<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau696_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le chevalier chrétien parlant des misères du temps à la
          reine régente.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=V0mVtEIXbZ4C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Chevalier (le) chrétien parlant des misères du temps à la reine
            régente.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000506791357" xml:id="IL_NoelFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Noël</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="23" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale centrale de Florence</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">696. Chevalier (le) chrétien parlant des misères du temps à la reine
          régente. Paris, François Noël , 1649, 23 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-04" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>CHEVALIER
        <lb/>CHRESTIEN
        <lb/>PARLANT DES MISERES DV
        <lb/>TEMPS,
        <lb/>A LA REYNE
        <lb/>REGENTE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez FRANCOIS NOEL, ruë Sainct Iacques, aux Co
        <lb rend="¬" break="no"/>lomnes d'Hercules.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LE CHEVAER CHRESTiEN7
        <lb/>parlant des iſeres du temps, à la Reyne Regente.7
        <lb/> Apan.
        <lb/> Lt nature nous donne la raiſon comme vne
        <lb/>fidelle luiere, qui doit conduire toutes nos actions,
        <lb/>de ſorte que fi nous ne la conſultons pas dans les gra
        <lb rend="¬" break="no"/>des difficultez qui noſe trouuent que trop ordinair
        <lb rend="¬" break="no"/> ment dans la viecuiidle, nous nous trouuons ſouuen
        <lb/> accablez ſous le poids des meſmes affaires, où nous at
        <lb rend="¬" break="no"/> tendions de l’aduancement. Cette importante maxi
        <lb/> me de voſtre Morale, m’oblige de me ietter aux pieds
        <lb/>l oinue en ienueierouenen lne enene
        <lb/>vous a faict raiſonnahble, non pas ſeulement afin qu
        <lb/> vous le connoiſſiez commele principe de voſtre Eſtre,
        <lb/>ou comme, le ſouſtien devoſtre Couronne, que va ed
        <lb/>ployioz vſtre pusdene à l rſte conmie de vos mures; &amp; qus
        <lb/> vous coomenciez deſſues l terre voſtre bearitaude pasr les lamieres
        <lb/> de vostre raiſon, vmies aux certaines obſcurirez de voftre cvoya
        <lb rend="¬" break="no"/> ce. pour la conſommer eternelleent danr lr Paad, pan les di
        <lb rend="¬" break="no"/>ui es arsdiatios de la glire des Saincta. Mais enqore afin
        <lb/>que vous penſez ſerieuſemens aux affaires de voſtr
        <lb/>Royaume, aux miſeres-publiques de vos Sujeps, àld
        <lb/>ſacreée Penſonne de nnſtre Monar que, quevou lue
        <lb/> ſi Chreſtiennehned̀i enndultr dvn grande diu <pb n="4"/>
        <lb/> 4
        <lb/>chieé, c’eſt tout ’dire; Vous eſtes raiſonnable, afin que
        <lb/>vous reflexiſſiez chreſtiennement &amp; polytiquement
        <lb/>deſſus l’eſtat horrible ou l’on reduit la France doſſous
        <lb/>voſtre nom: C’eſt le deſſein de la diuine Prouidence,
        <lb/> ors qu’elle vous a placée deſſus lethrô̂ne, comme vne
        <lb/>des plus ſages Princeſſes de cet Vniuers, ſi vous vous y
        <lb/>oppoſiez, i’oſe dire que vous ne meriteriez pas cet illu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre tiltre de Regente, &amp; que vous contribueriez à la
        <lb/>ruine generale de cet Eſtat, qui vous couſte tatdeſoins,
        <lb/>à la France tant de ſang, &amp; à vos Suiets tant d’inquietu
        <lb rend="¬" break="no"/> des. Vous auez trop de pieré, Madam, pour reſiſterà
        <lb/>vn deſſein ſi iuſte de la diuine Prouidence; &amp;ſi ie pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſente à voſtre Maieſté ces refleions Chreſtiennes &amp;
        <lb/>Polytiques, ce n’eſt pas que ie me perſuade qu’elles
        <lb/>vous ſoient extraordinaires, ie ſoulageſeulement voſtre
        <lb/>eſprit, qui eſtant preoceupé des intrigues de quelques
        <lb/>vns, ne penſe pas peut-eſtreaſſez ſolidairement aux mi
        <lb rend="¬" break="no"/>feres qui ruinent ce grand Royaume.
        <lb/> Mais comme nous diſcernons mieux les traits d’vn
        <lb/>tableau, lors qu’on l’expoſe à noſtre veuë, vous refl exi
        <lb rend="¬" break="no"/>rez mieux deſſus la triſte image de nos affaires, ſi ievous
        <lb/>faits librement connoiſtre l’eſtat, où toutes les choſee
        <lb/>qui compoſent voſtre Royaume, ſe trouuent reduites
        <lb/>aumomenc que nos ennemis empruntent l’Authorité
        <lb/>duRoy pournous faire la guerre. La Religion qui eſt
        <lb/>la piece principale des Eſtats, y eſt menaſſée de plu
        <lb/>ieurs deſordres, parce que les Heretiques denoſtre
        <lb/>emps peuuent former vne rebellion deſſus les diffſe..
        <lb/>udsdes Catholiques illeureſtfacile de faire vn troi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiéme <pb n="5"/>
        <lb/>fieéme party dans la France, qui ſe deſchire elle meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me par ſes propres confuſions, &amp; nous voyons dans
        <lb/>outes nos Hliſtoires, que les reuoltes des Heretiques
        <lb/>ont touſiours pris naiſſance, ou au moins de grands
        <lb/>accroiſſemens dans les guerres ciuilles. Laſacree Pe
        <lb rend="¬" break="no"/>lonne du Roy, qui vous doit eſtre extremement pre
        <lb rend="¬" break="no"/>cieuſe, cemme la cauſe de voſtre gloire, n’y eſt pas en
        <lb/>ne trop grande aſſeurance, parce que les fauſſes al
        <lb rend="¬" break="no"/>lames, que quelques vns luy donnenc, qu’on en veut
        <lb/>̀ ſavie dans Paris, quoy qu’il n’y ait poit de Ville en
        <lb/>Fance, où on teſpandiſt plus volontiers ſon ſang
        <lb/>pour ſa coſeruation, ſont capables de le faire malade,
        <lb/>oude le contraidre au moins de ſeretirer en quelque
        <lb/>aure Ville, pour le metre à couuert de nos rebelliõs.
        <lb/>C’eſt le glorieux tiltre qu’on donneà la iuſte defenſe
        <lb/>que nou entreprenons de ſes intereſts. Voſtre propre
        <lb/>perſonne, MADA , y doir craindre que le luſtre de
        <lb/>voſtre reputation ne ſoirobſcurcy des tenebres de ces
        <lb/>confuſions, par ce que les peuples qui ont eſté́ſi ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ent lesadmirateurs de vos vertuis, diront fauſſerment
        <lb/>qu’elles n’eſtoient qu’apparentes, &amp; que vous fomen
        <lb rend="¬" break="no"/>ieeſeus ce maſque de pieteé la ruine de la France, puis
        <lb/>qu’ils ſeront aſſez hardis pour dire que vous eſtes la
        <lb/>cauſe de la deſolation publlque, dontvous ne voulez
        <lb/>pasce ſemble le remede. Tous vos pauures Suietes y
        <lb/>ſont expoſez à toutes ſortes de miſeres, par ce que,
        <lb/>comme dievn Polytique de noſtre temps, les guerres
        <lb/> iateſtines d’vn Royaume ſeruent d’eſchaffaut au cou
        <lb rend="¬" break="no"/> age de laNobleſſe, où elle perit ce ſemble glorieuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>8
        <lb/>ment, d’eſeueil à la ſoubmiſſion de la populaceoù elle
        <lb/>fait vn dangereux naufrage, &amp; de tombeau aà la pieté.
        <lb/>des Eceleſiaſtiques, où̀ elle meurt dans le deſordre d’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne vie licentieuſe, comme eſteinte ſous les difficultez:
        <lb/>d’eſtre vertueux dans le tumulte des trompettes &amp; des
        <lb/>tambours. Tout l’Eſtat enfin s’y trouue proche de ſa
        <lb/>deécadence, par ce que ſes ennemis profiteront ſans.
        <lb/>doute de ſes mutuelles conteſtations, come ces corps
        <lb/>qu’vne chaleur interieure conſomme au dedans ſont.
        <lb/>plus expoſez aux plus mauuaiſes influences d’vn air
        <lb/>contagieux, en ſorte que nous pouuoõs perdre à la pro
        <lb rend="¬" break="no"/>chaine campagne, les Prouinces, les Villes, &amp; les Su¬.
        <lb/>jets que nous auons ſurmontez en dix ou douzeans;
        <lb/>c’eſt le dé́plorable eſtat ou cette Monarchie eſt redui
        <lb rend="¬" break="no"/>te ſous voſtre Regence, par les pernicieux conſeils de
        <lb/>ſes plus cruels ennemis, ſeroit-il poſſible que la plus
        <lb/>Chreſtienne &amp; la plus fage de toutes les Reynes ne
        <lb/>donnaſt pas à tant de maux ces ſuiuantes reflexions.
        <lb/>Conſiderez donc, MADA M, que tous les Sujets de
        <lb/>voſtre Fils ſont nais libres, &amp; ſi les loix fondamentales
        <lb/>du Royaume aſſujettiſſent leurs biens, leurs fortunes,
        <lb/>&amp; leurs perſonnes aux volontez d’vn Souuerain, leur
        <lb/>ame conſerue touſiours les droi&amp;ts de ſa liberté, dans
        <lb/>les deuoirs de la ſeuirade Cet appanage de noſtre
        <lb/>nature graue ſur noſtre front l’irmage &amp; le caractere
        <lb/>de Dieu, qui eſt extremement libre dans toutes :ſes
        <lb/>actions; comme donc nous ne ſerions plus hommes,
        <lb/>ſi nous ceſſions d’eſtre ſemblables à noſtre diuin Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>totype, noſtre eſprit ſe conderue touſiouss ce tiltre <pb n="7"/>
        <lb/>d’independant ſous les chaiſnes les plus inſupporra
        <lb rend="¬" break="no"/>bles: Le Dieu meſme qui nous a formez ne nous vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lente pas, quoy que ſon Authoriteé ſouueraine luy
        <lb/>donne vn droit abſolu deſſus nos eſprits; &amp; ſi ſa grace
        <lb/>demeure ſouuét victorieuſe de noſtre cœur, c’eſt auec
        <lb/>des charmes qui nous ſurprennent amoureuſement,
        <lb/>&amp; non pas auec vn Empire, qui nousaſſujettiſſe neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſairement. Quelle apparence donc que les Roys qui
        <lb/>ne ſont que les Lieutenans de cette Maieſté́ infinie,
        <lb/>captiuent noſtre eſprit ſous leurs volontez: C’eſt vn
        <lb/>ſecret toutesfois que voſtre Maieſté́ tient entre ſes
        <lb/>mains, MaDAmE, nos ecœurs ſe laiſſent aiſeément lier.
        <lb/>à l’amour, &amp; cet agreable principe de noſtre liberté
        <lb/>rend ſouuent les armes aux agréemens d’vne amou
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſe conduite qu’il auoit refuſée à la violence du
        <lb/>gouuernement: Comme l’amour eſt le pere de l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mour, il eſt impoſſible que nous n’aimions vn Prince,
        <lb/>qui nous honore de ſa bien-veillance; &amp; comme nous
        <lb/>perdons librement la vie pour vn objet aimé, nous
        <lb/>baiſons amoureuſement les chaiſnes qui nous capti
        <lb rend="¬" break="no"/>uent ſous l’authoriré d’vn Monarque miſericordieux.
        <lb/>Voſtre Empire doit donc eſtre doux, anaue, fi
        <lb/>voſtre Maiſeſté deſire regner eſgalement deſſus nos
        <lb/>cœurs, &amp; deſſus nos biens, vous nous mertez autre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment dans vn eſtat de violence, parce que donnant
        <lb/>vn mouuement eſtranger à noſtre eſprit, vous em,.
        <lb/>peſchez le libre exercice de nos facultez ſuperieures;
        <lb/>&amp; comme la nature abhorre tout ce qui eſt violent,
        <lb/>teſmins ces animaux qui meurent enragez pluſtoſt <pb n="8"/>
        <lb/>que de viure contents au milieu des fers, les hommes
        <lb/>ne ſouffrent pas volontiers les rigueurs du gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; ils aiment mieux mourir au trauers des ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes que de viure ſous vne domination violente. Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>gez, Ma AmE, des publiques emotions de voſtre
        <lb/>Royaume, ſivous pouuez pretendre àiuſte tiltre, d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre laSouueraine des cœurs detousvos Sujets, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me vous eſtes la veritable Maiſtreſſe de leurs for
        <lb/>tunes.
        <lb/>Toure la France craint d’eſtre reduite au pitoya
        <lb rend="¬" break="no"/>ble eſtat, où les dangereux conſeils de quelques eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prits violeas ont aſſujetty Paris, &amp; comme toutes les
        <lb/>parties de noſtre corps ont ſuiet de craindre, lors que
        <lb/>le cœur, qui en eſt la principale, eſtattaqué de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que cauſe eſtrangere: Toutes les autres Villes devo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre-Royaume ne peuuent pas eſtre aſſeurées, lors
        <lb/>qu’elles conſiderent que Paris, qui eſt leur metropo
        <lb rend="¬" break="no"/>lirairme, eſt bloquée par des Eſtrangers. Paris, quiee
        <lb/>ordinairement le throône le plus auguſtede nos Roy.
        <lb/>eſt priué de l’aimable preſence de noſtre Monarque,
        <lb/>&amp;oa fait é́clypſer à nos yeux cette éclatante lumiere
        <lb/>u momet que nous attendions plus de ſecours de
        <lb/>ſes-amoureuſes influences, &amp; que nous eſtionsſousla
        <lb/>Regence de ſa bonne Mere. Paris, qui eſt touſiours
        <lb/>le ſiege de la Paix, eſt maintenant le funeſte theaâtre
        <lb/>de la guerre, ſous la conduire d’vne Reyne pacifique,
        <lb/>&amp; nous ſommes contrimts de dreſſer nos Citoyens à.
        <lb/>l’exercice des eſpé́es &amp; des mouſquets, qui n’eſtoiee
        <lb/>accouſtumez qu’à̀ manier des Palmaes.: Paris, anfim
        <lb/>qui <pb n="9"/>
        <lb/> s
        <lb/>quidoic eſte l’azile de toas les malheureux, eſt maia
        <lb rend="¬" break="no"/>enanr ſousle credi d’vne Reyne extremement ha
        <lb rend="¬" break="no"/>ritable, le triſte tombe au où on- veut enſeuclir tous
        <lb/>viuans nos pauures Citoyens, ſa routesfois la paſſion
        <lb/>de quelques factieux eſt aſſez puiſſante pour les faire
        <lb/>mourir de fanm par l’eſloignemenr des viures les plus
        <lb/>netceſſaires. Apresces deſordres, qui s’authoriſent de
        <lb/>voſtrenonm, M Aaae, voſtre Maieſté penſe eſtre
        <lb/>victorieuſe des cœurs de vos Sujets, &amp; les reduire auſſi
        <lb/>facdement à l’empire de vos volontez, que ceux qui
        <lb/>voustronpent par leuts bellepromeſſes, pretendent
        <lb/>aſſujettir leurs biens &amp; leurs corps à la force de leurs
        <lb/>armes: Vous vous tromperiez ſans doute dans l’atten
        <lb rend="¬" break="no"/>e de cette glorieuſe victoire, qui ſe gagne auec l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>nour, &amp; non pas anec le fer. le ne me trompe pas,
        <lb/>quad ie dis que toutes ces rigueurs que voſtre Au
        <lb rend="¬" break="no"/>J horiteé, fauſſementvſurpeée, rend plus inſupportables,
        <lb/> ne donneront iamais à voſtre Maieſté́ la poſſeſſion de
        <lb/>noscœurs, &amp; ne larendront iamais maiſtreſſe de tous
        <lb/>les eſprits. En effeéct, il eſt certain que ceux qui nous
        <lb/> rauireat le Roy, lors que nous penſions le moins à vn
        <lb/>atentat fieſtrange, croyoient que ce deſſein, iointà
        <lb/> cet aatre, de fermer à Paris tous les paſſages qui luy
        <lb/> fourmiſſent des viures, deſvniroir noſtre Bourgeoiſie
        <lb/> de noſtre illuſtre Parlement, qu’on peut dire le Pere
        <lb/> des Peuples, dans l’abſence de noſtre Monarque; &amp;
        <lb/> de certe ſorte la diuiſiorn eſtant dans Paris, l’on s’vni
        <lb rend="¬" break="no"/> oit plas facileaent à l’autre party, par le ſacrifie
        <lb/> ſanglant que l’oa fenoi des taſtes les plus innacens <pb n="10"/>
        <lb/>e
        <lb/>aux deſſeins de leurs ennemis. Toutesfois, ô ſecrt
        <lb/>admirable de la diuine Prouidenee:!ils onteſté́ tros¬!
        <lb/>pez, les effects n’ont pas ſuiuy la cauſe qui les vouloit
        <lb/>produire, &amp; ce qu’on croyoit deuoir eſtre l’abbaiſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de nos Senateurs, &amp; de nos Bourgeois, eſt le
        <lb/>ſouſtien de l’Vnion, qui’nousarme à la iuſt defenſe
        <lb/>du Roy, de l’Eftat, &amp; de tous les Peuples, par ce qu’on
        <lb/> nons contraint de conferuer auec la force, vne vie
        <lb/> qu’on nous veut oſter auec le fer &amp; auec la faim. Ce
        <lb/>eſſort admirable de la dirine conduite qu’on n’at
        <lb rend="¬" break="no"/>rendoit pas, m’obligede conelure à l’aduantage de la
        <lb/> clemence, &amp; de dire à voſtre Maieſté, hMamME, que
        <lb/>ſ elle vut eſtre vitorieuſe des eſprits de ſes ſuiets, il
        <lb/>eſt neceſſaire qu’ele les combatrte auec des armes.
        <lb/> d’amour, &amp; non pas de crainte, par ce que penſane les:
        <lb/>vaincre, elle les aigriroit dauantage par ſon cou
        <lb rend="¬" break="no"/>roux.
        <lb/> le faitsſuiure à cette premiere reflexion, de la li¬.
        <lb/>berté naturelle des Sujets, cette ſeconde: que les Roys
        <lb/>font eſtablis de Dieu defſus les Royaumes. Certe
        <lb/>Maieté infinie qur eſt ladiſpenſatrice de toutes ſos
        <lb rend="¬" break="no"/>res de biens, ae priue pas la ſocieteé́ des hommes, des.
        <lb/>ſecours d’vn Prince qui leur eſt vrile; &amp; comme elle
        <lb/>donne immediatement vne ame à chaque corps; qui
        <lb/>regle tous les monuuemens, elle ne refuſe pas à tous
        <lb/>les Empires n Monarque, qui anie tous les Suiets,
        <lb/>cormme la forme vniuerſelle du corps de ſon E ſtas:
        <lb/>cette Ame generale d’vn Royaume, qui vnit des.
        <lb/> naions differentes par le commerce, des eſprits diſ¬ <pb n="11"/>
        <lb/>11
        <lb/>le mblables par les affaires, &amp; des condition; ine
        <lb rend="¬" break="no"/>gales pat les allinçes, eſs dvne condition ſupe
        <lb rend="¬" break="no"/>rieure aux autres &amp;ie ne vois pas qu’il fuſt poſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ble qu’vn Monarque fiſt tant de prodiges daus ſon
        <lb/>Eſtat, ſi le caractere de Dieu qu’il porte graué ſur le
        <lb/>front, comme vn de ſes principaux effects, ne Ie
        <lb/>rtndoit venerable aà tous ſes ’euples. Cete verité,
        <lb/>MD AM , ’eſtablit encore dſſus les premiers fondemens
        <lb/>dumomde, Dieu fait Adam ſupericur à Eue, afin d’obſer
        <lb rend="¬" break="no"/>ur vn ordrs dans l’augmentation de noſtre eſprt, qui depe
        <lb rend="¬" break="no"/>doit de l’va &amp; de ’autre: Comnaent donc ce ameſine Dies
        <lb/>u’ eſtabliroit-il pas dos Roys ſur la terre, ò les penples ſe
        <lb/> ont mulripliez à milliers, pus que le goueremeat eſt au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant neceſſaire ̀ la conſeruation de noſtre eſrit, que la pro
        <lb rend="¬" break="no"/>dution des Indiuidus?
        <lb/> C’eſt ſans doute de ce principe que nos Roys
        <lb/>empruntent cette pieuſe couſtume, de mettre
        <lb/>touſiours au frontiſpice de leurs Priuileges, &amp; de
        <lb/>leurs Lettres patentes, ces Roales paroles (Louis
        <lb/> par la grace de Dieu Roy de France &amp; de Nauar
        <lb rend="¬" break="no"/>re) comme s ils publioient hautement à tus les
        <lb/>hommes, que s’ils ſont Souuerains, c’eſt Dieu qui
        <lb/>leur met le Sceptre à la main, &amp; la Couronne deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſus la teſte: Tellement ſivoſtre Maieſté́ ſouſtient
        <lb/>par ſa prudente conduite le Sceptre de la France,
        <lb/>que l’aage delicat du Roy ſon Fils ne luy permet
        <lb/>pas encore de porter, auec la force &amp; la Maieſteé́
        <lb/> que nous atrendons de fon rare eſprit, &amp; de ſa
        <lb/>pieuſe edueation e’eſt Diua qui la conſtirue ſa <pb n="12"/>
        <lb/>Lieutenante dan eette grande Chage. Vous te
        <lb rend="¬" break="no"/>nez donc ſa plate lors que vous eſtesaſiſe ſur le;
        <lb/>leurs de lys, &amp; par conſequené vous deuez ſuiure
        <lb/>les maximes de voſtre Maiſtre, dans le gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de tous vos Sujets.
        <lb/>Nous experimentons tous les iouars qu’il neis
        <lb/>gouuerne auec vne-doûceui ertreé́ne; quil nos
        <lb/>donne fidellement tout ce qui eſt neeeſſaire aut
        <lb/>fonctions de noſtre eſprit, &amp; a l’entrerien de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre corps; que s’il nous punit quelquesfois, c’et
        <lb/>’apres vn long temps de patience, apres de grande
        <lb/>pechez, &amp; auec des peines qui ont touſiours leurs
        <lb/>neſures.
        <lb/>Prenez- vous ce disin modele, poarla ſorme de
        <lb/>voſtre conduite? la douceur eſt-elle le premier
        <lb/>mobile devoftre Regence? Pennettez de direà vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Maieſté, M aME, que nos ſuiuans &amp; la po
        <lb rend="¬" break="no"/>ſterite e croiront iamais cetre veriteé́, que vous
        <lb/>ſoyez vne des plus doutes Princeſſes du monde,
        <lb/>lors qu’elle lira dedans les hiſtoires, qu’en l’année
        <lb/>mil ſix cens quarante neuf, à la guerre de Paris,
        <lb/>on pilloit les Egliſes, on violoit les filles, &amp; on for
        <lb rend="¬" break="no"/>coit les femmes, preſque à l’ombre, ſi i’oſe ainſi
        <lb/>dire, de voſtre Couronne. Donuez vous à vs Su
        <lb rend="¬" break="no"/>jets tout ce qui eſt neceſſaire aà leurs entretiens: on
        <lb/>dit ſouuent en voſtre preſence à S. Germain, que
        <lb/>quatre onces de pain valent vne piſtole dãs Paris, &amp;
        <lb/>vous ſouffrez ees bouches flarceuſes qui ſe moquent
        <lb/>-devous? Cment donc eſtes vous la plus charitable
        <lb/>de¬ <pb n="13"/>
        <lb/>de toutes les Reines: comment enfin chaſtiez vous vos
        <lb/>pauures ſubiects ? helasau moment que quelques per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnesont dit quelques legeres paroles au deſauantage
        <lb/>d’vn Miniſtre eſtranger, faut que toute vne grande ville,
        <lb/>la campagne prochaine, &amp; meſme toute la Fraãce en reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſente le chaſtimẽt; faut perdre les Innocés auec les cou
        <lb rend="¬" break="no"/>pables, &amp; reduire les vns &amp; les autres à l’extremiré de la
        <lb/>faim &amp; de la mort: ô differente conduitte du Souuerain
        <lb/>des hommes, &amp; de ſa lieutenace dans la France! Ne vous
        <lb/>eſtonnez donc pas, MADAME, ſi le grand Dieu porte
        <lb/>des Princes, des Seigneurs, &amp; des Mareſchaux de Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, de la Nobleſſe, &amp; preſque tous les Peuples à pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre les armes pour ſe deffendre de l’oppreſſion qu’on
        <lb/>vous perſuade eſtre juſte contre vos Subjects. Dieu
        <lb/>dans ce rencontre protege ſa propre cauſe, &amp; conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>rant que vous ne ſarisfaictes pas aſſez fidelement à la
        <lb/>commiſſion, qu’il vous donnoit d’eſtre miſericordieuſe
        <lb/>à l’endroit de voſtre Peuple, il met les armes à la main
        <lb/>de nos genereux combattans, pour nous donner auec
        <lb/>le fer, le repos que nous attendions de voſtre clemen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. Iugez ſi noſtre deſlein eſt iuſte, apres que Dieu l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>thoriſe pour ſes propres intereſts, &amp; pour la tranquillité
        <lb/>Publique de tout ce Royaume. Que voſtre Maieſteé
        <lb/>(MADaM EJ prenne donc la peine de reflexir elle
        <lb/>meſme, lors qu’elle eſt dans ſon Oratoire, les deux ge
        <lb rend="¬" break="no"/>noux en terre deuant vnCrucifix, à la place qu’elle tient
        <lb/>dans la France; elle y eſt la Lieutenante d’vn Dieu-hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me, affin qu’elle y gouuerne auec douceur les Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples qu’il a commis à voſtre conduitte. Il eſt des agi
        <lb rend="¬" break="no"/>D <pb n="14"/>
        <lb/>tations d’vn eſtat, comme des ſymptomes d’vn mala
        <lb rend="¬" break="no"/>de; vn ſageMedecin ne s’oppoſe pas touſiours opiniâtre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment aà ſes inclinarios, il cede quelques fois à ſes appetits,
        <lb/>quoy qu’ils ſoient contraires aux regles de ſon art, &amp; s’il
        <lb/>cognoiſt que la ſeuerité de la medecine alteroit trop
        <lb/>notablemét ſon repos, il ne craint pas de condeſcendre à
        <lb/>ſa foibleſſe, par quelque relache d’vn rude regime. I’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>corde que les peuples ne ſont pas touſiours entierement
        <lb/>ſains, c’eſt l’offiee des Princes d’entreprendre leur cure,
        <lb/>mais elle doit eſtre quelques fois accommodante à leur
        <lb/>foibleſſe, ſi principalemẽt la rigueur eſt capable d’aigir
        <lb/>vn mal qui s’irrite ſouuent par de fortes medecines: les
        <lb/>ſouleuemens qu’on croit juſtes, ſont de cette nature; ils
        <lb/>sSaugmentent par oppoſition, &amp; on les aſſoupit pluſtoſt
        <lb/>par la clemencë que par la colere. C’eſt ce qu Paris at
        <lb rend="¬" break="no"/>tend de voſtre bonté, MA DAM E, on ne pourroit pas di
        <lb rend="¬" break="no"/>re, que cette grande ville eſt malade par les agitations
        <lb/>de quelque reuolte, puis qu’elle ſouſpire plus que ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais apres l’heureux retour de ſon Roy, &amp; de ſa bonne
        <lb/>Mere, ie ſuppoſe toutesfois qu’elle paroiſt coupable aà̀
        <lb/>quelques eſprits dans la iuſte deffenſe, qu’ele entre
        <lb rend="¬" break="no"/>prend de ſa liberté opprimée de ſes ennemis; vous ne la
        <lb/>ſoulagerez pas de ce mal apparent, par les aigreurs de
        <lb/>voſtre colere, mais par les agreémens de voſtre clemen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce: cette maxime ſent trop la Politique dangereuſe de
        <lb/>Machiauel, que la rigueur eſt le ſouſtien des Sceptres &amp;
        <lb/> l’appuy des Cournes parce qu’elle captiue de ſorte des
        <lb/>ſujets, diſoit cet impie, qu’il eſt impoſſible qu’ils ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>couent le ioug de l’obeyſſance. Le gouuetnement d’vn <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>Royaume eſt ſemblable à la conduitte d’vn nuire, vn
        <lb/>Plote experimenté cede quelquesfeis à la tempete qui
        <lb/>le menace d’vn prochain naufrage, il ſe laiſſe ſouuent al
        <lb rend="¬" break="no"/>lerau gré du vent, qui le pouſſe à cent lieücs du port, où
        <lb/>il alloit prendre terre, &amp; ſouuent il abbaſſe les voiles
        <lb/>de ſon vaiſſeau, pour faire paſſage à la bouraſque qui
        <lb/>s’irriteroit par ſa reſiſtance, de cetre ſorte artendant le
        <lb/>calme, il ne perit pas au milieu des eaux. Commenr dõc
        <lb/>vne ſage Princeſſe comme vous, MADAME, ne cede
        <lb rend="¬" break="no"/>roit-elle pas dans le gouuernemét de ſon Eſtat à la tem
        <lb rend="¬" break="no"/>peſte, qui luy prepare vne ruine ineuitable: comment
        <lb/>ne vous iaſſeriez vous pas aller au torrent qui vous em
        <lb rend="¬" break="no"/>porte au delà̀ de vos deſſeins &amp; comment enfin ne plie
        <lb rend="¬" break="no"/>riez vous pas les voiles de voſtre courtoux au tumulte
        <lb/>d’vne guerre inteſtine, qui ſe fomenteroit. par vn oppo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſition ;c’eſt le ſecret d’arriuer au port, où vous aſpirez,
        <lb/>comme vne tres bonne Princeſſe c’eſt à dire, au repos de
        <lb/>voſtre Royaume, c’eſt encore ce que nous attendons de
        <lb/>ce tiltre de Lieutenante du Sauueur du monde, que
        <lb/>vous poſſedez ſi ſainctement, MADAME.
        <lb/>Deſſus ctte reflexion, que les Roys ſont les Lieure
        <lb rend="¬" break="no"/>nans de Dieu dans le monde, i’eſtablis cette derniere,
        <lb/>qu’ils doiuent auoir vn grand ſoing de leur renommée,
        <lb/>parce que comme la gloire d’vn Amhaſſadeur eſt com
        <lb rend="¬" break="no"/>mune au Maiſtre qui l’enuoye, la repuratrion d’vn bon
        <lb/>Prince retourne à Dieu, qui le charge de ſes volontez:
        <lb/>les peuples ſe ſouſmetrent plus facilement à vn Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>que, qu’ils eftiment vn homme de bien, &amp; au contraire
        <lb/>laſoumiſſiõ leur eſt vn ſupplice, lors qu’ils ſont obligez <pb n="16"/>
        <lb/>d’obeyr à vn Souuerain qu’ils ne croyent pas, ou aſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>puiſſant pour les defſendre de leurs ennemis, ou aſſez
        <lb/>parfait pour les inſtruire à la vertu par ſes bõs exemples.
        <lb/>Il eſt certain que l’eſtime que nous auons d’vn Prince,
        <lb/>ne le rend pas plus vertueux, puiſque la vertu ſe regle
        <lb/>pluſtoſt deſſus nos actions, que deſſus le penſer des
        <lb/>hommes:mais comme nous voyons par experience, que
        <lb/>ſila lumiere d’vn beau jour ne fait pas les beautez des
        <lb/>couleurs, des pierres precieuſes &amp; de tous les metaux, el
        <lb rend="¬" break="no"/>le les moſtre au moins aux yeux auec tous leurs aggrée
        <lb rend="¬" break="no"/>mens, la repuration de meſme qu’acquiert vn bon
        <lb/>Prince dans l’eſprit de ſes ſubiects, donne de l’eſclat à
        <lb/>toutes ſes vertus, &amp; recognoiſt mieux la perfection de
        <lb/>ſon ame lors qu’elle eſclatte par l’eſtime d’vn honneur
        <lb/>parfaict, quelle doit eſtre la fin principale de ceux qui
        <lb/>commandent. C’eſt fans doute le ſentiment de tous
        <lb/>les Politiques Chreſtiens de rendre vertueux leurs
        <lb/>ſubiects par leurs bons exemples, par ce que la vertu
        <lb/>eſtant le premier mobile d’vn Eſtat, elle nous doit
        <lb/>eſtre per ſuadée par le Prince qui en eſt le Chef.
        <lb/>Or aûuoüez qu’vn Souuerain qui paſſe pour ſage, pour
        <lb/>liberal, &amp; pour veritable Chreſtien, fait bien plus d’im
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſion deſſus les eſprits de ſon peuple; d’ou vient
        <lb/>qu’au moment que nous reflechiſſons deſſus les vertus
        <lb/>du Grand ſainct Louys, l’Auguſte predeceſſeur du Roy
        <lb/>voſtre fils, MD E, il eſt bien difficile, que nous ne
        <lb/>tafchions d’eſtre les imitateurs d’vn Monarque que
        <lb/>nous eſtimons ſi vertueux: tellement que la reputation
        <lb/>eſt vne femence de vertu, qui eſtant iettée dans nos
        <lb/> cœurS <pb n="17"/>
        <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>eœurs par va bnPrince, y produit les fruicts d’vne vie
        <lb/>veritablement Chreſticnne, La renommeée donne donc
        <lb/>le prix à la pqrfoction d’vn Monarque, comme ſon
        <lb/>image donne la valeur à noſtre monnoye, &amp; quand
        <lb/>meſme il poſſederoit toutes les vertus dans vn haut degré,
        <lb/>il n’eſt pas eſtimeé de ſes Peuples, cét eſclat s’ecly pſe à leurs
        <lb/>yeux, par les contrarietez de leur eſprit, comme la lumie
        <lb rend="¬" break="no"/>re du oleil s’eclypſe ſouuent par l’expoſition de la Lune:
        <lb/>Toutes ces preuues ſenſibles obligent Voſtre Maieſteé de
        <lb/>eonclure, MADaAMe, que les Princes &amp; les Princeſſes
        <lb/>doiuent auoir vn grandſaing de leur renommée, comme
        <lb/>du ptinelpal ornement de l’Aujhoritſouueraine. I’oſe
        <lb/>dire toutesfois qu’il ſemble que vous meſptiſiez la voſtre
        <lb/>dans les preſens malheurs où ous nmous trouuons acca¬.
        <lb/>blez par les ennemis domeſtiques de ce florifaptEſtat
        <lb/> Quelle apparence en effee, que lrs,Policiques vo4
        <lb/>eſtimentſage, comme vous eſtes, lors qu’en conſiderant les
        <lb/>ſurpriſes de voſtre Conſeil, qui auoit reduir à vo5 pieds,
        <lb/>es Pariſiehs, par vne ruine le ler,oille qui les iti4
        <lb/>Adaoanrageà la deffendre desesaqbedsde letsadueeſajrep;
        <lb/>quelle apparence:que les plua deſintereſſez vous croyent
        <lb/>liberalle, lorsque ſous voſtre nom, l’op ne donnepoint
        <lb/>d’autre ſubſiſtanc au, ſoldatsqueles yols, &amp; que les de
        <lb rend="¬" break="no"/>puilles qotousnos yillags lqudhoairence enfn que
        <lb/>les pluasentaae ſepaeſuades que vasymez la, pieté́
        <lb/>qai vouaseſt ſi cherel,lors que vausn vous toux hez pas,
        <lb/>cſemble, de eant de famillesqui meurent de faim dans
        <lb/>Paris, da pluſieurs Religienſes que la rinse de tomber
        <lb/>aneſlosaainbddy aonmpeieiſolms&amp; d’eſtre le
        <lb/>E <pb n="18"/>
        <lb/>18
        <lb/>triſtes compagnes de l’infamie de tãt d’autres filles, a chaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſée cruellement de leurs Monaaſteres, ny meſme de plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs Innocens qui ſe trouuent enſeuelis cormme des
        <lb/>coupables ſoubs la ruine des miſeres publiquesMais M
        <lb/>DAME, quelle reputation attend Voſtre Majeſteé, Sie
        <lb rend="¬" break="no"/>cles futurs, lors que dans les’hiſtoires qui n’eſpargnent pas
        <lb/>meſme les Roys dans la ſuitte du temps, la poſferjt́ lira
        <lb/>que ſoubs laRegence d’Anne d’Autriche, Fille, Femme &amp;
        <lb/>Mere de trois Roys, Paris ſe trouua reduit aà cette ertre
        <lb rend="¬" break="no"/>mité de mourir de faim, par la paſſion de quolques Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres, qui ne ſouffroient pas la reprohe quele plus au
        <lb rend="¬" break="no"/>guſte Parlemet deFrande,; faiſoit à leursfniaſtices, que
        <lb/>Ies Pariſiens furent traittez comme des rebelles, parce
        <lb/>qu’ils s’oppoſerent à̀ l’inſolence des Partiſans, qui ne vi
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient qe duſang du peuple, &amp; quetous las Ftançois
        <lb/>fureht orsnéuſtrésddns leurs propees paysj parce qu’ils
        <lb/>ne ſe ſoubmirentps aſſez profondement à ceux qui s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoient eſleuez deſſds leur ruine. Que la Reyne, dirot nos
        <lb/>fcceſſeuts, qui aduoitalors la Regente de l’Eſtat, n’arre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtolteellepat ſd autôrit́le cours’d cauit de.miſers ol
        <lb rend="¬" break="no"/>le etoit ſans ’doute, olu bleniin puiſſafte, ſielle ne po
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit pas remedier aux deſordres du Royaume de ſon Fils,
        <lb/>ou peu affectionnée aubien de ſa toaſcience, &amp; de ſes ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jets,; ſl elle ner ſoit pales oulageb aueps, que la
        <lb/>Tamine, que faere9 &amp; -qu lamdrt os maſſqielt
        <lb/>dans leur propre VillenC’et lapenſeée, M b-e s, que
        <lb/>les ſiecles ſuiuans fonnesonptde vous. lugez donc ſi eſtant
        <lb/>deſaduatageuſe voſtrpeptatin, vouse dpuez pas y
        <lb/>apporter le aedepatdheuru aoubds nſtrlri: <pb n="19"/>
        <lb/>dans Paris, ouù tout le peuple verſe des larmes de ſang
        <lb/>deſſus ſon abſence. Ce beau Soleil, diſſipant les tenebres
        <lb/>de noſtre triſteſſe, &amp; les obſcuritez qui terniroient voſtre
        <lb/>renommée dans les ſiecles à venir, y doit faire eſtimer Vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Majeſté vne des plus ſages, vne des plus vertueuſes &amp;
        <lb/>vne des plus Chreſtiennes Princeſſes du monde.
        <lb/>On vous entretient peut-eſtre dans ces penſées, M A
        <lb rend="¬" break="no"/>DA E, que l’authorité́ du Roy ſe trouue enfermeée dans
        <lb/>la ruine de Paris, que le Parlement n’authoriſant pas par ſes
        <lb/>Arreſts les Declarations du Conſeil, qui auoient mis les
        <lb/>tailles en party,s’oppoſe à l’authorité du Roy voſtre Fils,
        <lb/>&amp; quele peuple, prenant les armes ſoubs la conduitte de
        <lb/>pluſieurs Princes donne lieu aà̀ vne guerre ciuile, qui ruine
        <lb rend="¬" break="no"/>roit l’Eſtat, &amp; que par conſequent vous deuez au peril de
        <lb/>voftre honneur &amp; de voſtre vie, conſeruer au Roy l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorite dans ſon Royaume par la perte meſme de pluſieurs
        <lb/>paticuliers. Ne vous laiſſez pas ſurprendre à̀ ces fauſſes
        <lb/>lumieres, elles vous conduiroient tres aſſeurement dans vn
        <lb/>eſtrange precipice de deshonneur &amp; de blaſme. Ce grand
        <lb/>Cardinal de Richeſieu qui eſtoit plus grand Poliique, &amp;
        <lb/>pluselé ſeruiteur du Roy, que ceux qui ſont aupres de
        <lb/>Voſtre Majeſteé, croyoit tellement que l’authorité deLoüis
        <lb/>treizieéme dependoit de la conſeruation de Paris, qu’il ne
        <lb/>penſa, iamais à̀ ſa ruine, quoy qu’il euſt eſteé ſouuent cho
        <lb rend="¬" break="no"/>qué par les menaces de ſes ſujets, &amp; par les oppoſitions
        <lb/>de ſon Parlement. Le refus que la Cour a fait de condeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cendre au party des tailles eſt neceſſaire aux finances du
        <lb/>Roy, puiſque de pluſieurs millions qu’on tiroit tous les
        <lb/> aa de ſcs ſujets il n’en vient pas le tiers dans les coffre;
        <lb/> ¬ <pb n="20"/>
        <lb/>2o
        <lb/>de ſon Eſpargne, par les fecrettes intelligences des Parti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans, &amp; de leurs protecteurs. Les atmes enfin, que nous
        <lb/>eſprouuons ſont des liurées à la deffencë de l’autborité
        <lb/>Royale, vſurpée par le grand pouuoir des Miniſtres que
        <lb/>nous combattons. Ne vous laiſſez donc pas ſurprendre,
        <lb/>M A DAMeE, à l’apparente conſeruation d’vn phantoſme
        <lb/>d’authorité, dont on deſigne aà vos oreilles les veritables
        <lb/>traits, par la perte de Paris, par le refus du Parlement, &amp;
        <lb/>par les iuſtes deſſeins de noſtre deffence. L’authorité
        <lb/>Royalle ſe maintient par le reſpect des peuples, par la gran
        <lb rend="¬" break="no"/>deur des treſors, &amp; par la multitude de la Nobleſſe, &amp; des
        <lb/>autres fujets d’vn Eſtat, où il eſt certain, que ſion demeure
        <lb/>ferme dans vne reſolution de ruiner Paris, ou de le reduire
        <lb/>par laforce, &amp; non pas par l’amour, on diminuë beaucoup
        <lb/>du reſpect, que nous deuons à noſtre Monarque, &amp; à vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre propre perſonne, par ce que ſi les peuples ne s’ie
        <lb/>ritent pas contre leur Prince qui eſt trop bon, &amp; rop
        <lb/>ieune pour leur faire du mal, toutes leurs coleres retom
        <lb rend="¬" break="no"/>bent deſſus Voſtre Majeſté, qui n’eſt pas, diſent ils, aſſez
        <lb/>miſericordieuſe pour les ſoulager dedans leurs miſeres.
        <lb/>affoiblit extremement les treſors du Roy, parce que la
        <lb/>guerre qui ſubſiſte ſoubs voſtre nom, contre noſtre Ville,
        <lb/>eſt vne lime ſourde, qui conſomme le bien de la France,
        <lb/>qui ruine noſtre voiſinage, par vne generalle deſtruction
        <lb/>de ſes plus belles maiſons de plaiſance, &amp; quiredult nos
        <lb/>Payſans, à̀ cet eſtar, de ne point payer de tailles de plus de;
        <lb/>dix ans. L’on perd enfin, ſans y penſer, vne bonne partie:
        <lb/>de voſtre Nobleſſe, &amp; ce ſang illuſtre qui coule des veines
        <lb/>de nos Gentils hommes pouſſe ſa voix iuſques au throſne
        <lb/>de la <pb n="21"/>
        <lb/> 61
        <lb/>de la Majeſté diuine, contre ceux qui le prodiguent ſi
        <lb/>inutilement en des occaſions ſi indignes de leur courage,
        <lb/>teſmoin cét incomparable Duc de Chaſtillon, qui mou
        <lb rend="¬" break="no"/>rant à l’attaque d’vn meſchant village enſeuelit le glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieux reſte de ſa famille auec ſa perſonne dedans vn tom
        <lb rend="¬" break="no"/>beau: On expoſe encore pluſieurs de vos ſubjets dans
        <lb/>cetre malheureuſe guerre, teſmoin tant de braues
        <lb/> Oficiers, &amp; tant’de bons ſoldats qui ſont morts à cette
        <lb/>priſe abandonnée de Charenton. O guerre de Paris,
        <lb/>que tu me ſemble cruelle’tu prepare vn tombeau à tant
        <lb/>de Princes, à̀ tant de Seigneurs, &amp; à tant de braues hom.
        <lb/>mes, qui periront peut-eſtre &amp; à l’attaque &amp; à la def.
        <lb/>fence, tandis que ceux qui les animent diuerſementpa
        <lb/>leurs Conſeils, &amp; qui ne les eſgalent pas en naiſſance, en
        <lb/>merite, ou en vertus, ſont à Sain ct Germain, dans les de
        <lb rend="¬" break="no"/>liees de la Cour, libres des apprehenſions de la mort, &amp;
        <lb/>des rigueuts de la famine. O eſpoauentable gurre: où
        <lb/>des millions d’Innocens ſe trouuent engagez par la pro
        <lb rend="¬" break="no"/>chaine ruine de toute la France: ô guerre inhumalnelod
        <lb/>ceux qui gagneroieno, perdrodient pe ſre les pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miers. Ouy, MADA ms, l’oſe direà voſtre Majeſté que
        <lb/>Paris eſt blocqué par des trouppes, preſque toutes
        <lb/>eſtrangeres; mais conſiderez s’il vous plaiſt vne verité́
        <lb/>es-certaine, que bus eſtes plus aſſiegde, que Paris,
        <lb/>puiſque preſque vbutes les Prouires, toutdsles V illee
        <lb/>tous les Sujets de voſtre Royaume, ’arment contes
        <lb/>vous à la deffence de la liberté publique deſolée. Que ſi
        <lb/>lavictoire eſtoit à nous,comme qnle peut precndné de
        <lb/>la iuffioeedehos leſfeidſ qui m tnaldentqu’ à agloisdn. <pb n="22"/>
        <lb/>22
        <lb/>Roy, &amp; à la coſeruation de ſon Eſtat, vous eſtes en dan
        <lb rend="¬" break="no"/>ger ou d’eſtre trompée dans vos pretentions ou blaſmée
        <lb/>dans le procedé de voſtre conduite.
        <lb/>MaDaAME, ouurez donc les yeux aux maux qui
        <lb/>nous preſſent, affin que vous ouuriez plus volontiers la
        <lb/>bouche à noſtre ſoulagement, reflexiſſez ſerieuſement
        <lb/>à ces entreriens politiques &amp; Chreſtiens, que ie vous
        <lb/>preſente, &amp; aà ces maximes infaillibles que tous vos ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jets ſont nais libres, que les Souuerains ſont eſtablis de
        <lb/>Dieu deſſus les Royaumes, &amp; que les Princes doiuent
        <lb/>trauailler à leur reputation, affin que voſtre Majeſté en
        <lb/>tire plus facilemét cette conſequence, que vous ne yous
        <lb/>rendrez pas ſi toſt maiſtreſſe de vos ſujets, par la ri
        <lb rend="¬" break="no"/>gueur, que par la clemence, &amp; que vous deuez par con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſequent rendre à Paris, le Roy, que nous y ſouhaittons
        <lb/>comme l’heureux terme de tous nos mal-heurs. Permet
        <lb rend="¬" break="no"/>tes le paſſage des viures, quiſont neceſſaires à la con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruation de cette grande Ville, &amp; terminez enfin, par.
        <lb/>vnſeul mor de voſtre ſage bon-heur, vne guerre qui ne
        <lb/>s’eſteindroit qu’auee le ſang de pluſieurs François.
        <lb/>Toute la France attond ces faueurs de voſtte pieté, MAe:
        <lb/>D A mE, &amp; elle ne croit pas qu’vne Reyne vertueuſe
        <lb/>comme vous, ſe plaiſe dauantage au maſſacre, au pillage,
        <lb/>&amp; à la uine de ſes pauures ſujets: La Majeſté d’vn Dieu
        <lb/>vous demande cette preuuc devoſtr ſoubmiſſion à̀ ſes
        <lb/>veolontez. Le Roy voſtre Fils, l’exige de veſtre pruden
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, affin qu’à ſa majorité vous ne luy rendiez pas vn reſte
        <lb/>d’Eſtat ouc deſigné par des guerres ciuilles, mais le
        <lb/>orps entis d’vyne ſloriſſant Mtonasrtlhsio Vousdeuez <pb n="23"/>
        <lb/> 23
        <lb/>ette faueur à lvous’meſme, puiſque voſtre reputation
        <lb/>ſe trouue notablement engagee dans la tranquillitré́
        <lb/>publique: Tous vos ſujets, Eccleſiaſtiques, Nobles &amp;
        <lb/>roturiers aſpirent à ce bien, d’vne bonne Paix, par ce
        <lb/>que les vns ne ſont pas libres dans les fonctions de leurs
        <lb/>charges, pendant les tumultes d’vne guerre ciuile, les au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres y perdent leur ſang, &amp; les derniers y ſouffrent mille
        <lb/>calamitez. Ne vous oppoſez donc pas à tant de veux que
        <lb/>tout le monde fait à Paris, pour fleſchir amoureuſement
        <lb/>la bonté Diuine, à nous accorder vn repos, qu’il
        <lb/>laiſſeentre vos mains, affin que voſtre Majeſté la reſpan
        <lb rend="¬" break="no"/>de abondamment deſſus tout ſon Royaume.
        <lb/>FI N. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
