<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau639_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le caresme des Parisiens pour le service de la
          patrie.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=ZUtKAAAAcAAJ&amp;"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Caresme (le) des Parisiens pour le service de la patrie.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">639. Caresme (le) des Parisiens pour le service de la patrie. Paris, Jean
          Petrinal, 1649, 8 pages. Ily en a une édition de Rouen, chez Jean Berthelin, 1649.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-06" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LE
        <lb/>CARESME
        <lb/>DES
        <lb/>PARISIENS
        <lb/>POVR LE SERVICE
        <lb/>DE LA PATRIE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>sur l’Imprimé à Paris.
        <lb/>A ROVEN,
        <lb/>Chez JEAN BERTHELIN, dans la Court du Palais
        <lb/> M. DC. XLIX.z <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>LE
        <lb/>CARESME
        <lb/>DES
        <lb/>PARISIENS POVRLESERVIC E
        <lb/>D LA PATR1E.
        <lb/>Vis qu’aujourd’huy tout Paris, doubte &amp; chan
        <lb rend="¬" break="no"/>celle dans les deſſeins de rompre ou d’obſeruer
        <lb/>le Careſme, comme bon citoyen de la Patrie
        <lb/>terreſtre, qui ſoupire &amp; qui gemit apres la cele
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte;, le me treuue obligé de le conſeiller. Mon
        <lb/>conſeil touresfoisne touche poin à l’abſtinence des oiandes,
        <lb/>il ne ſeroit pas ſuiuy ſi i’en parlois: Et comme chacun en attend
        <lb/>la permiſſion ou la defence de ceux qui d’ordinaire diſpoſent
        <lb/>de l’vn &amp; de l’autre, ie leut en laiſſe la directionſans m’en meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>let. Mais ſoit qu’elles leur ſoyent permiſes, ou qu’elles leur
        <lb/>ſoyent defenduës, ſoit qu’ils n’obſeruent pas ou qu’ils obſeruent
        <lb/>le Careſme; j’en ay vntout nouueau à leur conſeiller.
        <lb/> Ie le nomme nouueau; Par ce qu’il eſt tout à faict diſſembla
        <lb rend="¬" break="no"/>ble à celuy qu’on pratique d’ordinaire, &amp; qu’il eſt bien plus
        <lb/>ſaine, bien plus ſpirituel &amp; moins ſenſuel. Il ne defend point les
        <lb/>vi andes, ny le poiſſon, ne fait point de difference entre ’vn &amp;
        <lb/>l’autre, mais il modere l’vſage de tout. Dans le iuſte temperam
        <lb rend="¬" break="no"/>ment auquel il reduit toutes choſes, &amp; ne ſouffre point d’excez
        <lb/>qu’en la deuotion. Ilpermet qu’elle s’eleue (s’il ſe pouuoit) ou
        <lb rend="¬" break="no"/> tte mefure, que dis-ie, il le permet ? il le commande meſme, &amp;
        <lb/>c’eſt le ſeul huroùi il tend Mais pour apprédre mieux (genereux
        <lb/>Pariſiens) ce qu’llordonne, eſcouez’ce qui ſuit mot aà mot.
        <lb/>PRE MIEREMENT.
        <lb/> Moderez voſre boire &amp; voſtre manger ordinaire, non pas à
        <lb/> cauſa de la neceſſité ſielleſe rencontre) mais pour rendre le
        <lb/>. corps moins prompt &amp; moins vigoureux à combatre coutre
        <lb/>A iij <pb n="8"/>
        <lb/>l’eſprit:quand cét orgueilleux, s’hurmilie l’ames’eſleue, &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>a ſaforce ſnpetoofité lamatrtſent arflleſfe la lai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe regner. Quelques ieuſnes de temps en temps vous ſeront des.
        <lb/>ſecours neceiſaires &amp; des renforts qui la feront ſans doute tri6
        <lb rend="¬" break="no"/>ph. Ne vous latteazpoint , &amp; ne me pommez paint ſeureyla
        <lb/>pluſpart dvous peuiure aſfat de la tié de ſun ordinairé;
        <lb/>quaaad soass rehanchieréz le naéavousn erez ps ains &amp;pſus.
        <lb/>diſpos: l’abondance des alimans au lieu de nous nourrir nous.
        <lb/>tuë: l’eſtomac fait mieux’ſa totion quand il ſe trouue moins.
        <lb/>engagé. Donnez le ſuperlu au, pauure qui en manque,quantse
        <lb/>retranthenent vous euroit ntommoder: quantvous enſe.
        <lb rend="¬" break="no"/>riez afoiblis, il aut mieux ſouffir quelqua choſe que de ne
        <lb/>le pas ſecourir; le cops aini trairte deuiendae ſouple, &amp; ne
        <lb/> poorplus-qu’obelf al’efprit.
        <lb/>Enoét eſtat céteſprit débaché deslhede la maiere, sdeaſg.
        <lb/>eua pllsaiſment vers le Cied c’etlàuàl faut qu’il ecte
        <lb rend="¬" break="no"/>-ple d glireide ſon origirie; qu’ meœdlos t’ex oelence delfin
        <lb/>neîtte, &amp; que e degageant de laerultade des credures,il ſri.
        <lb/>doi fujet à ſon Ceatear. ce temps de dotil &amp;e de lanmies le
        <lb/>lgrand Dieu et celoy ſeul qu’il aut implorer. De ſa rman toua
        <lb rend="¬" break="no"/>puiſſante &amp;touatce iuſte dependentlos maiſoasparticuliees, ls.
        <lb/>’illaes, les Peouinces j&amp; lesRoyaues. Etsvain le ensde f
        <lb rend="¬" break="no"/>mllle, le Magiſtra, lGunerer, &amp;t le Monarque fetrauail
        <lb rend="¬" break="no"/>lene; ſi leuts ttauau fſona boitspatſafueunlanaii maédi¬.
        <lb/>tons nous le ſalut ceceteMonarlaie: En vain le clherchos.
        <lb/>-abusdans le fuoés desaffaitelhaumainas,ſuvnousns l’atcendons.
        <lb/>nbaCiel, quis’eſt iſqes icy monſté ta patetteue.l fat:
        <lb/>Adono, genorux Pariſiss&amp; vous at tas eſenlbale geaêrtz.
        <lb/>François jettet vos yenx &amp; pouffe vosſouſpirvers eCla
        <lb/>-oarcos inbpuiſaiblede tous lesbiensque aoupoſſadas, tsel
        <lb rend="¬" break="no"/>es da ous cux qui mous tendentDés quele oleijetoss
        <lb/>-egarduſur ſa terre, enoyez les-oûats’vsſlyônairbenoye
        <lb/>esiea ers.vous&amp;de cét aftre brillantpafſaraaſqueau e.
        <lb/>rdes Lunmieros;, qulque eſclataas, quelque rodoutable qu’l
        <lb/>ſoit, ne craigaos point. Bmbraſſés touragouſmeotle pid de
        <lb/>ſon Thrô̂ne de gſoire. Embeaſſés le luymeſne comne fit jadis
        <lb/>lacob; &amp; fondans-en laroes, auec vnſenſible rsgret de vos ori
        <lb rend="¬" break="no"/>mesdites luy les Pacoles toutes ardbnes: d’aouxs deele de
        <lb/>ué ancie Patrasclele né vousabandõnray point Signeur,
        <lb/>que <pb n="9"/>
        <lb/>peinee eieie e
        <lb/>’il pas permettre, s’il leur accorde ce comble erernel de hbon heur,
        <lb/>&amp; cette joüiſſance immortelle dogloire.
        <lb/>Quand vous voyez s’aſſembler le Parlement, cet illuſtre Senat, qui
        <lb/>prendſi genereuſement la deffence d’vn Roy minour, contre ſon ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>aiteur perfide: Priez Dieu qu’il prefide à ſou aſſemb ée, qu’il con
        <lb rend="¬" break="no"/>duiſe ſes mouuomens, &amp; luy inſpire toutes ſes penſees. Si vous
        <lb/>royez que parmy ce grand Corps il y ait quelque membre aſade,
        <lb/>ou de foibleſſe, ou de quelque aalice inueterée: ſi vous ponſez qu’il
        <lb/>yen ait vne partie qui trabſſe l’aure, demandés au Ciel qu’il gue
        <lb/>iſſe les malades, ou du moins qu’il decouure les traiſtres. Alnſi vous
        <lb/>aſiſterez à ce noble Conſéil, &amp; vos vœux vaudront des aduis. Vos
        <lb/>voix ſupliantes qui flechiront la honté dluine tiendront leur rang
        <lb/>dans eette aſſemblée :&amp; quand il arriueroit que les iuſtes fuſſent le
        <lb/>moindre nuombre, leur aduis prendra le deſſus &amp; vous le rendrez le
        <lb/>plus grand &amp; le-plos fort par vosſouſpirs.
        <lb/> nſi lons que vous verrez ſortit de cette Vile la Milice qu’ila lo
        <lb rend="¬" break="no"/>uée, pour ſa deffence, retirez vous dans vos cabinets: la iettez
        vous
        <lb/>enla preſence diuine, &amp; implorez la faueur celéſte, pour ceux qui
        <lb/> vonre s’expoſen pour vous.. Il ne faut pas que la petiteſſe de leur
        <lb/>nombre(s’ils ſont peuvous eſpounante;ni que leur multitude(s’ils
        <lb/>font beaucoupvous aſſeure. Ce n’eſt point ſur la quantitédes com
        <lb rend="¬" break="no"/> batans que vous debvez mettre voſtre eonfiance; ny ſur le peu
        qu’ils
        <lb/>peuuent eſtre que vous deuez eſtablir voſtre terrear. Combien a
        <lb/> ’on veu les grandes armées deffaittes par les petites, &amp; ceux qui
        <lb/>s’aſſeuroiant ſur la foule de leurs guerriers ſucõber. IHe ſçai bien que
        <lb/> ſelon l’aparence humaine, pluſieurs bras ſont plus à craindre qu’vn
        <lb/>ſeul: que pluſieurs coups doibuent faire pluſieurs playes: &amp; que
        <lb/>’aſpect ſeulement d’vne armee nombreuſe doit fairfremir. Mais
        <lb/>contre ces apparences qui ſouuent ſont trompeuſes &amp; fauſſes, pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez aux exemples des choſes paſſees: ſouuenez vous combien de
        <lb/>fbis les Romains auee peu de trouppes, ont deffaict leurs eanemis en
        <lb/>nombre plus puiſfants: Qu’Aleuandre auecſes Macedoaiens uain
        <lb rend="¬" break="no"/>quit pluſieurs fois Darius, raleré ces milions degendarmes:. Et ſi
        <lb/>vous voulez des exemples de l’Hſtoire, Saincte que Sanſon tuva mille
        <lb/>Pailiſtins d’vne ſeule machoire d’aſne: &amp;e Qu’Abrahaam deffiſt les 5
        <lb/>ois quieaamaaient dt ſou frer auec ſaſeule famille.. Couuri
        <lb/>B <pb n="10"/>
        <lb/>s
        <lb/>donc toute la terre de Batalllons d’Ilafanteri, faire gémir les plass
        <lb/>vaſtes Campagnes. ſous la fiere démarche de pluſieurs Eſcadrons ds
        <lb/>Caualerie, n’eſtpas ce qui donne le gain des Batrailles, &amp; qui aſſure
        <lb/>l’honneur des triomphes. Les ipies diroient que le ſort des Armes
        <lb/> eſt douteux, &amp; attribueroient à la fortune les victolres qui s’obtien
        <lb rend="¬" break="no"/>aent coatre l’apparence. Ceux qul font les prudens au Monde, &amp;
        <lb/>qai s’inaginent par l’eſſort d’vn cerueau elancholique pouuoir
        <lb/>regit infallliblement la ſuitte des eueneens, condamaeroient les
        <lb/>vaincus de manque de condaitte, trouueroyent que laſſiete de leur
        <lb/>b taille eſtoit deſauaatageuſe, qu les ordres ont eſté mal donnez,
        <lb/>qu les ſoldats ont manqué de courage, que les Corps particuliers
        <lb/>ont eſté mal conduits, qu’l ya eu de la negligence, ou du uaaque
        <lb/>de ſçauoir en leur malheut. Mais ceux qui ſçauent mieux qu’eux tos
        <lb/>d’où dependeat les victoires &amp; les dérouttas, eſleaerout leurs eſpris
        <lb/>au Cel, &amp; diront, C’eſt de laà d’ou nous oient la gloire ou la do
        <lb rend="¬" break="no"/>leur que nous roceuons; c’eſt Dieu qui enhardit les vainqueurs,
        &amp;
        <lb/>qui lntimide les vaincus: toutes autres conſiderations ſot legeres
        <lb/>&amp; mal ſeaates aas eſprits qui recognoiſent cette premiere &amp; catte
        <lb/>Eteruelle cauſe.
        <lb/> Puis doac, Illuſtres Pariſieas, que c’et du Cial que vous deuez at
        <lb rend="¬" break="no"/>tendre l’aeurax ſuccez de vos armes, puits qu ce n’eſft pas dansla
        <lb/>force, daus le nombre, ny dans la valleur de vos ſoldats, que vous eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>perez, eſleuez vos eſprits &amp; vos veax au ſeiour glorieux
        devoseſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rances;lnuoquez inceſſammeat l’Eternel, c’eſt luy qui doibt com
        <lb rend="¬" break="no"/>batre pour vous. Mais comme il a de certains moiens por uous rea
        <lb rend="¬" break="no"/>dte partlcipans de ſes graces, &amp; qu’il ne nous fait n bien ne
        mal;
        <lb/>qu’il ae aous punit ni e nous fauoriſe, que pas le moyendes inſtra.
        <lb/>aans natutels, ou artificiels, &amp; des caaſes ſecondes;, demadez luy
        <lb/>auec ardeur ce que vous deſirez en voſtr Milice. Priez le qu’il don
        <lb rend="¬" break="no"/>ne le ele à l’eſprit, le curage aux cœurs, &amp; la force aux bras
        qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le employe peur voſtre ſeruice. Coniurez le de marcher à la -teſfte
        de
        <lb/>vos gens de guerre;pourroieut ils bienſtce vainca ſons la conduaite
        <lb/>dl’a fi redoutable General?
        <lb/>Si la neceſfſité des aéfaires demande que vous narehiez vous meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me à la campagne;’il faut que vos trouppes dont le nõbre tout ſeul
        <lb/>eſt foraaidable ſorte de votre ville; &amp; que vous ſoyés coattaintsd’al.
        <lb/>lar punir vos ennaemis par vo propres brasS Que la vaine coofiance,
        <lb/>de vore ultitule ae ſitpalnt fatale. à la-iuſîs dſûracaus. <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>N’oubliae pola le Dleu las armées pour vo tropſouenir ds vous. g
        <lb/>Penſez ce qu’eſtoit Goliat, contre la petiteſſe de Dauid qut le mte
        <lb/>par terre. L’orgueil d ceſaperbe geant, qul n’auoit d’eſpoir qu’ua
        <lb/>ſes propres forces, ſuccomba deusnt l’innocëes d’vn ſimple berger.l
        <lb/>lIl en pourroit arriuer de aeſme de vous, fuffie vous entoreplus
        <lb/>oean aombre. Les grandes armées ſont camme vn corpa eobie
        <lb/>d’hneurs, auquel le naolndre dereglement cauſevue innondatioa.
        <lb/>nneiuneirnrur er ounl rnen n ene eneoenane
        <lb/>poat effrayer ſon camarade, &amp; que celuy cy pourpoauantar enc0
        <lb rend="¬" break="no"/>res celuy làe &amp; comme la crainte eſt vne maladie tres
        contagieſe,
        <lb/>entre pluſieurs perſonaes elle ſs comunique eneores dauantage;
        <lb/>&amp;e de l’vna à l’autre on la veid an vn uaement couler par ous les
        <lb/>rangs, auec d’autant plus depronptitade &amp; de iolence, que nulne
        <lb/>pouuant dans vn tel deſotdre ſcauoir ce qai c’eſt qui la caaſe, tous
        <lb/>’Imaginent que clhacun ne tremble point ſans ſaiex, &amp; que partant
        <lb/>ils peuuent ben craindre auac raiſon.
        <lb/> Quand eſme la frayeur ae fetoi pas plus daagereuſe dans les
        <lb/>gtandes arées que danus les petites, le defardre s’y introduit plus
        <lb/>facilement;il ne faut que deux mal adroicts pour confodr toute
        <lb/>l’adreſe de pluſieurs perſonnes: il ne faut que deux rangs rompus
        <lb/>pour oir briſer tout le corps en ſuitte, &amp; qaad ve grande machi
        <lb rend="¬" break="no"/>ne eſt demontée, qui peut aprs la remonter fascllement ? qui pour
        <lb rend="¬" break="no"/>roit rallier des fayars qui n’entendont plus la voixde leurs Capita
        <lb rend="¬" break="no"/>es;&amp; ces granAes traupes confuſes dpauaate quioatraiuent les
        <lb/>epereux auec les poltros.
        <lb/> Ne prenez done point de vaines confiances ſur voſtte nombre,
        <lb/>Illuſtres Paraiſtons, puis qu’en loymeſme il eſt ſouuent outãt à crain
        <lb rend="¬" break="no"/>dre que ſouhaitable:; c’etDieu qul rend l’honuaae heuteux au com
        <lb rend="¬" break="no"/>bat;c’eſt luy qi donne lecœar &amp; qui l’ote, qul enhardis &amp;
        qui in
        <lb rend="¬" break="no"/>timde les combatans.S’il pat oſterlecearage aux armeses les plus
        <lb/>nombreuſes,à quoy vous ſaraira ce nombre eſtonnant C’eſt donc en
        <lb/>luy qa’il faut planter voſtre eſperanee ſi vous en voulez volr des
        <lb/>fruicts en leur ſaiſon. Demandaz luy donce gain d la baaille a
        <lb/>plus fort de la meée, &amp; quand vaas frappe devobras priez ar
        <lb rend="¬" break="no"/>emmet deos cœars.
        <lb/> Il n’y a point d’armes pls fortes ny plus afſurôss qoe les prleras,
        <lb/>ce ſont desoſpées qultranchant lefer &amp; acier&amp;e qui ne rampent
        <lb/>polnt. Ce ſout des foures qui tuan ls Saalibs, ce ſont des <pb n="12"/>
        <lb/> paiſfances qui deffendent au Soleil de paſſer outre, &amp; qui le forcene
        <lb/>s , de s’arreſter pour eſclalrer aux Ioſús. Il n’y a point de reſiſtance qui
        <lb/> ne ſoit vaine contre la force bien-heureuſs de leur redoutable ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cours.Elles amenent du Ciel des Milices foudroyantes, &amp; Dieu
        en.
        <lb/>leur faueur onuoyequelquesfois des Anges pour nous ſeconder.
        <lb/> Ie n’entreprendray point icy de vous dire toutes les vertus de la
        <lb/>priere,ny de vous repreſenter par vne infinité d’exemples les diuers
        <lb/>miracles qu’elle produit. Il ſuffit que vous puifſiea comprendre que
        <lb/>par ſon moye on obtient de la bonté Diuine ce que par foy l’o
        <lb/>luy deaaand,encores que par Iuſtice on ne le merite pas. C’eſt ainfi
        <lb/>que les eois enfans fureat comme dedans vn lieu de delice, au mi
        <lb rend="¬" break="no"/>lieu d’vne fournaiſeſept fois rallumée ; que Paniel adoucit le natu
        <lb rend="¬" break="no"/>rel farouchedes Lions auſquels l’auoiant expoſé les ennemis de ſon
        <lb/>Dieu, &amp; que Moyſe triomphe d’Amalece que lbſué tout vaillant
        <lb/>&amp; tout genereux qu’il eſtoit ne pouuoit combatre ſans deſauanta
        <lb rend="¬" break="no"/>ge.
        <lb/>Irmirez ces Saictes ames, genereux Pariſiens, ſi vous ne voule
        <lb/>eſtre endommagez par ces feux qui embraſent, par ces Lios
        <lb/>qui deſchirent, &amp; par ces ennemis, les eruels Amalecleites qui
        <lb/>combartent voſtre Parrie. Euitez les : priez ſans relache: impor
        <lb rend="¬" break="no"/>tunez ( ſi ce peut ainſi dire) la Diuinité de vos ſanglots, forcez
        ſa
        <lb/>bonté de vous faire grace;elle ayme d’eſtre ainſi forcée;elle ſe plaift
        <lb/>à ces importunie.. Prene4 gardetoutesfois que-vos prieres ne
        <lb/>ſoient pas veritablsuaent importunes, &amp; n’enuoyez poit d’offran
        <lb rend="¬" break="no"/>des impures en la preſsnce de veſtre Die, croyez vous qu’il peut
        <lb/>cherir les vœux d’vn millioa d’ames dé́bauchées, moins capables
        <lb/>démouueir ſa pitiéque d’embraſer ſa colere. Nettoyez vos cœurs ſi
        <lb/>vous lay on oulez praſeater los ſoûpirs. oegagoz les d’vne iſfinité
        <lb/>de paſſioos criminelles qui vous rendroient trop defagreables àſa
        <lb/>iuſtice, pour plaire àſa miferlcotde: Vous blamez los crimes de vos
        <lb/>ennemis;vous leus faites la gasrre;combatez &amp; triomphezpremie
        <lb rend="¬" break="no"/>rementdes vores, Auoc quel front &amp; queile eſprance en demar
        <lb/>derez vous à ieu la victoire, i vous eſtes auſſi méchans qu’eux. Ie
        <lb/>ae vous lattepas, vous eſtes tou, &amp; nous fſommes tous enſemble
        <lb/>infiniment coupables onuers la Maieté iuine- Nos malheursſont
        <lb/>des leauxd obt i nous chaſtie, Nos ermmis font lesiaſtrunens de
        <lb/>ſaveneae&amp;x finoua voulons qu’il iette les veres au feu &amp;qu’ll
        <lb/>auspardouae, anaspat
        <lb/> FIN </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
