<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau605_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le branle-Mazarin , dansé au souper de quelques-uns de ce
          parti là chez M- Renard, où monsieur de Beaufort donna le bal.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=RFtCAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Branle-Mazarin (le), dansé au souper de quelques-uns de ce parti là
            chez M- Renard, où monsieur de Beaufort donna le bal.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">605. Branle-Mazarin (le), dansé au souper de quelques- uns de ce parti là
          chez M. Renard, où monsieur de Beaufort donna le bal. Paris, 1649,ﬂ pages. Omer Talon et
          Mailly le citent sous le titre inexact de : Le Branle des Mazarins, dansé dans la maison
          de Renard et fait par M. le duc de Beaufort. Blot a fait, sur cette aventure du jardin de
          Renard, le joli triolet que voici : « Il deviendra grand potentat Par ses actions
          mémorables , Ce duc dont on fait tant d’état ! Il deviendra grand potentat, S’il sait
          renverser notre état Comme il sait renverser la table. Il deviendra grand potentat Par ses
          actions mémorables. »</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre" ref="litterature/burlesque.xml">burlesque</term>
          <term type="subject" ref="histoire/soupe_renard.xml">Le jardin de renard</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_22" source="Moreau">
          <p>Affaire du jardin de Renard</p>
          <date when="1649-06-18">1649-06-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-07" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>BRANSLE
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>Danſé au ſouper de quelques-vns
        <lb/>de ce party-là, chez Monſieur
        <lb/>Renard, où Monſieur de Beau
        <lb rend="¬" break="no"/>fort donna le Bal.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LE BRANSLE MAZARIN,
        <lb/>Dansé au ſouperde qelques-vns de ce party
        <lb/>l, cho, Maſiur nad, ou Mon
        <lb rend="¬" break="no"/> ſieur de Beaafort dona leBal.
        <lb/> AroT en eſt encore vne fois de
        <lb rend="¬" break="no"/>Eamnie ur e nuenene oererenee
        <lb/>adble, ie l nomme ainſi , piſqu’au mi
        <lb rend="¬" break="no"/>â ja du cadme, &amp; de la paix, ils reſueil
        <lb rend="¬" break="no"/>lent par leursinſolences &amp; leurs diſcours iniuarieux
        <lb/>vne querelle, ò ils n’ont eu &amp; n’auront jamais
        <lb/>que de la confuſion.
        <lb/>Moneur de Beaafſort, ce Demon Tutelaire de
        <lb/>Paris, ce Pere du peuple, iracceſfible aux ofres
        <lb/>aduantageuſes, ineſbranlable dans les perils, &amp;
        <lb/>aosderédans les victoitesCe Prince diſ-je qui a dé
        <lb rend="¬" break="no"/>pouié d’honneur les broüillons de l’Eſtat, en don
        <lb rend="¬" break="no"/> mmt du pain à Paris, vient de fſouſtenir l’honnenr
        <lb/> de Panis en oſtant le pain &amp; quelque chofe auec, à
        <lb/> ſes broüillons.
        <lb/> ’ eouaroisbien dermander̀ ces Meſieamns
        <lb rend="¬" break="no"/> , en quoy confifte l’honneut &amp; la vertu, &amp; quels
        <lb/> Generaax font dignes de meſpris, ou ceux de Paris,
        <lb/> ou ceue de faint Germain.
        <lb/> Si nous raiſonnons en Chreftiens ſur ce fonde
        <lb rend="¬" break="no"/> ment, que a Charicé eft la Reyne des vertus, &amp; le
        <lb/> reu ſur lequel coornent toutes les bonnes
        <lb/>A
        <lb/>-e¬ <pb n="4"/>
        <lb/> actions, nous trouuerons que les Generaux de Patit
        <lb/>en protegeant l’innocent &amp; le foible, en doanant
        <lb/>du pain à̀ des millions de perſonnes, en deffendant
        <lb/>les Autels &amp; les Vierges contre l’inſolence du ſol
        <lb rend="¬" break="no"/>dat, meritent bien plus d’honneur &amp; de loiange,
        <lb/>que ceux de l’autre party, qui ont commis toutes
        <lb/>ces inhumanitez &amp; ces barbaries.
        <lb/>Si nous paſſons des vertus Chreſtiennes aur
        <lb/>Morales, y auoit-il rien de plus laſche parmy la
        <lb/>Payens, que d’abandonner la Patrie à l’eſclauage&amp; l
        <lb/>à̀ la Tyrannie? y auoit-il rien de plus honteux de
        <lb/>preferer ſon intereſt particulier au bien publict&amp;
        <lb/>ien de plus infame que de renonceraà ſa conſcience
        <lb/>&amp; à ſa raiſon, pour ſuiure aueuglé ment les paſſions l
        <lb/>d’autruy.
        <lb/> Mais pour iuger de la cauſe par les effects, qu’ont
        <lb/>fait ces ſGeneraux de ſaint Germain ? ils ont erpoſe J
        <lb/>l’authorite Royale, ils ont conceu vne montagne
        <lb/>&amp; nont accouché que d’vne ſouyis, ils ont pris
        <lb/>Charenton &amp; Brie, ils ont forcé les cabanes des.
        <lb/>pauures Villageois, &amp; les Vierges deſarmé́es, &amp; l.
        <lb/>ont perdurant d’honneur, qu’il ne leur enteſteque
        <lb/> ce que nous leur en auons voulu laiſſer.
        <lb/> Les Generaux de Paris ont ſauué l’authorite,
        <lb/>Royale, protegeé les Autels &amp; laIuſtice, ſouſtens
        <lb/>auec de mauuaiſes troupes, tous les efforts d’vne
        <lb/>armée Royale, &amp; nourri Paris coantre l’eſperance,
        <lb/>de nosennemys meſme..
        <lb/> Nonobſtant tout cela, il faut que ces Meſſieurs
        <lb rend="¬" break="no"/>raillent, &amp; que par vne laſche ipgratitude, ils met¬)
        <lb/>tent <pb n="5"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>7
        <lb/>I
        <lb rend="¬" break="no"/>-a
        <lb/>tent en compromis l’honneurde ceux qui leur ont
        <lb/>ſauué &amp; l’honneur &amp; la vie. Ignorent-ils que c’eſt
        <lb/>aà la moderation denos Generaux &amp; du Parlement,
        <lb/> qu’ils doiuent leur ſalut?&amp; que s’ils euſſent eu le
        <lb/>moindre deſir de vengeance tout eſtoit perdu pour
        <lb/> u Mais il eſt temps de venir à noſtre hiſtoire, &amp;
        <lb/>faiſons voir comme la bonté a encore vne fois
        <lb/> iomphé de l’ingratitude, l’innocence de la oa
        <lb rend="¬" break="no"/> lomnie, la moderation de l’inſolence, &amp; Paris de
        <lb/> ſs ennemis.
        <lb/> Monſieur de Beaufort ayant ouy dire que es
        <lb/> eſieun faiſouentquelques perina diſeouns de rai
        <lb rend="¬" break="no"/> letie des Frondeurs de Paris, comme ils les appel
        <lb rend="¬" break="no"/> lent, qu’ils les metroient ſurt le tapis dans leurs fe.
        <lb/>ſtins, &amp; aiguiſoient leursbeaux eſpris auec la cha.
        <lb rend="¬" break="no"/> leur du vin, à inuenter des termes picquants &amp; rail
        <lb rend="¬" break="no"/> leurs; pour ontenter en quelque façon le deſpie
        <lb/> qu’ils ont d’auoir chié dans leur bonnet. Monſieur
        <lb/>4 ds Beaufort ſans s’eſmouuoir beaucoup ſur le
        <lb/> champ, apprit quelques iours apres qu’ils deuoient
        <lb/>! ſouper ſplendidement chez Renard, faiſant ſem
        <lb rend="¬" break="no"/> blant d’aller au cours, car la maiſon de Renard:
        <lb/>eſt ſeiué́e ſur le chemin Monſieur de Beaufort
        <lb/>s demande, Qui ſoape ceans? on luy dit qu’il y auoit.
        <lb/>n Monſieur de Candale, Monſaieur de Souuray, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/> ſieur de Gerzé, Monſieur du Frottoir. Monſieur de
        <lb/>s ſaint Maigrin, le Commandeur du lars, Monſieur
        <lb/> Baur &amp; quelques autres qu’on ne puſt nommer;
        <lb/> Monſieur de Beaufortayant recognu que ſa caba
        <lb rend="¬" break="no"/> leeoit là, monte fort froidement aeccompagné́ de
        <lb/>B. <pb n="6"/>
        <lb/>Monſieur le Due de Retz, de Monſieur de la Mot
        <lb rend="¬" break="no"/>te Houdancour, &amp; de quelques autres Seigneurs
        <lb/>de marque. Entrez qu’ils furent dans la chambre;
        <lb/>Monſieur de Beaufors &amp; les autres ſalü̈erent la
        <lb/>compagnie du coſteé́ qu’eſtoit aſſis Monſieur de
        <lb/>Candale, &amp; à l’autre on remarqua que quatre ou
        <lb/>einqne ſe mirent point dans leur deuoir: cela nefit
        <lb/>pas mal au deſſein de Monſieur de Beaufort, que
        <lb/>la ciuilité́ auroit peut-eſtre dérourné́:il dit d’abord,
        <lb/>jettant les yeux premierement ſur ces quatre Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs, qui auoiént peur d’engraiſſer leurs caſtors, &amp;
        <lb/>puis vers Monſieur de Candale &amp; les autres, Vous
        <lb/>auez-laà quatre grands coquins à voſtre table:ces
        <lb/>paroles prononcé́es d’vn ton Martial &amp; d’vn ait
        <lb/>menaçant, jetta la glace dans les entrailles de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te la compagnie, quoy qu’é́chauffée de la bonne
        <lb/>chere &amp; du vin puiſſant, chaſeun taſcha de ſe ſaiſir
        <lb/>de ſon eſpée; &amp;ce qui fit rire Monſieur de Beau
        <lb rend="¬" break="no"/>fort, fuſt l’empreſſement de du Frottoir, qui ſe ſai¬!
        <lb/>ſit d’vne eſpée, de meſmeque s’il s’en pouuoit ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uir. Monſieur de Beaufort l’enuiſageant d’vn ſo¬!
        <lb/>ris dédaigneux &amp; meſpriſant; Ma foy, ru aurois
        <lb/>meilleure grace à̀ tenir vn cornet&amp; piper ledé́, com
        <lb/>me tu fais tous les iours, qu’à̀ te ſaiſir d’vne eſṕe,
        <lb/>dont ie crois que tu aurois peine à te ſeruir.
        <lb/>Monſieur de Beaufortà qui la preſence d’eſprit
        <lb/>ne manque jamais, dit à Monſieur de la Motte
        <lb rend="¬" break="no"/>Houdancour, Monſieur ie vous prie ayezſoin de
        <lb/>mon couſin ( c’eſtoit le Duc de Candale) ie ſuis
        <lb/>marry qu’il s’eſt rencontré́ en ſi mauuaiſe compâs <pb n="7"/>
        <lb/> ..
        <lb rend="¬" break="no"/>gie, ce n’eſt pas aà̀ luy que nous en voulons, cela
        <lb/>dit, il prit le coing de a nappe, qu’il ne renuerſa
        <lb/>qu’̀ demy, ſoit qu’elle fuſt trop bien couuerte, ou
        <lb/>que le Prince ſe contenta de témoignermediocre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſon meſpris ſelon ſa moderation ordinaire
        <lb/>Pour moy ie veux croire qu’ils doiuent beaucoup
        <lb/>d’obligation à̀ la preſence de Monſieur de Canda
        <lb rend="¬" break="no"/>le. D’autres diſent que Monſieur de Beaufort les
        <lb/>raillaaſſez plaiſamment, &amp; qu’il dit à Monſeur de
        <lb/>Candale &amp; aux autres du party Ciuil, Meſſieurs ie
        <lb/> lonue qu ou nare pal y les nun que
        <lb/> violons, voſtre chere n’eſt pas complette; mais en
        <lb/> voyla quatre ou cinq qui les valent bien. le croy
        <lb/> que ces Meſſieurs ſe fuſſent ſouhaitté bien loin de
        <lb/> la, &amp; qu’ils euſſent voulu n’auoir jamais raillé les
        <lb/> Frondeuns.
        <lb/>Monſieur de Beaufort ſe contenta de leur auoir
        <lb/>. faitl’affront, &amp; leur dit en ſe retirã̃t, Meſſieurs, vous
        <lb/>apprendrez vne autre fois a mieux parler: Cela leur
        <lb/>fit perdre l’appetit, toutes les viandes leur ſemble
        <lb rend="¬" break="no"/>reut mal aſſaiſonnées, &amp; ils deſchargerent toute
        <lb/>leur mauuaiſe humeur ſur le cuiſinier, à qui ils
        <lb/>auoient donné des loianges au premier ſeruice. Il y
        <lb/>en eût vn de la copagnie qui dit, qu’il n’y auoit pas
        <lb/>dequoy rire, &amp; que ce n’eſtoit pas vn temps de s’a
        <lb rend="¬" break="no"/>muſer à manger, que le procedé de Monſieur de
        <lb/>Beaufort ne leur promettoit rien de bon, que le
        <lb/>peusple qui eſtudie ſes ſentiments &amp; qui eſpouſe ſi
        <lb/>ardamment ſes intereſts, pourroit changer la farce
        <lb/>aeee-e¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>dans vne tragedie, ſi cela venoit à leurs oreilles, &amp; <pb
          n="8"/>
        <lb/>68
        <lb/>gue Renardy pourroit bien perdre ſa vaiſſelle d’ar
        <lb/>gent, &amp; eux leursoreilles. On approuua ce conſeil,
        <lb/>&amp; ces Meſſieurs ſans plus tarder, ſe retirerent dou
        <lb rend="¬" break="no"/>cement chez eux, &amp; partirent le lendemain, quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques-vns diſent le ſoir meſme pour la Cour, pour
        <lb/>leur faire ſçauoir, que quoy que les vinge-quatre
        <lb/>violons ne ſoient pas à Paris, on ne laiſſe pas d’y
        <lb/>faite tres-bien dancer la courante qu’on appelle la
        <lb/>Mazarine.
        <lb/> Monſieur de Beaufort alla coucher chez les
        <lb/>Preu-d’hommes, pour eſteindre dans le bain la no
        <lb rend="¬" break="no"/>ble chaleur que toute ſa vertu auoit eu peine de
        <lb/>ontenir a la preſence de ces ennemis. Toute la
        <lb rend="¬" break="no"/>auict trois Mareſchaux de France firent la pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roüille par Paris, crainte qu’il n’arriuaſt quelque
        <lb/>deſordre, &amp;le lendemain le Preuoſt des Marchands
        <lb/>&amp; qelques. Eſcheuins furent chez Monſieur le
        <lb/>Chancelier, pour luy témoigner que les Bourgeois
        <lb/>ne faiſoient que ſe rire de cela, que là où Monſieur
        <lb/>de Beaufort auroit de l’aduantage, il ne faut rien
        <lb/>araindre, mais qu’ils le prient de falre en ſorte qu’on
        <lb/>recommande bien à la Cour, de ne point eſueiller
        <lb/>ette groſſe beſte qui commence deſ-ja à s’aſſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ir, en remonſtrant que le moyen de la gagner,
        <lb/>c’eſt de la careſſer, &amp; uonu pas la picquoter a tout.
        <lb/>uaoment.
        <lb/>EIN:. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
