<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau636_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le cardinal Mazarin pris au trébuchet.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=AkxKAAAAcAAJ&amp;"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Cardinal (le) Mazarin pris au trébuchet.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:000000010899305X" xml:id="IL_SevestrePierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Sevestre</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="12" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">636. Cardinal (le) Mazarin pris au trébuchet. Paris, , Pierre Sévestre,
          1649, 12 pages.-</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Mazarin.xml">Mazarin</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-06" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LE CARDINAL
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>PRIS AV
        <lb/>TREBVCHET. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez PIERRE SEVESTRE,
        <lb/>en la Cour d’Albret, prés
        <lb/> ſainct Hilaire.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>LE CADINAL
        <lb/>A r
        <lb/>I
        <lb/>,
        <lb/> L L. L
        <lb/>PRIS A V
        <lb/> T T 7 T r-
        <lb rend="¬" break="no"/>I IEVLHE I.
        <lb/> e1 1
        <lb/>A Alheureux Cardinal, en
        <lb/>quel piege t’eſtu pris?
        <lb/>n’eſt-il pas vray que les
        <lb/>ſecrets de Dieu ſont ad
        <lb rend="¬" break="no"/>mirables, &amp; que les voyes
        <lb/>’par leſquels il punit les
        <lb/>meſchants font incom
        <lb rend="¬" break="no"/>prehenſibles. La balance
        <lb/>eſtoit chargé́e des iniqui
        <lb rend="¬" break="no"/>ez commiſesſous le regne du deffunct Roy, par
        <lb/> Ieminiſtere du Casdinal de Richelieu, tu l’as veu
        <lb/> ou couuert de crimes, mourir dans vn lict en
        <lb/>A ii¬ <pb n="8"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>apparence de iepos, es-tu pas parſuadé d’auoir
        <lb/>pareille yſſuë en tes pernicieux attehtats cela ne
        <lb/>ta t’il pas obligé de ſuiure trace, &amp; comme s’il
        <lb/>fuſt né de rethef en toy ou que tu euſſe eſt́ vn
        <lb/>autre luy meſme, n’as tu pas fait empriſonner
        <lb/>les Princes, perſecutez les Cours ſouueraines
        <lb/>&amp; rauagé d’impoſt tout le Royaume, ne t’es
        <lb rend="¬" break="no"/>tu pas ſeruy des meſmes autheurs de nos per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſecutions qu’il auoit &amp; s’il le faut dire auec vn
        <lb/>digue épitette de ces bourreaux, n’as-tu pas par
        <lb rend="¬" break="no"/>tagé le butin de la France auec ces meſmes vol
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs, &amp; ce qui eſt eſtrange &amp; ce qui eſtonne
        <lb/>tous les gens de bien du Royaume, n’as-tu pas
        <lb/>changé les bonnes inclinations de la Reyne,
        <lb/>remply la Cour de brigans &amp; infames, rendu
        <lb/>la bonté de Monſieur le Duc d’Orleans ſans
        <lb/>effet ſurpris l’ardeur &amp; le courage de Monſieur
        <lb/>le Prince de Cohdé l’engageant en pluſieurs
        <lb/> guerres pour le perdre, enfin ne t’eſtu pas iouü̈é
        <lb/>durant t’a cruelle tyranaie de tous les grands
        <lb/>&amp; des Princes du Royaune, t’es-tu pas mis dans
        <lb/>l’eſprit de ctéer vn monſtreux nombre d’Ofi
        <lb rend="¬" break="no"/> ciers, de rendre tous les alemens &amp; lesPré
        <lb rend="¬" break="no"/>ſidiaux -ſemeſtre, &amp; doubler toutes les iudica
        <lb rend="¬" break="no"/> tures, &amp; que faiſoient uu miſerables n’eſtoit-ce
        <lb/>-pas autant de Iuges pour té codamner, ce pe
        <lb rend="¬" break="no"/>dant que parmy ant dé donttifſiohs td’tià
        <lb/>geois le pauure &amp; le riche, qui petrt’t’exéh
        <lb/>pte <pb n="9"/>
        <lb/>5
        <lb/>pter du preclpiee ouù̀ tut’es jetté́’ tutes mis en eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prit que pour authoriſer tes meſchancetez il fal
        <lb rend="¬" break="no"/>loit non ſeulement coupper la bource, mais don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner la geſne à tous les hommes qui auoient le
        <lb/>cœur verirablement Francçois. Tu as voulu in
        <lb rend="¬" break="no"/>troduire en France des mœurs entierement bar
        <lb rend="¬" break="no"/>bares, ne ſongeant pas qu’il eſt dan gereux d’ino
        <lb rend="¬" break="no"/>uer en vn pais franc &amp; genereux. Qui t’a meu
        <lb/>dans vn temps de Iubilé́, jour auquel l’Egliſe ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lemniſoit la deſcente du ſainct Eſprit ſur les
        <lb/>Apoſtres, de faire empriſonner pluſieurs Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers des Cours Souueraines’ ſi ce n’eſtot pour
        <lb/>imiter ludas qui au meſme temps que les autres
        <lb/>Apoſtres receurent le precieux Corps de Noſtre
        <lb/>Seigneur, par vn contraire receut le Diable en
        <lb/>luy pour en faire toutes les actions: Car n’eſt il
        <lb/>pas eſtrange qu’au meſme teémps que Dieu par
        <lb/>ſesMiniſtres remettoit les pechez à tous lesChre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiens, qu’il enuoyoit ſon ſainct Eſprit pour les
        <lb/>confirmer en graces, que tu machinois en ton
        <lb/>eſprit de punir les innocens qui n’auoient fait
        <lb/>autre crime que des’vnir auec le Parlement pour
        <lb/>s’empeſcher enſemble d’eſtre vollez, &amp; ſonger
        <lb/>par meſme moyen au ſoulagement de tous les
        <lb/>peuples. Par vne ſubtilité lorsbaſſe &amp; puſillani
        <lb rend="¬" break="no"/>me tu ne voulus point attaquer le Parlement, re
        <lb/>perſuadas de jetter la terreur dans ce corpsdõt les
        <lb/>fortes reſolutions ſont comme rochers inebran
        <lb/>B <pb n="10"/>
        <lb/>lables, croyant meſme qu’il abandonneroit &amp;
        <lb/>ſes confreres &amp; ſes concitoyens. Mais ſa reſiſtan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ayant trompé tes eſperances tu te vis con
        <lb rend="¬" break="no"/>traint de remertre tous les Offreiers en pleine li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté, &amp; comme ſi le Ciel euſt deffait au meſme
        <lb/>inſtant toutes nos cheſnes par vn coupde mira
        <lb rend="¬" break="no"/>cle, il rompit la captiuité de Monſieur le Du
        <lb/>de Beau fort qui nous doit rendre tous affran
        <lb rend="¬" break="no"/>chis de ta tyrannie Tout cela malheureux te de
        <lb rend="¬" break="no"/>noit apprendre que s’eſtoitieu qui combatroit
        <lb/>pour nous, qui ſe ſeruoit du meſme bras dont il
        <lb/>a accouſtumé d’abatre les tyrans, &amp; de chaſſee
        <lb/>les vſurpateurs de l’authorité Souueraine. Mais
        <lb/>au lieu de te repentir de tant de crimes, tu
        <lb/>les voulus continuer &amp; ſignaler par la plus horri
        <lb rend="¬" break="no"/>ble trahiſon qui aye jamais eſteé penſee, tu te re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolus d’attaquer la premiere compagnie du
        <lb/>oyaume, mais comme tu apprehendois qu’vne
        <lb/>emotion populaire empeſchaſt l’execution de
        <lb/>cet artentat, tu te eſolus d’amuſer le peuple par
        <lb/>vn action de grace que toute la France deuoit à
        <lb/>Dieu de nos victoires, ou tu oſas leuer tes mains
        <lb/>impies au Ciel, lors que tu ſongeois à faire met
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les mains ſus les Iuges qui ſont les viuantes
        <lb/>images de Dieu enterre, &amp; que l’Eſcriture ſain
        <lb rend="¬" break="no"/>cte nomme Dleux. Mais ce crime ne fut pas ſi
        <lb/>toſt commis qu’il fut vengé par le peuple, par vn
        <lb/>coup qui partoit du meſme lieu que le prece¬ <pb n="11"/>
        <lb/>,,,,,
        <lb/>7
        <lb/>dent, tu fus contraint de rendre leurs Protec
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs, leurs Liberateurs &amp; tes Iuges, que Dieu
        <lb/>reſeruoit pour punir tes crimes. A ce ſecond
        <lb/>aſſaut tu voulus d’eſguiſer tes deteſtables con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſpirations, mais tu te reſolus par vn troiſieſme
        <lb/>attentat de retirer le Roy, &amp; toute la Maiſon
        <lb/>Royale de Paris, ſous pretexte de prendre l’air,
        <lb/>quoy que ton deſſein fuſt dés lors de faire quit
        <lb rend="¬" break="no"/>eer à nos gens de guerre les poſtes qu’ils te
        <lb rend="¬" break="no"/>noient, &amp; les garniſons de la campagne pour ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nir aſſieger &amp; attaquer Paris, ce qui fut inter
        <lb rend="¬" break="no"/> ompu par l’armée de l’Archiduc Leopold qui
        <lb/>eſtoit puiſſante ſur la frõtiere:De ſorte que Dieu
        <lb/>fuſcitoit les ennemis ordinaires de la France
        <lb/>pour eſtre ſes Protecteurs contre toy. Ce qui t’o
        <lb rend="¬" break="no"/>bligea lors d’attendre vn autre temps, &amp; de com
        <lb rend="¬" break="no"/>piler vne declaratiõ ſur les articles Arreſtez en la
        <lb/>Chambre Sainét Louys, telle que les Deputez du
        <lb/>Parlement propoſerent, auec deſfein de l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>fraindre à la premiere occaſion, &amp; de ſe venger
        <lb/>du Parlement &amp; d peuple? Mais n’eſtois tu
        <lb/>pas aueugle en cette penſée, pourquoy te vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lois tu ſeruir de la choſe qui eſt la plus ſacréc en
        <lb rend="¬" break="no"/>re les hommes, qui eſt la foy de leur Prince
        <lb/>apour la violer? &amp; quel profie pouuoit-il ve
        <lb rend="¬" break="no"/>ir d’vne ſemblable perfidie? Ce qu’on oſtoit
        <lb/>d’impoſt ſur le peuple pouuoit-il eſtre payé́?
        <lb/>n’y a-il pas dans les Tailles, ie ne diray pas la
        <lb/>inquieſme partie, mais plus de la moitié <pb n="12"/>
        <lb/>8
        <lb/>de nonvaleurs? &amp; quelle rage &amp; quelle: manie
        <lb/>te poſſedoit de vouloir oſter tous les gages des
        <lb/>Officiers apes les auoir accablé́s de tant de ta
        <lb rend="¬" break="no"/>xes &amp; de finances, &amp; quel profit te reuenoit-il
        <lb/>encore des impoſts ſur toutes les marchandiſes
        <lb/>qui entrent en cetrte grande ville de Paris ’ſeruoit
        <lb/>il à autre cheoſe qu’à empeſcher le commerce.
        <lb/>Car n’eſt il pas vray que ſi on euſt ſeulement
        <lb/>ſait payer les anciens droits l y eut eu abon
        <lb rend="¬" break="no"/>dance de tous biens &amp; que l’on auſt plus tité́
        <lb/>d’atgeét que par le moyen de toutes tes õ̃cuſſions
        <lb/>&amp; volleries. Qiand au reigle ments de la iuſtice
        <lb/>que t’importoit-il qu’ils fuſſent renouuellez ſus
        <lb/>les anciennes ordonnances? &amp; pour les paye
        <lb rend="¬" break="no"/>mens des gens de guerre, y a-til fſalaire ſi bier
        <lb/>deu qu’aà ceux qui veillent pour le lalut de leur
        <lb/>patrie&amp;qui expoſent leurs biens&amp; leur vies pour
        <lb/>ſa deffenſe. Cependant ce ſont tous ces reigle
        <lb rend="¬" break="no"/>mens que tu prerens annuler qui ſont les baſes
        <lb/>&amp; les fondements de l’eſtat &amp; ſans leſquels l ne
        <lb/>peut ſubſiſter ce ſont les Loix que nos Roys
        <lb/>lors de leur ſacres iurent de tenir inuiolables &amp;
        <lb/>qui ont eſté́ ſieſtroictement recommnandées par
        <lb/>leurs teftamens aà leurs ſucceſſeurs. Maisce qul t’a
        <lb/>obligé a ces preuarications eſt qu’vn vſurpate.
        <lb/>de l’authorité ſouueraine eſt obigé de metrtr
        <lb rend="¬" break="no"/>l’eſtat &amp; les finances du Roy en duers lembeaux
        <lb/>pour en recompenſer ceuxqui l’aſſiſteat; c’eſt c
        <lb/> qui <pb n="13"/>
        <lb/>9
        <lb/>qui leur a fait dire auec toy, que s’oppoſer à
        <lb/>ces voleries eſtoit cnime de leze Mieſté, c’eſt ce
        <lb/>qui t’a obligé de renouueler l’uvſage des preſts
        <lb/>par la declaratſon. qui fut enuoyé́e à la Cham
        <lb rend="¬" break="no"/>bre des Comptes, c’eſt ce qui tmpeſche de vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loir ſouffir de reigle au comprans &amp; quit’a fait
        <lb/>enfin caſſer &amp; annulet cette declaration tant iu
        <lb rend="¬" break="no"/>rée inuiolable par la Rene &amp; par nos Princes.
        <lb/>Mais comme il te ſemble que la. moindre op
        <lb rend="¬" break="no"/>poſition qu’on te fait donne vne Eclypſe à ta
        <lb/>lumiere, tu n’as point eſté ſatisfait que tu n’aye
        <lb/>retiré le Roy &amp; toute la maiſon Royale de Pa¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, &amp; tu ne t’es pas contenté de ce mauuis trai
        <lb rend="¬" break="no"/>ctement, tu as voulu animer ce grand peuple
        <lb/>contre le Parlement, luy ſuppoſant qu quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques-vns de leur corps s’eſtoient voulu ſaiſir de
        <lb/> la perſonne du Roy pour e liurer entre les mains
        <lb/> des eſtrangers, &amp; as ſi bien formé cet impo
        <lb rend="¬" break="no"/>ture que pour la rendre de quolque apparence
        <lb/>u as voulu auoir pour compilices ceux-là meſ
        <lb rend="¬" break="no"/> me qui la deuoent venger Enfin le Parlement
        <lb/> qui ne fait rien que par vne meure deliberation
        <lb/>enuoya les gens du Roy ſupplier res humble
        <lb rend="¬" break="no"/> ment la Rene de vouloir nomm ceux du
        <lb/>Parlement accuſé́s d’vne telle conſpiration, pur
        <lb/> leur eſte fait leur procez lelon les Loix du Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>aume bu de dre les autheurs. d’vne ſemblable
        <lb/> impoſtute pou en ſtre fae exmplà lap
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>10.
        <lb/>ſterité́. N’auois tu pas lors dequoy te ſarisfai
        <lb rend="¬" break="no"/>re &amp; de moyennervh accommodement aduan
        <lb rend="¬" break="no"/>tageu par vne conference.. Mais au lieu de
        <lb/>ela ils furent renuoyez durant la nuit fans au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre reſponce ſinon que Paris eſtoit blocqué, &amp;
        <lb/>comme ru es d’n naturel timide &amp; vindicatif,
        <lb/>que tu auois des trouppes aduancées aux enui
        <lb rend="¬" break="no"/>rons de Paris, tu te reſolus(faiſant effort de rtom
        <lb rend="¬" break="no"/> pre les marchaz du pain de ierter la fatine dans
        <lb/>cette ville pour faire eftrpngle le pauure
        <lb/>&amp; le riche &amp; fis publier vne declaration du
        <lb/>Roy pour transferer le Parlement à Montargis
        <lb/>eſtimant que le peuple apprehendnt la faim
        <lb rend="¬" break="no"/>bannit leurs Diux tutelaires. Mais comme t’on
        <lb/>proiet eſtoit diabolic tu vis l’eſprit du peuple
        <lb/>vny en telle forte auec celuy du Parlement qu’il
        <lb/>n’agiſſait que par vn meſme organe, de ſorte qu’il
        <lb/>fut donnévn areſt par lequel tu fus deelaré en
        <lb rend="¬" break="no"/>nmy du Roy &amp; de l’Eſtat pturbateut du repos
        <lb/>public, &amp; enioinct à toy de vuider la Cour &amp;
        <lb/>le Royaume. Tu bleſmis certainement aà cette
        <lb/>atteinte, mais tu creus par le moyen de ta pro
        <lb rend="¬" break="no"/>tectioque tu tconſeruerois, ne te peiſuadahs
        <lb/>pas en vne cauſe quoy que tres-iuſte, que le
        <lb/>Parlement &amp; le peuple- trouuaſſent de grands
        <lb/>Princes de grands Captaines &amp; coute la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/> pou prtecteut,- Tu te flatois-de l’eſperanee <pb n="15"/>
        <lb/>l¬.
        <lb/>que l’Archiduc Leopol, le Duc de Lorraine &amp;
        <lb/>meſme le Roy d’E ſpagne bal’eroient leur trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes pour nous opprimer, te reloudant de bai ler
        <lb/>toutes les villes que nous auons priſes ſous eux
        <lb/>depuis vingt années qui ont tant couſté de ſang
        <lb/>à la France, &amp; faire vne paix honteuſe pour te
        <lb/>venger de nous. Mais Dieu leur a inſpiré rt
        <lb/>de generoſité qu’il n’ont point voulu profiter
        <lb/> de nos deſordtes, ils nous ont offert leurs trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes pour nous venger de toy qui eſt l’ennemy
        <lb/>commun de tout la terre &amp; offet de traicter de
        <lb/>la paix generalle auec Meſſieurs du Parlement.
        <lb/>Mais toy qui ruſes inceſſamment tu as fait en
        <lb rend="¬" break="no"/>trer en conference la Reyne auec le Parlement
        <lb/>&amp; le peuple de Pais, ce qui a eſté́ tres-facile e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant certain qu’on a pris les armes que pour ſe
        <lb/>ſauuer de ta tyrannie &amp; pour s’empeſcher d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre affamé. Mais comment pretens-tu gau
        <lb rend="¬" break="no"/>hir le coup du Ciel, penſe-tu que le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/> ment puiſſe conſentir à ta demeure? ny que tu
        <lb/>puiſſe iamais trouuer d’aſſeurance dans Paris?
        <lb/>qui te pourra proteger contre vn million d’hõ̃
        <lb rend="¬" break="no"/>mes genereux que tu as voulu ſans aucun ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>iet fare mourir de faim?ru eſtime encore a pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent que dans l’oppreſſion que tu cauſes que tu
        <lb/>feras en ſorte que le peuple le iettera ſur le Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement, s’il n’accorde ce que tu demandes, mais
        <lb/>ſcache malheureux que le peuple a trop de cou
        <lb rend="¬" break="no"/>D ii
        <lb/> aqa¬ aaa¬ <pb n="16"/>
        <lb/>rage &amp; de prudence pour ſonger à vn pareil at
        <lb rend="¬" break="no"/>tentat, ils ſcauent bien qu’il y en a quelques-vns
        <lb/>de ides dans ce grand corps, mais ils reco
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoſlent qu’ils ne laiſſent pas d’eſtre tres-ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nereux &amp; amateur de leur bien &amp; de leurs re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos Mais ſçais tu ce qui arriuera ſi tu les
        <lb/>perſecute d’auantage,s’eſt d’armer cent mil hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes pour t’aller chercher en quelque coing de
        <lb/>la terre où tu te retire. Mais qu’elle retraicte pre
        <lb rend="¬" break="no"/>1és tu auoir ſa Sainctete eſt ton ennemie, le Roy
        <lb/>d’Eſpagne &amp; tous les Princes de l’Europe ſçauent
        <lb/>que tu as rompu la paix, &amp; que tu as le tizon fa
        <lb rend="¬" break="no"/>tal des deſordres de toute la terre. Enfin tu n’as
        <lb/>aueun azile ny aucun amy chz qui tu te puiſſe
        <lb/>rerirer, les Prnces qui te protegent te deteſtent
        <lb/> dans leur ame &amp; ſongent à̀ te chaſſer auec hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur la Reine, meſme ſe veut deffare de toy, on
        <lb/>ſçit que tes gardes ſont pres au lieu de te gar
        <lb rend="¬" break="no"/>der de ſe delcharger d’vn ſi malheureux maiſtre,
        <lb/>En fin il n’y a heu en toure la nature que le Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>rads où on ne croit point que tu aille, &amp; ouù̀
        <lb/>tout le monde te deſire. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
