<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau668_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le censeur politique au très-auguste parlement de
          Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=9ObVhYzz8fEC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Censeur (le) politique au très-auguste parlement de Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000056700197" xml:id="IL_ColombelMathieu.xml">
            <persName>
              <forename>Matthieu</forename>
              <surname>Colombel</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="28" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale centrale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">668. Censeur (le) politique au très-auguste parlement de Paris. Paris,
          Mathieu Colombel , 1649, 28 pages. Excellente pièce, dans laquelle on trouve de
          très-udicieuses ob- servations sur les tailles , sur la justice criminelle, sur les ventes
          par décrets ou saisies immobilières, sur l’emprisonnement à fins civiles.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-05" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>CENSEVR
        <lb/>POLITIQVE.
        <lb/>AV TRES-AVGVSTE
        <lb/>Parlement de Paris. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>Chez MATHIEV COLOMBEL, ruë neufve S.
        <lb/>Anne du Palais, à la Colombe Royale
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>POLITQVE.
        <lb/>1
        <lb/>ae Pauos
        <lb/>Aa. Tnes aAug
        <lb/>nau de au:
        <lb/> Viſque daas le Palsaoa ſonmaaesboiea vesa
        <lb/>J Poux ouplaindrees mux quivous ſoneincon
        <lb/> Pons oſlir egpnlé s fvieuueue
        <lb/>Vous a touſioin uua fuapaolooe io
        <lb/>Proſterné deuant. oa pat-r-tſpe profod,
        <lb/>Ie viens vous décduarlr le nal qui ous confond;.
        <lb/>Et ſi pour le ni voſtre Auguſte ſſemblés
        <lb/>A promis-tous fe oins à la Franee aceablée:.
        <lb/>N’eſtimez pas, Meſſieus,eu auoii fbdt atee,¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Ny pour les ot peſens, aypout lesoax paee.
        <lb/>at i nous on deeue entor beacou de rene,
        <lb/>E qui ſontdans larone acroyabe pee
        <lb/>Mais on attend-d vousen cte-oecaſio,
        <lb/>Que l’ordre enfin vedpa dea tpſaâb:
        <lb/>Dieu meſme qui forma cetêſac hinsronde,
        <lb/>D’vn Cahos tout confus tira l’ordre dumonde.
        <lb rend="¬" break="no"/> oneſeonſele ao pouelni¬s
        <lb/>L’excellent -Mirfidat ! tlre dt piſn.
        <lb/>Le vray meſnepar faux ſouet ſe vefifter
        <lb/>Et l’or paAſelê esfin ſe pariffesin.l
        <lb/>Ainſi toute la Pranee eſpere à cete foie?
        <lb/>Que pour bie-afermir-le Trôme de assdis,
        <lb/>Et rendre à leues Suys dl’abonn e’tremiere e?
        <lb/>Saint Louysepaby os rëſpadai ſa liete.
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>e
        <lb/>ui ſouleue pr Gut la fereur eey
        <lb/>Deu comme Protecteur dfs adrlonnes ſacrées.
        <lb/>e’llei eepre.
        <lb/>ApienAe E dſl que u ſee us,
        <lb/>EſoroM leE, yns herl
        <lb/>ree, eseltrresareE
        <lb/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>Pour relegr enpn riſyn pppſee q
        <lb/>Ainſi mageé ſ’busydofobentoiheooe
        <lb rend="¬" break="no"/>La Reyne quelque iour ne croira plus que vous:
        <lb/>Et d bnopom
        <lb/>obusla ui oe A.
        <lb/>La Verta par vos mains triomphera du vice.
        <lb/>lIe laiſſedoa ̀- padosſſcaaabz: n g
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/>ſ je-re ſin o,yeienbataehea.
        <lb rend="¬" break="no"/>Et, e veux epfaetûe;tnur a Boliius. ho
        <lb/>A vous traiter leeooosdvlaapubdiqie,
        <lb/>¬.¬1
        <lb/>Afin qu’en garlape s -oe&amp;e laaa, .
        <lb/>Vous puiſſiez eſtablis l’Epase deſoauhois.
        <lb/>Et que le Roy vanpant àgoſarerduy-aueſe,
        <lb/>Ses peuples ſoiat emos de la miſtets eteſme,:
        <lb/>Ou le ſiecle pfſ leé a pracgitei...
        <lb/>Que tous ss ueus fraachament aequieta.
        <lb/>Ses ennemis vaineus, &amp; la Franee ſaas getse;.
        <lb/>Il ſoir le plus puiſſans anarque d la terre.
        <lb/>Ie vous demande ancgaur lepeuplaFaocoi.
        <lb/>Le reſtabliſſemen; de ſes peiees ais:
        <lb rend="¬" break="no"/>Et que certains abs qi les onvilée5
        <lb rend="¬" break="no"/>Ceſſent de rauaget nos aaiſons eſolées.
        <lb/>Oſtez d’abord les gueux &amp; leurs mendicite,:
        <lb/>Dont les champs ſonremplisaieſj queles; Citez,¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Tous ces gens vaghonds utheurs de la famia,
        <lb rend="¬" break="no"/>Ne ſont rien dans l’Etas qu’ns iafaeeaeinae;¬1e
        <lb/>C’eſt ouù l’impieté, le blaſphee, l’hoereus,
        <lb/>L’mpudence, le yi,, gnfa deſ-honneur,.
        <lb/>Et tout ce que le eje a de plus ordinira e
        <lb rend="¬" break="no"/>Onut choifi leu retraie &amp;fait leus ſeqiaio
        <lb/>Tans <pb n="5"/>
        <lb/>Tan d’Etats bien reglez, &amp; moins riches pourtant,
        <lb/>S’eſtans bien garantis de ce mal important;
        <lb/>Sera- t’il dit, Meſſieurs, que par voſre indulgence,
        <lb/>On ſouffre encor en France vn meſtier d’indigence?
        <lb/> Vous auez aboly la rapine des preſts,
        <lb/>Otez les vſuriers à triples intereſts,
        <lb/>Qui ſur gage ſecret, &amp; contre l’Ordonnanee
        <lb/>Preſtent a gent &amp; nipe à perte de finance.
        <lb/>Que le Change eſtably pour ſauuer des danger
        <lb/>L’argent qu’on potteroit aux pays eſtrangers.
        <lb/>Et qui n’a pû ſortir de la France ſans crime,
        <lb/>Soit reſt ably par vous dans l’ordre legitime.
        <lb/>Ie ne vous parle point des deſor dres paſſez,
        <lb/>Ny des biens que pluſieurs ont fott mal amaſſez,
        <lb/>Et dont iuſqu’à preſent on n’a point veu de compte,
        <lb/>I’eſpargne aux Financies quant à preſent la honte;
        <lb/>Mais i’at ends cependant qu’vn iuſte repentir
        <lb/>Les faſſe s’aceuſet eux-meſmes ſans mentir;
        <lb/>Sinon à leut deffaut en tout cas ie proteſte
        <lb/>De faire voir vniou ee qu’ils doiuent de reſte,
        <lb/>Partant ſans m’arreſter a ous ces Partiſans
        <lb/>Qui oettoient au biſſac les riches Païſans,
        <lb/>Ie m’attache anux abus qui par latolerance,
        <lb/>Ont ruiné les biens &amp; l’honneur de la France.
        <lb/>Et ie dis qu’il eſt temps de faire vn bon Edit,
        <lb/>Qui deſtruiſant le vol releue le credit,
        <lb/>Que l’argent dont l’vſure impunément s’exerce,
        <lb/>Et qui fit à Paris vn infame commerce,
        <lb/>Soit reduit à ce point que toute fiction
        <lb/>Qui dé́guiſe l’vſure &amp; ſon intention,
        <lb/>Soit par billet de change, ou ſous forme de lettre,
        <lb/>u ſous autre figure ou le dol peut la metre,
        <lb/>Ne ſe pratique plus auec impunnté:
        <lb/>Car e’eſt choquer la Loy de la Diuinité.
        <lb/>C’eſt faire vn Hoſpital des meilleures famil les,
        <lb/>Et repeupler de luifs &amp; les champs &amp; les villes. <pb n="6"/>
        <lb/>Vous auez pris, Meſſieurs, voſtre temps à propes.
        <lb/>Pour reformer les vieux &amp; les nouueaux impoſts,
        <lb/>Dont ſe ſont enrichis les flatteurs de nos Priaces,
        <lb/>Et qui rendoient deſert le trafic des Prouinces.
        <lb/> I reſte de regler les Finnces du Roy,
        <lb/>Et pour les reſtablir de formet cette Loy.
        <lb/>De fixer par Parroiſſe, &amp; pour touſiours la Taille,
        <lb/>Qu’on n’y ſaiſira plus le beſtail ny la paille:
        <lb/>Pource que le beſtail par ſes ſeuls intereſts,
        <lb/>Peut &amp; payer la Taille, &amp; fuaer les guerets.
        <lb/>Et qu’en fixant l’impoſt c’eſt preuenir la crainte
        <lb/>Des Paiſans mattez de charge &amp; de conttainte,
        <lb/>Et qui contens de peu tedourent les Sergens.
        <lb/>Pis quittans leur trauail deuiennent indigens.
        <lb/>Mais quand le Paiſan voit le bout de ſa taſche,
        <lb/>Iuſques à ce qu’il ſoit quite il n’a point de relaſche.
        <lb/>Et celuy qui n’euſt eu de l’argent qu’à̀ demy,
        <lb/> Deuenu melnager en preſte à ſon amy.
        <lb/>Les peuples ce faſant reprendtont leur haleine,
        <lb/>Et le Roy remplira ſon Eſpargne ſans peine.
        <lb/>On ceſſera de voir tant de gueux arrogans.
        <lb/>Qu’on voyoit s’eériger en tiltre de brigans;
        <lb/>Et qui de Laboureurs à la moindre equipée
        <lb/>Etoient ſoldats vn oois, &amp; puis quitroient l’eſpée.
        <lb/>Ce deſor dre a re duit la Taille à non-valeur,
        <lb/>Et fait le Paiſan eſtre ou gueux ou voleur.
        <lb/>Mais aujour d’huy qu’il voit la Taille reranchée,
        <lb/>Son eſpée à ſon ſoc ſera toſt remmancheé́e,.
        <lb/>En coultre ſe changeant par l’Art du Forgeron,
        <lb/>S’il n’en ſait vne houë à quelque Vigneron.
        <lb/>En vn mor, ſi le Roy deſcharge la campagne,
        <lb/>lIl pourra dans deux ans aſſujetit l’Eſpagne.
        <lb/> planter ſeurement par tout ſes Fleurs-de Lys,
        <lb/>Et Varin dans Madrid imprimer des Louys:
        <lb/>Car puis qu’vn des Suppoſts de la Maiſon d’Auſtriche
        <lb/>R’enſe mence deſia ſes campagnes en friche. <pb n="7"/>
        <lb/>71
        <lb/>Puiſque la Paix jurée aueeque l’Empeeeur,
        <lb/>R éueille noſtre ioye, finit ſon mal-heur.
        <lb/>Qui pourra deſormais mettre la Paix en doute
        <lb/>Auec l’Eſpagne encos, à nioins de ſa déroute?
        <lb/>Or pendant qu’à Mnnſter on luy donnelpiſir,
        <lb/>Ou de manquer la Paix, ou bien de la choiſir.
        <lb/>Regallez les impoſts d’vne façon ſi droite,
        <lb/> Que la bourſe du Roy ſoit touſiours trop eſtroite.
        <lb/>Qu’Office de Sergent ſoit meſtier de coquin,
        <lb/>Qu’en Poitou les ſabos ſoient faits de matoquin.
        <lb/>Et que les Paiſans qui s’habillent de roiles,
        <lb/>Ven den leur caneuaspour en faire des voiles:
        <lb/>Qu’au lieu d’eſtre glacez ſous ces pauures habits,
        <lb/>Ils en tirent de bons du dos de leurs brebis.
        <lb/>Bref qu’en la regallant ſur ce qu’an leur relaxe,
        <lb/>S’ils deuieonent Ayſez, ce ne ſoit point par taxe;
        <lb/>Si dans vne Parroiſſe il vient quelqueaccident
        <lb/>Ruineux, non commun, &amp; qui ſoit éuident:
        <lb/> Alors pour ſoulager la Parroiſſeabattuë,
        <lb/>Chacun à la pareille auſſi-toſt s’éuertuë,
        <lb/>Par rejet general deſſus l’Eſleion.
        <lb/>De parfournir le taux par contribution.
        <lb/>Ainfi les non- valeurs ceſſeront chaque année,
        <lb/>Et l’mpoſition ſera bien ordonnée.
        <lb/>Ainſi l’on preuiendta toute concuſſion,
        <lb/>Qu’on fait à chaqueaſſiette en chaque Eſletion;
        <lb/>Ou pour Monſieur l’Eſleu la Parroiſſe afgeée
        <lb/>Leue vn impoſt ſectet pours eſtre ſoulagée.
        <lb/> Quand les fonds les plus clairs ont eſté diuertis,
        <lb/>Len compiables ont fait auſſi toſt les Partis;
        <lb/>Et des deniers du Roy fait toutes les affaires;
        <lb/> Car afin d’aduancer les termes neceſſaires,
        <lb/>On ne voyoitpat tout que contraintes d’Huiſſiers,
        <lb/>Pour exiger le fonds des droicts des Offieiers,
        <lb/>Dont on faiſoit exprés aſſiette ſeparée:
        <lb/>Et puis de cette maſſe à l’abard preparée.
        <lb/>1 <pb n="8"/>
        <lb/>Ils en faiſoient l’aduase à l’efe desraez,
        <lb/>Les peuples cependamt en efloent mal-raitez
        <lb rend="¬" break="no"/>Et d’ailleurs les Partis augmentans les leuées,
        <lb/>Et les commoditez des peuples enleué́es..
        <lb/>Les Comptables tiroient vn quart pat ce moyen,
        <lb/>Sans qu’en effect pourtant ils aduançaſſenttien.
        <lb/>C’eſtoit pour les abus de leut aduace feinte,
        <lb/>Qu’on n’entendoit par tout que umeur &amp; que plainte,
        <lb/>De voir ſa Majeſtépayer tant d’intereſts,
        <lb/>Quoy que ſon fonds ſeruit à l’aduance des preſts.
        <lb/>Ces diuertiſſemens que faiſoient les Comptables,
        <lb/>Ont cauſé dans l’Eſtat desruioes notables.
        <lb/>Et c’eſt pourquoy, Meſſieurs, i’aycteu de mon deuoi
        <lb/>De declarericy le moyen d’y poutuoir.
        <lb/>C’eſt donc à ce ſujet qu’il faut donner vn or dre,
        <lb/>Sans que le Receueur ſubtil y puiſſe mordre.
        <lb/>A ſçauoir que d’abord les deniers enollez,
        <lb/>Les acquits ſoient en ſuite auſſitoſt conti ollez.
        <lb/>Que tout Recepiſſeé, Promeſſe, ou Contre-lettse,
        <lb/>Et tout ce qu’an pourroiuau Receueur prometre,
        <lb/>Soit reputé́ pour nul &amp; de mauuaiſe foy,
        <lb/>Et ſans qu’au Colleceuir il ſerue enuets le Roy.
        <lb/>Car quand le Receueur diuertiſt ſa recepte,
        <lb/>Ce qu’il fait au comptoir il le fait en cac hete:
        <lb/>Et lors les Colle eurs qu’on appelle alloüez,
        <lb/>Et meſme ceux en chef eſtans amadoüez,
        <lb/>Les vns par beau fſemblant, les aures par conrralnte
        <lb/>Luy baillent leurs deniers ou parforce, ou par crainte,
        <lb/>Et ſous recepiſſé luy laiſſent leur argent,
        <lb/>S’il n’eſt deſia tité́ par Monſfleur le Sergent.
        <lb/>En tout cas le Comptable ayant re giſtre donble,
        <lb/>Si vous verifiez, vous n’y verrez que trouble.
        <lb/>Vous voyez donc, Meſſieurs, qu’il faut que voſtre ſoin,
        <lb/>Les preſts eſtans à bas, ſuruienne à ce beſoin;
        <lb/>Afin qu’a tout moment on puiſſe voir le compte,
        <lb/>Et l’eſtat acuel ou la recepte monte.
        <lb/>Or <pb n="9"/>
        <lb/> 9
        <lb/>Or c’eſt à c etta fin qu’au controlle requis,
        <lb/> Il faut enregiſtrer dans di iours les acquits;
        <lb/>Et ſuiure en ce ſujet l’ordre de la fſoraine,
        <lb/>Où l’acquit du Marcland eſt controlle ſas peine.
        <lb/>Enrollant par Partoiſſe, &amp; cahier ſeparé.
        <lb/>Et chiffrans chaque acquit, de peur d’eftreégare.
        <lb/>Que chaque Eſleu par naois exerce le Controlle,
        <lb/>Afin qurvn Receueur ne faſſe plus le drolle,
        <lb/>Et que l’ordre du Roy preſcrit dans ſon Eſtat,
        <lb/>L’empeſche deformais de faire vn attentat.
        <lb/>Ce bandage bien fait peut arreſter la hargne
        <lb/>Qui faiſoit écoulet les boyaux de l’ Eſpargne.
        <lb/>Et lors ſans alphabet on verra les Rentiess
        <lb/>Emporter des bureaux leurstermes tous entiets,
        <lb/>Sans que l’exaftion du Seigneur Cabaliſle
        <lb/>Puiſſe les éluder par vne fauſſe liſte.
        <lb/>Les ſolda tous les mois ſe voyans bien payez,
        <lb/>N’oſeront plus piller leuts hoſtes effrayez:
        <lb/>Ils payeront par tout nettement leur dépenſe,
        <lb/>Dont liolde manquant chacun d eux ſe diſpenſe.
        <lb/>Ie vous entretiendrois de l’abus des comptans.
        <lb/>Mais les Grands de l’Eſtat en ſeroient mécontens,
        <lb/>Car on verroit comment l’Eſpar gne eſt diſfſipée,
        <lb/>Et comment chacun d’eux en tire ſa lipée.
        <lb/> Oſeray-ie, Meſſieurs, toucher vos intereſts,
        <lb/>Et vous dire en paſſant vn mor devos Arreſts;
        <lb/>Oûy, Meſſieus, car l’on dit que voitre Cour Auguſte,
        <lb/>Pout faire re fleurir l’honorable &amp; le juſte,
        <lb/>Retran chera l’abus de tant de cbicaneurs,
        <lb/>Et remettta Themis dans ſes premiers honeurs:
        <lb/>Qu’aux rapports de procez on prendra ſur la lſte,
        <lb/>Pour chaque Rapporteut vn double Euangeliſte.
        <lb/>Qui choiſis par le ſort, &amp; ſans ſuſpicion,
        <lb/>Les plaideurs appollez lors deelle action,
        <lb/>Aux rapports des procez l’vntenant l’inuentaire,
        <lb/>L’autre les ſacs en main diſcuteront l’affaire. <pb n="10"/>
        <lb/>e
        <lb/>Et qu’apres auoit pris les aduis -dur dé,
        <lb/>Ainſi ſe formetont-bes Atteſts dedas’ Cour.
        <lb/>Que pour bien abolir l’abus qul ſe peaique,
        <lb/>E qui choque le bien &amp; la cauſe publique.
        <lb/>Chacun des Rapporteurs dreſſeta ſoextrait,
        <lb/>A fin que du prooez bien neluy ſoit ſouſtrãir.
        <lb/>Que toutes les raiſens y ſeroft erprlmées,
        <lb rend="¬" break="no"/>De peurt qu’elles ne ſoiet par oubly uppiéés:
        <lb/>Er les pieces aſfi qul font deſciſion,
        <lb/>On lira nettemerit ſaas eonfaſion.
        <lb rend="¬" break="no"/>Que l’extrait de l’extrat reſtanr pls en vſge,
        <lb/>Le procez moſteera-plaj nenment ſn viſage.
        <lb/>Enfin les Rapporteurs ny leut integrés
        <lb/> Ne ſe ſurptendronplos ene la verité.
        <lb/>Et qu’a fin que ce la ſeurement s’exeeute,
        <lb/>1
        <lb/>Vous ferez atachr l’eaiaà lamifiſtte.
        <lb/>Ill eſt beſoin, Meſſiens-geaaui vbſtrerieſft,
        <lb/>Pour ſauuer l inabc en q’on’pouuht-àla inort.
        <lb/>Et de peur qu’au peoo-fsus on oe ſspprime
        <lb/>Ce qu’il veut propoſe quand vn teſmois l’oppritae.
        <lb/>Vous faſſiez bbſerue que chaumaoquſé,.
        <lb/>Pour perdre iaiutſeupgon deſeeir abpſé,
        <lb/>Choiſiſſe pout. Parain vs lloge ſ deſf:nce,
        <lb/>Non ſuſpet toutefois, &amp; de qu la preſence;
        <lb/>Le iuge en chef faiſone la confrontatio,
        <lb/>Piſſc empeſcher le dol &amp; toute obmiſſion:
        <lb/>Car ſonuent les Grefless gaignez par les parties,
        <lb/>N’eſcriuent qu’à demy les bonnes reparties.
        <lb/>Et pour mere u goufſet fa douxaine d’eſcus,
        <lb/>R’adreſſent les teſroins qui ſeroient conuaincas.
        <lb/>D’ailleurs pour éuuer qu’o n’vſe d’impoſtute,
        <lb/>lInſtruiſanr les procez d’vne relle ature,
        <lb/>Faites que les fſuellets pas chffres deſignez
        <lb/>Soient par les acenſez &amp; lnges conſignez.
        <lb/>Qu’aux crimes eapitaux le meſme vſage ontieĥſe
        <lb/>Qu’on obſerue aureſſort de taute la Guyenne: <pb n="11"/>
        <lb/>Oul’ae cuſé preene, b uy lit hetehent
        <lb rend="¬" break="no"/>Tout ſon proces entiet auant ſen jûgenent.
        <lb/>Meſme afin d’eſtouffer tout ſujee de diſpute.
        <lb/>L vn la groſſe liſant, l’autre y lit la ninutte.
        <lb/>Et l’a ccuſé́ cognoiſt, &amp; voit pat eehdyen
        <lb/>Qu’au rapport du procet on néſupprhhe rie.
        <lb/>La Tournelle en effet tlent vnodre cout autte,
        <lb/>Et ſa faç̧on’d’agie confrme à lavoſtré.
        <lb/>Mais dans tout le reſtrt aueun luge d’appel.
        <lb/>N’oſeroit autriement isget v crſthinel;:
        <lb/>Si bien que l’aceuſé vit la fdç fâdelle
        <lb/>Qu’on obſerue en iugeant faeauſe erlminelle!
        <lb/>En effet; le procaen’eft plusadlors ſecret,
        <lb/>Comme quand on laſch coire uy le dectet.i
        <lb/>le ormamdaduiſt ſaiaaut le nmet vhges
        <lb/>A voulu controllet le ceur pat lviſagé.
        <lb/>Voslant’ateuſé tonfonerſerprcez4
        <lb/>D’où les luges on veu d’aditables ſaeeed:
        <lb/>uelpoinu queſouue leehargeſepué,
        <lb/>Que conere looeenroauoitprepatéei.
        <lb/>Prodoites à la fois, &amp; oiſes deuaat luy
        <lb/>Ont fait d’abord lfa cetainre &amp;ſon eup
        <lb/>Pource queéles reſnoiassſingollers &amp; contraités,
        <lb/>Faiſans voir ſon bondroit par ſoitts necefſaires.
        <lb/>Et l’aceuſé monſtrant leut conttadlétion,
        <lb/>Il a fait des teſtnoins oir la eonuibin.
        <lb/>En ſore que malgré l’impotute &amp; l’enuie
        <lb/>Eifin il a ſauué ſon honneur e ſa vie.
        <lb/>Mais en voftre reſſore vn Iuge &amp; ſon Greéfier
        <lb/>Peuuent tout pour conuaincre ou pou huſſtiet.
        <lb/>Car l’vn ient la parole &amp;e ’autre’tiehtla plome
        <lb/>L’vn diſpoſe le bois lors que l’autel’aſlurſe?
        <lb/>Ils ſont à ce moyen ſeuls arbittës du ſort,
        <lb/>De la vie, du vray, du faux, &amp; de la mort.
        <lb/>Et l’innocencainſi ſé ſtomaht eſtoufée,
        <lb/>Tantot ſettde Viûite; tlntoft d trophée?
        <lb/>..!
        <lb/>. <pb n="12"/>
        <lb/>Faites encor eeſſar l’abus du Cbaeler,
        <lb/>Où ſouuent vn deffaut fait ſurprendre au colet
        <lb/>Par voleurs cantonnex quicurenc dans la Ville
        <lb/>Sous tiltre de Sergens, vn home de famille.
        <lb/>Et meſme bien ſouuent ſur vn fauox expoſé
        <lb/>Qu’au Iuge pa R equeepa aura propoſé.
        <lb/>Oa obtient n pouuoir d’meer ſans ſeandale,
        <lb/>Mais pourtant en publie on vous le ttrouſſe en male
        <lb/>De façon qu’à Paris vnennemy couuert,
        <lb/>Sos vn pretexte faux pread en homme ſans vert.
        <lb/>C’eſt ainſi qu’on l’affr onte, &amp; que reopli de boué,
        <lb/>ll faut qu’il ſouffre encor qu’on luy faſſe la mouë
        <lb/>Et qu’vn coquin d’Archer, ou bien ſon Pouſſe- cu,
        <lb/>Le mal-traite ea-marelant, s’il ne donne vn eſcu.
        <lb/>Mais ſi c’eſt pour du crime il n’en a pas lapeine,
        <lb/>Car d’abord on le vole, &amp; ly ptend ou ſa laine.
        <lb rend="¬" break="no"/>Et puis pour eſtouffer cetenoite atia,,
        <lb/>Vn faux proce verbal d’vne rebellio,
        <lb/>!
        <lb/>Attefté toutefois, mis pa cette canaille,
        <lb/>Fait qu’vn home d’honaeus eſtietté ſus la paille¬.
        <lb/>Et dans vn cachot poir eten quelquas iouss;.,
        <lb/>De peur qu’vabaa conſeil ne luy doneſecours.
        <lb/>Et que deſſus le champ faiſsnt ſaplaine au uge.
        <lb/>ll ne trouue eontr eux en ce cas vn tefuge..
        <lb/>Mais ſi vous lepet patleaz de les gratifier,
        <lb/>En traitant le Sergent de Monſie Officiee.
        <lb/>Peut eſtre pourres vous é́uit et leſcandale
        <lb/>D’eſtre faux- monnoyeut, ou voleus de cabale.
        <lb/>Mas quoy qui ous arriue, au moins ne penſe pas,
        <lb/>Si vyous vous en plaigne qu’vn lge en faſſe cas,
        <lb/>Pource qu’va gaschemin ea fore de ſentence..
        <lb/>Sert au perſeçueur d’excuſe&amp; de deffence.
        <lb/>Et que par des ex plois on fait paroiſtre à faux
        <lb/>Qu’on a ſignifié ſetences &amp; defauts.
        <lb/>..
        <lb/>De ſorte qu’on vous dit que c’eſt vn acceſſoire,
        <lb/>Qu’il vaur mieux ſupp ines que deendrenotoire.
        <lb/>Cependaat <pb n="13"/>
        <lb/> 1j
        <lb/> Cepéhdant par defaars ſurptis en trahiſon,
        <lb/>n voit l’homme d’bonneur oſtte mſs en priſon.
        <lb/>Et ſon bon Procureun, bien quilait fait la faute;
        <lb/>Par lera d’vne voix encore la plus haute:,
        <lb/>Diſant au prifonnier qu’i eſta oaêgliget,
        <lb/>Qu’l attendoit deluy ros los iounsrde l’aigent,
        <lb/>Afin que ce defaut orpeuſbfaire tabastten,
        <lb/>Puis faiſanle ſubtil, &amp; plas eslé qoqaaree:.
        <lb/>3
        <lb/>Vous autez, dita-t’il, detrggadntnrſts;, .,l5 1
        <lb/>Mais tout aa meſo taaseſutieqenslosatreûs.
        <lb/>Si bien qu’en cé eſêtat any fsioaßonnaage
        <lb/>Qui met tout ſon ciedit ſon bienanpllag
        <lb/>Car auant quee fournitdoffences y debt,
        <lb/>L’vn gaigne pas defaot, puis l’aantre l rabac..
        <lb/>Ainſi cinq ou ſix foisle dofûautſe reaoye.
        <lb/>Pour plemer le chient, tire; ſaanoye.
        <lb rend="¬" break="no"/>Et bien qu’aſtat à tort au peiſos dotcau,!
        <lb/> ait vnlugenaent par defautmbensS
        <lb/>Il ae dait purtant pas ofperer.qulorl ſorte:
        <lb/>Car ſi pour les defauss on fait auilaporte,
        <lb/>C’eſt pour executerle ceaintes pacorps,
        <lb/>Et non pas pour tirer vn opprimdolhaoss..
        <lb/>Tan il eſt vray, Meſſiaurs, que la ſiecle onoubſomme
        <lb/>A pererti tout ordro àla perre des homoes.
        <lb/>Vn grand abs encor y demeueimauni,
        <lb/>Quand pous vn cas douteux, ou biindefini,
        <lb/>Ou quand pour vne ſomme exceſſiue en demande,
        <lb/>On fait vn priſonnier, ou qu’on le recommande:
        <lb/>C’eſt pource qu’on ne fait plus de diſtintion
        <lb/>D’vſer de la contrainte au lieu de l’actian:.
        <lb/>Et qu’on ne punir paos l’attentat des fanſſaires
        <lb/>Qui ſuppiment toufiours les railons necefſaites;
        <lb/>Et tſent fauſſement la iuſte exceprian
        <lb/>Qui ſuſpendroit le cours de l’execution,
        <lb/>Dont la rigueuor ſouuent peut dans la conſequence,
        <lb/>Du credit &amp; des biens cauſer la decadance.
        <lb/>D <pb n="14"/>
        <lb/> 4
        <lb/>Les deffences, Mſſieurs, que portent vos Arreſ
        <lb/> N’auront iamais de lieu contre leurs intereſts,:
        <lb/>Si vous ne reprimez cette injuſte liceuce,
        <lb/>Qui commence d’abord par vne violence.
        <lb/>..1
        <lb/>1
        <lb/>Cependant pour monſrers l’inpoſture ou l’axce2,
        <lb rend="¬" break="no"/>I! faut en ce tencontre iatenter vnprncez;:.
        <lb/>Dont la diſcuſſion pent auoir telle luire,
        <lb/>Qu’auant que de pouuoit au luge eſtre déduite,
        <lb/>La fortune &amp; l’honneur quel’onvoit deéperir,
        <lb rend="¬" break="no"/>Soufft en bien-taſt vn nal qu’onepeut plus guerir..
        <lb/>Ca meſme on n’elargiſt qumoyennant vnpleg4
        <lb/>Celuy qui ſe fioit en voſtre riuilege.
        <lb/>Mais quoy! cé́t attentat a-til deub mertre à bas
        <lb/>L’Arreſt qui deffeadoit den’emppiſonner pas?.
        <lb/>Et ſi le priſonnier aſoufere cteoffence,
        <lb/>A moins qu’eſtr e eflar gi, :quoſer voſtre deffonoe?
        <lb/>Reprimez donc, Meſſieura, cette injute rigueur,
        <lb/>Et rendez à unos Loix leur prenaierevigueur.
        <lb/>D’ailleurs, quand dans leſoro l’ou met, faufà dédurei
        <lb/>Ne fait-on pas biea voir qu’on a defſein de nuic:
        <lb rend="¬" break="no"/>Et qu’on veut tout expreés fairevt bſurité,1.
        <lb/>Pour cacher à vos youx la ſiumple verité?
        <lb/>Soit ponr décrediter celuy qu’on perſecure,
        <lb/>Ou luy faire vn procez qu’à grand peine on diſoutee.
        <lb/>Car au Greffe enacquius on ne peut conſigner,
        <lb/>Le Greffier n’ayant pas vn Art de deniner:
        <lb/>Quand on conraint quelqu’vn il faut que la tontrainte
        <lb/>Soit pour vn faict certain, liquide, exempt de feinte..
        <lb/>Et ſi le creancier ne ſçait pastout a fait
        <lb/>Combien ſon debiteur doiht deeeſteen effets
        <lb/>Qu’il contraigo pout moins que ſa debte ne monte,
        <lb/>Sauf à plus demauder, s’il s’abuſe en ſon compte.
        <lb/>Au moins il ne fera point de yexation,
        <lb/>Et ne fera non plus toet à ſon action.
        <lb/>Auſſi bienoous voyons qu’vneſomme exceſſae
        <lb/>Peut rendre au priſonnier ſa caution retiue. <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>Et le priuer àtort d’vn ſecours attend,
        <lb/>S ſon perſecuteur n’euſt point tant pretenda.
        <lb/>En vn mot, la contrainte exceſſiue en demande.
        <lb/>Merite par la Ly la rigueur de l’amende.
        <lb/>Et lors que l’on s’oppoſe à l’empriſonnement,
        <lb/>On doit deuant le Iuge aller diretement.
        <lb/>Ou bien en cas d’appel on doit par reuerence
        <lb/>En cette occaſion vſer de deference.
        <lb/>Faites donc chaſtier l’attentat inſolene
        <lb/>Que commet à Paris le Sergent violen..
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/> Et que la iuſte Loy qui veut que le fauſſaire
        <lb/>Au plus haut du gibet teç̧oiue ſon ſalaire,
        <lb/>R éueille ſa rigueur &amp; ſa ſeueriré,
        <lb/>Car il vole pour mettre au bas la veit́;
        <lb/>Et ne permettez plus qu’on donne de Sentenee
        <lb/>Qui puiſle l’exemptor duſault de la porence.
        <lb/>Anſi vous preuiendrez les crimes infinis,
        <lb/>Dent on voit les Sergens demeurer impunis.
        <lb/>Et l’on ne verra plus vne impudence extté̂m
        <lb/>Brauer de vos Arreſts la puiſſance ſupiême.
        <lb/>Car ce deſor dre à bas par voſtreintegrité,
        <lb/>Les meſc hans fremiront ſous voſtre authorité́.
        <lb/>Et la Loy reprenant ſa premiere puiſſance,
        <lb/>Vous luy vetez preſter entiere obeiſſance.
        <lb/> Abolirez-vous point les fraudes des decrets,
        <lb/>Quoand ils ſont à has prix, ou quand ils ſent ſecrecs?
        <lb/>A ces abus pourtant le remede eſt facile,
        <lb/>Rempli de bonne foy, loyal, &amp; tres- vtile.
        <lb/>Scçauoir, que par ſemaine on marque vn certain iour.
        <lb/>Ou pour tous les decrets on ouurira la Cout.
        <lb/>Et qu’auant qu’expoſer les biens ſaiſis en vente,
        <lb/>Et que l’encheriſſeur à la Cour ſe preſente,
        <lb/>Il faille conuenir de trois eſtimateurs,
        <lb/>Et dont l’vn ſoit nommé par tous les crediteurs,
        <lb/>Ou bien pat leur Syndic qui fera la pourſuite;.
        <lb/>L’autre par le ſaiſi, mais s’ilcherghe vnefuite. <pb n="16"/>
        <lb/>16
        <lb/>Le Iuge qui n’en euſt nommé qu’vn par deſus,
        <lb/>En puiſſe nommer deux à cauſe du refus.
        <lb/>Ainſi ſelon l’aduis de ces trois perſonnages,
        <lb/>Tous gens de probité, non ſuſpes &amp; bién ſages.
        <lb/>L’herirage an la Cour ſur le prix eſtim6,
        <lb/>Soit aux fins du decret hautement proclamé.
        <lb/>En ſorte tourefois qu’en rour il ſuffiſe,
        <lb/>Pourueu que ſur le pied d’hy potheque on le priſe.
        <lb/>Et que le noble eſtant au denietr vingt priſé,
        <lb/>Nul prix mis au deſſous ne ſoit aushoriſé.
        <lb/>Vous preuiendtez aumoins les mé̂entes enormes,
        <lb rend="¬" break="no"/>Que la fraude &amp; le dol plaſlranede belles fornes.
        <lb/>Et l’on ne verra plus tant de moyens peruers
        <lb/>Mertre ler gens d’honneur, &amp; leurs biens à l’enue
        <lb/>Que ſi l’on m’objectoit que ſouuent l’iadigence
        <lb/>Contribuë à ce mal plus que l’intelligence,
        <lb/>Que le prix eſtant bas on le pout encherir,
        <lb rend="¬" break="no"/>Et que le portant haut le decret peut peris.
        <lb/>A cela ie dirois quvne terre en criée
        <lb/>Eſt par les enuieux touſiours ſ décriée.
        <lb/>Afin de l’emporter pour le ietsde ſon prix,
        <lb/>Que le bien le meilleur tombe dans le meſpris;
        <lb/>Et que le debit eur à qui l’on fait la guerrte,
        <lb/>Tombant entre les mains des eſeumeurs deere,
        <lb/>Voit enfintous ſes biens reduits en on-valeuts,
        <lb/>Et rauis pourneant par les mains des voleurs.
        <lb/>Que le prix n’eſt point haut, mais plus bas, &amp; bien moinds
        <lb/>Que la iuſle valeur n’ordonneroit d’atteindre.
        <lb/>Et que les creanciers les ayans à ceprix,
        <lb/>Ils ne ſont en ce as ny trompez, ny ſutpris.
        <lb/>Puiſque deſſus ce pied la choſe leur de rmeure,
        <lb/>Ils pourront en trouuer leur deffaite à route heure.
        <lb/>Enfin qu’eſtant priſée à moins que ſa valeur,
        <lb/>ll ne peut en ce point iamais aller du leur:
        <lb/>Au lieu que demeurans Maiſtres de la ptiſée,
        <lb/>C’eſt à la leſion donner rop de viſée.
        <lb/>Car <pb n="17"/>
        <lb/>1
        <lb/>Car celuy qui pretend s’en rendre poſſeſſeur,
        <lb/>Peut chaſſer pat argent tout autre enchetiſſeur.
        <lb/>Et l’authorité meſmeexigeant eét homage,
        <lb/>Le ſaiſi e peut pas empeſcher ſon dmmage.
        <lb/> Ie finirois icy ce diſcouis ennuyeux,
        <lb/>Pource qu’vnautre objet vous plairoit beaucoup mieux:
        <lb/>Mais puiſque vos bonte z à nos maux fauorables,
        <lb/>Veulen bien aujourd’huy nous eſtre ſecourables,
        <lb/>Combien que ie preſune, à ma honte en effet,
        <lb/>Que tout cét entretien vous a mal ſatisfait.
        <lb/>Et quoy que vous diſie que ma Muſe eſt trop rude,
        <lb rend="¬" break="no"/>Et qu’elle a peu de grace à ttencher de la prude.
        <lb/>Elle n’a pû pourtant encor ſe retenir
        <lb/>Dans le beſoin qu’ede a de vous entretenir.
        <lb/>Car vousverrez, Meſſieurs, examinant ce reſte
        <lb/>Que c’eſt où le deſordre eſt le plus mamfeſte.
        <lb/>Et que par des abus fomentez par Edir,
        <lb/>L’homme de bonne foy voit perir ſon credit,
        <lb/>Que meſme en cét Edit on trouue vne ouuerture
        <lb/>D’enfraindre &amp; d’abolir les Lox de la Nature.
        <lb/>Ne refuſez donc pas encor l’attention
        <lb/>Que vous requiert, Meſfieurs, mon humble affe ction.
        <lb/>Et puiſque vous aue pris tant de patience,
        <lb/>Donnez aux oppteſſez encor vne audience.
        <lb/>Ce ſont des debiteurs tous gens de bonne foy,
        <lb/>A ſſujettis à tort aux rigueurs d’vne Ly.
        <lb/>Qui quatre mois paſſe z ne payans pas au terme,
        <lb/>Ordonne qu’en piiſon, helas! on les enferme.
        <lb/>C’eſt quand des ereanciers ignorans ou alins,
        <lb/>Se preualent en vain de l’Edit de Moulins.
        <lb/>Edit qu’on n’a voulu receuoir en Guyenne,
        <lb/>Pour ne tenuerſer pas la couſtume ancitnne.
        <lb/>Edit que le Nomand bien ſage arebuté́.
        <lb/>Apresſes incidens auoir bien diſcuré.
        <lb/>Voy ant qu’au bon cre dit c’eſtoit couper la gorge
        <lb/>Et mettre les pourceaux à l’abandon dansl’oge. <pb n="18"/>
        <lb/>18
        <lb/>Car cedet tqus ſes biens à peu de creaneiers,
        <lb/>C’eſt expoſes l’Eſpargne aux mains des Financiers.J
        <lb/>Et le ctedit perdu, la priſon déplorable
        <lb/>Fait d’vn bon meſnager vn homme miſerable.
        <lb/>Auſſi ne voit-on point d’Eſtat dans l’Vniuers
        <lb/>Où l’on ait introduit cét vſage peruers.
        <lb/>Par qui l’on voit d’abord le credit &amp; la bourſe
        <lb/>Du plus homme de bien déperir ſans reſſource.,
        <lb/>Pource que le plongeant dans la confuſion,
        <lb/>On en fait cent diſcours renplis d’illuoſion.
        <lb/>Et meſme vn ennemy qui fait de l’hipocrite,
        <lb/>En plaignant ſon mal-heur par tout le décredite,
        <lb/>E fait qu’abandonné de parens &amp; d’amis,
        <lb/>Il porte le perhé qu’il n’a iamais comnmis.
        <lb/>Car l’Edit quiforma ce genre de contrainte,
        <lb/>Ne vouloit attaquer que la fuite ou la feinte;
        <lb/>Et tous les affronteurs qui cachans leur pouuoir,
        <lb/>Au lieu de s’acquitter &amp; faire leur deuoir:
        <lb/>Au contraire, ce lans leurs biens &amp; leur commerce,
        <lb/> Ne payoient qu’en procez de fuite ou de trauerſe.
        <lb/>Et pour eux il eſt vray qu’à bon droic cette Loy
        <lb/>A reprimé leur dol &amp; leur mauuaiſe foy.
        <lb/>Mais pourtant vous vertez que ſa rigueur eſt telle
        <lb/>Que les plus gens de bien ſont accablez ſous elle.
        <lb/>En ſorte qu’aujourd’huy ſon glaiue à deux trenchans
        <lb/>Fait vn outrage aux bons en faueur des meſchans.
        <lb/>En effet, la priſon n’eſt plus rien qu’vn ſupplice
        <lb/>Pour ſeruir de pre ſſoir infame à l’auarice.
        <lb/>Depuis qu’vn debiteur à faute de comptant.
        <lb/>Des biens qui ſont à luy baille vn eſta conſtan.
        <lb/>Et que s’il en celoit, il accepte la riſque,
        <lb/>Que pour ſes creanciers tout le reſte on confiſque,
        <lb/>A ce compte il n’eſt plus beſoin de caution,
        <lb/>Puiſque c’eſt faire encor plus que la ceſſion.
        <lb/>Car celuy qui la fait n’eſt point tenu d’inſtruire
        <lb/>De l’eſtat de ſes biens ceux qui veulent luy nuire. <pb n="19"/>
        <lb/>13
        <lb/>D’aillesrs à quel propos parler de ecautio
        <lb rend="¬" break="no"/>Veu que c’eſt ordonner vne condition,
        <lb/>Qui pour le priſonaier eſt ſouuent impoſſible,
        <lb/>Tant l’horreur des priſons en ce poinct eſt nuiſible.
        <lb/>A quel propos encor la garde des Huiſſiers,
        <lb/>Quand on veut expoſer les biens aux creanciers.
        <lb/>Veu meſme que ſouuent faute de cognoiſſance,
        <lb/>Le riche mal-aiſés’en voit dans l’impuiſſànce,
        <lb/>Et priué́ du moyen preſcrit par voſtte Arreſt:
        <lb/>Il ſouffre cependant vn notable intereſt;
        <lb/>Notable, c’eſt trop peu, diſons irreparable,
        <lb/>Pource que la priſon en fait vn miſerable.
        <lb/>C’eſt làtouz le ſuccez qu’on peut en eſperer,
        <lb/>Et c’eſt ce que le moins on veut conſiderer.
        <lb/>S’il a pourtant du bien qui ſoit en heritage..
        <lb/>Ou ſi tous ſes effets il vous donne pour gage,
        <lb/>Eſtans tous expoſez &amp; mis deuant vos yeux,
        <lb/>Creanciers inhumains qu’eſperez- vous de mieux?
        <lb/>Tirerez. vous d’vn corps ou d’vne ame afligé́e
        <lb/>L’argent dont la perſonue eſt par corps obligée?
        <lb/>Et quand bien en priſon vous la verriez mourir,
        <lb/>Sa mort vous pourroit-elle au beſoin ſecourir?
        <lb/>Mais ſi vous monſtrant tout elle fait ſon poſſible,
        <lb/>Pourquoy vous rendez vous à ſes maux inſenſibleà
        <lb/>En declarant ſes biens fait-on pas ſon pouuoir,
        <lb/>Et faiſant ce qu’on peut fait-on pas ſon deuoir?
        <lb/>On croit donc que ces maux dont on n’a la ſcience,
        <lb/>Qu’à ſouffrir des priſons la dure experience,
        <lb/>Rencontreront vos cœurs diſpoſez à pitié,
        <lb/>Moderans ſes rigueurs au moins d’vne mitié.
        <lb/>Que la raiſon qu’on voit aujourd’huy dans ſa pompe.
        <lb/>Chaſſera loin de vous l’impoſteur quivoustrompe.
        <lb/>Quevous ferez enfin qu’vne execution
        <lb/>Ne fera plus pillage &amp; perſecution.
        <lb/>Et que tout debiteur offrant ce qu’il poſſede.,
        <lb/>De ſon oppreſſion trouuera le remede. <pb n="20"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/>Que ſous ple ge ou ſoss gade on n’e flatgisa poain:,
        <lb/>S celuy qu’on detient n’eſt d’aceood dece point.
        <lb/>Afin qu’à vos Arreſts on preſte obeilſſance,
        <lb/>Car toute Loy ſe doit fe glert à la puiſſance.
        <lb/>Autrement c’eſt chequer le ſens la iaiſn,
        <lb/>Et renforcer en vain les murs de la priſon.
        <lb/>C’eſt l’horreur qui la ſuit qui fait les banquerou:es,
        <lb/>Son objet efftoy able en n failes deroutes.
        <lb/>Et tel homme d’honnenr ſe voit ſouuent contraint,
        <lb/>D’éuirer s’abſentant ce deſor dre qu’il craint.
        <lb/>Aymant mieux voir perir ſa aaiſon deſolé́e,
        <lb/>Que d’aller en priſon trouuer ſon Mauſolée.
        <lb/>Et c’eſt ce qu’vn grand Sain t le plus ſain ct de nos Roys.
        <lb/>Ce ſage ſainét Louys reconnut autres fois,
        <lb/>Alors qu’il ordonna que pour cauſe ciuile,
        <lb/>Tout debiteur auroit libertée dans la Vlle,
        <lb/>Et qu’il pourtoit ainſi faire valoir ſes biens,
        <lb/>Enfin que ſes Su;jets viuroient comme Chreſtiens.
        <lb/>Sans vſer deſormais de la cruelle rage
        <lb/>Don les perſecuteurs vſoient auec outrage.
        <lb/>En ſo te qu’à la fin la Loy de ſa boncé
        <lb/>De ffendit d’opprimer la bonne volonté.
        <lb/>Vous Tuteurs de ’Eſtar, aſiembles dans ſa Salle,
        <lb/>Tirez les gens de bien du funeſte Dedale,
        <lb/>Oul’Edit de Moulins les a preécipitez,
        <lb/>Et moderez l’excez de ſes leueritez.
        <lb/>Il eſt vray, les priſons ſouuent ſonneceſſaires,
        <lb/>Alors qu’vn dcbiteur veut cacher ſes affaires,
        <lb/>Ou los qu’eſtant prodigue, ou bien vn negligent,
        <lb/>Il ne veut pas bailler du bien au lieu d’argent.
        <lb/>Mais faites qu’en offrant &amp; le bien &amp; les tiltres,
        <lb/>Er pout en tranſporter de conuenir d’aibitres.
        <lb/>Ou bien pour l’eſtimer ſur vn prix de raiſon,
        <lb/>Le debiteur d’abord ſoit iré de priſon.
        <lb/>Ce ſera le moyen d’en tirer l’aduantage
        <lb/>Qu’o voit injuſtement tourner à ſon dommages
        <lb/>Puiſque <pb n="21"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>51
        <lb/>Puiſque cetre rigueur aſſujettit ſous ſoy
        <lb/>Ainſi qu’vn affconteur l’homme de bonne foy.
        <lb/>Impoſant au mal-heur qui forme vne déroute,
        <lb/>La honte du prodigue ou de la banqueroute.
        <lb/>Ou force le captif qui cherit ſon honneur,
        <lb/>De quitter de ſon bien au tiers de ſa valeur,
        <lb/>Afin des’exempter d’vn outrage ſenſible.
        <lb/>Qui cauſe à ſon credit vne perte infaillible.
        <lb/>Alors que le mocqueur le regarde en publie
        <lb/>De ſes yeux plus cruels que ceux d’vn baſilic.
        <lb/>Donnez donc ſauf-conduit à qui vous le demande,
        <lb/>En declarant ſes biens à peine de l’amande,
        <lb/>Et que l’amende ſoit que le bien recelé,
        <lb/>On confiſque à celuy qui l’aura reuelé.
        <lb/> Le deub des creanciers déduit au prealable,
        <lb/>Et par le receleur à ce de ffaut payable.
        <lb/>Ainſi vous preuiendrez par vn moyen aiſé,
        <lb/>Qu’vn creancier loyal ne ſe trouue abuſé.
        <lb/> Mais arriere Tyrans qui voulez qu’on vous cede
        <lb/>Les biens qu’vn priſonnier ou pret end, ou poſſede:
        <lb/>Et qui bien qu’il en offre à leurt iuſte valeur,
        <lb/>S’il ne les cede tous eſt traite de voleur.
        <lb/>Quand meſme il nen faudroit aux rigueurs les plus grandes
        <lb/>Que la vingtieſme part pour tutes vos demandes.
        <lb/>Vous voulez, dites vous, argent ou eeſſion,
        <lb/>O u’il fourniſſe au moins ſoluable caution.
        <lb/>Qu’il cherche des Marchands ſi ſes biens il veut vendre,
        <lb/>Et que vous pour Marchands il ne doit pas pretendre.
        <lb/>Mais comment voulez-vous qu’eſtant ainſi capis.
        <lb/>Il atrire vn Marchand qui fait le fugitif?
        <lb/>Et qui s’aduantageant de le voir dans l’abiſme,
        <lb/>De la iuſte valeur à peine offre la diſme.
        <lb rend="¬" break="no"/>D’ailleurs vous ne voulez d’arbitres ny d’amis,
        <lb/>Et pour vous ajuſter iamais de compromis.
        <lb/>Car ſelon vos diſcours la Loy que l’on obſerue
        <lb/>Veut qu’il eedeſes biens ſans faire de reſerue.
        <lb/>E
        <lb/>1 <pb n="22"/>
        <lb/>22
        <lb/>Sinon c’eſt vn mutin, &amp; l’on doir par raiſon
        <lb/>Le faire (dites-vou) perit dans la priſon.
        <lb/>Puiſqu’au lieu de ioü̈ir de la grace du P’rince,
        <lb/>Il prefere inſenſe, quelque bien de Prouince,
        <lb/>Qui meſme en nnn valeut eſt ſaiſi deſſus luy,
        <lb/>Et qui l’abandonnant le tir eroit d’ennuy.
        <lb/>Bref qu’il vaut mieusx quitter les biens de la ſortune,
        <lb/>Que de ſouffir tonſiors la priſon imporune.
        <lb/>Oy certes; mais voleurs, dites à quel propos
        <lb/>Vous luy vendez ſi het cét eſtrangerepos.
        <lb/>Pourquoy vous quirter tout ſi la moindre partie
        <lb/>Peut en vous aſſeurant procurer ſa ſortie?
        <lb/>Et pourquoy ſerez vous ſeuls luges de ſon ſort!
        <lb/>En vous offtant aſſez n’auez vous pas le tort?
        <lb/>Que ferez-vous, Meſſieurs, de cette plus valuë,
        <lb/>Que vous voulez rauir de puiſſance abſoluë!
        <lb/>Cas en vous cedant tour, il n’a plus d’ation,
        <lb/>Et partant vous voulez faire vne exaction.
        <lb/>Mais qu’il vous baille donc à tout le moins vn plege,
        <lb/>Sl peut, repliquez vous,. auoir ce priuilege.
        <lb/>Car n’ayant qu’vne part qui nous peut garantir,
        <lb/>Eſtans dépoſſedea d’vn ſou dain repentir?!
        <lb/>Dites moy, bons voleurs, ſi ce cas vous atrriue,
        <lb/>Quel ohſtacle au recours s’oppoſe. ou vous en priue.
        <lb/>Le refte de ſes biens n’en eſt ilpas garant,
        <lb/>Peut-on pas s’é́claircir de tout en conferant.
        <lb/>Et faut-il cependant ſous pretexte d’vn doute,
        <lb/>Et feint le plus ſouuent le mettre à la déronte.
        <lb/>JIe demeure d’accord qu’on doit tout expoſer,
        <lb/>Et que pour vous payer on doit tout propoſer.
        <lb/>Mais de vous quiter tout, &amp; s’en aller aux Halles
        <lb/>Se ſouſmettre en public au plus grand des ſcandales,
        <lb/>Doit-on nommer cela benefice du Roy?
        <lb/>Meſſeigneurs les brigans; helas t excuſez-moy.
        <lb/>La peine du capif eſt fort illegitime,
        <lb/>Quand c’eſt pour excuſer l’horreur de voſtre crime. <pb n="23"/>
        <lb/>Et quand contreſon gré́ fſaute de caution,
        <lb/>Ii sy voit obligé par ſa detention,
        <lb/>Qui ſeule le plongeant en ce deſordre extré me,
        <lb/>S’i! reſiſte,rerourne, enfin contre vous meſme.
        <lb/>Les priſonniers encor viennent à iointes mains
        <lb/>Vous demander la fin de leurs maux inhumains.
        <lb/>Et puiſqu’vn ſaint deſir de juſtice vous touche;
        <lb/>Qu’l vous plaiſe, Meſſieurs, les entendre de bouche,
        <lb/>Qu’ils puiſſent propoſer eux meſmes leurs raiſons,
        <lb/>Et que pour cét effet vous alliez aux priſons.
        <lb/>Non, comme à la ſeance, ou hbien comme aux viſites,
        <lb/>Où les ſeuls priſonniers pour des ſommes petitres,
        <lb/>Rencontrent quelquesfois grace deuant vos yeux,
        <lb/> Les autres priſonniers vous requierent de mieux.
        <lb/>Car meſme il vous faudroit des lumieres infuſes
        <lb/>Pour iuger ſans erreur tant d’affaires confuſes.
        <lb/>A ſçauoir que chacun de Meſſieurs de la Cour
        <lb/>Aille dans les priſons Royales tour à tour.
        <lb/>Et donner audiance à chaeune partie,
        <lb/>Dreſſer procez verbal aux fins de la ſortié,
        <lb/>Agiter, voir, raiter toutes les queſtions,
        <lb/>Sur les expediens &amp; propoſitions.
        <lb/>Interroger chacun ſi c’eſt point par enuie,
        <lb/>Ou par motifſecret venude calomnie,
        <lb/>Si c’eſt par impuiſſance ou bien par dureté́;
        <lb/>Recognoiſtre le vray ſelon ſa pureté;
        <lb/>Rendre autant qu’il pourra la liberté facile,
        <lb/>Et conſeruer à tous l’honorable &amp; l’vtile.
        <lb/>E ſi le creaneier, ou bien ſon Procureur,
        <lb/>Teſmoigne tant ſoit peu de caprice ou d’aigreur.,
        <lb/>Faiſant dégenerer la contrainte en ſupplice,
        <lb/>Deſlors la bonne foy preuale à ſa malice.
        <lb/>Et le Iuge bsenin en faſſeſon rapport,
        <lb/>Ayanſçeu ſans ſurpriſe à qui donner le tort.
        <lb/>C’eſt l’vnique moyen d’eſtouffertoure feinte,
        <lb/>Et de tant d’opprimez la déplorableplainte, <pb n="24"/>
        <lb/>24
        <lb/>De plus, pour reprimer ce mal pernicieux,
        <lb/>Si l’empriſonnement paroiſt injurieux,
        <lb/>En tirant de priſon la perſonne arreſtée,
        <lb/>Que la meſme priſon à l’autheur appreſtée.
        <lb/>Pniſſe ſon deſſein nalin &amp; violent,
        <lb/>Et donnez la riſpoſte à cét hommeinſolen.
        <lb/>Par cette Talion vous preuiendrez l’outrag.
        <lb/>Qui met au deſeſpoir vn homme de courage.
        <lb/>Et ſi vous exemptez ſon honneur de danger,
        <lb/>Vous l’exemptez encor du ſoin de ſe vanger.
        <lb/>Mais ſi le priſonnier ſe pouruoit par Requeſte,
        <lb/>O que de tours auant que l’inſtance ſoit preſtet
        <lb/>Puiſqu’au lieu de traïter à fonds la queſtion,
        <lb/>Et de parler ſur l’offre ou ſur l’excepion;
        <lb/>On le diffame, abſent, &amp; l’on le calomnie,;
        <lb/>Ainſi la liberté ſouuent on luy dé nie.
        <lb/>Et ſans voir ſon procez en eſtat de iuger.
        <lb/>Par mille faux tapports on le fait enrager.
        <lb/>En ſorte qu’én priſon à la fin il denmeure,
        <lb/>A faure d’auoir eu l’audiance d’vne heure,
        <lb/>Que ſi l’infetion &amp; l’horreur de ces lieux,
        <lb/>Bleſſent voſtre odorat auſſit bien que vos yeux.
        <lb/>En tout cas, commettez quelqu’vn qui les entende,
        <lb/>Et qui ſommairement inſtruiſe la demandé.
        <lb/>Que le procez verbal dans la priſon dreſſeé,
        <lb/>Preſent ou conuenu chacun int ereſſé.
        <lb/>Chacun deſſus le champ ſoit tenu de produire,
        <lb/>Pour prouuer par eſcrit ce qu’il a fait eſcrire.
        <lb/>Et ſi ce qu’vn chacun alle gue n’eſt prouué,
        <lb/>Qu’on preſume de luy qu’il l’aura controuué.
        <lb/>Car meſne vn creancier pretend faire ſurpriſe,
        <lb/>Quand pour prouuer ſon faict il cherche vne remiſe:
        <lb/>D’aurant qu’vn creancier doit touſiourseſtre preſt
        <lb/>De monſtrer par eſcrit où va ſon intereſt.
        <lb/>Enfin donne, Meſſieurs, la fin à la miſere,
        <lb/>Non pas ſelon le deub, mais pourt ce qu’on peut faire:
        <lb/>Cas <pb n="25"/>
        <lb/>25
        <lb/>Car l’impuiſſance aau lud lpoupair la,;!¬9
        <lb/>Et la priſon n’en veuqu’àlahaouaiiſefogye
        <lb/>.I
        <lb/>Allez-y dne, Mefſieurs, oognoiſtre ſa poiſfance,
        <lb/>Quel bien lepeue donne, ou bien quelle aſſeurance.
        <lb/>E mettéz-le hors ea faiſanae quil peut:..
        <lb/>Et non pas en faiſan out ceqs l’aute veut.:
        <lb/>C’eſt ce que vous ſçaurez daas vne conferenee,:
        <lb rend="¬" break="no"/>Où l’on peur diſcetner le vray de l’apparenee.
        <lb/>Et par vne raiſon excmpre de la Loy.
        <lb/>Ordonnet pour autruy oe qu’au voudroait poaſo.
        <lb/>On ſuiura, ce faiſant, laLoy dalaNaturesi.
        <lb/>Mais on y contreuient &amp; l’on luyfaiinjre:
        <lb/>Puis qu’aucun ereaacierne voudroit pas quitter
        <lb/>Au tiers de ſa valeur ſoa hien pour s’acquitter.
        <lb/>E eet poorquor lon doupat vn moen res-ſage.
        <lb/>Inapoſet en cecas la Ly del’atbitnaige.:
        <lb/>Auſſi bien les oyende fſournir del’argent...
        <lb/>Sont tres-pesnicieux s’ils vinnent du Segen.
        <lb/>Veu qu’en vendan lesbiens il atouſiousattente
        <lb/>D’ausit partitiegai vit deâéon...
        <lb/>C’eſt pourqooy ual qi’aqu’vaa ſimpleqioose
        <lb/>Empriſonne d’abord paurfaireexalon::!
        <lb rend="¬" break="no"/>Et ſon projet perueras eſtdeirer paifote..
        <lb/>i
        <lb/>Ce qu’à peine à voa yeux il fait yoir en éecorce...
        <lb/>Ee bien que l’oquité deuſt monſtres ſa vigun,o
        <lb/>Pous punir ces beigaos auaee tautesiguuc:
        <lb/>La faueut bion ſouuent pteuaueaa luſtice,
        <lb/>Et la verts laoguit ſous l’empire du vice.
        <lb/>Enan penſe, deſieueiaque voueeſes Chreſiens,.
        <lb/>Qu’on n’rreſtele ops qopourauoi lrbiens
        <lb/>Et que delsr-priſon la lnguaur tropfutiete-:n.
        <lb/>Ne ptoduit que deas mau bn pirês que la peſte....
        <lb/>Be ces diſcours top vraisiugez donc aptes tout,
        <lb/>Si ce mal iulumain detpint ois bout..
        <lb/>Efi oaadnt les biens emehmb ofsone lestiltsres,
        <lb/>Et pour e daaſportracdauons d’asbies:
        <lb/>G <pb n="26"/>
        <lb/>.
        <lb/>Ou pour les tiner ſit v peu, de baiſaua n.
        <lb/>Le dbiteur doit ps ſortir dedtapeiſn.
        <lb/>Vn aurre objet eacor d ne niſere exttoſe,;
        <lb/>,
        <lb rend="¬" break="no"/>Qut ſomuteſo - aeuhodemoy meſme
        <lb rend="¬" break="no"/>Quand le riche en piſon roueoisiodigont,
        <lb/>Ses biens eſtans ſaiis epousaumind’argent.1.
        <lb/>N’y partant en ee tabtenir la Ioſtie,2
        <lb/>Car edle coute aa monsema uutanue l’eſpice.
        <lb/>Puis qu’il faut de l’arget a quiveut jabtenie,
        <lb/>Et c’eſt don, iêtougib d voosatterenir...
        <lb/> Cependant il eſt vray gu’ fautdaſſiſtasoe,.
        <lb/>Le droict le ie fondé gerit ſanireſiftanece
        <lb/>Pource que par deffauts ou par foruſios,
        <lb/>Le tort iette le droit dans la coffion.
        <lb/>Os quelehorrenr lMeſoeuourdeban droaitpen,
        <lb/>Pour ne pouuoir foureau frais delds ldtiee.¬!
        <lb/>Faut-il pas de l’agenz d’abond aas Panureos,
        <lb rend="¬" break="no"/>Argent pous le Geffier; argentau Oontoolleur,:
        <lb/>Argent pour les duaffspargen podueles Potaires,
        <lb/>pelarg ponr vu le qonvoomSeeroa
        <lb/>Sans couptcq’lleoaſteeprnlsAduocats,.
        <lb/>Qui par leurs beaux dſeououpnt aosducas.
        <lb/>vos eſpieu paumumfotoaoeiponſ
        <lb/>Que la trentieſmepart de tout la dépeafe.
        <lb/>Ilfaut done dl’uesnm a ſiion ’enapoint.1
        <lb/> L’on ne peut acenaplls quiſeoit eajpit.1
        <lb/>Si bien qu’eſtant forlosopriuede deffence,.
        <lb/>Les biens les mieuxaoquis tombent en decadeaco.:2e;
        <lb/> Et faute de pouuoir aeas feaipſubueis,nq l
        <lb/>Le droitt le plus conſtantne peatſmainierſlos .
        <lb/>Si bien que l’oppraſbpetd ſesuioedns reſſuce,9!
        <lb/>Par ordre de loce, cdaſosdalde baxſeL1. 1
        <lb/>S’il aduient qu’on aud outhe pauare piſotnu, !
        <lb/>leoueieoe¬.
        <lb/>Qui pour auoie opaln tra pas aeſasndeieu isne?
        <lb/>Et commen puſeuaoas qule gl’egedeon I <pb n="27"/>
        <lb/>8
        <lb/>2
        <lb/>Car point de Proereur ſl l’argenc luy defduc.
        <lb/>Et s’il ne eomparoiſt on luy donne le ſaut.:
        <lb/>Or ’il doit comparoir, voyede quelle ſorte,
        <lb/>Puiſque de la priſon on luy feme fa porte.
        <lb/>Mais quoy les biens ſaiſis &amp; le corps o priſon.
        <lb/>Ne pouuoir obtets juſtice, ny raiſo.
        <lb/>Et voir l’home de bien accablé ſous l’empire
        <lb/>De celuy qui ctuel ſa ruine conſpire.
        <lb/>Comme ſi ſon pouuoir denoit eſtre abſolu,
        <lb/>Pour vous faire ordonner ce qu’il aefolu...
        <lb/>C’eſt vne Loy, Meſſieurs, qui deoient tytannique.
        <lb/>Et que l’abus des temps a renda trop iaique:
        <lb/>Depuis que l’vſurier partrop intereſſé,
        <lb/>A pû d’vn debiteur en faire vn opprefſeé.
        <lb/>Apres cela, Mſieurs, dites en conſcience
        <lb/>Si vous auez iamais connu cette ſcience
        <lb/>Si vos eſprits ſe ſont quelquesfois attachez
        <lb/>A penerer a fonds ces deſordres cachez.
        <lb/>Et que penſerez vous que dans la France on die,
        <lb/>Si vous eſtantconus le Roy n’yreedis?
        <lb rend="¬" break="no"/>Que ſeruiroit, Meſſieurs, icy de vous flater,
        <lb/>Les plaintes d ces maux comaencenc d’éclatter.
        <lb/>Et ſic’eſt paz vous ſeulis qae le Roy les écoute,
        <lb/>Ne ſera-ce doac pas cauſernoſtre deroutes
        <lb rend="¬" break="no"/>Si chacun ſfficierſevoyant eeftaoli,
        <lb/>Les mao des gens de bien dermeurent dansl’oubli..
        <lb/>Car quel ſoulagement au bien de la Iuſtice,
        <lb/>De voir les Officiers remis en exercice.
        <lb/>Et leurs ordresoeglez ſelon leursfonàions,
        <lb/>Que ſert de reuoquer touesComnuiſſions.
        <lb/>Si de tant d’ûfficiors le nombsrres-enorme,2;
        <lb/>N’eſt pas ſuppreſſion reduit à la reforme.
        <lb/>Que ſert de compiler des volumes de Lois,
        <lb/>Si l’on n’obſerue plus l’Ordonnance des Rois.
        <lb/> Si l’vſure, le vol, la fraude, la malice,
        <lb/>La fauſſeté, l’outrage, &amp; meſme l’injuſtice, <pb n="28"/>
        <lb/>s
        <lb/>2
        <lb/>1
        <lb/>-p
        <lb/>Fomentent lesabaas qi nous out defol
        <lb/>:
        <lb rend="¬" break="no"/>Pour partager nosbien quahdn lea volezi1
        <lb/>Quelle honta dvoiqu’on tolere l’utdure
        <lb/>De la mendicité, du chaoge &amp; de lvſure..
        <lb/>Que Dieudont la parade ſtlusiblriaais,
        <lb/>Neſdle pas neſme exempt e contfdle deauais;
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Ftqoe coamare len eois de la ole uedu Coes,
        <lb/>Il ſe rouue à Paris vn eavſure à la mode,;
        <lb/>Auee laquele on puiſſ entres en Paradis,
        <lb/>Combien que l’vſurier en fut piuéiadis..
        <lb/>Que l’on voye enfin le Preftre &amp; le Laique.
        <lb/>.1
        <lb/>Exercer impuni cetrafſi ludaique.
        <lb/>,
        <lb/>Que les deniérs du Roy par toollesdépartis
        <lb/>Soient par les Receueurs eneore diuertis;
        <lb/>.
        <lb/>Que des decrets fraudeux les mévenes pemetſe
        <lb/>Ruinent nosnaiſons par ene caufes diuerfas;:
        <lb/>Et qu’alors que nos biens on adioge à l’encan,
        <lb/>On piiſe le drap d’or aupridu boirtracah:.
        <lb/>Que le ſtyle frippoo s plein de brigandage
        <lb/>Qu’on tient au Chaſtelepar oaauuais ſage,
        <lb/> Lors que les Procrurs prabodntpm dofaus,
        <lb/>’aſſent paſſer onbotiaoſte e le fao.
        <lb/>Qu’on ſou ffrel’attentat ainſi qe les fauſſaires.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Et qu’ils ſoient iaponis comnregensneeſſaires,:
        <lb/>Pource qu’ils fon grſſic eGubldesnaaiſons,..1
        <lb/>Qu’on enduteaax mtechenad’bmployer les prifos,
        <lb/>Pour exiger paſorce contre laluſtic
        <lb/>Ce que veut leur vengeanee, orbies eur auatice.
        <lb/>En vn mot, quellzhorreunſi ous uepoutuoyez:
        <lb/>Sur ces aduis cetais quuvous font nuoys:.
        <lb/>Meſſieurs, ſi ee diſoours vousſemble temeraite,.
        <lb/> Il eſt yray pour le moins autaique neceſſaire.
        <lb/> FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
