<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau629_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le caquet des marchandes poissonnières et harangères des
          halles sur la maladie du duc de Beaufort, soupçonné de poison, et leur voyage au palais de
          ce prince.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k74900v"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Caquet (le) des marchandes poissonnières et harangères des halles
            sur la maladie du duc de Beaufort, soupçonné de poison, et leur voyage au palais de ce
            prince.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="12" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Philosophie, histoire, sciences de l'homme</repository>
            <idno type="cote">Lb37-12-82</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">629. Caquet (le) des marchandes poissonnières et haran- gères des halles
          sur la maladie du duc de Beaufort, soupçonné de poison, et leur voyage au palais de ce
          prince. Par:s, 1649 , 12 pages. Plaisante pièce , qui malhenreusement n’est pas rare.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-06" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE CAQVET
        <lb/>DES MARCHANDES
        <lb/>POISSONNIERES BT HARANGERES
        <lb/>DES HALLES.
        <lb/>SVR LA MALADIE
        <lb/>DV DVC
        <lb/>DE BEAVFORT.
        <lb/>SOVPSONNE dDE poISoN.
        <lb/>ET LEVR VOYAGE AV PALAIS
        <lb/>de ce Prince.
        <lb/>A PARIS
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>I. CrT DE elaupss
        <lb/>Poiſnmieres &amp;Hlarangeres des Plalles, ſurlama
        <lb rend="¬" break="no"/>ladiedu Dacde Reaufort, &amp; leur voyage au
        <lb/>Palais de ce Prine.
        <lb/>18
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>QE vaillant &amp; le magnanime, &amp; lI’in
        <lb rend="¬" break="no"/> comparable Pince, le Due de Beau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſ fort, a trop librement, &amp; trop ſouuent
        <lb/> hazardéſrvie, pour conſeruer celle des
        <lb/> Pariſiens, &amp; leur liberteé, pour n’eftre
        <lb/>pas chery honoré &amp; reneré́ comme vne Diuinité
        <lb/>mortelle, de tout ce genereux peuple ils baiſe¬l
        <lb/>roient volontiers les pas par où il marche, s’ilsn’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoientpeurd’idolatrie. Toutes lesmeruieilles qu’il!
        <lb/>a faites en ſa faueur, ſe repreſentant continuelle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp;à ſesyeux, &amp; à ſa memoire, fons que ces
        <lb/>Illuſtres Citoyens, l’eſtimentà̀ bôn droit leurAn
        <lb rend="¬" break="no"/>ge Tutrelaire, &amp; leſeul, &amp;le vray Protecteur, qui
        <lb/>Iesa garantis de l’oppreffion où l’onlesvouloit fai¬J
        <lb/>reviure. Ileſtimpoſſible que ces geereux Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois puiſſent ſe reſſouuenir que ee grand Prince
        <lb/>aye tant trauaillé ſans intermiſſion, iour &amp; nuir,
        <lb/>pour lesſecourir, &amp; empeſcherqu’ils nefuſſentaf
        <lb rend="¬" break="no"/>famez, fans ſe reſſenir ſes obligez &amp; ſes redeua¬l
        <lb/> hles, &amp;l’eſtimerlepere deleurPaie Commeils <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/> vune point conpu qu’aueutrdes aures Gerneruur
        <lb/>faſtſiardant, &amp;ſiaelle pouirleuir bien que ed
        <lb rend="¬" break="no"/>cy, qui peut trouuer à redire qu’ils l’ayment dauan
        <lb rend="¬" break="no"/>dages &amp; qu llasſe ſolent plus inſeparabhlement area
        <lb rend="¬" break="no"/>chiez à ſon ſeruice, qu’à celuy de tous les autres
        <lb/>L’extreme &amp; parfalteafection que ces fameux
        <lb/>Bourgeois portentà ce Prince, s’eſt bien ouuerte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment manifeſté depuis peu. Car dés que le faux
        <lb/>bruir de on empoiſonnementunt̀ leur connoiſ
        <lb/>ſanee, vontPunia’aſlaouas de lemet l vu puinr,
        <lb/>qu’en vninſtant onvidtous le monde reſolu à pu
        <lb rend="¬" break="no"/>nir les autheurs de ce laſche aſſaſſinat, &amp; de les
        <lb/>aller chercheriuſques dedains le centre de la terre.
        <lb/>Le peuple courtcomme des ombres errantes par
        <lb rend="¬" break="no"/>my les rüs, pour allervoir dans ſon Palais l’Illuſtre
        <lb/>Prince, qu’on diſois étre empoiſonne, &amp; l’on étoit
        <lb/>preſt à prendre les armes, pour punir cét enorme
        <lb/>erime, ſur qui que ce fût quit l’euſt commis, lors
        <lb/>que la verité ſe manifeſtant, fit connoiſtre à vn
        <lb/>chacunque c’eſtois vne legere &amp; naturelle indiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poſition, qui ’auoit mis aulit.
        <lb/> Les Marehandes Poiſſonnieres &amp; Harangeres
        <lb/>des Halles, f̈ret les dernieres petſonnes de ari
        <lb rend="¬" break="no"/>à ſe détromper;Dame Aliſon eſtant la premiere
        <lb/>de ſes compagnes qui oüie dire que le Due de
        <lb/>Beaufort auoieſtéempoiſonné,fit tant de plain
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, &amp; de bruit, qu’elle ne fut guerre de temps ſans
        <lb/>aſſembler au tour d’elle vn grand nombre de fem
        <lb rend="¬" break="no"/>mes deſa profeſſion, qui toutes enſemble ſe mi
        <lb rend="¬" break="no"/> rent <pb n="5"/>
        <lb/>Fentà̀ crier comme des Pies-Gruiaiches, &amp; à iu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer par la marcygueu, qu’elles perdroient tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes leurs vies, ou qu’elles vangeroient l’empoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnement qu’on auoit faità leur bon Prince
        <lb/>Protecteur.
        <lb/>Ma commere,; s’adreſſa dame Aliſon, à da
        <lb rend="¬" break="no"/>me Paquette, ie ſomme bian afligé de ce mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heur; i’en auron raiſon, ou ie mouron dans la
        <lb/>peine; aga le Diabe eſt bien damné, qui eſt le
        <lb/>meſchant Satan qui peu auoir enuenimé noure
        <lb/>Prince? Ie ne ſçayqu’en dire, n’y qu’en croire:
        <lb/>mais ſi ie faiſon bien tretoute noute deuoir, ie
        <lb/>bailleron chacune vn grand coup de couſtiau
        <lb/>dans la bedaine de celuy quia fait la mechance
        <lb rend="¬" break="no"/>té, ſi ie le pouuons decouurir. N’es tu pas de
        <lb/>mon auis ma voirine? Par la marcigueu repli
        <lb rend="¬" break="no"/>qua dame Paquette, ie ſerion des mal heureu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, ſi ie pouuons apprendre, quia fait malade
        <lb/>noute l’rince, &amp; ne luy pas bailler vn figrand
        <lb/>coupdans le vantre, que le bran en ſorte auec
        <lb/>ſon ame. Les Iarangeres &amp; les Fruitieres du
        <lb/>Marché-neuf, nous auon monſtré, que ie ne
        <lb/>deuons pas ſouffrir qu’on nous deplaiſe;, ſi les
        <lb/>frelampiers diſent que i’auons de meſchantes
        <lb/>langues, il faut ie montrons auſfi que i’auons de
        <lb/>meſchantes mains, &amp; que ie frappon ſans dire
        <lb/>gare. Dame Macée, l’interrompant, ſçauez
        <lb/> vous qu’il faut que ie faiſion, mes bones amies;
        <lb/>alons voir dame Ponſette la deuinareſſe, ie <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>ſçauron d’elle qul a voulu faire mourir noute
        <lb/>Prince le grand Duc de Beaufort. Mon demy.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein d’argent me fut vollé il n’y a qu’vn mois,
        <lb/>par vn frippon d’aprenty de Sauetier, cette ha
        <lb rend="¬" break="no"/>bille femme m’en ayant dit le larron, deur de
        <lb/>mes filles &amp; moy, i’alime le cherché, &amp; ie le
        <lb/>trouuiſme comme il levouloit vandre à vn or
        <lb rend="¬" break="no"/>pheuure. Seigneur Dieu dit dame laqueline,
        <lb/>mettant la main ſurſes hanches, eſtes vous folle
        <lb/>Macée, de vouloir que i’allion cherché le Dia
        <lb rend="¬" break="no"/>be, pour que ie ſç̧achion de luy qui a empoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonné noute grand, noutebon, &amp; noute beau
        <lb/>Duc? vous n’eſtes pas Catolicle, ie le voyon
        <lb/>bien, car il nya que les maheutres &amp; les Hugue
        <lb rend="¬" break="no"/>nots, qui voulans aller voir les Deuinareſſes.
        <lb/>Noute Curé de ſaint Euſtache, il ny a que quin
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe iours qui diſit tout haut dans ſa cheſre, que
        <lb/>les hommes &amp; les femmes qui alliant voir les
        <lb/>deuins &amp; les Deuinareſſes, ſerion brulez vn
        <lb/>iour dansle feu d’enfer, qu’en diſez vous mes
        <lb/>bonnes amies? Par la marſiguoy, ſi vne autre
        <lb/>femme que Macée auoit parlé de cela ie la
        <lb/> pren drois aux cheueux, fy fy,e’eſt vilain de
        <lb/>parles de Poncette, il ny a que trois iours que
        <lb/>le Commiſſaire de noûte quartier la cheoehoit
        <lb/>pour la faire pendre par maiſtre lean Guillau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, ô que vous eſtes effarouché́e Iaquelene,
        <lb/>replique Macée, ſe tenant ſur ſon quant à̀ moy;
        <lb/>par ſaint lean, ie penſon bien auoir aurant d’eſ <pb n="7"/>
        <lb/>1
        <lb/>7
        <lb/>prle que vous, &amp; encore que iene ſoyon pas la
        <lb/>parente d’vn Preſte comme toy, ie ne laiſſon pas
        <lb/>d’entendre les ſaintes hcritures; Mercy de ma
        <lb/>vie, vous m’auez fait vn affron: mais ie ſçauon
        <lb/>bien nous en vanger quelque iour, ie ne van
        <lb rend="¬" break="no"/>don point de marchandiſe pourrie, comme
        <lb/>vous faites, madame qui faites l’entenduë. la
        <lb rend="¬" break="no"/>queline voulut leuer la main pour frapper Ma
        <lb rend="¬" break="no"/> cée: mais les autres commeres ſe mettans en
        <lb/>deuoir de l’empeſcher, cette querelle s’appaiſa
        <lb/>ſans coup frapper, &amp; l’on ne parla plus ny de
        <lb/>Poncette, ny de deuin, ny deuinereſſe. Hola,
        <lb/>Hola, ma couſene laquelene, dit Simonette, il
        <lb/>n’eſt pas temps de quereller, ie ne ſommes iy
        <lb/>aſſemblée que pour parler de la maladie de
        <lb/>Monſieur le Duc de Beaufort; qu’eſt-ce que ie
        <lb/>faiſon iey, à nous amuſer à compter des ſornet
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, alons nous en vare en ſon Palais, il y a plus
        <lb/>de dix mille perſonnes, qui l’ont eſté viſiter, ie
        <lb/>ſeron des dernieres venuës, fi ie n’allon viſte
        <lb rend="¬" break="no"/> ment levoir. Mon couſin Patumoüillé, quieſt
        <lb/>barbier de longuerobeme vient d’auertir que
        <lb/>ce Prince eſt hors de danger de mort, &amp; que cét
        <lb/>Operateur qui ioü ſur Ie Theatre du Faux
        <lb rend="¬" break="no"/>bourg ſaint Germain, qui mange des ſerpens,
        <lb/>&amp; des viſperes, luya fait aualler de ſon anicro
        <lb rend="¬" break="no"/> che pour le conſeruer. C’eſt de ce ieune homme
        <lb/>qui à̀ ſa boutique ſurle Pont-neuf, &amp; qui de
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/>augre aupres del’arracheur de dents Carmeli
        <lb rend="¬" break="no"/>R
        <lb/>J <pb n="8"/>
        <lb/> 8
        <lb/>ne, dont vous voulez parlerie m’aſſeure, inter
        <lb rend="¬" break="no"/>rompit Aliſon; on le nomme ie ne ſaurion plus
        <lb/>nous ſouuenir de ſon nom, c’eſtvnltaillan, ha!,
        <lb/>ha! ie m’en ſouuien, c’eſt Labrejetan qu’on l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>pelle; merey de mavie, c’eſt vn bon opilateur,
        <lb/>il fait reſuſſiter les morts, auec ſon aniecroche,
        <lb/>s’il a eſté́ voir Monſieu le Duc de Beaufort, voi
        <lb rend="¬" break="no"/>lanoute Prince guery, alons nous en cheux ly.
        <lb/>i’en ſauron toute nouuelle.
        <lb/>Ace diſcours blen limé, toute la trouppe de
        <lb/>ces Pies denichées s’ebranle, Dame Aliſon ſe
        <lb/>met à la teſte, elle range toures ſes compagnes
        <lb/>en bataille, puis les ayans fait mettre en rang,
        <lb/>elles quitterent les halles, &amp; ſe vont rendre
        <lb/>dans la grande ruë de Saint honoré, où plus de
        <lb/>mondes’empreſſe de les voir paſſer, qu’on ne
        <lb/>fait pas le iour du mardy gras aà̀ voir les maſques.
        <lb/>La groteſque faç̧on dont elles ſont véuës, don
        <lb rend="¬" break="no"/>nent à rire, &amp; quelques vns les voyent ainſi mé
        <lb rend="¬" break="no"/> langées: mais pour ne pouuoir ſouffrir que l’on,
        <lb/>ſe moquaſt d’elles, quelques facteurs de mar
        <lb rend="¬" break="no"/>chans drappiers paſſerent par leurs mains, qui
        <lb/>ne s’en trouuerent pas bien; Hagua, s’eſcria
        <lb/>Dame Aliſon, apres la punirionfaite de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques vns de ſes garçons; ces caillettes maman,
        <lb/>qui ſe moquent des bonnes &amp; d’honneſtes mar
        <lb rend="¬" break="no"/>chandes; ie ſommes autant que vous cauque
        <lb rend="¬" break="no"/>fredoüilles, &amp; ſivous vendez des draps, ie van
        <lb rend="¬" break="no"/> dons du poiſſon, des harans, &amp; d’autres d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>rées, <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>rées, dont vous nevous ſauriez paſſer, &amp; ie nous
        <lb/>paſfon bien de vos étoffes de lene, tant que ie
        <lb/>trouuon de bonne toile; apprenezà viure fripon
        <lb rend="¬" break="no"/>niers, &amp; ne vous moquez plus ainſin des gens.
        <lb/>Ala Croix du Tiroüer, ces muettes des halles,
        <lb/>trouuerentvne autrerrouppe de femmes quisa
        <lb rend="¬" break="no"/>cheminoient comme elles, vers le Palais du Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce malade, On fit halte là, &amp; les Harangeres ayans
        <lb/>ſceu que c’eſtoient les femmes de Crocherteurs,
        <lb/>&amp; autres perſonnes de cette étoffe, ſe voulurent
        <lb/>prendre le deuantà quoy les autres s’oppoſerent
        <lb/>Viuement; de façon que cette preſeance d’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur ne putſe dêmeler ſan coupfrapper.
        <lb/> Les Harangeres donnerent la premiere poin
        <lb rend="¬" break="no"/>e: mais d’abort ellesfſurentmal traittées par leurs
        <lb/>ennemies, pour deſquelles ſe debrouiller, Dame
        <lb/>Aiſon dona deſa langue vne ſi chaudeallarme,
        <lb/>&amp; releua de ’telleſorte le courage abattn deſe
        <lb/>compagnes, que le choc, recommençà pluis fort
        <lb/>que déuant. Que de plaiſir de voir voller les ehaip
        <lb rend="¬" break="no"/> perons, les coeffes &amp; les mouchoirs de cou, &amp; ſe
        <lb/>irer aux cheueuis, lesynes &amp; les autres, ſe mordre
        <lb/>&amp;e egaugnettei ſ le aad nonre de fa
        <lb/>rangéresayant ſuppédiceluydes aoes Dame
        <lb/> Aliſon ſeimits àdire e i
        <lb/> Pai lamacigueu, voùs auiebdnne grace, es
        <lb/>Dames leeCeoehereuſs, de voulot faeeompa
        <lb rend="¬" break="no"/>raiſam à̀ nous autres marchandeſ, e de voulois
        <lb/>paſſer deuat nous, leſommes qui le ſommes mais <pb n="10"/>
        <lb/> 10
        <lb rend="¬" break="no"/>ieſommes touſiours plus que vous. Ile baintons lei.
        <lb/>grandes maiſons, où vous n’oſeriez mettre votre
        <lb rend="¬" break="no"/>nez, vos maris ne dechargent iamais leur faits
        <lb/>qu’a la porte; les noſtres entrent dans les logis, ils
        <lb/>y ſont les bien venus; &amp; ils parlont ſouuent auee
        <lb/>les Meſſieurs, mais les votres ne parlons iamais
        <lb/>qu’auec des valéts. Dame iln’ya pas de compara
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon de vous à nous, ſoyez vne àutre fois plus ſages,
        <lb/>&amp; n’entreprenez plusd’aller deuant deshonnaora
        <lb rend="¬" break="no"/>bles marchandes que ie ſommes, à tous Seigneurs
        <lb/>tous honneurs, vous nous auez voulu mépriſer,
        <lb/>parce quei’auons peut-eſtre nos tabliers à bour
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ſurnos hanches, &amp; que ie n’auonpas nos beaux
        <lb/>habits des Feſtes &amp; des Dimanches, telles quele
        <lb/>ſoyons, ie vallon touſiours noute prix, &amp; i’auon la
        <lb/>piſtole d’or en la bource.
        <lb/>Quelque Commitſaire du quartiet étantani
        <lb rend="¬" break="no"/>ué là, mit le holà, &amp; regla le diſferend, qui eudt en
        <lb rend="¬" break="no"/>core pû s’emouuoir, par l’arriuee dequine ou
        <lb/>vingt Lauandieres, qui volurent époufer lepat
        <lb rend="¬" break="no"/>y des Crocheteuſes, quiauliev d’auancer chemin
        <lb/>s’enretournerentvets le guay del’Eeole, paus ſa
        <lb/>plaindreàleursmaris, de ce qu’l leut eſtoitarriué.
        <lb/> Lor3 qu’elles en furent alles ſaas rien dire,
        <lb/>qu’à Dileu au Commiſſaire, &amp;laremereiet, co
        <lb rend="¬" break="no"/>mes’il éût fait quelque choſe de bien grad pour
        <lb/>elles; Dane Aliſon leronmiplimentaà ahade, &amp;
        <lb/>voulant faireparoiſtreſon eolaquee Cepetltes
        <lb/>coquestes defreſſuieresouaſont bien obliǵea, <pb n="11"/>
        <lb/>i
        <lb/>Monſieuir le Commiſſaire, car ſanle reſpect que
        <lb/>ie portonà voſtre robe &amp; à voſtre bonnet, ie les
        <lb/> euſſions enacore bien tapaudées, le hon Dieu ſoie.
        <lb/>beny, dece qu’elles s’en ſont etournée à voſtre
        <lb/>ſommation;car autrementellea nes’en fuſfent pas
        <lb/> allées ſansque ie leureuſſions donné ſurles oreil
        <lb rend="¬" break="no"/>les. l’alloncontinuei noſtre hemin vers le Palais
        <lb/>de Monſieurle Duc de eaufort, &amp;i’y allons ou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes mes commeres &amp; moy, quevous voyez icy en
        <lb/>grand nomhre, offirir naos vies &amp; nos biens, &amp; le
        <lb/>bon Prince dorauant ſe pourra bien vaner de
        <lb/> mangerlemeilleur poiſſon de la marée; ear ier
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerueron touſiours le meilleur pour ſa houche.
        <lb/>Que nous direa vous de ſon rmal, Monſieur le
        <lb/> Commiſſaire, ieſ̧auo bieque vousſçauce toue,
        <lb/>ilſe porterabienauce le temps, mes cqmres;
        <lb/> allez le diuartir par quelque nouuelleſorneteaqul
        <lb/>lefaſſe rire. Aga, ie neſomme pas des bouſones
        <lb/>ay desfolles, MeanſiuleComnaſſaireo, aga pour
        <lb/>quiuous puane vous, gepliqua Dame Maeét; ce
        <lb/>quei auon à dire à̀noute Princenſentira point
        <lb/>le haran ny la moruë. Vous vous piquez de peu de
        <lb/> choſe, replique le Caniſſaire enſe raillant, &amp;
        <lb/> en les quittant.
        <lb/> Son depart obligea les commeres d’auaneer
        <lb/>chemin, elles arriuent en fin à l’Hoſtel de Van
        <lb rend="¬" break="no"/>donce, où d’abhoid elles trouuerentquelque diffi
        <lb rend="¬" break="no"/>eulté à̀ y entrer, par l’empeſehement de quelques
        <lb/>gardes; mais le clabaudament de ces femmes irri¬ <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>-¬- E
        <lb/>eées fut ſi grand, que le bruit ei allant luſques ar
        <lb/>oreilles du Ptince alade, qui ſçeut l’honorable
        <lb rend="¬" break="no"/>viſiteque ces emmes luy vouloient faire, eut la
        <lb/>bonté de leur donner aceez dans ſa chambre, ou
        <lb/>Dame Aliſbn entrtant la premiere, &amp; luy faifſant
        <lb/>vhe profonde reuerence à fa mode, luy dit, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>fſeigneur, ie ſomme loy venus, mes compagnes &amp;!
        <lb/>moy, pour vous offrir tous nos biens &amp; os vies,
        <lb/>i’auon entendu dire que vous étiez empoironné,
        <lb/>i’en voulionſçauoir la verité, affin de vousvanger.
        <lb/>Le Pnince leur ayant ſuccintement fait donner
        <lb/>vne bonne eſperance de ſa ſanté́, &amp; leurfaiſanten
        <lb rend="¬" break="no"/>tendre qu’il ne pouuoit pas guereoüir panler,elles
        <lb/>eurent aſez de diſeretio de peendreconge deluy
        <lb/> &amp; de ſortit au meſme ordre qu’elles étoienten
        <lb rend="¬" break="no"/> tredes, plus d’auoirveu, dans ſon liece Prince, &amp;
        <lb/>luy auoir parlé, que ſi elles euſſens ioiy de tous
        <lb/>lescontetemens domonde
        <lb/> Cere viſire aelaiouppeſe ſepa, &amp;e ha
        <lb rend="¬" break="no"/>eunefe retirâ à ſon eail pur y debireeeſau
        <lb/>are
        <lb rend="¬" break="no"/>chandiſe aotouſtamée
        <lb/>ſn </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
