<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau631_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le caractère de la royauté et de la tyrannie, faisant
          voir par un discours politique : 1° Les qualités nécessaires à un prince pour bien
          gouverner ses sujets ; 2° Les maux qui arrivent aux peuples lorsque les souverains sont
          incapables de les gouverner.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k800834"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Caractère (le) de la royauté et de la tyrannie, faisant voir par un
            discours politique : 1° Les qualités nécessaires à un prince pour bien gouverner ses
            sujets ; 2° Les maux qui arrivent aux peuples lorsque les souverains sont incapables de
            les gouverner.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="24" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Littérature et art</repository>
            <idno type="cote">Lb37-2509</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">631. Caractère (le) de la royauté et de la tyrannie, fai- sant voir par
          un discours politique : 1° Les qualités nécessaires à un prince pour bien gouverner ses
          sujets ; 2° Les maux qui arrivent aux peuples lorsque les sou- verains sont incapables de
          les gouverner. Parts, 1652, 24 pages. Pièce curieuse, principalement par sa violence.
          L’auteur raconte une anecdote, que Gatien de Courtilz a reproduite dans les Remar- ques
          sur le gouvernement du royaume, durant les règnes de Henry IWV, Louis XIIT et Louis XIF;
          c'est Catherine de Médicis voyant dans un miroir magique les destinées de la France
          jusqu’à Louis XIII.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject" ref="institution/roi.xml">Gouvernement</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-06" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>LE
        <lb/>CARACTERE
        <lb/>DE LA
        <lb/>ROYAVTE
        <lb/>ET DE LA TYRANNIE
        <lb/>faiſant voir
        <lb/>PAR VN DISCOVRS POLITIQVE.
        <lb/>I. Les Qualitez neceſſaires à vn Prince pour bien
        <lb/> Gouuerner ſes ſujects.
        <lb/>II Les maux qui arriuent aux Peuples lorsque les
        <lb/>Souuerains ſont incapables de les Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerner.
        <lb/>A PARIS;
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>LE CARACTERE DE LAROYAVTE’
        <lb/>Et de la Tyrannie, faiſant voir par vn Diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cours Politique.
        <lb/>I. Les qualitez neceſſaires à vn Pince pour
        <lb/>bien Gouuernerſes ſujects.
        <lb/>II. Les maux qui arriuent aux Peiples lors
        <lb/>que les Souerains ſont incapables de les Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>erher.
        <lb/> Ien que la Maxime des Philoſophes ſoit
        <lb/>res verltable, qu’vn contraite n’eſt jamais
        <lb/>ſans vn autre qui luy eſt oppoſé, &amp; que tant
        <lb/>plus ils ſont proches tãt mieux on en deſcouure
        <lb/>Ies differences, comme la Pelnture adjouſte ſur
        <lb/>vn meſme Tableau des ombrages aupres de
        <lb/>plus viues couleurs pour en releuer l’eclat;
        <lb/>Neantmoins ou pr vn aueuglement honteux
        <lb/>ou par vne lachet́ Criminelle, la plus part de
        <lb/>ceux qi viuent ſoubs le Gouuernement Mo.
        <lb/>narchique, confondent la oyauté auec la Ty
        <lb rend="¬" break="no"/>rannie bien qu’il ſoit auſſi aiſeé de diſtinguer
        <lb/>l’ne d’auec l’autre, comme il nous eſt facile
        <lb/>de ne pas confondre l chaud auec le foid, l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="5"/>
        <lb/> 6
        <lb/>met a e le doux, lestencbres auec la lumiere.
        <lb/>l’aduoaë qu’il fat eſtee libore pour iuget com
        <lb rend="¬" break="no"/>me il fat du Gonueruement de l’Eltat, l’or.
        <lb/>gn dit Ariſtote doit eſtte piué des qualiez
        <lb/>de lon objcct pour receuoir les eſpeces, cat tout
        <lb/> e eceu ’a comode à la natore deee
        <lb/>Qidp il recipitur per modum recipientis
        <lb/>ecipitur.
        <lb/>Ainſi toutes les couleurs paroiſſent iunes
        <lb/>à ceux qui ſont icteriques &amp; le mjel ſemble
        <lb/>amer à ceux qui ont la langue &amp; l’œſophage
        <lb/>plein de bile.
        <lb/> Pour iuger done auec ſincerité de la qualité
        <lb/>du gouuenement de noſtre Eſtat, il faut eſtre
        <lb/>deſſintereſſé, n’auoir l’ſprit preoccuppé ou
        <lb/>de haine ou d’amour pour ceux qui tiennent
        <lb/>les Reines de l’Empire, &amp; n’eſtre touché d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tte aſfection que pour le bien qui ſe commu
        <lb rend="¬" break="no"/>nique auec plus d’eſtenduë au public.
        <lb/>Quoy que la ſin de la Politique ſoit de rendre
        <lb/>les homms heureux, &amp; que pour parueair à
        <lb/>cette fin le gouuernement mMonatchique ait
        <lb/>eſté iugé le pus propre pat beaucoup de Sages.
        <lb/>neantmoius l’expetience nous fait voir le con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire ſoit que nous conſiderions les Empires
        <lb/>en leuss eſtabliſſements ſoit en leur vigueut
        <lb/> ſoi <pb n="6"/>
        <lb/>ſoit en leurs decadences &amp; en leur fin.
        <lb/>Lo1s que la politique eſt fondée ſur la morale
        <lb/>c’eſt à dire que cluy qui gouuerne l’Eſta, eſt
        <lb/>hmme de bien, udent, iuſte, ſort &amp; mode
        <lb/>reé, tous ceux qui ſe trouuent dans la meſme
        <lb/>Societé Ciuile peuuent eſperer da paruenir pat
        <lb/>ſon moyen au plus haut degté de bonheur, &amp;
        <lb/>deſlors comme enſeigne Arriſtote cette per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne dot eſtre conſiderée non point comme
        <lb/>vn homme: mais comme vn Hleros ou coim
        <lb rend="¬" break="no"/>me vn Dieu. Mais combien penſez vous qu’il
        <lb/>s’eſt trouué de Monarques qui ont monté ſur
        <lb/>le throne eſtant doüez de toutes ces vrtus?
        <lb/>pourvn que ie pourrois ſouſtenir auoit eſte ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pable de manier le Sceptre, il s’en trouueta
        <lb/>cent, voire mille qui n’ſtoit pas dignes d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir la moindre charge de leur Empire.
        <lb/> Faiſons vne petite cfſection ſur les quatte
        <lb/>Monarchie; &amp; voyons comme celle des Aſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>riens à eſté eſtablie par Nembroth continúe
        <lb/>par Semiranis &amp; finie par Sardanapale. Celle
        <lb/>des mMedes fut commancée par Cirus que eno
        <lb rend="¬" break="no"/>phon à donné pour modelle à tous les Roye
        <lb/>bien qu’il euſt vſurpé l’Empire, &amp; finie par Da
        <lb rend="¬" break="no"/>rius vaicu par Alexandre qui donna leſtabliſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement à la troiſieſme onarche, ayant deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>truit plus d’vn millioun d’honimes qui ne l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="7"/>
        <lb/>uoienr iamais offencé ny veu ny onnu, fut
        <lb/>tranſſerée des Grecs au Romins, lules Cear
        <lb/>aiant opptimé la liberté de la plus piſſnte e
        <lb rend="¬" break="no"/>publiquede la terre, &amp; tranſmis l’Empire de
        <lb/> l’vniues à de monſttes, eltant aupaauanut tenu
        <lb/>par le peuple le plus belliqueux &amp; le plu iuſte
        <lb/>qui fut au monde. Dans tous les Catalogues des
        <lb/>Empereurs des Roys, Pot entats ou Souuerains
        <lb/>que trouue-on que des hommes illuſtres oû
        <lb/>par leurs vices oupar les maux qu’ils ont cauſé
        <lb/>dans les pays eſtangers ou meſme dans leur pa
        <lb rend="¬" break="no"/>trie?’Tous ont eſté portez u thiône par l’am
        <lb rend="¬" break="no"/>bition, les vns pout y monter oat paſſé́ ſur le
        <lb/>coips motts de leurs fcetes, les autres de leurs
        <lb/>nepeux, les autres de leurs peres, &amp; des Reya
        <lb/>nes ambitieuſes ſe ſont voulu proſtituer à leurs
        <lb/>ptopres enfan comme Semitamis &amp; Agripina;
        <lb/>&amp; d’autres ont fait maſſcrer leurs marls, d’au’
        <lb/>tres’ont donne du poiſon à leurs proptes enfans
        <lb/>pour placer leurs ruſtſiens ſu le thrône.
        <lb/>Ce qui eſt encoré de plus eſfroyable parmy
        <lb/>tant d’hoireurf, eſt que le tht ône authoriſe les
        <lb/>imies de ceux qui l’ocupent,’l’õrgueil’&amp; la
        <lb/>cruauté ayaût receu des Apotheoſes qind’ilé
        <lb/>ont eclaé ſoub le Diademe. Queditons nous
        <lb/>que dans la Mon tcljit dont Diëumeſme a eſté
        <lb/>le fondateur lapluspatt des Roysont degeeté
        <lb/> . <pb n="8"/>
        <lb/>des vetus de celuy que Dieu auoit trouné ſelon
        <lb/>ſon cœur; horsns deux ou trois Roys d’llräl,
        <lb/>tous les autres n’ont rien valu ſelon le teſmoi
        <lb/>gage de l’Eſcipture, ayant perdu le peuple o
        <lb/>par Ieur auarice ou par lear Idolatiie. Auſſi
        <lb/>quelque image de la diuiniré que les peuples at
        <lb/>tribuent à leas Souuetains neanmoins il eſt
        <lb/>tres certain que la luſtce de Dieu ſe ſert de ces
        <lb/>puiſſnces Souueraines pour chaſtier auec plus
        <lb/>d’eſten duë &amp; de rigueur les offences qui ſe fõt
        <lb/>contre luy, ils deuennent les inſttuments de
        <lb/>ſes vengeances apres auoirt eſté l’object des
        <lb/>adoraions criminelles, c’eſt pourquoy Dieu
        <lb/>menaç̧oit pat ſon Prophéte le Montque d’A.
        <lb/>ſirie diſant malheur à ASur qui’ eſt la verge de ma
        <lb/>fureur, voulat dire que comme vn pere jette
        <lb/>dans le feu les verges aptes auoir chaſtié ſes en
        <lb rend="¬" break="no"/>fans, de meſme Dieu apres s’eſtre ſerui des Po
        <lb rend="¬" break="no"/>tentats pour punir les crimes des peuples, il
        <lb/>tourne ſes vengeances ſur leurs teſtes Crimi
        <lb rend="¬" break="no"/>nelles.
        <lb/>Si nous voulons ſç̧auoir pourquoy dans tous
        <lb/>les Eſtats, où les ſubjets obeſſent à vn ſeul: Il
        <lb/>ſaut pluſie rs ſiecles pour trouuer vn regne
        <lb/> heureux, il faut conſideret que l’authiorité R.
        <lb/>A peut ſeruir que de ruine aux ſubjects de la
        <lb/>atchje, ſi elle’ n’eſt accomipagnée dvne
        <lb/>ſ i
        <lb/>l
        <lb/>e
        <lb/>eeA <pb n="9"/>
        <lb/>haute vertu &amp; principalement de la modera
        <lb rend="¬" break="no"/>tion qui ne peuſt eſtce conjointe que par vn e¬
        <lb rend="¬" break="no"/>prit cultiué par les eſtudes &amp; pt l’e xetcice des
        <lb/>Vs auec tant de pomnpe, d’eſlat &amp; l’auho.
        <lb/>Auſſi les plus ſages ont pris pour catactere
        <lb/>de la Royauté non le Sceptre &amp; le Diademe,
        <lb/> non la pourpre &amp; la foule les Couttiſans, auec
        <lb/>vn eſpit foble, ou ambitirux. Mais la vraye
        <lb/>marque de la Royauté cſt v Empire abſolu ſuar
        <lb/>les paſſions qui fait regader tout au deſſous de
        <lb/>ſoy, vne aſſurance contre toutes les diſgtaces o
        <lb/>faueurs de la fortune cn vn mot ne rië crainde
        <lb/>Rex eſt qui metait nihi.
        <lb/>Voulez vous ſcauoir dit Senecque en quel lieu
        <lb/>la dignité Royale eſt placé́e, lle loge dans vne
        <lb/>ame releúe qui void tout au deſſoubs de ſoy &amp;
        <lb/>ne craint trien.
        <lb/>Neſeitis cupidi arclum,
        <lb/>Regnum quo iaceat loco:
        <lb/>Regem on faclunt opes
        <lb/>No veftis tyri color
        <lb/>Non frontis nota regie
        <lb/>Non auro nitida trabes.
        <lb/>Rex eſt qui pſuit metus
        <lb/>Et diri miala petorls
        <lb/>Quem non abitio impoten
        <lb/>3 Et <pb n="10"/>
        <lb/>3
        <lb/>Et nnmquam ſtabilis fauor onlei
        <lb/>Vulgi precipis mouet.
        <lb/>Qui tuto poſſitus loce
        <lb/>Infra ſe videt omnls
        <lb/>Occuique ſuo libens
        <lb/>Feto nec quentur mor!
        <lb/>Mens regnun bona poſſidet
        <lb/>Rex eſt qui metuit nihil
        <lb/>Hloc regum ſibi quiſque das.
        <lb/>Illi mors grauis incubat
        <lb/>Qui notus iis omnibus
        <lb/>ei
        <lb/>l!
        <lb/>Ignotus moreur ſibi.
        <lb/>La Royauté doit rendre heureux, &amp; les ſub.
        <lb/>jets &amp; le onairque, le bonheur de l’homme eſt
        <lb/>ſcitué dans la ſageſe qui luy donne vne parfai
        <lb rend="¬" break="no"/>te connoiſſance, premierement de luy meſme
        <lb/>&amp; en apres des choſes qu’il eſt obligé de ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir e’eſt pourquoy, noſtre Poëte eſtime pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ure &amp; malheureux celuy qui eſtant ſur le tô̂
        <lb rend="¬" break="no"/>ne eſt connu de tous, eſt inconnu à̀ luy me ſa
        <lb/>&amp; apprenant ce qu’il deuroit ignorer &amp; igno
        <lb rend="¬" break="no"/>rant ce qu’il deuroit ſçauois,
        <lb/>Ceux là ſe trompent qui diſeat que les Rois
        <lb/>ne ſe font pas, mais qu’ils naiſſent. Car puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’il n’eſt point de meſtier plus difficile que de
        <lb/>commander aux hommes, comment voulez
        <lb/>vous qu’onle ſçache ſans l’auoir appris? Auſli
        <lb/>C
        <lb/>6 <pb n="11"/>
        <lb/> I0
        <lb/>ie donne pout mrque ou pour carractere de la
        <lb/>Royauté, les quatte vettus Morales qui deuien.
        <lb/>nent Politiques en la perſonne du Monarque à
        <lb/>raſon que ces vettus regardent en ſa perſonne
        <lb/>le bien vniuetſel &amp; quelles ont pour fin de pro
        <lb/>curet la felicté de tous les ſubjets qui viuent
        <lb/>ſoubs vne meſme ſotiete ciuile.
        <lb/>La promiete marque de la Royauté́ eſt la pru.
        <lb/>dence Politique du Souuerain pour gouuetner
        <lb/>ſon Eſtat, qui eſt vn addreſſe de bien manier
        <lb/>l’authorit́ Souueraine &amp; conduire les peuples
        <lb/>par vne obeiſſance entiete ſans violence à ſa fin
        <lb/>qui eſt la felicit́ des hommes pat l’abondance
        <lb/>de toute ſorte de biens &amp; pat la ſecurité contre
        <lb/>les maux.
        <lb/> Pour acquerir cette ptudence Politique-il
        <lb/>faut. I. Que le Souuerain ſe cognoiſſe luy
        <lb/>meſme quieſt vr etude tres important &amp; par
        <lb/>le quelil pourrd patuenir à la ſageſſe &amp; pat ainfi
        <lb/>ſe rendre digne de commander ſapientis eſt im
        <lb rend="¬" break="no"/>perare, En ſecond lieu il doit cognoiſtre le na
        <lb rend="¬" break="no"/>turel du peuple auquel il commande pou le
        <lb/>moins en genetral, noſcenda natura vulgi’eſt c
        <lb/>quibus modis temiperanter habeatur.3. il doirt eſtu
        <lb rend="¬" break="no"/>dier les Loix fondamentales de l’Eſtat, appre
        <lb rend="¬" break="no"/>dre l’Hliſtoire &amp; ſe ſeruir de maiſtre à luy meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me tirant vne inſttuction d6 tout ce qui s’eſt
        <lb/> l.; <pb n="12"/>
        <lb/>11
        <lb/>paſſ́ dans le regne deſes anceſttes, &amp; puiſque
        <lb/>la prudence Politique eſt vne vrtu qui reyle
        <lb/>ce qu’il faut faire eta ratio agendorum, il doit
        <lb/>touſiours auoir pour maxime que le bien de
        <lb/>l’Eſtat c’eſt a dire de tous les ſujects en general
        <lb/>non point de ſes proches ou de ſes domeſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, eſt le bien du ?rince ſe ſeruant en tout
        <lb/>de cette Loy ſouueraine qui le regarde plus toſt
        <lb/>luy que tout autre.
        <lb/> Salus populi ſuprema lex eſto.
        <lb/> Cette prudence Politique s’acquiert par la
        <lb/>cognoiſſauce de choſes que le Prince a luy meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me veuë̈s &amp; maniées ou par le recit de celles
        <lb/>dont il entend diſcourir ou par la lecture de
        <lb/>celles qu’il aprend dans l’Hiſtoire, puiſque la
        <lb/>prudonce comprend toutes les vettus comme
        <lb/>dit S. Ambroiſe connexa inteſe ſunt coneatena
        <lb rend="¬" break="no"/>taque virtutes. Le Prince doit monſtrer aà̀ tous
        <lb/>ſes ſuiects qu’ils eſt doǘ d’vn ſinguliere pleté.
        <lb/>Car cõme enſeigne actance, c’eſt la Religion
        <lb/>qui maintient la ſociet́ humaine qui ne peut
        <lb/>autrement ſubſiſter que par l’obſeruation du
        <lb/>culte qui eſt deu à Dieu, ainſi diſoit Ciceron
        <lb/>l’Empire omain s’eſt eſtendu par tout l’vni
        <lb rend="¬" break="no"/>enieriſpun uelelele de oneanie p
        <lb rend="¬" break="no"/> Ie n’entends pas icy que le Prinee abuſant du <pb n="13"/>
        <lb/>1s
        <lb/>nom de Pieté xcece vne horrible tyrahnnie
        <lb/>lur la conſcienc de ſes ſujects. Ainſi lêles l’A
        <lb rend="¬" break="no"/>poſtat vouloit deſpouiller les Chrſtiens de
        <lb/>leuts biens par ce que l’Euangile nous enſeigne
        <lb/>le meſpris des richeſſes Charles Quint, faiſoit
        <lb/>faie des Proceſſionsà Buxelles pour lé Papé
        <lb/>tmdis que ſes lieutenants le tenoſent aſliegé
        <lb/>dans nome, &amp; Heuty ſecond faſoit bruſler
        <lb/>quelques vns de ſes ſujects ptoteſtans &amp; ehi
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyoit en Allemaigne des atmées pourlefſe.
        <lb/>dre les autres qui faiſoit la guente à ſo aduer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaire..
        <lb/> Apres laprudene vient la Iuſtice qui ſt la
        <lb/> ſeconde Marqule de la Royauté. Car comme
        <lb/>ditS. Auguſtin, les eſtats neiſont que briganda
        <lb rend="¬" break="no"/>ges s’ils ne ſont adminiſttez pat la luſtice quid
        <lb/>ſunt regna niſi ingentie latrocinia niſi vbi adet
        <lb/>utitia. Or comme toute la luſtice s’adminiſtre
        <lb/>ſoubs le nom du Prince auſſi doit elle refider
        <lb/>en luy comme dans ſa ſource &amp; dans ſon Ori
        <lb rend="¬" break="no"/> gine. e Prince n’a poit de plus dangereux e
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis que ceux qui luy veulent faite eroire
        <lb/>qu’il eſt par deſus les Loix, que tout ce qu’il
        <lb/>veut luy eſt permis &amp; qu’il deuient équitable
        <lb/>des auſsi toſt qu’il le cõmande qu’il doit egner
        <lb/>par la force &amp; que l’amour des peuples rendle
        <lb/>Throſne moinsaſſeuré que la crainte. Ce ſoat
        <lb/>des <pb n="14"/>
        <lb/>13
        <lb/>des rermes dignes des Tyians que les Poëtes
        <lb/>ont logé dans les Enfers à ſçauoit de ycus &amp;
        <lb/>d’Ateas dans le Thyeſte de Seaecque, à ſca
        <lb/>uoir qe l’authotité Souueraine paroiſt en c
        <lb/>que les ſubjets doiueat ou deǵ ou de force ſal.
        <lb/>re ce que leur Souuerain commande, &amp; don.
        <lb/>ner meſme leuts approbations, &amp; leurs lodan
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>ges à ce qu’ils abhortent &amp; deteſtent.
        <lb/>Mainum hoc regni bonumet,
        <lb/>Quod fata domini cogtur populus ſuï
        <lb/>Quim ferre tam laudare.
        <lb/>Qu’vn homme fimple resoit des vetitablesi
        <lb/>loünges: mais qu’l n’y a que les Souuierains
        <lb/>qui puiſſeut en extorquer de fauſſes.
        <lb/>Laus vera, &amp; humili ſape contingit vero
        <lb/>Non niſi potenti falſa.
        <lb/> Qe ſi l’on fait ontendre au Souuetaln qu’il
        <lb/>n’a qu’a commander des choſes iſtes &amp; legit
        <lb rend="¬" break="no"/>ntes &amp; qu’il ſera pluſtoſt obhey qu’il’a’aura coms
        <lb/>mendé́
        <lb/>Ree uveſit hodefta nemo non eadeivelit
        <lb/>vnycus vous reſpondra qu’il’he s’eſtim point
        <lb/>eſtte Rys il ne peut commandet que ce qui eſt
        <lb/>luſteque ca n’eſt pasregner que de ne pouuoit
        <lb/>fſalre ce qu’on veut, &amp;e ſe deffaire de ce quideſ
        <lb rend="¬" break="no"/>plaiſt, que la piet́ la luſtice la probité ſont des
        <lb/>vettus propre pour les hommes priuez, mais
        <lb/>D <pb n="15"/>
        <lb/>14
        <lb/>que les Rois ne doient pboint recouoiſtre des
        <lb/>loix puiſque c’eſt à eux de les preſctire.
        <lb/>Vbicumque tantum honesſta imperanti licet
        <lb/>Piecarjo regnatur. ſanctitas, pietas fides,
        <lb/>Priuta bona ſunt, qua iuuat Reges eart.
        <lb/>Voilà les paroles des Lycus, des Atrees, des
        <lb/>Iions &amp; des Tantales, mais qui ſe trouueront
        <lb/>cõformes au langage &amp; qui plus eſt aux aſtions
        <lb/>meſme de nos Princes, qui faiſant pr ofeſſion
        <lb/>de la eligion Chreſtienne ſont encores plus
        <lb/>criminels &amp; plus coupables que ces anciens
        <lb/>Idolattes..
        <lb/> Le Prince donc doit eſtre le premier Iuſte &amp;
        <lb/>equitable ſçchant qu’il n’a iié à luy &amp; que luy
        <lb/>mieſne eſt conſacré au public par ſa charge, bié́
        <lb/>loin d’eſtimer que la vie &amp; les biens de ſes ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>jes ſont enſa diſpoſition, autrement que pout
        <lb/>le bien de l’Eſtat, c’eſt à dire pout leur conſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uation &amp; deffenſe. Apres il doit faire garder la
        <lb/>Iuſtice aux autres eſtant de poſitaire des Loix &amp;
        <lb/>portant en main le glaiue pour deſſendre les
        <lb/>Innocents &amp; chaſtiet les coulpables. Ceux qul
        <lb/>dſent qu’ildoit diſpenſet les recompenſes p?
        <lb/>luy meſmo &amp; donner auxautres la commiſſlôf
        <lb/>de puni les crimes ſe tronipent car il eſt autatt
        <lb/>Qu pls important pour le bien publl quélés
        <lb/>crimes ſoit chaſtiez que les bonnes actions re <pb n="16"/>
        <lb/>ompenſées. Il doit euiter la multiplieit́ des
        <lb/>loix &amp; des ordonnances &amp; abolir la chican:
        <lb/>comme vne peſte de l’Eſtat,
        <lb/>Corruptißime Reipublice plurime leges.
        <lb/>&amp; bien loin de vendte les offices de ludicature
        <lb/>il deuroit ſaire eſcorcher ceux qui auroient re
        <lb/>ceu de preſents pout recompenſe de leurs iuge:
        <lb/>mens, &amp; à l’exemple de ce ſage faire aſſoir le
        <lb/>fils du meſchant Iuge lur la peau de ſon propre
        <lb/>pere. Quelle honte que nos ſouuerains out du
        <lb/>tout abandonné́ le plus noble exercice de leur
        <lb/>authorité Royale, &amp; ont proſtitué cette noble
        <lb/>Vierge d’Heſiode à des faux Preſtres de The
        <lb/>mis qui font vne infame trafic de ce qui eſt le
        <lb/>plus Auguſte &amp; le plus ſacre parmi les hõmes.
        <lb/> Autresfois laMaiſon de nos Roys eſtoit le Tem
        <lb rend="¬" break="no"/>plo de la Iuſtice, le lieu de leur demeure portoit
        <lb/>le nom de Palais qui reſte maintenant à celuy
        <lb/>ou ſe rend la luſtice, &amp; maintenant nos Princes
        <lb/>ne ſe font voir dans ce ſactuaire qu’apres la
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir templi de gens atmés &amp; ny vienet que
        <lb/>pout faiteverifiet par force des Edlcts qui oht
        <lb/>eſté concertez part des Partiſans qui mettënt
        <lb/>oute leui ifduſtrie à trouuer les moyens de rui
        <lb rend="¬" break="no"/>net le peuple. Il doit joindre la ſeùetité auecla
        <lb/>clémences vſant de cette cy ehuers ceux qu!
        <lb/>l’ontoffencé&amp; de l’autre efiuoris les plds’cou¬ <pb n="17"/>
        <lb/>pables. Si nous voulons rappoter la vetitable
        <lb/>cauſe de tous nos maux, nous n’auons qu’a dire
        <lb/>que c’eſt l’jmpunté des crimes. ll n’eſt rien
        <lb/>quiattire dauantage la diuine vengeance ſut les
        <lb/>peuples que de laſſer le pehé impuni. C’eſt
        <lb/>neantmoins comnun en ce Royaume que le
        <lb/>ſupplics eſt deſtiné au malheureux &amp; non au
        <lb/>coulpables, nos loix ſont des toiles d’Aragnée
        <lb/>quiprenuent des mouches &amp; ſont traueſées
        <lb/>par les gros ftelons. Onvole, on viole, on tue
        <lb/>on maſſacre impunement dans tout le Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, non ſeulemeut entemps de guetre, mais
        <lb/>en pleine paix, quiconque aura quelqus accez
        <lb/>à là Cout ou pourta deſcouurir la Maiſttreſſe
        <lb/>d’vn Iuge eſt aſſeure’ de ſa lettre de grace. Et
        <lb/>comme nous voyons que dans les Royaumes,
        <lb/>&amp; Eſtats où la Police s’obſerue, où ien ne de
        <lb rend="¬" break="no"/>meurejmpuni, la benignité diuine les remplit
        <lb/>deſes graces &amp; de ſes benedictons celeſtes, l
        <lb/>noſtt au contraire eſt accabĺ ſoubs le faix da
        <lb/>la diuine vengeance à̀ raiſon des crimes qui ſo
        <lb/>commettent impunement par tout le Roya
        <lb/>me.
        <lb/>Quelques- vas eſtiment que le Prince peut
        <lb/>ſairevie iniuſtice à quelque particulier pouiue
        <lb/>oqu’il efeuiene dù profit au geneili qu’ain
        <lb rend="¬" break="no"/>di ſe peuſt defiite ſecrettement de oeux ql
        <lb/> peuuea <pb n="18"/>
        <lb/>peuuét ttouler l’Eſtat &amp; ſe rende te doutables
        <lb/>pat leur puiſſance qu’il peut prendre le bien det
        <lb/>plus iicles, occuvpé les places &amp; les Prouinces
        <lb/>d’vn Eiſtat voiſin pou endre le ſien plus aſleu
        <lb rend="¬" break="no"/>ré &amp; plus tanquille. Ceux-ei nous diſent que
        <lb/>pour gardet la luſtice aux choſes grandes il faut
        <lb/>quelques fois s’en deſtouner aux choſe
        <lb/>petites &amp; que pour faire doit en gros il eſt
        <lb/>permis de faire tort en detail qu’ordinaire
        <lb rend="¬" break="no"/> ment les plus hautes ntrepriſes ont de’l’jniuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, mais que le mal qui en artriue aux particu
        <lb rend="¬" break="no"/>liers eſt recompenſé par le profit qu en reuient
        <lb/>à tout le public Omne magnü excmplum, dit Plu
        <lb rend="¬" break="no"/>tarque, habet aliquldex iniqo quod aduerſusſin
        <lb/>gnlos vtilitate pblrea rependitur.
        <lb/>Mais ie n’approuue point la Politique qui
        <lb/> deſtruit la Morale, le ſuis pluſtoſt de l’aduis de
        <lb/>Sainct Paul qu’il ne faut jamais faite le mal afin
        <lb/>que le bien en ſuiue.
        <lb/>Non ſunt facienda mala evt inde eueniant bona.
        <lb/>Cela n’empeſche pas que le prudent &amp; ſage
        <lb/>Prince ne puiſſe diſpoſer des Loix contre les lois
        <lb/>meſme ſi la neceſſité le requiert, Ayant touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>iouts pout reigle la Souueraine loy qui eſt le
        <lb/> biende l’Eſtat, c’eſt à dire le bien de ſes ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>jets.
        <lb/>A&amp;l’atroiſieſme marque de la Royaute conſiſt
        <lb/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>E
        <lb/> lli
        <lb/>ri <pb n="19"/>
        <lb/>en la valeur. Ia cognoiſſanc6 des Loix, &amp; de lart
        <lb/>Militaire doit ellre tout l’eſtude d’vn Prince
        <lb/>c’eſt ſon Rudiment &amp; ce quile doit tende pat
        <lb rend="¬" break="no"/>fait Impertoriammieſtaten non ſolmris de
        <lb rend="¬" break="no"/>corm ſed&amp; legibus oprtet eſſe aratn, vt vtrî.
        <lb/>que tempss &amp; belli &amp; pcis rect poſſit gabernar.
        <lb/>C’eſt iey le plus important de ſon ſetuice que
        <lb/>de ſçauoir faire la guerre à quoy eſt tequis, la
        <lb/>prudence, le courage, &amp; la bonne fortune. Ie
        <lb/>reduis à trois chets tout ce qui depend de ct.
        <lb/>te matiere qui ſont e entreprelre, 2. faire, 3.
        <lb/>ſinit la guere, quind à l’entrepriſe la Iuſtice &amp;
        <lb/>la prudence la doiuent preceder. La Iuſtice doit
        <lb/>deuancer la valeur comme la deliberation doit
        <lb/>preceder l’execution. Ce ſont des paroles d’vn
        <lb/>ſutieux que le droit eſt dans la force, que liſſuë
        <lb/>en decidea, que le plus fort l’emportera La
        <lb/> guerre à ſs droits mas elle ne doit point eſtre
        <lb/>commencée par des legers offences nonec om.
        <lb/>ni occaſione quœrendus riumphus. Mais l’ambi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, l’auarice, &amp; la vengence en ſont les motifs
        <lb/>ordinaires. Vna &amp; ea vetus bellands cauſa, pre
        <lb rend="¬" break="no"/>funda cupido jmperj &amp; diuitiarum maxlmam
        <lb/>glorian in maximo mperio putant rumpere fdas
        <lb/>.
        <lb/>impius lucrjfuror &amp; ira praeceps.
        <lb/> Caſliodore drt qu’il n’eſt point de cauſe aſſez
        <lb/>iuſte qui nons puiſſe porter à prenre lesarmnes <pb n="20"/>
        <lb/>contre la pattie. Nulla ſatls iuſta cauſa vlder?
        <lb/>poteſt aduerſus patriam arma capiendi.
        <lb/>S. Ambroiſe dit que les armes ſont juſtes
        <lb/>quand par elleson deffend ſon pays contre les
        <lb/>Barbates, ou contre les Larrons &amp; les iigands,
        <lb/>vn autre dit qu’vn eſtat bien’policé n’entrepréd
        <lb/>jamais la guetre que pour euiter ſa ruine, que la
        <lb/> guerre deuient iuſte lors qu’elle eſt neceſſaire
        <lb/>&amp; que le different ne peuſt eſtre termïaé que
        <lb/>par les armes. Iuſtum bellum quibus neceſſarium,
        <lb/>piaarm quibus nulla niſiin amis relinquturſpes.
        <lb/>Enfin les ſages ne font la guerré que pour la
        <lb/>paix. Sapſentes pacis cauſa bella gerunt, &amp; labo
        <lb rend="¬" break="no"/>rem ſpeotijſuſtentant vt in paçe ſine iniuria iuãt.
        <lb/>E les genereux ſe contentent de vaincre ſans
        <lb/>petdre leurs ennemis ayant pour maxime, l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>cere ſuſectis &amp; de bellareſuperp 5
        <lb/> lLes auheses guertes Cjujles ſont en de;
        <lb/>5eſtaton à tous lesgens de bien toutes les ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ledictions &amp; reproches, tombént ſut le chef
        <lb/>Inlquiſſima bellorumj conditle haec eſt, proſpers
        <lb/>mues ſjpi vgndicapt, aerſ vnijmpptantur..
        <lb/> C’eſtvne rage d’entretenir vne gérje Ciuile
        <lb/>&amp;e venlr à çes, ertgemitez, de peii ou faire
        <lb/>pPerir ļtres, &amp;. d’expoſer ſoRoyaume au
        <lb/>ilpge éſt npas ſe ſouçjet de pedre ſon au
        <lb rend="¬" break="no"/>hqité oſ CquronuelA
        <lb/>S
        <lb/>l <pb n="21"/>
        <lb/>26
        <lb/>.
        <lb/> Le Ptlnce ſe doit faire sindie tnais c’eſt des
        <lb/>ennemis &amp; nn de ſes ſujects, ſui leſquels il
        <lb/>dojt teger pa amour. Aorm apudpopulares,
        <lb/>ctienm apul hioſi qu rat. Il doit teir tous ſee
        <lb/>ſuje cts eh leur déuoir, &amp; ne doit point tuiner le
        <lb/>peuple pout entichit oſes ſoldats ou ſes fauoris
        <lb/>Auguſte auoit trouué le moyen d’eſtre egale
        <lb rend="¬" break="no"/>ment chery dé la gendamerie &amp; du peuple
        <lb/>meſnageant ſãgemeiit les inanes mitemi do
        <lb/>nis, populum ahnoia, cunctos dulcedine oti pellexit.
        <lb/>La 4. marque de la Royauté́ eſt la moderatĩ.
        <lb/>Cette moderation peut eſtte coniointe auec la
        <lb/>grandeür de couiage &amp; meſme ilh’eſt que les
        <lb/>geneteux quiſe pudiſſent moderet dãs vnie hau
        <lb rend="¬" break="no"/>te fortune agnam fortunam, magnus animus de
        <lb rend="¬" break="no"/>cet. Quandvn Princé s’eſtimeta plus heureux
        <lb/>d’eſtre bon Citoyen que d’eſtre ſouuerain il oe
        <lb/>derodgera point à̀ ſo auithſotite: ny n’afoiblira
        <lb/>point ſoh’Rplte. Firmiſsiſuiu ldlnpefium que
        <lb/>obedientes gaudent. Philippe ſe faiſolt aduertir
        <lb/>tous les iours qu’il eſtoit homme pour né ps
        <lb/>fe meſcognoiſtre &amp; ſe hobſtroit en cela plus
        <lb/>gtand Roy. i
        <lb/> Par cette moderatib il euitera la haine &amp; le
        <lb/>meſpris qui ſont les deux ennemis q’il a à cõ.
        <lb rend="¬" break="no"/>batre. Il dolt à la verité teair ferme le’tymon
        <lb/>de l’Eſtat &amp; les Reſnes du Gôuuernement mis
        <lb/>i1 <pb n="22"/>
        <lb/>!
        <lb/>ll ne doit pas auſſi les ſertet par trop. Vn Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>aume ſera mieu et ;bly &amp; l’authotit́ Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>raine ne ſera point diminúe en la petſonne du
        <lb/>Monarque, ſtant comuniquée au Magi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtras quiſont les depoſitaires de l’authorié du
        <lb/>Pince &amp; de la’libetté des peuples &amp; par ce
        <lb/>moyen il ſe fait one harmonie dans l’Eftat qui
        <lb/>luy donne la fotme &amp; le fait ſubſiſtet tandis
        <lb/>qu’il demeure dans ce temperament.
        <lb/>Voyla aà̀ plus pres le veriahle Caractere de la
        <lb/>Royauté, auquel on pout teconnoiſtre le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce d’auec le yran cettuy cy ayant l’authoité
        <lb/>Souueraine commune auce l’autte mais il luy
        <lb/>eſt diſſemblable en pluſieurs façons.
        <lb/>Ie ne diray pas que la dffeẽce principale qu’il
        <lb/>y a entr’vn Roy&amp; vn Tytan, c’eſt que cetuuy cy
        <lb/>a vſutpé l’authorité Souueraine puis qu’il n’eſt
        <lb/>point de Monarchie, ou d’Empire, dont l’eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliſſement&amp; l’eſtẽduë̈ ne ſoit venue patvſurpa
        <lb rend="¬" break="no"/>tiorn horsmis la ſeule Monarchie d’lſraël de la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle Dieua eſté́ le fondteur, &amp; il ne ſert de
        <lb/>dire qué laſcceſſiõ peut rendre legitime celuy
        <lb/>qul de ſon commencement ae l’eſtot pas cat
        <lb/>outre que l’heritier ne peut auoir que le meſme
        <lb/>droit que çeluy auquel il ſuccede la Loy dit
        <lb/>hauttement que les choſes qui ſont injuſtes &amp;
        <lb/>mauuiaiſes de leur nature, ne peuent en aucu
        <lb rend="¬" break="no"/> ne faç̧on en veilliſſant deuenir bonnes &amp; iuſtes
        <lb/>E <pb n="23"/>
        <lb/>que ab orlglne mala ſunt ſueceſſi iempos non poje
        <lb/>um fierili ſivn hiomme pjns mon bien ny
        <lb/>luy ny ſes enfans ny ſes nepueux iuſqaes à la fin
        <lb/>des Siecles n’en peuuent auoit vn poſeſhon le
        <lb rend="¬" break="no"/>gitime.
        <lb/>Mais i’eſtime que la veritable diſference du
        <lb/>Roy &amp; du yian ſe doit prendre de l’vſage de
        <lb/>l’euthorité́ Souuerainc, &amp; que le Roy ſe ſert de
        <lb/>cette puiſlance uou pour ſon bien propre majs
        <lb/>pour le bien de l’Eſtat, c’eſt à dire pou la tran
        <lb rend="¬" break="no"/>quillité de ſon peuple, pour procurer la feliité́
        <lb/>de ſes ſuiccts.
        <lb/>Par les marques que nous auons données de
        <lb/>la Royauté nous cognoiſtrons celles de la Ty
        <lb rend="¬" break="no"/>1anic. Platõ dans ſon Gorgiss definit Tyã celuy
        <lb/>qui a licence dans vne Cté de faire tout ce qui
        <lb/>luy plaiſt, &amp; nous dirons que ceſt vn Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>rain, impudent, inique, ſoible &amp; iumoderé,
        <lb/>Comme la corruption des meilleures choſes eſt
        <lb/>pire que des nioins bonnes corrnptio optimi pe¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſima auſſila Monarchie degenrant en tytan
        <lb/>nie ce qui n’ariue que trop ſouuent, produit
        <lb/>de plus grands deſordres &amp; cauſe de plus g̃ds
        <lb/>maux. Ariſtote dit que lu puiſſance qui eſt ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoluë penche du coſté de la tyrannie, onnis po
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtas abſoluia vergit in yrannilem.
        <lb/> Auſsy les plus ſages legiſlateurs ont voulu
        <lb/>alãcer l’authorité Souueraine communis omnjiu <pb n="24"/>
        <lb/>25
        <lb/>cuſtodia nenlnenm vnum magni faeere.
        <lb/>Comme la vettu eſt dans l’entre deux des deux
        <lb/>extremitez contraies à ſçauoit de l’excez &amp; du
        <lb/>defaut auſſiil ariue que la Royaut́ degenete en
        <lb/>tyrane par deux gouuernemens contraíes à
        <lb/>ſcauoir pat vn gouuernement lache mol &amp; e fſe
        <lb rend="¬" break="no"/>miń, &amp; par vn gouuetnement violent. ll y a des
        <lb/>Princes ſoubs leſquels tout eſt permis d’autres
        <lb/>ſoubs leſquels rien n’eſt loiſible, ce ſont des cor
        <lb rend="¬" break="no"/>ruptions de l’Eſtat. Principem habere ſub qua omnia
        <lb/>liceat malum, peis ſub quo omnia omnibus licuit.
        <lb/>11. Si nous faiſons maintenant reflection ſur le
        <lb/>gouuenemét de noſtre eſtat nous trtouuerons que
        <lb/>ous les deſordres qui s’y trouuent, viennent des
        <lb/>deux extremitez de la foibleſle du Prince &amp; dela
        <lb/>violence de ceux qui gouuernent ſous ſon autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rit́. Nous ne deuons pas nous eſtonner de voit
        <lb/> cette guerre ciuille ni en rechetcher autre cauſe.
        <lb/>Tandis que la France a eu des enfſansou des fem
        <lb rend="¬" break="no"/>maes ou des hommes malades ou foibles pour lou
        <lb rend="¬" break="no"/> uerains elle a eſt́affliǵe de la meſme maladie.
        <lb/> Il et bien vray qu’il ſemble que de tous lés pçu
        <lb rend="¬" break="no"/> ples qui lonr ſoubs latene iln’en eſt point deſiaf
        <lb/> ige que nous. Les regnes des Netrons nous ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bletoiẽt des ſiecles d’or. L’enſance de Clotaire les
        <lb/>regences des fFredegondes des Brunehauts &amp; des
        <lb/> Cachepjnes, les malàdies de Chatles 6, es cruqu
        <lb rend="¬" break="no"/>e2 dé Louys xi. les horreurs meſme de la ligue tout <pb n="25"/>
        <lb/>. 24
        <lb/>cela enſenmbſe ſe rouue dans ce miſerable Royume
        <lb/>dont l’Eſtat eſt pluſtoſt vneAnarchie qu’va veritable
        <lb/>gouerne ment.
        <lb/>Auſſi pluſieurs apprchendeut auec raiſon que ſi
        <lb/>Dicu pat vne prouidence partiulie:c ne conſeccue la
        <lb/>Moaarchie Françoiie qeclle eſt paucnuë̈ aà̀ ſou dee.
        <lb/>nier periode.
        <lb/>Il y a lon; temnps qu’vne petſonne de mes amis me
        <lb/>me dit uoir oiiy e citer ̀ vn hmmc digne de foy
        <lb/>que l Reyne Catherin de Medicis eſtant portée
        <lb/>d’vne curioſi e de ſçuoir l’aduenir fit cnir en ſa pre
        <lb rend="¬" break="no"/>preſence vn Mgicien, &amp; voulat ſçaoir de luy ſi ſes
        <lb/>cnfans ſ roieotloys, &amp; qui ſeroient leurs ſuceeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeurs. Que ee Maglcicn luy ſit voir dans vn Mitroüer
        <lb/>premierement vn jeune enfant lequel fit vn tour &amp;
        <lb/>pis diſprut2. vn jeunc homme qui fit neuftours &amp;
        <lb/>puis s’euanöit commc l’autre. Eu apres vn troiſieſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me, lequel fit quinze turs &amp; ditpaut, en ſuitte elle
        <lb/>Vit dns le Mroüer vn Soldat qul fit vingt tours &amp;
        <lb/>deuint comne les autres, en apres vn homme àd longs
        <lb/>cheueux &amp; la barbe ra2će qui fit trente deux tours,
        <lb/>apres quoylle vit daus le Miroüer des chiens &amp; des
        <lb/> clts qui ſe dechiroient les vns les autres, Ce qui
        <lb/>l’effraya tellement qu’elle dit au Mgicicn qo’il reti
        <lb rend="¬" break="no"/>raſt ſon Miroüer &amp; qu’elle n’en vouloit pas ſçauolr
        <lb/>dauantge. ous ces tours correſponàent au nombre
        <lb/>des annees que nos derniers Roys ont veſcu &amp; ces
        <lb/>chïens &amp; ces chats ſont l’embleme funeſte du gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement d’eujourd’huy. l’aurois de la pelne à croire
        <lb/>cette hiſtoire bien que ſon accompliſement uous
        <lb/>par ſſe dnt les yeux ſi ie n’auois leu que dutems
        <lb/>de Henry 8. Roy d’Aagleterre, vn l’tophete ou Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>gicien predit la ſuite de ceux qui deuolent tenir le
        <lb/>Royaume apres luy, &amp; la fià de la Moaarchie A
        <lb rend="¬" break="no"/> gloiſe par ces vers.
        <lb/>Se
        <lb/>Mars pner, Alſtho,irg, v ps, leo, nullus, dyj lie.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
