<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau676_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les centuries de la naissance de Jules Mazarin, apportee
          de Sicile par un courrier à Saint-Germain-en-Laye.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=dBDJZpDnl00C&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Centuries (les) de la naissance de Jules Mazarin, apportee (sic) de
            Sicile par un courrier à Saint-Germain-en-Laye.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000366954336" xml:id="IL_MettayerMichel.xml">
            <persName>
              <forename>Michel</forename>
              <surname>Mettayer</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Res 311642</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">676. Centuries (les) de la naissance de Jules Mazarin, apportee (.nc) de
          Sicile par un courrier à Saint-Ger- main-en- Laye. Paris, Michel Mettayer, 1649, 8
          pages</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">prohpétique</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-04" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES
        <lb/>CENTVRIES
        <lb/>DE LA NAISSANCE DE
        <lb/>IVLES MAZARIN
        <lb/>APPORTEE DE SICILE
        <lb/>PAR VN COVRIER A SAINCT
        <lb/>Cermain en Laye <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez MICHEL METTAYER, Imprimeur ordinaire du
        <lb/>Roy, demeurant en l'iſle Noſtre Dame ſur le
        <lb/>Pont Marie, au Cigne,
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>LES CENTVRIES DE LA</l>
        <l>
          <lb/>naiſſance de Iules Mazarin, ap¬</l>
        <l>
          <lb/>portée de Sicle par vn Courier à</l>
        <l>
          <lb/>Sainct Germain en Laye.</l>
        <l>
          <lb/> Vn Preſtre trop flateur, la Meſſe mercenaire</l>
        <l>
          <lb/>VAppelle Maarin, le demon tutelaire,</l>
        <l>
          <lb/>a- e l’Eſtat des Franç̧ois, mais ne la croyez pas</l>
        <l>
          <lb/>Grande eine, clle ment, car ne voyez vous pas</l>
        <l>
          <lb/>que ſes dits, &amp; ſes faits, ont bien d’autre viſée</l>
        <l>
          <lb/>En ne pouuant auoir vne ame diuiſee,</l>
        <l>
          <lb/>Le Cardinal defunct, abuſant du pouuoir</l>
        <l>
          <lb/>qu’il auoit vſurpeé ſur le Roy nous fit voir</l>
        <l>
          <lb/>Quel mal ſait enm lEſat dn Prince, le Miniſtre,</l>
        <l>
          <lb/>oui prefere au public vn intereſt ſiniſtre,</l>
        <l>
          <lb/>De meſme cettui ey qu’vn climat approuué</l>
        <l>
          <lb/>Plus chaud, &amp; tlus ſubtil que le noſre à couué,</l>
        <l>
          <lb/>A djouſtane mal dur mal, fera tant que la France,</l>
        <l>
          <lb/>Demeurera ſans pouuoir, ſans force &amp; ſans finances</l>
        <l>
          <lb/>Le defunt amaſſot, &amp; conſcruoit chez nous,</l>
        <l>
          <lb/>Tout ce que grande Reine onpeundire eſtre à vous:</l>
        <l>
          <lb/>Et cettui-ey bien loing daugmenteos richeſſes,</l>
        <l>
          <lb/>Quil s’eſt approprié par mil tous de eſſes,</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>Les enuoie chez ſoy, non ſans l’eſtonnement,</l>
        <l>
          <lb/>De vos pauures ſuicts, le defunct ſagement,</l>
        <l>
          <lb/>Auoic fat vn amas, pour faire la depence,</l>
        <l>
          <lb/>Neceſire au beſoin de deffendre la France,</l>
        <l>
          <lb/>Car il eſtoit François, &amp; n’euſt jamais permis,</l>
        <l>
          <lb/>-q’aucum pouuoir ennemy, nous rous fuſſious ſoumis,</l>
        <l>
          <lb/>A traute de moyens, uais ô̂ tres graſde eine,,!</l>
        <l>
          <lb/>N’atten ez cettui cy ſe donne tant de peine,</l>
        <l>
          <lb/>Car il eſt eſtranger, &amp; ne voudra iamais</l>
        <l>
          <lb/>Vne obole donner, s’il la faut pour la paix.</l>
        <l>
          <lb/>Tout Cardinal qu’il eſt, it ne laiſte de prendre</l>
        <l>
          <lb/>Ses plaiſirs qu’il ne faut aſſeurement reprendre</l>
        <l>
          <lb/>Il ioüe hardiment auec le ſieur Thubeuf,</l>
        <l>
          <lb/>Et croit cent miſ eſcus, n’eſtre plus qu’vn-eſteuf</l>
        <l>
          <lb/>Mais encontinuant ſa bienheureuſ chaſe,</l>
        <l>
          <lb/>Thubeuf pert à̀ la fin, plus qui n’a de finance¬</l>
        <l>
          <lb/>Et deuient en ioüant ſ roublé de railon,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il le fait deloger de ſa grande maiſon,</l>
        <l>
          <lb/>Que voſtre Mieſté, ſi luy plaiſt prendta garde¬</l>
        <l>
          <lb/>Au reſte tout ira, ſi bien peu l’on retarde,</l>
        <l>
          <lb/>Car le Demon du jeu, charme ſi fort l’eſprit,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’ayant tout hazardé, l’on ioue ſur l’é crit,</l>
        <l>
          <lb/>Et pis adieu vous dit l’Intendant de Finances</l>
        <l>
          <lb/>Il croit bien s’acquiter faiſane la reuerane,</l>
        <l>
          <lb/>Vn autre aura ſa place, affamé des long-temps</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>q refera ſon né, comme on voit au printemps,</l>
        <l>
          <lb/>Auide ſe ſouler vne vache amaigrie,</l>
        <l>
          <lb/>En moiſſonnant l’hoaaeur d’vne verte prairie,</l>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’en va pas ainſi outesfos de nos bens,</l>
        <l>
          <lb/>quaend vn autre Intendant ſe les à rendu ſiens</l>
        <l>
          <lb/>L’on</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>L’on ne peut plus tirer de la veine epuiſée,</l>
        <l>
          <lb/>Du ſaug, mais on voit que la campagne arrouſee,</l>
        <l>
          <lb/>Repouſſe, &amp; de riches d’vn paſturage ſain,</l>
        <l>
          <lb/>De la vache paiſſante, empliſt le large ſen</l>
        <l>
          <lb/>L’Eſtat comme le corps de meſme ſe gouuerne,</l>
        <l>
          <lb/>Le cœur pour ſe nourrir, tire le ſang des veines,</l>
        <l>
          <lb/>Le Prince auſſi du peuple, attire ce qui faut</l>
        <l>
          <lb/>Pour ſe bien maintenir, &amp; puis apres deffaut</l>
        <l>
          <lb/>quand ſon peuple eſt faict gueux auſſi le cœur la vie</l>
        <l>
          <lb/>Pert quant il à tout pris le ſuc de ſes parties,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſuis l’Arman</l>
        <l>
          <lb/>IVlius immerſo Mazarinus nomine dictus</l>
        <l>
          <lb/>I Armandus, ſimul fraude timendus erit</l>
        <l>
          <lb/>Namque ipſi eſt animus duplex, prior ltalus, ex ſe</l>
        <l>
          <lb/>Sub dolus, &amp; patria factus in arte potens,</l>
        <l>
          <lb/>Alter, ( Pltagore ſi fas eſt credere) primo</l>
        <l>
          <lb/>Se vinxit comitem: nequior ille tamen</l>
        <l>
          <lb/>Heu nune quanta ferant ventura incomoda callis</l>
        <l>
          <lb/>Cum qui diuiſus ſpiritus vnus adeſt.</l>
        <l>
          <lb/>N’aguere vn Cardnal ſnperbe voulant eſtre.</l>
        <l>
          <lb/>De ’Eſtat des Franç̧ois abſolument le maiſtre</l>
        <l>
          <lb/>S’aſſuiettit ſi fort l’eſprit de noſlre Roy</l>
        <l>
          <lb/>Qu’auec le temps il mit la France en deſarroy,</l>
        <l>
          <lb/>EIle crut en ſa mort, eſtre bien ſoulagée,</l>
        <l>
          <lb/>Et de ſes maux paſſez ſuſſiſamment vangée</l>
        <l>
          <lb/>Mais elle s’appercoit qu’vn autre furuenu,</l>
        <l>
          <lb/>Meſme deſes onſeils, herititr deuenu,.</l>
        <l>
          <lb/>S’vniſſant ſon eſprit, cautéleux luy prepare,</l>
        <l>
          <lb/>Aurant &amp; plus de maux que ne fit ce barbare</l>
        <l>
          <lb/>Et deuray ſi ſ’on croit cet oracle ſçauant,;</l>
        <l>
          <lb/> se¬</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>Qui dit, que deux eſprits ſeparez s’vniſſant.</l>
        <l>
          <lb/>Rendus plus fort, lont plus en leurs effects à̀ craindre:</l>
        <l>
          <lb/>Qe les trinçs grand Deu, ſont maintenãt à plaindre</l>
        <l>
          <lb/>Dans Iule dazarn, le lit ie ſus l’Arman,</l>
        <l>
          <lb/>Se ſont deux toutes fos Mazarin &amp; Asman,.</l>
        <l>
          <lb/>¬l</l>
        <l>
          <lb/>Or n’eſt nt de ces deux, faites qu’vne perſonne</l>
        <l>
          <lb/>Bon Dieu vueille garder la Françoiſe couronue</l>
        <l>
          <lb/>Que le monde ne change, &amp; ne vieilit poine</l>
        <l>
          <lb/>’a me là ſolitude, &amp; me plaiſt quandie ſuis</l>
        <l>
          <lb/>Tout ſeul, plus aiſement ie flatte mes ennuis,</l>
        <l>
          <lb/>Ie poſſede mon ame, &amp; flatte mes penſées,</l>
        <l>
          <lb/>Qui ſegarent touſiours, ſans arreſt inſenſées,</l>
        <l>
          <lb/>Brefie demeure en moy, ie vis lans contredit,</l>
        <l>
          <lb/>Perſonne du prochain, preſt de moy ne medit,</l>
        <l>
          <lb/>l’employe tout mon temps, non à lire l’Aſtree</l>
        <l>
          <lb/>Ny les regrets d’amour dvne deleſperée,</l>
        <l>
          <lb/>Mais à conſiderer les admirables faicts</l>
        <l>
          <lb/>De celuy ſans lequel les cieux ne ſeroient faicts,</l>
        <l>
          <lb/>Qui dans les Elements telle paix aà̀ fait naiſtre</l>
        <l>
          <lb/>Qu’apres mille combats, aucun n’eſt fact le maiſte</l>
        <l>
          <lb/>Ains de leurs qualitez bien ynies ſe fact</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>Vn mixte &amp; compoſé, qui n’a rien d’imparfaict..</l>
        <l>
          <lb/>I’admire que ce tout faict gu’vn ſi grand meſlange,</l>
        <l>
          <lb/>Touſiours ſemblable à ſoy nullemont ne ſe change:</l>
        <l>
          <lb/>Ie le prouue ayſement phœbus ne vail pas</l>
        <l>
          <lb/>Eclairant l’vniuers, touſiours de meſme pas</l>
        <l>
          <lb/>Phœbe n’eſt elle pas aà̀ loy touſiours egale,</l>
        <l>
          <lb/>Paroiſſant à̀ nos yeux ombre &amp; quelquefois paſle</l>
        <l>
          <lb/>Les Aſtres à̀ preſent n’ont pot d’autre vertu</l>
        <l>
          <lb/>Que celles dont iadis ils eſtoient reueſtus,</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>Non, non c’eſt vn abus le monde de vieilleſſe,</l>
        <l>
          <lb/>Ne perra iamais, encor moins de foibleſſe,</l>
        <l>
          <lb/>Mais i’accorde que quand le grand Maſtre voudra</l>
        <l>
          <lb/>Par vn feu deuorant, tout cendre il deuiendra,</l>
        <l>
          <lb/>Ouy tout ſera bruſle, ceſte machne entiere</l>
        <l>
          <lb/>Comme le bois au feu ſerulra de matiere</l>
        <l>
          <lb/>L’Eau meſme qui de ſoy refroidit ſes chaleuts</l>
        <l>
          <lb/>Tarira par l’effort de ſes grandes ardeurs,</l>
        <l>
          <lb/>ll eſt donc euident qu’il ny a rien aumonde</l>
        <l>
          <lb/>De changé, car on voit qu’en la terre &amp; en l’onde</l>
        <l>
          <lb/>Tout eſt tel qu’il eſtoit: leſpece ne meure pas</l>
        <l>
          <lb/>Mais les indiuidus ſont ſuiets au treéſpas,</l>
        <l>
          <lb/>Nous voyons que touſiours la race cabaline</l>
        <l>
          <lb/>Subſiſte comme auſſi la race Leonine,</l>
        <l>
          <lb/>Des Aigles des Vautours, &amp; meſme des Corbeaux</l>
        <l>
          <lb/>Qui tant plus noirs ils ſont plns nous les trouuos beaux</l>
        <l>
          <lb/>Des Cignes les plus blancs lont de meſme aà la veue,</l>
        <l>
          <lb/> Ce qui eſt vn rayon dans Vne obſeure nuë̈</l>
        <l>
          <lb/>Que voulez vous e plus il de plante les Metaux</l>
        <l>
          <lb/>Si nous vuons de pan &amp; nas peres d’herbages</l>
        <l>
          <lb/>Croyez vous que pour tant, nous en ſoyons plus ſages</l>
        <l>
          <lb/>Iln’enva pas ainſi, nos peres viuoient mieux</l>
        <l>
          <lb/>Que nous ne faiſons pas, des mets plus delicieux.</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſt pas que pourt antily ay aucun change</l>
        <l>
          <lb/>Des meimes elemens eſtant fait le meſlane</l>
        <l>
          <lb/>Que valent de nouueau produre nos eſprits,</l>
        <l>
          <lb/>Que nos peres n’ayent rms, dans nos doctes eſcrits</l>
        <l>
          <lb/>Fctes comparaiſon de leur philoſophie,</l>
        <l>
          <lb/>La noſtre i leur eſgrd n’eſt que pure fohe,</l>
        <l>
          <lb/>Qui des noſtres ſe vante d’eſlgaller vn Platron</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/> ¬¬¬-gp ¬</l>
        <l>
          <lb/>En Grec vn lſocrate, en Latin Ciceron.</l>
        <l>
          <lb/>Dans les Sacrez Cahers, l quel de nous peut eſtre</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi ſçauant qu’eſtoit le moinde de nos maiſtres</l>
        <l>
          <lb/>Nos peres, comme nous pour regle auoientleurs loix,,</l>
        <l>
          <lb/>De meſime comme nous s hon; oi nt leurs Roys.</l>
        <l>
          <lb/>Ils marchoient comme nous hardiment en baraille,</l>
        <l>
          <lb/>l ls frappoient de maſſue, nous d’eſtoc &amp; de taille,.</l>
        <l>
          <lb/>Les teite; de he! ies demoliſſoienr lesmurs,</l>
        <l>
          <lb/>Auons nous des canons a ce faire plusſeus</l>
        <l>
          <lb/>Pouuons nous comme fit le fubtil Archimede,</l>
        <l>
          <lb/>Vn Nauire enleuer tout branlant, quel remede</l>
        <l>
          <lb/>Ont tous nos Medecins pour guarir plus puiſſants</l>
        <l>
          <lb/>Q’llyppocrate ſcauoit, qui de nous cognoiſſant</l>
        <l>
          <lb/>Dauantage peuteſtie, au nmaouuementdes Aſtres,</l>
        <l>
          <lb/>Qui peut mieux annoncerls horribles deſaſtres</l>
        <l>
          <lb/> Qui douentarriuer que ces vieux conſeiſlers</l>
        <l>
          <lb/>Qui plus au ciel eſtoient que dedans leur celliers</l>
        <l>
          <lb/>Tout ce que nous ſçauons, des eſtudes empruntee</l>
        <l>
          <lb/>De leurs ſagesſecours, noſtre gloire vantee</l>
        <l>
          <lb/>Tant de fois a la leur n’arriuera iamais</l>
        <l>
          <lb/>Ne bruachons point tant, il nous faut deſormais</l>
        <l>
          <lb/>eoeounelnene ep oeueniel an</l>
        <l>
          <lb/>Et en les imitant comme eux ſagemnnt viure.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
