<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau621_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les canons foudroyants, ou les Redoutables paroles du
          conducteur de nos armées aux princes et aux peuples.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=CAK6seG35ZcC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Canons (les) foudroyants, ou les Redoutables paroles du conducteur
            de nos armées aux princes et aux peuples.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000506791357" xml:id="IL_NoelFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Noël</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312088</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">621. Canons (les) foudroyants , ou les Redoutables pa- roles du
          conducteur de nos armées aux princes et aux peuples. Paris, François Noël , 1649 , 8
          pages. La pièce se termine par un mauvais sonnet.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">poésie à forme fixe</term>
          <term type="genre">sonnet</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-06" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES
        <lb/>CANONS
        <lb/>FOVDROYANS,
        <lb/>OV LES REDOVTABLES
        <lb/>paroles du Conducteur de nos
        <lb/>armées, aux Princes &amp; aux
        <lb/>peuples. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez FRANCOIS NOEL, ruë Sainct Iacques, aux
        <lb/>Colomnes d'Hercules.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LE S
        <lb/>CANONS FOVDROYANS,
        <lb/>ou les redoutables paroles du
        <lb/>Conducteur de nos armées,
        <lb/>aux Princes &amp; aux
        <lb/>e peuples.
        <lb/>Ous n’gnmoreepas Souueraipu qut
        <lb/>gatuitement lleue- par deſus le ede poenan
        <lb/>des hommes, que ie ne ſois cét Eſtre DPeuu o.
        <lb/>Eternel, ce Createur infiny, &amp; cét vnique indepé Eui.
        <lb/>dantſcrutateur des cœurs, à qui vous deuez rédre lere. i;.
        <lb/>compte, non ſeulement de toutes vos actions: Eſ,c.
        <lb/>mais auſſi de la moindre de vospéſées, quiſe trou- Ae.5.s.
        <lb/>ue pareſſence, par puiſſance &amp; par preſence &amp; en
        <lb/>tous lieux, qui voy toutes choſes, qui ne parle exo. e.
        <lb/>iamais qu’en foudroyant à ceurx qui ne ſe veulent s.
        <lb/>pas reconnoiſtre; qui dois vn iour punir les
        <lb/>meſthans, &amp; glorifier les iuſtes; qui vſe d’vne
        <lb/>merueulauſe prouidence emues le adge de l odu
        <lb/>guerre &amp; de famine; qui ne iuge iamais ſelon Deuep¬e
        <lb/>’apparence mais ſelon l’inten ion; quiveus ab- SCoru
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolument que tout le monde viue en pai, &amp; isam.6
        <lb/>dans vne charité parfaite, &amp; qui ne rende par <pb n="4"/>
        <lb/>Q
        <lb/>e
        <lb/>!
        <lb/> ;
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>eſ e ee eaſt ou nai di eleun ſeonſna nl
        <lb/>mas e ſlonſanſire e quoque roeoneun ſeſei
        <lb/>n na nulu pue l’aye pi oin de ou edieune
        <lb/>lie lnr e al reieiee pe eoe e oni ſile
        <lb/> ene oſiſrinnt que ves ſeieis oeui po e oe e
        <lb/>Peou. 16.
        <lb/>eae eulole nien pouns on d&amp; quils ſe prelene d
        <lb/> ene e ſlre nſlirounanl, eeune ron p ene ene e
        <lb/>1. Tim. 2.1
        <lb/>Peau ſ eſt e ponnnt quir nr a que neleruie e
        <lb/>nue i il e eie ons diunes onrenuer l uo peu pe
        <lb/> e oi pnſde nealu oun luanee puni pn e
        <lb/>delounune oſtrſdour depenieur pnlo
        <lb/> neeeſ nuerenelne d pluire ooupPeoul e
        <lb/>oe de ſile dl ous enndenn n oie e
        <lb/>mes diſgraces.
        <lb/>aau e si nn eſbrin ei ſonle par s ntr
        <lb/>ſur umiſte plipine au diſpus de el n epn
        <lb/>eſe pe ſe enn n ſirus d npe
        <lb/>Aueurp uſr sepr edse oſprerenul
        <lb/>e ſe e e ea p r pe
        <lb/>Mprſauru demn ne ſdlrſ
        <lb/>&amp; remue par ſor dplrail
        <lb/>S n ldlen ce d un l ple ſi n u.
        <lb/>Jrpl fruns de ſenr
        <lb/>et ae mun pun ue leur ſl
        <lb/>lener e enrees ſe ener l e re ep
        <lb rend="¬" break="no"/>Vuu niaure à l fnqu’an Eps ſet
        <lb rend="¬" break="no"/>euuene uen que ia oufiouns ſeoee
        <lb rend="¬" break="no"/>emenr puny cux qul ont manqu d f,
        <lb/>les <pb n="5"/>
        <lb/>les loix que ie leuray preſcrites. N’ay-ie pas liureé Chro.
        <lb/>loſaphat entre les mains de ſes ennemis, pour 8
        <lb/>auoir donné ſecours au Roy Achab, quoy que
        <lb/> ſon zele me fût aſſez conſiderable. Voyez ſi lo¬ ,. Ris.
        <lb/>ſiasque i’auois eſleué au throſne de ſon pere, ne 2a
        <lb/>fût pas bleſſeé à mort, pour n’auoir pas voulu
        <lb/>croireà la parole que ie luy faiſois annoncer par
        <lb/>le Roy Nechao. Conſiderez encore de quelle, sama.
        <lb/>façon i’ay rraitté́ mon Prophete Royal Dauid, ,;
        <lb/>lors qu’il fût affligé de ſes ennemis, &amp; de la mort
        <lb/>de ſon peuple, pour vn ſeul pecheé́ qu’il venoit de
        <lb/>commettre. Ne ſçauez vous pas bien que i’a¬ Chran.a
        <lb/>bandonnay Salormon à toure ſorte d’idolatries,
        <lb/>d’abord qu’i! ſeft retiré de la voye qu’il deuoit
        <lb/> ſuiure: &amp; le Roy Zechias à qui i’auois donné le ’Roi
        <lb/>ſurnom de Fidele, ne fuû̂t -il pas reprimandeé́ par oa.
        <lb/>mon Prophete Eſaye, pour auoir ſeulement fai.;9.6.
        <lb/>montré ſes treſors aux Ambaſſadeurs du Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de Babylone. Voyez ce que ie dois faire apres
        <lb/>cela pour des crimes, plus outrageux à ma gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>re, &amp; plus dommageable à mon peuple. le veus Deut. n
        <lb/>qu’vn Prince ſoit ſage, &amp; tres aduiſé, qu’il
        <lb/>rende vne parfaite iuſtice à tout le monde, que
        <lb/>mes Prophetes luy ſoient en grande veneration, Rois .9
        <lb/>&amp; qu’il embraſſe l’intereſt de ſon peuple, com-; Rosys
        <lb/>me leſien propre, ’lveut que ie beniſſe ſa per- J,
        <lb/>ſonne, ſa maiſon ſes ſubjets, &amp; ſa poſterité, &amp; s’il na.,¬.
        <lb/>veut que ie le place au rang des blien-heureux, e oi.
        <lb/>dans vne felicité parfaite. lamais tyrannie ne me eee. 1o.1
        <lb/>fat plus odieuſe que celle des princes; &amp; ie ne Eauesh a.
        <lb/>B 17.
        <lb/>? <pb n="6"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>6
        <lb/>Mieh. ;. donneray iamais à des mauuais Souuerains, que
        <lb/>Prou9. des traiſtres: &amp; des ſcelerats, pour Officiers, &amp;
        <lb/>Eeo. pour domeſtiques. Sçachez que ie vous ay don
        <lb rend="¬" break="no"/>Coro né le pouuoir de faire punir tous ceux qui vqus
        <lb/>’ea,, ſeront deſobeiſſans, que c’eſt pluſtoſt pourledi
        <lb rend="¬" break="no"/>6.1;10.
        <lb/>fication de voſtre procuain que pour le deſtrui
        <lb rend="¬" break="no"/>eeus
        <lb/>Sam 5 re. Samuel Roy des lſraëlites, n’oprima iamais
        <lb/>ſon peuple. Dauid n’euſt oſé entreprendre de
        <lb/>faire la guerre qu’à̀ mes ennemis, ny meſme il
        <lb/>n’euſt pas oſe la deſirer, ſans s’informer de moy
        <lb/>ſi ie l’aurois pouragreable; auſſi prenois-ie toû
        <lb rend="¬" break="no"/>jours le ſoin de l’inſtruire des choſes qu’il deuoit
        <lb/>Deut. 4 fut vaincu des Amalecites, pour auoir entrepris
        <lb/> Saa ’armerſans mon commandement, &amp; que la vi
        <lb rend="¬" break="no"/> Cor3. ctoire n’eſt ny au conſeil, ny en la multitude des
        <lb/> 4.
        <lb/>hommes: mais en maſeule vertu, &amp; dans ma ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/> Mat.18. 3
        <lb/>are, le force. Voſtre ambition, &amp; ma charité necom
        <lb rend="¬" break="no"/>Lueé patiſſent pas bien enſemble. Celuy qui s’humi
        <lb rend="¬" break="no"/>Dut re: lie eſt le plus grad deuat moy, en l’gliſe des fide
        <lb rend="¬" break="no"/>Matt.o. deles. beiſſez donc à ma voix ſi vous deſirez
        <lb/>ieb...,, Viure longues années; car ie punis ceux quimeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>priſent ma parole, bien plus griefuement que
        <lb/>lIes Sodomiſtes. Ce ne fut que pour le ſalut des
        <lb/>Luae... Peuples, quel’on me veid ſouffrir la mort, reue
        <lb rend="¬" break="no"/>Smai ſtu de leur naturee &amp; ce ne fut que pour eux, que
        <lb/>Gena ie tiray cette machine vniuerſelle du neant, &amp;
        <lb/>que ie la peuplay de toutes choſes. Ne voyez
        <lb rend="¬" break="no"/>vous pas qu’ils ſont fait comme vous, à monima
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, &amp;à maſemblance, &amp; que ie leur ay aſſuietty <pb n="7"/>
        <lb/>out l’Vniuere, &amp; pour leut plaiſir, &amp; pour leur Gen.j0
        <lb/>ſubſiſtance. Ce n’eſt pourtant pas que ie n’en.. Pier. 1
        <lb/>tende qu’il ’y en ait pas vn qui ne vous ait en
        <lb/>grande reuerence, ainfi qu’aà̀ mes Lieutenans en Eod.
        <lb/>terre, &amp; qu’à des peſonnes ſacrées; &amp; nul ne ’
        <lb/> Act.535
        <lb/>ſç̧auroit meſme parler mal de vous, qu’il ne ſoie
        <lb/>aſſeuré de ma diſgrace, &amp; par conſequent; de
        <lb/>ſonmalheur, &amp; de ſa perte.
        <lb/>L’EGLISE NOSTRE DAME.
        <lb/>AVX ROIS.
        <lb/> EN FAVEVR DE LA VIERGE.
        <lb/> 1
        <lb/> UN I.
        <lb/> Rhirres ſouuerains, de ce grand Vniuers.
        <lb/> Rois en qui la verru doi eſlre ſans ſeconde,
        <lb/>Iuſtres Conquerans, qui d’vn ſort tout diuers,
        <lb/>Diſpoſez à̀ ſouhait, de la ere &amp; de l’onde.
        <lb/>Quittez ce vain deſir, qui d’n ſanglant reuers,
        <lb/>Vous ſuſcite à rmoubler, cette maſſe feconde,
        <lb/>Et venez dans ce Temple, où les Cieux ſpont ouuers,
        <lb/>Aae eſprits conſacrez à̀ l Reine du monde.
        <lb/> y vnmait d’amour, auſs puiſſant qu’ele eſt,
        <lb/>Son inſigne boté, donme comme il luy plaiſt,
        <lb/>Des mondes infinis, tous parſemez de roſes;
        <lb/> 23 <pb n="8"/>
        <lb/> Cr ſi par la verudu ſang de ſon cherFils,
        <lb/>L’Enfſer &amp; ſes Demons, furent ous décoafis,
        <lb/>Par cette verta meſme elle peut totes choſes.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
