<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau644_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La cassandre françoise, avec le Riéveil-matin des
          Parisiens.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=MnxFlECjc-QC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Cassandre (la) françoise, avec le Riéveil-matin des
            Parisiens.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000077468788" xml:id="IL_HebertEtienne.xml">
            <persName>
              <forename>Estienne</forename>
              <surname>Hébert</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">644. Cassandre (la) françoise, avec le Riéveil-matin des Parisiens. Paris
          , Étienne Hébert, 1649, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-06" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>CASSANDRE
        <lb/>FRANCOISE,
        <lb/>AVEC LE REVEIL-MATIN
        <lb/> DES PARISIENS. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez ESTIENNE HEBERT, au Mont Sainct Hilaire,
        <lb/>ruë des ſept-Voye.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>L A
        <lb/>CASSANDRE
        <lb/>r
        <lb/>T T
        <lb rend="¬" break="no"/> H
        <lb/>FRANCOISE.
        <lb/>T
        <lb rend="¬" break="no"/> AVEC LE REVEIL-MATIN
        <lb/>r 1
        <lb/>des Pariſiens.
        <lb/> AssADE auoit ce mal- heur de n’eſtre
        <lb/> pas ecoutée, bien qu’elle ne manquaſt ia
        <lb rend="¬" break="no"/> mais en ſes Propheties. Son frere Laocoon
        <lb/> puernoreneſou eu i neſoue i ne e ne oe
        <lb/> de tant loin qu’ilpeut; Ne laiſſez pas entrer dedans
        <lb/> voſtre ville ceét homme eſtranger, ce Simon Archi.
        <lb/> matoys, ce perfide, ce cheual artificieux: Ily a dedans
        <lb/> eual vne legion d’ennemis, qui ſont coniureza
        <lb/> nore ruine.
        <lb/> Caſſandre eſt le ſymbole de la Prudence, qui de
        <lb rend="¬" break="no"/>uine mieux que Noſtradamus, auec tout ſon barra
        <lb rend="¬" break="no"/>goüin de Centuries; Mais c’eſt vne vertu contraire
        <lb/>à la prudence des hommes vains &amp; ambitieux: Car.
        <lb/>elle ſe ſert diſcretement de la lumiere où elle eſt touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>jours eſleuée, &amp; la plus haute induſtrie de ces gens icy
        <lb/>eſt de ſe cacher en mal.faiſant, ils imirent l’Autruche,
        <lb/>quipenſe en cachant la teſte, que le reſte du corps eſt
        <lb/>inuiſble. Or il y a vne veuë, il y a vn œil qui les eclai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, il y a vne Prudence au deſſus d’ex qui les mire
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/> 4
        <lb/>&amp; les couche en joüe de cnquante lieuës, &amp; quiles
        <lb/>canarde comme des oyſons dedans vn marais.
        <lb/>ll y a vne Caſlandre qui predit tous les mal-heurs
        <lb/>qu’ils doiuent cauſer, qui pr euoit que leurs coniura¬ :a.
        <lb/>tions &amp; leurs monopoles nae vont qu’à la ſubmoſionde
        <lb/>tout vn peuple. Le mal eſt que Caſſandre n’eſt pas.
        <lb/>ecouté́e en ſes predictions, non plus que Laocoon
        <lb/>ſon frere, c’eſt à dire le bras droict, &amp; la force de la Jl
        <lb/>Prudence, qui veut preuenir les calamitez qu’elléa
        <lb/>preueuës; il crie, comme il’ay dit, gardez-vous de l
        <lb/>laiſſer entrer ce cheual dedans vos murs; Mais Lao
        <lb rend="¬" break="no"/>eoon à beau crier, &amp; les ferpens ſymboles de la Pru
        <lb rend="¬" break="no"/>dence ont beau enuelopper ſes enfans en la preſence
        <lb/>de tout Ie peuple, pour ſignifier que la meſme Pru
        <lb rend="¬" break="no"/>dence le conduit, &amp; que ſes paroles enfanteées de la.
        <lb/>Raiſon &amp; d’vn bon Eſprit, meritent toute autre crean
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. e cheual plein d’hypocrites &amp; de teſtes ma
        <lb rend="¬" break="no"/>quées entré́es dans Ia miſerable ville Capitale detout!
        <lb/>le Royaume, on deſteuit les murs &amp; les mareſts pour
        <lb/>le faire monter à ſon ayſe, &amp; ſi haut que toute l’Vni¬ 1
        <lb/>uers en peut voir le faiſte. Voyla donc le Royaume:
        <lb/>poſeé à toutes ſortes de mal-heurs. O fatrale incredu
        <lb rend="¬" break="no"/>lité des hommes! Tous les bons Eſprits affectionnez.
        <lb/>à la France, ont préueu &amp; predit lemal qui nous enui
        <lb rend="¬" break="no"/>oune en cestemps. On auoit predit le deſſein horri
        <lb rend="¬" break="no"/>bled’vn Eſtranger, ſç̧auoir eſt de bruſler la ville de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>nis la Minui de Noel. On n’auoit pas oublié d’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uertir que l’on priſt garde à la Baftile durant les tene
        <lb rend="¬" break="no"/>bres,ou cet Entlemy comme le demon, circait grens
        <lb/>quem denuoret, par le moyde ſes traiſtres &amp; de ſes.
        <lb/>eſpions, <pb n="5"/>
        <lb/> iuiſques aujourd’huy Dieu a deſtourné ces deux der
        <lb rend="¬" break="no"/> niers accidens. Mais il y a vn troiſieſme qui ſe couue
        <lb/> &amp; ſe couure: Prenez-y bien garde, ô̂ bon Pariſien,
        <lb/> voicy vn Reſueil- matin qui vous dit ces mots d’vn
        <lb/> Autheur celebre.
        <lb/> Vt iugulent homines, ſurgunt de note latrones
        <lb/>Vt teipſum ſerues, non expergiſceris?
        <lb/> Etplus efficacement la ſaine Eſcrirure.
        <lb/>Nunquid qui dornit, non adiicet v reſurgat.
        <lb/>Ecenis qui edebat tecm panes tuas, magnificaui
        <lb/>ſuper te ſupplantationem, c’eſt à dire
        <lb/> Les larrons ne dorment point afin de t’eſgorger:
        <lb/>1l
        <lb/>l
        <lb/>Quoy!’ aurois tu moins de ſoin pourte ſauuer, qu’eux
        <lb/>pour t’eſgorger &amp; pour te perdre. Tel qui mange
        <lb/>tonpain &amp; qui te fait beau ſemblant, cherche à te ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>planter &amp; à te perdre par toutes ſortes d’inuentions.
        <lb/>Souuiens-toy que tu as dormy cy-deuant à la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çoiſe, &amp; comme s’y tu euſſes veſcu dans les delices
        <lb/>de la Paix. Le ſeul chant du coq t’aduertiſſoit de l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>be du iour, &amp; poſſible que tu te ſouciois fort peu des
        <lb/>larmes de ſainct Pierre, pleurant ſes offenſes au ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir de cet oyſeau, de ce re ſueil-matin. Auiourd’huy
        <lb/>l’on te reſueille au bruit des tambours battans, l’on
        <lb/>aveu ce furieux débordement de la Seine, l’on a re
        <lb rend="¬" break="no"/>marqué́ laſtatue du feu de ioye de la ſainct Iean der
        <lb rend="¬" break="no"/>nier, auec vn Sceptre &amp; vn Diademe reſiſtant au feu
        <lb/>quieſtoit à l’entour: Figure d’inuentin commune,
        <lb/>fantaiſle fortuite ſans deſſein, &amp; pour lors, ſans appli
        <lb rend="¬" break="no"/>cationſi vous voulez; Et neantmoins ce que le vulgai
        <lb rend="¬" break="no"/> fait à l’aduenture, &amp; ſans ypenſer, ſe trouue bien
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>ſouuenteapable d’vn ſens que l’on applique aux acci
        <lb rend="¬" break="no"/>dens qui viennent apres. La France conſerue fa pusiſ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance Royale au milieu des boute-feux &amp; des vol¬ i
        <lb/>leurs, qui la ſaccagent &amp; qui taſchent d’en fairevnem¬
        <lb rend="¬" break="no"/>brazement general, en maſſacrant tous les bons &amp;ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nereux François, qui ne furent iamais Eſpagnols ny
        <lb/>Monopolleurs, c’eſt à dire, les couppe-gorges dupau¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ure Peuple Pariſien, ce débordement de ta grande&amp;
        <lb/>belle riuiere, ſignifie le debordement de ſes mœurs,&amp;
        <lb/>l’oubliance que tu fais ſouuentefois de ton Dieu en le
        <lb/>blaſmant, en te parjurant, &amp; en mille autres façons.
        <lb/>Que cela te ſerue d’vn Reſueil-matin, pour t’exciterà
        <lb/>te conuertir en mieux. Toute ta fortune &amp; ta conſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>tion depend du Ciel contre des Sceleras, Etrudes,
        <lb/>Tygres, nhumains, &amp; des Athées qui ſe mocquentde
        <lb rend="¬" break="no"/>Dieu &amp; de ſa ſuſtice. Dieu t’a preſerué de ces acci
        <lb rend="¬" break="no"/>dens que ie viens de dire; Mais tu n’és pas encore eſ¬ .
        <lb/>chappé́ du mal, ny meſme d’vn autre troiſieſme. Tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tesfois nonobſtant les Propheties contraires, le Roy
        <lb/>des Roys ſauua autrefois la grande &amp; ſuperbe Nini.
        <lb/>ue, apres que les habitans eurent fait vne vraye &amp; non r
        <lb/>fſeinte Penitence.
        <lb/>Tout le monde apperç̧oit que l’intention de nos
        <lb/>ennemis eſt de te rendre ſeditieux, s’ils pouuoient au
        <lb/>lieu que les bons Miniſtres d’Eſtat, pour empeſchet
        <lb/>vnſi grand ſcandale, employent leur prudence &amp; tous
        <lb/>leurs efforts. Ils tovoulent affamer &amp; reduire aux der
        <lb rend="¬" break="no"/>niers abois; Mais Dieu qui renuerſera leurs daſſeins
        <lb/>funeſtes, te rendra plus fort par les meſmes voyes
        <lb/>qu’ils’cherchent pour te mettre en poudre. Ta neceſſi¬ <gap/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
