<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau673_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Censure générale de tous les libelles diffamatoires,
          imprimés depuis la conclusion de la paix, au préjudice de cet état.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=hMrgXv8lt-cC&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Censure générale de tous les libelles diffamatoires, imprimés
            depuis la conclusion de la paix, au préjudice de cet état.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-04-15">Texte paru la deuxième quinzaine d'avril
            1649 ou début mai </date>
          <extent>
            <measure quantity="11" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00780" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49657"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/188, 56</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Libelles censurés : "Les soupirs françois sur la paix italienne"
          [Moreau 3710], "La requête civile sur la conclusion de la paix", "Les généreux sentiments
          d'un bon François contre la conférence" [Moreau 1491], "La pure vérité découverte", "La
          cuirasse", "Le pot de chambre", "Le bandeau". 4 états des p. 3-5. Etat A : p. 3, l. 11
          "Lybie : [...] fut-il ja-", l. 15 "venin, que [...] Chimere" ; p. 4 l. 10 "suiet [...] de
          moy le respect", l. 21 "ministere, i'en ay" ; p. 5 l. 22 "erreurs, &amp; laissé". Etat B :
          p. 3, l. 11 "Lybie : [...] fut-il ja-", l. 15 "venin, que [...] Chimere" ; p. 4 l. 10
          "sujet [...] de moy de respect", l. 21 "ministere, Ie n'ay" ; p. 5 l. 22 "erreurs, &amp;
          laissé". Etat C : p. 3, l. 11 "Lybie, [...] fut-il ia-", l. 15 "venin que [...] chimere" ;
          p. 4 l. 10 "sujet [...] de moy de respect", l. 21 "ministere, Ie n'ay" ; p. 5 l. 22
          "erreurs, a laissé". Etat D : p. 3, l. 11 "Lybie, [...] fut-il ia-", l. 15 "venin que
          [...] chimere" ; p. 4 l. 10 "sujet [...] de moy de respect", l. 21 "ministere, Ie n'ay" ;
          p. 5 l. 22 "erreurs, &amp; laissé". Imitation burlesque de ce texte dans "La chasse aux
          satyres du temps. Vers burlesques." (Moreau n° 690). D'après Hubert Carrier, texte paru la
          deuxième quinzaine d'avril 1649 ou début mai (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-2, f. 46
          v).</p>
        <p source="Moreau">673. Censure générale de tous les libelles diffamatoires, imprimés depuis
          la conclusion de la paix, au préjudice de cet état. Paris, 1649, 11 pages. Les libelles
          censurés sont : 1. les Soupirs françois sur la paix italienne. « C’est le premier qui ait
          paru. Parce qu’on ne l’a pas poursuivi, les autres sont venus après ; » 2. la Requéte
          civile sur la conclusion de la paiz; 3. les Généreux sentiments d’un bon Fran- çois contre
          la conférence ; 4. la Pure vérité découverte (cachée) ; S. la Cuèrasse (au prince du sang
          surnommé la Cuirasse); 6. le Pot de chambre ; Î, le Bundeau (de l’honneur). Il faut «
          qu’on ne mette plus aucune pièce de cette étoffe en lu- mière que dans le feu qu’allumera
          le bourreau , pour y brûler et l’auteur et l’ouvrage. » :</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_19" source="Moreau">
          <p>Arrivée du prince de Condé à Paris</p>
          <date when="1649-04-16">1649-04-16</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-05" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <gap/>
        <gap/>
        <pb n="1"/>
        <lb/>CENSVRE GENERALLE
        <lb/>de tous les Libelles diffamatoires,
        <lb/>imprimez depuis la concluſion de la
        <lb/>Paix, au preiudice de cét Eſtat.
        <lb/>FAVT IL que la France ſousvn climat ſi pur &amp;
        <lb/>APoe ſi ſlain , poduſe naicnaus an de nonſres
        <lb/> differens, &amp; qu’ayant eſte iuſques icy ecxempre
        <lb/>2 de e urnie ene e en pne n pnener n e
        <lb/>deuenir plus fertile en ces funeſtes prodiges, que les deſerts
        <lb/>de l’Egypte &amp; les cauernes de la Lybie: Hercules fut-il ja
        <lb rend="¬" break="no"/>mais plus neceſſaire, &amp; cetHydre dont la ſouſtraction d’vne
        <lb/>teſte faiſoit la multiplication de quantité́ d’autres, donna
        <lb rend="¬" break="no"/>tellc iamais plus de difficulté à̀ ce grand homme, &amp; vmt
        <lb rend="¬" break="no"/>clle plus de venin, que cette dangereuſe Chimere enfantée
        <lb/>par tant de pernicieux eſprits, iette d’ancre auſſi noire que
        <lb/>leur ame ſur la blancheur de l’innocence &amp; de la vcrit́.
        <lb/>Ie ne puis conceuoir comme la corruption du ſiecle, a pu
        <lb/>monter le vice en vn degré́ ſi releué, qu’il paſſe en place de
        <lb/>la vertu; come ccs Angcs de tenebres ſe puiſſent ſi bien
        <lb/>deſguiſer en eſprits luminex; &amp; que la plus criminclle mcſ
        <lb rend="¬" break="no"/>diſace ayt vne approbarion ſi generallc que l’on en cano
        <lb rend="¬" break="no"/>iſe les Autheurs, apres anoir place leurs inſames eſcrits,
        <lb/>comme des picces d’eſprit fort precicuſes dans les plus mo
        <lb rend="¬" break="no"/>deſtes cabincts, iuſques-là que l’impudence &amp; la calomnie
        <lb/>donne le poids à preſent à toutes lcs productions d’eſprit, &amp;
        <lb/>que ſçachant ouvne piece eſt inſolente &amp; ſatrique, on in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerc auſſi-toſt qu’clle eſt bonne par vne hrutale conſe
        <lb rend="¬" break="no"/>quence.
        <lb/>A ij <pb n="2"/>
        <lb/>4
        <lb/> Il me ſemble quë i’entens deſié quelques-vns de cës ſe
        <lb/>ditieux me taxer d’eſtre de la caballe, &amp; m’appeller Maza
        <lb rend="¬" break="no"/> riniſte, pour me mettre en horreur dans l’eſprit du vulguai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, &amp; l’empeſcher de reconnoiſtre mes veritables inten
        <lb rend="¬" break="no"/> tionus, qui ne tendent qu’à les des-abuſer dé ces illuſions
        <lb/> peruicieuſes; quoy que cette-iniure n’ayt aucun fondement,
        <lb/>ie ſuis obligé toutesfois de deſtruirecette ſotte opinion, &amp;
        <lb/> de dire quë ie n’ay iamais fait aucune acceptatlon de per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes; qu’outre ce que la Maieſteé des Roys &amp; des puiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/> ces, auſquelles ie fuis ſuiet a tiré de moy le relſpe &amp; la ſub
        <lb rend="¬" break="no"/> miſſion; Les honneſtes gems deſquels ie ſuis connu, pour
        <lb rend="¬" break="no"/> ront dire que dl faueur ne m’a iamais fait comnettre des
        <lb/>laſcheté, &amp; qûe i’ay toufſours proportionnél’eſtime d’vne
        <lb/> perſonne à la grandeur de ſa ſeulevertu. Pour ce quieſt de
        <lb/>celle du Cardinal Maearin, ie n’en ay receu ny deſplaiſir:
        <lb/> ny fſaueur partieulſiere, &amp; quant ils’eſt apparammentporté :
        <lb/> cntraire à ma Patrie, i’ay teſmoigné autant de zele àſa
        <lb/>deffenſe que l’ooeaſion &amp; la neceſſité me l’ont pupermet
        <lb rend="¬" break="no"/>re: Maisà preſent que les affaires ſont pacifiées, &amp; dans vn:
        <lb/>eſtattranquille &amp; eepoſe, ſi lespuiſſances qui nous gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ner t approuuent ſon miniſters, i’en ay ny la volonté ny la
        <lb/> force de les contredire, &amp; ſans approfondir l’interieurde
        <lb/> ſa conſcience &amp; le ſecret de ſes maximes, ie ſouhaitte ſeu¬.
        <lb/> lement ques’il a bian fait qu’il continue, &amp; ques’il a fait
        <lb/> du mal à la France, qu’il luy faſſe aſſez de bien pour en oſter
        <lb/> ent ierement la memoire &amp; le reſſentiment.
        <lb/>ue ce peuple n’ayt donc point cette creance, que m
        <lb/>plume ſoit mercenaire &amp; que mon eſprit ſoit eſclaue de la.
        <lb/>lauurs le nefauis yppaaliſtenyp-ieulierementinteree,
        <lb/>&amp; mes fſentimens font ſi conformes aà la verité que la fran
        <lb rend="¬" break="no"/> chiſe, auec laquelle ie les metsau iour, &amp; la ſuitre dece
        <lb/> diſcours feront aiſé́ment reconnoiſtre qu’il ſeroit ridicule
        <lb/>de me taxer de corruption &amp; de flatterie.
        <lb/>Mais pour iuſtifier les motifs qui me portent à cette Cen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſure generalle, contrel’opinion d’vn nombre d’ignoransô&amp;
        <lb/> de libertins, que ces inſolens Eſcriuains ont pour approba
        <lb rend="¬" break="no"/> teurs <pb n="3"/>
        <lb/>5
        <lb/>teurs de leurs ouurges; ces raiſons comme ie croy, ſeroist
        <lb/>plus que ſuffiſane.
        <lb/>Qu’outre l’intereſt commun qui m’excite à eombattre
        <lb/>ſes monſtres, ma conſcience m’y rend obligé, &amp; que pene
        <lb rend="¬" break="no"/>tranr clairement dans les crreurs de des Libelles; lIe ferois
        <lb/>vn crime de les receller &amp; ne les pas mettte au iour, pour
        <lb/>détromper les ſimples qui ſe laiſſent pipper pardes prerex
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de liberté &amp; de frauchile, dont cs eſoritsſe maſquet
        <lb/>artificieuſement: que la charité doit animer mon zele a la
        <lb/>deſtruction du vice &amp; la deffenſe de la verite, &amp; qu’enfin
        <lb/>ces pieces diffamantes eſtãt ſi preiudiciables au repos de ces.
        <lb/>te Moarchie, &amp; ſi ſcandaleuſes à ous les gens de bien, com
        <lb rend="¬" break="no"/> me faiſant proſeſſion d’eſcrire quelquefois, i’ay toates les
        <lb/>raiſons du monde de condamner ces ouurages qui des. ho
        <lb rend="¬" break="no"/>norent les muſes par leur ſalletez &amp; leurs lnfamies, &amp; main
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir par ce moyen maon innocence contre les ſoupçon
        <lb/>que l’on poutrroit auoir que quelques-vns fuſſent de ma
        <lb/>façon.
        <lb/> Ces motifs eſtans fi clairs &amp; ſi certains, ie me ſuis eſton
        <lb rend="¬" break="no"/>ue que de tant d’excellens eſprits beaucoup plus capables
        <lb/>d’entreprendre vn ſi digne trauail, la plaſpart ayo preſté
        <lb/>par ſonſilenco vn eacite conſentement à oas erreurs, &amp; laiſſé
        <lb/>gliſſer tant d’abus ſans les refuter. Que fi quelques-vns ont
        <lb/>iraité de cette matiere, ils ſermble qu’ils on ou peur de les
        <lb/>choquer ouuertement, &amp; par vne certaine retonu qui
        <lb/>procedoit de leur modeſtie, Ils ſe ſont ſeruis de remede le
        <lb rend="¬" break="no"/>itifs pour guerir vn mal qui ne ſe peut chaſſer que par la
        <lb/>violence. I’appronue les intentions de l’Autheur de la een
        <lb rend="¬" break="no"/>ſure, ſor les Soupivs Fraçois,- mais i’aurois deſiré que ſon
        <lb/>ſtyle euſt eſté moins charitable, ou que ſa charit&amp; euſt eſté
        <lb/>plus enflammée, &amp; qu’i ſe fuſt entierement ſeruy de l’auan
        <lb rend="¬" break="no"/>age que lu donnoit la ſoibleſſe de ſon enncmy; En effect
        <lb/>la douceur ne fait qu’aigrir ces eſprits tacochimes, &amp; quand.
        <lb/>leur effronterie eſt paruenuë iuſques au dernier point. I
        <lb/>faut pluſtoſt ſonger à les deſtruire qu’a les guerir, &amp; retran
        <lb rend="¬" break="no"/>cher cesmembces pouris &amp; cangrenez du Corps del Eſtat,
        <lb/>1 <pb n="4"/>
        <lb/>6.
        <lb/>epeur que pat ve mortelle contagion lereſte n’en ſoit
        <lb/>par apres incoõmodé;Il faut, il faut que la verité triomphade
        <lb/>-calamui, &amp; puiſque cos ſaditieepublien auectaned’eſ¬.
        <lb/>clat leur inſolence, ll ne faut point ſlatte le dé &amp; declame
        <lb/>hautemet çoutreces peſtes enuanimées, qui s’efforcen
        <lb/>de ruinçe le ropos-&amp; la ttanquillité de cette Couronne.
        <lb/> C’eſt en aiu que pps Mailtcats ont crupar quelques
        <lb/>enaces remettèlaraifou coseſpits deſtoyez, iuſques
        <lb/>icy leur doaceut n’a ait qu’augmentet leur mahice, &amp; le
        <lb/>peu decechorchoqu’ils -onut faifte du premier de ces Libe
        <lb rend="¬" break="no"/>les, cauſu la productiou de beucoup d’autres plis ſcan
        <lb rend="¬" break="no"/>dale &amp; plus crinels,dont quelques-vns ſe couurent
        <lb/>etitres peciox, &amp; les aautres portent l’impudence eſcrits
        <lb/>ſur le lront &amp; fon gloir de lour infſandiss mais i’eſpere
        <lb/>qu’àl’aduenir ils y douneront vnu i bonordre’, que l’on ne
        <lb/>mettra plus aucne piece d. cette eſtoffe en luamiere que
        <lb/>dans le feu: qu’allumera le bourecau, pour y btuſler &amp; l’Au
        <lb rend="¬" break="no"/>theur &amp; l’Ouurage.
        <lb/> eſt ce que merise eeluy des oupirs rani ſa la aie
        <lb/>talieane, celuy de la Requeſte Cuille ſur la C oolaſia de la
        <lb/>dix, celuy desFenereac ſetiaens d’ bat Fraças conrela
        <lb/>Caferance, de la pure ’emire deſcouore; delaCaefſe, c. d
        <lb/>pas dé cbaobre &amp;c. dabandeu,&amp;de quelques aures, don la
        <lb/>diſcretiome faie taire le tutre,. pour eftre exceſſiuement ef
        <lb rend="¬" break="no"/>frontez &amp; decs-honneſtes, imprimez depuis la concluſon
        <lb/>de la Paix, circonſtance qui rend leur crime digu d’vn
        <lb/>plus ſeuere puoition, puiſque c’eſt brauer les puiſſances, &amp;
        <lb/>par ces exemples libertines eetirer lous: ſuits du reſpect, ou
        <lb/>l’accommodcment des affaires les atamis.
        <lb/>Sans m’amuſer à la diſcutioi du deſſein de ces Eſcriuains
        <lb/>ſi mal intentionnés, qui ne peut eſtre quo tres-mauuais, ie
        <lb/>de contenteray d’en condaner les œuares, &amp; d’en fairs
        <lb/>voir les vicieuſes conſequences apres ’oxamen que i’en ay
        <lb/>fait exactementfur la leure de chacum d’eux ; mais com
        <lb rend="¬" break="no"/>me ils ſont ſi dangereux que les eſprits foibles en ayant
        <lb/>quelque: connoiſanceen pourroient eſtreinſectez e co¬ <pb n="5"/>
        <lb/>rhpus, le ne prétens pas en faire vné refſutation ſi partie.
        <lb/>liere qu’elle en puiſſe donner quelque norion, mais ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ie taſcheray de leur donner ſur les doigts a chacun, &amp;
        <lb/>n’eſpargmer en cette cenſure ny les vns ny lesautres.
        <lb/> Conme l’on a deſia refuté les Sopis Faagois, ie n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>iouſterayrien au ſentimens de l’Autheur de cette cenſure,
        <lb/>qu’vne raiſon dont ila touch é quelque choſe, mais qu’il n’a
        <lb/>pas aſfez clairemcn explquee, pour montrer l’iepto taçon
        <lb/>de raiſonner de celibelle qui ſe deſtruit par ſes propres rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons, il fait vne longue deſcription des mal-heurslle la gaet
        <lb/>e, exagere les deſordresj&amp; les prefanations commiſes pas
        <lb/>des rouapes eſtengeres, qui eauſe vn horreur de rerombe
        <lb rend="¬" break="no"/>dans les ncſimes mal-heurs, &amp; conclusr en ſuitte à la ruption
        <lb/>de la paix, ſous quelqs preextes qu’elle n’eſt que ſimulée,
        <lb/>-&amp; comevn piege pour nousattraper; n’eſt-ce pas argl
        <lb/>menter en hablle home, de dire que la guerre cſt cauſe
        <lb/> desmaſſacres &amp; des mal-heurs, &amp; parCõſequent qu’il ne faut
        <lb/>pas faire la paix, à la yerité c’eſtioindre l’ignorance à la ma
        <lb/>lice, &amp; nmericer la rmarotte auſſi bien que la rame pour de ſi
        <lb/>ares qualitez.
        <lb/>Cetre pieco a toutefois faie grand baeuit, &amp; meſmes queél
        <lb/>ques-vns ſans l’auoir veuë pour paſſr en eſtiie. de galane
        <lb/>hom mes dans de ceraines compagnies, ont ſſeuré́ que
        <lb/>c’eſtoit la plus belle choſe du monde, &amp; qu’apres cette pro
        <lb rend="¬" break="no"/>duction il falloit neceſſairement tirer l’eſchelle: il eſt vray
        <lb/>grads eſprits, mais l’Autheur y deuoit monter auparauant
        <lb/>pour y receuoir le collier d’honueur &amp; la recompenſo de ſes;
        <lb/>tauaux, ſi profitables au public qu’il l’uroit reconnu par
        <lb/>vne priere genet alle: Touresfois quoy qu’il ayt fraý le he¬!
        <lb/>nmin àd’aucres Aurheurs de meſme farine, lenr impudence
        <lb/>a bien enchery fur la ſienne, &amp; comne ils ont porté leur in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolence au plus hut point qu’elle pouuoit arteindre, c’eſ.
        <lb/>auec heaucoup de raiſo qu’ils peuuent pterendre vn degré
        <lb/>plus eminent ſur cett eſchelle, &amp; demourir en vn dlemene
        <lb/>plus releué.
        <lb/> r pors verit deſcpere, doan cet auantage àſon Au¬ <pb n="6"/>
        <lb/> *
        <lb/>lheur, &amp; de vray ie ne connois point de cenfeur plus propr
        <lb/>à corrigct vue piece de cette nature qu’vn executeur de I
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice, ſes llgnes les plus innocentes ne mcritent pas moins
        <lb/>que d’eſtre effaées par le ſang de l’Autheur, &amp; ce ſeroit
        <lb/>profaner ma plume que de l’employer contre vn ouurage
        <lb/>digne des corrections du plus infame de tous les hom
        <lb rend="¬" break="no"/>es.
        <lb/>es genere oxſentseus ds vevirabls Façois, procedét d’v
        <lb rend="¬" break="no"/>eſprit plus ſubil &amp; plus malicieux, &amp; i’aduoue qu’ils ont
        pu
        <lb/>romper beaucoup de perſonmes ſous vné apparance de fran
        <lb rend="¬" break="no"/>chiſe &amp; de aele pour ſa Patrie, il taſchent de perſuader les
        <lb/>aſprits cetre creance, &amp; prennent l’occaſion des tosbles
        <lb/>&amp; des deſordres pour les porter dans des extromitez, ou
        <lb/>eſia la chaleur &amp; lei eſmotions les pouſſent auec aſſez de
        <lb/>violence: cependaat quoy que lce ſtyle enſoit plus cloquent,
        <lb/>da phraſe mieus eſtudie e, les periodes mieux meſuré́es, &amp; le
        <lb/>defſein moins crimiel en apparance, la conſequencetou
        <lb rend="¬" break="no"/>esfois n’en eſt pas moins pernicieuſe, &amp; comme les poiſons
        <lb/>deſguiſez ſous quolque doueur, font plus à craindre qu
        <lb/>ceux quiſont connus, &amp; qui paroiſſent ingenuëment dans
        <lb/>leur purté naturelle; Aufſfices pieces qui conſeruent quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que ideés de bonoe intention, &amp; qui gliſſent par ce moyen
        <lb/>ſi facile ment dans les efprits, meritant- d’eſtre examinées &amp;
        <lb/>recherchez de plus plés, &amp; la cenſurc en doit eſtre plus ri
        <lb rend="¬" break="no"/>goureuſe.
        <lb/> Mais comme ie ſuis obligde ſerrer mon ſtyle, &amp; de parlen
        <lb/>generalement de quelques autrres pioces fans m’amuſer à
        <lb/>nefuter ſes raiſons qui conſiſtent dans des boutades, &amp; qui
        <lb/>ſont tiréesde quelques harangues militaires, pour picquer
        <lb/>honneur &amp; de gaeneroſit les Pariſiens, &amp; les empeſc her
        <lb/>e poſorles armes; ie na veux en examiner que lafin, &amp; fai
        <lb rend="¬" break="no"/>e voir qu’elle n’oſt aucunement differente de celles à quoy
        <lb/>nous auons deſia reſpondu, il prerend l’vno de ces deux cho.
        <lb rend="¬" break="no"/>fes, ouquele Cardinal meure ou ſoit exilé, ou bien que les
        <lb/>Pariſiens &amp; tous les François en general ſe mettent en de¬.
        <lb/>uoi. dele ſacrifier à leur paſſion, quandils deuroientàace
        <lb/>qu’il <pb n="7"/>
        <lb/>9.
        <lb/>qu’il dit mounir on la peins, &amp;x redpandié euirfangdahe vne
        <lb/>enepriſe ſi glorieuſe, il eſt facile d’inſerer qu’ilne réſpe
        <lb/>quela guerre &amp; les maſſacros, &amp; qu’i ne veut point admes
        <lb rend="¬" break="no"/>re de paix qu’à des conditions tout à fait impoſſibles &amp; dé
        <lb rend="¬" break="no"/>aiſonnables: ceux qui pour auoir eſté choequez par ce
        <lb/>ainiſtee deuroiant aue plus de raifon &amp; de iaſticen tirer
        <lb/>quelque ſatisfacion, qui ne anquent ny de ceut ny de
        <lb/>puiſſancepour effeAuer leurs deſſeins, &amp; dont la diguiné
        <lb/>&amp; la naiſſaânce les auanraeent ininiment au deſius adu
        <lb/>oun, acquieſcent toutesfois à ces accerd, &amp; reltaſchent de
        <lb/>leurs intereſts pourremetre cét ſtat dans lerepos, &amp;finr
        <lb/>vne guerre dans laquelle ils ſe pouroient maintenir imiet
        <lb/>que perſonne: &amp; vous Monſieur le ſeditieux, eſchaué
        <lb/>poſſible d’vne chaleur hacchique, vous preſcherez entre
        <lb/>deux treteaux, la ſediuion &amp; le camage, &amp; prefereteaz à la.
        <lb/>paix la plus adaanageuſo que nous pouuions deſirer, l’em
        <lb rend="¬" break="no"/>braſement general de cetus Monarchie; mais ie coy que
        <lb/>voſtre eſpée n’eſgale pas voſtre plumae, &amp; que ſi l’o vo.
        <lb/>auoit pis au mot, vous auriez ſaigaé dus nez auſſi bienque
        <lb/> baueoup d aues hez qui vos eſeris reçoiuent de ’ap.
        <lb/>poboation Enfinvoua etas de ceux qui ne demandencoque
        <lb/>playe &amp; boſe, &amp; qui aſchentde pelchr op cou rrouhls,
        <lb/>poel eetpne unEſeateomme doue peila daaeraſe
        <lb/>à la ranquilliré publique.
        <lb/> C’eſt rop demeurer ſut yn luiet, i faue comme vn ſe¬.
        <lb/>ond Philoûete apres auoir eoupé cette teſte, y paſſer leſeu
        <lb/>de crainte qu’iln’ nnaiſſe de plux dangereuſos, iſl en reſte
        <lb/>d’aures à çét hydre qu’il faut abharre au?c autant ad ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>e, donx voiy la pls homible &amp; pleine de vanin, ſous le
        <lb/>nom de Requeſte ciille caarre ls concluſios de la paix, a l v.
        <lb/>té ay de ſeeimans bien aigres contre l’nfame pere
        <lb/>dun moſtreſi dangereux, il ſaut que ma paſons’exprim
        <lb/>&amp; que i’aduoue qu’vn domon amimant le conpsde quelq
        <lb/>liberti,a eoepoſé certe equefte ineciaille, plaltoſt que ii
        <lb rend="¬" break="no"/>le, dont chaque lignea quelque crime pariculier:, &amp;t dam
        <lb/>lAquelle l’impieé fai à̀ l’eouy de l’impudence, ce Prinea,
        <lb/> C. <pb n="8"/>
        <lb/>41o
        <lb/>qui s’addreſeeese belle legend , et fautolnà ſmagi
        <lb rend="¬" break="no"/>naire &amp; ſuppoſé, &amp; quoy que ſon Autheur proteſte d’eſtres.
        <lb/>fort affeionné àſon ſeruice; Ie ctoy que s’il eſtoit effeit
        <lb/>il le deuroit reconnoiſtre par vne bonne charge debois, &amp;
        <lb/>luy payer ſes gages à coups d’eſtriuieres, pour le traictar
        <lb/>d’importun, de ſtupide &amp; d’eſprir foible, &amp; peu varſé daus
        <lb/>les maximes de la Cour.
        <lb/> Ce ſont là les moidres traits de ſon inſolence, il s’atta
        <lb rend="¬" break="no"/>que d’abord à la Maieſté Royale, &amp; la traiteauec tant din
        <lb rend="¬" break="no"/>dignité que tous les ſuiets de cette Couronne, ont intereſt
        <lb/>de vanger ces outages difamans, &amp; percer vne langueſi
        <lb/>venimeuſe qui ternit le luſtre de cet Eſtat, &amp; l’expoſe à la
        <lb/>deriſion des eſtrangers par ſes ſanglantes calomnies: Les
        <lb/>Princes &amp; les Magiſtrats, nos Generaux, &amp; iuſques aux per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes ſacrées ne ſout pas eſpargnez dans cette lnfame ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>tyre, &amp; cette redite inepte d’eau benmite &amp; de deuotios de
        <lb/>Co, y meſle les choſes les plus ſainctes auec les profanes:
        <lb/> Mais quoy que s’attaquant aux puiſſances, &amp; taxantla ver
        <lb rend="¬" break="no"/> tu des plus hommes de bien, ſa meſdiſance merite decs cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtimens exemplaires, ſa brutalité me ſemble encot plus pu
        <lb rend="¬" break="no"/>niſſable, &amp; ce conte ridicule qu’il tire par les cheueux, &amp;
        <lb/>qu’il adapte ſi mal aà propos à ſon ſuiet, me rend plus animé
        <lb/>contre cét ignorant Autheur, qui ne paroiſt eloquent qu’en
        <lb/>iniures, &amp; dont les mots de gueulle ſont les rermes les plus
        <lb/>choiſis; Il conclut par vne mal- encoutreuſe prophetie, qui
        <lb/>ne doit eſtre accomplie qu’en ſon endroit, excepté qu’au
        <lb/>lieu d’aualler ce ſang, il ſera contraint de le’regorger par vn
        <lb/>infame ſupplice, la creance que i’ay que cette criminelle
        <lb/>ſatyre a plus amplement eſté refutée, fait que ieretiens ma
        <lb/>paſſion &amp; ma plume, pour m’en ſeruir contre quelques au
        <lb rend="¬" break="no"/>es qui meritent d’eſtre viucment eſtrillées.
        <lb/> Quelques vers adreſſez, a Prince du ſang ſurommé́ la
        <lb/>Cuiraſſe, en vallent bien la peine, puiſque ſuiuant le ſtyle
        <lb/>des precedentes ils taxent iuſolemment vn l’rince, à qui la
        <lb/>France eſt obliǵe pour auoir expoſé ſon ſangà ſa deffenſe,
        <lb/>&amp; l’augmentation de ſa gloire;. les troubleSpaſſez l’ont à <pb n="9"/>
        <lb/>ii
        <lb/>ll verité mis ê nauuaiſe odeur das quelquẽs ſpritsMaisé
        <lb/>puis qu’ils ſont pacifiés nous deuons eſperer qu’ayant em
        <lb rend="¬" break="no"/>ployé tant de puiſſance à nous nuire, il n’en aura pas moins
        <lb/>à̀ nous protreger d’oreſnauant, nous en auons des aſſeuran
        <lb rend="¬" break="no"/>ces ſi certaines, que nous u’en deuons aucunement douter,
        <lb/>pourueu que ces libclles dont les Autheurs n’oſeroient pa
        <lb rend="¬" break="no"/>reſtre au iour, n’aigriſſent plus ſon courage genereux à nous
        <lb/>eſtre contraire; En effect cette licence effrontée eſt cauſe
        <lb/>des plus grands mal-heurs, &amp; comme vn prince qui cherit
        <lb/>l’honneur, aime ceux qui le louent. Il hayt dautant plus les
        <lb/> ennemis de ſa gloire, &amp; deés qu’il ſe ſent bleſſe le moins du
        <lb/>monde en vne partie ſiſenſible, Il n’eſpargne tien pour en
        <lb/>tirer la ſatisfaction.
        <lb/>Tout le reſte de ces eſcrits ſeditieux ne merite pas d’eſtre
        <lb/>refutez, puiſque leur titres ſont ſiſales &amp; ridicules, que i’au
        <lb rend="¬" break="no"/>rois honte de les eſcrire: Ceux qui les ont produit toutes
        <lb rend="¬" break="no"/>ſois ne ſont pas moins coupables que les autres, &amp; l’on peut
        <lb/>dire que ſi leur ouurage n’eſt pas ſi malicieux ny ſi ſubtil
        <lb/>quc le defaut d’eſprit en eſt la ſeule cauſe, &amp; qu’ils ont fait
        <lb/>de leur mieux en faiſant du pis qu’ils pouuoient faire: Ie
        <lb/>n’employeray donc point de raiſons contre des choſes ſ6
        <lb/>deſraiſonnables, &amp; ie finis par cette conſequence que I’on
        <lb/>ne doit donner aucune eſtime d’eſprit à des perſonnes qui
        <lb/>ne l’employent qu’aà mal faire, &amp; qu’vn ouurage pernicieux
        <lb/>fait iuger de la qualité de l’Autheur.
        <lb/>Q3
        <lb/>8
        <lb/> .¬ <pb n="10"/>
        <lb/>416
        <lb/>qui s’addreſſe ceeë belle egende , et fatoſaaéimag
        <lb rend="¬" break="no"/>naire &amp; ſuppoſé, &amp; quoy que ſon Autheur proteſte d’eſtce.
        <lb/>fort afectionné à ſon ſeruice; Ie ctoy que s’il oſtoist effeif
        <lb/>il le deuroit reconnoiſtre par vne bonne charge de bois, &amp;
        <lb/>luy payer ſes gages à coups d’eſtriuieres, pour le traictr
        <lb/>d’importun, de ſtupide &amp; d’eſprit foible, &amp; pou verſé daas
        <lb/>les maximes de la Cour.
        <lb/> Ce ſont là les moidres traits de ſon inſolence, il s’atta
        <lb rend="¬" break="no"/>que d’abord à la Maieſté Royale, &amp; la craiteauec tant d’in
        <lb rend="¬" break="no"/>dignité que tous les ſuiets de cere Couronne, ont intereſt
        <lb/>de vanger ces outrages diffamans, &amp; percer vne languo ſi
        <lb/>venimeuſe qui ternit le luſtre de cet Eſtat, &amp; l’expoſe à la
        <lb/>deriſion des eſtrangers par ſes ſanglantes calomnies: Les
        <lb/>Princes &amp; les Magiſtrats, uos Generaux, &amp; iuſques aux per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes ſacré́es ne ſont pas eſpargnez dans cette nfame ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>tyre, &amp; cette redite inepte d’eau beite &amp; de deuosioas de
        <lb/>Cou, y meſle les choſes les plus ſainctes auec les profanes:
        <lb/> Mais quoy que s’attaquant aux puiſſances, &amp; taxant la ver
        <lb rend="¬" break="no"/> tu des plus hommes de bien, ſa meſdiſance merite des cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtimens exemplaires, ſa brutalité me ſemble encor plus pu
        <lb rend="¬" break="no"/>aiſſable, &amp; ce conte ridicule qu’il tire par les cheueux, &amp;
        <lb/>qu’il adapte ſi mal à propos à ſon ſuiet, me rend plus animé
        <lb/>contre cét ignorant Autheur, qui ne paroiſt eloquent qu’en
        <lb/>iniures, &amp; dont les mots de gueulle ſont les termes les plus
        <lb/>choiſis; Il conclut par vne mal- enconutreuſe prophetie, qui
        <lb/>ne doit cſtre accomplie qu’en ſon endroit, ex cepté qu’au
        <lb/>lieu d’aualler ce ſang, il ſera contraint de le regorger par vn
        <lb/>infame ſupplice, la creance que i’ay que cette criminelle
        <lb/>ſatyre a plus amplement eſté refutée, fait que ie retiens ma
        <lb/>paſſion &amp; ma plume, pour m’en ſeruir contre quelques au
        <lb rend="¬" break="no"/>es qui meritent d’eſtre viucment eſtrillées.
        <lb/> Quelques vers adreſſez, a prince du ſang ſurommé la
        <lb/>Cuiraſſe, en vallent bien la peine, puiſque ſuiuant le ſtyle
        <lb/>des precedentes ils taxent iuſolemment vn l’rince, à qui la
        <lb/>France eſt obligé́e pour auoir expoſeé ſonſangà̀ ſa deffenſe,
        <lb/>&amp; l’augmentation de ſa gloire;. les troublepaſſez l’ont à </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
