<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau620_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le camouflet donné à la ville de Paris pour la réveiller
          de sa léthargie.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=I4mowvLN3YQC&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Camouflet (le) donné à la ville de Paris pour la réveiller de sa
            léthargie.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="16" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309483</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">620. Camouflet (le) donné à la ville de Paris pour la réveiller de sa
          léthargie. Paris, (1652), 18 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject">Paris</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_88" source="Moreau">
          <p>Incendie de l’Hôtel de Ville</p>
          <date when="1652-07-04">1652-07-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-06" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>CAMOVFLET
        <lb/>DE PARIS
        <lb/>pour la reueiller de ſa
        <lb/>LETHARGIE
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>Le amouſlet dorme à la VPle de Paris , pour l
        <lb/> pouiler de ſa Lehairg’e
        <lb/>Qge qui doroé &amp; exarge à mora, La Medecine Ee,
        <lb/>m’apprend qu’autant qu’vn ſommeil modeié eſt s
        <lb rend="¬" break="no"/>ueceſſaira pour aintenir la fant́ de l’homuae, au
        <lb rend="¬" break="no"/>ant la Lethargie oſt doohageable à ſa. ooiaſerua.
        <lb/>dan car ſi le ſomreil maet tous les ſens dans: vn re
        <lb rend="¬" break="no"/>pas agreable, fi c’eſt le renmede de nos douleurs &amp; le
        <lb/>charme de nos trauaux, lors qu’il paſſe dedns l’e¬.
        <lb/>, qu’il cauſvn profoad aſſoupiſſement que dous
        <lb/>ppellons Lethargie, par la rencontre d’vne froide
        <lb/>&amp; hamid intemperie du cerueau qui peut proceder
        <lb/>d’vne pituite trop ſroide &amp; trop bumide, il cauſe
        <lb/>e fiéere lente , vn oubly de eoutes les choſss pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ées, ve inſenſibilitré pour les preſentes, vne déplo
        <lb rend="¬" break="no"/>able peſanteur, &amp; vne inſurmontable neceſſité de
        <lb/>demir; de ſorte que ſi oette maladie eſt violente &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’ellene donne aucua relaſche à ceux qui en ſone
        <lb/>eiots, il eſt preſque impoſſible de les garantir da
        <lb/>dernier ſommeil.
        <lb/>ly a deſia long-temps que cepredigieux Coloſſe,
        <lb rend="¬" break="no"/>qnous appellons Paris, eſt ateiat de cete mala
        <lb rend="¬" break="no"/>die, l’excez des vapeurs produires depuis long-emps
        <lb/>par l’abondance des alinens, l’opprelſe d’vn repos
        <lb/>ui ly eſt d’aumant plas facal qu’il luy oſte le ſenri
        <lb rend="¬" break="no"/>ent des naalhears dont il ſe tasouoe srloppé, &amp;
        <lb/>omame ſiſon mal eſtoit irremediable, ou qu’il fuſt <pb n="4"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>entierement plonge dans l’inſenſibilité de ces an
        <lb rend="¬" break="no"/>ciens Academiques: l’on iugeroit à voir la bonaee
        <lb/>dont il le flatte, que les eruautez que l’on exerce ſar
        <lb/> ſon volſinage ſoient das Hiſtoires que I’on luy rap
        <lb rend="¬" break="no"/>porte des pays les plus eſloignez; ce u’eſt pas que
        <lb/> ſemblable aà ces Lethargiques qui ne ſont pasencore
        <lb/> accablez entiereaaent par l’inſenſibiliré de toutes
        <lb/>caſes, il ne conmeaee de ſentir ſa douleur, &amp; qu’l
        <lb/>ne s’efforce par interualdles de ſecoüer cet eſtourdi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement horrible; mais apres quelques legers effons
        <lb/>acerauante ſons le poids de ſa miſere il rentre das
        <lb/>oni premier aſſoupiſſement.
        <lb/> C’eſt donc iuſtemens que ie luy addreſſe ces par
        <lb rend="¬" break="no"/>les, ſirge qi darms &amp; oxurge à mortais. Peuple de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, la Reine des Villes, l’œil de la France, &amp; le mir
        <lb rend="¬" break="no"/>cle de l’vniuers, quite cer aſſoupiſſement dé́plonable
        <lb/>qui te menace d’vne effroyable ruine; que les f
        <lb rend="¬" break="no"/>mées de l’incendie de tes Bourgs &amp; de tes Villages
        <lb/>diſfipent les malignes vapeurs qui offuſquens tatai
        <lb rend="¬" break="no"/>2 fo, nieatlqut oie na adjrie o reſargat ? quoy
        <lb/>o. donecet eſtourdaiſſenent ne ſera-il point ſuiuy d’vn
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>réueil genereux? ce ſommeil n’aura-il point de bor
        <lb rend="¬" break="no"/>nes? ne vois tu pas que ſi tu ne fais vn dernier &amp; ve
        <lb rend="¬" break="no"/>ritable effoert, tu es menacé de la plus horrible. de
        <lb/>toures les onſteaioas? ne vois-tu pas que cette
        <lb/>deéplorable Lehargie eſt accompagńe de tous les
        <lb/>ſymptomes dangerenx ? elle te naet dans l’oubly d
        <lb/>pasé, pui que tu feins d’ignorer que l’on employe
        <lb/>uiourd uy les aeſmesmoyens dout on ſe ſeruit il
        <lb/>y a <pb n="5"/>
        <lb/>y a irois ans pour eſpuiſer tes veines, &amp; te redoire
        <lb/>dans le dernier periode, Elle te iette dans l’inſenſi!
        <lb/>blité du preſent, puis que tu ne fais aucune reflexion
        <lb/>ſur le traittement non ſeulement de. tes Prouinces
        <lb/>nais meſme de ces Places voiſines ou l’on nererce
        <lb/>Ie fer &amp; le feu que pour te faire voir les rigueurs dont
        <lb/>on pretend recompeuſer ta molleſſe &amp; ton peu de
        <lb/>courage Tu deurois prendre garde que ces :dmiſera
        <lb rend="¬" break="no"/>bles Payſans ne ſont pas ſi conpables que toy ds
        <lb/>’eſprit de ceux qui loar fbnt ſouffrir les crautez le
        <lb/>lus barbares, dont naos hiſtoires ayent iamais taſché
        <lb/>d’exeitet nos eſprits contreles narions &amp;e lesſectes les
        <lb/>-pluis abominables. Efinlelle s dérobe la: pedsée du
        <lb/>futur, dorit le preſent eſtalle deuant tes yeux: des
        <lb/>preuues inconteſtables. Sors donc de ce mal- heu
        <lb rend="¬" break="no"/> reux aſſoupiſſemeut, retire-coy du nombre des morts,
        <lb/>-fais voir à̀ toutes les nations de la tere, qui attendent
        <lb/>auec eſtonnement l’iſſuë deicœte ſaoglante tragedies
        <lb/>qu’enfin vne patience laſſée ſe conuertir en vne fu
        <lb rend="¬" break="no"/> reur d’autant plus à craindre qu’elle doit ioindre par
        <lb/> ſon retardement l’excez à̀ la raiſon. Sors de céc
        <lb/>eſtourdiſſement qui te conduit à vae mort inéuita
        <lb rend="¬" break="no"/>ble. Pauure Ville: que ie puis à bon drit comparer
        <lb/> ta Lechargie à l’inſenſibilité d’n Cadavre, &amp; que ie
        <lb/> te puis dire auec raliſôs:L.
        <lb/>2l.
        <lb/>Studta, quid bie ſomau gelidas oiſi as iago?
        <lb/> ô folle &amp; inſensé́e tu crois eftre dans vn ’repos ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uantageux aà ta conſeruation, pendant que tu es
        <lb/>dans les ombres &amp; dans les afes dela mo.. <pb n="6"/>
        <lb/> ’on te perfuade que cette inſenſibilairé eſt loua
        <lb/>ble, &amp; qu’elle n’eſt autre que l’effect d’vne aueugle
        <lb/>obeiſſance que tu dois à̀ ton Souuerain, que c’eſt va
        <lb/>crime de rebellion que de cosceuoir les. moindtes
        <lb/>ſentimens de defondre ſa vie concre vne Tyrannie
        <lb/>manifeſte; ie ſçay que ce ſont les flaterios de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques intereſſez qui taſchbent auiourd’huy de deſtrai
        <lb rend="¬" break="no"/>e par leurs diſcours empeſtez, ſi peu qu’il te reſte de
        <lb/>emtiment pour ta mifere: mais ſans s’arreſter aux
        <lb/>pensées de ces laſches aaalheeux, qu’vn interet
        <lb/>parciculier rend incapables d’agir pour la defence du
        <lb/>public, ta dois faire voir danscece extemité que u
        <lb/>ſçais diſcerher l’authorité dnRoy d’auec vne puiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce Eſtrangere &amp; Tyrannique; que fi tu dois l’obeiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance au Souuerain, ta fidelite t’oblige de le retirer
        <lb/>de l’horrible captiuité de ceux qui ont deſia reduit
        <lb/>ſon auchorité ſur le penchant d’vn precipice ineuit
        <lb rend="¬" break="no"/> ble: enfin que ſi cetse obeiſſance eſt de droit poſitif,
        <lb/> la conſeruation de nos biens &amp; de nos vies eſt de
        <lb/>droit naturel, contre lequel le poſitif n’a iamais puû
        <lb/>rien entreprendre; que l’on ne nous abuſe donc plus
        <lb/> de ce precieux pretexte. Si nous nus ſommes obli
        <lb rend="¬" break="no"/> gez de rendre obeyſſance aux Roys, n’eſt-il pas ce
        <lb rend="¬" break="no"/>tain que ce n’eſt qu’aà̀ condition qu’il nous ſeruiroient
        <lb/>de Peres &amp; de Protecteurs? &amp; ſans entrer dans la
        <lb/>queſtion, ſçauoir ſi lors qu’ils viennent à̀ manquer
        <lb/>aux conditions auſquelles ils s’obligent ſolemnelle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment le iour de leur Sacre, nous ſommes quittes de
        <lb/>noſtreobeiſfance, il et indubitable que nousx n’auoos <pb n="7"/>
        <lb/>¬¬ r rrrrr r, r ¬ ¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>7
        <lb/>preſté aucun ſerment de fidelité aux furies qui ſe ſont
        <lb/>emparées de l’eſprit de noſtre ieune Monarque, &amp; qui
        <lb/>ont entrepris de maintenir leur pouuoir tyrannique
        <lb/>aax deſpens de ſon authorité Royale. Ie ſç̧ay que l’on
        <lb/>ne peut ſe ſouſtraire à l’obeyſſance d’vn pouuoir legiti
        <lb rend="¬" break="no"/>me ſans reſiſter au ſouuerain des Roys: mais ie ne puis
        <lb/>ignorer que l’intereſt de tout l’Eſtat, la conſeruation
        <lb/>de cette meſme authorité bleſſée par la mauuaiſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite de ces petits Tyranneaux qui tranchent de Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerains dans le Conſeil, exigent de nous nos vies &amp;
        <lb/>nos biens pour la deſtruction de ces monſtres, &amp; la re
        <lb/>paration d’vn’pouuoir legitime, qui depuis vingt an
        <lb rend="¬" break="no"/>nées commence à̀ degenerer en vne Tyranie inſup
        <lb rend="¬" break="no"/>portable.
        <lb/>Que l’on ne nous accuſe donc point de rebellion lors
        <lb/>que nous taſcherons de nous defendre, puiſque loin
        <lb/>de bleſfer la Royauté, nous nous ioignos à ceux qui
        <lb/>ont le plus d’intereſt à ſa conſeruation. Les Princes ſont
        <lb/>ceuxqui doiuent veiller pour maintenir le throſne, &amp;
        <lb/>pour perpetuer vne authorité, ouù̀ leur ſang doit eſtre eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>leué quelque iour; &amp; neantmoins l’on les traite au
        <lb rend="¬" break="no"/>jourd huy de rebelles, pendant que des Monſtres de
        <lb/>fortune eſleuez pat le pillage &amp; les concuſſions mani
        <lb rend="¬" break="no"/>feſtes paſſent pour les fidels ſujets de la Royauteé, &amp; les
        <lb/>fenmes appuis de la Couronne. Ceux qui ont eſtendu
        <lb/>neos frontieres, qui ont prodigué leur ſang &amp; leur vie
        <lb/>pourt la conferuation de l’Eſtat, qui ont ionché tant de
        <lb/>fois les campagnes des armées de nos ennemis, &amp; qui
        <lb/>ontadiouſté les Prouinces eatieres à ſa grandeur, ſont <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>pourſuiuis aà main arḿe comme les deſtructeurs de la
        <lb/>Royauté, pendant que ceux qui ont pillé nos Prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, trahy les intereſts du Roy, porté le fer &amp; le feu
        <lb/>dans toutes les bonnes Villes de cét Eſtat, paſſent pous
        <lb/>les reparateurs de la Monarchie, les fidels ſouſtiens de
        <lb/>ſon pouuoir, &amp; les Colomnes iné́branlables de ſoa
        <lb/>authorité. Mais paſſons à des choſes qui comme pls
        <lb/>ſonſibles-doiuent eſtre plus capables d’eſmouuoir tou
        <lb/>courage, s’il t’en reſte quelquepeu qui ne ſoit point
        <lb/> encore abbaſtardy par l’excez de ta molleſſe, &amp; de faire
        <lb/>bouillonner ton ſang s’il en reſte encore dans tes veinese
        <lb/>Quels peuples ont iamais enduré auec vne ſi eſtrange
        <lb/>inſenſibilité le deégaſt de leurs Prouinces, le ſaccage
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de leurs Villes, le viol de leurs Vierges, &amp; lapro
        <lb rend="¬" break="no"/>fanation de tout ce qu’ils auoient de plus ſaint dans
        <lb/>leur Religion; ie pourrois apporter icy vn nombre
        <lb/>innombrable d’exemples, qui m’apprennent que le
        <lb/>moindre de ces defordres à fait ſoufleuer des peuples
        <lb/>tous entiers, &amp; cauſé les plus grandes reuolutions des
        <lb/>-Eſtats les plus florſſans. Le premier peuple de l’vniuers
        <lb/>ſe mit en pleine liberté pour le viol d’vne ſeule Dame
        <lb/>Romaine, par le fils de ſon Souuerain, &amp; nous ne
        <lb/>vangerons pas la chaſteté de nos Vierges conſacreées à
        <lb/>Dieu, proſtituées aà̀ l’impieté d’vne troupe d’infames
        <lb/>&amp; de ſceleras? Le deſir de conſeruer vn repaire de De
        <lb rend="¬" break="no"/>mons, ie veux dire le Capitole, frt faire autrefois aax
        <lb/> Romains des efforts incroyables pour immolfer à leurs
        <lb/>dininitez nos premiers Anceſtres qui s’eſtimoient deſia
        <lb/>es ſouuerains du premier Empire du monde-&amp; nous
        <lb/>ue <pb n="9"/>
        <lb/>e ſacrlfierons pas à nos iuſtes reſſentimens les profa
        <lb rend="¬" break="no"/>nateurs de nos T emples Sacre2z, du plus Auguſte de nos
        <lb/>Sacremens &amp; de nos plus adorables myſteres?
        <lb/>cCeres i fautaduoduer neceſſairement, pauure Ville,
        <lb/>que tu es engagée dans vn aſſoupiſſement plus profond
        <lb/>que ne fuſt iamais celuy d’Endymiõ̃ ou d’Epimenides,
        <lb/>ſi ces malheurs ne te font point ouurir les yeux pour
        <lb/>diſcermer le vray du faux, &amp; l’obligation de ta fidelité
        <lb/>iointe à celle que la nature a graué́e dans nos cœurs
        <lb/>dvne legitime defence, ios vS ous v
        <lb/>é m.i eeiuno, Sors donc de ce déplorable
        <lb/>tourdiſſement, &amp; de ce ſomme malheureux qui ne
        <lb/>peut te conduire qu’à vne funeſte ruine, ſarge qui dor
        <lb rend="¬" break="no"/>nais g oeurge mortuis. Sors done, peuple malheureux.
        <lb/>de cette fatale Lethargie qui differe bienpeu du ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>meil de la mort, puis qu’elle en eſt vne diſpoſition pro
        <lb rend="¬" break="no"/>chaine. C’eſt ce que i’entreprends; &amp; il ſemble que tes
        <lb/>ennemis meſmes ſoient de complot auec moy, pour
        <lb/>’en faire ſortir; le remede le plus commun &amp; le plus
        <lb/>eficace pour retirervn homme du ſommeil le plus pro
        <lb rend="¬" break="no"/>fond, eſt de luy faire paſſer dans les narines vne eſpaiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſefumée, qui par la raiſon des contraires venant aà diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>qpe les vupeuins qu le ſont enmpuresdu ceruau le
        <lb/>reveillent infailliblement Paris depuis long-tempss’eſt
        <lb/>endormy, comme parle le Prophete, au plus fort de ſes
        <lb/>douleurs, &amp; comme inſenſible à ſa miſere, s’eſt con
        <lb rend="¬" break="no"/>enté de ietter quelque ſoûpirs qui teſmoignent plus ſa
        <lb/>laſcheté que ſon reſſentiment: mais enfin l’on luy don
        <lb rend="¬" break="no"/>ne le Camoulet, l’on porte le fer &amp; le feu dans ſon <pb n="10"/>
        <lb/>16
        <lb/>olſinage , &amp;la fumée ſe dilatant iuſques ſur ſaſurface,
        <lb/>ne doit-il pas s’l luy reſte quelque deſſein de ſe garan
        <lb rend="¬" break="no"/>tir d’vne extreme miſere, employer toutes ſes forces
        <lb/>pour deſtruire ſon aſſoupiſſement, &amp; ſe reſſouuenir de,
        <lb/>ce qu’il eſt? Non pauure peuple, tu ne manques que
        <lb/>de cette connoiſſance &amp; de reflexion ſur le nombre &amp;
        <lb/>la force de tes habitans, &amp; ſur la foibleſſe de tes enne¬.
        <lb/>mis; tu enfermes dans tes murailles vn nombre ſans.
        <lb/>nombre d’hommes capables d’endoſſer le harnois; qua
        <lb rend="¬" break="no"/>rante mil hommes agguerris peuuent ſortir au premiet
        <lb/>coup de tambour ſur cette canaille d’eſtrangers qui na
        <lb/>de generoſiteé, que pour le pillage de tes Prouinces.
        <lb/>Sera-il dit qu’vne poignée de volleurs aura reduit laca
        <lb rend="¬" break="no"/>pitale de l’Eſtat à des conditions, que tant de Bicoques
        <lb/>ont genereuſement refuſées?ſera-il dit que nousſerons
        <lb/>eternellement Badaux, c’eſt à dire l’opprobre de toutes
        <lb/>les nations &amp; le meſpis de toutes les Villes du monde,
        <lb/>qui ne regardent la multitude de nos Citoyens, que
        <lb/>comme vne preuue nuincible de noſtre l’aſcheté ? ſera
        <lb rend="¬" break="no"/>il dit que le ſalut de l France &amp; de nos familles, la con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruation de l’Eſtat &amp; d’vne authorité́ legitime, depen
        <lb rend="¬" break="no"/>dans d’vne dernieie reſolution, doiuent eſtre proſti
        <lb rend="¬" break="no"/>tué́es par noſtre poltronnerie? Sera-il dit que Paris, qui
        <lb/>par vn ſiege regulier ne ſ̧auroit eſtre inueſty, que par
        <lb/>vne armée de cinquante mil hommes, &amp; qui peut eſtre
        <lb/>defendu par dix ou douze mille, ſe rende à la mercy de
        <lb/>huict ou dix mille coquins, pendant qu’il enſerre deux
        <lb/>cens mil hommes dans l’enceinte de ſes murailles?non,
        <lb/> ſinoſtre aſſoupiſſement n’eſt pas mortel, il y a ſujet <pb n="11"/>
        <lb/>11
        <lb/>d’eſperer que nous ferons reſſentir à nos ennemis, que
        <lb/>ſile reſpect de la Majeſté Royale nous a fait ſupporter
        <lb/>iuſques à la Tyrannie de ſes Miniſtres; enfin ſi l’on
        <lb/>veut noſtre ſang nous ne le rendrons qu’auec courage.
        <lb/>Ouurons les yeux ſur l’antiquité́ pour y voir Romedans
        <lb/>ſes commencemens auec vne poignée de Soldats ſe
        <lb/>rendre maiſtreſſe de ſes Prouinces voiſines, &amp; pouſſer
        <lb/>enfin ſes conqueſtes ſur rout ce qui eſt eſclairé du So
        <lb rend="¬" break="no"/>leil; que Corinthe, Cartage &amp; Numance, apres nous
        <lb/>auoir comblé́ de honte par la conſiderarion de leur foi
        <lb rend="¬" break="no"/>bleſſe &amp; de nos forces, du courage de leurs citoyens &amp;
        <lb/>de noſtte laſcheté, ſeruent à nous retirer de noſtre
        <lb/>Lethargie, &amp; de nous exciter à̀ vne genereue defence:
        <lb/>Ces Villes celebres ont autrefois tiré́ de leur rmurailles
        <lb/>des armées qui ont dompté leurs voiſins, porté la ter
        <lb rend="¬" break="no"/>reur par routes les Nations de leur temps: &amp; Paris, qui
        <lb/>parvn ſeul de ſes Faux bourgs égale la plus puiſſante de
        <lb/>ces Villes, n’a pas le cœur de ſe porter genereuſement
        <lb/>pour la deffence de ſes biens, de la vie de ſes Ctoyens
        <lb/>que l’on vient eſgorger iuſques ’à ſes portes, &amp; de ſa li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté́ opprimée par vne puiſſance eſtrangere. Enfin,
        <lb/>que Paris faſſe honte à Paris meſme, que ’Paris qui
        <lb/>n’eſtant que l’ombre de la grandeur qu’il poſſede, a
        <lb/>ſouſtenu le ſiege de quatre-vingts mille Normans, faſſe
        <lb/>honte aà Paris, qui dans reute ſa puiſſance tremble en
        <lb/>toures ſes parties aux approches de quatre ou cinqmil
        <lb rend="¬" break="no"/>le voleurs; que Paris ſouſtenant les ſieges de deux de
        <lb/>ſes plus puiſſans Roys Henry III. &amp; Henry l V.inueſty
        <lb/>ſous le premier de quarante mil hommes &amp; de plus de <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>trente ſous celui-cy, qui fut contraint par deux fois de
        <lb/>leuer le ſiege, comble Patris de confuſion; puiſque plus
        <lb/>fort &amp; plus peuplé ſix fois, qu’il n’eſtoit pendant ce
        <lb/>temps, ſa laſcheté ne luy permet pas de faire vn dernier
        <lb/>effort pour ſoriir de la derniere &amp; de l’extreme miſere
        <lb/>dont il eſt menacé. Eſt ce le courage de tes ennemis
        <lb/>qui t’eſtonne?lls n’en ont point d’autre que celuy qu’ils
        <lb/>tirent de l’excez de ta laſcheté; eſt-ce le deffaut de Chefs
        <lb/>&amp; de Capitaines, les Mars &amp; les Hercules François qui
        <lb/>ſont à ta deuotion, la quantité de res Citoyens qui
        <lb/>ont autrefois porté les armes te doiuent rerirer de cetre
        <lb/>crainte, ioint que nous n’aurons pas pluſtoſt ſignalé́
        <lb/>noſtre caurage dans quelque occaſion remarquable,
        <lb/>qu’ils’en preſentera plus que nous n’enpouuons deſirer.
        <lb/>Sorsdonc de ton ſommeil, &amp; lans t’amuſer à̀ leuer vne.
        <lb/>milice ſtipendiaire qui tireroit le plus clair &amp; le plus net
        <lb/>de ce qui eſt dans tes coffres, &amp; n’eſtant pas inrereſſée
        <lb/>comme nous, ne nous ſeruiroit que mollement, &amp;
        <lb/>peut eſtre ſelon l’intereſt particulier de ceux qui en
        <lb/>prendroient la conduite: ſortons nous meſmes de l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>ceinte de nos murailles, &amp; nous n’aurons pas pluſtoſt
        <lb/>té́moigné le deſir effectif de nous defendre vigoureu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſementcontre ces troupes de volleurs, que ſans atten
        <lb rend="¬" break="no"/>dre l’effet de noſtre reſolution, eſtonnez par le grand
        <lb/>nombre que nous pouuons mettre en campagne, ils
        <lb/>tomberont infailliblement dans la diſette dont ils nous
        <lb/>menace puiſque chaſſez de toutes les Prouinces, ils ſont
        <lb/>auſſibien que nous reduits dans la neceſſité de vaincre
        <lb/>ou de mourir,vnma ſala rvicis uullam ſperare ſalutem, car
        <lb/>e <pb n="13"/>
        <lb/>13.
        <lb/>neee hate point Paris dans la pensée,que ſi tu nete,
        <lb/>artes pour aueun des deux partis, &amp; que ſi tu peus
        <lb/>dameurer neutre ſans te declarer pour le party Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>in, tù pourrois en receuoir quelque traictement
        <lb/>fanorable; o’eſt vne erreur trop groſſiere pour pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoirentrer dans quelque eſprit bien ſensé: les Basrri
        <lb rend="¬" break="no"/>cades de Paris, &amp; la garde des portes pour empeſcher
        <lb/>le ſecond enleuement de ton Monarque, ſont de
        <lb/>afrons trop ſgnaloz pour eſtre iamais oubliez d’vn
        <lb/>halien, &amp; de tous les boute-feux qui l’enuironnent,
        <lb/>manaet aû aaa repoftuas. Ils ont trop beſoin de l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>gant qui eſt dans tes coffres pour te pardonner les
        <lb/>outrepriſes imaginaires contre ler authorité́ Tyran
        <lb rend="¬" break="no"/> uique, &amp; ces ſangſues publiques qui ſe laſſent de ne
        <lb/>plus irer le plus pur de ta ſubſtance, de fourniſſent
        <lb/>aux frais de la guerre que dans l’eſperance que s’ilg
        <lb/>douiennent iamais abſolus, ils te reduiront dans
        <lb/>limpuiſſance de s’oppoſer aux brigandages qu’ilé
        <lb/>aoditent de nouueau. Ces raiſons ſont rrop ap
        <lb rend="¬" break="no"/> payés ſur noſtre malheureuſe experience, &amp; de u
        <lb rend="¬" break="no"/>s les places où ils ſe ſont rendus les maiſtres pour
        <lb/> pouaoir eſtre conteftée, &amp; le blocos dernier en eſt
        <lb/>vne preuue ſi manifeſte, qu’ilfant ou n’anuoir poit,
        <lb/>d’yeux ou bien eſtre entierement intereſsé dans la
        <lb/>balle Mazarine pour les pouuoir repqquer en dou
        <lb rend="¬" break="no"/>ua Que reſte-il donc maintena pour t’excicer à
        <lb/>rne legitime &amp; neceſſaire defence, eſt-e qgue ta
        <lb/>nes pas dans l’exremué de la mſee? ie mirap <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>porte; tous tes paſfages oceupez, tes oampagnes de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolées, ton territoire entierement pillé, &amp; res viuras
        <lb/>quel’on arreſte ouuertement te menacent d’vuepro
        <lb rend="¬" break="no"/>chaine famine qui te doit faire apprehender le con¬.
        <lb/>ble de tous les malheurs, i’entends vae ſeditionin
        <lb rend="¬" break="no"/>teſtine: eft-ce qu’il n’y va pas du ſalut de toute la
        <lb/>Ville, &amp; que tes ennemis ne meditent pas la ruine
        <lb/>de tous tes Concitoyens? tant de plumes plus doces
        <lb/>&amp; mieux diſantes que la mienne te l’ont dû̂ faite
        <lb/> voir, &amp; les trois natures de biens qu’ils pretendent!
        <lb/>d’enuahir n’exceptent comme ie crois perſonne de
        <lb/>l’inrereſt commun, &amp; engagent tous tes Ciroyens
        <lb/>dans la neceſſité deſe ietter ſur la defenfiue, ou bien
        <lb/>’ils veulent perſiſter dans leur engourdiſſement, il
        <lb/>n’eſt que trop euident qu’ils oſpronueront la verié́
        <lb/>de ce verſet du Prophete Roy, dorieras ſomin ſas
        <lb/>&amp; oibilinenermt omei diuitiarun inmaniba ſué, apres
        <lb/>quoy ie ne puis te dire autre choſe ſinon, ſorga ga
        <lb/>dara, eſueille-toy, Ville miſerable, diſſipe ce ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>meil dangereux &amp; mortel qui s’eſt emparé de tous tes
        <lb/>ſens, exarge morta, rerire-toy de la regin de
        <lb/>l’ombre de mort où ta fetardiſe t’a preſque onſeuelie,
        <lb/>oô. &amp;ontinget e hrifta. Et ton oy qu eſt l’oing du
        <lb/>Seigneur te ſera redeuable de la conſeruation de ſon
        <lb/>.
        <lb/>authorité́ legitime, ſitu as aſſez de cœur pour le reti
        <lb rend="¬" break="no"/>rer d’entre les bras de ſes ennemis &amp; des tiens; ce ſera
        <lb/>lors qu’eſftant vny comme chef au plus beau des
        <lb/>membres de ſon Eſtat, il nous rendra l’vnion tan
        <lb/>deſirée de tous les peuples qui ſeule nous peur deſli¬ <pb n="15"/>
        <lb/>i5
        <lb/>ee le ’exce denſtre miſers, &amp;e naous faire tlotm,
        <lb/>paer denos eniemis eſtrangers: mais diſons pluſtoſt
        <lb/>ſelon vne autreverſion, dlaceſcet ibè qu ’illamina¬;
        <lb/> moai
        <lb rend="¬" break="no"/>lit ie briflus, &amp; ton Roy qui comme vn beau Soleil
        <lb/>te mer par ſon abſence dans vne obſcure nuit, &amp; te
        <lb/>endra par les beautez de ſa lumiere vn iour ſans
        <lb/>auages &amp; exempt de toutes les bourraſques qui nous
        <lb/>agitent, &amp; diſſipent par la viuacité de ſes rayons
        <lb/>outes les malignes vapeurs des ſeditions inteſtines,
        <lb/>ileſtablira ſa demeure dans ſon Louure, d’où com
        <lb rend="¬" break="no"/>me de ſon Ciel, il doit donner les influences à tout
        <lb/>ce qui eſt au deſſous de ſa grandeur; &amp; s’il attire des
        <lb/>exhalaiſons propres à̀ faire des foudres, ce ne ſera
        <lb/>que pour les lancer ſur les teſtes criminelles de tes
        <lb/>ennemis, qu’il traictera pour lors comme les ſiens
        <lb/>propres. La nuict quece Soleil cauſe par ſon abſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce eſt de trop longue durée &amp; trop agitée de cempe
        <lb rend="¬" break="no"/>tes pour la paſſer toute dans le ſommeil, exarge, qu
        <lb rend="¬" break="no"/>re obdor. Leue-toy donc &amp; prends courage, ſaue
        <lb/>la tache de ta laſchete, &amp; gueris cette inſenſibilité
        <lb/>honteuſe qui te reduit aux abois dans vn fleuue de
        <lb/>ang, non pas tiré des veines d’vn nombre d’inno
        <lb rend="¬" break="no"/>cens, mais bien de ces imfames ſcelerats qui ſont
        <lb/>encore enſanglantez de celuy de tes Conciroyens, &amp;
        <lb/>de tant de miſerables innocens maſſacrez pour ta
        <lb/>querelle, &amp; ſonge enfin qu’il te ſera beaucoup plus
        <lb/>doux &amp; infiniment plus glorieux de perir les armesà
        <lb/>la main pour l’intereſt veritable de ton Souuerain &amp; <pb n="16"/>
        <lb/>16
        <lb/>de l’Aat, pbute la ebaſsruation de es biens b lss
        <lb/>propre vie, que de mourir mille fois dans vae l
        <lb rend="¬" break="no"/>ſupportable langueur causeo par les rigueurs que
        <lb/>. l’on te prepare.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
