<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau698_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Chronologie des reines malheureuses par l’insolence de
          leurs favoris, dédiée à la reine régente, pour lui servir d’exemple et de miroir.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=uaacpefoVKgC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Chronologie des reines malheureuses par l’insolence de leurs
            favoris, dédiée à la reine régente, pour lui servir d’exemple et de miroir.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000063027789" xml:id="IL_MorlotClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Morlot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312096</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">698. Chronologie des reines malheureuses par l’insolence de leurs
          favoris, dédiée à la reine régente, pour lui servir d’exemple et de miroir. Paris, Claude
          Morlot, 1649, 8 pages. Je ne sais si c’est plus insolent que ridicule ; et cela
          s'imprimait ÿ" ; avec la permission du parlement! d… % VJ</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>CHRONOLOGIE
        <lb/>DES RENES
        <lb/>MALHEVREVSES
        <lb/>oeole e l ſ e esſlee eei
        <lb/>s
        <lb/>Chez CL1
        <lb/>o uoit oenu
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/> a¬¬¬¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Vuyeeé&amp;:epete’
        <lb/>
        <lb/>CHRONOLOGIE
        <lb/>T Q
        <lb/>DE8 REYNES
        <lb/> 4
        <lb/>MALHEVREVSES, PAR L’INSOLENCE
        <lb/>de leurs Fauoris.
        <lb/>Dediee à la RQeyne Regente, pour luy ſeruir d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>cemple &amp; de miroir.
        <lb/>I le temps donne la regle &amp; la meſure des ſie
        <lb rend="¬" break="no"/>Qcles, les ſiecles neantmoins ne donnentpoint
        <lb/>le terme de la grandeur des plus eſleuées puiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces de la terre, vn ſeul eſt coupable de reafermer
        <lb/>la vie, &amp; la mort, la joye &amp; la triſteſſe, la gloire, &amp;
        <lb/>l’honneur; &amp; en vn mot le bon-heur, &amp; les miſeres
        <lb/>des Dieux &amp; des Deeſſes du monde, mon deſſein
        <lb/>n’eſt point de parler au deſaduantage du ſexe le
        <lb/>plus Auguſte, &amp; le plus adorable qui ſoit dans
        <lb/>l’Vniuers. Ie me contante de faire vne memoire à
        <lb/>la Reine Regente des plus heureuſes Reines de
        <lb/>l’Orient &amp; de l’Occident qui ſont mortes miſera
        <lb rend="¬" break="no"/>blement en exil, enſeruitude, &amp; en l’eſclauage
        <lb/>par lep ernicieux conſeil de certains hommes
        <lb/>dõt elles eſtoient idolatres, l’eſprit des flateurs eſt
        <lb/>ſeblable à vne girouette quiſe tourn touſioury
        <lb/>A ii <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>du eoſté du vent: Et plutarque dit qu’ils n’agifſene
        <lb/>point auſſi de leur propre mouuement, mais ils
        <lb/>ſuiuent touſiours celuy d’vn autre; L’exercice des
        <lb/>Roix &amp; des Princeſſes à qui l’intereſt les attache
        <lb/>deuient leur inclination. Si ceux-cy n’ont point
        <lb/>de paſſion pour la Vertu, les autres l’abhorrent; &amp;
        <lb/>ſi les perſonnes qu’ils ſerueut ſont lafches &amp; vo
        <lb rend="¬" break="no"/>luptueuſes, on les treuue touſiours preſtes de cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronner le vice en quelque oſtat qu’on le puiſſe
        <lb/>prendre, ils font leur diuertiſſement d’embrocher
        <lb/>des mouches auec Domitian, de prendre des
        <lb/>poiſſons auec Arſacides Roy des Narriens, &amp; des
        <lb/>taupes auec Artabane Roy d’Hircanie, d’enfler
        <lb/>des grenoüilles auec Biante Roy des Lydiens, &amp;
        <lb/> de faire des lampes auec Eropens Prince de Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>cedoine, ils deuiennent cochers auec Neron, ils
        <lb/>eſtr-illene dee cheuaux auec Atias Roy de Tartare,
        <lb/>contrefont le cochon auec Parmenio, ils couldrõt
        <lb/>chez Briſeis, &amp; fileront chez Dejanire, ſi la com
        <lb rend="¬" break="no"/>plaiſance eſtoit le plus grand crime des fauoris, &amp;
        <lb/>des Miniſtres d Eſtat, il en ſeroit pour le moins le
        <lb/>plus execuſable; mais leur laſcheté́ va bien plus
        <lb/>auant, &amp; leur humeur eſt bien plus encore à crain
        <lb rend="¬" break="no"/>dre que leur entretien, ils nous adorent dans no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre bonne fortune, parce que ils ſç̧auent qu’ils en
        <lb/>profitent, &amp; nous abandonnent dans la mauuaiſe,
        <lb/>quoy qu’ils ſç̧achent qu’autrefois on eſtime le na
        <lb rend="¬" break="no"/>turel <pb n="5"/>
        <lb/>7
        <lb rend="¬" break="no"/> 5
        <lb/>rel &amp; la recognoiſfance des chiens de Iob qi
        <lb/>leſchoient au moins ſes playesqu’ils ne pouuoient
        <lb/>pas guerrir, ils s’imagineroient eſtre plus beſtes
        <lb/>qu’eux, s’ils s’efforçoient de ſoulager la miſere de
        <lb/>celuy dont ils ont recei le bon-heur auparauant,
        <lb/>&amp;ne ſçurojent pas comprendte qu’il y ait plus de
        <lb/>gloire à conſiderer les malheureux, qu’à̀ s’en eloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gner, il ſemble qu’ils ſont deſcendus deces peu
        <lb/>ples qui adorent le Soleil quan ilſe leude &amp; qui
        <lb/>luytlrent des fleſches quanadil ſe couiche, ou que
        <lb/>comme les Aleyons, ils ne parroiſſent que dans
        <lb/>la bonniace:En effe, ce ne ſont que deas lrondelles
        <lb/>qui ne cherchent que le Printamps; &amp; comme les
        <lb/>oyſeaux de prpye, ces ames trop diſſimulées ſui.
        <lb/>uent la eurée, &amp; non pas l’honme; Mais il faut
        <lb/>maintenant de ſcendre de leur naturel à leur inſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lence, qui les porte à v ſi hault point d’ambition,
        <lb/>queds petits moucherons ils veulent deueir des
        <lb/>Aigles, &amp; des ſeruiteuts qu ils eſtoiene, ls ſeren
        <lb rend="¬" break="no"/>dent naiſtres abſoluts, &amp; ne ſe ſoucient point
        <lb/>de ruiner &amp; d’auancer la mort des perſonnes qui
        <lb/>font la cauſs de- leur fortune &amp; prce que le foxe
        <lb/>eſt plus fragille, auſſieſt-il plus facille à eſtreé de
        <lb rend="¬" break="no"/>eu par cs demons familiers; que non pas les.
        <lb/>hommes. L’hiſtoire nous apprend que tant d’il
        <lb rend="¬" break="no"/>luſtres Reines, &amp; tant de grandes Princeſſesſont
        <lb/>deuoues les vißimes d bopprobre&amp; dos mal
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>heurs dont leurs fauoris en ont eſté les cauſes prin
        <lb rend="¬" break="no"/>cipales, leanne Reine d’Eſpagne, &amp; mere des Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pereurs Charles-Quint &amp; Ferdinand eſt morteen
        <lb/>priſon pour auoir eu vn fauoris, &amp; pour auoir fait
        <lb/>raſer la teſle de la fauorite du Roy Philippe ſon
        <lb/>mary, Harmonie fils de Gelon Roy de Syraceuſ,
        <lb/>eeree
        <lb/>Lucreſſe, Porcie, ont perdu la vie par l’enuie &amp; ef
        <lb rend="¬" break="no"/>frenë deſir de leur fauoris.
        <lb/>Ainſi Sejanie Verine Sulpice, Euſebie Rubellia,
        <lb/>Oſozie Mallonnie, Blanche Rubea, Androchie&amp;
        <lb/>finy endiuarſes façons malheureuſement le cours
        <lb/>d leurvie Pluſieurs autres grandes Princeſſes &amp;
        <lb/>Dæmes ont experimente des grandes calamitez à
        <lb/>cauſe de leur inſolens fauoris. La ſage Agripine a
        <lb/>eſté contrainte de ſe faire mourir elle-meſme;O
        <lb rend="¬" break="no"/>lympias meed’Alexandre, Barſanes &amp; Roxane
        <lb/>ont eſteé eſgorgées. Vne fille de Reneé Due d Lor
        <lb rend="¬" break="no"/>raine, &amp; femme d’vn Roy d’Angleterre, apres
        <lb/>auoir eſteé bannie du Royaume, veſcut ſeulement
        <lb/>d’aumoſnes. La femme d’vn Chancelier de Bfe
        <lb rend="¬" break="no"/>tagne mandia ſa vie honteuſement: Et la malheu
        <lb rend="¬" break="no"/>ebſe fHecube mere de Priamj apres la victoire des
        <lb/>Grees fut’containte d’acheuer ces iours dans la
        <lb/>ſéruiude. La femme de Bajazerh ſeruit de diuer
        <lb rend="¬" break="no"/>tſſomeht toute larmée de Tarmerlam: Et Anne
        <lb/>deBolniReined’Angſeterre euſt la teſte tran¬ <pb n="7"/>
        <lb/>chée: Ie crois que i’ay rapporté aſſez d’exemples
        <lb/>pour vous faire voir grande Reine, que les plus
        <lb/>grands deſplaiſirs, &amp; les plus ſiniſtres malheurs
        <lb/>que les plus grandes Princeſſes ſouffrent, ſont fo
        <lb rend="¬" break="no"/>-maentez par leurs fauoris;Ce qui doit obligerV.M.
        <lb/>-d’é́loigner non ſeulement de la Cour le ardinal
        <lb/>Mazarin, mais encore le chaſſer hors de la France.
        <lb/>Ainſi voſtre peuple conſtant &amp; ſatisfaict, dreſſera
        <lb/>mille vœux pour vô̂tre proſperté; vos iours
        <lb/>ſeront tiſſus de ioye &amp; de lieſſe, la France repren
        <lb rend="¬" break="no"/>dra ſa premiere vigueur, voſtre Auguſte Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſa premiere ſpendeur, voſtre cher Peuple,
        <lb/>ſon ancien courage, &amp; Paris ſa premiere liberté;
        <lb/>voſtre aage, Royale Amazone, qui eſt dans ſa
        <lb/>plus grande conſiſtance, &amp; qui doit meſme ſelon
        <lb/>l’harmonie de vos humeurs limiter pluſieurs ſie
        <lb rend="¬" break="no"/>cles, vous oblige à chaſſer bien loin de vous cét
        <lb/>auorton, qui vous empeſche de produire des
        <lb/>fruicts dignes d’vne Mere de Roy, tous les iours
        <lb/>de voſtre vie ſeront autant de Feſtes ſolemnelles
        <lb/>pour la France, vous ſerez rauie de voir Arcadius
        <lb/>&amp; Honorius reſſuſcitez en la perſonne du Roy, &amp;
        <lb/>de Monſeigneur ſon frere, &amp; ie crois que dans
        <lb/>cette conjonâture voſftre Majeſté ſe doit ſeruir de
        <lb/>l’enſeignement de Charle-quint voſtre Ayeul, qui
        <lb/>dit que pour les vers d’vne mouche il ne faut pas <pb n="8"/>
        <lb/>refuſer ls gibier, ce grand Epereur vousavouu
        <lb/>apprendre que pour les viles paſſions d’vn de vos
        <lb/>domeſdiques, rel qu’eſt lules dnran, vous ne
        <lb/>deuez pas delaiſſer la France, qui eſt le plusfriand
        <lb/>morceau de tout l’Vniuers, que vous deuez prefa
        <lb rend="¬" break="no"/>rervoſtre tranquilliteé à ſon deſir, &amp; le repos de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre peuple à voſtre contentement.
        <lb/>FIN.
        <lb/> ſ v
        <lb/>2. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
