<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3114_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La relation de ce qui s'est passé à la cour en la
          réception de messieurs les députés du Parlement de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=8pwVi9JKMM4C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Relation (la) de ce qui s'est passé à la cour en la réception de
            messieurs les députés du Parlement de Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 310786</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="BM_Lyon">Autre(s) variante(s) du titre : La relation de ce qui s'est passé à la
          Cour. En la réception de messieurs les députés du Parlement de Paris. Recueil factice.</p>
        <p source="Moreau">31 14. Relation (la) de ce qui s'est passé à la cour en la réception de
          messieurs les députés du Parlement de Paris. Paris, 1652, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">Parlement de Paris</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_89" source="Moreau">
          <p>Le roi déclare aux députés du parlement qu’il consent à éloigner le cardinal
            Mazarin</p>
          <date when="1652-07-11">1652-07-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-26" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>DE CE QVI CEST PASSE
        <lb/>A LA COVR.
        <lb/>EN LA RECEPTION DE
        <lb/>Meſieurs les Deputez du Parlement de Paris.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA RELATION DECE QVI S’EST
        <lb/>paſſé la Cour, en la Receprion des Peputez du Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lemen de Paris.
        <lb/>CELVY qui a dit que les Loix eſtoient
        <lb/>ſemblables aux toiles d’Aragńes qui
        <lb/> n’arreſtent que les petites Mouches, au
        <lb/> lieu que les frelons paſſent hardiment
        <lb/> tout au trauers; n’a rien proſereé qui ne
        <lb/>ſoit veritable. Et celuy encore qui a dit
        <lb/>que les Loix les plus mauuaiſes eſtant obſeruées ſeruent
        <lb/>plus à l’Eſtat, que les meilleurs qui ne s’obſeruent
        <lb/>point du tout; nous monſtre la pitoyable condition
        <lb/>des Peuples &amp; des Royaumes, où la force preuault ſur
        <lb/>la luſtice; &amp; où les Loix ſont opprimées par les armes.
        <lb/>lLe raictement des Deputez du plus Auguſte Parlement
        <lb/>de la terre, fait voir en quel eſtime on tient la Iuſtice,
        <lb/>&amp; ſi l’on doit eſperer qu’on gaine par les reſpects &amp;
        <lb/>par la ſubmiſſion ce que l’equite deuroit emporter ſur
        <lb/>l’niuſtice. Il5’eſt veu des Pinces tellement portés à
        <lb/>la ſatis faction des Peuples qu’ils leur ont ſacnfié iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à leurs amours. Titus que l’Hiſtorien appelle les
        <lb rend="¬" break="no"/>amours infortunées du l’enpe Romain; Brcues &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>lauſtos, Populj Romanj, Amores Bruſtant pour Sopho
        <lb rend="¬" break="no"/>he ne la voulut point eſpouſer, craignant que Rome <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>n’auroit pas agreé l’aliance de l’heritier de l’Empire a
        <lb rend="¬" break="no"/>uec vne Princeſe Eſtrangere. ous pouuons iey ſans
        <lb/>crainte de bleſſer le reſpect que nous deuons à neſtrie
        <lb/>Ieune Monarque nous plaindre de ſa froideur enuers
        <lb/>nous. Le deſplaſir que nous auons qu’vn ſtranger Fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uory ſoit l’objet de les inclinations à̀ noſtre d eſaduanta
        <lb rend="¬" break="no"/>ge eil ſi fort qu’il change nos ouſpirs en murmure, &amp;
        <lb/>nous ſouhaiterions que nos ſanglots &amp; nos gemiſſemens
        <lb/>peuſſent paruenir iuſqu’à ſon Throſne. Peut eſtre que
        <lb/>l’amour eſtant noſtre aduocat auroit aſſés de force pour
        <lb/>perſuader &amp; que les qu’erclles n’auroient ſeruy qu’à
        <lb/>rallumer les feux, &amp; rendre noſtre vnion plus parfaite
        <lb/>ſelon cette matime du Poëte. manrium ira amoris
        <lb/>redintgraio eſt.
        <lb/>Mais ce qu nous jetre dans le deſeſpoir, eſt que no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Riual a rendu ſuſpect iuſque à noſtre auour, &amp; ſes
        <lb/>ruſes ayant preualu ſur la ſincerité de nos affections,
        <lb/>nous priuent de l’accés que les plus criminels pourroient
        <lb/>eſperer. Les Deputez du Parlement ayant ordre de la
        <lb/>Cour d’aller remercier ſa Majeſté des nouuelles aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rances portées par ſa Lettre de Cachet, meſme pour ex
        <lb rend="¬" break="no"/>cecuter l’Arreſt du ;. Decembre de l’Année paſſés, par
        <lb/>lequel noſtre Riual le Cardinal Mazarin &amp; ſes adherans,
        <lb/>eſtoient declarez Criminels &amp; Perturbareurs du repos
        <lb/>Publie, s’eſtant rendus auec beaucoup d’incomoditez
        <lb/>à la Cour n’ont receu que des outrages des Offieiers &amp;
        <lb/>des Soldats dont l’inſolenee a eſté ſi extréme que de
        <lb/>traitter ces Paranymphes de Paix, Ces grands Preſtres
        <lb/>de <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>de Themis, ſes Mediateurs entre le Roy &amp; le Peuple
        <lb/>Franç̧ois, de rebelles &amp; qu’il falloit les punir d’vn ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>plice que i’aurois honte de coucher meſme par eſcript
        <lb/>ſur ce papier. Ces paroles qui auroient fermé la bouche
        <lb/>aur plus hardis ne firent aucune impreſſion ſur l’eſprit de
        <lb/>nos ſenateurs, leur courage n’euſt pas moins paru que
        <lb/>leur Eloquence, s’ils euſſent peu obtenir quelque audi
        <lb rend="¬" break="no"/>ence de Sa Maieſteé. Mais ayant meſme dedaigné́ leurs
        <lb/>ſoubmiſſions auant qu’ils euſſent ouuert la bouche pour
        <lb/>parler. Le Roy leur dit vous voila, ie ſç̧ay ce que vous
        <lb/>me voulé́s. Mon Couſin Cardinal, reuiendra auec dix
        <lb/>mille hommes pour chaſtier les rebelles, &amp; vous ſi vous
        <lb/>eneſtes du nombre, &amp; apres ces paroles, ſe retira conm
        <lb rend="¬" break="no"/>mevneſclair, laiſſant ces llluſtres Senateurs tous inter
        <lb rend="¬" break="no"/>dits. Quelque peu de temps apres, il leur fut dit de ſe
        <lb/>reirer, &amp; ſans auoir receu autre ſatis-faction que celle
        <lb/>qe leur vertu &amp; leur integrite leur pouuoit fournir, ſont
        <lb/>enfin reuenus auec bcaucoup de fatigue à meſme auec
        <lb/>quelque danger.
        <lb/>le laiſſe à penſer a cenux qui l’iront cét accüeilletrai
        <lb rend="¬" break="no"/>emen qu’on faitoit à la Cour, de ceux qu ſe ſont de
        <lb rend="¬" break="no"/>clarez contre ce Cardinal, puis qu’on refuſe deſcoutcr
        <lb/>luſtice &amp; que ceuxr qui ne peuuent eſtre outragé ſans
        <lb/>iole5 le droict de qui ne s’y trouuentpas en ſeureté.
        <lb/>Peuple Frahçois, c’eſt à toy de ſoner à maintenir
        <lb/>ceux qui portent la parole pour toy à ton Souuerain, &amp;
        <lb/>d’erterminer ce Riual qui te rait iniuſtement les af
        <lb rend="¬" break="no"/>ſetions que tu as droit d’exiger de ton Monarque; Tu
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>luy dois obeyſſanee, &amp; ie te doit vne paternelle ou eon
        <lb rend="¬" break="no"/>jugale affection, ce lont des deuoirs recipruques qui
        <lb/>doiuent entretenir l’amitié la plus par faitte qui loit dans
        <lb/>la ſocieté ciuile. Ceux qui mettent mial les Roys aueec
        <lb/>auec leurs Peuples doiuent eſtre en excecution à tout
        <lb/>le monde: &amp; tant s’en faut que les Souuerains doiuent
        <lb/>ſuiure leurs Conſeils violents, qu’au contraire il doit eſtre
        <lb/>perſuadé qu il ne peut auoir vn Empire ablolu ſur ſes
        <lb/>Peuples que par la douceur.
        <lb/>LHiſtoire Sacrée qui deuroit ſeruir de Polirique à
        <lb/>ceux qui Gouuernent l’Eſtat, auſſi bien quelle ſer de Rei
        <lb rend="¬" break="no"/>gle de Foy à ceux qui ont la conduite des ames, nous
        <lb/>fait voir les manquements de ces leunes Hommes qu
        <lb/>conſellerent à Roboant de traitter lſraël auec plus de
        <lb/>ſeuerité que ſon ’ere,
        <lb/>Les Roys eſtant l’Image de la Diuinité ne doiuent
        <lb/>faire que du bien aux hommes, auſſi le plus ſage ds Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pereurs diſoit vn iour à ſes as qu’il auot perdu ſa
        <lb/>iournće parce qu’il n’auoit rien donne ce iour-la.
        <lb/>Or comme Dieu n’a point trouueé de moyenplus pres
        <lb/>pour releuer ſa gloire qu’en s’abaiſſant iuſqu’a nous.
        <lb/>Auſſi les Roys ne trouueront iamais des moyens plus
        <lb/>propres pour releuer leſclat de leur Couronnes qu’en ſe
        <lb/>monſtrant portez pour les miſeres des Peuples. Ce fut
        <lb/>vne bel’e paroles où pluſtoſt vn Conſeil digne d’eſtre
        <lb/>eſcnpt en lettre d’Or dans les memaires de l’hyſtoires
        <lb/>qu’vn cerrain deputé donné à vn Roy ſagiſſanrt de ceder
        <lb/>qelque droit qui mettroit en trouble tout le Royaume. <pb n="7"/>
        <lb/>1.
        <lb/>
        <lb/>Sire diſoit ce prued’homme, donnés ee droit à voſtre
        <lb/>Peuple &amp; vous gaignerés plus ſur luy que ſi vous aeque
        <lb rend="¬" break="no"/>riez vne Vſtoire. Nous aymerions mieux mille foix
        <lb rend="¬" break="no"/>mourir que d’auoir la ſeule penſée de choquer l’auth
        <lb rend="¬" break="no"/>rité Royalie, mais nous ne pouuons point louffrir qu’vn
        <lb/>Eſtranger dſſippe les biens du Royaume &amp; qu il vous
        <lb/>piue des afections de noſtre Monarque, que nous cſti
        <lb rend="¬" break="no"/>nons l ſource de noſtre bon heur, &amp; le comblé de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre felicité́,
        <lb/>Vn Roy genereux ne craindra iamais que la clemence
        <lb/>rende ſon Sceptre plus foible, &amp; le ſage apprehendera
        <lb/>plutoſt que la rigueur ne le rompe. Pour nous qui n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uons que des ſentmens de reſect &amp; d’amur pour le
        <lb/>Prin ce, nous tournerons noſtre hayne contre cely qui
        <lb/>oblede ſa Sacrée perſonne, lequel eſt enrré́ auec main
        <lb/>forre pour nous faire la guerre &amp; qui nous menace d’vne
        <lb/>eutiere ruine.
        <lb/>Outre que la deffence eſt touſiours permiſe, la guerre
        <lb/>que nous declarons au Cardinal Mazarin, eſt pieuſe &amp;
        <lb/>tnt s’en faut qu’elle doiue choquer Noſtre Souuerain,
        <lb/>ben qu’il ſoit le protecteur de celuy que nous combat
        <lb rend="¬" break="no"/>tons, qu’au contraire, s’agſſant icy de la poſſeſſion de
        <lb/>ſon affe tion Royale, laquelle nous diſpurons à ceét
        <lb/>ELtraner. Sa Maieſté bien loin de nous eſtimer rebelles
        <lb/>tdra cette querelle comme res aduantageuſe pour
        <lb/>uy, quand meſme elle auroit deſſein de ne ſe point de
        <lb rend="¬" break="no"/>Clarer pour nous.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
