<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3170_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation fidèle de ce qui s'est passé de plus remarquable
          au Parlement depuis 10 février 1649 jusquesà la fin du mois, envoyée aux
          provinces.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=YPyqFfNeIzIC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Relation fidèle de ce qui s'est passé de plus remarquable au
            Parlement depuis 10 février 1649 jusquesà la fin du mois, envoyée aux provinces.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000123698534" xml:id="IL_ImprimerieRoyale.xml">
            <orgName>Imprimeurs et libraires ordinaires du roi</orgName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 318026</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="BM_Lyon">Mention de priv. Moreau 3170</p>
        <p source="Moreau">3170. Relation fidèle de ce qui s'est passé de plus re- (f F. 2/(53)
          marquable au Parlement depuis le 10 février 1649 jusques à la fin du mois , envoyée aux
          provinces. Paris, par les imprimeurs et libraires ordinaires du roi, 1649,yJ-fpages. 10
          Suite de la pièce intitulée : Relation de ce qui t'est passé à Paris depuis l'enlèvement
          du roi, etc. Elle a été publiée aussi d'ordre du Parlement. , s .ç. (çq) Il y en a une
          édition de Rouen chez David du Petitval et Jean ^ / Viret, 1649, 12 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">Parlement de Paris</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-27" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>FIDELE
        <lb/>DE CE QVI SEST PASSE’ DE PLVS
        <lb/>remarquable au Parlement,
        <lb/>Depuis le 10. Feburier 1649. iuſques à la fin
        <lb/>dus mois.
        <lb/>Enuoyeée aux Prouinces. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Par les Imprimeurs &amp; Libraires ordinaires
        <lb/>du Roy.
        <lb/>M. DC. X LIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Priuilege de ſa Majefté́.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE Parlement de Paris deirant entretenir vne par faite vnion
        <lb/> &amp; correſpondance auec Me ſſieurs du Parlement de Nor.
        <lb/> uan die, &amp; celuy de Prouence, eſtablic &amp; confirmée par les
        <lb/>Aels de ladte Cour des s. lanuier.5 &amp; 19 Febu iet deiiers,
        <lb/> eſtimé́ qu’il ne ſe deuoit rien paſler en publie, ny traitcr aucone
        <lb/>dehiberation importante dans la Compagie ſans en donner aduis à
        <lb/>ſes Depute, afin de conſeruer cete reciproque intelligence entre
        <lb/>des Compagoies é́galement intereſſé́es au bien de l’Eſtat, &amp; à la
        <lb/>Sranqillit eé publique.
        <lb/>Comme le Cardinal Mazarin a veu que les affections du Peuple
        <lb/>eſto:ent entierement re uinies pour la defenſe de la Viile de Paris,
        <lb/> outes ſouſmiſes aux ordres du Parlement, il a cren que le mcilleut
        <lb/>moyen d’affſoibiir cette conduite, eſtoit d’en oſter l’intelligence en
        <lb/>iettant les ſemences de la diuiſion: le Cheualier de la Valette fut
        <lb/>choiſi comme le plus fidele emiſſaire du Cardinal, pour inſinucr cet
        <lb rend="¬" break="no"/>e meſ-nrelligencs dans les eſprits capables de ſe laiſſer
        ſurprendre
        <lb rend="¬" break="no"/>à ces fauſſes perſuaſions, &amp; diſpetſer eu public des Placarts
        impr
        <lb rend="¬" break="no"/> mez eapables d’eciter vne ſedition, &amp; ſouleuer les Peuples
        contre
        <lb/>l’aathorité legitime du Parlement. Le Cheualier de la Valete fue
        <lb/>ſurpris par les Bourgeois, iettant ces Placarts dans les ruës, le leu
        <lb rend="¬" break="no"/>dy. . de ce mois, à vnze heures de naict, &amp; mené priſonnier à
        la
        <lb/>Conciergerle du Palais. Le Parlement a deputé́ des Commſſaire
        <lb/>pour l’interroget, &amp; vaquer à l’inſtrutioni de ſon procz, en la.
        <lb/>quelle on a iugé à propos de ue rien precipiter, à cauſe des compli
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, que l’on ne peut deſeouurir qu’auee vn peu de tenmps.
        <lb/>Toute la ſuire de l’affaire fait aſſez cognoiſtre que le Cardinal
        <lb/>Mazarin eſt l’autheur de cette ſupercherie, digne d’vn eſprit attifi
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux come le ſien: Mais ſa conuiction a paru toute entiere par
        <lb rend="¬" break="no"/>vne Ltre de Caches enuoy é́e de S. Germain, laquelle faiſant ad¬
        <lb rend="¬" break="no"/>uoiier a Roy les pratiques &amp; menées du Cheualier de la Valette,
        <lb rend="¬" break="no"/>iuſtifie clairement que c’eſt luy uie a donné les oidtes, ayant e
        <lb rend="¬" break="no"/>cor le Seau à ſa deuotion, &amp; les Seeretaires d’Eſtat dans ſa
        depen
        <lb rend="¬" break="no"/>dance.
        <lb rend="¬" break="no"/>Le Vendredy matin ia. de ce nmois, le Capitaine noi comman
        <lb rend="¬" break="no"/>doit à la Porte S. Honoré́, vint donnet aduis au Parlement qu’il
        <lb/>y àAaoit vn Heraalt à la barriere, reueſtu de ſa cotte.d’arraecs, aſfiſté
        <lb/>de deux Tropettes, lequel demandoit à parler au Pat le ment &amp; à
        <lb/>la Ville.
        <lb/>Moaſianr le Priee de Couty fut eonuie, &amp; Meſſieur les Gene
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ A ij <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>raux aduertis d’aſiſter à ladahberation d’vne affaire ſiimportante,
        <lb/>dont la reſolution fut, que le Parlement n’eſtant ny Sounerain, ny
        <lb/>ennemy, ne pouuoit receuoi le Heraule, auec ce temperament, que
        <lb/>les Cens du Roy iroient à la barriere, luy dire, Que dans le reſpet
        <lb/>que la Compagnie doit au Roy, elle n’auoit pas isgé à propos de
        <lb/>lentendre, dont ils auoient ordre d’aller à S: Germain dire les m
        <lb rend="¬" break="no"/>tif; à la Reyne, &amp; luy expliquer plus parciculierement les
        raiſons
        <lb/> de cette con luite.
        <lb/>L’on peut dire ſans erageration, que cette deliberaion apaſſé
        <lb/>pour la plus iudicieuſe qui ayt eſté faite depuis vn long-temps dans
        <lb/>l Compagnie, &amp; qu’elle a eſte receué ause applaudiſſement d tous
        <lb/>le monde, &amp; a merité meſme l’approbation de nos ennemis.
        <lb/>Les Gens du Roy eſtant rentrez dans la V ilie, le Herault demands
        <lb/>à par ler à Monſieur le Prince de Conty: ll comrmanda à celuy qui
        <lb/>luy en po:ta l’aduis, de dire au Heraule, qu’il n’auoit point de reſpon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſc ̀ l ay faire aptes ce qui luy auoit eſté dit de la part du
        Parlement,
        <lb/>qu’eſtant vny d’eſprit &amp; d’intereſt a cette Compagnie, il ne pouuoit
        <lb/>auoit d’autre reſolution que celle qui y auoit eſté priſe le matin,
        <lb/>ay ant a ſſité́ à la deliberation.
        <lb/>Le Heraulté n’eſtant pas ſatisfait de cette reſponſe, demanda à
        <lb/>parler à la Ville, le Capitaine ſ’acquitta fide lement de cette troiſié
        <lb rend="¬" break="no"/>me ambaſſade. Le Preuoſt des Marchands aſſembla le Conſeil de
        <lb/>Vlle, où il fut reſolu de ne le point receuoir: mais la maniere de lry
        <lb/>faire reſponſe eut quelque ſorte de ciuilité, laquelle en apparenee
        <lb/>Conrenta le Heraulr. On depura deux Eſcheuins, ponr luy teſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gner le deſplaiſir qu’elle auoit de ne pouuoir receuoi les ordres d
        <lb/>Roy, dont elle irot frte ſes ttes-humbles eaeu ſes à leurs Majeſtez,
        <lb/>ſi la Rey ne l’auoit agreable, &amp; les aſſourer de la continuation de ſes
        <lb/>reſpe ts &amp; de ſes obeiſances.
        <lb/>Les Gens du Roy partirent le Merecredy des Cendres ponur ſe
        <lb/>rendte à S. Germain, où ils expliquerent à la Reyne en peu de paro
        <lb rend="¬" break="no"/>les, Que le refus du Par lement d’entendre le Herault, eſtoit vn
        efſet
        <lb rend="¬" break="no"/>de ſon reſpect &amp; de ſa ſouſmſſion, Que la aogociation auec vn
        He
        <lb rend="¬" break="no"/>rault, eſtoit incompatible auec la quanté de tres-humbles Offieers
        <lb/>&amp;e Subjets, Que la Compagnie n’auoir pas cette penſée, que le mal
        <lb rend="¬" break="no"/>beur qui l’auoit eſloigné́ de la veuë de ſon Prince, l’euſt eſſené
        en vn
        <lb/>moment à vne puiſſance ſouueraine au deſſus de ſa condition, Q’eli
        <lb/>le conſeruoit toûjours tes meſmes reſpects pour ſon Souuerain,
        <lb/> dont ls ſupplioient leurs Ma5eſtez de prendre de nounelles oſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rances par leursbouches, &amp; receuoir les proteſtatioas de ſoa
        inuio
        <lb/>lable fidelité.
        <lb/> La Reyne ayant commandeé à Monſieur le Chancelier de faire
        <lb/>etendre la volonté, leurt dit qu’elle auoit a greable les teſmoignges <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>de ſoubfmiſion &amp; de reſpede la Compagnie, qu’elle ſouhaitoit en
        <lb/>voir des efets pour en confirner les aſſenrances, &amp; que la Reyne outre
        <lb/>a bonté naturelle auoit routes les diſpoſitions à la douceur;, qu’ils pou
        <lb rend="¬" break="no"/>oient donner des aſſeurances pibliques &amp; particulieres, qu’il
        ne ſeroit
        <lb/>fair aucun maunais trairement ny au general ny aux particuliers, ſoit àd
        <lb/>leurs biens, à leurs chiarges ou à leur honneur &amp; à leur vie, ſans cn exce
        <lb rend="¬" break="no"/>ptert aucun.
        <lb/> Cette re lation ſeroit impatfaitre ſi nous obmettions à vous faire part de
        <lb/>ee qui s’eſt paſſé au Parlerment le Vendredy dix-ncufuieſme dece meis.
        <lb/>Monſieur le Prince de Conty à dit à la Compagnie que le iour prece
        <lb rend="¬" break="no"/>dent vn Genſlhomme de l’Archiduc Leopold l’eſtoit venu trouner
        <lb/>pour luy dire qu’il auoir ordre de rendre vne Lertre au Parlement de la
        <lb/>part de ſon Maſtre, &amp; de luy offrir de le rendre arbitre de la Pais
        <lb/>d’entre les deux Couronnes; que l’Archiduc Leopold ayant eſté re
        <lb rend="¬" break="no"/>cherché́ depuis vn mois par le Cardinal Mazarin, pour conclure la
        paix
        <lb rend="¬" break="no"/>d’Eſpagne à des condi ons tres-aduantageuſes, luy ayant offert d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>bandonner le fruict de nos conqueſtes, pourueu que le Roy d’Eſpagne
        <lb/>enuoya ſes troupes pour chaſtier le Par lement &amp; la ville de Paris, il n’a.
        <lb/>uoit pas voulu acceper ces conditions, eſtimant qu’il ne pouuoir traiter
        <lb/>vne paix, ny ſeure ny honeſte aucec vn Miniſtre condanné comme enne
        <lb rend="¬" break="no"/>my de l’Eſtat Perturbateur du repos public, que le Gentilhomme
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit à la porte du Par lement, demandoit à expoſer ſa creance
        &amp; preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ter la Lettre. L’affaire miſe en deliberation apres auoir mandé les
        Gens
        <lb/>du Roy &amp; donné leurs concluſions de viue voix, il paſſa à receuoit l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyé de l’Archiduc &amp; l’oiiir en ſa creance, mais de ne rien
        reſoudre que
        <lb/>par l’ordre de la Reyne, &amp; apres luy auolr porté la Lettre de l’Archiduc
        <lb/>&amp; lacreance de l’enuoyé ſignée de luy, afin de luy conſeruer le reſpect
        <lb/>tout entier.
        <lb/>Ledit Enuoyeé fut introduit dans la grande Chambre par les Gens du
        <lb/>Roy, qui furent preſens pendant qu’il expliqua ſacreance, laquelle il a
        <lb/>depuis baillée par eſcrit ſigneée de ſa main conçeuë en ces termes.
        <lb/>A,eA, &amp;A,AA
        <lb/>ROPOSITION FAITE PAR MO
        <lb/>
        <lb/>ſoubsſgné, à Meſſieurs du Parlemenmt, de la part de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeigneur l’Archiduc Leopold, le ,, Fevrier 649.
        <lb/> P a s auoir preſenté ma Lettre de Creancs, i’ay dit que ie ne
        <lb/> pouuois douter que ma venuë ne fut agreable à la Compagnie,
        <lb/> puiſque j’aportois les offres de la Paix tant deſir ee par toute la
        <lb/>Cuu, &amp;eie ubo eur, &amp; la uquiſe ds deu
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <pb n="6"/>
        <lb/>Couronnes. Qu’il eſtoit vtay que depuis deux ans le Gardmal Mazarin
        <lb/>ne l’auoit point voulu conclure, quoy qu’il euſt peu le faire auec des
        <lb/>conditions aduantageuſes à la France. Mais que depuis la ſortie du Roy
        <lb/>hors de Paris ledit Cardinal auoit recherché &amp; propoſé vn accommo
        <lb/>dement auec des conditions qui eſtoient forr aduantageuſes à̀ l’Eſpagne,
        <lb/>ayant teſmoigné que ſon principal moif eſtoit de chaſtier, ainſi qu’il
        <lb/>diſoit, les rebelles du Parlement, &amp; mettre Patis à la raiſon, apres qu’il
        <lb/>auroit joint les forces de France &amp; d’Eſpagne par le moyen de cetto
        <lb/>Paix Que ncantmoins le Roy Catholique mon Maiſtre n’a pas eſtimé,
        <lb/>qu’il fuſt, ny ſeur ny honneſte d’accepter tes offres en cette ſaiſon,
        <lb/>ayant iugé qu’il ne luy ſcroit pas honnorable de prendte cette'occaſior,
        <lb/>de contribuer à l’oppreſſion d’vne ſi auguſte Compagnie, &amp; de la Ville
        <lb/>capitale du Royaume. Que le Roy mon Maiſtre n’auoit pas creu nou
        <lb/>plus qu’il y eut ſeureté de traiter auec vn homme condamné, &amp; declaré
        <lb/>ennemy du Roy &amp; de l’Eſtat par Atreſt d’vn Parlement, qui doit reg
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrer &amp; ve ifier les Traitez de Paix pour les rende ſeurs &amp;
        aut henti
        <lb rend="¬" break="no"/>ques: Mais comme le Roy mon Maiſtre ne veut tirer autre aduantage
        <lb/>dcs occaſions preſentes, que d’vne paix equitable &amp; ferme; il m’a enuoyé
        <lb/>ers Meſſicurs du Parlenent, qu’il ſçait eſtre attachez aux vrays intereſts
        <lb/>du Roytres Chreſtien &amp; de ſo Eſtat, &amp; où̀ reſide principalemeut ſon
        <lb/>autlorité legitime, pou leur ofſrir d’eſtre les arbitres de la Paix, &amp; que
        <lb/>vplomiers le Roy mon Maiſtre ſe ſoumettra aà̀ leur jugement. Que s’ls
        <lb/>n’en veulent eſtre les uges, il laiſſe à leut choix de depater de lenr orps
        <lb/>en tel lieu qu’ils voudront eſlire, meſine à Paris ſi bon leur ſemble, où le
        <lb/>Roy mon Maiſtre enuoyra ſes Deputcz pour y traiter &amp; conclure uvne
        <lb/>bonne &amp; raiſonnable Paix, qui donne le repos &amp; la tranquiilité perdu
        <lb rend="¬" break="no"/>able aux deux Couronnes, au quel ttaié ſera auſli compris le Duc
        de
        <lb/>Lorraine qui n’a pas voulu s’accommoder auec ledit Cardinal, pour
        <lb/> contribuer à l’oppreſſion dudit Par lement &amp; de la Ville de P’aris, mais
        <lb/>eſt demeuré joint au party d’Eſpagne. Cepondant ie declare qu’il y a
        <lb/>deſia dix- huict à vingt md homnes qui s’aſſemblent ſur la ftontiere,
        <lb/>donnant parole qu’ils n’entreprendront rien ſur les tertes du Roy tres
        <lb rend="¬" break="no"/>Chreſtien, nuy ſur les places qui ſont ſur leſdites frontieres. Ce
        qu’on
        <lb/>auroit peu faire dans le mauuais eſtatr auquel elles ſe trouuent, ne reſtant
        <lb/>que deux cens hommes dans Peronne, autant dans ſainct Quentin, &amp;
        <lb/>beaucoup moins dans le Caſtelet, &amp; les autres à proportion l’offe auſſi
        <lb/>de la part du Roy mon Maiſtre toutes leſdites trouppes au Patlement
        <lb/>pour ſa conſeruation s’il en a beſoin, auquel cas le Parlement en vſera
        <lb/>en la maniere qu’il iugera le plus à̀ propos, ſoit en les faiſant conduire
        <lb/>par des Officiers François qu ſeront à ſa dependance, ſoit en prenans
        <lb/>touces les autres ptecautions qui pourroient oſter toute çrainte que leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dites trouppes peuſſent agir aurement, que’pour le ſeruice &amp;
        ſelon les
        <lb/>bonnes intentions du Parſenent: Et au cas que lcdit Parlement n’euſt
        <lb/>beſoin deſdites trouppes pour ſe deffſendre, ie donne parole au nom d <pb n="7"/>
        <lb/> Roy mon Maiſtre, qu’elles demeureront ſur les frontieres ſans rien en.
        <lb/>reprendre pendant que ladite Paix ſe traitera. I’ay prié la Compagnie
        <lb/>de delihberer ſur ma popoſitrion &amp; mes offres, &amp; me tendre reſponſe
        <lb/>pour la faire à mon Maſtre. Signé,Doa loss p n oe I e ss 1 AV
        <lb/>A ro LE 1n1.
        <lb/>Meſſiers les Deputez ont ordre de porter d la R eyne la coppie de Ia
        <lb/>letrre de l’Archiduc Leopold, &amp; de la cteance de l’Enuoyé aucc vnex
        <lb rend="¬" break="no"/>traict du rogiſtre, &amp; luy dire que par reſpet le Parlement n’a
        pas voul
        <lb/>entret en deberation ſur l’vn &amp; ſur l’autre, ſans auoir ſç̧eu ce qui eſt
        <lb/>de ſa volonté, ſont chargez de la ſupplier de faire ceſſer tant d’a&amp;tes
        <lb/>d’hoſtilité qui ſe comraetent tous les iours contre les ſubjets du Roy,
        <lb/>faire retirer les troupes à̀ vingt lieux de Paris, afin que les paſſages
        <lb/>eſtans ouuerts, les viures y arriuent enabondance pour a ſubſiſtance de
        <lb/>la Vlle capitale du Royaume.
        <lb/>On a fait ſaint Germain vn roolle de Taxes ſur toutes les naiſons
        <lb/>de Meſſieurs du Parlement &amp; autres Officiers qui ont des terres à la
        <lb/>mpagne, le recouuenent deſquelles doit eſtre ſait par le ſieur Lon
        <lb rend="¬" break="no"/>guet Treſorier de l’extraordinaire des guerres, ſur les Fermiers
        qui ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ont econtraincts au payement des ſomnes y contenuës dans trois
        <lb/>ious, &amp; à faute de ce faire, les roolles ſeront baillez par departemens
        <lb/>aux gens de guerre pour s’en faire payer par venres des meubles, coupe
        <lb/>de bois tailis &amp; de haute futaye, &amp; par tous les actes d’hoſtilité ina
        <lb rend="¬" break="no"/>ginables.
        <lb/>L’on a donné Arreſt au Parlement le, 2.de ce mois, portant defenſes
        <lb/>d’executer ces taxes à peine de la vie, &amp; en cas de contrauention, qu’il
        <lb/>ſera procedé par droit de repreſailles contre les contreuenans, meſme
        <lb/>contre les Chéefs qui auront permis ou ſoufſert les actes d’hoſtilité.
        <lb/> Pour ce qui regarde nos rroupes elles ſont à preſent complettes, &amp;
        <lb/>font preſque tous les iours des ſorties, ſoit pour eſcotser des conuoys
        <lb/>ou pour rencontrer des partis des ennemis: Ill n’y a pas encor eu de com
        <lb rend="¬" break="no"/>bat conſiderable, l’aduantage qu’ont les trouppes de ſaint Gennain,
        <lb rend="¬" break="no"/>conſiſte à faire plus de violences que les noſtres, on leur promet
        l’im
        <lb rend="¬" break="no"/>unité afn de ſeur donner le courage de tout entreprendre, nous
        auons
        <lb/>lIe deſplaiſir d’entendre que les paiſans qui ſe hazardent pour appoeter
        <lb/>des viures en cetre Ville, ſont pillez, vollez, &amp; mal rraictez par le party
        <lb/>contraire, à cauſe que les Vil les circonuoiſines n’arment pas, &amp; qu’il
        <lb/>faut leur enuoyer eſcortes à̀ ſept &amp; huict lieuëés de Paris, &amp; ainſi nos
        <lb/>trouppes eſtant diuiſées ne font pas vn ſi grand effet; nous auons neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins abondance de grains &amp; de farines, &amp; ceux qui ont de
        l’argent ne
        <lb rend="¬" break="no"/>manquent d’aucune choſe;, la gelé́e &amp; la rigueur de l’hyuor
        nous a em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſché de faire prendre iuſques icy le quartier aà nos trouppes,
        nos.
        <lb/>mertrons à̀ la campagne dans cetrte ſepmaine pour fure vue ceueue g
        <lb rend="¬" break="no"/>erale de noſtre armée. <pb n="8"/>
        <lb/>Nous attendons dans la fin du mois, Monſieur de Longueville anee
        <lb/>dix à douze nmil hommes. Monſieur le Duc de Retz &amp; Monſieur le
        <lb/>Mar quis de Coaquin ont le ué en Bretagne, &amp; vont joindre lesrs trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes auec celles de Monſieut de Longueville; l’on ne croit pas que
        l’o
        <lb/>les arttende a ſaint Gernain.
        <lb/>Les paſſeports ſont arriuez ce vingt- quatrieſme iour de ce mois, &amp;
        <lb/>Meſſieurs les Députez partis à l’inſtant pour ſe rendre à̀ Saint ermaun
        <lb/>auec l’eſcorte neceſſaire pour la ſeureté de leurs perſonnes.
        <lb/>lls eurent le lendemain leur audiance dans le cabinet de la eyne, où
        <lb/>eſtoit Monſieur le Due d’Orleans, &amp; Monſieur le Prince de Cond.
        <lb/>Monſieur ls premiert Preſident fit connoſtre par ſon diſcours hardy
        <lb/>reſpectueux tout enſemble, que l’enleuemét d la Perſonne du Roy auoit
        <lb/>eſté fait par vn conſeil tres-dangereux &amp; preiudiciable à̀ l’authorite
        <lb/>Royale, que depuis ce iour fatal &amp; malheureux la face de l’Eſtat auoit
        <lb/>eſté changée, les affections du Prince conuerties en marque d’indigna
        <lb rend="¬" break="no"/>tiori par les actes d’hoſtilité́ qui ont eſté exercés ſur ſes
        ſujets, leſquels on
        <lb/>auoit obligé de prendre les armes par la neceſſité d’vae legitime deffenſe
        <lb/>authoriſée par toutes ſorres de Loix. Dans ceét orage les plus fidelles &amp;
        <lb/> affetionnez au ſeruice dn Roy auoiet eſte ſurpris &amp; contraints de
        <lb/>prendre vn employ contraire à leur profeſſion, comme il arriue dans vn
        <lb/>aiſſeau batu de la tempeſte, où la violence de l’orage empeſche les ma
        <lb rend="¬" break="no"/>riniers d’entendre la voix du pilotte &amp; de ſuiure ſes ordres,
        le quel apres
        <lb/>le talme nes’offenſe pas de ce qui s’eſt fait dans le turmulte pour le ſalut
        <lb/>commun. Qu’au milieu de ces deſordres on auoir eſſayé́ de conſeruer le
        <lb/>reſpectà ſa Majeſteé, &amp; ſi bien la Cõpaguie auoit eſteé obligée de receuoir
        <lb/>vne Lettre de l’Archiduc Leopold, &amp; entendre la creante de l’Fnuoyé de
        <lb/>ſa part, elle n’auoit pas voulu luy faire reſponſe, ron pas meſne entrer en
        <lb/>deliberarion ſur cette afſaire, la remettant toute entiere à̀ ce qu’il plairoit
        <lb/>à ſa Majeſté d’en ordonner, &amp; coame elle auoit teſmoigné́ eſtre ſatis
        <lb rend="¬" break="no"/>faire des premieres ſoumiſſions qui luy auoient eſté rendaës par
        les
        <lb/>Gens du Roy, le Parlement ſe pouuoit promettrre des effets de ſa bonté,
        <lb/>en faiſant retirer les erouppes à vingt lieux de Paris, &amp; accordant l’ou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerture des paſſages des viares d’vne ſi grãde V ille; que c’eſtoit
        le moyen
        <lb/>le plus aſſeureé pour ouurir les cœurs de ſes Subjets, de la fidelité́ deſquels
        <lb/>la Compagnie luy faiſoit de nonuelles proreſtations, &amp; de la ſſenpe en
        <lb/>particulier.
        <lb/>Il ſemble q’il n’a pas eſté hors de propos de remarquer ſur la fin de
        <lb/>ette narration quelques trats de cette Harangue, qu’il ſeroit à ſouhai
        <lb rend="¬" break="no"/>er eſtre donnée toute entiere au public.
        <lb/>La Reyne prit la parole, &amp; dit à Meſſieurs les Députez qu’elle ne
        <lb/>pouuoit leur faire reſponſe ſur le champ, Monſieur le Chancelier eftant
        <lb/>aalade, raais qu’elle lear feroir ſçauoir ſa volonté.
        <lb/>Les Députez s’eſtant retirez &amp; ne voyant pas de diſpoſition aux cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes qu’ils pouuoient daſrer, eſtinerent que peur-eftre dans vne
        confe
        <lb rend="¬" break="no"/>enc <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>ence de peude perſonnes où toutes les raiſone fe diſcutent mieux e
        <lb/>partieulier qu’en publiec, ils feroient vn plus grand effect: Elle fut me
        <lb rend="¬" break="no"/>nage &amp; tenué dés le iour meſme plus de trois heures entieres
        ſans auoir
        <lb rend="¬" break="no"/>rien produt que la propoſrion d’vne conference; le lendeman les eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prits ſe trouuerent vn peu plus adoucis, où l’on trata des
        condirions de
        <lb/>la Conference, &amp; fut accordé de la part de la Reyne, que auſſi-toſt qu’e.
        <lb/>le aurot eſté arreſtée dans le Parlement aucc plein pouuoir aux Deputez
        <lb/>pour traiter auec ceux que la Reyne auroit agreable de nomner, elle
        <lb/>feroit faire l’ouuerture d’vn paſſage pour amenet ce qui ſeroit neceſſaire
        <lb/>pour la prouiſion de Paris.
        <lb/> Le rapporrt ayant eſté fait de cetre negotiation le Samedy vingt-ſeptié
        <lb rend="¬" break="no"/>me de ce mois, ona remis la deibecation au lendenin, laquelle a
        eſté
        <lb/>faite auec Monſieur le Prince de Conty &amp; Meſſienrs les Gencraux, ſur
        <lb/>laquelle eſt interuenu l’Arreſt quiſera ns en ſuite de ce recit.
        <lb/> Mais comme pour la concluſion de certe couference, il faut le con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentement de toures perſonnes intereſccs, &amp; que la rupture s’en
        peut
        <lb/>faire part la maoindre occaſion, le Parlement a irgé àpropos de continuet
        <lb/>la leuée des troupes, des deniers pour l’armement, &amp; la ſubſiſtance de
        <lb/>Gens de querre, &amp; faire toutes les choſes neceſſaires pour ſa conſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, ſç̧achant que le meilleur moyen de faire vne bonne paix,
        &amp; à des
        <lb/>conditions honneſtes, eſt d’eſtre en eſtat de ſe bien deffenlre: c’eſt ce qui
        <lb/>l’oblige dans les penſées de la paix, defaitc les preparaifs d’vne guerre
        <lb/>qu’il ſouhairte eſtre employez contre les ennemis de l’Eſtat, plutoſt
        <lb/>qu’a repouſſer la violence de ceux qui ſemblent auoir conjuré ſa ruine.
        <lb/>AA&amp;AA: A,:
        <lb/>ARREST DOVNE’ LES CHAMBRES
        <lb/>4
        <lb/>aſſemblées, le Dimanche dernier iour de Fevries
        <lb/>mil ſx cens quarante-neuſ
        <lb/>y E ionr, la Cour toutes les Chambres aſſemblé́es, ayant de liberé
        <lb/> ſur le recit fait le iour d’hier par Monſieur le Prenier Pceſident,
        <lb/>8dece qui s’eſtpaſſé à Sainct Germain en Laye, en la Depur ation
        <lb/>faite vers le Roy &amp; la Reyne Regente, en exeution de l’Artefté du 19.
        <lb/>de ce mois &amp; an, &amp; de la propoſition faite de tenir vne Conference,
        <lb/>pour aduiſer d ce qui eſt neceſſalre pour le bien de la Paix generale, &amp;
        <lb/>ſoulagement des Peuples: Et oiüiy ſur ce les Gens du Roy, A arrest’
        <lb/>&amp; ordonné, que ladite Confer ence ſera renué en lieu ſeur, tel qu’il plai
        <lb rend="¬" break="no"/>ra au Roy &amp; à la Reyne Regente. Qu’à cette fin y
        aſiſteronr’quarre ’re
        <lb rend="¬" break="no"/>idens de ladite Cour, vn ou denx des Generaux, deux Conſeillers de
        la
        <lb/>Grand’Chambre, vn Conſeiller de chacune Chanbre des Enqueftes, <pb n="10"/>
        <lb/>&amp; vn des Requeſtes, comme anſſi vn Maiſtre des Requeſtes, Deux de
        <lb/>chacune des Compagnics Soaueraines de cette Ville, Et le Preuoſt des
        <lb/>Marchands, ou en ſon ablence l’vn des Eſcheuins, Leſquels auront plein
        <lb/>ponuoir de trairer &amp; reſoudre ce qu’ils iugeront par leur prudence., &amp;
        <lb/>qui ſera trouué plus ptopre, vtile &amp; conuenable pour le bien de l’Eſtat,
        <lb/>ſoulagement des Peuples, &amp; particulicrement de la Ville de Paris, au
        <lb rend="¬" break="no"/>rhonté des Compagnies, &amp; conſeruation des intereſts de ceux qui
        ont
        <lb/>reſmoigné fidelité affection en cette occaſion ſi importante, dont ſera
        <lb/>donné aduis au Sieur Duc de Longueuille, auſdites Compagnies Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueraines de ’aris, aux Deputez des Parlemens de Roiien &amp; d’Aix
        en
        <lb/>Prouence, &amp; auſdits Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins: Et ſeron
        <lb/> les Gens du Roy deéputez, pour aller vers ledit Seigneur Roy &amp; ladie
        <lb/>Dame Reyne Re gente, pout laeur faire entendre le preſent Arreſté, &amp;
        <lb/>les ſupplier de la part de ladite Cour, Que ſuiuant laparole donée, les
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſages ſoient ouuerts pour la liberté des choſes neceſſaires en
        ceute
        <lb/>Ville, Et ont eſté deputez Meſſieurs les premier Preſident, de. Meſmes
        <lb/>ſecond Preſident;, le Cogneux &amp; de Nemont, auſſi Preſidens: De
        <lb/>Longueil &amp; Menardeau, Conſeillers de la Grand’ Chambre; De la
        <lb/>Nauue, le Coc, Birault, P. Viole &amp; Palluau, des Enqueſtes, Et le
        <lb/>Févre des Re queſtes.
        <lb/>D Lundy premier ionr de Mars ilſi cenm qarane-nouf.
        <lb/>E iour, la Cour toutes les Chambres aſſemblées, Maiſtre Guil
        <lb rend="¬" break="no"/>laume Briſſonnet, Conſeiller &amp; Maiſtre des Requeltes, a eîté d
        <lb rend="¬" break="no"/>puté pour l’execurion de l’Arreſté du iour d’hier.
        <lb/>Signé,
        <lb/> oV Ti ’rT.
        <lb/>Collatioméa’ riginal par moy Caoſiller
        <lb/>Secretaire ds Roy e&amp; de ſes Finances.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
