<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3137_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation de la paix de la ville de Bordeaux et de la
          province de Guyenne, faite par l'entremise de monseigneur l'archevêque de Bordeaux, le 4
          juin 1649.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14778"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Relation de la paix de la ville de Bordeaux, &amp; de la province
            de Guyenne, faite par l'entremise de monseigneur l'archevesque de Bordeaux, le 4 juin
            1649.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000364655957" xml:id="IL_DuCrocqJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Du Crocq</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-06-04">daté du 4 juin 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49373" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49373"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12156</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Autre édition repérée par Armand d'Artois (Bibliothèque Mazarine, 8°
          40523-21/5 [Res], p. 50) : (même marque décorative), Paris, sans nom, 1649, 12 p. in-4
          (BM00534).</p>
        <p source="Moreau">3137. Relation de la paix de la ville de Bordeaux et de la province de
          Guyenne, faite par l'entremise de mon seigneur l'archevêque de Bordeaux, le 4 juin 1649,
          Paris, Jean du Crocq, 1649, 12 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="genre">relation</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="yes"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Épernon, Bernard de Nogaret de La Valette (1592-1661 ; duc d')</term>
          <term type="subject">Béthune, Henri de (1604-1680)</term>
          <term type="subject">Bordeaux</term>
          <term type="subject">Guyenne</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_21" source="Moreau">
          <p>Départ du prince de Condé pour la Bourgogne</p>
          <date when="1649-06-03">1649-06-03</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-18" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>DE LA PAIX
        <lb/>DE LA VILLE DE BORDEAVX,
        <lb/>&amp; de la Prouince de Guyenne,
        <lb/>Faite par l’entremiſe de Monſeigneur
        <lb/>l'Archeueſque de Bordeaux, le 4
        <lb/>Iuin 1649. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IEAN DV CROCQ au Mont S. Hilaire,.
        <lb/>prés le Puits Certain.
        <lb/>M. DC. XLIX.<pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>RELATION DE LA PAIX DE LA VILLE
        <lb/>de Bordeaux, &amp; de la Prounce de Cuyenne, fite
        <lb/>par l’entremiſe de Monſegneur l’rcheueſque de
        <lb/>Bordeaux le 4. uin 1649.
        <lb/>8 Ons 1ce vR l’Archeueſque de
        <lb/>3 Bordeaux eſtoit à Celles quand il ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prit les guerres en la Prouince de
        <lb/>Guyenne, les frequentes lettres qu’l
        <lb/>receuoit n’eſtoientque prieres qu on
        <lb/>luy faiſoit de ſe rendre à Bordeaux, pour eſtendre
        <lb/>le feu de la diuiſĩ qui s’y allumoit de plus en plus.
        <lb/>Mais pour vn mal heur inéuirable, il trouua
        <lb/>Monſieur de Bethune ſon pere malade à l’extre
        <lb rend="¬" break="no"/>mité; ce qui l’obligea de ſejourner aà Celles, pour
        <lb/>luy rendre ſes ſeruices en cét eſtat, &amp; peu de iours
        <lb/>apres, Dieu en ayant rendu les derniers deuoirs.
        <lb/>Il partit auſfi toſt pour Bordeaux, &amp; y arriua le
        <lb/>ſiieſme May.
        <lb/>Ill y trouua d’abord de grands reſpeCs pour luy
        <lb/>de tous les Corps, &amp; des demonſtrations d’vne
        <lb/>confiance extraordinaire, chacun le coniuroit de
        <lb/>trauailler à̀ la ’aix &amp; de ſon coſteé́ la forte paſlion
        <lb/>qu’il auoit de procurer par ſon entremiſe, luy por
        <lb rend="¬" break="no"/>toit aſſez, comme il a paru par la ſuitte de ce qui
        <lb/>s’eſt paſſé.
        <lb/>A ij
        <lb/>iéf¬ <pb n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>Apres auoir employé quel ques iours à̀ eſtudier
        <lb/>leſtat des affaires, &amp; l’incli nation d’vn chacun
        <lb/>pour deſcendre plus heureuſement au bien de la
        <lb/>Paix ſi importante pour le ſeruice de leurs Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtez, il ſe tranſporta le7. May au Chaſteau du Ha;
        <lb/>à la priere du Parlement qui luy fut faite par vn
        <lb/>Preſident, vn Conſeiller de la Grande Chambre,
        <lb/>&amp; vn des Aduocats Generaux de la part du Corps,
        <lb/>pour cét effet ſa preſence arreſta vne grande le
        <lb rend="¬" break="no"/>dition qui s’eſtoit fate contre Monſieur d’Argen
        <lb rend="¬" break="no"/>cou, &amp; premier Preſi lent par la populace, qui
        <lb/>vouloit abſolument la demolition reduit de Li.
        <lb rend="¬" break="no"/>bourne, l’affaire fut ſi prudemment conduitte par
        <lb/>les Remonſtrances au Peuple de Monſeigneur
        <lb/>l’Archeueſque, que cette ſedition fut diſipée, &amp;
        <lb/>les Peuples le reffererent dans leurs maiſons, apres
        <lb/>que mondit Seigneur Archeueſque leur eut fait
        <lb/>entendre que Monſieur d’A genſon auoit donné
        <lb/>vne ordonnance pour demollir les ouurages faits
        <lb/>au reduit de Libourne, depuis la ſignature des
        <lb/>Articles le . May.
        <lb/>Cette ordonnance n’ayant pas eu l’effet que le
        <lb/>Peuple attendoit, il ſe forma vne ſeconde ſedition
        <lb/>contre-le Parlement, qui fut contraint de s’aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bler &amp; de donner Arreſt, par lequel il ſeroit per
        <lb rend="¬" break="no"/>mis aux trouppes de Bordeaux de ſortir ſous les
        <lb/>armes, pour aller demolir les fortifications de Li
        <lb rend="¬" break="no"/>bourne, faite depuis le4 May ce fut pour lors que
        <lb/>Monſeigneur <pb n="13"/>
        <lb/>Monſeigneur. l’Archeueſque redoubla ſes ſoins
        <lb/>pour le bien’de la Paix, &amp; pour empeſcher cette
        <lb/>ſortie, ayant touſiours reſſuſſiré par ſes conſeils à
        <lb/>cét armement, pour lequel deſtourner, il diſoit
        <lb/>à tout le monde, qu’ils deuoient aduiſer meure
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à ce qu’ils entreprenoient, &amp; que peut-eſtre
        <lb/>ſeroit-ce la premiere &amp; la derniere action qu’ils
        <lb/>feroient, en quoy il ne s’eſt pas trompé: car chacun
        <lb/>ſçeutqu’apres cinqou ſix heures de ſiege, l’Armée
        <lb/>Bordeloiſe y fut deffaite, on peutdire que la ville
        <lb/>de Bordeaux ſe vit à deux doigts de ſa perte, quand
        <lb/>Monſeigneur l’Archeueſque touché de la proxi
        <lb rend="¬" break="no"/>miteé de ce mal-heur des prieres des plus moderés
        <lb/>d’entre les Corps, &amp; du ſeruice qu’il s’agiſſoit de
        <lb/>rendre à leurs Majeſtez, prit reſolution de conti
        <lb rend="¬" break="no"/>nuer plus que iamais, ſes ſoins &amp; ſes affections
        <lb/>pour le bien de l’Eſtat &amp; de la Prouince, ce qui
        <lb/>l’obligea d’enuoyer vn des ſiens vers Monſieur
        <lb/>d’ſpernon, pour ſçauoir où il le pourroit voir ſur
        <lb/>les moyens de la Paix.
        <lb/>Et luy ayant eſté rapporté qu’il ne pouuoit
        <lb/>donner le lieu, ayant reſolu de s’approcher inceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſamment de la Ville de Bordeaux, auec les trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes qu’il commandoit, quoy qu’il teſmoignaſt
        <lb/>bDeaucoup d’affection à receuoir Monſeigneur
        <lb/>l’Archeueſque. Commença cette reſponſe à Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le premier Preſident, qu’il auoit touſioursre
        <lb rend="¬" break="no"/>marqué porté au bien de la Paix,-&amp; fort affe
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="14"/>
        <lb/>6
        <lb/>ctionné aux ſeruices de leurs Maieſtez Il le pria
        <lb/>d’en communiquer à l’Aſſembleée de la Chambre
        <lb/>du Conſeil, compoſeée nouuellement de 2o. ou
        <lb/>25. perſonnes choiſies du Parlement &amp; de tous les
        <lb/>Corps de la Ville, pour eſuiter les longueurs en
        <lb/>matieres de deliberatios, l’affaire eſtant propoſée,
        <lb/>la concluſion fut que lon prieroit Monſeigneur
        <lb/>l’Archeueſque d’aller vets Monſieur d’Eſpernon,
        <lb/>accompagné de deux Aduocats, &amp; de dix Depu
        <lb rend="¬" break="no"/>tez des principaux Bourgeois.
        <lb/>Et de faict, aà l’iſſué du Conſeil Monſieur le
        <lb/>premier Preſident accompagné de deux Conſeil
        <lb rend="¬" break="no"/>lers de la Grande Chambre Deputez de l’Aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blée, furent rrouuer Monſeigneur l’Archeueſque,
        <lb/>pour le prier de ſe rendre mediateur de cette Paix,
        <lb/>d’aller trouuer Moſieur d’Eſpernon ou il ſeroit.
        <lb/>ll partt donc pour cét effet le premier luin, ac
        <lb rend="¬" break="no"/>compagné des Deputez cy-deſſus mentionnez,
        <lb/>&amp; rencontra Monſieur d’Eſpernon au bourg de
        <lb/>Caſtre à4. leuës de Bor deaux, auec le quel il paſſa
        <lb/>le reſte du iour, &amp; le leédemain deuxieſme iu’que aà
        <lb/>midy aà conferer ſur les moyens de la Pair, les De
        <lb rend="¬" break="no"/>putez furent bien receus, eſtans preſentez par
        <lb/>Monſeigneur l’ Archeueſque.
        <lb/>Mais ſur les diffiultrez qui s’y rencontrerent
        <lb/>de part &amp; d’autre, ſur les propoſitions de la Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ference, Monſeigneur l’Archeueſque iugea aà pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pos des eſclaircir plus amplement, pour l’aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="15"/>
        <lb/>7
        <lb/>Hance des paroles qui s’y deuoient donner &amp; re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuoir.
        <lb/>Le lendemain;. iour de la Feſte Dieu, Monſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur l’Aeheueſque oſieia Pontiſfiealement à la
        <lb/>RMeſe, &amp; porta le Sainct Sacrement à la Proceſion
        <lb/>qui ne fimit qua vne heure apres uily, pPedlae
        <lb/>que le Conſeil &amp; tous les Corpe de la Ville eſtoiet
        <lb/>aſſemblez, pour aduiſer aux moyens de la ſeureté
        <lb/>des paroles ſur ce que le iour précedent, donlei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur l’Areheueſque ariuant de Caſtre, fur che
        <lb rend="¬" break="no"/>Monſieur le premier Preſident, pour luy donner
        <lb/>onnoiſſance de ca qui sy eſtoir paſſé, &amp; pour le
        <lb/>prier de contribuer de ſon coſté à̀ l’aduancement
        <lb/>d’vn bien ſi vtille eſtant deſiré.
        <lb/>Sur les deux heures apres midy on commença
        <lb/>à voir l’effet des aſſemblées de tous les Corps, te
        <lb rend="¬" break="no"/>nuës audit iour: car à ladite heure on vit paroiſtre
        <lb/>les deputez de chaque Corps a l’Archeueſché
        <lb/>pour remercier Monleigneur l’Archeueſque de
        <lb/>l’ouurage par luy commencée, &amp; pour le prier de
        <lb/>continuer de ſe rendre cauton pour eux &amp; pour
        <lb/>toute la ville enuers Monſieur Deſpernon, il luy
        <lb/>onnerent toutes les aſſeurances qu’l pouuois
        <lb/>deſirer en cette occaſion, pour garder inuiolable
        <lb rend="¬" break="no"/>ment tout ce que promettoit le Parlement, &amp; le
        <lb/>meſme par Monſieur le premier Pre ſident &amp; trois
        <lb/>Conſeillers de la grande Chambre, deputez de la
        <lb/>Compagnie. <pb n="16"/>
        <lb/>Le . Monſeigneur l’Archeueſque enuoya vers
        <lb/>Monſieur Deſpernon, pour ſçauoir où il ſe
        <lb/>rendroit pour vne ſeconde Conference, &amp; luy
        <lb/>ayant eſté rapporté qu’il eſtoit aà̀ Longuan à̀ deux
        <lb/>lieux de Bordeaux. Il le fut trouuer accompagné
        <lb/>de Monſieur le premier Preſident, auec l’agree
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ſa Compagnie de trois lurats, &amp; plus de
        <lb/>cent perſonnes des plus honorables de là, donc il
        <lb/>y en auoit de depurez de chaque Corps, excepré
        <lb/>du Parlemét; la paix fut arreſtée ſur la parolle que
        <lb/>donna Monſeigneur l’Archeueſque pour le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment &amp; la ville, qu’on ceſſeroit la garde desportes,
        <lb/>qu’on romperoit les baricades, qu’on rendroit le
        <lb/>Chaſteau du Ha, que la maiſon de ville ſeroit ren
        <lb rend="¬" break="no"/>duë au lurats &amp; quils ſeroient rétablis dans leurs
        <lb/>Charges, qu’on tomperoit le Coſeil de Guerre, &amp;
        <lb/>qu’on demeureroit pour iamais dans l’obeyſſan
        <lb/>ce de leurs Maieſtz, moyennant quoy Monſieur
        <lb/>d’Eſpernon donna la parolle, qu’il eſloigneroit ſes
        <lb/>troupes, &amp; qu’il telmoigneroit dans toutes occa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions ſes affections pour la Ville de Bordeaux, &amp;
        <lb/>pour toute la Prouince, deſirant qu’il s’y fiſt vn ou
        <lb rend="¬" break="no"/>bly general &amp; mutuel de tout ce qui s’eſtoit paſſé,
        <lb/>en reſmoin dequoy, il dit qu’il voudroit aller cou
        <lb rend="¬" break="no"/>cher le lendemain à Bordeaux; de toutes leſquel
        <lb rend="¬" break="no"/>les conditions il eſtoit tombé d’accord auec celuy
        <lb/>que Monſeigneur l’Archeueſque luy auoit en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyé pour luy faire ces propoſitions.
        <lb/>Le <pb n="17"/>
        <lb/>5
        <lb/>Le. dés Ie grand marin Monſeigneur l’Arche
        <lb rend="¬" break="no"/>ueſque fut aduerty par diuerſes perſonnes qu’il y
        <lb/>pluſieurs mal
        <lb/>ouoit par les
        <lb/>à la Paix, &amp; qu’ls vouloient troubler le zele qui
        <lb/>lanimoit à vn ſi grand ouurage pour la gloire de
        <lb/>Dieu, le ſeruice de leurs Mjeſtez &amp; le bien de la
        <lb/>Prouince. le fit partir à pied, en rochet &amp; camail
        <lb/>precedé́ de ſa croix Epiſcopale, pour aller a l’aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blé́e des bourgeois apres auoir conuoqué tous
        <lb/>les Arreſts de la ville à̀ l’Archeueſché, &amp; leur auoir
        <lb/>ordonneé d’exorter leurs peuples aà̀ l’obeiſſance
        <lb/>deueës à leurs Majeſtez, &amp; à demeurer dans la paix
        <lb/>qu’il leur au oit prouré́e.
        <lb/>Eſtant à l aſſembleé́e des bourgeois, il fut prié
        <lb/>du Parlement d’aller au ’alais où ayant pris ſa pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ce il parla vne heure durant: cette Compagnie
        <lb/>eſtoit compoſee de;jo. Preſidens &amp; Conſeillers,
        <lb/>ſi efficaſſement ſur les marieres dont eſtoit que
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, qu’il rompit les obſtacles qui ſe pouuoient
        <lb/>rencontrer pour empeſcher vne ſi bonne &amp; ſi vti
        <lb rend="¬" break="no"/>le ation, ces ſentimens furent ſuiuis pour la con
        <lb rend="¬" break="no"/>firmation de la Paix, pour la caſſation du Con ſeil
        <lb/>de guerre, reſtabliſſement des iurats, reſtitution
        <lb/>du Chaſteau de Ha &amp; des Nauires.
        <lb/>Pour la demolition des barricades, ceſſation des
        <lb/>Gardes &amp; aurres choſes, par les arreſts donnez en
        <lb/>ſa preſence &amp; meſme il luy fut donné́ deux Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeillers pour l’accompagner dans l’exortation de
        <lb/>la Paix. <pb n="18"/>
        <lb/>Sortant du Palais ſur le midy, il donna con foiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance aux peuples de la paix qu’il auoit faite &amp;
        <lb/>qu’elle auoit eſté acceptée &amp; confirmée dans le
        <lb/>Parlement, qu’il auoit ordonne de la faire publier
        <lb/>par toute la ville, qu’il s’eſtoit rendu caution pour
        <lb/>eux &amp; qu’il leur reſpondoit de la ſeureté́ des con
        <lb rend="¬" break="no"/>ditions de la paix au peril de ſa vie, exortant tout
        <lb/>le monde à̀ l’obeiſſance de leurs Maieſtez, ils en
        <lb/>diſent aurant aux places du marché, à̀ la maiſon
        <lb/>de V ille &amp; autres lieux des plus grandes affluances
        <lb/>du peuple, ce qui les aſſeura tellement que lors
        <lb/>retaãtiſſoit par tout deiue leRoy, il y en euſtmeſme
        <lb/>pluſieurs qui t ieterent des larmes de ioye luy en
        <lb rend="¬" break="no"/>tendant pronocer qu’il eſtoit leur caution &amp; qu’il
        <lb/>mouroit auec eux pour la conſeruation de la Paix,
        <lb/>Il n’y euſt qu’à la porte de ſainct lulien où̀ vne
        <lb/>certaine troupe de paiſans, la pluſpart plains de
        <lb/>vin animeé́s ſous-mains par quelques flateurs qui
        <lb/>apporterent de la reſiſtance à luy obeir: car au
        <lb/>lieu de faire eſtat de ſes remonſtrances il luy pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenterent le mouſquet en iouë &amp; luy firent courir
        <lb/>riſque de ſa vie, ce qu’ayant apperceu il iugea à
        <lb/>propos de s’en retourner à l’Archeueſche pour tra
        <lb rend="¬" break="no"/>uailler &amp; mettre ordre aux autres affaires, auquel
        <lb/>r lieu ſç̧achant que deſia on auoit rendu leChaſteau
        <lb/>du Ha, ceſſe la garde par rout ailleurs, &amp; rendu la
        <lb/>maiſon de Ville aux lurats.
        <lb/>Et bien que cette reſiſtance ne dureroit pas, &amp; <pb n="19"/>
        <lb/>11
        <lb/>igeant que Monſieur d’Eſpernon pourroit venir
        <lb/>à Bordeaux en aſſeurance; ainſi qu’il auoit eſté́ ar.
        <lb/>reſté le iour precedent, il enuoyavers luy pour
        <lb/>l’aſſeurer qu’il pourroit venir lors qu’il voudroit.
        <lb/>Cependant il eſt ordonneé de faire publier
        <lb/>la Paix par tout les Cantons de la Ville, faire rom
        <lb rend="¬" break="no"/>pre les barricades, &amp; retirer ces Payſans &amp; troupes
        <lb/>à la porte de S. Iulien, ce qui reü̈ſſit de telle ſorte
        <lb/>qu’ils poſerent les armes, &amp; quitterent leurs po
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes ſans aucune violence ny effuſion de ſang, de
        <lb/>ſorrte que cette porte fut ouuerte, &amp; le paſſage li
        <lb rend="¬" break="no"/>bre preſque à meſme temps que les autres, ſur les
        <lb/>cinq heures du ſoir Monſeigneur l’Archeueſque
        <lb/>encore de l’Archeueſché à pied vers la porte
        <lb/>Dyrs, ſur ce que luy auoit fait entendre que celuy
        <lb/>qu’il auoit enuoyeé́ vers Monſieur d’Eſpernon
        <lb/>eſtant de retour, &amp; eſtant entré dans la Ville auec
        <lb/>ſept ou huict Officiers de Monſieur d’Eſpernon,
        <lb/>furent repouſſés par quelque reſte de ſeditieux,
        <lb/>qui l’obligerent de ſortir hors les portes auec leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dits Officiers: mais ce trouble fut auſſi- toſt calme
        <lb/>ar la preſence de Monſeigneur l’Archeueſque,
        <lb/>qui fit publier l’Arreſt de Confirmation de laPaix,
        <lb/>&amp; abbattre les barricades reſtées ſur les remparts.
        <lb/>Deux heures apres, Monſieur d’Eſpernon arri
        <lb rend="¬" break="no"/>ua, acompagneéde quelques Gentils hommes, &amp;
        <lb/>ſes gardes qui faiſoient enuiron 15o. cheuaux, &amp;
        <lb/>fut loger en la maiſon du Puy Paulin, où Monſei¬ <pb n="20"/>
        <lb/>12
        <lb/>gneur l’Archeueſque l’enuoya voir parvn des ſies,
        <lb/>&amp; le lendemain il le viſita en perſonne, Monſieui
        <lb/>d’Eſpernon luy donna auſſi vne viſita le meſme
        <lb/>iour à l’Archeueſche,
        <lb/>Le s. Monſieur d’Eſpernon fut à la Maiſon de
        <lb/>Ville, où il donna de nouuelles proteſtations au
        <lb/>Iurats de pren dre ſoin de la Ville &amp; de la Prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; de témoigner ſes affections pour Bordeaux.
        <lb/>Le 9. il partir de la ville pour faire eſloigner
        <lb/>plus pr omptement ſes troupes.
        <lb/>Ainſi la Prouince a eſté pacifiée par Ies ſoins &amp;
        <lb/>prudente conduite de Monſeigneur l’Archeueſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que, qui n’a rien obmis de tout ce qu’il a creu
        <lb/>pouuoir contribuer à̀ l’accompliſſement de cét
        <lb/>ouurage ſi important pour le ſeruice de leurs Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ieſtez; ce qui luy a gagné les cœurs &amp; les affe
        <lb rend="¬" break="no"/>cCtions de tous les Corps &amp; des peuples de la ville
        <lb/>de Bordeaux, &amp; de la Prouince, comme il y en a
        <lb/>deſia des preuues par les remerciemens qui luy
        <lb/>ſont faits tous les iours de tout le monde tant en
        <lb/>generquen particulier.
        <lb/>FIN </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
