<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3117_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation de ce qui s'est passé à Paris depuis
          l'enlavement du roi jusqu'à présent, envoyée aux provinces.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=8EZKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Relation de ce qui s'est passé à Paris depuis l'enlavement du roi
            jusqu'à présent, envoyée aux provinces.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000123698534" xml:id="IL_ImprimerieRoyale.xml">
            <orgName>Imprimeurs et libraires ordinaires du roi</orgName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127468-B ALT MAG</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3117. Relation de ce qui s'est passé à Paris depuis l'en- lavement du ro'
          jusqu'à présent, envoyée aux pro- vinces. Paris, par les imprimeurs et libraires ordi
          naires du roi, 1649, 8 pages. Pièce publiée d'ordre du Parlement et par conséquent
          officielle. Du 6 janvier au 5 février. « Des chambres , composées de députés des cours
          souveraines , régloient la police et les vivres , les finances , les passeports et les
          dépêchés. » Il y en a une édition de i pages, sans titre et sans date. L'exem plaire de la
          bibliothèque de l'Arsenal a été intitulé, apparemment par un contemporain : Motifs envoyés
          par MM. de la chambre des dépesches aux Parlements et villes du royaume.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject">Blocus de Paris</term>
          <term type="subject">Louis XIV</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_9" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi par laquelle six jours sont donnés aux habitants de Paris pour
            rentrer dans le devoir</p>
          <date when="1649-02-03">1649-02-03</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-26" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>DE CE QVI S'EST
        <lb/>PASSE A PARIS,
        <lb/>Depuis l’enleuement du Roy
        <lb/>juſques à preſent.
        <lb/>Enuoyee aux Prouinces. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Par les Imprimeurs &amp; Libraires ordinai
        <lb rend="¬" break="no"/>res du Roy.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Priuilege de ſa Majeſté.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE Parſement apres auoir obranu de la Reyne la Doclaration dr
        <lb/>mois d’Oobre dernir, ſe prometoit que l’Eſtat &amp; les Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>aaples oppreſſez poutroient reſſehtir quelque fruit &amp; quelque
        <lb/>agenent de ce qui luy auoit cauſe tant de trauaux &amp; tamt de
        <lb/>, one ces eſperances il ’en renconroit peu d’articles o il
        <lb/>’eut eſté notablement contreuenu preſque au meſme temps quel’on
        <lb/>les auoit accord́es: Ce qui luy donna ſujet de s’aſſembler diuerſes fois
        <lb/>pour en examiner les contrauentions principales.
        <lb/>Et paſſant outre, chercher les moyes doux &amp; faciles &amp; ſans aucu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ſurcharge du Peuple, pour ſouſtenir la guerre cette prochaine
        cam
        <lb rend="¬" break="no"/>pagne, attirer les troupes d’Allemagne au ſeruice de ſa Majeſté,
        &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>obliger les ennemis de cette Couronne, de conſentir à vne Paix ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nerale.
        <lb rend="¬" break="no"/>Plus le procedé́ du Parlement eſtoit ſincere &amp; aduantageux à
        l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat, plus il eſtoit odieux, &amp; augmentoit les craintes du
        Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarin, qui ne voyant plus de retraite &amp; de ſeareté pour luy
        dans les
        <lb/>pais Eſtrangers, ſe reſolut enfin , ou de perdre le Parlement &amp; cette
        <lb/>Ville capitale, ou de s’enterrer luy meſme dans les ruines de l’vn &amp; de
        <lb/>lIPautre.
        <lb/>Et pour venir à bout de ſes pernicieux deſſeins. Le ſixieſrne de Ian
        <lb rend="¬" break="no"/>uier jour des Roys à deux heures du matin, il enleua le Roy &amp;
        Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Duc d’Anjou ſon Frere, s’empara de leurs perſonnes, &amp;
        <lb/>les conduiſit à Saint Germain en Laye. Au bruit d’vne fi faſcheuſe
        <lb/>nouuelle toute la Ville s’eſtant trouuée dans vn- trouble &amp; dans vne
        <lb/>furpriſe incroyable, le Parlement s’aſſembla extraordlnairement l’a
        <lb/>preſdiſnée, &amp; ne peuſt faire autre choſe que de donner quelquesor
        <lb rend="¬" break="no"/>dres preſſans &amp; neceſſaires à la Police de la Ville.
        <lb/>Mais le lendemain les letrres eſcrites aux Preuoſt des Marchands &amp;
        <lb/>Eſcheuins de cette Ville ayant eſte leuës dans la Coiopagnie, il s’y
        <lb/>trouua que le Cardinal ſous le nom du Roy ſuppoſbit que quelques
        <lb/>Particuliers du Parlement auoient intelligence auec les ennemis de
        <lb/>l’Eſtat, &amp; leur imputoit le crime dont il eſtoit luy meſme coupable,.
        <lb/>d’auoir voulu ſe ſaiſir de la perſonne du Roy, afin de donnerpretexre
        <lb/>à l’enleuement qu’il en auoit fait. Il fut vnanimement reſolu, que
        <lb/>les Gens du Roy iroient à Sainr Germain trouuer leurs Majeſtez, pour
        <lb/>les aſſeurer de ſa fidelité&amp; de ſon obeyſfance, leuer ces calomnies, ou
        <lb/>A. <pb n="4"/>
        <lb/>¬¬¬...
        <lb/> 2.
        <lb/>és ſuppſier res-hurmblemant de vonsloir norasrmer es ’eoupibles da
        <lb/>crime porté par ceslettres pourea faire vne punitlon exemplaire. L’on
        <lb/>refuſa de les ntendre, on ne les ouluſt ny voir ny receuoir, ls de
        <lb rend="¬" break="no"/>meurertent toute la nuict ſur le paue, &amp; ils reuinrent auec
        cetre nou
        <lb rend="¬" break="no"/>uelle, que la Ville eſtoit bloquée: Enſuite dequoy fſut apporré ſu
        le
        <lb rend="¬" break="no"/>Bureau va ’Arteſt du Conſeil, ptcant defenſes à peine de la vie
        d’ame
        <lb rend="¬" break="no"/>nor des vnures en tette Ville.
        <lb/>La guerre eſtant declarée d’vne façon i extraordinaire, il fut aié
        <lb/>de voir que de Cardinal Maaarin podr eſtablir ſa tyrannie, &amp; diſpo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer plus abſolument du Royaume, auoit reſolu la perte du Parlerent
        <lb/>&amp; de la Ville deParis, qui e pue arriuerſans la fbuerfion entiere de
        <lb/>ét Eſtat. De ſortque le Parlement le creuftobligé d’aller à la ſource
        <lb/>d’vn mal ſi proſſant, &amp; d’en couper promptemenr la racine. Ce qui
        <lb/>donna ſujet à l’Arreſt cuntre leCardinal Mazarin, que nous vous en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyons, &amp; à celuy qui ordonne la ledée d’vn nombre ſuffiſant de
        gens
        <lb/>de guorrepour la defenſe de la Ville, &amp; pour la ſeurete des conuois
        <lb/>de viures.2
        <lb/>Ce ſecond Arreſt a eſtb heareuſerment execité par la genereuſe vnion
        <lb/>qui s’eſt trouuée eſgale dans tous les ordres de cette ille, &amp; les con
        <lb rend="¬" break="no"/>triburions y ont eſté olontaires. L’on a leué en peu de jours plus
        de
        <lb/>donze à rreize mil honmes de pied, &amp; quatre à cinq mil cheuaux, tous
        <lb/>gms d’eſlite &amp; d’exprienco dans les arnes. Les ordres pour la Police
        <lb/>&amp; les iares, pou les Fiaances, pour les pafſeports, &amp; depuis peu de
        <lb/>oers po urlesdeſpeſches, eſtant ſi bien reglés par autant de Chimbres
        <lb/>compoſées de Deputez de toutas les Compagnies Souueraines ,ourre
        <lb/>les conſeils de gucrre. Le Parlemen demeurant perpetuellement aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemble: Il n’y a perſonne qui ae iuge que dans vne telle conduite,
        vne
        <lb rend="¬" break="no"/>cauſe ſi juſte &amp; des intentions ſi ſmceres, ne foient aſſiſtés
        des ben
        <lb rend="¬" break="no"/>-dctions du Ciel.
        <lb rend="¬" break="no"/>Il nous vient tous les jours des viures abondamment, &amp; les mar
        <lb rend="¬" break="no"/>ches ſont tellementremplis, qu’il n’arrirue uun deſordre ni tunu
        <lb rend="¬" break="no"/>te, de ſorte qu’il n’a pas eſte beſoin de faire ſortir les bouches
        inutiles,
        <lb/>ni de fermer les pottes à ceux qui y viennent tous les iours en grand
        <lb/>naombre.
        <lb/>Monſieur le Due d’Elhui fat le premier qui s’offriſt pour la de
        <lb rend="¬" break="no"/>fenſe d’ne ſ jufte cauſe. Et le iour meſmc Monſicur le Prince de
        Con
        <lb rend="¬" break="no"/>rvſe retira de Saint German auec Monſier le Duc de Longueville, le
        <lb/>Peince de Marfillac &amp; le Mrquis de Noirmonſtier, pour aſſeurer le
        <lb/>Parlement &amp; la Ville de leur paſlion pour le bien public, &amp; du reſſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>ment qu’ils auoient des conſpitations du Cardinl Maarin. Ils en
        <lb rend="¬" break="no"/>trerent le ledemain au Parlement, &amp; Monſieur leDuc d Boiiiilon
        <lb/>s’y treuua auce Monſieur le Mreſchal de l Motthe Houdancourt.
        <lb/>L’ordre
        <lb/> . <pb n="5"/>
        <lb/>L’ordre des ſceancœes les emplois fuſt bien-totreglé entr’eu,
        <lb/>&amp; conclu ſur le champ auec vn contentement incroyable de toutes
        <lb/>parts, &amp; auec vn aplaudiſſement vniuerſel de tous les ordres de cette
        <lb/>Ville. Monſieur le Duc de Longueville ſe reſolut à demeurer auec
        <lb/>nous dans Paris pour aſſiſter Monſieur le Prince de Conty ſon beau
        <lb rend="¬" break="no"/>fre, de ſes conſeils; &amp; quand il a eſté aduerty de quelque
        faction dus
        <lb/>Cardinal Mazarin dans ſon Gouuernement de Normandie, il nous a
        <lb/>laiſſé pour gage de ſon affection Meſſieurs ſes enfans &amp; Madame ſa
        <lb/>ſemme qui eſt logée dans l’Hoſtel de Ville, où elle a accouche d’vn fils.
        <lb/>Et il eſt à preſent en Normandie, où par ſon arriué́e il a étouffe entie
        <lb rend="¬" break="no"/>rement les partys contraires, &amp; a eſteé receu dans la Ville de
        Roüen, dans
        <lb/>le Chaſteau &amp; dans le Parlement, auec vne fatisfaction inctoyable de
        <lb/>tout le monde. La Noleſſe y artriue de tous les endroits de cette Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uince; &amp; il leue des troupes ſi conſiderables, que dans peu de
        iours
        <lb rend="¬" break="no"/>nous nous en pouuons promettre des effets auſſi grands, que nos
        enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis en teſmoignent d’apprehenſion.
        <lb/>Monſieur lc Prince de Contv fut declaré Generaliſſime, &amp; comme
        <lb/>il a le courage &amp; l’eſprit auſſi heroique que ſa naiſſance eſt illuſtre&amp;
        <lb/>çonſiderable, il a ſujet d’eſperer toutes ſortes d’heureux ſuccez de ſà
        <lb/>conduitc. Monſieur le Duc d’Elbeuf eſt General, &amp; doit eſtre aſſiſté
        <lb/>des Princes de Harcourt, Comte de Rieux &amp; de l’Iſle-Bonneſes fils,
        <lb/>qui ont leué des Regimens. Monſieur le Duic de Boüillon &amp; Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Mareſchal de la Motthe-Houdancourt ſont auſſi Generaux,
        tou.
        <lb/>le monde eſt aſlez informé de leur experience, par les grandes actions
        <lb/>qu’ils ont faires, &amp; c’eſt aſſez de leur nom, pour faire connoiſtre leur
        <lb/>merite.
        <lb/> Apres eux eſt arriue Monfieur le Due de Beaufort, qui a eſté reçeu
        <lb/>Duc &amp; Pair de France, &amp; auſſi declare General; ſi bien qu’il ne ſemble
        <lb/>rien à deſirer en tous nos Chefs, ſoit de prudence, de valeur, oi de
        <lb/>qualité. Monſipur le Duc de Chevreuſe, &amp; Monſieur le Prince Palarin
        <lb/>fils du Roy de Boheme, ſont venus faire ofre de leur ſeruice au Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, comme auſſi Meſſieurs les Ducs de Briſſac &amp; de Luyncs.
        <lb rend="¬" break="no"/>Nous ne pouuons obmettre les affections &amp; les ſoins que Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Coadiuteut en l’Archeuefcheé de Paris, a pris en toutes
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>caſions qui ſe ſont preſentees. Ce qui a donneé ſujet au Parlement
        <lb/>de luy accorder ſceance, &amp; voix deliberatiue, par la bouche du
        <lb rend="¬" break="no"/>quel nous auons reçeu les aſſeurances de Monſieur le Duc de Rets
        ſan
        <lb/>frere.
        <lb/>L’Vniuerſité &amp; le Clergé de cette Ville, non ſeulement par leurs
        <lb/>contributions, mais par toutes autres voyes, ne ceſſent point de re
        <lb rend="¬" break="no"/>de des teſmoignages de leur uele pour vne cauſeſi iuſte &amp; ſi
        legi
        <lb rend="¬" break="no"/>time.
        <lb rend="¬" break="no"/> Il ſeroit mal-aiſe de nombrer la quantite de Mareſchaux, de Me
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>s
        <lb/>ſtres de Camp &amp; de Seigneurs de marque, qui ſe ſont declarés pour le
        <lb/>meſme party; nous les nommerons confuſément.
        <lb/> Et premierement le Prince de Marſillac Gouuerneur de Poicto,
        <lb/>Lieutenant General; le Marquis de Noirnonſtier auſſi Lieutenant
        <lb/>General, qui a fort dignement ſerui ſa Majeſté en pluſieurs campa
        <lb rend="¬" break="no"/>gaes, le Comte de Maure auſſi Lieutenant Gencral;, le Marquis le
        <lb/>Vitry Gouuerneur de Meaux; le Marquis de Foſſeuſec; le Marquis de
        <lb/>la Boulaye; le Marquis de Duras &amp; ſon frere, le Cornte de Fieſque; le
        <lb/>Marquis d’Alüye; le Comte de Matha; le ſieur de Laigue; le Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>quis de Beuuron, &amp; Meſſieurs de Seuigny.
        <lb/> Ce ſont toutes perſonnes illuſtres en dinités, en ſeruices, &amp; qui
        <lb/>ont auec eux quantité de Gentils-hommes &amp; gens deCommandement.
        <lb/>Il y a encore beaucoup d’autres Seigneurs qui ſe declareront dans les
        <lb/>Rrouinces, comme ont fait Monſieur le Duc de Rets à Belle-Iſle dans
        <lb/>la Bretagne, le Conte de Carces en Prouence, &amp; en Normnandie le
        <lb/>Comte de Matignon Lieutenant du Roy, le Comte de Flex, &amp; preſque
        <lb/>generallement tou te la Nobleſſe.
        <lb/> Quelques Parlemens ont deſia pris la part qu’ils deuoient en cette
        <lb/>affaine. Celuy d’Aix a commencé le premier, &amp; toute la Prouences’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant rmiſe on armes pour reſiſter à la violence que luy preparoit
        par
        <lb/>l’ordre du Cardinal Mazarin le Comate d’Allais ſon Gouuerneur, elle
        <lb/>s’eſt ſaiſie de ſa perſonne &amp; de celle du Duc de Richelieu, &amp; ont arreſté
        <lb/>les Galeres au port de Marſeille. Les- Deputez de ce Parlement eſtant
        <lb/>venus en cette Compagnie,y ont repreſenté les iniuſtices, &amp; les ou
        <lb rend="¬" break="no"/> trages faits à leur Compagnie, &amp; les exactions commiſes dans
        la Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uince: Et ont demandé la jonction, tant pour la ſuppreſſion du nou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueau Semeſtre, quepour oiier vne parfaite correſpondance dans tout
        <lb/>le cours de cette affaire. Ce qui’leur a eſté accordeé, &amp; ont eſté donnez
        <lb/>le; Arreſts que nous vous enuoyons.
        <lb/>Celuy de Roüen a ſomblablement teſmoigné par vn Conſeiller de
        <lb rend="¬" break="no"/>uré de ſa part, qu’il ſe ſentoit obligé́ de joindre l’authorité
        qu’il a
        <lb/>dans la Norrmandie à celle de Monſeur le Duc de Longueville, pour
        <lb/>5
        <lb/>nous aſſiſter en vne affaire de ſi haute conſequence, pour leſeruice du
        <lb/>Boy &amp; conſeruation de ſon Eſtat. Le Deputé nous a apporté trois Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts, l’vn pour laonction, lautre pour la ſaſie des deniers
        publics,
        <lb/>&amp; le dernier pour la caſſation du Semeſtre iniuſtement eſtably dans
        <lb/>le meſme Parlment. L’on a donné -pareil Arreſt que pour celuy d’Aix,
        <lb/>auec cette clauſe pour tous les deux Parlemens, qu’il ne ſe fera rien
        <lb/>à l’aduenir qui puiſſebleſſer l’authorité du Roy, le bien de l’Eſtat &amp;
        <lb/>les intereſts de leuts Compagnies; ce qui artraict tous les autres Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>mens. Ce qui fait bien voir que s’agiſſant de la conſeruation de
        l’Eſtat,
        <lb/>ils ne veulent auoir qu’vn meſme eſprit &amp; vne meſme çonduite poar
        <lb/>empeſcherla ruine. <pb n="7"/>
        <lb/> ¬a......¬a2...,.. .. ¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>7
        <lb rend="¬" break="no"/>’Nous ne doutohs pas, que’ les pernicieux conſeil s du Cardihial Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arin eſtans venus à la connoiſſance de toute la France, &amp; ſes
        crimes
        <lb/>notoires à vn chacun, ils me’ſoient’ condamnés par Arreſt dans tous
        <lb/>les Parletnoens, pout affermir d’vn conſentement general l’authorité
        <lb/>Royale &amp; lalſbeeé legitime de tous les ſujets de ſa Mjeté. Nous?
        <lb/>croyohisauſſi que teures les Villes de leur reſſort ſeront dins les meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes ſttimens d’armoir pour l’Eſtat que pluſieurs du noſtre qui ſe
        de
        <lb rend="¬" break="no"/>clarent tous les idurs, C’eſt le moyen de preuenir l’intention qu’a
        ce
        <lb/>mauuais Miniſtre, da nous jetter dans vne guerre ciuile, pour petdre
        <lb/>lI’Eſtat auecluy.
        <lb/>La refſtance non proueueë qu’il a trouue à̀ ſon entrepriſe, l’oblige à
        <lb/>preſent de joindre l’artifice &amp; le menſonge à la force ouuerte; il fait
        <lb/>eſcrire par tout que nous ſommes reduits à la dernicre extremité de fa
        <lb rend="¬" break="no"/>mine, afin que ceux qui nous voudroient ſecourir ayent ſujet de
        deſeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>perer de leur diligence; il publie qu’il y a de la diuiſion entre
        nous, &amp;
        <lb/>que nous manquons de toutes les choſes neceſſaires pour ſouſtenir la
        <lb/>guerre, &amp; particulierement d’argent. Ainſi nos ennemis employent
        <lb/>nalicieuſement contre nous, ce que nous ſçauons d’eux aucc aſſeuran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce par leurs propres Lettres interceptées, &amp; par ceux qui les
        quittent
        <lb/>pour ce ſujet, &amp; viennent tous les iours prendre party das noſtre armeée.
        <lb/>Dieu nous a douné ſuffiſamment dequoy viure long-temps ſans ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſite, de l’argent &amp; des munirions pour entre tenir la guerre
        plus
        <lb/>de mois qu’ils ne la peuuent ſouſtenir, &amp; l’vnion du Peuple auectous
        <lb/>les ordres de cette Ville eſt ſi grande, que l’on ne peut pas voir vne
        <lb/>plus parfaite intelligence. Le Parlement ſeul a fourny vn million de
        <lb/>Iiures, &amp; toutes les autres Cours &amp; Compagnies à proportion. Outre
        <lb/>cela l’on a trouué de grandes ſommes de finances recellées par les Par
        <lb rend="¬" break="no"/>tiſans &amp; gens d’affaires, &amp; nous auons arreſté tous les
        deniers publics;
        <lb/>Si bien que nous auons dequoy ſouſtenir cette guerre, en laquelle oa
        <lb/>nous a jettés par neceſſité, &amp; la continuer &amp; conduire ſans fouler le
        <lb/>public. Il n’en eſt pas de meſme dans l’autre party, les ſoldats qui ſont
        <lb/>pour la pluſpart eſtrangers ne ſont point ſouldoyez, &amp; l’on leur
        <lb/>abandonne inhumainement le pillage de la campagne, ils y font pat
        <lb/>tout des cruautez qui ne ſe peuuent deſcrire, &amp; que la poſterité aura
        <lb/>peine de croire.
        <lb/>Les Suiſſes ont par vn acte ſolennel entr’eux declareé, qu’à faute de
        <lb/>leur payer des ſommes norables qui leur ſont deuës du paſſé, &amp; auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quelles il eſt impoſſible de ſatisfaire, ils ſe retireroient en
        leur pays, &amp;
        <lb/>ont enuoyé en Cour exprés pour demander leur congé. Et il n’eſt pas
        <lb/>poſſible au peu de troupes du Cardinal Mazarin, de garder &amp; deffendre
        <lb/>differens poſtes en meſme temps.
        <lb/>Nous allons mettre en campagne, &amp; nous ne dourons pas qu’e
        <lb/>cette occafion toutes les Villes ne deſnient l’aſſiſtance que l’on les <pb n="8"/>
        <lb/>.¬ aaa , -a,,,
        <lb/>poutroit demander en faueur du Cardinal Mazarin ſous le norm du
        <lb/>Roy qu’il vſurpe, &amp; qu’elles ne manqueront pas de refuſer paſſage
        <lb/>aux troupes qui leur pourroient venir, &amp; d’arreſter les deniers qu’ils
        <lb/>voudroient tirer des recepres des Prouincess Et particulierement en
        <lb rend="¬" break="no"/>core elles ſont inuitées de n’adiouſter aucnne creance aux
        nouuelles
        <lb/>qu’ils pourroient ſemer de leurs aduantages. Nous aurons vn ſoin,
        <lb/> paticulier de les tenir informées de la verité detout ce qui arriuera, &amp;
        <lb/>par ce moyen la Franco vnie &amp; iointe en vn mefme intereſt, arreſtera
        <lb/>daas ſon commencenent vne guerre cçiuile qui la menace d’vn embra
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement vniuerſel, &amp; le Cardinal Mazarin ſera contraint de
        vuider le.
        <lb/>Royaume, s’il, veu éuiter la peine’de ſes attentats contre le repas
        <lb/>public &amp; l’authorité du Roy. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
