<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3152_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation des avantages remportés par l'armée de
          monseigneur le Prince sur les troupes de monsieur le comte d'Harcourt.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=D4xAAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Relation des avantages remportés par l'armée de monseigneur le
            Prince sur les troupes de monsieur le comte d'Harcourt.</title>
          <pubPlace ref="geonames:3031582" source="Moreau">Bordeaux</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121290076" xml:id="IL_LaCourtGuillaumede.xml">
            <persName>
              <forename>Guillaume de</forename>
              <surname>La Court</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository>BSB / Außenmagazin</repository>
            <idno type="cote">Gall.g. 1017 g</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3152. Relation des avantages remportés par l'armée de monseigneur le
          Prince sur les troupes de monsieur le comte d'Harcourt. Bordeaux, Guillaume de La Court,
          1651 , 8 pages. Rare. Il suffira de dire que de La Court était l'imprimeur privilégié de
          monsieur le Prince.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_57" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi contre les princes de Condé, de Conty, etc</p>
          <date when="1651-10-08">1651-10-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-27" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>DES AVANTAGES
        <lb/>DE MONSEICNEVR
        <lb/>LE PRINCE
        <lb/>Sur les Trouppes de Monſieur
        <lb/>le Comte d’Harcourt.
        <lb/>A BORDEAVX,
        <lb/>Par GVILLAVME DE LA COVRT, Imprimeur
        <lb/>ordinaire du Roy, &amp; de ſon Alteſſe. 1651.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>RELATON DES AVAN
        <lb rend="¬" break="no"/>tages remportez par l’armée de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſegneur le Prince. ſur les Trouppes de
        <lb/>onſieur le Comte d Harcourt.
        <lb/>E n’eſt pas auiourd’huy pour publier les
        <lb/>uantages de Monſieur le Prince que ie
        <lb/>donne cette Relation au public: mais pour
        <lb/>benir la main de Dieu, qu’il reconnoiſt pour
        <lb/>l’Autheur de ſes Vctoires; &amp; qui ſemble
        <lb/>monſtrer par la proſperité́ de ces ſuccez la lu.
        <lb/>ſtice de ſes Armes. Encor eſt ce en vn temps
        <lb/>bien conſderable pour ſes affaires; puis que
        <lb/>andis qu’on publie par toute la France des
        <lb/>Declararions contre ſon honneur, le Ciel fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uoriſe ſes eſens, e e eclare nnocent, au
        <lb/>meſme temps qu’on leveut faire paſſer pour
        <lb/>coupable.
        <lb/>L’autre conſideration qui m’oblige à eſcri
        <lb rend="¬" break="no"/>te, c’eſt pour contenter la curioſité raiſonna
        <lb rend="¬" break="no"/>ble des peuples, qui attendent auec imparien
        <lb rend="¬" break="no"/>Se que cette Prouince où ſe paſſent les plus <pb n="4"/>
        <lb/>importantes affaires de la France, en donne
        <lb/>elle meſne les Relations, auant que des plu
        <lb rend="¬" break="no"/>mes intereſſé́es ſe ſeruent de leur éloi gnement
        <lb/>pour cortompre nos nouuelles Nous auons
        <lb/>veu deſia paroiſtre quelques eſcrs de cét air..
        <lb/>où les ennemys de onſieur le Prince font de
        <lb/>tres-grands, mais de tre iniuſtes trophé́es de
        <lb/>quelques petits aduantages, qui ſont pluſtoſt
        <lb/>deubs aux pluyes &amp; aux incommodirez de la
        <lb/>ſaiſon, ou bien encor à la perfidie &amp; à la tra
        <lb rend="¬" break="no"/>hiſon, que non pas aux courages de leuts
        <lb rend="¬" break="no"/>Soldats, ou à la prudence de leurs Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>taines.
        <lb/> L’affaire de Coignac, dont ils ont fait tant
        <lb/>de bruit, fut vn effet du débordement de la
        <lb/>Charante qui rompit le pont de batteaux par
        <lb/>où l’Armée campée au deç̧a de la Riuiere pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit ſecourir le Fauxbourg qui eſtoit de l’autre
        <lb/>coſté, gardé par le Regiment de Guyenne; Sl
        <lb/>bien que le Comte riſareous etau ſCey de
        <lb/>cette occaſion pour attaquer ce Poſte, que
        <lb rend="¬" break="no"/> ques trouppes de ce Regiment ſe voyant hors
        <lb rend="¬" break="no"/>d’eſperance de ſecours, furent enfin contrain
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de ſe rendre. Tout le monde ſçait que la
        <lb/>Tour de S. Ncolas aà̀ la Roc helle, qui eſt l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ſuie de leurs tiomphes imaginaires, seſt
        <lb/> renduë
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1i <pb n="5"/>
        <lb/>l
        <lb/>rendië nonps à a vertu des aſfiegeans, mais
        <lb/>pa la tahiſon des Soldats qu’on auoit mis
        <lb/>pour la garde de cette place, &amp; qu’encore on
        <lb/>fut empeſché par les pluyes extraordinaires
        <lb/>d’aller preuenis c coup. Mais les Victoires de
        <lb/>onfieur l Princ ont vne gloire hbienplus
        <lb/>pre, ouù ces oceaſions eſtrageres n’ont point
        <lb/>de part; elles font deuës principalement à la
        <lb/>conduite de Son Alteſle, &amp; au courage de fes
        <lb/>braues Officiers, &amp; elles nous font voir qu’il
        <lb/>ſera touſiours vainqueur quand il n’aura aà̀
        <lb/>combatre quedes hommes, non pas des tem
        <lb rend="¬" break="no"/>peſtes &amp; des vents.
        <lb rend="¬" break="no"/>Sur l’avis qu’on donna aà̀ Monfieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce que l’Armée du Comte d’barcour publioit
        <lb/>hautement qu’elle paſſeroit la Chaente, pou
        <lb/>le venir combatte dans ſon Camp de la Ber
        <lb rend="¬" break="no"/>gerie, où il l’aut aeœnnle hgetemps.
        <lb rend="¬" break="no"/>Son Alteſſe fit ſortir ſon Infanerie deſes re
        <lb rend="¬" break="no"/>tanchemens &amp; ſa Caualerie de ſes quartiers,
        <lb/>leur donnane le endez-vous aà vne demi lieuë
        <lb/>de la riuiere; tant pour attirer les ennemysau
        <lb/>ombat par cette feinte retraite, que pour
        <lb/>laiſer entre-deax vne grande pleine ibre, où̀
        <lb/>ispouuoient paſſer aiſement.
        <lb/>Cependant apres que Son Alteſſeeut ran
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>gé ſon Armeé́e en bataille, elle enuioya Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur de Balthaſar auec vne par tie de ſes trou
        <lb rend="¬" break="no"/> pes, pour connoiſtre la conrenance des enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mys. Il trouua qu’vn party compoſé de deux
        <lb/> cens Maiſtres auoit paſſé la riuiere: Mais il
        <lb/>les chargea ſi vigoureuſement, &amp; les pouſſa
        <lb/> iuſques ſur leur pont auec tant de courage,
        <lb/>qu’il les mit en deroute: quelques vns furent
        <lb/>tués ſur la place: il fit cent Maiſtres priſon
        <lb rend="¬" break="no"/>niers, donr vne demy heure apres il enuoya
        <lb/>vne partie à Monſieur le Prince. Ce combat
        <lb/>arriua le Lundy ;8. de ce mois. Et ce ſoir meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me l’Armée de Son Alteſſe aſla loger à Sainét
        <lb/>Porchares, à deux lieuës de laà.
        <lb/>Deux iours apres cetrte Victoire, à ſçauoir
        <lb/>le ao. du meſme mois, les armes de Monſieur
        <lb/>le Prince remporterent vn autre auantage ſur
        <lb/> ſes ennoaye ſons la conduite &amp; par la gene
        <lb rend="¬" break="no"/>roſité de Monſieurle Prince de T’arente. Com
        <lb rend="¬" break="no"/>me Monfieur d’Harcour vit decamper l’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mée de Son Alteſſe, il ſe perſuada facilement
        <lb/>qu’elle alloit paſſer la riuiere à Taillebourg
        <lb/>afin de le venir combatre: C’eſt pourquoy il
        <lb/>s’aduança auec quatre cens Cheuaux pour
        <lb/>s’oppoſer à ſon paſſage mais ayant eſté obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gé bien-toſt apres de ſeretirer, le Prince de
        <lb/>l1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1i
        <lb/>1 <pb n="7"/>
        <lb/>1.
        <lb/>7
        <lb/>Tarente ſortant de Taillebourg ouù il eſtoit
        <lb/>auec ſix vingt Maiſtres, donna ſi à propos &amp;
        <lb/>auec rant de vigueur ſur l’arriere garde de ce
        <lb/>Comte, où̀ il eſftoit en perſonne, qu’apres en
        <lb/>auoir tué quelques vns qui firent plus de reſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtance, il en prit quatre vingts priſonniers, ou
        <lb/>enuiron, &amp; mit le reſte en fuite.
        <lb/> Monſieur d’Harcout ne peut pas échapper
        <lb/>ſi viſtement qu’il ne laiſſat quelques Officiers
        <lb/>de ſa maiſon engagés dans la meſlée, (comme
        <lb/>ſon Eſcuyer, &amp; ſon Chirurhien, qui ont eſté
        <lb/> faits priſonniers) auec vne partie de Ion é́qui
        <lb rend="¬" break="no"/>page. On a trouué parmy ſes hardes ſon Man
        <lb rend="¬" break="no"/>teau auec ſon Ordre, ce qui peut ſembler
        <lb/>d’aſſés mauuais augure pour ſon armée, puis
        <lb/> que le General qui la doit conduire a perdu
        <lb/>lon Saict Eſprit.
        <lb/>Nous attendons les particuliaritez de ces
        <lb/>deux combats, auec les noms des morts &amp; des
        <lb/>priſonniers, pour en donner au public des
        <lb/> nouuelles plus expreſſes: Mais i’ay mieux ay
        <lb rend="¬" break="no"/>méhaſter vn peu cette Relation, que differer
        <lb/>plus long-temps la ioye que tous les bons
        <lb/>François, &amp; particuſierement les habitans de
        <lb/>Bordeaux receuront de ces Vitoires.
        <lb/>Cependant pour ſoulager leur attente, ie <pb n="8"/>
        <lb/> 8
        <lb/>leur feray part d’vne nouuselle bien confide
        <lb rend="¬" break="no"/>rable qui vient d’arriuer de Stenay. C’eſt que
        <lb rend="¬" break="no"/>Monſieur le Comte de Tauannes, qui com
        <lb rend="¬" break="no"/> mande les troupes de Monſieur le Prince qui
        <lb/>ſont de ce coſté là, va prendre ſes quartiets
        <lb/>d’Hyver dans la Bourgogne, auec dix mille
        <lb/>hommes effectifs dont cette Armée eſt com
        <lb rend="¬" break="no"/>poſé́e.
        <lb rend="¬" break="no"/>Nous efſperons que Dieu continuëra de be
        <lb rend="¬" break="no"/>ir les iuſtes deſſeins de Monſieur le Prince, &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>que ces diuers preparatifs de guerre, produi
        <lb rend="¬" break="no"/>ront enfin vnebonnepaix, qui eſt le plus grand
        <lb rend="¬" break="no"/>fruit que ſon Alteſſe veüille retirer des auanta
        <lb rend="¬" break="no"/>ges qu’elle a defi remportés, &amp; de tous ceux
        <lb/>qu’elle peut antendre.
        <lb/> L¬ </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
