<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3164_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation envoyée par un gentilhomme de Provence à un de
          ses amis de Paris, sur ce qui s'est passé en la ville d'Aix au sujet de quelques factieux,
          qui vouloient y causer du désordre, et de l'arrêt du Parlement donné contr'eux.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=VHqj_gDayFoC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Relation envoyée par un gentilhomme de Provence à un de ses amis de
            Paris, sur ce qui s'est passé en la ville d'Aix au sujet de quelques factieux, qui
            vouloient y causer du désordre, et de l'arrêt du Parlement donné contr'eux.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121179650" xml:id="IL_LangloisJacques.xml">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Langlois</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <date source="Antonomaz" when="1651-10">daté d'octobre 1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="6" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">311469</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3164. Relation envoyée par un gentilhomme de Provence à un de ses amis de
          Paris, sur ce qui s'est passé en la ville d'Aix au sujet de quelques factieux, qui vou-
          loient y causer du désordre, et de l'arrêt du Parlement donné contr'eux. Paris, 1651, 6
          pages. Rare. Les factieux sont ici les partisans des princes.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="genre">relation</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_47" source="Moreau">
          <p>Serment d’union de l’assemblée de la noblesse</p>
          <date when="1651-02-28">1651-02-28</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>ENVOYE’E
        <lb/>PAR VN GENTIL-HOMME
        <lb/>DE PROVENCE
        <lb/>A vn de ſes amis de Paris.
        <lb/>Sur ce qui s’eſt paſſé en la ville d’Aix, au ſujet
        <lb/>de quelques factieux qui vouloient y cauſer
        <lb/>du deſordre; Et de l’Arreſt du Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment donné contre eux.
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>RELATION ENVOTEE PAR
        <lb/>Gentil-homaae de Prouence à vn de ſes
        <lb/>amis de Paris.
        <lb/>DES le premier Octobre apres la
        <lb/>nuuelle éecîion des Proeureurs
        <lb/>daPais, qui fuſt faite le lendemain
        <lb/>de ſainét Michel, les amis &amp; ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uireurs de Monſieur le Prince,
        <lb/>qui n’eurent pas toute la ſatis
        <lb rend="¬" break="no"/>faction qu’ils s’eſtoiens promis; s’auiſerent de ſe
        <lb/>rendremaiſtres de la ville parvn procedé extraor
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaire, Ilsfent en meſme temps pluafieurs que
        <lb rend="¬" break="no"/>relles aà̀ceux de la ville, qui ſe ſont les plus oppo
        <lb rend="¬" break="no"/>fez à leurs mauvaiſes intentiom, en façon que
        <lb/>le meſmeiouron ſçeut qu’on auoit porteé dix ou
        <lb/>douze appels aà diuerſes’ perſonnes de condition.
        <lb/>Lelendemainſecond dudit mois le Cheualier de,
        <lb/>S. Marc ſe batit auec le Cheualier de Chaſtiüeil,
        <lb/>&amp; le meſme iour quelques amis du ſieur Baron de
        <lb/>S. Marc furent enla maiſondſieur de Chaſtueil
        <lb/>Coneiller auParlement, frere dudit ſieur Che
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/> 4
        <lb/>alier,-oi ils -commirent beaucpup. ’inſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lence.
        <lb/>Le troiſiéme ledit ſieur Conſeiller de Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiieil potta ſa plainte en la grand’Chambre con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ledit. Cheualier de ſainct Mare,. &amp; quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques-vns de ſa ſuitte: Il y euſt grande conteſta
        <lb rend="¬" break="no"/>tion en la grand’Chambre ſur le ſuiet de cette
        <lb/>plainte, aà cauſe des Preſidens &amp; Conſeillers qui
        <lb/>auoient l’intereſt des amis de Monſieur le Prince;
        <lb/>Mais la connoiſſance que ledit ſieur Conſeiller en
        <lb/>donna aux Chambres, Tournelle, &amp; des En
        <lb rend="¬" break="no"/>queſtes, ayant excité quelque brult, onrenmit auj
        <lb/>lendemain l’aſſemblée des Chamabres.
        <lb/>Le meſme iour ſur le midy, Monfieur le Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſident de la Roque ſe plaignit hautement ’que le!
        <lb/>ſieur de S. Iean Prunieres qui eſtoit Contraire à
        <lb/>ce party ae l’auoit pas ſalüé; de ſorte que ſur las
        <lb/> deux heues apres midy, le ſieur Baron.deS
        <lb/>Marc accompagneé de cinq deſes amis, paruſb
        <lb/>auec armes en la platce des Preſcheurs, ou ledi
        <lb/>fieur des Prunieres, le Conſeiller de S. Maxc
        <lb/>ſonbeau-frere, &amp; le ſieur Prieur de Cormis fu
        <lb rend="¬" break="no"/>renatraquez &amp; obligez de ſe rerirer: maiscorm
        <lb rend="¬" break="no"/>me cela exci?a quelque bruit; &amp; que deéja cette
        <lb/>iolence cauſoit beaucoup d’emotion darns la
        <lb/>ville; Le Parlement s’aſſembla extraordiaaire
        <lb rend="¬" break="no"/>inont au Palals; Et o ce mefſme temps quelque
        <lb/>ami du ſieur Baron de S Marc parurent ea l?
        <lb/>place <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>place des Preſcheurs an deuant du Palais, auee
        <lb/>fuſils &amp; mouſquetons; &amp; commencerent de ti
        <lb rend="¬" break="no"/>rer vers la maiſon du ſienur Aduocat Perier, ou
        <lb/>leit Prunieres s’eſtoit retiré, auec quelques
        <lb/>amis; &amp; en ſuite le ſieur Baron deS. Marc le pi
        <lb rend="¬" break="no"/>olet en main, en teſte d’vne cinquantaine de
        <lb/>ſes amis, tous armez de fuſils, &amp; crians par la vil
        <lb rend="¬" break="no"/>le aux armes, ſe rendir en cét eſtar dans la maiſon
        <lb/>de ville, &amp; ſe ſaiſit des armes &amp; munitions qui
        <lb/>ſont dans icelle. Sur cét aduis le Plarlementſort
        <lb/>en corps du Palais, pour empeſcher les factieux
        <lb/>de ſe fortifier; à quoy le ſieur Baron &amp; ceux de ſa
        <lb/>ſa ſuite n’oſerent s’oppoſer: mais le peuple ſe
        <lb/>rend partie à la ſuite di Parlement; &amp; vne au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre partie fait des barricades, contre ceux de la
        <lb/>maiſon de ville. Le Parlement reuint au Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>lai, u la Cour fiſt Arreſt, par lequolon en
        <lb rend="¬" break="no"/>joignit au ſieur Baron. de S: Marc, ſes freres,
        <lb/>&amp; autres de ſa ſuite, de vuide laville. Le ſieur
        <lb/>Archeveſque d’Arles pria la Cour d’agreer qu’au
        <lb rend="¬" break="no"/>paravant l’execution dudit Arreſt, il peuſt aller
        <lb/>à la maiſon de ville, pour diſpoſer ledit ſieur Ba
        <lb rend="¬" break="no"/>ron de S. Marc &amp; ſa ſuite, qui faiſoient deja rou
        <lb rend="¬" break="no"/>ler le canon de lamnaiſon de ville à obeyraà l’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt de la Cour, fans faire plus grande reſiſtance.
        <lb/>Ledit ſieur Archeueſque eſtant de retour au Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>lais fit connoiſtre que ledit ſieur Baron de S.
        <lb/>Marc auoit témoigné quelque diſpoſition, pour
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>Q
        <lb/>ueu qu’on luy donnaſt les ſeuretez neceſſaires
        <lb/>pour ſa ſortie; apres quoy les ſieur Preſident de
        <lb/>Reguſſe, Conſeiller de Valbelle, &amp; Dagut, fu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent depurez pour l’execution de l’Arreſt de la
        <lb/>Cour, laquelle reſolut de ne ſe ſeparer point
        <lb/>que la choſe nefut executée: Auſſi loſdits lieurs
        <lb/>Commiſſaires ſe tranſporterent en la maiſon de
        <lb/>vile; dou ils tonduiſirent le ſieur Baron de S
        <lb/>Marc &amp; ſa ſuite, iuſques au nombre de cent, à la
        <lb/>pore de la vile, &amp; apres cette ſortie on reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliſt le calme dans la ville. Ainſi la journée ſe
        <lb/>paſſa ſans aucune effuſion de ſang, à la ſanisa
        <lb rend="¬" break="no"/>ion publique, &amp;auee vn el ſuecez, que toute
        <lb/>la cabale de Monſieun le Prnte s’eſt entere
        <lb rend="¬" break="no"/>nent dſpt́e; &amp;le Palement nes’oecupéapre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenut qu’a pouuoiraux ſeurete de la vile, pou
        <lb/>empeſcher ceux de ce party de poie en
        <lb rend="¬" break="no"/>rreprendre au preiudice du ſeruiee du Roy: Ain
        <lb/>ſi que Iaville de Marſeille a auſifait de ſa part, la
        <lb rend="¬" break="no"/>quele s’epperceuant de quelques cubales quisy
        <lb/>formoient par le ſieur de Barbantane, l’ena fait
        <lb/>ſorir, &amp; tous ceux qu’elle ſoubçonnoit eſre de
        <lb/>ſonpary Cette Vilſe &amp; toute la Prouince n’ayans
        <lb/>de plus forte paſſion de voir que chacun ſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>cienne dans ſon deuoir &amp; au ſeruice du Roy.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IACQVES LANGLOIS, Imprimeur &amp; Libraire ordinaire
        <lb/>du Roy, vis à vis la Fontaine Saincte Gencuieſue.
        <lb/>à la Reyne de Paix, 1651 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
