<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3103_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation curieuse et remarquable de la pompe royale du
          jour de Saint-Louis, ensemble les harangues et cérémonies faites à Notre-Dame, et de tout
          ce qui s'est passé depuis l'heureuse arrivée du roi jusques à présent.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k64728118"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Relation curieuse et remarquable de la pompe royale du jour de
            Saint-Louis, ensemble les harangues et cérémonies faites à Notre-Dame, et de tout ce qui
            s'est passé depuis l'heureuse arrivée du roi jusques à présent.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000002569584" xml:id="IL_RemyVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Rémy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-8</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Philosophie, histoire, sciences de l'homme</repository>
            <idno type="cote">8-Z LE SENNE-7322</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3103. Relation curieuse et remarquable de la pompe royale du jour de
          Saint-Louis, ensemble les harangues et cérémonies faites à Notre-Dame, et de tout ce qui
          s'est passé depuis l'heureuse arrivée du roi jusques à présent. Paris, veuve J. Remy,
          1649, 15 pages. Rare.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="genre">relation</term>
          <term type="subject">Fêtes</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_25" source="Moreau">
          <p>Entrée du roi dans Paris</p>
          <date when="1649-08-18">1649-08-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-06" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="3"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>CVRIEVSE
        <lb/>ET
        <lb/>REMARQVABLE
        <lb/>DE LA POMPE ROYALE
        <lb/>DV IOVR DE LA SAINT LOVIS.
        <lb/>Enſemble des Harangues &amp; Ceremonies
        <lb/>faites à noſtre Dame: Et de tout ce qui
        <lb/>s'eſt paſſé depuis l’heureuſe arriuée du
        <lb/>Roy iuſques à preſent. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez la Veuue IEAN REMY, ruë Saint Iacques,
        <lb/>à l'Image Saint Remy, près le College du Pleſſis.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>RELATION CVRIEVSE DE LAPOAMPE
        <lb/>Royale du iour de la Saint Louis, &amp; des Haranguei
        <lb/>&amp; ceremones ſaites à Noſtre-Dame; t de teut ce qui s’eſt
        <lb/>paſſe depuis l’heureuſe arriuée du Roy iuſques à preſent.
        <lb/> E tres- celebre &amp; renommé Philoſophe
        <lb/>vps.
        <lb/> Pullion, en ſon ſixieſme Liures des Geſtes
        <lb/>ee des Romains, dit qu’vn tes- excellent
        <lb/>l
        <lb/> l’eintre preſenta à l’Empereur Ocauian vn
        <lb/>E eoede lreine e der n eien eore e oe neunne
        <lb/>tous les Roys vertueux, à laquelle repreſentation cét illu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Empereur tenoit le premier rang, ayant à ſa gauche
        <lb/>Glycera la Bou quetiere, luy preſentant vn bouquet ri
        <lb rend="¬" break="no"/>chement compoſé &amp; embely d’vne grande varieté de
        <lb/>fleurs, pour ſymboliſer ſes hauts faits &amp; genereuſes a
        <lb rend="¬" break="no"/>Ctions, aſſimilées dans la liaiſon de ces fleurs. Mais main
        <lb rend="¬" break="no"/>tenant il faudroit vn autre ’eintre plus experimenté
        <lb/>dans l’Art, plus excellent qu’Appelles &amp; plus ſçauant
        <lb/>que tous ceux de l’Antiquité, pour nous repreſenter par
        <lb/>la dexterité du peinceau, &amp; par la delicateſſe des traits &amp;
        <lb/>par le coloris des peintures, la parfaitte lmage de noſtre
        <lb/>grand Monarque, ſur le viſage duquel paroiſſent les traits
        <lb/>de la diu inité &amp; l’éclat &amp; beauté de ſes yeux, ne peu¬ <pb n="6"/>
        <lb/>.
        <lb/>uent eſtre repreſentez qu’artificiellement &amp; non pas dans
        <lb/>leur luſtre &amp; excellence. A la droite de ce grand Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>que, &amp; non à la gauche comme Glycera, l’on voit cette
        <lb/>grande lReyne &amp; tres- picuſe Princeſſe auec vn panier
        <lb/>emplit des fleurs les plus precieuſes, plus agreables à la
        <lb/>veuë &amp; les plus odoriferentes, leur verdeur, leur candeur,
        <lb/>leur coloy &amp; agreable beauté, ſymboliſent &amp; éleuent
        <lb/>lien plus hautement les vertus heroiques de noſtre
        <lb/>grand Monarque, que ne faiſoit Glycera à l’Empereur
        <lb/>ſuſdit par vn ramas de fleurs à demy flétries.
        <lb/>La Rhetorique n’a aſſez de figures, ny les plus éclairez
        <lb/>ny diſerts Orateurs aſſez d’élocuions ny déloquence
        <lb/>pour donner de ſuffiſant éloges à la vertu, relle que poſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſede ce glorieux Monarque &amp; fameuſe Princeſſe, l’or
        <lb rend="¬" break="no"/>nement de ce ſiecle, le Prototipe &amp; exemple de la Pieté,
        <lb/>&amp; leurs actions paroiſſent plus Angeliques qu’humai
        <lb rend="¬" break="no"/>nes; car eſtant reueſtus de corps, neantmoins (par vn
        <lb/>effet Prodigieux de la grace) ne ſe voit rien qui ne ſoit
        <lb/>éleué, &amp; qui ne tienne du Diuin &amp; ſpirituel: N’eſt-ce.
        <lb/>pas vne morueille digne d’admiration de voir ce ieune
        <lb/>Monarque dans vn aage ſi tendre &amp; iuuenale, de fairé
        <lb/>des actions virils, appuye d’vne prudence, qui donne au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant détonnement que de honte &amp; confuſion à ceux
        <lb/>qui croyent eſtre recemmandables, tant par la longani
        <lb rend="¬" break="no"/>nmté que de leurs charges &amp; offices; Et de voir ce ieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne Prince quitter ſes plus innocens &amp; legitimes plaiſirs,
        <lb/>pour écouter &amp; donner audiance à ceux qui luy repre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentent la miſere de ces ſuiets, c’eſt vn parcroiſt d’admi
        <lb rend="¬" break="no"/>aam¬¬¬2¬
        <lb rend="¬" break="no"/>a1Ou <pb n="7"/>
        <lb/>ration, &amp; partant ie puis dire, qu’il commence de bon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne heure à ditiger ſes actions à l’imitation de Saint Louis,
        <lb/>duquel il eſt le ſurgeon ( comme i’ay inceré au Triom
        <lb rend="¬" break="no"/>phe Foyal de ſon arriuée, afin de participer vn iour
        <lb/>dans ſa felicité &amp; beatitude conſummée, mais d’autre
        <lb/>coſté i’enviſage cette illuſtre Princeſſe, les aduis de la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle ne ſont pas moins ſalubres à ce glorieux Prince
        <lb/>de Dieu donné, pour la gloire de Dieu, pour l’acquit
        <lb/>de la conſcience &amp; pour le bien public &amp; repos de ſes
        <lb/>Eſtats, qu’autrefois ceux que faiſoit ce ſaint Roy à lac
        <lb rend="¬" break="no"/>ques ſon fils, &amp; legitime ſucce ſſeur de ſon Royaume. En
        <lb rend="¬" break="no"/>fin, il n’y a inſtruction que cette aimable Princeſſe n’im
        <lb rend="¬" break="no"/>prime dans l’eſprit de ce grand Monarque pour le bien
        <lb/>de ſes ſuiets, ayant moins de repos que le moindre de
        <lb/>tous, agiſſant inceſſamment pour diuertir les troubles
        <lb/>&amp; étabhlir vn regne de paix.
        <lb/>Quels ſont done les reſpects &amp; fumiſſions que les ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jets doiuent rendre a ces Maieſtez, &amp; quelles en ſont les
        <lb/>reconnoiſlances? c’eſt ce que ie vais d’écrire briefuement
        <lb/>reetrans toute prolixité, meſme la matiere qui iroit iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’à l’infiny, quoy que bornée dans ſa durée.
        <lb/>Le leudy dix-neufieſme Aouſt, lendemain de cette ar
        <lb rend="¬" break="no"/>riuée Royale, toutes les Chambres de ce grand Senat
        <lb/>qui ne compoſent qu’vn corps de cette venerable com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnie, s’aſſemblerent &amp; allerent auec leurs grandes
        <lb/>robbes décarlate rendre leurs deuoirs &amp; hommages
        <lb/>deuës à leurs Maieſtez, qui furent enviſagez de bon œil,
        <lb/>&amp; ſortirent grandement ſatisfaits, eſtans recon duits par
        <lb/> B <pb n="8"/>
        <lb/>1
        <lb/>l’ordre de le Reyne, pat des plus grands Seigneurs du
        <lb/>Royaume, qui témoignerent vne grande affection eur
        <lb/>cette vertucuſe Compagnie, qui agit perpeuellement
        <lb/>pour le repos public, &amp; qui apporte tous les ſoins pour
        <lb/>vne paix generale, qu’on eſpere bien toſt; puilque cette
        <lb/>glorieuſe Princeſſe paſſionnée pour le repos du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, &amp; pouſſée d’affection &amp; d’vn zele chatitable pour
        <lb/>ſes ſuiets, fait tous les deuoirs d’vne bonne eyne pour
        <lb/>cette precieuſe pacification, &amp; outre les Princes &amp; Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneurs qu’elle employe, qui s’intereſſe en ctte vnion
        <lb/>&amp; reconciliation, elle importune encore le Ciel par ſes
        <lb/>vœux &amp; prieres, afin que viuants tous dans le repos &amp;
        <lb/>dans vne ſocicté Chreſtienne &amp; dans vn negoce frater
        <lb rend="¬" break="no"/>nel, le nom de Dieu ſoit loüé plus que iamais.
        <lb/>Le Vendredy ſuiuant, cette autre Auguſte maieſtueu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe &amp; illuſtre Compagnie de Sorbonne, compoſée de
        <lb/>Docteurs &amp; Bacheliers conduits par le Recteur de cette
        <lb/>Vniuerſité &amp; ſacrée Faculté, allerenr tous enſembles,
        <lb/>auec leurs longues robbes &amp; fourures au Palais Cardinal,
        <lb/>où eſtans ils firent vne tres docte &amp; éloquente Harangue
        <lb/>digne de l’attention d’vn ſi grand Roy et d’vne ſi neli
        <lb rend="¬" break="no"/>gieuſe Princeſſe, ces vertueux et tres-celebres hommes
        <lb/>qui n’ont ricn de commun auec les autres, pour leur
        <lb/>ſainteté, pour leurs bons exemples, que pour la ſublimi
        <lb rend="¬" break="no"/>té et profondeur de la doctrine qu’ils profeſſent, eſtans
        <lb/>des flambeaux qui éclairent toute la Chreſtienté, et diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſipent toute la caliginoſiré et nuage des hereſies, ils fi
        <lb rend="¬" break="no"/>rent à leurs Maieſtez des ſubmiſſions tres-reſpectueuſes, <pb
          n="9"/>
        <lb/>les coniurans par leur bonté Royale d’auoir commiſera
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de leurs ſuiets, de leur donner au pluſtoſt vne bon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne paix &amp; ſainte reconciliation, afin que les affaires e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant en bon état, les armes Fran çoiſes puiſſent prendre
        <lb/>leurs viſées droit au Leopard pour venger l’attentat &amp;
        <lb/>horrible maſſacre de ces execrables &amp; perfides ſuiets,
        <lb/>qui ont tyranniquement trampé leurs mains particides
        <lb/>dns le ſang innocent de leur Roy &amp; Seigneur, &amp; puis
        <lb/>apres ces glorieuſes armes ayant vengé cette querelle,
        <lb/>elles pourront prendre vn eſſort iulqu’aux terres du
        <lb/>Croiſſant, pour cxterminer cette maudite engeance, qui
        <lb/>vomit des imprecations contre Dieu, ſuiuis de: ſacrile
        <lb rend="¬" break="no"/>res, prophanations &amp; impietez; n’y ayant guerre mieux
        <lb/>faites, ny armes mieux employées, ny ſang plus glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſement verſé, que pour la querelle de Dieu, pour
        <lb/>laquelle, il faudroit expoſer mille vies, &amp; cin q cens mon
        <lb rend="¬" break="no"/>des ſi on en eſtoit poſſeſſeur.: Apres auoir receu grande
        <lb/>artention du Roy &amp; de la Reyne &amp; témoignage d’affe
        <lb rend="¬" break="no"/>ction, &amp; que leur viſite leur eſtoit tres agreables; ils s’en
        <lb/>retournerent tres- contant &amp; ſatisfais reconduits comme
        <lb/>deſſus pareilordre.
        <lb/>Le lendemain Samedy ai. Leurſdites Majeſtez alle
        <lb rend="¬" break="no"/>rent à Noſtre Dame, pour rendre en cét auguſte &amp; cele
        <lb rend="¬" break="no"/>bre lieu, leurs actions de gta ces,pour lebonſuccez des
        <lb/>ffaires de ce Royume, &amp; pou les bons éuenemens &amp;
        <lb/>bonne reception &amp; teſmoignage d’affection de leurs Su
        <lb rend="¬" break="no"/>jets, &amp; auſſi pour imperret de nouuelles gtaces pour l’oba
        <lb/>tentiond’vnerranquillité cauſée paryne fauorable Paix,
        <lb/>¬22¬ 2¬¬.¬A
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬...A A L-aaaaas <pb n="10"/>
        <lb/>&amp; eſtans paruenuës en ce pieux &amp; reſpectueux lieu, les
        <lb/>Majeſtez ſuſdites furent auſſi doctement que diſertemẽs
        <lb/>haranguée par Monſeigneur le Coaduteur, où cet in
        <lb rend="¬" break="no"/>comparable Prelat ne manqua pas de rendre vn gtan d
        <lb/>teſmoignage d’affection, &amp; n’oublia pas de tepreſenter
        <lb/>la miſere publique, &amp; les torts qu’auoient apporté a leurs
        <lb/>Eſtats les fauteurs de la guerre, &amp; l’niuſtice qu’auoit
        <lb/>receu vn Peuple tres- innocent &amp; zelé pour leur ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uice; &amp; apres que ſa Harangue fut finie &amp; que ce docte
        <lb/>Prelat eut conclu toutes ſes periodes, qui ne tendoient
        <lb/>qu’au repos de la France &amp; pour la gloire de Dieu,
        <lb/>il ſe r’aſſit ayans ſes habits Pontificaux, circonuenu de
        <lb/>tout le Clergé &amp; Chanoines, fur faites de grandes cere
        <lb rend="¬" break="no"/>monies, ſuiuies des prieres ordinaires &amp; d’vne grande
        <lb/>Meſſe en Muſique, entenduë deuotement par Leurs
        <lb/>Maieſtez, à la fin de laquelle elles ſortirent eſcortées du
        <lb/>Regiment des Gardes, entouré d’vne grande foulle de
        <lb/>peuple qui crioit inceſſamment, Viue le Roy, omme
        <lb/>auſſi ceux qui rempliſſoient les feneſtres qui eſtoient
        <lb/>tapiſſées, comme auſſi les ouans, depuis le Marché-neuf
        <lb/>iuſques audit Palais Cardinal. Et la Reyne receut vne
        <lb/>grande ſatisfaction du Peuple.
        <lb/>Le lendemain Dimanche, le Roy prit ſon diuertiſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment comme auſſi tous les Princes à voir dacer Gilles le
        <lb/>Niais ſur la corde, &amp; à faire les ſauts perilleux, à marcher
        <lb/>auec des eſchaſſes éleuées de ſix pieds de haut, ſe prome
        <lb rend="¬" break="no"/>ner auec par deſſus les imperialles des caroſſes; auec vn
        <lb/>Ballet qui fut fait enſuitte par le meſme Gilles accom
        <lb rend="¬" break="no"/> pagné
        <lb/>ſd¬ A aam aaſ¬ ma Aa-aa. Aammamaam.. la¬.. ſ¬¬, . . 2
        <lb/>¬.. ....-1..- -aaa-aaaLas , <pb n="11"/>
        <lb/>pagné de Gazette; Tous les ſpectateurs témoignerent
        <lb/>vne grande ſatisfaction à cér innocent diuertiſſement,
        <lb/>puis qu’il eſt commun à tout le monde; Apres quoy, les
        <lb/>Ateurs s’en retournerent faire vn autre grand Ballet
        <lb/>qui eſt celuy des poſtures, au Theatre dreſſé prés la por
        <lb rend="¬" break="no"/>te du Temple.
        <lb/>le n’obmettray de dire que le Lundy ſuiuant, les Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>riniers &amp; enfans de Neptune enuieux des honneurs
        <lb/>publics, &amp; y voulans participer, ils s’aſſemblerent &amp; fi
        <lb rend="¬" break="no"/>rent vn corps compoſé de plus de cinq cens, s’armerent
        <lb/>de crocs &amp; bourdons, peints de blancs &amp; rouges, enri
        <lb rend="¬" break="no"/>chis d’vne pomme à l’extremité majeure, reueſtuë en
        <lb/>or, ayans chacun vn pourpoinct de latin blac, auec hauts
        <lb/>de chauſſes de riches eſtoffes, ayans ſur leurs chappeaux
        <lb/>pluſieurs liurées &amp; gallands de diuerſes couleurs, ſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>cialement le rouge &amp; le bleu, l’vn qui fſignifie l’affection,
        <lb/>&amp; l’autre eſt celuy de la Royauté, ils marchoient en bon
        <lb/>ordre Militaire, Enſeignes de taffetas blanc déployées,
        <lb/>Tambours battans, allerent audit Palais Cardinal ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre leurs hommages à leurs Majeſtez, auec prieres de
        <lb/>leur departir vn don, pour la ſubrogation d’vn droict
        <lb/>Royal impoſe ſur les batteaux, leſquelles prieres furent
        <lb/>enterinées par ſes bontés Royales. Ce qui donne beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup de rejoüyſſancesà ces Compagnies mercenaires, &amp;
        <lb/>apres cette iſſuë, d’autres y rerournerent auec pareil or
        <lb rend="¬" break="no"/>dre &amp; équipages, pour faire les remercimens conuena
        <lb rend="¬" break="no"/>bles a vne telle liberalité, qui eſt vn preiugé, que ſi ce n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit lesvrgentes affaires martiales, que ce grand Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬. L¬¬¬¬...
        <lb rend="¬" break="no"/>., A -a a¬ aa -aa¬ <pb n="12"/>
        <lb/>narque &amp; illuſtre Peinceſſe ne refuſeroient les meſmes
        <lb/>liberalitez, que celles qui les mettent en eſtime, &amp; ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dent recommandables parmy leurs Sujets.
        <lb/>Mais ſiie laiſſe ſous ſilence ce qui ſe paſſa le iour de
        <lb/>la ſaint Barthelemy (auquel iour le Roy alla diſné à ſaint
        <lb/>Germain en Laye auec la Reyne d’Angleterre) c’eſt afin
        <lb/>de m’étendre plus au long &amp; indiquer plus amplement ce
        <lb/>qui ſe paſſa le iour de la ſaiat Louys feſte de noſtre grand
        <lb/>Monarque, ſa pieté &amp; ſa deuotion iointre aucc celle de la
        <lb/>Reyne, eſtoient comme ces deux aſtres lumineux dont
        <lb/>la nature en admire l’excellence, leurs Maieſtez receu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent le Roy des Roys, &amp; le Souuerain des Souuerains,
        <lb/>dans cette Metropolitaine Egliſe de la Chreſtienté, qui
        <lb/>eſt l’Egliſe de Paris appellée Noſtre Dame, les Princes qui
        <lb/>ſont comme les Planettes parmy ces deux Aſtres, one
        <lb/>eſté témoins oculaires des deuotions Royales, qui dol
        <lb rend="¬" break="no"/>uent ſeruir d’exemple à ceux qui viuent dans l’inſidelité,
        <lb/>&amp; qui ne font paroiſtre qu’vne riedeur dans le Chriſtia
        <lb rend="¬" break="no"/> niſme. C’eſt vn effet diuin quand l’on voit le Prince qui
        <lb/>gouuerne ſes Sujets leur donner de bons exemples: car
        <lb/>ordinairement les enfans ſuiuent les preſtiges &amp; les bons
        <lb/>ou mauuais exemples des ’eres qui les gouuernent.
        <lb/>L’apres diſnée dudit iour ſur les trois heures, leurs Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſtez allerent à ſaint Louys de la rue ſaint Anthoine, a
        <lb rend="¬" break="no"/>fin d’y entendre les Veſpres &amp; le Sermon, les ruës e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoient tellement remplies de Peuples parmy la confu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion des Carroſſes qu’à grand peine on pouuoit paſſer,
        <lb/>toutes les feneſtres &amp; ouans eſtoient tapiſſez comme i’ay
        <lb/>. .¬. a¬aaaa.a- <pb n="13"/>
        <lb/>j dit, les voix animées d’vn nombre indicibles de poul
        <lb rend="¬" break="no"/>mons iointes auec celles des feneſtres, faiſoient vn Echo
        <lb/>iuſqu’au milieu des nüs auec ces paroles viue le Roy, le
        <lb rend="¬" break="no"/>quel eſtoit monté ſur vn petit cheual blanc, ayant vne
        <lb/>houſſe tiſſuë d’or, accompagné de pluſieurs Princes &amp;
        <lb/>Seigneurs qui eſtoient auſſi montez ſur des cheuaux de
        <lb/>haut prix équippez à l’auenant, &amp; le nombre du monde
        <lb/>qui a paru, a ſemblé exceder celuy de l’arriuée Royale.
        <lb/>Sa Majeſté eſtoit ſuiuie de tous les Princes &amp; Princeſſes
        <lb/>du ſang, à l’amboucheure de la Couſture ſainte Catheri
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, qui regarde l’Egliſe ſaint Louys, &amp; la grande place
        <lb/>prés la Fontaine y auoit vne ſi grande affluence de Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, qu’on ne pouuoit ſe tourner, on y auoit dreſſé plu
        <lb rend="¬" break="no"/>fieurs theatres, pour camper les ſpectateurs, qui eſtoient
        <lb/>rellement entaſſez que les é chaffauts ne pouuans ſuppor
        <lb rend="¬" break="no"/>ter le poid de ceux qui y eſtoient, tomberent à bas, les
        <lb/>imperiales des Carroſſes, les rouës, le deuant &amp; le der
        <lb rend="¬" break="no"/>riere, meſme les cheuaux eſtoient ſurchargez de Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, les marches &amp; montées de ladite Egliſe eſtoient ſi
        <lb/>extraordinairement remplies &amp; couuertes de Peuples,
        <lb/>que les vns ne pouuans ſupporter les autres à force de
        <lb/>pouſſer, tomboient à bas, ce qui pocedoit auſſi de I’ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fort des Suiſſes qui gardoient la porte.
        <lb/>Au deuant de ladite fontaine du coſté des boucheries
        <lb/>de ſaint Paul, on fit ioür huict petits canonneaux auec
        <lb/>pluſieurs petites boëtes, à l’aſpect du Roy, lequel eſtant
        <lb/>prés d’entrer dans ladite Egliſe, &amp; entendant le bruit
        <lb/>qui s’accordoit auc l’agreable harmonie des Trompet
        <lb rend="¬" break="no"/>s -.E¬ a-a¬¬-r--cae- <pb n="14"/>
        <lb/>tes, quoy qu’auee different ton. Sa Majeſté retourna
        <lb/>&amp; voulu raſſaſier ſes yeux, à la beauté qui paroiſſoit par
        <lb/>les bluettes de ce feu artificiel, que par la belle économie
        <lb/>&amp; direction de ſes Autheurs, &amp; cette Majeſté Royale
        <lb/>priſt vn ſingulier plaiſir &amp; agrément, à entendre les ex
        <lb rend="¬" break="no"/>clamations du Peuple, &amp; à enviſager à loiſir vn ſi grand
        <lb/>nombre de bons Sujets, qui ſemblent n’auoir plus grand
        <lb/>contantement qu’en la veuë de leur Monarque, le quel
        <lb/>ſalua par diuerſes fois le Peuple, mettant la main au
        <lb/>Chappeau auec des remerciments de cet honneur, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur de Montbazon le tenoit par la main droite; à ſa gau
        <lb/>che eftoient Meſlieurs les Princes de Condé &amp; de Conty,
        <lb/>auec d’autres Princes qui ſurent aufſi long temps que le
        <lb/>oy à regarder la contenance du Peuple, Monſieur de
        <lb/>Beaufort eſtoir dans l’Egliſe, la Reyne arriua auſſi toſt, le
        <lb/>Roy la priſt par la main, &amp; entrerent enſembles dans cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te Egliſe, où leurs Majeſtez entendirent le Sermon &amp;
        <lb/>les Veſpres. Au partir de ce lieu le oy s’en retourna
        <lb/>au P’alals Cardinal, on auoit tapiſſé la place oyalle de
        <lb/>pareile tantures qu’au ſaint Sacrement, y auoit des chan.
        <lb/>deliers &amp; plaques ſur, les feneſtres, rous entourez de per
        <lb rend="¬" break="no"/>les &amp; diamans, qui faiſoient admirer leurs richeſſes par
        <lb/>leurs brillants, croyant que ſa Majeſté y paſſeroit.
        <lb/>Le ſojr duquel iour pour cloture de cette Pompe Royale
        <lb/>on fit vn feu artificiel dans ledit Palais; l’iniure du temps
        <lb/>n’empeſcha pas l’effect de cet agreable ſpectaele.
        <lb/>Hercule par ſes longs trauaux &amp; par fes peines, apres
        <lb/>ſa mort, s’eſt acquis l’immortalité, &amp; Auguſte apres
        <lb/>auoir <pb n="15"/>
        <lb/>3’
        <lb/>auoir ſurmonté les Eſpagnols, &amp; remporté la victoire
        <lb/>eſt retourné glorieux dans la ville de Rome, Alexandre.
        <lb/>s’eſt vanté d’auoit poſſedé tout le monde: mais non pas
        <lb/>les cœurs, comme noſtre grand Louys la fleur des Roysp
        <lb/>que Nerée vienne dans la France auec ſa cheuelure do
        <lb rend="¬" break="no"/>rée, pour captiuer les ames, neantmoins ne fera aucune.
        <lb/>impreſlion ſur les volontez comme cet illuſtre Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>que, ce redoutable Hercule que i’ay cité a bien donné
        <lb/>de l’amour aux amateurs de ſa valeur, mais il s’eſt rendu
        <lb/>odieux par ſa propre eſtime, hilippe de Macedoine a
        <lb/>forcé beaucoup de villes, &amp; ſubiugué des Roys, &amp; cor
        <lb rend="¬" break="no"/>rompu la foy des Capitaines, &amp; gagné le e œur des Pi
        <lb rend="¬" break="no"/>rates cruels, mais ces actions ont paſſé pour tyrannie, il
        <lb/>n’y a qu’vn ſeul Roy au monde, duquel les Fais &amp; Geſtes
        <lb/>paſſent pour Heroiques, qui n’eſt autre que Louys de
        <lb/>Dieu donne, qui dechaſſera dans peu de temps ce triſte
        <lb/>accent de ce fatal oyſeau nommé Pare, qui ne preſage
        <lb/>par ſon chant lugubre que de triſtes aduantures, ie veux
        <lb/>dire arrieres la crainte des troubles, puiſque ce Prince
        <lb/>pacifique expulſera la guerre, aneantira la triſteſſe, &amp; fub
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtitura la Paix, &amp; la fera voir iuſque dans ſon Troſne, &amp;
        <lb/>les prodiges les plus menaçans ne la pourront ébranler.
        <lb/>Ce grand Monarque promet dans ſes ans vn regned’Au
        <lb rend="¬" break="no"/>guſte, faut-ils’etonner ſi les Peuples s’empreſſent pour
        <lb/>voir à qui mieux mieux, pour contempler la face de cet
        <lb/>ells eigneur, la naiſance duquel eſt toute mira
        <lb rend="¬" break="no"/> Adieu les aueuglez mouuemens &amp; boutades d’Eurus,. <pb n="16"/>
        <lb/>14¬
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; dei vents petſlentiels, qui ont voulu ſubmerger le
        <lb/>vaiſſeau, lorſque ces Montagnes d’eau bouffies de gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>re, batoient furieuſement les riues de la Seine, &amp; lorſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que les flots creuans d’orgueil, venoient rompre con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les eſcueils. A Dieu pour la ſeconde fois, puis qu’vn
        <lb/>agreable vent Oriental a diſſipé ces funeſtes tempeſtes,
        <lb/>qui ont paru iuſqu’à l’excés, maintenant ce bel Aſtre,
        <lb/>ſa preſence plus tranſparante que l’Aurore dechaſſe tous
        <lb/>les orages, au grand contantement de tous les Nauton
        <lb rend="¬" break="no"/>niers, c’eſt dequoy ils ſe coniou’iſſent &amp; congratulent, &amp;
        <lb/>les motifs de remerciment, &amp; actes de recognoiſſance
        <lb/>enuers cet agreable Flambeau, qui eſt inextinguible &amp;
        <lb/>qui a vne beauté ineſtimable, eſt qu’en déchaſſant les te
        <lb rend="¬" break="no"/>nebres, il apporte le iour.
        <lb/>Que Littagus vn des ſept Sages de Grece &amp; cet excel
        <lb rend="¬" break="no"/>lent Poëte Alcée chantent tant qu’ils voudront la gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>re d’Epheſe &amp; de Corinthe, pour moy ie ne deſiſteray ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais de publier la gloie du Roy, &amp; feray tant par mes
        <lb/>fais, qu’vn iour à la faueur du Ciel &amp; de quelque amy,
        <lb/>il ſe ſouuiendta du nom de Rozard; puiſque ie n’ay a u
        <lb rend="¬" break="no"/>tre paſſion, que de me faire cognoiſtre de mon Roy &amp;
        <lb/>vnique Seigneur dans letemps.
        <lb/>Mais pendant que ie fais vn ſi long proiet, ie fais in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſpection ſur Compiegne, laquelle ie vois auec aurant
        <lb/>de duëil, que Paris eſt comme abſorbé dans la ioye, cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te deſolée ville ſe proſtituë, dans les chants Lugubres,
        <lb/>pendant que Paris ſe conſomme dans la ioye: auſſi certe
        <lb/>petite cagote n’eſtoit pas digne d’enfermer dans l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>¬.2¬¬¬¬¬¬¬.¬ <pb n="17"/>
        <lb/>ceinte de ſes raillesvn ſi grand Roy, ie ne puis m’em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher de dire par Analogie, que c’eſt comme vn petit
        <lb/>Bethleem; qui n’eut la viſion de Paix, &amp; le Seigneur vni
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſel qu’vn temps momentané. Mais Hieruſalem c’et
        <lb/>à dire Paris, poſſedera touſiours ce grand Monarque,
        <lb/>Que Compiegne &amp; les autres villes pleurent incoſola
        <lb rend="¬" break="no"/>blement, &amp; qu’elles ſe noyent ſibon leurs ſemble dans
        <lb/>l’amertume de leurs larmes, neantmoins elles ſeront
        <lb/>priuées de ce riche depoſt &amp; de ce precieux ioyau.
        <lb/>L’on parlera à iamais de ce glorieux Triomphe, &amp;
        <lb/>des deuoirs rendus par de ſi bons Sujets, qui ont attire
        <lb/>par leurs deuoirs &amp; ſubmiſſions, l’amitié &amp; bien-veil
        <lb rend="¬" break="no"/>lance de leur Roy, auquel ſoit honneur &amp; gloire à ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
