<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3118_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation de ce qui s'est passé à Péronne sur le refus que
          les habitants ont fait de recevoir et d'ouvrir leurs portes au maréchal d'Hocquincourt,
          leur gouverneur.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=ta8cy8ioilEC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Relation de ce qui s'est passé à Péronne sur le refus que les
            habitants ont fait de recevoir et d'ouvrir leurs portes au maréchal d'Hocquincourt, leur
            gouverneur.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001831368" xml:id="IL_BrunetJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Brunet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 309369</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="BM_Lyon">Recueil factice</p>
        <p source="Moreau">3118. Relation de ce qui s'est passé à Péronne sur le refus que les
          habitants ont fait de recevoir et d'ouvrir leurs portes au maréchal d'Hocquincourt, leur
          gouver neur. Paris y Jean Brunet, 1652, 7 pages. Avant le siège d'Étampes ! Cela n'est pas
          vrai. Péronne a fermé ses portes au maréchal quand il a pris le parti du prince de Condc ;
          et alors c'est le marquis d'Hocquincourt, fils du maréchal, qui en était le
          gouverneur.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_79" source="Moreau">
          <p>Prise de Saint-Denys par le prince de Condé</p>
          <date when="1652-05-11">1652-05-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-26" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>E CE QVI SEST PASSE’
        <lb/>EN LA VILLE
        <lb/>DE PERONNE
        <lb/>Sur le refus que les Habitans ont
        <lb/>fait dereceuoir &amp; d’ouuir leurs
        <lb/>portes au Mareſchal
        <lb/>d’Hoquincourt leur
        <lb/>Gouuerneur.<figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IEAN BRVNET, ruë Saincte Anne.
        <lb/>M. DC. LII.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>Relation veritable de ce qui
        <lb/>s’eſt paſſé en la ville de Pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne, &amp; du refus que ſes
        <lb/>Habitans ont fait d’ouurir
        <lb/>leurs portes au Mareſchal
        <lb/>d’Hoquincourt leur Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerneur.
        <lb/> NE Ville frontiere, &amp; qui eſt
        <lb/> expoſée à l’ennemy voiln, ne
        <lb/>ſJ peut eſtre trop bien gardée, &amp;
        <lb/>I ny a heure au iour ny en la
        <lb/> nuict, à laquelle il ne faille
        <lb/> x qui y frequentent, coniderer
        <lb/>leurs actions &amp; ſçauoir le ſujet pourquoy ils y
        <lb/>ſejounent, il faut auſſi prendre garde à ceux qui
        <lb/> yentrent &amp; qui en ſortent, foü̈iller les charettes
        <lb/> &amp; charioss qui y arriuenr, pour voir s’il ny a rien
        <lb/>de caché, qui puiſſe nuire à la ville, comme.
        <lb/>venant de la part de l’ennemy, qui muguette tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiours la place frontiere qui luy eſt proche, &amp;
        <lb/> ploye tous les artifices &amp; ſtraragémes, pour
        <lb/>taſcher à la ſurprendre.
        <lb/>Sil ya des garniſons, il faut ſoigneuſement <pb n="4"/>
        <lb/>1
        <lb/>eſpier leurs actions voir auec quellesperſonnes,
        <lb/>ils s’entrtiennent, s’il ont quelque familiarité
        <lb/>auec les eſtranges qui y demeurent, ou qui y
        <lb/>f e quentent, ne l ur faire connoiſtre les forces ny
        <lb/>s magazins de la ville, ny ne leur permetre
        <lb/>aueune choſe outre ce qui egarde le fait d’vne
        <lb/>garnilon, ne ſe fier tellement en eux aà la con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeration &amp; a la garde. qu’on ny employe encore
        <lb/>quelqu’vn du Corps de la Vl e pour voir aux
        <lb/>li ux plus impotans, s’il y manque quelque
        <lb/>choſe, &amp; ſi cette garniſon fait ſon deuoir en ſa
        <lb/>faction: ce ſont les choſes qui lont à̀ obſeruer
        <lb/>aux places fronteres pour les aſſeuter contre les
        <lb/>entreples des nnemis.
        <lb/>Que s’il y a ville front ere importante, &amp; qui
        <lb/>doiue eſtre ſoigneuſement gardeeé, c’eſt celle de
        <lb/>Peronne, clef de France, lunette dupays d’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>rois, &amp; ſi fort enuiée de l’Eſpagnol, &amp; de la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle pluſieurs fauoris de nos Roys, notam
        <lb rend="¬" break="no"/>ment les eſtrangers ont touſiours eſſayé́ d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>auoir le Gouuernement, comme le feu Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chal d’Ancre, qui y voulot entretenir vne gar¬:
        <lb/>niſon d’Italiens pour s’en aſſeurert, ce que les
        <lb/>Habitans ne voulurent pas ſouffir, mas les chaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerent, &amp; y appeletent le Duc de Longue¬l
        <lb/>uille.
        <lb/>Et du depuis ils ſe ſont touſiours maintenus
        <lb/>dans le ſeruice du Roy. Comme le Mrſchal
        <lb/>d’Hoquincourt en eſt Gouuérneur, &amp; aynt
        <lb/>ſceu <pb n="5"/>
        <lb/>qil etoit de la faction Mazarine, ils ont telle
        <lb/>defance de luy, qu’ils n’ont point manqueé à
        <lb/>eiller ſurſes actions lots qu’il y a eſté.
        <lb/>Et à prelent que le Cardinal Mazarin iette
        <lb/>esyeux ſur les places fortes du Royaume pour
        <lb/>’yreirer, la neeſſiteé l’oblige de ce faire, pour
        <lb/>aſeurane de ſa perſonne, &amp; qui a touſiours eu
        <lb/>deſein d’auoir Peronne à ſa deuotion, pour la
        <lb/>ance qu’il a audit Mareſchal d’Hoquincourt,
        <lb/>quil a fait Genral de ſonarmée, &amp; l’a conduit
        <lb/>depuis Sedan auec les armes iuſqucs à Poi
        <lb rend="¬" break="no"/>ier auſujet dequoy il a de ce Cardinal de bons
        <lb/>ppointemens, &amp; dont il eſt tres. bien payé, cela
        <lb/>eſt auſe que les habitans de Peronne, quin’ay
        <lb rend="¬" break="no"/>nment point les Mazarins, ſe deffient de luy, &amp;
        <lb/>omme ils ont de tout temps apprehendé qu’il
        <lb/>e lure leurville à ce Cardinal qu’il deſire obli.
        <lb rend="¬" break="no"/>gr, &amp; lay rendre tous les ſeruices qu’il voudra:
        <lb/>C’eA pourquoy depuis que le Roy eſt venu à
        <lb/>lanGerain en Laye, ouù̀ s’eſtoit aufſi rendu
        <lb/>ce Mareſchal apres le combar d’Eſtampes, il
        <lb/>ouloit aller à Peronne comme Gouuerneur,
        <lb/>pryrafraiſchir &amp; voir en quel eſtat eſtoit la
        <lb/>Jiſon.
        <lb/>Mais les habitans en eſtans aduertis prirent
        <lb/> ames, voulurent auoir la garde de leurs
        <lb/>tes &amp; de leurs remparts, &amp; ont nettement
        <lb/>thſe l’eatŕe de leur Vlle à ce Mareſchal, di
        <lb rend="¬" break="no"/>a quila la garderoient &amp; la deffendroient
        <lb/> B <pb n="6"/>
        <lb/>pour le Roy, comme ils ont touſiours fait iiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à preſent, ne pouuans s’oter de l’eſprit la
        <lb rend="¬" break="no"/>croyan e qu’ils ont que le Mareſchal d’Hoquin
        <lb rend="¬" break="no"/>court ne la liuraſt aà̀ ceux que le Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarin y voudroit enuoyer pour s’en aſſeurer, ̀
        <lb/>quoy ls ſont tres bien teſolus de s’oppoſer, &amp;
        <lb/>de garder leur Ville iuſques a la derniere goute
        <lb/>de leur ſang, ſans y ſouffrir des Italiens non plus
        <lb/>que des Eipagnols: De quoy ce Mareſchal s’ſt
        <lb/>tenu tellement offenſeé, qu’il a iuré́ de les fnre
        <lb/>repentir d’vn tel affont, dequoy ls le ſoucient
        <lb/>ſi peu, qu’ils en ont redoublé́ leurs gardes, &amp;
        <lb/>ſont en bonne reſolution de ſe bien defſendre
        <lb/>en cas qu’on les artaque, en ſorte que du depuis
        <lb/>ils n’ont permis l’entrée de leur Vlle, ny u
        <lb/>Duc d’Elbeuf Gouuerneur de la Prouince, ny
        <lb/>a aueun aurre dont ils le pourroient deffer,
        <lb/>craignans d’eſtre trahis &amp; ſurpris par les artifi
        <lb/>ces des Mazains, qui n’oubhent point les inu
        <lb/>es qu’on leur fait, relles qu’ils appellent cere¬.
        <lb/>fss de leurs portes au Mareſchal d’Hquin
        <lb rend="¬" break="no"/>court, ſur la ſeule conſideration qu’l eſt tres
        <lb rend="¬" break="no"/>bien en l’eſprit de ce Cardinal, pour l’auorſer
        <lb rend="¬" break="no"/>ui à ſon contentement.
        <lb/> Certe ville de Peronne eſt d’autant pls ia
        <lb rend="¬" break="no"/>louſe de ſa conſeruation, qu’elle ſe vante d’eſte
        <lb/>pucelle, ear quoy qu’elle ait eſté beaucoup de
        <lb/>fois aſſiegée, elle n’a neantmonsia ais eſteépni
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, auſſi ne peut-elle endurer de Gouuerneur, <pb n="7"/>
        <lb/>6
        <lb/>Elleae le connoiſt n’eſtre porté d’autre intereſt
        <lb/>qut de la garder contre les entrepriſes des en
        <lb rend="¬" break="no"/>ens, &amp; d’y rendre tout ſeruice au Roy, du
        <lb rend="¬" break="no"/>quel ſoul elle dépend, &amp; luy veut obeyr en tou
        <lb rend="¬" break="no"/>e choſes, comme elle a touſiours fait iuſques
        <lb/>i peſent.
        <lb/>Ce Mareſchal eſt retourné́ aà̀ l’a mé́e Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>ne vers Eſtampes, ſuiuant les ordres expres
        <lb/>q’lena receus, pour auoit commandement au
        <lb/>liegequi s’yforme, ſi le deſſein de le contnuer
        <lb/>e ſechange. ll y a aſſz d’apparence, veu le man
        <lb rend="¬" break="no"/>quement, qu’ils ont pour aſſailiir vne telle place
        <lb/>dſenduë par ſept mille combatans, tous gens
        <lb/>&amp;eguerre, vaillans &amp; bien reſolus. Ioint queles
        <lb/>Mdazainsny ſeront pas long-temps ſans ſe vo
        <lb/>iſitezpr Meſſieurs les Princes auec les arméés
        <lb/>qui leus viennent, &amp; les troupes qu’ils ont aſ.
        <lb rend="¬" break="no"/> leublées, preſtes à̀ marcher au premier mande
        <lb rend="¬" break="no"/>meut qui leur ſera fait, en reſolution de chaſſer
        <lb/>leus enaemis, ou leur donner bataille s’ils la
        <lb/>uleut hazarder, mais qui ne pourra eſtre que
        <lb/>peiltuſe pour eux, en cas qu’ils ſoient con
        <lb rend="¬" break="no"/>ias de l’acceptet.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
