<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3198_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation véritable de ce qui s'est fait et passé à
          Gravelines.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-04-20">20 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k8521915"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Relation véritable de ce qui s'est fait et passé à
            Gravelines.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>Département philosophie, histoire, sciences de l'homme</repository>
            <idno type="cote">4-LB37-2549</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3198. Relation véritable de ce qui s'est fait et passé à Gravelines.
          Paris, 1652, 8 pages. Rare.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_75" source="Moreau">
          <p>Arrivée du prince de Condé à Paris</p>
          <date when="1652-04-11">1652-04-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-27" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>VERITABLE,
        <lb/>DE CE QVI S'EST FAIT
        <lb/>&amp; paſſé a Grauelines. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>RELATION VERITALE DE
        <lb/>la perte de Graueline.
        <lb/> E Cardinal Mazarin a ſi bien dégarny tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les places frontiéres pour compoſer cette
        <lb rend="¬" break="no"/>victorieuſe armée, qui l’a ramené triom
        <lb rend="¬" break="no"/>ad phant à nos portes en dépit de Meſſieurs les
        <lb/>Pnre des Palenmens e&amp;e de rouis les peules u
        <lb/>l’Eſpagne ne fait qu’vn jeu auiourd’huy de reprendre
        <lb/>les plus fortes. De toutes nos conqueſtes, GRAVE
        <lb rend="¬" break="no"/>LINE eſtoit ſans doute de plus neceſſaire, &amp; la plus
        <lb rend="¬" break="no"/>importante pour ſa ſeituation, entre Calais &amp; Dun
        <lb rend="¬" break="no"/>erque, lequel demeure à preſent bloqué par la perte
        <lb/>que nous en auons faite: Quand il n’y auroit eu pour
        <lb/>nous la faire conſeruer, que la ſeule conſideration de
        <lb/>l’argent, des ſueurs &amp; du ſang que la priſe auoit cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté à la France, s’en eſtoit aſſez, car iamais ville ne
        <lb rend="¬" break="no"/>s’eſt venduë plus cherement; &amp; neantmoins au
        <lb rend="¬" break="no"/>mencement d’vne campagne elle s’eſt trouuée deſt
        <lb rend="¬" break="no"/>tuée, non ſeulement de la preſente de ſon Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>neur, qui eſtoit venu auec ſon Eminence deſchirer
        <lb/>es enrailes du Roaume, mais encot de bleds, de
        <lb/>ſoldats, de poudre, d’armes &amp; dartillerie:
        <lb/> Veritablement on ne peut faire reflexion ſur ce de
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/>l¬e.
        <lb/> 5
        <lb rend="¬" break="no"/>2. .
        <lb/> 7 <pb n="4"/>
        <lb/>gpe;
        <lb/>ſordre, ſans vn eſtonnement prodigieux de l’aueugle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ceux du Conſeil du Roy, qu’on voit ſi hau
        <lb rend="¬" break="no"/>tement fauoriſer le reſtabliſſement du Mazarin, apres
        <lb/>des preludez ſi pernicieux à l’Eſtat.
        <lb/>Afin que tous les bons Francç̧ois en regrettant la
        <lb/>perte de Graueline, ayent àu moins la conſolation d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>prehender que cela n’a pes eſté fait de ceux de la part
        <lb/>des Officiers &amp; des Soldats qui y eſtoient, mais par la
        <lb/>ſeule faute du Gouuerneur de la place, &amp; la compli
        <lb rend="¬" break="no"/>cité de ſon bas Maiſtre le C. Mazarin: Ie v eus leur
        <lb/>faire vne courte &amp; naïfue relarion de l’eſtat auquel
        <lb/>elle eſtoit, lors qu’elle a eſté aſſiegée, ſans chercher
        <lb/>d’autres teſmoins de la verité de ce que ie diray, que
        <lb/>les Officiers qui l’ont defenduë.
        <lb/>L’Eſpagnol l’inueſtit l’onziéme iour d’Avril de la
        <lb/>preſente année, &amp; la garniſon ne ſe trouuant compo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſée que de cinqcens hommes au plus, au lieu qu’elle
        <lb rend="¬" break="no"/>en deuoit auoir trois fois autant. On y fit entrer ſoi
        <lb rend="¬" break="no"/>xante Boulonois d’vn coſté, &amp; autant de Poulonnois
        <lb/>de l’autre.
        <lb/>En ſuitte le ſieur de Leſtrade Gouuerneur de
        <lb/>Dunlerque leur enuoya encor vn ſecours de deux
        <lb/>cens hommes, conduits par le ſieur de Villiers Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>taine au Regiment des Gardes, qui entra heureuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment dedans auec cent quatre-vingt hommes, apres
        <lb/>neuf liuës de marche à pied, parmy des vatregans &amp;
        <lb/>des foſſez plains d’eau.
        <lb/>L’arriuée <pb n="5"/>
        <lb/> Z- -S.
        <lb/> L’arriuée dudit ſieur de Villiers fit quiter au ſieur
        <lb/>de Valberet Lieutenant de la place &amp; aux autres Of.
        <lb/>fieiers de la garniſon, la reſolurion qu’ils auoient pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe apres vne meure deliberation qu’ils hrent le cin
        <lb rend="¬" break="no"/>quiéme iour du ſiege, d’ahandonner tous les de hors,
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; de ſe retirer dans la corps de la place, veu l’impol
        <lb rend="¬" break="no"/>ſihilité en laquelle ils eſtoient de la garder, auec ſ
        <lb/>peu de monde, &amp; ſans aucune munition de guerre.
        <lb/> Car, En premier lieu, il n’y auoit dedans que o
        <lb/>hommes, comme i’ay déja dit, en comptant les ſix
        <lb/>vingt qui s’y eſtoient iettez dans le commencement
        <lb/>du ſiege: Et pour toutes armes, il n’y auoit que cent
        <lb/>cinquante mouſquers, &amp; cent piques à partager en
        <lb rend="¬" break="no"/>tr’eux; de ſorte, qu’ils eſtoient pour le moins deux à
        <lb/>chacune de ces armes.
        <lb/>Il n’y auoit point de bled, parce que quinze iours
        <lb/>deuant le fiege on en auoit oſté quarre mille raſieres,
        <lb/>qu’on auoit portées &amp; venduës à ceux deS. Omer.
        <lb/> Il n’y auoit point de groſſe poudre pour les canons,
        <lb/>&amp; pour celle à mouſquet elle eſtoit moüillée.
        <lb/>A la verité il y auoit ſoixante canons, mais de ce grand
        <lb/>nombre, il n’y en auoit que treize en eſtat de ſeruir,
        <lb/>tout le reſte eſtant éventé, &amp; ſans affus.
        <lb/> Pour ſeruir les treze canons, il n’y auoit que cinq
        <lb/>canonniers, auſquels le ſieur de Villiers ioignit deux
        <lb/>foldats de ceux qu’il auoit amenez, qui n’eſtoient pas
        <lb/>tout à fait ignorans en ce meſtier.
        <lb/> Voyla le bel ordre que le Comte de Grançay auoit <pb n="6"/>
        <lb/>douné pour la garde d’vne place, qu’il a mis plus
        <lb/>d’argent daus les coffres, depuis que ſon Alteſſe Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>alle, qui le croyoit plus entendu, l’en a fait Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>neur, que n’ont faict à d’autres vn peu moins auares
        <lb/>des gouuernemens de Provinces toutes entieres.
        <lb/>On peut dire à ſa deſcharge, que s’il eſt preueu
        <lb/>le ſiege, il y euſt peut eſtre mieux pourueu, &amp; que
        <lb/>les Elpagnols ont vſé enuers luy d’vne trahiſon inſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gne d’auoir attaqué la place l’onzieſme Auril, qui
        <lb/>eſt vn mois deuant qu’on ait accouſtumé de faire des
        <lb/>ſeges, &amp; pendant qu’il eſtoit aupres du Mazarin.
        <lb/> Les aſſiegeans toutesfois, quoy que ces defaux eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>lentiels ſemblaſſent leur ouurir Graueline de tous co
        <lb rend="¬" break="no"/>ftez, n’ont. pas laiſsé par la vigoureuſe reſiſtance de
        <lb rend="¬" break="no"/>nos pauures aſſiegez de demeurer plus d’vn mois de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant, &amp; de leur accorder la compoſition la plus
        <lb rend="¬" break="no"/>norable qui ſe faſſe, deuant que d’y entrer; mais en
        <lb rend="¬" break="no"/>fin ils y ſont entrez, &amp; nous n’auons plus de Graue
        <lb rend="¬" break="no"/>lines, que la douleur de le voir ſi mal.heureuſement
        <lb/>retourné ſouz la puiſſance de nos ennemis.
        <lb/>Comme nous auons perdu cette grande place par
        <lb/>la faute du Gouuerneur, i’ay bien peur que nous ne
        <lb/>perdions bien toſt encor Dunlerque, Ardres, Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>lais, Boulongne ou Monſtreuil, par celle de l’incom
        <lb rend="¬" break="no"/>parable Marquis de la Vieville Sur-Intendant, par ce
        <lb/>que le fonds de ces garniſons ſe deuant prendre à
        <lb/>lulineen e ieneiiueunun deſenen eie ile
        <lb/> 9
        <lb/>i <pb n="7"/>
        <lb/>-paa v
        <lb/>pour ſe conſeruer par luy dans ſa place, leur man
        <lb rend="¬" break="no"/>quant, comme il fait à toutes les choſes les plus ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſaires, ces Villes demeureront en proye aux enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis, ſi par faute d’hommes &amp; de munitions pour les
        <lb/>garder: Les ombres de nos braues Heros Franç̧ois
        <lb/>qui les ont acquiſes à leurs Roys, aux deſpens de leurs
        <lb/>vies, ne reuiennenr encor auiourd’huy pour les defen
        <lb rend="¬" break="no"/>dre.
        <lb/>FIN.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
