<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3132_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation de la bataille navale donnée entre les armées de
          France et d'Espagne sur les mers d'Olleron et de Ré le 9 aoust 1652, avec l'estat des
          vaisseaux dont les deux armées étaient composées, et les noms des capitaines.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=90ZKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Relation de la bataille navale donnée entre les armées de France et
            d'Espagne sur les mers d'Olleron et de Ré le 9 aoust 1652, avec l'estat des vaisseaux
            dont les deux armées étaient composées, et les noms des capitaines.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000123748060" xml:id="IL_LaCosteNicolasde.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas de</forename>
              <surname>La Coste</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher xml:id="IL_XXX.xml" ref="isni:0000000117511956">
            <persName>
              <forename>Jean de</forename>
              <surname>La Coste</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127471-B ALT MAG</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3132. Relation dela bataille navale donnée entre les ar mées de France et
          d'Espagne sur les mers d'Olleron et de Ré le 9 aoust 1652, avec l'estat des vaisseaux dont
          les deux armées étaient composées, et les noms des capitaines. Paris, Nicolas et Jean de
          La Coets, 1652, 12 pages. Pièce très-curieuse et très-rare. Je vois dans la flotte du duc
          de Vendôme un capitaine Duquesne, et un capitaine Gabaret dans l'es cadre du comte du
          Dognon, qui combattait avec les Espagnols.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="genre">liste</term>
          <term type="subject">Bataille navale</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_93" source="Moreau">
          <p>Translation du parlement à Pontoise</p>
          <date when="1652-08-07">1652-08-07</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-27" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>DE LA
        <lb/>BATAILLE
        <lb/>NAVALLE, DONNE’E
        <lb/>entre les Arḿes de France &amp; d’Eſpagne,
        <lb/>ſur les Mers d’Olleron &amp; de Ré,
        <lb/>le 9. Aouſt 1652.
        <lb/>Auec l’eſtat des Vaiſſeaux, dont les deux Armees eftoient
        <lb/>compoſees, &amp; les noms des Capitaines. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS &amp; IEAN DE LA COSTE, au mont S. Hilaire, à l'Eſcu
        <lb/>de Bretagne: Et en leur Boutique, à la petite porte du Palais,
        <lb/>qui regarde le Quay des Auguſtins.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>RELATIONDE LA BATAILLE
        <lb/>donneée entre les Armé́es de France &amp; d’Eſpagne,
        <lb/>ſur les Mers d’Olleron &amp; de Ré, le neufieſme iour
        <lb/>d’Aouſt i6s.
        <lb/> ONsIEvR le Duc de Vandoſmé, Admiral
        <lb/>se de France, ayant reçeu les ordres du Roy, da
        <lb/>lſ mettre en Mor vne Armée conſiderable, fis
        <lb/> ſon armement à̀ Breſt, &amp; ſeconde des ſoinms
        <lb/>ao. &amp; de l’induſtrie du Commandeur de Neuf
        <lb rend="¬" break="no"/>chaiſe ſon Lieutenant general, par vne diligence toute
        <lb rend="¬" break="no"/>extraordinaire, ſouſtenuë d’vne puiſſante deſpenſe conre
        <lb rend="¬" break="no"/>outes les trauerſes qui luy furent données, appareilla en
        <lb rend="¬" break="no"/>fin &amp; mit enſemble douze Vaiſſeaux de guerre, trois Fre
        <lb rend="¬" break="no"/> gates, vne Gallere, quelques Barques longues, &amp; douze
        <lb/>Chalouppes. Auec ces forces il partit de la rade de Breeſt
        <lb/>le dix-neufieſme Iuillet, &amp; faiſant ſa route prit à Blaues
        <lb/>les deux Vaiſſeaux nommez le Sourdis &amp; l’Elbeuf, que le
        <lb/>Mareſchal de la Melleraye luy retenoit ; &amp; vn autre Vaiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeau de la Rochelle nommé le Fort, auc vn Bruſloade l’Iſl
        <lb rend="¬" break="no"/>de Ré, &amp; quatre Galliotes bien armeées e En ceét eſta il ar
        <lb rend="¬" break="no"/>riua par vn vene aſſez fauorable à la radse d’Olone
        <lb rend="¬" break="no"/>vent s’eſtant changeé, il employa le temps à faire emba
        <lb rend="¬" break="no"/>quer deux cens hommes du Regiment d’Eſtiſſac, comma
        <lb rend="¬" break="no"/>dez par le ſieur du Frateau Lieutenant Colonel, &amp; quel
        <lb rend="¬" break="no"/> A ij <pb n="4"/>
        <lb/>ques Matelots, qui-furent diſtribuez dans les Vaiſſeaux
        <lb/>qui ſe trouuerent en auoir le plus de beſoin, particuliere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment le Sourdis &amp; l’Elbeuf. Des ſables d’Olonne l’Armée
        <lb/>fut deux iours à venir à la rade de la Palice vis à vis du
        <lb/>Fort de la Prée, où le ſieur de Louches, qui commande
        <lb/>pour la Reine en l’Iſle de Ré, amena à Monſieur l’Ad
        <lb rend="¬" break="no"/>miral de fort bonne Infanterie Françoiſe &amp; Suiſſe, qui
        <lb/>fut auſſi partageé́e dans tous les Vaiſſeaux, ſa perſonne
        <lb/>demeurant dans le bord de l’Admiral auec quelques Gen
        <lb rend="¬" break="no"/>tils-hommes volontaires qu’il auoit amenez. Cependant
        <lb/>vne Fregate de l’Armée Eſpagnole ayant reconnu &amp; porté
        <lb/>à ſon Admiral nouuelle de l’Armeée de France; les vaiſſeaux
        <lb/>d’Eſpagne &amp; du Comte de Doignon ſe retirerent par le Per
        <lb rend="¬" break="no"/>euis d’Antioche dans le temps que los vaiſſeaux du Roy en
        <lb rend="¬" break="no"/>troient par le Pertuis Breton, &amp; ainſi laiſſerent la Rochel
        <lb rend="¬" break="no"/>le libre; ce qui obligea Monſieur l’Eueſque de la Rochel
        <lb rend="¬" break="no"/>le &amp; Monſieur d’Eſtiſſac Gouuerneur de cette Ville, auec
        <lb rend="¬" break="no"/>les Maire &amp; Magiſtrats, d’aller à Monſieur le Duc de Van
        <lb rend="¬" break="no"/>doſme luy en porter leurs remercimens. Et pource que
        <lb/>le vent ſe rendit lors fauorable aux Eſpagnolhs, &amp; leur
        <lb/>donnoit occaſion de prendre quelque aduantage ſur les
        <lb/>François, Monſieur de Vandoſme enuoya le Comte de
        <lb/>Monteſſon Lieutenant general de l’Artillerie de la Marine,
        <lb/>uec le Cheualier de Carray, autrefois Vice-Admiral
        <lb/>d’Angleterre, tres-experimenté́ Capitaine de Mer, pour
        <lb/>les reconnoiſtre, &amp; obſeruer leur contenance à trauers l’Iſle
        <lb/> de Ré: ils firent rapport que les ennemis auoient moü̈il
        <lb rend="¬" break="no"/>lé́, &amp; ne ſe preparoient en aucune façon aà ſe ſeruir de
        <lb/>la faueur du vent. Cette occaſion s’eſtant changée &amp; le
        <lb/>vent tourné fauorable à l’Armeée de France, auſſi-toſt Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur l’Admiral commanda d’appareiller; co qui fut fait
        <lb/>auec <pb n="5"/>
        <lb/>anse ne oye dediligence extréme Lé Cohts de Mbon
        <lb rend="¬" break="no"/>teſſor fait pteparer tous fſes hommaes poar ſon Artillenie:
        <lb rend="¬" break="no"/>le Commandeur de Neufchaiſe Lieutenant generad, af
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſteé de Desforgetes tres-expet Capitaine de Mer, e
        <lb/>des Capitaines Quiebar &amp; Iamin, donne c enuoye
        <lb/>les ordres de Monſieur l’Admiral par tout; diſpoſe ros
        <lb/>les autres Vaiſſeaux ſelon l’ordre arreſté pouxs le com
        <lb rend="¬" break="no"/>bat, auec chaun ſoa ruſlat à eſonter, &amp; rdorme
        <lb/>chaun en ſon poſte, agiſſant en œtte occaſion auee vne
        <lb/>diligence &amp; faciliteé que la ſeule eperience au fait de a
        <lb/>Mer peut donner: le ſieur de roüilly Capiraine des
        <lb/>Gardes de Monfieur l’Admiral place ſa Compagnie de
        <lb/>cent hommes aux endroits où le danger pouuoit eftre
        <lb/>le plus graad: ls ſienrs de la Colombiere &amp; de ois
        <lb rend="¬" break="no"/>fenueé, à qui Monſieur de Vandeaſme aoic donaé le
        <lb/>commandement ſur les Volontaires &amp; ſes Domeſtiqaes,
        <lb/>diſpoſerent leurs gens ſur les gallerias, &amp; derciere le vaiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeau: le Comte de Goulanes, les ſieus de Louche de
        <lb/>la Moinerie, du Fateau, du Vigneudx, de Lannay,de
        <lb/>Bonneuille: les deux Chahot freres, &amp; le Capitane du
        <lb/>Queſue prirent les plaes que Monſieuar l’Admiral leur
        <lb/>donna, où en fuite ils firenc cout e qu’on peut actendre
        <lb/>de la vadeur &amp; du courage des braues homnmes. Ares
        <lb/>ous ces oidres donnez, Moaſieur l’Admira8 prit fa place
        <lb/>ſur la poupe de ſon vaiſſeamn, pur eontinuor à donner e
        <lb/>là ſes ordres neceſſaires pendant ouz le combat,; retenan
        <lb/>prés de luy le Commandeurs de Neufchaiſe, &amp; le Cheu
        <lb rend="¬" break="no"/>ier de Carray, dont leàduis luy eſtoient vtiles par leux
        <lb rend="¬" break="no"/>grande erperience Toues ces choſes ainſi diſpofées e
        <lb rend="¬" break="no"/>pu de vempe, lArmle de Ftance ſe mit à la vue de
        <lb/>l’Enuemy, qui eſtoi entre les eeres de Ré &amp; d’Oleooa.v
        <lb/>BA <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>Auſi- toſt les Elpagnols voyant l’Armée de Fance
        <lb/>doubler la pointe de Reé́ qui regarde vers la Rochelle,
        <lb/>mirent ſous voile, &amp; commencerent à porter large en
        <lb/>Mer: l’ardeur d’approcher &amp; combatre les Ennemis re
        <lb rend="¬" break="no"/> doubla lors aux Francois, qui firent force de voile pour
        <lb rend="¬" break="no"/>donner la chaſſe aux Eſpagnols: Enfin ſur les ſept heu
        <lb rend="¬" break="no"/>res du matin ils les approcherent à la portée du canon;
        <lb/>ainſi les Eſpagnols forcez au combat cherchans à prendre
        <lb/>le vent, firent grand feu de leur canon. Monſieur le
        <lb/>Duc de Vandoſme defendit à ſes Vaiſſeaux de tirer-au
        <lb rend="¬" break="no"/>cun coup, voulant approcher l’ennemy de plus pfés; ce
        <lb rend="¬" break="no"/> qu’il fit bien-toſt, &amp; lors les coups furent tirez puiſſam
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de part &amp; d’autre, &amp; particulierement u bord de
        <lb/>l’Admiral de France, le Comte de Monteſſon y faiſant
        <lb/>ſa charge de Lientenant general de l’Artillerie, auec tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te la diſigence &amp; la vigueur imaginable.
        <lb/>Deux heures ſe paſſerent à canonner, &amp; auſſi toſt que
        <lb/>Monſieur de Vandoſme vit ſon aduantage, il donna or
        <lb rend="¬" break="no"/>dreaux Vaiſſeaux les plus proches de l’Admiral de condui
        <lb rend="¬" break="no"/>re leurs hbruſleaux, &amp; les faire accrocher aux Vaiſſeaux en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis, à la faueur de la fumeé́e des Canons; ce qui reüſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſit au bruſleau nommé la ſainte Anne, commandeé́ par le
        <lb rend="¬" break="no"/>Capitaine Cleron, que le ſieur de Pardejeu qui comman
        <lb rend="¬" break="no"/>de ſ’Elhœuf, &amp; le ſieur de Thulle qui commande
        <lb rend="¬" break="no"/>eſcortoient; &amp; ce bruſleau mit le feu au Vaiſſeau Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnol, nommé la Natiuiteé, commandé par Antoine Gon
        <lb rend="¬" break="no"/>çalez Dunlerquois. Ce Vaiſſeaueſtoit l’vn des plus grands
        <lb/>de l’Armée d’Eſpagne, monteé de quarante deux pieces de
        <lb/>Canon de fonte verte, &amp; de trois cens hommes, dont il
        <lb/>n’eſchapa que le Capitaine luy ſeptiefme à lanage. Ce fumt
        <lb/>vn poctaeſehortible devoir le feu attaché́ par tous les en¬ <pb n="7"/>
        <lb/> droits du Vaiſſeau, auec vn bruit &amp; vne fumée eſpouuan
        <lb rend="¬" break="no"/>table des poudres &amp; des Canons qui tirerent tous en meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>metemps; ce qui mit vne telle terreur &amp; confuſion dans
        <lb rend="¬" break="no"/>l’Armée d’Eſpagne, que tous les Nauires Eſpagnols s’é
        <lb rend="¬" break="no"/>carterent auec deſordre, &amp; l’Admiral d’Eſpagne commen
        <lb rend="¬" break="no"/>ca le premier à ſe retirer d’eſpouuante, apres auoir coulé
        <lb/>à fonds de ſon Canon le bruſleau du Capitaine Thihaut
        <lb/>qui luy portoit le feu. Auant cela la Lune &amp; les autres
        <lb/>Vaiſſeaux du Comte de Doignon s’eſtoient retirez, &amp;
        <lb/>auoient honteuſement abandonné les Eſpagnols, leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels fuirent auſſi à force de voilles, tirant touſiours leurs
        <lb rend="¬" break="no"/>Canons ſur l’Admiral de France, qui auec ſa Flotte leur don
        <lb rend="¬" break="no"/>noit la chaſſe, &amp; leurenuoyoit trois volées de Canon pour
        <lb rend="¬" break="no"/>vne, dont on voyoit l’effet par les débris &amp; pieces rom¬
        <lb rend="¬" break="no"/>puës des Vaiſſeaux ennemis qui flottoient. En fin
        <lb rend="¬" break="no"/>les deux bruſleaux commandez par les Capitaines Mi¬
        <lb rend="¬" break="no"/>chaut &amp; Riboullot, eſcortez d’autres Vaiſſeaux François
        <lb rend="¬" break="no"/>S’accrocherent à l’Admiral de Naples, nommé la Con
        <lb rend="¬" break="no"/>corde, qui s’en défit fort adroitement, faiſant
        <lb rend="¬" break="no"/>demander quartier: Et apres cela voulant encore s’opi
        <lb rend="¬" break="no"/>niaſtrer à la deffence, quoy que la moitié de ſon eſqui
        <lb rend="¬" break="no"/>page euſt deſia ſauté en Mer, croyant le feu attaché au
        <lb rend="¬" break="no"/>Vaiſſeau. Il fut abordeé par le Capitaine de la Roche,
        <lb rend="¬" break="no"/>mandant vne Fregatte, nommée la Ducheſſe; &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>me temps par le Commandeur de Bois-moran, comman
        <lb rend="¬" break="no"/> dant le Berger, &amp; par le Capiaine Pardejeu, comman
        <lb rend="¬" break="no"/>dant l’Elbœuf, qui tous enſemble le mirent facilement
        <lb/>à la raiſon; la teſte de ſon grand Mas eſtant rompuë &amp;
        <lb/>toutes ſes voilles brizeées de coups de Canon: ce Vaiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeau eſt de trente-huit pieces de fonte verte, &amp; ſon eſqui
        <lb rend="¬" break="no"/>page eſtoit de prés de trois cens hommes, qui à la reſer
        <lb rend="¬" break="no"/>B ij <pb n="8"/>
        <lb/>
        <lb/>ue de ceax gqui s’eſtoieat noyes, feont eßnene, pelfo
        <lb/>niers à la Roclaelle. Ce braue Capitaine de la Roche, qui,
        <lb/>auec le Capitaine du Clos, ot teſmoigné vne valeur e
        <lb rend="¬" break="no"/>tréme, auoit deſia ptis par vn combat opiniaſtré, vne
        <lb rend="¬" break="no"/>Fregatte Eſpagnole de vingt pieces de Canoa, nom
        <lb rend="¬" break="no"/>mée la ſainte Agnez, commandeé́e par le Capiuaine An
        <lb rend="¬" break="no"/>tonio Rodriguez Portugais. Le ſieur de Menillet Vice
        <lb rend="¬" break="no"/>Admiral de I’Armée Françoiſe, commandant le Vaiſſeau
        <lb/>mommé la Vierge; &amp; le ſieur de Cachat commandant le
        <lb/>Sourdis, ſe meſſerent bien auat dans les Vaiſſeaux en
        <lb rend="¬" break="no"/>neis pour les aborder, mais ils leur eſchapperent par
        <lb/>la vifteſſe: le ſieur de Guignan commandant l’Anne, &amp;
        <lb/>le ſieur des Ardens commandant la Beaufort, y firent
        <lb/>merueilles, &amp; tout ce qu’on doit attendre de la valeur
        <lb/>&amp; experience des braues Capicaines: Mais les Vaiſſeaux
        <lb/>d’Eſpague eſtoient meilleurs voilliers; ce que voyant
        <lb/>Monſieur le Duc de Vandoſme, &amp; perdant l’eſperance
        <lb/>de les pouuoir ioindre auant la nuict: &amp; d’ailleurs con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſant que les Vaiſſeaux pris eſtoient en danger de ſe
        <lb/>perdre. par leurs ouuertures, ſi l’on n’en prenoit vn
        <lb/>tres-grand foin, il fut conſeillé de quitter la chaſſe de
        <lb/>l’enneay, pour pouruoir à la ſeureté de ſa priſe, &amp; au
        <lb/>radoub de quelquesvns de ſes Vaiſſeaux &amp; Bruſlots qui
        <lb/>auoient eſté deſagreéez à coups de canon.
        <lb/> Cntte victoire eſt d’aucant plus ſignalée, que tous les
        <lb/>Capitaines &amp; Officiers priſonniers, confeſſent n’auoir
        <lb/>amais eſteé pouſſez ſi vertement, &amp; comhbatus auec tant de
        <lb/>chaleur &amp; de reſolurion: l’Eſcadre de Dunlerque ſe van¬,
        <lb/>toit auant cecy, de n’auir iamais eſté́ entamé́e dans tous les¬ .
        <lb/>combats qui ſeſont faits duant la guerre: Tellement que
        <lb/>Monſieur de Vandoſme, qui durant toute cette occaion
        <lb/>toſmoi¬ <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>teſmoign ne fereté de coarage es-grande, &amp; vne af
        <lb rend="¬" break="no"/>fection &amp; vigueur qui n’eſt pas ordlnaire à ceux de ſon
        <lb/>aage, peut dire comme ce premier Ceſar dont il porte le
        <lb/>nom, Qu’il eſt venu, qu’il ueû, &amp; qu’il a vaine preſ
        <lb rend="¬" break="no"/> que en meſme temps des ennemis qui ſe glorifioient d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre depuis vn a les ſeuls Maiſtres de la Mer de Ponant,
        <lb/>&amp; de teni ſous leur pouuoir toures les Coſtes de France:
        <lb/>Enfin toutes les marques d’vne victoire entiere ſe rencon
        <lb rend="¬" break="no"/>tre en celle-cy; l’armé́e du Roy a batcu celle d’Eſpagne à
        <lb/> coups de canon; luy a bruſlé &amp; pris trois de leurs plus
        <lb/>grads Vaiſſeauxs a tué plus de ſix cens hommes, pris quan
        <lb rend="¬" break="no"/>uité de priſonniets; &amp; obligé tout le reſte à s’enfuir dans
        <lb/>vne tres-hontenſe deſtouce, ſans que du coſté de l’Armée
        <lb/>Françoiſe ils ayent perdu plus de ving-cinq ou trenteper
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes, ee leſquels l n’y’a aueun homme de mar
        <lb rend="¬" break="no"/> que.
        <lb/>ESTAT DES NAVIRES DONTE ST co.
        <lb/> poſeédlAemé́e nauale du Roy; auec les noms des Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pitaines qui les commandent, ſuiuant les deux Eſca
        <lb rend="¬" break="no"/>dres qui en farent dreſſees..
        <lb/> Eſadre de l’Adairal.
        <lb/>Le Ceſar, Admiral.
        <lb/>La Gallere noméo Aalne Anne, commandée par le.
        <lb/>Capitaine des Thasolle.
        <lb/>L’Anne, par le apiai Guinant.
        <lb/> Le Sourdis, par le apitaine Cachal.
        <lb/>Le Triton, par le Chdaales de Verdile.
        <lb/>c <pb n="10"/>
        <lb/>1o
        <lb/>Le Don de Dieu, par le Cheualier de la Carté.
        <lb/>Le Fort, par le Cheualier de la Meſſeliere.
        <lb/>La Ducheſſe, par le Capitaine de la Roche.
        <lb/>Le Croiſſant, par le ſieur de la Ville-Dau, fils du ſieur
        <lb/> des Forgettes.
        <lb/>Le Neptune, par le ſieur de la Giraudiere, Major de l’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mée.
        <lb/>La Sainte Agnés, par le Capitaine du Clos.
        <lb/>Le Phlibot ,du ſieur Forant.
        <lb/> Eſcadre du Vice-Admiral.
        <lb/>La Vierge, Vice-Admiral, par le ſieur du Menillec, Com
        <lb rend="¬" break="no"/> miſſaire general de la Marine du Ponant.
        <lb/>Le Iupiter, par le ſieur Queruin.
        <lb/>Le Berger, par le Commandeur de Boiſmorand.
        <lb/>L’Elbeuf, par le Capitaine de Parde-jeu.
        <lb/>Le Saint Georges, par le Capitaine de la Giſelaye.
        <lb/>La Beaufort, par le Capitaine des Ardans.
        <lb/>Le Saint Louis, par le Capitaine Deſgoris.1
        <lb/>La Fregarte de Calais, commandée par. le Capitaine Beſ
        <lb rend="¬" break="no"/> nard.
        <lb rend="¬" break="no"/>Quatre Galliottes commandées par les ſiurs Pineau Li
        <lb rend="¬" break="no"/>leau, Corby, &amp; Bourdet, auec ordre de ſe tenir pro
        <lb rend="¬" break="no"/>che de l’Admiral.
        <lb/> Quatore Bruſlots conmmandez par les Capitaines,
        <lb/>Thibault.
        <lb/>. La Feiurt el2..I
        <lb/> Cheron.
        <lb/>Guillet.
        <lb/> Riboullot.
        <lb/>Michault.
        <lb/>Flor Tl nii,e?
        <lb/>1O Da hauayl r
        <lb rend="¬" break="no"/>21
        <lb/> Plaſſiete
        <lb/>, Bauharea’ai-¬ <pb n="11"/>
        <lb/>4
        <lb/>Thomas.
        <lb/>Meſnard.
        <lb/>11
        <lb/>Paeéaye.
        <lb/> Salnauue..
        <lb/>’’aa
        <lb/>ESTAT DES AVIE DE ARME
        <lb/>Eſpagnole,
        <lb/>Eſcadre du Comte de Doignon.
        <lb/>La Lune, commandeée par Saluone.
        <lb/>Le Vaiſſeau de Gabaret.
        <lb/>Deus autres Vaiſſeaux, dont l’on ne ſcait pas es
        <lb/> noms.
        <lb/> Cinq bruſlots.
        <lb/>Eſquadre de Dunlerque.
        <lb/>La Concepion, commandée par Antoine Meſnil AdmiraI.
        <lb/>Le ſaint Sauueur Vice-Admiral, cy-deuant commande
        <lb/>pe unmnuns Pien s qui ſe uoru eame orois e duue.
        <lb/>&amp; à preſent par Cornelias Meighné.
        <lb/>Le ſaint Ignace, par Iean Baſſelart
        <lb/> La Natiuité, par Antonio Goncalez, c’eſt celuy qui a eſté
        <lb/>bruſlé par vn des bruſlots François.
        <lb/>La Touche, par Matieu Mas.
        <lb/>Le boa Succés, par Roch Nicaſio.
        <lb/> Le Prince d’Orange, par Manuel Niquelan.
        <lb/> Eſcadre d’Eſpagne.
        <lb/>Le ſaint Philippes, par Arthiague de Biſcaye.
        <lb/>Le ſaint Pierre, par Dom Ioſeph de Gallae.
        <lb/>C ij <pb n="12"/>
        <lb/>.
        <lb/> Aſqiade de Napler
        <lb/> oe nenele oſln nal pn lle n oenedendtei
        <lb/> leue cen ne e dul pi pur le vaideoue le pu
        <lb/>Peſeue ene un lſnie pne dure eneuene
        <lb/>’Adaum u Fue par eanm Eoury
        <lb/>eeiontouge, par piao lour
        <lb/>aſanre be, par vment Leony.
        <lb/>es deu Fregarei des Cpieaines Dominique &amp;e eueo
        <lb rend="¬" break="no"/>nime.
        <lb rend="¬" break="no"/>’eſen lone fn l uiouode’eue, quia edtp
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe pat le Capieane dela o s
        <lb/>e erEe ounme qui leut poru l noundls de lanm
        <lb/>uée des François.
        <lb/> Vn bruſlot, nommé ſaint Aatoine?
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
