<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2671_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le papilion Sicilien, qui s'est venu brûler à la
          chandelle.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=x2oJYMHK5boC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Papilion (le) Sicilien, qui s'est venu brûler à la
            chandelle.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000360431147" xml:id="IL_XXX.xml">
            <persName>
              <forename>Philippe</forename>
              <surname>Clément</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309228</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2671. Papilion (le)Sicilien, qui s'est venu brûler à la chandelle. Paris,
          Clément, 1652,8 pages. Rare. Plaisanteries et anecdotes, qui ne sont ni de très-bon ton,
          ni de très-bon goût. L'auteur appelle le temple d'Éphèse le temple de la paroisse
          d'Érostrate.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Mazarin.xml">Mazarin</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>QS.
        <lb/>PAPILION
        <lb/>SICILIEN.
        <lb/> u buadedle
        <lb rend="¬" break="no"/> sev eeaer, ns de
        <lb rend="¬" break="no"/> oou <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>’AA
        <lb/>LE PAPLIONSIGILIEnN Q1
        <lb/>’eſt yeos bruſr la Chandelle.
        <lb/>TE vx qui prendront la peine de lire l’Homelie
        <lb/>de S. Chriſoſtome ſur cette belle Sentence dE
        <lb rend="¬" break="no"/>piete, où de le ne ſçay qui, nenmoo ledirar nmifi ſe ipſo,
        <lb/>trouueront ſans doute dequoy contenter leur eſprit,
        <lb/>dans cette ample &amp; agreable ’diſcours que ce Pere
        <lb/>fait, auquel il monſtre que le mal qui arriue a quoy
        <lb/>que ce ſoit ne prouient d’aurre cauſe que de luy- meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me; iuſqu’aà monſtrer que la vermolure qui gaſte le
        <lb/>bois vient du bois mefme, &amp; ainfi que tont le mal que
        <lb/>l’homme ſouffre vient de luy ſans qu’il en faille aller
        <lb/>chercher allſieurs d’autre ſource &amp; d’aure origine,
        <lb/>coôme les Manicheens ont voulufaire aeroire à leurs
        <lb/>Sectateurs. Moy qui profite de tout en apprenant, &amp;
        <lb/>qui vieilis dans mon apprentiſſage, comme diſoir
        <lb/>l’autre, aei geiraſcopolla didaxamenos.
        <lb/>I’ay eu du regret &amp; du plaiſir tout enſemble de voir
        <lb/>qu’elques-fois des Papilions voleter aupres de ma
        <lb/>lampe car voyant ces vers volants etre ſi ambitieux
        <lb/>que d’imirer le Roy des Oyſeaux, à ſçauoir l’Aigle, I
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle prend ſon eſſor &amp; s’efleue le plus prés qu’elle
        <lb/>peur du Soleil, pour ſe voir ennironner des plus purs
        <lb/>rayous de ſa lumiere, i’auois vn ſinguliercõtentement
        <lb/>de voir vne ſi forte paſſion pour la lumiere qui eſt le
        <lb/>Paraagon de la beauté, dans vnſujet fi vil &amp; ſ? con
        <lb rend="¬" break="no"/>emptible. Auſi ie me reſſouuenois en meſmetemp <pb n="4"/>
        <lb/>¬4
        <lb/>que certe forte nelination que le Papilion pour la
        <lb/>lumiere prouenoit de ſa naiſlance, que tous les Philo¬J
        <lb/>ſophes attribuent au Ciel: car quãd vn fſet n’a poini
        <lb/>vne cauſe vniuoque ou partieuliere, ils ont recours
        <lb/>au caufes eqiuoques &amp; vniuerſelles, eſtant vne ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ime tres-certaine, que chaque effet doit auois quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que eauſe ou propre ou bien cõmune, &amp; ainſi comme
        <lb/>la lumiere du Soleil roduit ca petit inſecte de Papi
        <lb rend="¬" break="no"/>lion, auſſi tient il de l’inclination pour la lumiere. lIe
        <lb/>releuois encore d’auantage la Nobleſſe de mon ſujet,
        <lb/>me tremettant en memore que Virgile ſouſtient àſon
        <lb/>Mecenas, que les abeillesſont doüees de raiſon. A
        <lb rend="¬" break="no"/>pres auoir tapporté leur Oeconomie, leur Poiitique,
        <lb/>leur Moale, &amp; leur diſcipline militaire adiouſte que
        <lb/>le raonde etant ainimé par vne intelligence Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>raine &amp; vniuerſelle, la moindre partie del’vniuers par
        <lb rend="¬" break="no"/>ticipe plus ou moins de ce meſme eſprit qui g auee
        <lb/>caiſo.
        <lb/> is eeiam ſgmis atque exemapla ſequsi,
        <lb/> Eſſe apibus partens diuine mentis &amp; hauſtas,
        <lb/>Ashereos direre, Deuns namque ire per amaæs
        <lb/>Terraſqae eratuſque maris celumque profundaaa.
        <lb/>Mais apres auoir auſſi conſideré́ le ſort de ce petit
        <lb/>animal qui s’opiniaſtre a vouloir faire de la Salman
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, &amp; qui ſe trouue reduit en vn moment en eendres,
        <lb/>ie n’ay plus eu regret de ſa perte, iugeant que ſa mort
        <lb/>eſtoit vne peine deuë à ſa temerité. Or pafſant de
        <lb/>cette conſideration aux afſaires d’Eſtat, &amp; de peur
        <lb/>qu’vn autre ue me le diſe ab eqis ad aſinos. Ie vous
        <lb/>dis que <pb n="5"/>
        <lb/>que la condaitte du Cardinal Maarin aourmonſtee
        <lb/>euidemment, que cét homme nous veut faire voir;
        <lb/>qu’il a tourné. viréapprocbé, recoulé, auacé, paſtéapſté,
        <lb/>&amp;qu’il s’eſt enfin engagé ſi auant dans la pourſuite d
        <lb rend="¬" break="no"/>l’Authorité Royalle, qu’il n’atend l’heure que d’y laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer ſes aiſles, &amp; y eſtre bruſleé. Vn vieux routier de
        <lb/>Cour, auoit accouſtmé de dire qu’il failloit vſer de la
        <lb/>faueur du Prince, comme du feu, duquel il ne fauz
        <lb/>eſtre n’y trop pres n’y trop loing, &amp; fit nettre pour di
        <lb rend="¬" break="no"/>uiſe ſur ſa cheminé, necreese ac prapyus. Noſtre Pa¬.
        <lb/>pilion Sicilien, a d’autres maximes &amp; quoy qu’ilſoit
        <lb/>aduerty par le paſſé de l’aduenir, neanmoins cõmei
        <lb/>le Papilion bien qu’il ait ſenty l’ardeur du feu &amp;’qae
        <lb/>meſme ſes aiſles en ayent eſté endommagées apres,
        <lb/>auoir pris quelque haleyne ne laiſſe pas de recom
        <lb rend="¬" break="no"/>mencer iuſqu’à ce que. n’ayant plus la force de ſe reti
        <lb rend="¬" break="no"/>rer demeure cmpeſtre à la chandelle, &amp; ſert enfia de
        <lb/>matiere au feu qui le conſomme en vninſtan:
        <lb/>De meſme, ſi parua licet componere aagas, aoſtre
        <lb/>Mazarin, apres auoir eu beaucoup de diſgraces post.
        <lb/>s’eſtre ttop approché du Throſne, il va &amp; vient, &amp;
        <lb/>maienant qu’il s’eſt engageé ſi auant, il ne s’en peue..
        <lb/>tirer ſes bagues ſauues. Il à ſouuent fait comme le Li
        <lb rend="¬" break="no"/>maçon, lequel monſtre les cornes &amp; les allonge, iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à ce qu’ayant trouué quelque obſtacle,il les re
        <lb rend="¬" break="no"/>re &amp; ſe remet dans ſa coquille, ayant choqueé les Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, il s’eſtoit retiré, mais apres auoir paſſé quelques
        <lb/>mois dans Cologne, il a fallu qu’il ait paſſé le Rhin.
        <lb/>Son ambirion luy a fait regarder la France, comme le
        <lb/>Midy, ou il s’eſt trouue entouré de lumiere, &amp; ien
        <lb/> B <pb n="6"/>
        <lb/>8
        <lb/>qu’il deu apprehender l’infamie du ſupice, auque
        <lb/>la Iuſtice deDieu &amp; des hommes la condamné, neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins il à mieux aymé́ perir en faiſant paler de luy,
        <lb/>que d’aller en quelque lieu retire pour mener vne vie
        <lb/>aſſeurée &amp; tranſqu’ille.
        <lb/>-Il s’eſt trouuévn droſle, lequel pour faire parler de
        <lb/>ſoy, mit le feu dans le Temple de ſa Paroiſſe, le quel
        <lb/>eſtoit vne des ſept merueilles du monde &amp; nous auons
        <lb/>vn prouerbe au Languedoec, qui dit que les meſchants
        <lb/>foni parler deur, comme le Cabrier de Niſmes, qui
        <lb/>voulant qu’oh parlaſt de luy, fit brouter à ſes cheures
        <lb/>les Bourgeons des vignes pour acquerir du renom. Le
        <lb/>Cardinal MAzrin, ne s’eſt rendu celebre que par ces!
        <lb/>crimes s’eſtant annobli par ſa brayette, il a pour armes
        <lb/> va viedaze en champ de geules &amp; pour tymbre vne!
        <lb/>Marmitte renuerſée auec cette inſcription, depuis l
        <lb/>guerre de Paris. Il n’a pas ſeulement mis le feu dans
        <lb/> vn Temple, maisà remply le plus beau Royaume de
        <lb/>la terre de brigandages, de violences &amp; de ſacrilege,
        <lb/>Il eſt aſſésaduerty qu’il doit perir, mais ce papilion à
        <lb/> demy bruſlé ſe lance au trauers de la chandelle, on luy
        <lb/>a fait meſme recit de cette Prophecie de oſtra-Dba?
        <lb/>mus, où la fortune &amp; ſa cheute ſont ſibien exprimées
        <lb/>qu’il ſemble que l’eſprit Prophetique de cét hom me,
        <lb/>nait iamais mieux reüſſ que dans ce Quatrain,
        <lb/> Quaod lmecent tiendra le lieu de Pierre,
        <lb/> Le Niran Sieilies ſe vern,
        <lb/> Haulrt eſleué puis apres il chera;
        <lb/> Das le bourbier d’-vne iuile Cuerre.
        <lb/> Cesvers n’ont beſoin d’aucun commentaire pour <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>ire entendre que la ruyne du Cardiia taz atin t
        <lb/>infaillible. Son nom mis a rebours, lettre pout lettte le
        <lb/>temps deſigné par le regne du Pape Innocente X. ſA
        <lb/>fortune &amp; la guerre Ciuiſle que nous auons veu &amp; qu
        <lb/>nous voyons, endentauſſi eertainl’aceompliſſénet
        <lb/>de cetre Prophetie eomme nous en voy ons deja
        <lb rend="¬" break="no"/>plus part de ce qu’elle dit fe rouuer veritable. Je fu
        <lb/>ſeulement en peine de deuiner le genre de mort don;
        <lb/>il doit perir. Les vus ont dit par le feu, parce que les
        <lb/>Lis n’ont peu trouuerde mindre punition aue oc
        <lb/>eupations de ſajeuneſſe ayant eſté le galand &amp; la Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtreſſe de pluſieurs. 1l eſt vray que ſil on le faiſoit exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cter pour ce erime il poaroit dire cõme vnde ſon päs
        <lb/>lequel eftant conduit au ſupplice pout vn ſemblable
        <lb/>érime diſoit de ſon eõpagnon qui deuoit pafſercõǹ
        <lb/>luy, mi bourgerone quefto bardcbs. Cr le Maarin
        <lb/>eſté l’vn &amp; l’autre, de ſorte qu’il pourroit choiſir le
        <lb/>nom qu’l trouueroit plus auantageux-&amp; certes noſtre
        <lb/>Papilion pourroir bien expirer dans les flammes puis.
        <lb/>que fon ambition eſt ſi extreme, qu’il n’y à rien de
        <lb/>rop ehaud pour luay.
        <lb/> Dautres ſouſtiennẽt qu’il doit perir pr le fer alle.
        <lb/>guant que les Arreſt, de trois Parlements,; qui ort
        <lb/>ordonné cinquanme mille eſcus, pour celuy qui lepre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentera mort où vifà juſtice, ont fait ouurir les yeux à
        <lb/>pluſieurs qui n’attendent que l’occaſion pourfaire le
        <lb/>coup &amp; gaigner tant d’argent. Quelques vns diſent
        <lb/>que ſe youlant ſauuer apres la deffaicte de ſes troupes,
        <lb/>ilfera noyé, &amp; que ſon chappeau ſon cheual, qui n’eſt
        <lb/>qu’vne beſte, que ſes triquebilles &amp; toute ſa bouti
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <pb n="8"/>
        <lb/>que ſen iront à vean-leau. Ce qui neantmoins ſe uou
        <lb rend="¬" break="no"/>ue contredit de pluſieurs, leſquels aſſeurent que ſon
        <lb/>Eminence eſt pourueuë d’vn Carachtere qui le doit)
        <lb/> eleuneleiſlenen e en ele l n eene
        <lb/>Mais entre aurres, vn quidam lequel à de-ja gaigné
        <lb/>cent piſtoles à vn Maiſtre de Requeſtes, ayant gagéil
        <lb/>ya quelques mois qu’il reuiendroit en France, à̀ gagé
        <lb/>les cent piſtoles qu’il à̀ gaignés, &amp; cent apres contre
        <lb/>ledit Maiſtre de Requeſtes, que le dit Sieur Cardinal
        <lb/>Mazarin, ſeroit pendu auant le 1. du mois de luin
        <lb/>prochain.
        <lb/>Ie ne ſay pour quel de ces trois partis tenir toutes
        <lb rend="¬" break="no"/>fois artendanr l’iſſuë̈ où l’accompliſſement de la Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>phetie. Ie ſeray de l’aduis du dernier, ſouſtenant
        <lb/>neantmoins que ſoit q’il periſſe par le feu, par le fer,
        <lb/>ou dans l’eau, ou qu’il ſoit pendu, que touſiours il
        <lb/>ſera la cauſe deſa deffaite, s’il eſt bruflé́, ſe ſera co
        <lb rend="¬" break="no"/>me le Papilion, qui demeure empeſtré, où ſe bruſle
        <lb/>luyemeſme à la chandelle, s’il perir par le fer, s’et
        <lb/>luy- meſme qui s’eſt enferté, s’il eſt noyé, s’eſt luy qui
        <lb/>s’eſt jeté́ dans leau &amp; s’il eſt pendu s’eſt luy qui s’eſt
        <lb/>filé la corde.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
