<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2680_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Parallèle des plus pernicieux et abominables tyrans que
          la nature réprouvée ait jamais su créer en forme d'hommes, ou Véritable parangon des
          mœurs, humeurs, conditions et maximes de Jules Mazarin avec celles d'Œlius Séjanus, l'un
          et l'autre généralement reçus de tout l'univers pour les plus illustres coryphées de toute
          la doctrine machiavélique, dédié à monseigneur le Prince. Saül percussit mille; David
          autem decem millia, quia manus Domini erat cùm illo.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=On1KAAAAcAAJ"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">S. P. P.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Parallèle des plus pernicieux et abominables tyrans que la nature
            réprouvée ait jamais su créer en forme d'hommes, ou Véritable parangon des mœurs,
            humeurs, conditions et maximes de Jules Mazarin avec celles d'Œlius Séjanus, l'un et
            l'autre généralement reçus de tout l'univers pour les plus illustres coryphées de toute
            la doctrine machiavélique, dédié à monseigneur le Prince. Saül percussit mille; David
            autem decem millia, quia manus Domini erat cùm illo.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="80" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127285-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2680. Parallèle des plus pernicieux et abominables tyrans que la nature
          réprouvée ait jamais su créer en forme d'hommes, ou Véritable parangon des mœurs, humeurs,
          conditions et maximes de Jules Mazarin avec celles d'OElius Séjanus, l'un et l'autre
          générale ment reçus de tout l'univers pour les plus illustres co ryphées de toute la
          doctrine machiavélique, dédié à monseigneur le Prince. Saül percussit mille; David autem
          decem millia, quia manus Domini erat cùm illo. Paris, 1652. Deux pièces, l'une de
          trente-cinq, l'autre de quarante pages. L'épître dédicatoire est signée S. P. P.</p>
        <p source="Antonomaz">Il s'agit là de l'édition de quarante pages, suivi d'une "Seconde
          partie" de quarante pages également.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>PARALLELLE
        <lb/>DES PLVS PERNICIEVX
        <lb/>&amp; abominables Tyrans que la nature
        <lb/>reprouuée ait iamais ſçeu cré́er en for
        <lb rend="¬" break="no"/>me d’hommes.
        <lb/>Ou veritable Parangon, des mœurs, humeurs, condi
        <lb rend="¬" break="no"/>tions &amp; maximes de IVLE MAZARIN, auec celles
        <lb/>D’ELIVS SEJANVS, l’vn &amp; l’autre generallement
        <lb/>receus de tout l’Vniuers, pour les plus illuſtres Cory
        <lb rend="¬" break="no"/>phées de toute la doctrine Machiaueliſte.
        <lb/>Dedié à Monſeigneur le Prince.
        <lb/>Saül pereuſſit mille, Dauid autem decem millia,
        <lb/>quia manus Domini erat cum illo.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>A MONSEIGNEVR
        <lb/>MONSEIGNEVR
        <lb/>LE PRINCE.
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/>L’Empereur Tibere a veu &amp; puny l’inſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lence d’AElius Sejanus, &amp; Vosre A resse a
        <lb/>veu &amp; doit punir celle de Iule Maarin, puis
        <lb/> qu’il n’eſtoit pas moins criminel d’auoir attenté
        <lb/>au ſang du Roy, en attentent à voſtre perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, quelſ’autre le fut de s’eſtre voulu temeraire
        <lb rend="¬" break="no"/>ment eſleuer ſur las raines de ſon Prince. Ence
        <lb/>A ij <pb n="8"/>
        <lb/>4
        <lb/>eritalbleParangon des mœurs, humeurs, con
        <lb rend="¬" break="no"/> ditions &amp; maudites maximes de noftre Tyrars,..
        <lb/>&amp; de celles de ſon illuſtre Coryphée, Vosre
        <lb/>A LTesse y verra vn miroir qui ne flatte point,
        <lb/>ou pour mieux dire le criſtal d’vne eau ſ pure,
        <lb/>qu’à meſme temps qu’elle voas preſente la rache,
        <lb/>elle vous fait voir les moyens de l’effacer, ſans
        <lb/>que iamais ceux qui viendront apres nous
        <lb/>puiſſent remarquer aucune ſorte de veſtge. Ee
        <lb/>en artendant que e puiſſe mieux faire pour vo
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtre ſeruice, ie vous ſapplie d’agreer que ie ſois
        <lb/>ternellement,
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/> Le tse-hamble, tres-obeïſſant,
        <lb/>&amp; res Adelle ſeruiur,
        <lb/>3. P. P. <pb n="9"/>
        <lb/>5
        <lb/> gqppessies8
        <lb/>&amp;&amp; o &amp; ,
        <lb/> PARLLELLE DEs PLVs
        <lb/>7 T
        <lb/>pernicieux &amp; plus abominables Tyrans
        <lb/>que la naturereprouuée aitiamais ſceucrée
        <lb rend="¬" break="no"/>en forme d’hommes ;ou veritable Parangon
        <lb/>des mœurs, humeurs, conditions &amp; nmaei
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de Iule Mazarn, auec celle d’Elius
        <lb/>Sejanus, l’vn &amp; l’autre generalement re
        <lb rend="¬" break="no"/>œus de tous l’Vniuers, pour des plus illu
        <lb rend="¬" break="no"/>ftres Coryphées de toute la dorine M
        <lb rend="¬" break="no"/>chiaueliſte.
        <lb/>DEDIE’ A MONSEIGNEVR LE PRINCE.
        <lb/>Sail pereuſßit mile, Dauid autem decem millia, quia
        <lb/>manus Domini eratr cum illo.
        <lb/>Ncos que les Princes puiſſent diſpo
        <lb rend="¬" break="no"/> ſer ſouuerainement de leursaffections, &amp;
        <lb/>lAqu’ils y puiſſent former l’amour &amp; la hai
        <lb rend="¬" break="no"/>e comme bon leur ſemble, ſieſt-ce pourtant
        <lb/>qu’ils ne doiueat pas auoir aucune inclination
        <lb/>pour qui que ce puiſſe eſtre, qui ne ſoit tres
        <lb rend="¬" break="no"/>iuſte, &amp; tres-bien reglée: Car s’il y a du deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, elle cauſe vn nombre infiny de ruines pu
        <lb rend="¬" break="no"/>B
        <lb/>ia <pb n="10"/>
        <lb/>blrques rend les Princes tres odieux à leurs ſujets
        <lb/>&amp; les fauoris eternellement miſerables. Quand
        <lb/> la fable eſt acheuée, on leur oſte la baſe qui les
        <lb/>1
        <lb/>efleuoit, &amp; on les remet dans leur premiere for
        <lb/>n e eſt pouqun l n ſau pas meſuesla
        <lb/>ſtatuë auec la colomne qui la ſouſtient, ny iuger
        <lb/>de lhomme par ſa fortune.
        <lb/>Le Ciel irrite ſur l’Empire Romain, permit
        <lb/>ce deuoyement en l’ame de Tibere, par l’exceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiue faueur qu’il porta à lius ejanus, vniſſant
        <lb/>en ſa perſonne les charges qui deuoient eſtre
        <lb/>partagées à pluſieurs, &amp; le faiſant ſi grand qu’il
        <lb/>eut peine à le deffaire: mais à la fin la ruine de
        <lb/>l’Eſtat, qui fut le fondement de ſa grandeur, fut
        <lb/>auſſi la cauſe de ſa cheute. Il fut fils de Sejus Stra
        <lb rend="¬" break="no"/>bo Cheualier Romain, &amp; il n aquit à Mulſine
        <lb/>pays de Toſcane. ll ſeruit en ſa euneſſeC. Ce
        <lb rend="¬" break="no"/>ſar neueu d’Auguſte: &amp; il conſentit aux execra
        <lb rend="¬" break="no"/>bles voluptez d’Apieius, ce riche prodigue, qui
        <lb/>apres auoir mangé tout ſon bien. priſt vn verre
        <lb/>de poiſon &amp; l’auala de rage qu’il auoit de ne ſe
        <lb/>voir plus que deux cens mille eſecus de reſte.
        <lb/>Ainſi le Ciel irrité́ ſur l’Empire rançois, a
        <lb/>permis vnr meſme deuoyement enl’ame d’An
        <lb rend="¬" break="no"/>he de lutrehe lene dternuneea e uane,
        <lb/>par l’extrene faueur qu’etle porte à lule Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin, vniſſant en ſa perſonne, non ſeulement les
        <lb/>charges qui deuroient eſtre partagees à̀ plu¬ <pb n="11"/>
        <lb/>ſieurs perfonnesi mais encore tõato authoriet
        <lb/>Royale, e vertu de laquelle, il tranche duSou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerain, &amp; rauage le domaine du Roy, çommieé
        <lb/>ſi c’eſtoit vne terre ennemie, voulane par ce
        <lb/> moyen là aſſubiettir les Princes du Sang aà rece
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir les loix de ſa prodigieuſe tyrannie. Enfi
        <lb rend="¬" break="no"/>cette bonne Princeſſe l’a fait ſi grand, qu’il fau
        <lb rend="¬" break="no"/>dra neeſſairement que la ruine de l’eſtat(qu’oni
        <lb/>peut dire verirablement eſtre le fondement de
        <lb/>ſa grandeur ) ſot auſſi la cauſe de ſa cheure.
        <lb/>Mais ſi lius Sejanus fut fils d’vn Cheualiet
        <lb/>Romain, il y a cela à dire que celuy-cy ne fut
        <lb/>fils que d’vn pauure Chapeliei, natif de Siciſe,
        <lb/>lequel apres qu’il euſt negotie quelque temps
        <lb/>en ſon pays, ſoit qu’il ſe fut ruiné ou par mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heur, ou par ſa mauuaiſe conduite fut contraint
        <lb/>de faire banqueroute à ces creanciers, &amp; deſe
        <lb/>refugierà Rome auec toute ſa famille, où̀ ſule
        <lb/>Mazarin eſtant deuenu en âge competant, ſe
        <lb/>mit a filouter, &amp; pour ſe meettre à couuert des
        <lb/>ceidens qui luy en pourroient arriuer; ilſe mit
        <lb/>au ſeruice du Conneſtable Colomne, apres au
        <lb/>ſeruice de Meſſieurs les Celonneze, en ſuitte
        <lb/>au ſeruice de Mouſieur Sachety &amp; finãlement
        <lb/>au ſeruice du Cardinal Anitonio Barberin a
        <lb/>l fut l’intendant de quelques plaiſirsquine font
        <lb/>pas fort honneſtes aà dire.
        <lb/> ejanus, ayant acquis quelque nom en la
        <lb/>e <pb n="12"/>
        <lb/>profeſſior desarnaes, Strabo ſo pere lepreſen?
        <lb/>ta à Tibere, pour permettre qu’il fut aſſocié en
        <lb/>ſa charge de Coronal des gardes Pretoriennes, &amp;
        <lb/>leier pereniei e elee
        <lb/>entre ſes mains, vn inſtrument à̀ tout faire.
        <lb/>Et Mazarin ayant porté quelque temps les
        <lb/>armes en la Valteline &amp; ayant fait quelques autres
        <lb/>negociations, s’en vint en France, ou le Cardinal
        <lb/>deSagny loononee da Pape lepreſenauo!
        <lb/>Louys XlII. afin d’obliger ce grand Prince aà le
        <lb/>conſiderer comme vn homme de ſeruice, ce qui
        <lb/>ne reüſſit que trop mal-heureuſement pour
        <lb/>nous: car le Roy apres auoir communiqueé quel
        <lb rend="¬" break="no"/>quefois auec luy, commenca de ſe plaire en ſa
        <lb/>conuerſation, &amp; à luy faire part de pluſieurs affai
        <lb rend="¬" break="no"/>res de conſequence, s’imaginant que cét eſprit
        <lb/>luy pourroir eſtre vn iour fort vtile.
        <lb/> eei eu eiſern ee
        <lb/> Sejanus fut ſi complaiſant aà l’humeur de Ti
        <lb rend="¬" break="no"/>pour luy, ſembloit n’auoir d’autres volontez que
        <lb/>les ſiennes de cette affection, il ſe forma vne
        <lb/>confiance ſi entiere, que Tibere ne ſe fiant plus
        <lb/>à perſoane, ne ſe fioit qu’à̀ Sejanus, en ſorte qu’il
        <lb/>n’auoit rien de ſecret ny de caché pourluy.
        <lb/> Louys XlI I. qui auoit deſia des grandes &amp;
        <lb/>ſecrettes aduerſions pour le Cardinal de Riche
        <lb rend="¬" break="no"/>lieu, à cauſe de beaucoup de violentes actions
        <lb/>qu’il <pb n="13"/>
        <lb/>qu’l faiſoit contre ſa volonté, ſe meffiant de
        <lb/>lEmpire que ce Souuerain Miniſtne auoit pris
        <lb/>ſur luy, &amp; ne ſe confiant qu à Mazarin qui luy
        <lb/>auoit touſiours promis de faire des miracles con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre tous les atrantats de ce Cardinal, lors qu’il ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit beſoin de l’entreprendre, le fitvenir en Fran¬.
        <lb/>ce: luy ouurit abſolument ſon cœur: le tenois
        <lb/>ordinaitement pres de ſa perſonne: luy fit don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner le Chapeau de Cardinal, le fit parrain de ſon
        <lb/>fils, &amp; le fit Miniſtre d’Eſtat afin de le rendre plus
        <lb/>puiſſant dãs les affaires. Et le Cardinal de Rche
        <lb rend="¬" break="no"/>lieu aà qui il promettoit tous les iours vne fidelité
        <lb/>inuiolable euers tous &amp; contjotous, adjoutant
        <lb/>foy aux parolles de ce fourbe, &amp; qui meſme
        <lb/>auoit deſſein de s’en ſeruir en toutes les menees,
        <lb/>l’appuyoit d’vn autre coſté, de ſorte qu’il nepou
        <lb rend="¬" break="no"/>uot chioir ny d’vne faç̧on pyd’autre Si bien qu’l
        <lb/>fut touſiours d’oreſnauant conſideré à la Cous
        <lb/>comme fauory de tous les deux, iuſques aà̀ la
        <lb/>mort du Cardinal de Richelieu. Ce qui oblige
        <lb/>le Roy à luy donner la conduite de toutes ſes af.
        <lb/>faires.
        <lb/>La faueur que Seianus receuoit de Tibere, le
        <lb/>rendoit maiſtre de tous les cœurs, &amp; tous les
        <lb/>yeux de la Courſuiuoient cette nouulle lumie
        <lb rend="¬" break="no"/>re LeSenap luy communiquoitlesplusgrandes
        <lb/> affaires; le Senat receuoit l’ordre de ſa bouche;
        <lb/>les plus grands Seigneurs de l’Enmpite n’on.
        <lb/>C <pb n="14"/>
        <lb/>point de plus grande paſſion que celle de rece
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir ſes commandemens: s’il leur parle, il les
        <lb/>oblige, s’il les regarde ils ſont contens: &amp; quand
        <lb/>ils ſe preſentent à l’idole qu’ils adorent,c’eſt à qui
        <lb/>le loïera ou le flatera le mieux.
        <lb/> Les prodigieuſes faueurs que Mazarin receut
        <lb/>de Louys le luſte, apres la mort du Cardinal de
        <lb/>Richelieu, croyant que ce fut vne intelligence à
        <lb/>ctout faire &amp; à tout entreprendre, &amp; croyant auſſi
        <lb/>qu’il pouuoit porter les affaires de Franceau plus
        <lb/>haut poinct où̀ elles pouuoient iamais eſtre re
        <lb rend="¬" break="no"/>duites, le mirent en vne ſi grande eſtime, que
        <lb/>tout le monde vniuerſellement, ne le regardoit
        <lb/>plus qu’auec admiration. Toute la Cour luy ten
        <lb rend="¬" break="no"/>doit les mains, &amp; il n’y auoit perſonne qui ne le
        <lb/>prit pour l’vnique motif detoutes les paſſions du
        <lb/>Prince. Tous ceux du Conſeilluy rendent de
        <lb/>tres-grandes ſoumiſfions, &amp; luy communiquent
        <lb/>les plus importantes affaites de la Couronne. Les
        <lb/>grands &amp; les petits reç̧oiuent ſes ordres. Enfin
        <lb/>Sil leur parle, il les oblige, s’il les regarde, ils ſont
        <lb/>contens, &amp; quand ils ſe preſentent à cêt idole,
        <lb/>c’eſt à qui le loüera, ou à qui le lattera de meil
        <lb rend="¬" break="no"/>leure grace.
        <lb/> Sejanus vouloit que l’oereûut que fſa puiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ee eſtoit appuyé́e ſu vne ferme feſolutiend’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uancer le ſeruice du Prince, &amp; le bien de l’Eſtat:
        <lb/> qué l’on ne vetroit que de la iuſtice en ſes <pb n="15"/>
        <lb/>11
        <lb/>actions, de la prudence en ſes Conſels, &amp; de la
        <lb/>modeſtie en ſa fortune. ll ne monſtroit au dé
        <lb rend="¬" break="no"/>hors que de la moderation: mais au dedans il n’
        <lb/>auoit qu’vne ambition deſordonnde, laquelle
        <lb/>n’éc latoit pas moins en ſes baſtimens qu’en ſes
        <lb/>meubles.
        <lb/>Et Mazarin deſiroit que toute la France ſceut
        <lb/>qu’il n’auoit pris le ſoin de conduire les affaires
        <lb/> de cette Courenne, que pour le ſeruice du Roy;
        <lb/> &amp; que pour le bien de toute cette Monarclhie
        <lb/>Que l’é́quitéſeroit l’obietde tous fes ſentimens,
        <lb/>qu’vne illuſtre conduitte donneroit la formeà
        <lb/>tous ſes aduis, &amp; que ſa condition ne ſeroit ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais ſans etre accompagnée d’vne merueilleu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe ſageſſe. Neantmoins, quoy qu’il accomm0
        <lb/>daſt toutes ſes actions à la bonne opinio qu’il
        <lb/>ſouhaitoit de nous donner, il ne laiſſoit pburtaht
        <lb/>pas d’auoir vneinſatiable paſſion d’en venlr oil
        <lb/>en eſt venu, &amp; de faire voir par les ſomptueuſes
        <lb/>dépenſes qu’il faiſoit qu’il n’eſtoit pas en eſtatde
        <lb/>ſe contenter d’vae raifonnable fortune.
        <lb/> Sejanus pour rendre fa partle plus forte, il dreſ
        <lb/>ſa ſes pratiques &amp; ſes lntehligences dans le Senat
        <lb/>il procura que ſes amis fuſſent pourueus de com
        <lb rend="¬" break="no"/>iffions, &amp; honorez de charges &amp; d’offices, eft.
        <lb rend="¬" break="no"/> hant queé eéen’eftt pas afſez d’aduoir de utho
        <lb rend="¬" break="no"/>fité parmy les graids de la Cour, s’il n’en auoilt
        <lb/> &amp; dans les Ptoulnces, &amp; dans les Cours Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>ines.
        <lb/>l <pb n="16"/>
        <lb/>aai
        <lb/>. Apjes la mort de Louys XIII. Marin-ena
        <lb/>fait de meſme: car pur ſe rendre touſioursplus
        <lb/>puiſſant &amp; plus redoutable, il ne seſt pas conten
        <lb rend="¬" break="no"/>té d’eſtre en poſſeſſion de toutes les intelligences
        <lb/>du Conſeil d’Eſtat, d’y appeller &amp; d’en bannmis
        <lb/>ceux qu’il luy plaiſoit: &amp; de poſſeder abſoloment
        <lb/>tous les eſprits de la Cour: mais il a voulu repplir
        <lb/>les Cours Souueraines, les Gouuernemens des
        <lb/>places &amp; des ’Prouinces de ſes creatures, sina
        <lb rend="¬" break="no"/>ginant que ce n’eſtoit pas aſſez de regne; abſolu
        <lb/>ment où il eſtoit, s’il ne regnoit abſolument ſus
        <lb/>toures lespuiſſances de ce Royaume.
        <lb/> Sejanus rouua tant de facilicé en’l’eſprit de
        <lb/>Tybere, qu il n’auoit qu’a dire il faut que cel
        <lb/>ſoit. En plein Senat ce l’rince l’appelloitle com
        <lb/>pagnon de ſes labeurs; il commande d’elleue;
        <lb/>ſon effigie dans toutes les places publiques: il
        <lb/>yeut qu’elle ſoit reuerée ſur lesrheatres &amp; porteé́e
        <lb/>àla teſte des legions: mais en ce faiſant il luy eſt
        <lb/>impoſſible de plaire aà̀ ſon ſeruiteur, ſas deſtruire
        <lb/>ſon ſeruice Ceſtoit transferer les honeursquin
        <lb/>font deubs qu’aux ſuperieursaux choſes inferiœu
        <lb rend="¬" break="no"/>res: C’eſtoir ſe dépouiller de ſonauthorité Roya
        <lb/>le pour enreueſtir vn ſubjet: &amp; c’eſtoit ſoul
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre vne puiſſance Souueraine à l’eſclauats.
        <lb/>Hereulevouloit bienauoit vn Atlas pour le ſour
        <lb/>lager: mais il ne croyoit pas que la peſanteur
        <lb/>des affaies de ſo Eſtat, fuſt plus aſſeurée ſur
        <lb/> le <pb n="17"/>
        <lb/> ?5
        <lb/>tes eſpaules d’vn eſtraager que ſurlos fiennes.
        <lb/> Ainſi Mazaria trouua tant de bonté en l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prſt de aoſtre egente, qu’elle luy donna le
        <lb/>pouuoir abſolu de gouuenne tous les affaires
        <lb/>d’Eſtatà ſa mode. lODn neprepoſa iamais quoy
        <lb/>que ce fut à cette bonne l’rinceſſe, qu’à meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>metemps ellene dit qu’il en faloit parler à Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurle Cardinal. En cela elle ne l’appelloit pas
        <lb/>ſeulemonr le copagnon de ſes rauaux: mais
        <lb/>elle faiſoit bien voir que c’eftois celuy qui por
        <lb rend="¬" break="no"/>toit toute la peſanteur des affaires de cette Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>onne.: Elle coramande non ſeulement que cha
        <lb rend="¬" break="no"/>cun de ſes idolatres’eſleuent ſoneffigie dans les:
        <lb/>ruelles de leurs lits, ou du moins au lieu le plus
        <lb/>eminenr de leurs chambres: mais elleveut qu’il
        <lb/>ſoit eſleue ſur le throſne du ſoouerain,t qu’ili
        <lb/>ſoi reeré cme vn autré ly heſe! Maisen
        <lb/>cefaiſant il luy eſt impoſſlble de plaire à ſon ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uiteur ſns deſtruire ſon authorité, &amp; ſans s’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>q4uerltls-haine des Prtinces, dps Parleaens
        <lb/>des peſples. Les Rtançois veubont bien que ſa
        <lb/>Maietéait vn Arlas pour la’ ſoulagen: mais ls ne
        <lb/>veulent pas qu vr tyrah ſi prodigioux que celuy
        <lb rend="¬" break="no"/>la, s eſleue ſor la rune des vns &amp; des autres.
        <lb/> Stjaus ſortna tootres les actionsdéſon PRn
        <lb rend="¬" break="no"/>ce à latigdeur&amp; à la ſeuerit&amp;é afin qu il pordi
        <lb/>l’aſfeiopdu peuple, qul nb pet iamais vullour
        <lb/>dulblaà eluy qui l’outrage dertes il ut for̀: <pb n="18"/>
        <lb/>pesde peinb à letourner àla cuauteé taneſonin
        <lb rend="¬" break="no"/>cliration s’y trouuoit port́e. Enfin ſa oolere
        <lb/>eſtoitſiextreme qu’elle nes’appaiſoit iaamais ſan;
        <lb/>qelqueeſpecs de vicime
        <lb rend="¬" break="no"/>, Maearinſemblone ſaiure les maaimes, de
        <lb/>maonſtrede tyrannie , que polur portérl’oſp5is d
        <lb/>la Rey, non ſeuſment à la rigueur: mais en
        <lb rend="¬" break="no"/>orea ldioruauite, aflbdé la fare hyr vierſel
        <lb/>lementde ousldespeuples de Tace qui n
        <lb/>ſaurointiamah vboloir du bien à̀ ceux qui leu
        <lb/>eiedlelie e eilee
        <lb/>fount dumal, raut ils ſe trouuent ſenſibles aux
        <lb/>outage q’onlunfant faitr-Es certes il aou
        <lb/>mieres barricadea de Parls, que vous ditiez à la
        <lb/>voirfaire, qu’ellene reſpire plus que l’entiere
        <lb/>eaeaeienie ne
        <lb/>rulne de tpute ſorteas d6 perſonnes!
        <lb rend="¬" break="no"/> Les chaeges &amp; lesdignitnz ſe conferoine à la:
        <lb/> ptouuer le merite dé la perſonne, que de iurer,
        <lb/> en ſa faueurs ouque, d’allegper ſon alllanca,, &amp;
        <lb/>neantmoinsſTibrexeur que l’onſçache quil ne
        <lb/>cherche qu’àfuir le blaſme d’oſter à la vertu, ce
        <lb/>que lapluſpat des grands ne donnent qu’à̀ la
        <lb/>fortuna.
        <lb/> Sous le bgne d’Aaned’uriche il n eſt de
        <lb/>rmeſm, les charges e losdignieneſa donnene
        <lb/> quae ſelon la volenré́ de ſon Mlniſtreupour fai.!
        <lb/>reoirqu’os eſt digeooues lesſ gree du <pb n="19"/>
        <lb/>Pnince, il ne faut que prorer qu’o eſt Maa
        <lb rend="¬" break="no"/>in, ou du moins quonulalpoint d’autre deſſe
        <lb/>que de ſecôſacrerà ſohſeruice: &amp; ſi auec toute
        <lb rend="¬" break="no"/>la, lal Reyne veutque tout le monde roye qu’e
        <lb rend="¬" break="no"/>le nefairlrienqui no ſoit tas-iuſte &amp; tres-ralſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ale
        <lb/>! Sejanusftbienſiteneraire que de ecdnſpire
        <lb/>contrelavie’du Prince CGermanicus nepueu de
        <lb/>li’mporour, &amp; ette confpiroion augmena- ſi
        <lb/>fort la haine que les grands &amp; les petits auoien
        <lb/>déja conceuë contre luy &amp;cntre Tybere, qu’on
        <lb/>n’auoit plus apres cel nul reſpect ny pour l’vr
        <lb/>ny pour l’autre. ll eſt vray qu’apresvn oup qu?
        <lb/>ſembloit auoir outragé toute la nature, la fortune
        <lb/>luy donna le deſſus du vente:! mais comme les
        <lb/>Dieux ne ſçauroient ſouffrit des parricides de
        <lb/>eette lmportance, il ſe forma vn fi gradnd orage
        <lb/>ſur toute l’eftendue de l’Empire Romair, que’
        <lb/>ſa prodigieuſe violence deſchira bien toſt apres
        <lb/>tous les voiles ds cet orgueilleux &amp; infſolent vaiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeau; iuques à’rhetre’toute l itelligence de ſ?
        <lb/>couduitre dans vn eſtrange deſorlre
        <lb/>,Maafin nefut il pas ſi impudenr que d’at
        <lb rend="¬" break="no"/>tahcot à la-petſohne de Monſiour l Ptince?
        <lb rend="¬" break="no"/>meahmoins cé́t attenrat qui febboit l’auolr nis!
        <lb/>au deſſus de tous fes ffairsj nes laiſſai pad’ac
        <lb/>croiſtreſi fort l’adoetſlon qud tpot le mone
        <lb/>auoitdeſial coneuëcontrela Rey &amp; çonreéſ <pb n="20"/>
        <lb/>16
        <lb/>uy, quetoute l’Europe qui eſtoit en perpeniel
        <lb rend="¬" break="no"/>le guerre pour leur plaiſir, ne ſongeoit plus qu’à
        <lb/>s’vnir pour les perdre. Enfin cette puiſſance qui
        <lb/>deſtruit le prodjets des Tyrans, ne peut pas ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>frir dauantage, l’orgueil &amp; l inſolence de ce de
        <lb/>mon, ſans renuerſer tous ſes deſſein, &amp; ſans
        <lb/>mettre vne telle confuſion dans ſon eſprit qu’il
        <lb/>fut contraint de ſe banir pour quelque temps
        <lb/>afin d’éuiter lafureur de celuy qu’il auoit voulu
        <lb/>perde.
        <lb/>Seanus portoit rouſiours Tybere ài ſe meffier
        <lb/>de tout le monde, afin que ne le fint à qui que
        <lb/>çe fat, il n’euſt confiance qu’en ſa perſonne.
        <lb/>Ceux quieſtoient deffendus de ces grands hom
        <lb rend="¬" break="no"/>ereie eieiere ereie
        <lb/>mes quis’eſtoient ſacrifiez pour conſeruer la li
        <lb rend="¬" break="no"/>bien que leur vertu ſeroir touſours er e ſtar de
        <lb/>ereilrnr eie eninoenunereue
        <lb/>les débris de l’Empire.
        <lb/>Et Maarin ſuiuant les preceptes de ſon ancien
        <lb/>Corypheé́e, fait-l iamais autre choſe que porter.
        <lb/>l’eſprt du Roy &amp; l’eſprit de la Reyne à ſe meffier
        <lb rend="¬" break="no"/>de toute ſorres de perſonnes, afin qu’ils ſoient
        <lb/>conrrants de ne ſe confier qu’aluy meſné’ Meſ:
        <lb/>ſeurs les Princes &amp; Meſſieurs do ’arlemntrluy
        <lb/>ſont ſuſpects, ſç̧achant bien qu’ils ſonſ touſiours
        <lb/>en eſtat de s’oppoſer aur deſleins qu’ila deiyra.
        <lb/>niſer le public, &amp; d abolir la libere de la patie.
        <lb/>Sejanus <pb n="21"/>
        <lb/>1i7
        <lb/> Sejanuss’eſt deffait des Princes, des Preteurs,
        <lb/>&amp; des Senateurs, &amp; il veut que Rome connoifſe
        <lb/>qu’il n’y a condition qui ne redoute ſon pouuoirs
        <lb/>&amp; ſa fortune.
        <lb/> Maarin à ſon imitation, cherche aà ſe deffai
        <lb rend="¬" break="no"/>redes vns des autres, &amp;il veut que toutel’Eu¬
        <lb rend="¬" break="no"/>rope ſçache qu’il n’y a perſonne au monde qui
        <lb/>ne ſe doiue ſoubmettre à ſa puiſſance.
        <lb/>Tybere puniſſoir les, offenſes qu’on faiſoit à
        <lb/>Sejanus, comme ſi elles euſſent eſté faites à ſa
        <lb/>perſonne, s’imaginant qu’il reçeuoit le contre
        <lb rend="¬" break="no"/>coup de toutes les iniures qu’on luy pouuoit fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re..
        <lb/> La Reyne en fait de meſme, perſonne ne ſe
        <lb/>prend à luy, qu’elle ne face voir qu’on ſe prend
        <lb/>à elle. Sa Majeſté́ fait ſon propre de toutes les in
        <lb rend="¬" break="no"/>iures qu’ilrecoit, &amp; l’offence quelque detachee
        <lb/>qu’elle ſoit de ſa ſouueraineté, ne laiſſe pas à ſon
        <lb/>onte d’eſtre ſienne.
        <lb/>Enfin Tybere eſt blaſmé de ſoubmettre la for
        <lb rend="¬" break="no"/>tune de l’Empire aux volontez de ſonvalet, &amp;
        <lb/>aà la diſcretion d’vn homme inſatiable.
        <lb/>Et la Reyne, eſt blaſnee d’expoſer tous ſes
        <lb/>Eſtats aux cupiditez d’vn miſerable Eſtranger,
        <lb/>&amp;aà la tyrannie du pluis inſupportable de tous les
        <lb/>hommes,.
        <lb/> L’ambition perd Sejanus, &amp; fait reüſfir ſes
        <lb/>deſſeins tout autrement qu’il n’eſperoit pas.
        <lb/>E <pb n="22"/>
        <lb/>18
        <lb/>Et la meſme paſſion aueugle Mazarin, en fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant reüſſir ſes affaires, d’vne autre ſorte que ſa
        <lb/>Politique ne s’eſtoit pas propoſée.
        <lb/> Sejaaus crie que l’authorité de l’Empereur
        <lb/>eſt diminueé́e, que les deſſeins de l’ancienne li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté ſe reueillent, que le party d’Agripine eſt
        <lb/>formeé pour renuerſer l’Eſtat, qu’il y faur reſiſter
        <lb/>afin que le nombre n’en ſoit pas ſigrand, &amp; que
        <lb/>l’on ne peut donner vn meilleur remede à lare
        <lb rend="¬" break="no"/>bellion, qu’en faiſant mourir promptement
        <lb/>deux perſonnes.
        <lb/> Mazarin dit qu’il veut remettre l’authorité
        <lb/>du Roy, en l’Eſtat qu’il l’a trouuée, malgre la li
        <lb rend="¬" break="no"/>bertéque l’on ſe donne de l’en empeſcher: que
        <lb/>le party des Princes ne s’eſt fait que pour deſ
        <lb rend="¬" break="no"/> poüiller le Roy de ſa Souueraineté, qu’il faut
        <lb/>empeſcher leur mauuais deſſein &amp; punir la re
        <lb rend="¬" break="no"/>bellion, afin d’en faire vn exemple.
        <lb/> Sejanus voyant qu’il ſe dreſſoit vn nombre
        <lb/>infini de brigues contre luy, ſuſcite l’Empereur
        <lb/>Tybere à s’eſloigner de Rome, afin de n’eſtre
        <lb/>pas ſifort perſecuté́e, &amp; meſme afin de le pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoirmieux gouuerneràſa mode.
        <lb/> Mazarin ſe trouuant empeſcheé dans les gran
        <lb rend="¬" break="no"/>des conſpirations qui ſe faiſoient inceſſamment
        <lb/>contre luy, porte le Roy &amp; la Reyne à s’efloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gner de Paris, afin de mieux aſſeurerſon Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteriat &amp; ſa perſorne, &amp; meſme afia de pouuoir <pb n="23"/>
        <lb/>¬¬¬¬¬¬¬-¬¬¬¬¬¬¬¬.
        <lb/>19
        <lb/>mieux diſpoſer de tous les affaires de la Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne.
        <lb/> Outre le contentement que Sejanus auoit2
        <lb/>la campagne de poſſeder ſon maiſtre auec plus
        <lb/>de liberté, il faiſoit ſes affaires auec plus d’aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rance, &amp; auec moins de trouble, ſe rendant par
        <lb/>ce moyen le plus abſolu ſur l’eſprit de ſon mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre.
        <lb/>Ainſi outre la ſatisfaction que Mazarin re
        <lb rend="¬" break="no"/>çoit hors de Paris, de poſſeder le Roy &amp; la Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>ne auec plus de douceur, il fait auſſi ſes affaires
        <lb/>auec plus de quietude, s’inſinüant touſiours
        <lb/>par ainſi beaucoup mieux dans les bonnes gr
        <lb rend="¬" break="no"/>ces de l’vn &amp; de l’autre.
        <lb/> Ce fut dans ceét eſloignement que l’Empe
        <lb rend="¬" break="no"/>rour croyoit que ſon authorité eſtoit abatuë, ſi
        <lb/>la ſeueriteé ne la rendoit inacceſſible à toute ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>te de perſonnes: C’eſt pourquoy il reçeuoit les
        <lb/>conſeils de Sejanus, quoy que tres dangereux
        <lb/>auec plus de paſſion qu’il n’auoit pas accouſtu
        <lb rend="¬" break="no"/>me de faire, ſans conſiderer ce qui en pourroit
        <lb/>arriuer en façon quelconque.
        <lb/>La Reyne en fait de meſme depuis qu’elle et
        <lb/>hors de Paris, &amp; c’eſt la raiſon pour laquelle elle
        <lb/>eſt deuenü ſi ſeuere à tous ceux qui luy parlent
        <lb/>en faueur des bourgeois de cette vllle; voila
        <lb/>pourquoy elle reçoit les conſeils de Mazarin,
        <lb/>quoy que funeſtes à l’Eſtat, auee plus de paſſio <pb n="24"/>
        <lb/>0
        <lb/>qu’elle ne deuroit pas faire, ſans auoir eſgard
        <lb/> aux accidens qui en peuuent arriuer, comme
        <lb/> ſic’eſtoit vne choſe qui luy fut indifferente..
        <lb/>Sejanus met vne generale diuiſion dans la
        <lb/>maiſon de Tybere. ll fait conſpirer le frere con
        <lb rend="¬" break="no"/> tre la ſœur, le couſin contre la couſine, l’oncle
        <lb/> contre le neueu, le fils contre le pere, &amp; la fem
        <lb rend="¬" break="no"/> me contre le mary, croyant par ce moyen là de
        <lb/>ſe rendre tres abſolu, &amp; tres redoutable à tout
        <lb/>le monde.
        <lb/> Mazarin en auoit miſe vne ſi grande dans tou
        <lb rend="¬" break="no"/> te la Cour, que cela n’eſt pas croyable. ll auoit
        <lb/>fait conſpirer Monſieur le Duc d’ODrleans, con
        <lb rend="¬" break="no"/> tre M. le Prince de Condé, M. le Prince de Con.
        <lb/>dé contre ſon Alteſſe Royale, les Princes con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les Frondeurs, les Frondeurs contre les Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, &amp; maintent il ne trauaille qu’à faire reuol
        <lb rend="¬" break="no"/>ter le peuple contre le Parlement, ou de gagnen
        <lb/>le Parlement contre les Princes &amp; les peuples.
        <lb/>Sejanus auoit mis vn ſi grand deſordre dans
        <lb/>l’Eftat, qu’il ny auoit plus ny de foy ny de fideli
        <lb rend="¬" break="no"/>té parmi les hommes, les amis trompoient les
        <lb/>amis, &amp; la plus ferme de toutes les amitiez, ſe
        <lb/>diſſipoit au moindre rencontre.
        <lb/> Mazarin a tellement peruerty l’vnion qui
        <lb/>eſtoir parmi nous, qu’on ne voit plus en Franes
        <lb/>que des diuiſions vniuerſelles. Le pere ne ſonge
        <lb/>qu’àruiner le fils, lafemme, le maty, le frere, la
        <lb/>ſœur, <pb n="25"/>
        <lb/>2
        <lb/>fœur, &amp; le couſin la couſine. Point de fidelité
        <lb/>parmy nous, &amp; la plus forte de toutes les ami
        <lb rend="¬" break="no"/>tiez, ne ſç̧auroit ſouffrir qu’on luy caſſe vnverre.
        <lb/>Enfin l’on ne void plus parmy nous que des dé
        <lb rend="¬" break="no"/>loyautez &amp; das fourbes, tant il a mis le deſordre
        <lb/> dans lesvnions les plus eſtroites. Autant de Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arins -autant de fourbes, &amp; autant de traiſtreés à
        <lb/>leur patrie. Tout le monde uientpour le Roy:
        <lb/>mais pourtantilya deux partis qui ne font que ſe
        <lb/>couper la gorge l’vn l’autre.
        <lb/>Perſonne ne pouuoit aſpireraux charges ny
        <lb/>aux honneurs que par la faueur de Sejanus, &amp; ſi
        <lb/>ce n’eſtoit enore que par des moyens iniuſtes,
        <lb/>&amp; peu honorables. Il diſpoſoit des richeſſes de
        <lb/>l’Empire &amp; des threſors de l’Empereur. Ses ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pointemens &amp; ceux de ſes domeſtiques eſtoient
        <lb/>Ies premiers preſerez; &amp; ſa marmite ne renuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit iamais, quelque mab heur qu’il arriuaſt à
        <lb/>celle deſon Prince, &amp; pourmeriterſa faueur, il
        <lb/>luy falloit faire vn ſacrifice ſolemnel de lateſte
        <lb/>de ſes adueiſes parties.
        <lb/>Auiourd’huy qui veut eſtre quelque choſe à
        <lb/>la Cour, il faut parler à Mazarin, les charges ny
        <lb/>les honneurs nes’y conferent que par ſon Mini¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ftere, &amp; ſice n’oſt encore que pardes voyes fort
        <lb/>peu équitables.Il dſpoſe de cous les reuenus de.
        <lb/> l’Eſtat. &amp; de tous les threſors de la Couroone.Ses
        <lb/>gens ſontfortbien payez; quandceux du Roye
        <lb/>E
        <lb/>2¬ <pb n="26"/>
        <lb/>2¬a ag
        <lb/>22
        <lb/>de la Reyne, ſont des dix annees de ſuitte ſans
        <lb/>auoir vn double, &amp; ſa table eſtoit ouuette à tous
        <lb/>ſes courtiſans, quand la marmite du Roy &amp; de la
        <lb/>Reyne s’enroüilloient à force de ne rien faire, &amp;
        <lb/> pour eſtre dans ſon amitié, il faut nonſeulement
        <lb/>combatre, mais deffaire ſes ennemis, &amp; taſcher
        <lb/>d’immoler à ſa fureur, quelques-vns de ſes ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſaires.
        <lb/> Durantque Sejanus -coaciuioità perdre tous
        <lb/>ceux qui ſe vouloientoppoſoer à ſestyrannies, les
        <lb/>peuples qui ne pouuoienc ſouffrir qu’il conti
        <lb rend="¬" break="no"/>nuaſt à maletraiter leurs Princes, deteftent ſon
        <lb/>iniuſtice, &amp; luy en donnent le blaſme, ils por
        <lb rend="¬" break="no"/>tent par la ville les effigies d’Agripine &amp; de Ne
        <lb rend="¬" break="no"/>rons’aſſemblent autour du Palais, lors que l’Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pereur &amp; Sejanus eſtoient à Caprées. crient que
        <lb/>Ies lettres quiviennent de l’Erm pereur ſone fauſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, &amp; ſuppoſeées par Sejanuslls demandent hau
        <lb/> ement les armes à la main, qu’on leur faſſe iuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce des cruautez &amp; desvoleriesde ce Sejanus. Les
        <lb rend="¬" break="no"/>Senateurs s’aſſemblent: le plus hardy de la trou
        <lb rend="¬" break="no"/> pe commence à recuoillir les voix de ſes compa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnons pour luy faire ſon procez, &amp; finalement
        <lb/>ſe trouuant atteint &amp; conuaincu du crime de le.
        <lb/> ze Maiefté́, on prononce vn iugement demort
        <lb/> contre luy. Apres cete handie procedure, tout
        <lb/> le monde commence à faire publiir des ſatyres
        <lb/> contre luy, &amp; tou le monde cammence a les <pb n="27"/>
        <lb/>3
        <lb/>acheter auec ne auiditenompareille.
        <lb/>Ainſi durant que ſazarin ne cherchoit que
        <lb/>laruine de toure ſorte de perſonnes, les peuples
        <lb/>de Paris qui ne pouuoient plus endurer qu’il
        <lb/>continuaſt à perſeouter les Princes du Sangcom
        <lb rend="¬" break="no"/>mencent à blaſphomer contre luy &amp; contre ſon
        <lb/>-Miniſtere. lscommencenr àcrier par toute la
        <lb/> ville, viue le Roy &amp;r les Prices , point de Maa
        <lb rend="¬" break="no"/>rin llss’aſſemblent autour du Palais, lors que le
        <lb/>Roy, la Reyne &amp; Mazarin eſtoient à la campa
        <lb rend="¬" break="no"/>gne. Crient que les Ordres qui viennent de la
        <lb/>part du Roy ne ſontque des caprices inuentés
        <lb/>de Mazarin pour pedre toute la France. De.
        <lb rend="¬" break="no"/>mandeat abſolument les armes à la main qu’on
        <lb/>leur face iuſtice desyrannies de Mazarin. Tou.
        <lb/>tes les ohambres saſſemblent &amp; l’vn des plus ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neneux d’vneſicelebre Compagnie, cammence
        <lb/>d’haranguer contre ce maudit miniſtre. Leur
        <lb/>repreſente les miſeres de l’Eſtat &amp; les maluerſa.
        <lb rend="¬" break="no"/>tions de ce nouueau poliique. L’on tache de
        <lb/>recü̈eillir les yvoix &amp; de prendre les ſuffrages des
        <lb/>vns&amp; des autres. On luy faitſon procez, &amp; l’on
        <lb/>met ſa teſteà prix pourſe deffaire de cette ſang
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuë publique. Apres ela tout le monde com
        <lb rend="¬" break="no"/>monce à fairedes libellescontre luy, &amp; aà les pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blier hautament danstouteslesruës.
        <lb/> Sejanusqui deuoit paror oes coups laà par le
        <lb/>meſpris, doane ce contortementaà csennemis, <pb n="28"/>
        <lb/>¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/>de faire connoiſtre que cela le faſchoit; il fait
        <lb/>voir à l’Empereur, que ſa Maieſté eſt offenſée
        <lb/>en ſon offence; qu’il ne reſteautre choſeau peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, entreprenant de faire des aſſembĺes &amp; de
        <lb/>donner des Arreſts ſans ſon conlſentement, que
        <lb/>de prendre les armes pour eſlire vnautr Empo
        <lb rend="¬" break="no"/>reur, &amp; pour monter ſur le throſne qui n’eſtde
        <lb/>qu’à luy celuy duquel il portoit les images pour
        <lb/>enſeignes
        <lb/>Mazarin qui deuoit faire la meſme choſe,
        <lb/>s’offenſe outrageuſement de la procedure des
        <lb/>Princes du Parlement, &amp; des peuples. Il fait
        <lb/>voir au Roy &amp; à la Reyne qu’ily vade leur hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur, &amp; que cela les regarde encore beaucoup
        <lb/>plus qu’à luy: Que pais que ces gens laà entrd
        <lb rend="¬" break="no"/>prenent de faire des aſſemblées &amp; dedonner des
        <lb/>Arreſts contre leur volonté, qu’ils entrepren
        <lb rend="¬" break="no"/>dront bien de deſpouiller. le Roy de tous ſes
        <lb/>Eſtats &amp;de mettre la courone ſur la teſte du
        <lb/>premier qu’il leur viendra en fantaiſie.
        <lb/>Tibere falt d’autres lettes, &amp; ontinuë ſes
        <lb/>plaintes contre Agripine, &amp; contre ſes enfans;
        <lb/>contre la temerit &amp; contre l’inſolence du peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, &amp; finalement contre le Senat, qui a plus
        <lb/>conſidere l’artifice d’vn Senateur, que la reue
        <lb rend="¬" break="no"/>rence de ſes eommandemens, ameſpris de ſes
        <lb/>volontez, &amp; à la moquerie de ſon authorité́ lm
        <lb rend="¬" break="no"/>periale: mais il adiouſte qu’il s’en reſe ue la co
        <lb rend="¬" break="no"/>A la
        <lb/>noiſſance. <pb n="29"/>
        <lb/>Ala ſuſcitation de Mazarin, le Roy &amp; la Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>ne enuoyent des Lettres de Cachet au Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, ou ilsſe plaignent extrememént de là pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cedure de Meſſieurs les Princes, &amp; du prodi
        <lb rend="¬" break="no"/>gieux atantat des peuplee, ſas oublier à leur
        <lb/>.¬-
        <lb/>Fepreſenter par meſmé moyen le peu de zelle
        <lb/>qu’ils aduoien teſnoigneé en cette action pour
        <lb/>leut ferdice. Leurs Majeſtez demandent qu’il
        <lb/>ſoit ftiſfié, ſis ſeurs paries ne veulent pas en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſendre patler de cetite procedure.
        <lb/>Les Senateurs &amp; les peuplés de Rome eſtoient
        <lb/>idihez contéceSéjanus, qu’ils ne voulurent
        <lb/>idhiais fien d́maoldre de la reſolution qu’ils
        <lb/>auoiehcpiſe.
        <lb/> Iles Pnéel; le Plleent &amp;e le peuiple de
        <lb/>Ptfs én firent de refme,yiſs he ſe vouſiréuit ia
        <lb rend="¬" break="no"/>ais rétfactet d́ cè ql’ils alolet fait coifitré ce
        <lb/>erfdé
        <lb/>eon iceuſe Sejanus d’auiy erepris ſur le
        <lb/>Souuérf́ent de l Repubique:
        <lb/> ol f’eeſe pdſeuleméiſfaafiſdeeé eŕ
        <lb/>he: haid d iceuſe d’aſoir enpeſehje la paiE.
        <lb/>d’auoirmisvnombie infinſ dé ouuieau ſubſi
        <lb rend="¬" break="no"/>dl, d’lot volele oy &amp;dſeplplie, djuoilt ́¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ieirelee ruihe lat, d’auoir énlſeuié hors du
        <lb/>yaufhe toutl’or &amp;e l’argení dé france, d’auoit
        <lb/>voulperdre és Princes, d’auoir voulu ruiner le
        <lb/>Paléenie, &amp; d’auoitdis tous lés peuples daie
        <lb/> a a,,, aa aa p a
        <lb/>G <pb n="30"/>
        <lb/>26
        <lb/>vn’ eſtrange miſere.
        <lb/>Mazarin fait voir aà la Reyne quelle eſt obli
        <lb rend="¬" break="no"/> gée d’appuyer l’authorité du Roy, que les Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, le Parlement &amp; les peuples fleftriſſent tous
        <lb/>N
        <lb/>les iours: qu’elle peut librement &amp; ſans conſcien
        <lb rend="¬" break="no"/>ce venger l’iniure qu’on fait à leurs Majeſtez:
        <lb/>que c’eſt vn attentat de ces trois çrps qu’il faut
        <lb/>punir: que cela tire à vne conſequence tres per
        <lb rend="¬" break="no"/>nicieuſe: qu’il faut abſolument punir eette re
        <lb/>bellion: que l’Eſtat eſt trop menacé, &amp; qu’il en
        <lb/>faut faite vn exemple.
        <lb/> La Reyne qui ne voyoit,pas iuſques ou cela
        <lb/>pouuoit aller, par vne bonté trop preiudicia
        <lb rend="¬" break="no"/>ble à ſes affaires, conſent volontiers aux permi
        <lb rend="¬" break="no"/>cieuſes intentions de ce maudit Miniſtre.,
        <lb/>Sejanus voit bien par cette procedure qu’i
        <lb rend="¬" break="no"/>n’eneſt pas ou il penſe; toutce qu’ila fait pour
        <lb/>auancer ſon deſſein le recule. La fortune com
        <lb rend="¬" break="no"/>mence à ſe laſſer de le ſuiure, parce qu’il va trop
        <lb/>viſte en beſogne. Elle abandonne ſon inſolence
        <lb/>&amp; ſa mauuaiſe conduire, comme ſi elle ne l’euſt
        <lb/>eſleueé que pour lé fiire tomber de plus haut. ll
        <lb/>ſemble qu’ilnyait plus perſonne qui luy oſe ten
        <lb rend="¬" break="no"/>dre les bras. Ceux qui l’aimoient commencent
        <lb/>d’auoir de l’aduerſion pour luy. Le Senat &amp; les
        <lb/>peuples ne ſe ſont vnis que pouir le perdre. Tout
        <lb/>Ile monde demande ſa mort, &amp; dans de ſi puiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>res coniurations, ſa vie ſemble eſtre bien mal aſ¬ <pb n="31"/>
        <lb/>ſeuree. L’vn le repreſente comme vn ſcelerat,
        <lb/>l’autre comme vn Tyran, &amp; l’autre comme vn
        <lb/>perfide. C’eſt à qui declamers le mieux contre
        <lb/>luy, &amp; à qule deſchiffrera de la meilleure ſorte.
        <lb/> Mazarin qui ne croit pas auoir moins d’intel
        <lb rend="¬" break="no"/>ligence aux affaires que l’autre, iuge bien parles
        <lb/>actions de ſes ennemis, qu’on luy fera bien de la
        <lb/>peine. Ses creatures commencent à luy tourner
        <lb/>le dos, &amp; à ſe laſſer de courre tant de riſques,
        <lb/>pour vn mal heureux, qui ne paye leurs ſeruices
        <lb/>que d’vne extreme ingratitude lls abandonnent
        <lb/>ſa tremerité́, ſonimpudence, &amp; ſa mauuaiſe con
        <lb/>duirte, comme ſi toutes ces belles qualitez ne
        <lb/>l’auoient mis là où il eſt que pour le perdre. lln’y
        <lb/>a plus perſonne qui s’oſe dire auoix iamais eſtéà
        <lb/>ſaſuitte. Ceux qui auoient autrefois fait vanité
        <lb/>de receaoirſes ordres, ſont maintenant les pre.
        <lb/> miers à faire é́clater la haine qu’ils ont pour luy.
        <lb/>&amp; pour tout ce quile regarde. Les Princes, le
        <lb/>Parlement &amp; le peuple, ne ſe ſont ligaez que.
        <lb/>pour le faire perir, ou pour le bannir de France.
        <lb/>Tout le monde veut qu’il ſoit mis par morceaux,
        <lb/>&amp; dans de ſi eſtroites conſpirations ie croy qu’il
        <lb/>eft bien mal aſſeure de ſa perſonne. L’vn ledé.
        <lb/>peint camme va homme pernicieux à l’Eſta,
        <lb/>l’autre comme vn perturbateur du repos public,
        <lb/>&amp; l’autre comme vn voleur vniuerſel, de tou
        <lb/>l’or &amp; l’argent de France. <pb n="32"/>
        <lb/>le m’eſtonne que Sejanus ayant fait tant d’anmis
        <lb/>pendant qu’ileftoitau plus haut de ſa fortune, il
        <lb/>en ayt ſi peu durant ſon mal-heur, &amp; qu’entre
        <lb/>tant de teſtes attachées à la ſienne, &amp; quine pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient demeurer fermes, ſi elle eſftoit abatuë, il
        <lb/> n’y en eut pas vne qui ne luy parlat franchement
        <lb/>&amp; libeement des moyens qu’i deuoit tenit pour
        <lb/>éuiter fa ruine.
        <lb/>Mais ie rma’eſtonne encore bien plus de voir
        <lb/>que Mazarin n’ayant iamais fait du bien à per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne, dyi peu trouuer tdnt de monde quiſe ſoit
        <lb/>voulu intefeſſet pour ſon party, &amp; qu’ehtrerailt
        <lb/>&amp;’hommes qul ont vne ſi extremhe aduerfion
        <lb/>pour ſa perſinne, attenidu les naux &amp; les diſettes
        <lb/>u’il falt ſouffrir aux vns &amp; aux autres, il n’y en
        <lb/>ayt́ pas v qui huy ait onné le coup de la mort,
        <lb/> afini de donner la libert́ à tote fa patrie.
        <lb/> Sejanus eut́ ce hal heuf; de n’auoir perſoinne
        <lb/>qui luy dit frahchment, modeiez vôſte efprit, ne
        <lb/>ôbisdepitéz pai ctre voffre forhile iaibuſez pas de vofre
        <lb/>fueur ne vodus oez pas ec voſtre maiffre, ce iémpsi
        <lb/>me drers pds toufioars, la pdtfence offeſe ſe tournee
        <lb rend="¬" break="no"/>agé. Et peut eſtre que qudndoa le luy auroit dit
        <lb/>qu’i’hétaroit pas cré,tant il eſtoit ebloy de
        <lb/>’orgueil quil enuionnbie ſa perſondé. Iſevan
        <lb rend="¬" break="no"/>oie d’auoir l’eau, le fex le fer en ſ poſſefſion,
        <lb/>pour ſee de l’v &amp;e de l’autré t ſafanniſle:
        <lb/> Maarin <pb n="33"/>
        <lb/>re
        <lb rend="¬" break="no"/>Maarln à cauſe qu’il faiſois du malà tous, &amp;
        <lb/>ne faiſoit du bien à̀ perſonne, fut hien ſi nmal hou.
        <lb/>reux de n’auoir iamais eſté bien eonſeillé de qui
        <lb/>que ee puiſſe eſtre. HIonme du momde-ne luy dii4,
        <lb/>mais de moderer ſa paßion &amp; ſa upidit, de ne ſe pas
        <lb/>iamais dépiter contre ſon mal- heur, de ne pas iamai;
        <lb/>abuſtr de ſon authorue ny de ſ faueur, de ne ſe pas
        <lb/>ioer iamais aux Princes du Sang, de ne paschoqér
        <lb/>anais les Parlenens, de ne ſe fare pas iasais bayr dss
        <lb/>puples. Poſſible auſſi que quand quelqu’vn ſe
        <lb/>ſeroir émancipe deluy enparlei, qu’il n’en au
        <lb rend="¬" break="no"/>rait voulurien faire, tant il eſtorgueilleux &amp; fu
        <lb rend="¬" break="no"/>perbe, &amp; tantil ſe trouue ahſedde la preſomp.
        <lb/>lon qu’ila deſa onceuë de fa ſuffiſance. Ilcitoit
        <lb/>que leCiel &amp;e la rerre s’armeront tmuſiours en fa
        <lb/>feueur, &amp; queoſt ou tard il ſe redranaiſtres de
        <lb/>ds ceux qule perſecutnt..
        <lb/>2! bejanos n’eſt pas ſifort perſacué́ deſesenne
        <lb rend="¬" break="no"/>ms, qu’iloes’imagine encored’eſteen oſtade
        <lb/>enuerſertous lers daeſſeins ,&amp; deleſtruirecou
        <lb rend="¬" break="no"/>tloursentreprſes. Ileoi que la maiſon de
        <lb/>Dlruſus ſere de l’Eaperesr, &amp;deGenrmanicus
        <lb/>ſonfils, ſoneſiablhauqu’ellesnd ſont plus en
        <lb/>eſtade luyjinue.’lls’iimaginoquel’exez ds
        <lb/>uooirqu’il a ſur les affanes, ſurla Senat ſur les
        <lb/>ihaeſ, ur les armeées, &amp; fiai l’eſptit d l’En
        <lb rend="¬" break="no"/>pereur, eſt capable de luy faire lurmoate ous
        <lb/>esolaftaclos quis appolens ales enepnſes. Il
        <lb/>H <pb n="34"/>
        <lb/>30
        <lb/>epee quea enanlenoenut hoeltle
        <lb/>le iſe n ſions en eluis de fie ſaendion
        <lb/>lue e e one e le peoa el ne le lelne
        <lb/>ore S dl ſerneonr ſiſenn fehpdleaipeſeaoe
        <lb/>e iun ſaine que peaſonmait ne ſe veraanuai
        <lb rend="¬" break="no"/>plu eaeſiut deli pouuolnuiee
        <lb/>puz ne ui urindeſe rn eaoreſiſnre ilopnir
        <lb/>eſ enr deinu ione li ſes ienee nene
        <lb/>es euer i ſeoneoneonoeuſleue r ſlene
        <lb/>neie euedie eoneroelenete oeneonre
        <lb/>ouene eeoerenſdin lueneln rn uernet
        <lb/>ene e enieeeee lſererelenei
        <lb/>Eee d e anuereoeiunr eienre ten nele
        <lb/>ae ro r nue i neene ele ne pne ne
        <lb/>ae’aeiaieleſe leiereſl leieoi
        <lb rend="¬" break="no"/>e lnernaeaonu ſelile e rniele l ſeile
        <lb/> oelue deiueenal ſdui ſeleee
        <lb/>vene diaineie elile oni enereer
        <lb/>e ſe , enuldildnonereaee eenmr eneut
        <lb/>’u dre eneaue eſe leie rieene
        <lb/>eſe u inreine en eſilaenueneie
        <lb/>’ o aue due eu ſoeoereeſeiei eielue
        <lb/>aoeine en rneieolſoueniler eneleie enunn
        <lb/>diliſe enpie euoe lioilr e ſi lpnren
        <lb/>Alſoue dſn eouoeeeaetr leſ enonie
        <lb/>le unu lu peſonne apuu ehaea ¬n
        <lb/>Suiſſe nuir,,
        <lb/>pupec laſne dauoieſouſpenraeeauſe <pb n="35"/>
        <lb/>1.
        <lb/>mnent d’ve puiſſance ſi outrageuſe à tout l’Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pire Romain, &amp; qui ne ſe peut acquerir auec
        <lb/>trop de peine, ny abatre auectrop de ſeueriré.
        <lb/> Et la eyne eſt blaſmée d’auoir eſleuévn hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me de ſi baſſe extraction ſur le throſne du plus
        <lb/>puiſſant Monarque de l’Europe. Le Prince qui?
        <lb/>n’empeſche pas l’accroiſſement d’vne ſiprod
        <lb rend="¬" break="no"/>gieuſe ambition, quand elle ne fait que naiſtre.
        <lb/>he tire que du mal- heur de ſa tolerauce. L’Eſtat
        <lb/>ne peutſouffrir deux Roys non plus que la nau
        <lb/>rEe Diuine deux égales puiſſances. L’authorité
        <lb/>Souueraine court grand riſque d’eſtre emportée
        <lb/>pan le torrent qui le déborde contre elle i elle
        <lb/>Iuy donne la moindre ouuerture du monde en
        <lb/>pas vne de toutes ſes parties.
        <lb/>Quand Tibere écriuoit au Senar, ilne rempl
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoieſes lettres que des merites de Sejanus, &amp; des
        <lb/>ſeruices qu’il auoitrendus à l’Empire. On yren
        <lb rend="¬" break="no"/>oontroit ſouuent ces mots, Sejanus monamy, on
        <lb/>Sejanus, ie dis moas Sejanus. Il ſembloit à voir les
        <lb/>miſſaiues de cét Empereur, qu’il n’auoit limité la
        <lb/>gloire de l’Enpire Romain quà la duré́e de la
        <lb/>ie de Sejanus, Apres cela qui auroit refuſé de
        <lb/>donner des honneurs a qui l’Empereur en don
        <lb rend="¬" break="no"/>noir de ſi beaux.
        <lb/> Quand le R oy ou la Reyne eecriuent au Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, ils ne comblent leurs miſſiues que desélo
        <lb rend="¬" break="no"/>ges de Mazarin, &amp; des grands ſeruices qu’ilaren¬ <pb n="36"/>
        <lb/>. 32
        <lb/>dus à cetre Couronne: C’eſt s’il me ſemble luy
        <lb/>rendre des hoaneurs qui ne ſont deubs qu’aux
        <lb/>gens de bien, &amp; qu’aux hommes de merite. C’eſt.
        <lb/>laàoù l’on pe void que des mots de naoſtre tre5
        <lb rend="¬" break="no"/>cher &amp; bias aymeé Couſin le Cardinal Mazarin,
        <lb/>auec des repetitions tres-infupportables aà tous
        <lb/>ceux qui ſçauent bien d’où il eſt iſſu, &amp; quel eſt
        <lb/>l’origine de ce monſtre empourpré du ſang du
        <lb/>peuple. Il ſemble à yoir aux honeurs que la
        <lb/>Reyne luy faic, que ce ſoit la gloire des Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>bons, le Sauueur de l’Eſtat, &amp; le Dieu tutelaire
        <lb/>de la vie &amp; du ſalut du Roy, &amp; qui refuſera apres
        <lb/>cela de donner de l’encens à cét idole Mazarini
        <lb rend="¬" break="no"/>que &amp; Sicilienne.
        <lb/>La bonté de Tibere eſtoit l’eſchelle par ouce
        <lb/>nouueau Sardanapale montoit au faiſte de ſon
        <lb/>ambition demeſurée. Qui neglige d’agir en mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre, trouue des ſeruiteurs aſſez hardispoiur le
        <lb/>faire, &amp; qui ne fair le Prince que cheſoy eouts
        <lb/>riſque de trouuer des perſonnes qui lefeans la
        <lb rend="¬" break="no"/>campagne.!
        <lb/> Et la bonté de la Reyneeſt caufe que Maastin
        <lb/>fait le Monarque. Si lle glige. de faiteoe
        <lb/>qu’elle deuroit elle atrouué́yu ſeruiteur qaifafit
        <lb/>bien ce qu’il ne deuroit pas faire, &amp; puisquille
        <lb/>manque de ſon coſté́, en perdant beauooup il
        <lb/>peut bien faillir duſien n faiſant fes afſares.
        <lb/>L’impudence faiſoit diseà Sejanus, qu’ileſtoit
        <lb/>Empereut
        <lb/>Cinn <pb n="37"/>
        <lb/> 33
        <lb/>Empereurde Rome, &amp; que Tibere n’eſtoit que le Prince
        <lb/>del’ſle. Mais il pafſa bien encore plus outre: car
        <lb/>il fit repreſenter des jeux, pardes hommes, chau
        <lb rend="¬" break="no"/> ues, qui furent reconduits à l’iſſuë du theatre par
        <lb/>cinqmille garcons tondus, pour ſe mocquer de
        <lb/>la teſte pelée de Tibere.
        <lb/>Ie croy que cette meſme qualité ne faitpas
        <lb/>moins raiſonner Mazarin au deſaduantage du
        <lb/>Roy, puis que la Reyne ſouffre qu’il en face la
        <lb/>charge. Et ie puis bien dire, que dans ces extra
        <lb rend="¬" break="no"/>ordinaires deſpenſes de ces Comedies Italien
        <lb rend="¬" break="no"/> aes qu’il a fait faireau Palais Royal, qu’il y a eu
        <lb/>quelque choſe d’aprochant de l’extrauagance
        <lb/>de Sejaus.
        <lb/> Sejanus vouloit que les Romainsiugeaſſent
        <lb/>des incommoditez que l’abſence de l’Empereur
        <lb/>apportoit à Rome..
        <lb/> Et Mazarin veut qua les Parifiens ſçaohent
        <lb/>la grande incommodité que l’abſenſe d Roy
        <lb/> leur aportera: d’eſtre longtenmps hors de ieur
        <lb/>ville.
        <lb/>Sejanus ne ſe daffioit pas encores de quay
        <lb/> queae fue, laproſperité luy ſilloilb́syenx, &amp; il
        <lb/> croyoique ibaré ne ſon geoit quia le fare fub
        <lb rend="¬" break="no"/> fiſtor daas la ipuifſance qu’il luy auai donnée:
        <lb/> Qu’il ’auoit utre penſeéequiau plaifi&amp; qu’au
        <lb/>epos &amp;q’il ly laſſeooie touſioirs feire, l’offiuoe
        <lb/> de Monatqe C’eſt pgoupuioySejaaas portit <pb n="38"/>
        <lb/>34
        <lb/>&amp; pouſſit ſes deſſeins a l’authorité Souseraine
        <lb/>auec plus de violence. Quel aueuglemenr? il n’a
        <lb/>pas de vie pour vn moment &amp; il fait des projeb
        <lb/>pour vn ſiecle.
        <lb/> Ainſi Mazarin ne ſe deffie pas encore de quoy
        <lb/>que ce ſoit; la proſperité luy ſille leas yeaz, &amp; il
        <lb/>croit que le Roy ſera touſiours enfant, où̀ qu’il
        <lb/>n ſongera iamais qu’à le faire ſubſiſter dans la
        <lb/>puiſſance que la Reyne luy a donnée. Il s’imagi
        <lb rend="¬" break="no"/>ne qu’il n’ura iamais d’autre penſee que pour le
        <lb/>repos, &amp; que pour la glorieuſe eduoation qu’il
        <lb/> luy a donnee. l ſe promet d’auoir touſiours l au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité qu’il a, &amp; qu’il luy laiſſera continuelle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment faire l’office de Monarque. C’eſt pourquy
        <lb/>cé́t inſigne tyran poite ſes déſſeins beaucoup
        <lb/>plus haut qu’il ne fauidrois, &amp; c’eſt pourquoy !il
        <lb/>vſe de l’authorité ſouueraine, comme d’vne cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe qui luy ſeroit affecté́e Quel aueuglement de
        <lb/>erôire que le Roy &amp; les Princes le ſouffrirot
        <lb/>toûjours on l’Eſtat ò i ̂ſt apres auoir ruineé tout
        <lb/>le peuple &amp; le domaine de lvn, &amp; apres auoir
        <lb/>uiné &amp; vouluperdre lesautres.
        <lb/>! Ce mal-hleureux Sejanus tenoittbua les oſprirs
        <lb/>àiſa diſecrerion, ou par la craintes ,ou par lesbien
        <lb rend="¬" break="no"/> faits. ou par l’eſperance. Coux qui ſeruoient Ty
        <lb rend="¬" break="no"/>hare dependoient de Sejanun,eeux qui ſer
        <lb rend="¬" break="no"/> uoient Sejanusneiuroies! qle pti lpmaiſte.
        <lb/>Tybere ne faioit rio quinde ſ tapprué eja¬ <pb n="39"/>
        <lb/>4
        <lb/>35
        <lb/>nus, &amp; ce pauure Empereur ne ſçauoit iamais
        <lb/>rien de ce que Sejanus faiſoit contre ſon ſeruice.
        <lb/>Ilauoit des hommes à tout conſeiller &amp; à tout en
        <lb rend="¬" break="no"/> treprendre qui n eſtoient appriuoiſez que pour
        <lb/>luy, &amp; qui aboyoient à tous les autres, parce
        <lb/>qu’il les nourriſſoit du ſang de ſes ennemis, &amp;
        <lb/>du ſang du peuple.
        <lb/> Mazarin ſuiuant les traces de ſon ancien Co
        <lb rend="¬" break="no"/>ry phée, en faiſoit autrefois de meſme,il attachoit
        <lb/>tout le monde à ſes intereſts, ou par la crainte,
        <lb/>ou par l’eſperance des bien-faits: car de ſa
        <lb/>grace il n’en a iamais guere faits à perſonne.
        <lb/>Ceux qui ſeruoient le Roy en ce temps la de
        <lb rend="¬" break="no"/>pendoient de luy, parce qu’il n’y entroit iamais
        <lb/>perſonne qu’il n’y fut mis de la part de cé́t illu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Cardinal, &amp; ceux qui ſeruoient Mazarin ne
        <lb/>faiſoient rien que pour luy, &amp; contre le ſeruice
        <lb/>du Seigneur de leur maiſtre. Le Roy n’auoit au
        <lb rend="¬" break="no"/>ecun diuertiſſement quine fut ordonnépar Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arin, &amp; la Reine ne reſpiroit que par les ſens de
        <lb/>cét infame. Enfin tous ſes gens ae iuroient que
        <lb/>par luy, croyant qu’il eſtoit le tout puiſſant de
        <lb/>la Cour, &amp; le plus beral de tous les hommes.
        <lb/>F I N.
        <lb/>Amy Leteur, ſii’apprens que cette preaiere partie de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>rllelle te ſoit arreable, ie continueray bie toſt ̀te faire voir
        <lb/>lereſte, adie. <pb n="40"/>
        <lb/>a
        <lb/>As
        <lb/>aE
        <lb/>L?
        <lb/>a
        <lb/>2
        <lb/>2
        <lb/>as
        <lb/>ea
        <lb/>s
        <lb/>a
        <lb/>ua
        <lb/>as
        <lb/>S
        <lb/>s
        <lb/>a
        <lb/>aas
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>E
        <lb/>s
        <lb/>s
        <lb/>i
        <lb/>s
        <lb/>a
        <lb/>ai
        <lb/>a
        <lb/>a
        <lb/>as
        <lb/>a
        <lb/>s
        <lb/>e
        <lb/>i
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>a
        <lb/>s
        <lb/>s
        <lb/>eat
        <lb/>aaa
        <lb/>a
        <lb/>es
        <lb/>e
        <lb/>?
        <lb/>éfl
        <lb/>s
        <lb/>a
        <lb/>es
        <lb/>?
        <lb/>E
        <lb/>p1
        <lb/>eex
        <lb/>s
        <lb/>2
        <lb/>E
        <lb/>Feé
        <lb/>s
        <lb/>s
        <lb/>e
        <lb/>t <pb n="41"/>
        <lb/>SECONDE PARTIE
        <lb/>DV
        <lb/>PARALELLE
        <lb/>T T T
        <lb/>1 l
        <lb/>DES PLVS PERNICIEVX ET
        <lb/>1
        <lb/>abominables Tyrans que la nature re
        <lb rend="¬" break="no"/>prouué́e ait iamais ſçeu créer en forme
        <lb/>d’hommes.
        <lb/> Dediee à Mon ſeigneur le Prince.
        <lb/> Non relinquet Dominus virgam peccatorum, ſuper
        <lb/>ſortem iuſtorum. Pſal. 124.
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>M. DC. LII.
        <lb/>a <pb n="42"/>
        <lb/>?
        <lb/>E
        <lb/>E
        <lb/>Ee
        <lb/>ai
        <lb/>eaas
        <lb/>a
        <lb/>aa
        <lb/>a
        <lb/>i
        <lb/>E
        <lb/>t
        <lb/>r
        <lb/>1
        <lb/>si
        <lb/>a
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>s
        <lb/>a
        <lb/>a
        <lb/>l
        <lb/>aa
        <lb/>E
        <lb/>s
        <lb/>6
        <lb/>s
        <lb/>1
        <lb/>8
        <lb/>é
        <lb/>a
        <lb/>;
        <lb/>a
        <lb/>a
        <lb/>â
        <lb/>e <pb n="43"/>
        <lb/>3
        <lb/>eprges
        <lb/>ASoSoQ&amp;e2
        <lb/>SECONDE PARTIE
        <lb/>DV PARAELLE.
        <lb/>Ameſned faueur qul aoit. oſtené Se
        <lb rend="¬" break="no"/> nus ſur le feſte des dignitez ò ll ſe
        <lb/> voyoit monté́, la mefmefaueurle nain
        <lb rend="¬" break="no"/>aa tiept nuerstous &amp; conre teus, ſur le
        <lb/>feſte de ees mefee digniez, an honorat rou
        <lb rend="¬" break="no"/>fioursnn fefilendnt fſeés moindras ſeruicasmals
        <lb/>encorles rmoindres ſeroices deſos pares &amp; de
        <lb/>ſes alllé, des plus grandes reeompenſes de l’Eni
        <lb/>pire, Apeesqu’i eusfait donoala çharge de ro-
        <lb/>coaſuld’Afriqa à Bleſus fooncle, au peeiull
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de Lepidus henme de grande conûideration,
        <lb/>&amp; apres que ce Blœſus eut ſeulemans poufſe, &amp;
        <lb/>non d ffait les trouppe de TatfraasTybees
        <lb/> commandea àroces eslegiondlsalen eonma
        <lb rend="¬" break="no"/>me Empereur; &amp; à toute Ia ville debme dol
        <lb/>receuoir en triomphe, ce quine ſefaifui tamnais
        <lb/>q eeu quiauoiontabſolumentdeffaie tousles:
        <lb/> ennemis qu’ils venoient decorabatrc.
        <lb/> La meſme faneur qui a eſſeué Maarinſur le fe
        <lb/>ſte des digitei où il ſe oid maonte, la moeſme fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ueur le maintient enuers tous eepauia tous, ſa?
        <lb/>A ij <pb n="44"/>
        <lb/>4
        <lb/>le feſte de ces meſmes dignitez, en honorant tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiours non ſeulement ſes moindres ſoins, mais
        <lb/>encore les moindres inclinations de ceux qui luy
        <lb/>ſont quelque choſe, de certains bien-faitsqui ne
        <lb/>ſe deurolétiamais donner qu’à ceux qui ont ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dus des grands ſeruices à̀ cette Couronne. Apres
        <lb/>qu’ila eu comble ſon pere, ſon frere, ſes ſœurs, &amp;
        <lb/>ſas niepces, das plus grands biens &amp; des plus
        <lb/>grands honreurs dont la fortune les eut iamais
        <lb/>ſçeu gratifier, au preiudice de tout cét Eſtat, qui
        <lb/>aſt bien d’vne autre conſideration que toute ſa
        <lb/>race: &amp; apres que cçes: trois petites Bourgeoiſes
        <lb/>furent arriueéesau ’Palais Royal, laReyne com
        <lb rend="¬" break="no"/>manda à toute la Cour de les ſaluer comme les
        <lb/>plus chers objets d’vn Miniſtre à qui ſa Majeſteé
        <lb/>auoit donne le pounoir de faire le Souueain, &amp; à
        <lb/>tout Paris de leur rendre des ſoumiſſions qui ne
        <lb/>ſont deuës qu’au fang des Princes.
        <lb/>Seianus fit entrer au Senat Iunius Otho, qui.
        <lb/>nauoit iamais fait autre profeſſion que d’enſei¬
        <lb rend="¬" break="no"/>gner aux eſcoles: &amp; il ſe ſeruir de luy pour ruiner
        <lb/>C. Silanus Proconſul d’Aſie.
        <lb/> Mazarin a fait entrer au Conſeil &amp; au Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>raent Meſſieurs de...... &amp; il s’eſt ſeruy d’eux
        <lb/>pour ruiner les vds &amp; les autres.:
        <lb/> Tibere diſoit que les peuples neſtoient que
        <lb/>ttop promptsà̀ leſcnior les actions desMagiſtratss
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> &amp; qu’il les floistpunie.
        <lb/>La Reyne <pb n="45"/>
        <lb/> La Reynedit que les peuples ſont es mali
        <lb rend="¬" break="no"/> cre ux &amp; tres médiſans, &amp; qu’l en faudroit faire
        <lb/>vn exemple.
        <lb/>Tibere dit qu’il n’ignore pas ce quia eſtépu
        <lb rend="¬" break="no"/>blié́contre Seanus: mais qu’il ne faut iamairs rien
        <lb/>reſoudre ſur des fimples bruits.
        <lb/>La Reyne dit qu’elle ſçait bientout ce que l’on
        <lb/>a fait contre Mazarin: mais qu’elle leveut main
        <lb rend="¬" break="no"/>enir &amp; le iuſtifier pour confondre rous ceux qui
        <lb/>ne demandent que ſa perte.
        <lb/>Sejanus diſpoſoit ſeul des offices &amp; des com
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſions: le peuple ne ſe meſloit plus de l’eſle
        <lb rend="¬" break="no"/>ction des Senateurs: &amp; ce monſtre aà̀ cent teſtes
        <lb/>novendoit plus ny ſes. brigues ny ſes ſuffrages.
        <lb/>Il ſe contentoit d’eſtre vn des ſpectatreurs es
        <lb/>Ieux Circenſes, &amp; d’aueir le drap qu’on luy don
        <lb rend="¬" break="no"/>noit pout liuree. Enfin l’ancienne marque deſa
        <lb/>libërre eſtoit touteeffacée..
        <lb/> Màzarin en eſt de meſme: il diſpoſe luy ſeul
        <lb/>de tous les offices. benefices dignitez, honneurs,
        <lb/>chargeés, commiſſions &amp; gouuernemens qui de
        <lb rend="¬" break="no"/>pendentdu Roy. Lepeuple nefe mele auoune
        <lb/>mont de quy que ce ſoit, &amp; e prodige do deſi
        <lb/> vnton &amp; d’inconſtance, n’a plus nul dnoit de fai.
        <lb/>re vn ſeul commerce, ny de ſes brigues, ny de ſes
        <lb/>ſoages ll ſe contente deſçauoiua ſes deſpens
        <lb/>u’i ſe fait des leux Circenſes en France, o la
        <lb/>Dieu Couſe ne fur iamais appelleé, &amp; où les Ana¬ <pb n="46"/>
        <lb/>tagoniſtes font des courſes à tout perdre, ſans y
        <lb/>apporteraucun ſimulacre de diuinité, ny aucune
        <lb/>marque d’vne puiſſance raiſonnable.
        <lb/>Sejanus eſteignit le feu quis’eſtoit rmis à ce
        <lb/>grand &amp; magnifique thearre de Pompeée, capable
        <lb/>de loger quarante mille hommes, &amp; que Tibe
        <lb/>re s’eſtoit propoſeé de rebaſtir.
        <lb/>Mais Mazarin taſche de reduire en cendre ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy que Louys le luſte a laiſſé au Roy ſon fils, qui
        <lb/>eſt bien d’vne autre importance, puis qu’il con
        <lb rend="¬" break="no"/>tient plus de millions d’ames, que l’autre ne
        <lb/>pouuoit pas contenir des perſonnes, &amp; que le
        <lb/>Roy d’auiourd’huy ſe promet de remettre du
        <lb/>moins en l’Eſtat qu’il la reçeu des mains de feu
        <lb/>ſon pere.
        <lb/>Tibere en fauoriſant Sejanus auoit vn deſſein,
        <lb/>&amp; Sejanus en ſeruanr Tibere en formoit vn autre.
        <lb/>ll n’y a point d’afection ny de fideliteé́ gratuites.
        <lb/> Mazarin en ſeruant leurs Maieſtez ſe forme
        <lb/>va deſſein: mais le Roy qui n’eſt pasencore en
        <lb/>âge de bien faire eéclatet ſa volonté, s’en figure
        <lb/>vautre: &amp; certes ie eroy qu’auec le tempsil ſe
        <lb/>mettra en eſtat de punis oeux qui n’ont point
        <lb/>d’autre paſſion que celle de faire les ſouuerains.
        <lb/>celle de piller toutes ſeés finances.
        <lb/> Tibere vouloit que l’amirie qu’il poroit à Se
        <lb rend="¬" break="no"/>idéas. l’obligaſt à conſeruet ſon authott́: &amp;
        <lb/>Sejanus en ſeruant; l’uapereur afſpioie à l’Em¬ <pb n="47"/>
        <lb/>7
        <lb/>pire, &amp; vouloit mettre à couuert ſon ambition
        <lb/>demeſurée.
        <lb/>La Reyne veut que l’amitié qu’elle porte à Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarin l’oblige à conſeruer ſon authorité, &amp; à la
        <lb/>faire regner rtoute ſa vie: &amp; Mazarin en ſeruant la
        <lb/>Reyne comme elle veut, ne ſonge pas à moins
        <lb/>qu à faire touſiours le Souuerain, &amp; qu’à s’appro
        <lb rend="¬" break="no"/>prier encore tout ce qui reſte d’or &amp; d’argent
        <lb/>dans tout le Royaume.
        <lb/>Tibere ſe ſeruoit des abominables maximes
        <lb/>de Sejanus pour ruiner la maiſon de Germani
        <lb rend="¬" break="no"/>cus, &amp; Sejanus ſe propoſoit d’aller à l’Empire ſur
        <lb/>les ruines de Tibere &amp; de Germanicus. Mais ſon
        <lb/>pouuoir n’alloit pas ſ viſte que ſa volonte, qui
        <lb/>reneõntroit touſiours de grands empeſchemens
        <lb/>en toutes ſes entrepriſes. Car la maiſon des Ce
        <lb rend="¬" break="no"/>ſars eſtoit encore fort puiſſante. ll ne pouuoit
        <lb/>pas ruiner tant de perſonnes à la fois, &amp; ſes con
        <lb/>ſpirations quelles preſſentes quelles fuſſent, ne
        <lb/>ſe pouuoient pas faire tout d’vn coup, il falloit
        <lb/>neceſſairement qu’il y eur de l’interuale, entre
        <lb/>des machinationsſi nombreuſes. Car ilſongeoit
        <lb/>à perdre Druſus fls de Tibere au meſme temps
        <lb/>qu’il pretendoit d’obliger Tibereà faire mourir
        <lb/>Germanicus. Il eſt vray que Tibere ne voyoit
        <lb/>rienau monde qui ly -donnaſt tant de jalouſie
        <lb/>que ſon frere, &amp; Soſausn’aprehaadoit rien tant
        <lb/>quele fils de Tibere.
        <lb/>2 <pb n="48"/>
        <lb/>8
        <lb/> La Reyne ſe ſert des pernicieuſes maximes de
        <lb/>auuins pes nanr ias naſon de londieuie!
        <lb/>1
        <lb/>Due d’Orleans &amp; de Monſieur le Prinee, &amp; Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ann ſe prnpoſe qailers l e mpire abſolu deae
        <lb/>faires de l’ ſtat;, ſur les ruines des vns &amp; des au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres. Mais ſon pouuoir ne peut pas aller ſi viſte
        <lb/>que ſa volonté: parce que les rmaiſons de ces
        <lb/>deux grands Ceſars, ſont encores Dieu mercy
        <lb/>en eſtat de renuerſer toutes ſes entreptiſes. ll luy
        <lb/>eſt impoſſible de ruiner ce nombre infiny de
        <lb/>grands hommes qui s’oppoſent tous à la fois à̀
        <lb/>outes ſes conſpirations, &amp; quelques preſentes
        <lb/>quelles puiſſent eſtre, il faut de neceſſité qu’ily
        <lb/>ait del interualeentre des machinations de cette
        <lb/>importance. L’vn &amp; l’autre ſont capables de luy
        <lb/>reſiſter, &amp; la Reyne n’a pas moins de ſuiet de
        <lb/>craindre l’authoriteé́ de l’oncle du Roy, que le
        <lb/>Cardinal Mazarin la colere de Monſieur le
        <lb/>Prince..
        <lb/> Le conſeil que Sejanus donna à Tibere de
        <lb/>changer ce qu’Auguſte auoit ordonneé, &amp; de haïr
        <lb/>ce qu’il auoit aimé fut le commencenmient de la
        <lb/>diſgrace de l’vn &amp; de l’aute Germanicus eſtoit
        <lb/>extremement chery du peaple; parce qu’on
        <lb/>croyoit qu’il deuoit remettre le gouuernaement
        <lb/>del’Eſtaten ſa premiereſplendeur, contre la vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lonté́ de Tibere &amp; contre la volonté de Sejanus
        <lb rend="¬" break="no"/>Le peuple s’imagioit que ſi Germanicus auoir
        <lb/>l’authorite <pb n="49"/>
        <lb/>9
        <lb/>l’authorité ſouueraine, qu’il n’vſeroit pas de la
        <lb/>tyrannie que Tiberevſoit, &amp; qu’il les traiteroic
        <lb/>auec des douceurs incroyables: C’eſt pourquoy
        <lb/>Germanicus regnoit dans les cœurs; &amp; Tibere
        <lb/>ne regnoit que dans les Prouinces.
        <lb/>Le conſeil que Mazarin donna à la Reyne de
        <lb/>changerce que Louys le luſte auoit ordonné, &amp;
        <lb/>de hayr ce qu’il auoit aimé, fur le commence
        <lb rend="¬" break="no"/> ment de la dſgrace &amp; de l’vn &amp; de l’autre. Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Duc d’Orleans qu’on croit eſtre vn ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cond Auguſte en bonté, eſt tellement chery du
        <lb/>peuple, que tout le monde vniuerſellement s’i
        <lb rend="¬" break="no"/>magine que s’lauoit l’aurhoriré́ louueraine, qu’il
        <lb/>donneroit la paix à toute l’Europe, &amp; qu’il n’en
        <lb/>vſeroit pas auec la meſmetyrannie que la Reyne
        <lb/>&amp; le Cardinal en vſent: c’eſt pourquoy ce grand
        <lb/>Prince regne beaucoup plus dans les cœurs de
        <lb/>tous les Francois, que la Reyne &amp; Mazarin ne
        <lb/> regnent dans nos Eſtats, par la violéce des armes.
        <lb/>Sejanus qui n’aymoit point du tout Germani
        <lb rend="¬" break="no"/>eus, &amp; qui connoiſſoit l’humeur de Tbere, qui
        <lb/>ne pouuoit pas ſouffrir qu’on choquaſt l’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>ritéſouueraine, qui eſt ſi delicate, qu’on la bleſſe
        <lb/>pour peu qu’on la touche, ne manquoit pas de
        <lb/>diſcours pour entreteuir la mauuaiſe volonté
        <lb/>que l’Empereuar auoit pour ce Prince. lIl adiou
        <lb rend="¬" break="no"/> roit la deffiance au ſoupçan &amp; la peura la deffian
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, preparant ainſ de loin ce eſprit, aà̀ la haine
        <lb/>¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/> a
        <lb/>i!
        <lb/> J1 <pb n="50"/>
        <lb/>qu’il luy faiſoit conceuoir pour ce Prince, afin
        <lb/>de lafaire éclater lors qu’il ſeroit neceſſaire.
        <lb/> Mazarin qui n’aymoit pas aucunement ny
        <lb/>Monſieur le Duc d’Orleans, &amp; encore moins M.
        <lb/> le Prince, &amp;qui connoiſſoit parfaitement bien
        <lb/>l humeur de la Reyne, qui ne peut pas ſouffrir
        <lb/>qu’on l̀ choque en pas vne de ſes volontez,
        <lb/>qu’elle veut rondre à tort ou à trauers tres abſo.
        <lb/> luës, ne manquoit pas d’inuention pour entre
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir les mauuaiſes impreſſions que ſa Maieſte
        <lb/> auoit conceuës de ces deux grands Princes, ain¬i
        <lb/>adiouſtant la peur aa ſoupon, il preparoit de
        <lb/>loin ceét eſprit à la haine qu’il luy faiſoit conce
        <lb rend="¬" break="no"/> uoir de ces deux ſuueurs de l’Eſtat, afin de cher
        <lb rend="¬" break="no"/> cher les moyens de ſe deffaire de tous les deux
        <lb/> enſemble.
        <lb/>Germanicus reuient d’Allemagne, toute la
        <lb/>ville de Rome s’en reſioüit, &amp; tout le peuple va
        <lb/>au deuant de luy, pour ſe donner le contente
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de voir celuy qu’il aymoit auec des paſſĩs
        <lb/> incroyables, à cauſe des grandes conqueſtes
        <lb/>qu’il auoit faictes dans toure la Germanie. Seja
        <lb rend="¬" break="no"/>uu en eut va rl deſpu qu il ſe reſolut de fauine
        <lb/>prr e puone lne une ſaor qenure
        <lb/>au tronte-quatrieſme an de ſon âge. Enfin ce
        <lb/>-tyran fauory preſſé́ du deſirde egner, &amp; croyaft
        <lb/>que ce grand pouuôir qu’il auoit auaffaires n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>boit que ſemiude, aque e gran Prince <pb n="51"/>
        <lb/>ſubſiſteroit, obligea Tibere del’enuoyer en Secla
        <lb rend="¬" break="no"/> uonie, ſous couleur de l’honorer des principales
        <lb/>charges de l’Empire. Et pour cela il luy donna
        <lb/>Piſo pour Lieutenant, auec pouuoir de veiller
        <lb/>ſur ſes actions, ſe mettte au deuant de tous ſes
        <lb/>deſſeins, &amp; dempeſcher toutes ſes entrepriſes,
        <lb/>afin de pouuoirtoſt ou tard former quelque ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jet aà le perdre.
        <lb/>Monſieur le Prince reuenant des Pays-bas,
        <lb/>tout le peuple de Paris va au deuant de luy, pour
        <lb/>ſe donner l’honneur de voir celuy qu’il aymoit
        <lb/>auec des paſſions incroyables, à cauſe des gran
        <lb rend="¬" break="no"/>des conqueſtes qu’il y auoit faites Mazarin eut
        <lb/>vn tel depit de voir que tous les bons François
        <lb/>l’aymoient auec tant de tendreſſes, qu’il ſe neſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lut de le faire perir, croyant que tant que ce
        <lb/>grand Prince viuroit dans la haute reputation
        <lb/>qu’il s’eſtoit acquiſe au peril des armes, il ne
        <lb/>pourroit pass’emparer de la puiſſance abſoluë de
        <lb/>l’Eſtat, dontil auoit deſſein de s’emparer, afin de
        <lb/>gouuerner rtoas les affaires de France à ſa odé.
        <lb/>Enfin preſſeé du deſir de regner, ilobligea le Roy
        <lb/>&amp; la Reyne à l’enuoyer en Catalogne ſous pre
        <lb rend="¬" break="no"/>texte de l’honorer de la charge de ice Roy de
        <lb/>route cotte grande Prouince, ſans aſſiſter l’AP.
        <lb/>mée qu’il auoit deuant Letlda ny d’argent, ny de
        <lb/>viures, ny d lhaommes aà̀ deſſein de le perdre, ou
        <lb/>dans l’occaſionou par des fauſſes adccuſationsde <pb n="52"/>
        <lb/>12
        <lb/>n’auoir pas bienſeruy l’Eſtat, &amp; pour eela il luy
        <lb/>donna deux ou trois Piſos, auec pouuoir deveil¬.
        <lb/>ler ſur ſes actions, &amp; d’empeſcher toutes ſes bon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes entrepriſes.
        <lb/> Apres que cet inſigne tyran de Sejanus eut
        <lb/>côſpireé contre lavie de Germanieus, tous les aſſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtans iurerét de mourir ou de va ger ſa mort. Tout
        <lb/>le monde deploroit la perte d’vn ſi braue Prince.
        <lb/>Il coniure ſa femme d’humilier vn peu ſon coura
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, de l’accommoder aux affaires du temps, &amp;
        <lb/>de le faire ployer à̀ la rigueur de la fortune, en at
        <lb rend="¬" break="no"/>ten dant qu’elle s’adouciſſe. Prenez garde, luy
        <lb/>dir-il m’amie de ne pas irriter ceux qui ſont dans
        <lb/>le pouuoir, &amp; n’employez pas les teſmoignages
        <lb/>de la bien veillance, que le peuple &amp; le Senat
        <lb/>vous teſmoignerent, que vous n’en ſoyez pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mierementtres aſſeurée, par ce qu’il y a tant de
        <lb/>trahiſons &amp; parmy les vns, &amp; parmy les aurres,
        <lb/>que cela n’eſt preſque pas croyable. C’eſtoit le
        <lb/>plus ſalutaire conſeil qu’il luy pouuoit donner en
        <lb/>vne occaſion ſi dangereuſe: mais elleſe fut tenuë
        <lb/>indigne d’eſtre niepce d’Auguſte, femme de Ger
        <lb rend="¬" break="no"/>manicus, &amp; mere de ſes enfans ſi elle eut fait plus
        <lb/>d’Eſtat de la fortune d’autruy, que de la vertu
        <lb/>qu’elles’eſtoit acquiſe durant toute ſa vie. Tout
        <lb/>ce qui venoit de la part de l’Empereur luy eſtoit
        <lb/>ſuſpect, &amp; tout ce qui luy parloit de la part de
        <lb/>Sejaus eſtoit odieuxà la penſée.
        <lb/>Ainſi <pb n="53"/>
        <lb/>13
        <lb/>Ainſi apres que cet inſigne tyran de Mazarin
        <lb/>eut conſpireé́ contre la vie de Monſieur le Prince,
        <lb/>non ſeulement en ces occaſions que nous ve.
        <lb/>nons de dice: Mais eneore en le voulant faire de
        <lb/>guet à pan, aſſaſſiner dans la Place d’Auphine,
        <lb/>&amp; puis apres en le faiſant arteſter de la part du
        <lb/>Roy, pour le faire mourir entre quatre murailles
        <lb/>d’vne extreme miſere; tous les Princes, tous les
        <lb/>Frondeurs, tous les Parlemens, &amp; tous les peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples s’vnirent enſemble, &amp; iurerent de mourir
        <lb/>ou de venger l’iniure qu’on venoit de luy faire.
        <lb/>Tout le monde vniuerſellemenr blaſphémoit
        <lb/>contre vn ſi abominable attentat, &amp; ce grand
        <lb/>Prince trouuant l’occafion fauorable enuoya
        <lb/>prier ſa femme, d’humilier vn peu ſon courage
        <lb/>pour l’amour de luy, &amp; des’accommoder auxaf
        <lb rend="¬" break="no"/>faires du temps, &amp; aux rigueurs de la fortune, en
        <lb/>attendant que Dieu luy eut fait la grace de le de
        <lb rend="¬" break="no"/>liurer de cét eſclauage. Prenez garde, luy dit-il
        <lb/>de ne pas irriter par vos diſcours, ny parvos em
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſemens, ceux qui ſont epouuoir de nous
        <lb/>nuire, &amp; n’adioutez pas foy à̀ toures les offres des
        <lb/>ſeruices que l’onvous fera, que premierement
        <lb/>vous n’en ſoye tres aſſeurée, parce que la Cour,
        <lb/>le Parlement, &amp; le peuple ne ſont pas ſans qu’il
        <lb/>y ait parmy eux quelque eſpece d’eſpions, de
        <lb/>flateurs, &amp; des traiſtres. C’eſtoit en effet le plus
        <lb/>be au &amp; le meilleur conſeil qu’il luy pouuoit don
        <lb rend="¬" break="no"/>D
        <lb/>éaffni <pb n="54"/>
        <lb/>24
        <lb/>mer, envn temps où il n’y a preſque pas moins
        <lb/> de ces gens là, que des perſonnes au monde.
        <lb/> Mais cette genereuſe Princeſſe, ſe fut eſtimé́e
        <lb/>tres indigne d’eſtre niepce du plus grand hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me que la nature ait formeé parmynous d’eſtrefé.
        <lb/>me du plus grand Prince que la terre porta ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais, &amp; mere d’vn Duc quine nous promet pas
        <lb/>moins en ſon éducation, qu’Alexandre auoit peu
        <lb/>prometre en la ſcience, ſi elle n’eut pas fait tout
        <lb/> ce qu’elle fit pour la liberte d’vn ſi cher eſpoux
        <lb/>que le ſien, &amp; ſi ellen’eut pas fait armertout l’V
        <lb rend="¬" break="no"/>niuers, pour la punition d’vn crime de cette im
        <lb rend="¬" break="no"/>portance. Et dans les ſoins qu’elle prenoit conti
        <lb rend="¬" break="no"/>nuellement pour ce faire, tout ce qui luy venoit
        <lb/>de la part de la Reyne luy eſtoit ſuſpect. &amp; tous
        <lb/>ceux qui luy parloient de Mazarin, luy faiſoienz
        <lb/>des iniures irremiſſibles.
        <lb/>Quand le peuple de Rome ſceut que Germa
        <lb rend="¬" break="no"/>nicus eſtoit mort, on commence de murmuret
        <lb/>de toutes parts, &amp; l’on eſtoit en doute de ſçauoir
        <lb/>comment eſt ce qu’on l’auoit fait mourir, oupar
        <lb/>le poiſon ou par la ſorcelerie. On creut l’vn par
        <lb rend="¬" break="no"/>ce que ſon cœur ne ſe bruſla point, &amp; l’on publia
        <lb/> l’autre, ſur ce que l’on trouua dans ſon lict tout
        <lb/>autour de luy, des oſſemens de morts, des cara
        <lb rend="¬" break="no"/> Cteres de ſorcier, &amp; des charmes de magie. Les
        <lb/> amis de Germanicus publient par tout que Piſo
        <lb/>l’a fait mourir, qu’Agripine s’en vengera: mais <pb n="55"/>
        <lb/>15
        <lb/>Piſo receunt la nouuelle de ette mort en l’Iſle
        <lb/>de Co, en rend graces aux Dieux, &amp; leur en fait
        <lb/>des ſacrifices. Planciua en viſire les temples &amp;
        <lb/>celuy qui l’auoit fait mourir ne ſe ſoucie guere
        <lb/>des menaces d’Agripine, au contraire, il ne pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe qu’à s’eſtablir das le gouuernement de Syrie,
        <lb/>croyant que le ſeruice qu’il auoir rendu à Tibere,
        <lb/>eltoit capable de le mettre à̀ couuert de toutes
        <lb/>les conſpirations qu’on faiſoit contre luy, &amp; de
        <lb/>le recompenler encore de la peine qu’il auoit
        <lb/>priſe d’attanter ſi outrageuſementà la perſonne.
        <lb/>de ce Prince.
        <lb/> Quand le peuplede Paris ſceut que Monſieur
        <lb/>le Prince fut arreſté priſonnier, tout le monde
        <lb/>commence à murmurer contre la cauſe d’vne
        <lb rend="¬" break="no"/>hardie entrepriſe. L’vn croyoit qu’on le feroit
        <lb/>mourir comme criminel deleze Maieſté, &amp; l’au¬!
        <lb/>tre s’imaginoit qu’on luy feroit aualer quelque
        <lb/>potion qui l’enuoyeroit en l’autre monde. On
        <lb/>croyoit l’vn parce qu’on diſoit que ſes ennemys
        <lb/>eſtoient en eſtat de le faire plus noir qu’vn de
        <lb rend="¬" break="no"/>mon, &amp; l’on aprehendoit l’autre, parce qu’il
        <lb/>eſtoit aà la mercy d’v ltalien, en qui l’art des bou
        <lb rend="¬" break="no"/>cons ne ſont que trop en vſage. Les amis de
        <lb/>Monſieur le Prince publient hautement par tout
        <lb/>que le Mazarin l’a fait arreſter pourſ deffaire de
        <lb/>luy, que Madame la Princeſſes’en vengera: mais
        <lb/>le Cardinal Maarin receuantla nouuellede cet¬ <pb n="56"/>
        <lb/>E6
        <lb/>ce priſe enrend graces à Dieu, &amp; met cetrteaci6
        <lb/>au nombre de celles qui le doinent faire monter
        <lb/>au faiſte de la prodigieuſe grãdeur où il a deſſein
        <lb/>d’aller, &amp; de la prodigieuſe ambition qu’il a de
        <lb/> faire le Monarque. La Reyne en viſite les tem
        <lb rend="¬" break="no"/> ples, &amp; cet inſigne tyran de Mazarin, ne ſe ſucie
        <lb/>guere des menaces de Madame la Princeſſe.
        <lb/>Au contraire il ne ſonge plus qu’à tout ſuppedi
        <lb rend="¬" break="no"/>ter, &amp; qu’aà ſe rendre ſouuerainement abſolu de
        <lb/>tous les affaires de France, croyant que la neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſite que la Reyne auoit de ſon ſeruice pour ſe
        <lb/>maintenir au gouuernement de l’Eſtat, eſtoit ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pable de luy faire embraſſer vertement tous ſes
        <lb/> intereſts, &amp; de le metrre a couuert de routes les
        <lb/>conſpirations qu’on ſçauroit faire contre luy, &amp;
        <lb/>finalement qu’elle ſeroit encore obligé de le re
        <lb rend="¬" break="no"/>compenſert de la peine qu’il auroit priſe d’at
        <lb rend="¬" break="no"/>tanter à̀ l Eſtat, auſſi bien qu’à la perſonne du
        <lb/>Prince.
        <lb/>Agripine, niepce d’Octauia Auguſte, &amp;
        <lb/> femme de Germanicus fils de Druſus, s’embar
        <lb rend="¬" break="no"/>que ſur mer auec les cndres de ſon mary: &amp; pre
        <lb rend="¬" break="no"/>nant terre eſt receuë auec de grandshonneurs de
        <lb/>tous les ordres de Rome, quiluy teſmoignerent
        <lb/>vne douleur extreme pour la mort de ſon
        <lb/>mary: &amp; vne ioye incroyable pour ſon re
        <lb/>our &amp; pour celle de ſes enfans, le peuple l’appel
        <lb rend="¬" break="no"/>le lhomme de la patrie, le vray ſang d’Auguſte;
        <lb/> l’exemple <pb n="57"/>
        <lb/> P
        <lb/>’exeiaple de gloire atique, &amp;e adiauſte à l;
        <lb/>cris des vœux &amp; des prieres pour lelalut de la vef
        <lb/>ue pour la proſperiré des pupilles, &amp; pour la rui
        <lb rend="¬" break="no"/>ne detous leurs ennemis.
        <lb/> Madame la Princeſſe, niepce d’vn ſecond Ce
        <lb rend="¬" break="no"/>ſar, &amp;fomme d’vn autre Alexandre, monte en
        <lb/>carroſſo nuecles larmes aux yeux, de la detention
        <lb/>de Monſieur le Prince. &amp; cherchant vn aile plus
        <lb/>aſſeuréque celuy de Paris, s’en va droir à Bou
        <lb/>daux, loullefut réceuë auce applaudiſſement
        <lb/>de toxeſortes de porſonnes, qui luy reſmoigne
        <lb rend="¬" break="no"/>rens l’extrrme regret qu’ils auoient de l’empui
        <lb rend="¬" break="no"/>onuemontde ſonſieur ſon mary, &amp;la grande
        <lb/>ioye qu’ils receuoient de la voir enirdac o
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuut leſud d’Anguienſô fils &amp;en vn!lieu oelle
        <lb/>ftotdeſirée.: Ces penoples s’eſſdiont à lidnuis
        <lb/>’un de llautneaguiluy fera des pluibaux 9lo
        <lb rend="¬" break="no"/>gjes dihonneur, &amp;à qui pri. leoieux paeha
        <lb/>proſprieé de tmtolamaiſonpous la ruinode
        <lb/>tous lenenmenys de leur fandille
        <lb/>nTibere futfort offenſé codtte les: Romains
        <lb/> Ilqsqu’il ſcourpuiils aubiatfais de ſsbeàuxap
        <lb rend="¬" break="no"/>qplaludiſſenarsà la eémme de Gesmanicus. ll au
        <lb rend="¬" break="no"/>aitb bulu qae le peuple out oaderé a
        <lb/>iaye uil aluoit dé la voit, &amp; le deplaifir qu’ilre
        <lb rend="¬" break="no"/>eult d l’mpiſonneaenr; dtvn Prihce du
        <lb/>e arg,idpqu’ils ouſfenc faapporté .lvni l’auule
        <lb/>oecllaeluaoiidiffeite qu’ilas auoint lup
        <lb rend="¬" break="no"/>E <pb n="58"/>
        <lb/>r
        <lb/>pdrteéles mal-hours qui luy arriuoieént &amp;e dans la
        <lb/>maiſon &amp; dans les armées.
        <lb/>La Reyne &amp; ſon Miniſtre d’Eſtat furent fort
        <lb/>offenſez contre les Pordelois, lors qu’il ſçeurent
        <lb/>qu’on auoit fait de ſi beaux aceüils à la femme
        <lb/>de Monſieur le Prince. Ile. euſſet bien voaln
        <lb/>qu’on ne l’eut point receuëen aucune façn, ou
        <lb/>du moins qu’ils euſſene dſſimulé la ioye qu’ils
        <lb/>auoient de lavoir, &amp; le raeſconcencement qu’il
        <lb/>receuoieat de la detention de Momſieurle l’ri.
        <lb/>ce, &amp; qu’ils euſſent. fupportétous les deux, auee
        <lb/>la meſme indifferenee qu’ils auoient upporte
        <lb/>les dſgraces qui leur eſtoient arriuées, &amp; dedans
        <lb/>&amp; dehorsle Royaume.
        <lb/>Tibere ſe vit pourcant e peine de condam
        <lb rend="¬" break="no"/>ner le coupable &amp; d’abſoudre ſa conſeience: car
        <lb/>il ſçauoit biea lesbruitsque la veriré́ faiſoitcoun
        <lb rend="¬" break="no"/>re, pay toutooatre luy &amp; cone Sejanus. On di
        <lb rend="¬" break="no"/>oit qu ils eſtoient la cauſe de cer atantar, c’eſt
        <lb/>pourquoy ils voulutent trairer l’affare auec peus
        <lb/> de bruit: mais le peuple leur demande uſtice
        <lb/>-de l’affaire, &amp; pour encherir encore fur cela, il
        <lb/>adioûte grande quantité de menaces, &amp; bien
        <lb/>peu de prieres ea ſa procedure. Etſion ne deur
        <lb/>-eut pas conſeillé de ceder quelque choſe à la vio.
        <lb/>lence de tant de peuples ſouſleex, pluſtoſt qu
        <lb/>leur paſfion, il ne faus point duourer qu’il neleur.
        <lb/>fuſt arriueé quel queeſteange daſodce-Lafuonr <pb n="59"/>
        <lb/>17
        <lb/>des peuples n’eſt pas moins à craindre que ſa
        <lb/>propre perte.
        <lb/> LaReyne ſevit pareillement en peine de con
        <lb rend="¬" break="no"/> damnet le coupable, afin d’abſoudre ſa proce
        <lb rend="¬" break="no"/> dure: oar ell ſçauoit bien les bruirs que la verite
        <lb/>faifoi eorre par tout contre elle &amp; cortre ſon
        <lb/>Miniſtre; tour le monde diſoit qu’il eſtoient la
        <lb/>eauſe de l’empriſonnement de Monſeur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ee: que ce n’eſtoit que pour mieux faire regner
        <lb/>ce Maarin, &amp; que pour mieu tyranniſer rous
        <lb/>les peuples de Prance; c’eſt pourquoy afin de
        <lb/> traiter l’affaire auec moins de bruit, ils firent pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blies vne lettre au nom dü Roy, ſur la detention
        <lb/>des Princes :. mais le monde ne ſe voulant pas
        <lb/>arreſter à des ſuppoſitions de eette nature, leur
        <lb/>demande hautement leur eſlargiſſement, &amp;
        <lb/>poury reüſfir à ſa mode:, il adioute plus de mena
        <lb rend="¬" break="no"/>ces que de prieres enſa procedure, &amp; ſi la Reyne
        <lb/>a’eut cede quelque choſe à la fureur de ces peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples irrirex, pluſtoſt qu’ala paſſion de ſon autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité, il ne faucpotnt douter qu’il ne leur futarriué
        <lb/>quelque eſtrnge deſordre.
        <lb/> Sejanus qui eſtoit l’inueneur de toutes ces
        <lb/>faneftespeoaehures, dit à l’Eaapereur qu’il ne
        <lb/>ſe deuolt pasmeſlee de ces affaires: car condam
        <lb rend="¬" break="no"/>aadas Piſo, il rehauſſerois trop l’orgueil d’Agri
        <lb rend="¬" break="no"/>pine, en le declarant innocent, on diroit que la
        <lb/>fauour aucois opprimé la iuſtice. ll n’oſoit pas <pb n="60"/>
        <lb/>2 0
        <lb/>dire que le complice abſoudroit le criminel:qu’il
        <lb/>e
        <lb/>eſtoit neceſſaire de le mettre entre les mains du
        <lb/>Senat: que s’il eſtoit condamine on accuſeroit
        <lb/>ſes luges d’auoir fait vne iniuſtice en faueur de
        <lb/>dieni le oenou de iuor nine aee oe
        <lb/>dindulgence.
        <lb/> Mazarin qui eſtoit eauſe de tous ces malheu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux accidens, dit à la Reyne qu’elle ne ſe deuoic
        <lb/>pas ſoucier de toures ces procedures: car ſ elle
        <lb/>le blaſmoit d’auoir fait empriſonner les Prinees.
        <lb/>elle rehauſſeroit trop l’orguoi des partis qu’on
        <lb/>braſſoit contre luy, &amp; ſi elle le declaroit inno
        <lb rend="¬" break="no"/>cent, on l’acculeroit d’auoir faitvne iniuſtice. ll
        <lb/>a’oſoit pas dre, que le comphce abſoudiroit le
        <lb/>criminel, qu’il ſeroit necefſrede le liureentie
        <lb/>les mains de ſes ennenais pour le punir &amp; qui
        <lb/>le Parlement ne luy faiſoir pas ſon ptoee qu’on
        <lb/>l’accuſerot de le ttairer auce trop dindlgenc.
        <lb/>Enfin l’oragegoſſi des Princes. dos rondeuiss,
        <lb/>des Parlemens; &amp; des peple, pareiſfpitſi pna
        <lb rend="¬" break="no"/>digieux, &amp; ſi effroyable codtre luy qu’faloop
        <lb rend="¬" break="no"/>traintdesxiller poureaeuiter larage
        <lb/> Apres cela le Senatdondoaeutspoir
        <lb/>deffendre la cauſe de llaceuſé, &amp; poaplaider on
        <lb/>aueur de les pares e lujetaſtoiit dignt dalé
        <lb rend="¬" break="no"/>oqusnce des plus grands laohmesduſc le. &amp;
        <lb/>deceux meſmes qui eſtoient echerchezpals
        <lb/>affaires <pb n="61"/>
        <lb/>21
        <lb/>afairs, &amp; qui on aymoient naieux l’importance
        <lb/>&amp;elaqualité qoe la nombre &amp; la multitude. ou
        <lb rend="¬" break="no"/>ce la ville preſtoit de-ja l’oeille aur dcres de cos
        <lb/>illuſtres Conſuls pourſç̧auoir quelle enſeroit l’iſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuë, &amp; tous les peuples ſe donnoient lalicence de
        <lb/>ptler &amp; contra l’Empereur&amp; conrre ſon yran
        <lb/>de Sejanus.
        <lb/> A l’imitationde ces admirables Areopagires,
        <lb/>le Parlement de Paris donns des Orateurs aux
        <lb/>RPrinces &amp; aux peuples pour deffendre la eauſa
        <lb/>commune de l’ſtat, &amp; des Orateursà̀ Maari4
        <lb/> pour voir s’ils auroient l’eſprit delefaite paraiſtre
        <lb/>innocent, dans la confuſion de ſes crimes. Le
        <lb/>ſujer eſtoit dgne des plus experts enlart de rai
        <lb/>onner, &amp; ceux meſmes qui ſuyoiet la dusltitu
        <lb rend="¬" break="no"/>de des affaires, &amp; à cauſe dugrand norbe qu’ils
        <lb/>n auoient, recheichoieént celuy là pour ſon
        <lb/>mportance Toute la villeattandoieva Atneſtfi
        <lb/>ſolemnel, &amp; tous les peupls ſe dennaieablai
        <lb rend="¬" break="no"/>hbertéde parler&amp; pour les vns &amp; contilesarea
        <lb/>Vous pouue. penſer apres cela ſi la Reyae e
        <lb/>Mazarin eftojent du nombre.
        <lb/>.. C’e à cecog iy, eßuears, dit a de Oaqs,
        <lb/> tous le Senat, qu’il faut iuger aesc des ſis prs
        <lb/>&amp; entiers,fi. Sejanus n’a pat choqué vſtre atlarué
        <lb/>A’il ea pas renuersé les louxas’ ila qas yruinle pbl
        <lb/>il na ps pjllé́. les breſns de l’Efat e l ̀ pas
        <lb/> ſpir ure le Princes da ſaug s’il a’aas vla
        <lb/>i1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1l <pb n="62"/>
        <lb/>22
        <lb/>aeaunr à ls perfnne de l’Emperear: 5’il. ae. s’eſt pas
        <lb/> aalls adarairenanti enparer de te la ſouaibete
        <lb/>de l’Enmirde Rome.
        <lb/>Car ſi en ceſte charge qu’il à de Sur-Iinreudanmt des af
        <lb rend="¬" break="no"/>fais de l’Emspire, il a quireé le reſpect qu’ul doit la
        <lb/>Mgeſte de l’Epereur, ou qu’il ait eu quelque deſſem
        <lb/>d’arriuer à la puiſſance, ou finlement fat quelque a
        <lb rend="¬" break="no"/>e crime de tous cex que nous venons de dire, il faut
        <lb/>de aeeßité nece ſitante qu’il ſoit puny ſelous les laix ſ
        <lb/>ous ne dfirez pas de vous readre cmplices de? crines
        <lb/> qus’il conais, par la rop longui tolerance qe vous
        <lb/>ea prsiez faire. Il a eouſiours fair ce qu’il a peu pour
        <lb/>pedr aas ceux qui ſe ſont continuellemens oppoſez ̀
        <lb/>ſatyanni: c’et pourquoy les ieux irriez cotre luy,
        <lb/>à caauſe du aombre infini de ſes eſtranges deportemens,
        <lb/>aaus demaadent ſa reſte en ſacrifce. Le Ciel &amp;a ter.
        <lb/>noſt plaigeat des extorfions &amp; des inhumanmiez qu’il
        <lb/>à oots ſur otes ſrtes de peonhes. Ila fat mourir
        <lb/>geplne uiepce d’ tauian: il a fait mourir Augu
        <lb rend="¬" break="no"/>ûe, grand rede cetre llluftre Pridceſſ: ll a fait mo
        <lb rend="¬" break="no"/>ei grppa gadre de dEmpereur: i a fait mourir
        <lb/>Ceſar deuxieſme: il - fait mourir Iuſis femme de Ti
        <lb rend="¬" break="no"/>b iſ fait mourir Germamicus Prince de ſan: il
        <lb/>yaiei modir les enfans de Iilià &amp; dgrippine: il a
        <lb/>fais mee Druſus fere de Tybere en priſon: il fai
        <lb/>oaiNoro de tos le Eftas des Romams: &amp; it a
        <lb/>m bg’temps Cailgula en eſcluge C’eſt pourpab9y
        <lb/>eſsis; pous me ſEariez pas flgidrdammerqr
        <lb/>m¬¬ <pb n="63"/>
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>i3
        <lb/>s puny, felau enoraiué de ſescminmes.
        <lb/> C’eſt ̀ e ooup c dit vn gereux preflear de l
        <lb/>cauſe publique aà Meſiieurs du: Parlement, tues les
        <lb/>Chamhres ’eſtant aſſembles. pour faire le procez ̀
        <lb/>aarin, qu’il faaue iuger auec des eſprits puts e
        <lb rend="¬" break="no"/>iers; caaoss eous aez accauſtmé́ de faire, ſ cepet
        <lb/>icias Qr !bnlinable Tyran na pas choaqaé oûtre
        <lb/>uchorité, enuerseé les loix, ruime le public, pilleé́ les
        <lb/>hreſys de l’Etas, coaſpir̃ contre les Prinmces ds ſan,
        <lb/>enipſché la paix de Mumſtrr, enlené le Ray de Paris,
        <lb/>&amp;e s’il e s’eſt pas voulu- emneraireaent emparerds fo
        <lb rend="¬" break="no"/>e l ſouuerainetedecette Coarronie.
        <lb/> Car ſiemenre charge qu’ilà de premier Miſtre ’e.
        <lb/>ſta, il s’efſt eſlaigneé d repect quil dois à la Maiefld
        <lb/> Roy, aoqú lss pueiſſamaces ſolueraines, volé lde public , ran
        <lb rend="¬" break="no"/>aersê les loix, ruiné l’Eftat, enmpoſché́ la paix, &amp; inm
        <lb rend="¬" break="no"/>padeuen ate ̀ l’Authorité Royale, il fant naceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>auiremeae qu’il ſoiepary ſelon l riguear de la ly, &amp;s
        <lb/>ſeluald’auorairé́ d ſe crier, uos ne defſirez pas qu’an
        <lb/>vous accuſe d’aoir vme iduſgance aufi fimneſte à l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat, qe la boaeé de Tibee l’eſtuit à raut fſa mpir
        <lb/>lIl a fait tour ce qa’ila pe por perdre. Meßeurs-les
        <lb/>Pinœs, &amp; ’pdurvpendre coas cec qi ſe ſont conmaiuel.
        <lb rend="¬" break="no"/>emt oppoſeZ ̀ſa ryranne. C’eſt pourqoy les. Diesr
        <lb/>iritez matre lay,, à cauſe da monmbe infny de ſes ds
        <lb/>potoens, vos doandt ſateſte, le Cel l la torre
        <lb/>é plaignetdes aragoe mal héare l’ noas a’mis,
        <lb/>&amp; des prdgieuſes trautez qu’il eer ſur ouroſarns <pb n="64"/>
        <lb/>de perſonnes. Tl a pilé tous les Threſors de l’Eſlae,
        <lb/>il a rainé touis les ſuſts du Roy, il a eſtably vn om
        <lb rend="¬" break="no"/>bne infiey de noaueaux impoſts, il a oula pendre Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>eur le Duc d Orlaans, Mo ſieur le Prince, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>feur le Dac de Beaufort, le Parlement &amp; le peuple de
        <lb/>Parir; il oſté ’intendence à tous ceux qut lexercoiet
        <lb/>ſelon Dieu; il a fais dematre Moaeur de Chaignsy
        <lb/>de ſa charge de Seceraxire d’Eſtas, d Miniſtere &amp;
        <lb/>du gouuernement du Bois de Vincenmes; il a fait em
        <lb rend="¬" break="no"/>prſoner Mſonfieur le Preſident arillon, Monſier
        <lb/>de Brouſſelles, Monſieur le Nain, le Mreſcbalde Ran
        <lb rend="¬" break="no"/>au, &amp; Monſieur. Perrot Preſident en la Chanmbre
        <lb/>des Comptes. lla outrageuſemnt perſecueé Madame
        <lb/>la Priaceſſe, le Dac d’Anguin &amp; Madame de Lon
        <lb rend="¬" break="no"/>gueuille, il a fait exiler. Madamae la Princeſſe de Co
        <lb rend="¬" break="no"/>dd la Douairiere, il a fais diſgraier Monſieur le ſoa.
        <lb/>eeleer, &amp; chaſſer Monfieur de la Riuiere. C’eſt dur.
        <lb/>qoy Meſiieurs, il me ſemlble qe oous eſtes ahbigez en
        <lb/>roſuieace de le condaaor conmae ins Tyrans ds pople
        <lb/> de l Eat, ſi vous ne vou ez pas eſtreé eternellemens
        <lb/>roſponſables de tous les crires qu’il a faus &amp; q’l fera,
        <lb/>&amp;y deus mi Diee deusnt lesbiaoes.
        <lb/> Les Senateurs Romains font vn lermententré
        <lb/>eux, de iuger la cauſe de Sejanus, ſelon qu’ils y
        <lb/>ſeroient obligez en conſcience. Le Conſul ny le
        <lb/>Prer eur n’opinerentpas: maisils prenpoientle
        <lb/>opinions des vns &amp; des aueres: L’dit d Auufe
        <lb/>ouleie que pour donner vn Arreſt il y euſt du
        <lb/> moins
        <lb/>E <pb n="65"/>
        <lb/> 25
        <lb/>oins quarante Snaaeurs: c’et pourquoy celuy
        <lb/>qu’ils donnerent contre Sejanus ne pouuolte pas
        <lb/>eſtre mal donne, puois qu Ciceron y en coſpta
        <lb/>ſquesàſoixate quinze. Ils opinoient ordi.
        <lb/>airemenr ou par diſcours, ua bien par écrlt
        <lb/>ou bien par le ſilenee, ou par le geſte, ou fina
        <lb rend="¬" break="no"/>lement par la démarche. Par les diſcoursen dbn
        <lb rend="¬" break="no"/>uant leurs ſuffragosepar eſcrle; en mettantvne ta
        <lb rend="¬" break="no"/>blete dans la hboiſts: par le ſilence, en faiſan ſi
        <lb/>gpe de la teſte par le geſte, cormme on faltau
        <lb rend="¬" break="no"/>iourd’huy par le bonet: &amp;par la dénarche, enſe
        <lb/>rngeant da paroy pour loquel on eutt éſte, e
        <lb/>quis’appolle alle du pied pour corrariel’autte!
        <lb/>Mais au iugement d Sejanus, quoy qu’ily euſt
        <lb/>forante&amp; quine voixàdonner, il ne s’y en troe
        <lb rend="¬" break="no"/>ua qu’vne qui d’vn comun eonſenrmentcb
        <lb/>mrà dis mure San nmane ſa pofar,j er
        <lb rend="¬" break="no"/>here ſon aloimable maair.
        <lb/> MeſfieurSdu Parlement fontvn ſtretſo
        <lb rend="¬" break="no"/>branel oncr’eu, de ihgec la ca de Mosarln3
        <lb/>ſelon Die ſelon lesdecrots-dSouueri&amp; d
        <lb/> lEſtatLes b’rinoos du Conſeil urtepreſetoien
        <lb/>le Conſol &amp; le Preteur du Senat Romain, qe den
        <lb/>nefent pas leurs volx:mais ile pirirent les ſuffra
        <lb/>gesdsvns &amp; desautrs Eue; ſi n Aet
        <lb/>eſtoit bien donne, los qu’il’y uaudit quarajeSe
        <lb/>natrursſelon le ſentiment d’Augufte, &amp;qu cé
        <lb/> luy quifutdonnétue Sbjanus fupbie doané
        <lb/>B
        <lb/>11
        <lb/>1! <pb n="66"/>
        <lb/>a
        <lb/>26.
        <lb/>àcauſequ’il y en auoit ſoixaate &amp; quine, à plus
        <lb/>fortoraiſon, que ne doit-on pas dire en faueur de
        <lb/>celuy quifut donneé contre Mazarin, puis quele
        <lb/>nombre ecedoit preſque deux fois celuy-la, e
        <lb/>que toutes les Chambres y trouuerent afſerm
        <lb/>blées, où tous ces Meſſieursopinerent d’vn com
        <lb rend="¬" break="no"/>mun conſentement, non par eécit, en mettant
        <lb/>des uablettes dans laboiſte, non par lear ſilence,
        <lb/>en faiſanat ſigne de la teſte, non par le geſte du
        <lb/>bonnet, non par la démarclhae, en ſe rengeandu
        <lb/>party pourlequel onveur eſtre: mais de viuevois
        <lb/>e donnant hautemont leurs ſuffrages, &amp; en di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſanttos d’vn commun conſentement, eure M
        <lb rend="¬" break="no"/>garin, mere ſa poſterité, nmeure ſon abomaable nmaemoi
        <lb rend="¬" break="no"/>r, ſes biens ſoieas confiſquez au Roy, &amp; ſa reſte ſois
        <lb/>iſe à cene cinquante mille liares..
        <lb/> Les Senateura eſtoienuſi amimez contre Seja
        <lb rend="¬" break="no"/>nus, qu’il n’y en auoit pas vn qui ne dé́clamat
        <lb/>hautement contreluy à iuſte titre. Ceux meſmes
        <lb/>qui auoent eſté́autrefois les plus dépendans de
        <lb/>ſes volontez, eſtoient ceux qui peſtoient dauan
        <lb rend="¬" break="no"/>nage contre cetee ſang-ſuë publique. Les Sena
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs qui-tenoient deſia pour perdus tous ceux
        <lb/>qui auoiét autrefoisles amis de ce tyran de l’Eſtat,
        <lb/>n’en diſoieut pamoins que le peuple qui n’auoie
        <lb/>cien à perdre, Tout l mondé en diſoitſon ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>nmens, &amp; il. n’y auoit ny femme, ay petit enfant
        <lb/>dana omel qui a’eut deſa mlu:aarbes giſfel
        <lb/>¬ <pb n="67"/>
        <lb/>15
        <lb/>ans ſes entrallles. Les affaires d’Ëftat neſe dé i
        <lb rend="¬" break="no"/>doient plus que pat les artiſans, les libertins, &amp;les
        <lb/>faineans, dans les ruës. dans lescarrefours, &amp; dans
        <lb/>les places publiques. Les crocheteurs, leopor
        <lb rend="¬" break="no"/>ceurs d’eau, les maſſons, lesſauetiers, les laquais,i
        <lb/>les mariniers, les rauaudeurs, &amp; les cureurs des
        <lb/>puis eſtoient deuenus des Conſeillets d’bſta, &amp;
        <lb/>les affaires de l’Empire ne ſe traitoient plusque
        <lb/>par des Oracles de cetrte imporeanceLe plus che
        <lb rend="¬" break="no"/>tif faiſoit les loix au plus grand; &amp; la ſedition
        <lb/>eſtoit fi grande &amp; ſi vniuerſelle que les prici
        <lb rend="¬" break="no"/>paux de Rome trembloient à l’aſpect decesee po
        <lb rend="¬" break="no"/>pulace irriteée. Les Senatus les plusinoereſſee
        <lb/>la perte de ce prodige de ryrannie diſoient que ſi
        <lb/>Ceſar auoit de la clemence. que’ce ne deuoiteſtrs
        <lb/>que pour les homnmes &amp; ann pas pour lson¬d
        <lb/>res: qu’il ne pouuoit eorſeruer cetinfame n
        <lb rend="¬" break="no"/>minel auprez de ſa perſonne, fans faire iooir qu’il
        <lb/>auoit deſſein de peérdre toute la Republique. Ei
        <lb/>ſi le Senat n’eut eſte ialoux de uoleruer la ggloir6
        <lb/>qu’il s’eſtois de tout temps acquiſe d’auoiu vne
        <lb/>dternelle &amp; genereuſe aduerſion pour les cruaus
        <lb/>tez, le peuple auroit eſtoupé la bouched hetrbes
        <lb/>à ce tyran, le peuple luy auroi mis desſaborau
        <lb rend="¬" break="no"/>piedsle peuple l’autoit oouſu dansvn ſac, auô
        <lb/>vn chien, vn’ cocq, vn ſinge&amp;s une -vipete quai
        <lb/>ſont les copagnons ordinaies des honarmesin
        <lb rend="¬" break="no"/>pies, &amp; puis on ouſt ehuoyé́ alea eiuirefu ué <pb n="68"/>
        <lb/>1
        <lb/>28
        <lb/>charette tirée par des bœufs noirs, pour marue
        <lb/>de l’énormité &amp; de l’attrocire de ſes crimes, qui
        <lb/>eſt le ſupplice que l’oa faiſoit cruellement ſouif
        <lb rend="¬" break="no"/>frir à̀ ceux qui eſtoient accuſoz &amp; conuaincus de
        <lb/>parricide. Mais iamais Republique n’aeſteé́ plus
        <lb/>curieuſe de conſeruer cetee ancienne gloire de
        <lb/>douceur, d’humanite, &amp; debonaireté que laRo
        <lb rend="¬" break="no"/>maine.
        <lb/> AinſiMſſisurs du Parlement eſtoient ſi ani
        <lb rend="¬" break="no"/>Ee
        <lb/>mez contre Maarin, qu’i n’y en eut pas n qui
        <lb/>ne parlaſt hautement contre luy auec trop de rai;
        <lb/>ſon Ceux meſmes qui aucient autrefois fai; va
        <lb rend="¬" break="no"/>aiité d’eſtrepour luy, furent les premiers qui com
        <lb/>nencerent à declamer contr céc abominabl6
        <lb/>yraa du Prince &amp; du peuple. Les Preſidens &amp;
        <lb/>les Conſeillers qui tenoien dea pour perdus
        <lb/>ous ceuxiqui auoient enu le party dece monſtre
        <lb/>h’en diſoient pas moins que le plus miſerable des
        <lb/>hommes Ioutle monde peſtoir conire luy, &amp;
        <lb/>deſia auoit voulu merere par piecesoures les
        <lb/>ruës, tous les carrefouis, &amp; toutes les places pus
        <lb/>bliques eſtoiont toures pleines d’hommaes, de
        <lb/>femmes, &amp; da peis enfals, oi chacunparloit
        <lb/>desafairos d’ſtatl̀ ſamode Ld Nobleſſe &amp; la
        <lb/>luſtiee nireouoietr plus quedes loi del’artiſan,
        <lb/>le deſordde eftoiſigfand, que les Princes &amp; le
        <lb/>Parlahmeiumbloientàvoioatte populace irri
        <lb rend="¬" break="no"/>- tée.
        <lb/>éÉe¬ <pb n="69"/>
        <lb/>ui
        <lb/>293
        <lb/>tée. Les Meſſieurs les plus intereſſez à la perte
        <lb/>de cé́t abominable Mazarin, diſoient que ſi la
        <lb/>Reyne auoit de la bonne volonté pour quelqu’vn
        <lb/>que cene deuoit eſtre que pourlesbons françois
        <lb/>&amp; pour les bons ſeruiteurs du Roy, &amp; non pas
        <lb/>pour des tyrans de l’Eſtat, ny pour des ſanſ-guës
        <lb/>publiques. Queſa Majeſté ne pouuoit maintenir
        <lb/>cet abominable Miniſtre dans ſon Miniſteriat,
        <lb/>ſans faire voir qu’elle auoit deſſein de perdre l’E.
        <lb/>ſtat, &amp; de ſe perdre elle meſme. Et ſi les Princes
        <lb/>&amp; le Parlement n’euſſent fait voir qu’ils auoient
        <lb/>l’eſprit plus porté à̀ la manſuetude, qu’à la cruau
        <lb rend="¬" break="no"/>té, le peuple le ſeroit allé enleuer d entre les mains
        <lb/>duRoy, &amp; le peuple lauroit traité́commeil traita
        <lb/>autrefois le Marquis d’Ancre ſon compatriote,
        <lb/>pour marque de l’enormité́ de ſes crimes, qui eſt
        <lb/>le veritable ſupplice que les François irritez con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre des tyrans ſi funeſtes à leur patrie, font ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>frirà̀ des gens de ſa ſorte. Mais iamais perſonne
        <lb/>du monde n’a eſté́ plus curieuſe de ſe conſeruer
        <lb/>le titre d’humaniteé́, que ces petits Dieux terre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres.
        <lb/>Ce fut lors que ceux qui n’eſtoient amis que de
        <lb/>la fortune de Sejanus, ſe declarerent ſes ennemis,
        <lb/>ainſi que amis du temps, qui n’eſtans venus que
        <lb/>pour boire;, s’en retournerent quails voyent
        <lb/>qu’il n’ya plus rien aà friper.Et comne letempsſe
        <lb/>void quelquefois enuironné de tnonerres &amp; d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>H <pb n="70"/>
        <lb/>3
        <lb/>clairs, en ſa plus-grade ſeriote, Sejanus ſevid
        <lb/>pareillement auſſi enuelopeé, dans le plus haut
        <lb/>e ſon bon heur d’vne prodigieuſe diſgrace. Le
        <lb/>Theatre où̀ il receuoit les ſalutations des Calen
        <lb rend="¬" break="no"/>des fe rmpit, &amp;vn chat paſſa tout à trauert, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me il uenoit de ſe rompre. Ses Sarelites, en fen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant la preſſe pour le ſuiure, &amp; pour luy gagner
        <lb/>le deuant, tomberent du haut des eſchelles, où̀
        <lb/>l’on precipitoit les crimes, &amp; comme il reuenois
        <lb/>du Capitole. Sejanus onſulsa les auſpices pour
        <lb/>ſçauoirce que cela preſageoit: mais les oiſeaur
        <lb/>de bonne augure, n’y parurent iamais; au con
        <lb rend="¬" break="no"/>raire, il ne vit iamais qu’vne grande troupe de
        <lb/>corbeaux qui croïaſſoient à l’entour de ſa perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne. Onvid vngrand globe do feu, tel qu’on l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir veu au trepas d’Auguſte &amp; de Germanicuse
        <lb/>mais il n’y auoir perſonne qui creut qu’il fut
        <lb/>proche de ſon mal heur, le voyant en vneſi flo
        <lb rend="¬" break="no"/>riſſantefortune. On ne laiſſa pas pourtant de l’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pellér le compagnuon de Tibere, non ſeulemenr
        <lb/>en ſon Conſulat: mais encore en tout l’Lmpire
        <lb/>de Rome.
        <lb/> Ce fu auſſi dé́s lors que la pluspaie de ceux
        <lb/>qui n’eſtoientamis que de la fortune de Mazarin,
        <lb/>luy tournentle dos, ainſi que font ordinaire
        <lb/>?
        <lb/>nent les homos-du lecle, lequsls yoya nt qu’il
        <lb/>a’y a plus rien à faire aupred’vn faubry achble
        <lb/>de qilgrace.l’ahadonnementà lneneydeis <pb n="71"/>
        <lb/>1
        <lb/>es deſaſtrnes. Et omone les plus gondes fot
        <lb/>des ſe voient ſouuent euironnées des plus gra
        <lb/>hal heurs , Mazarin ſe ouua pareillemenaufi
        <lb/>tout entouré de pluſieurs mauuaiſes augures.
        <lb/>L’enrré́e du Conſeil oà il auoit accouſtué de
        <lb/>preſider, luy fut interdit, on luy fit enendfe
        <lb/>qlil eſtoit iriminel de leze Maieſé &amp; -que le
        <lb/>Parlemedt de Paris auoit decreteé contre ſa pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne. Ses gens ne s’oſoient dire eſtre à luy, ny
        <lb/>lemoindre deſes domeftiques n’eut oſé ſepre
        <lb/>enaununeſaconmde pasvne de ſes liurées. Enfl
        <lb/>ce nom de Mazarin eſtoit deuenu ſi odieuxà tous
        <lb/>los Fran çois, qu’oh n’auoit que faire ſemblant
        <lb/>de le vouloir iuſtifier, pour ſe faire à meſme in
        <lb rend="¬" break="no"/>ftant maſacnen parvn ombre infiny de popola
        <lb rend="¬" break="no"/>ee irriré́e. Maria ne prit pas le ſoin de conſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ter les auſpices pour ſçauoir ce que cela vouloit
        <lb/>dire, ny ponr s’inſtruides choſes qui luy e
        <lb rend="¬" break="no"/>ponrroir aruerl pace que ne oroyant pasſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment e Dieu,; it ’auoit garde de croire aux fa
        <lb rend="¬" break="no"/>nleny aut paoſago dei cdoſes farures ma
        <lb rend="¬" break="no"/>leonfra auee ſet laeu &amp;e uee ſes doin
        <lb/>irrmuaſaionmed’enasb daſuy eome
        <lb/>oyſeaux de manuuiſe ungute à l’ereit de eia
        <lb/>nus pourle pede On ne vt imeas en H’aira
        <lb rend="¬" break="no"/>un gloeboe de eus paroeque cela n arriue ordinaie
        <lb/>numequeponarquer leſime ie oei
        <lb/>ndtune fa, de la perſonnd queleeit rerts <pb n="72"/>
        <lb/>9342
        <lb/>nobre des eſtres, neantmoins dans tous ces
        <lb/>eſtranges reuers de forrune on ne laiſſa pas de le
        <lb/>conſderer à la Cour, commele tout puiſſant de
        <lb/>l’Eſtat, &amp; comme vn homme que la Reyne vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loie proteger enuers &amp; eontre tous, à queſque
        <lb/>s
        <lb/>prix que ce pû̂t. eſtre.
        <lb/> Seanus croyoit que la coniuration eſtoir i
        <lb/>puiſſante contre luy, &amp; qu’il feroit beaucoup
        <lb/>mieux de s’enfuir, que d’attandre vn orage qui ne
        <lb/>groſſiſſoit continuellement que pour mieux faire
        <lb/>ſa perte. Et pour cela il faiſoit poler des ſentinel.
        <lb/>les ſur la cime des rochers qui eſtoient à l’entour
        <lb/>de Cappré́es, pour voir ſi les Romains ne feroient
        <lb/>pas des ſorties pour l’aller inueſtir la où il eſtoit,
        <lb/>&amp; des uvaiſſeaux tous preſts pour prendre la fuitte.
        <lb/>Il faloit bien que la coniuration fur bien grande,
        <lb/>ou que Se;janus fut bien timide, pour deſcouurir
        <lb/>ainſi le deſordre où̀ ſon eſprit eſtoit, &amp; pour faire
        <lb/>voir l’extremité́ de ſa foibleſſe. La terreur ne doit
        <lb/>peur ne doit iamais paroiſtre ſur le front d’vn cou
        <lb rend="¬" break="no"/>bien à regretter quand il tremble d’aprehenſion
        <lb/>pour ceuxa le deuroient craindre.
        <lb/>Mazarin croyoit bien que la coniuration eſtoit
        <lb/>1
        <lb/>grandement puiſfante contre luy. puis qu’il auois
        <lb/>lneſle ſilen eiuneſle peinueninert
        <lb/>fait deſſein de ſeretirer, afin d’euiter pa rce moyé
        <lb rend="¬" break="no"/>pour <pb n="73"/>
        <lb/>L
        <lb rend="¬" break="no"/>pour eela il auoit faie poſer des ſentinelles.
        <lb/>ur coutes les aduenuës de Saint Gerain, pour
        <lb/>voir ſi les Pariſiens ne feroient point des ſorties ſur
        <lb/>tous ſes gens, &amp; s’ils ne les iroient pas inueſtir
        <lb/>pour rammenerſa Majeſté dans Paris, &amp; pourſe
        <lb/>ſaiſir de laperſonne de ce miſerable tyran, afin de
        <lb/>luy rendre iuſtice. Il faloit bien qu’il creut que
        <lb/>ſes ennemys eſtoient bien puiſſans, ou qu’il fut
        <lb/>extremement comble d’imprudence, de faire
        <lb/>voir ainſ le deſordre ou ſon eſprit eſtoit, &amp; de
        <lb/> faire éclater parvn moyen ſi honteux aà luy, vne.
        <lb/>laſcheté ſi prodigieuſe que la ſienne. La crainte
        <lb/>ne ſe doit iamais emparer d’vn cœur qui veut fai
        <lb rend="¬" break="no"/> re de grands coups, ny la timiditene doit iamais.
        <lb/>paroiſtre ſur le viſage d’vn homme qui veut faitre
        <lb/>le meſtier dontil ſe meſle. Vn Miniſtre qui veut
        <lb/> faire le Monarque eſt bienà meſpriſer, quand il
        <lb/>trembro au ſeahmouuement des puiſlances qu’il.
        <lb/>vouloit ſuppedites dansſon Miniſtre.
        <lb/>Deuant que Sejanus fut en diſgrace, il n’y auoit
        <lb/>point de Senateur qui ne luy fit la reuereace, &amp;
        <lb/>qui ne luy allaſt offris. ſon-tres-huble ſeruice.
        <lb/>Mais ſitoſt qu’ils l’eurent veu dans la diſgrace, ils
        <lb/>luy tournerent tous en’vn meſme inſtant le dos,
        <lb/>aomme s’l euſt eu la peſte. Ceux qui eſtoient
        <lb/>eſloignezdeluy, le regardoient de trauers,ceux,
        <lb/>qui eſtoient pres de ſa petſone, le fuiojont eom
        <lb rend="¬" break="no"/>me vn loup garou, &amp; ceux qui auoient tenuau
        <lb rend="¬" break="no"/>trefois à grande honneur de le ſuiure, neleſç̧au
        <lb rend="¬" break="no"/>oientplaſouſir enfacon quelconque Où ſones <pb n="74"/>
        <lb/>l
        <lb/> aaavr
        <lb/>34
        <lb/>maintenant les hommes qui en recbnnorſſanee
        <lb/>des biens-faits qu’ils ont recç̧eus de leurs amis,
        <lb/>cherchent les moyens de ſe ſacrifier pour leur ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>Iut, lors qu’ils les voyent dans vne prodigieuſe
        <lb/>diſgrace Ou font encorevn coupeeux quicroyét
        <lb/>d’eſtre obligez à des perſonnes accableé́es d’vn
        <lb/>nombre infini de mal-heurs, quelques faueurs
        <lb/>qu’ils en puiſſent autrefois uoir reçeuë̈s. Ceux
        <lb/>quiſuiuent la Cour ne ſont pas capables d’auoir
        <lb/>des puiſſantes amitiez, ny de petites haines, &amp;
        <lb/>c’eſt pourquoy les ſages taſchent d’y viure ſansy
        <lb/>faire des ennemis, &amp; ſans y deſobliger perſonne.
        <lb/>Les fruicts d’vne prodigieuſe aduerſion ſont con
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuellement aigres à̀ qui que ce puiſſeeſtre.
        <lb/> Ainſi deuant que Mazarin fuſt dans la diſgrace
        <lb/>ou il ſe trouue, il n’y auoit point d’homme en
        <lb/>France. qui ne deſiraſt d’eſtre bien auec luy, ou
        <lb/>qui ne luy allaſt offrir ſon ſeruice. Maisſi toſtqu’il
        <lb/>s’eſt veu dans la diſgrace, tout le monde luy à
        <lb/>tourné le dos, &amp; tout le monde a crié contre luy,
        <lb/>comme contre vn ennemy mortel de toute lana
        <lb rend="¬" break="no"/>rure crée. Ceux qui auoient eſtéautrefois ſes ado
        <lb rend="¬" break="no"/>rateurs, ne blaſphenent plus qu’en ſon nom, &amp;
        <lb/>ceux qui ne veilloient nuit &amp; iour qu’à inuenter
        <lb/>pour ſuy des eloges d’honneur, ne s’eſtudient
        <lb/>plus à former des imprecations contre ſa per
        <lb rend="¬" break="no"/>fonHl?Voye de grace aprescela qu’élles ſont
        <lb/>les humers du ſiecle ou nous ſommes. Ceux à
        <lb/>qui il auoirt fait le plus de blen, duran qu’il eſtoit
        <lb/>en eſtae leur en pſuutfſeoh finienanc <pb n="75"/>
        <lb/> ¬ -ar
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ a .
        <lb/>. ..
        <lb/>5
        <lb/>G qui ’difeat le plos dé mal, e qui deſchi
        <lb/>reaauee plus de paſſion que qui quoce ſoit, la
        <lb/>renomméede l’Idole qu’ils auoient autrefois ſi
        <lb/>puiſſemment reuerée.Mais que pouuoit-il eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rer dauantage de ceux qui ſuiuent la fortune auec
        <lb/>les yeux bandez, comme on ſuit l’amour, &amp; qui
        <lb/>ne ſacrifient leur liberté au ſeruice des grands
        <lb/>que pour l’intereſt qui le leur fait faire. Ceux qui
        <lb/>conſacrent leur franchiſe aux plaiſirs d’aurruy,
        <lb/>ſous eſperance d’en reçeuoir des grands biens
        <lb rend="¬" break="no"/>faits, ne ſont pas capable d’autre chofe. Ce ſont
        <lb/>de ces fleurs qui ne tournent iamais leurs inclin
        <lb/>tions que du coſté du Soleil leuant, &amp; qui ne
        <lb/>pourroient pas ſubſiſter, s’ils ſuiuoient vne aurre
        <lb/>façon de viure. Ceux qui ſuiuenr la Cour ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blent y eſtre forcez, &amp; c’eſt pourquoy le ſage taſ
        <lb rend="¬" break="no"/>che de s’y maintenir ſelon que la neceſſité deſes
        <lb/>affaires les requiert, &amp; felon que la fin qu’il s’eſt
        <lb/>proposée le demande.
        <lb/>Vn Senateur des plus zellez pour la Republi
        <lb rend="¬" break="no"/>que commenceà dire qu’il ny auoit point de dan
        <lb rend="¬" break="no"/>ger d’aller vn peu viſte en l’execution de ſon iuge
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, veu que toute la vie de Sejanus n’eſtoit
        <lb/>qu’vne continuelle courſe d’inſolence, defureur,
        <lb/>d’orgueil, &amp; e violence. La longueu des diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cous ae fait que perdre l temps &amp; donmee pnite
        <lb/>ſeà fa faueur de Sejanus. Efinſelohlareſoluton!
        <lb/>que le Senat prédra, la choſe publique eſt eſbran
        <lb/>lée ou affermie, &amp; nopsſerions rrailtes à la patrie,.
        <lb/>ingratlenucrle Prne&amp;, &amp; inluiut nous me¬ <pb n="76"/>
        <lb/>¬aL¬.
        <lb/>¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>36
        <lb/>, ſi ns ns’y ppartons pas tutelafidelisé &amp;
        <lb/>toures lesdiligenaes quiſontneceſſitesen vnaf
        <lb rend="¬" break="no"/>faire de cetteimportance. On neſe peuaſſeurer,
        <lb/>de la perſonne de Sejanus enle remettant entre.
        <lb/> les mains d’vn Magiſtta, ny dahsvne malſon
        <lb/>priuée. De le donner entre les mains de ſescau
        <lb rend="¬" break="no"/>tions il n’y a point de ſeureute, &amp; de le confier à̀
        <lb/>la fidelité des gardes, il leur eommande. Los pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons ne ſont faites que pour les eſclaues, ſi les Ci
        <lb rend="¬" break="no"/>toyens Roraains en ſont exempts,, que ne doit
        <lb/>pas eſtre celuy qui leur commande, il n’y a que
        <lb/>ceux qui ’ont poin connu Sejanus, ou qui ne
        <lb/>connoiſſent point Tybere, qui puiſſent doutet
        <lb/>qu’il ne foit neceſſaire de paſſer plus outre. Ce
        <lb/>ſoroit vn eftrange mal-heur pour nous &amp; pout
        <lb/>toute la Republique d’en demeurer là, &amp; de ne
        <lb/>pas courre geneneuſement à la deliurance de no
        <lb/>ſtre tyrannmie, &amp; afin de ne pas priuer le publicde
        <lb/>l’exéple que nous deuons faire de ſa perſonne, il
        <lb/>fauttaſcber de l’auoir, &amp; fut-il entre les bras de
        <lb/>l’Empereur, ſans axtendre qu’il ſe puiſſe mettre
        <lb/>en eſtat de nous eſchaper, ou quil nous puiſſe
        <lb/>ietter par le moyer de ſa faiueut dans leprecipice
        <lb rend="¬" break="no"/>quon luy prepare. Il eſt icy qu’eſtion du falux
        <lb/>public, de la ſeureté de l’Empereur, de la coné.
        <lb/>ſeuatode l’Bſtat, duſalut de nos Aunels &amp; de¬,
        <lb/>l’appuy de ndslois; i’ay honte de mette icynos;
        <lb/>iatereſts deuant les commendemens de Cſar:
        <lb/>ais ſeachesil vous plaiſt que le plusſeur nous
        <lb/>dieſtte le plua iuſte. lln’y a pas moyen d’are
        <lb rend="¬" break="no"/> ſter <pb n="77"/>
        <lb/>etes al-heurs de ’Eſtat, qu’én arretareceé ry
        <lb/>an deSejanus. La pé́rſorine, le femps, le trim
        <lb/>ous obligent à vous aſſeurer de luy, &amp; à caſſer
        <lb/>le mal par le mal meſimes. Sejarus-s’eſt eléu
        <lb/>ſarles ruines de l’Eſtat, c’eſt pourquy il faut que
        <lb/>l- ftatle releue ſur les ruines de Sejariuſs C’et
        <lb/>ne ettraodinaire bontë du Senat d’eh auoi tant
        <lb/>fouffert &amp; i fera vne grande grace au peuple
        <lb/>oain le deluret de cete tyrarnie Il y à
        <lb/>pus de glire ſurmoater les eneémys, que de
        <lb/>ſouffrir leur perſecution auec troip dindilgence!
        <lb/> De meſme, l’n de nos Meſſiteurs du Panle
        <lb/>ment etreihement poete pour le bierr db ette
        <lb/>Coureahé, onhença de dire à toures lCfia
        <lb/>boes ſſemblées, qu’il a’y auit point de! daiger
        <lb/>d’aler vn peu viſte en l’execution du iugehept
        <lb/>qu’on aooſtdorné ontre Mazarin; ettenu que
        <lb/>couſon iniſbeniar’lauir eſté qué perpée
        <lb/>ſelleinſoléhce d’orgueil &amp; de tyrannie. La on¬é
        <lb/>gueut de aoſlre pocedure nefaie que nous ſaire
        <lb/>pordre d terps’&amp;dopfer pſé à teureé l éaba
        <lb rend="¬" break="no"/>IMMaarihique Eâh le alot ou lapſerte’del’Ei
        <lb/>at, ie dépendent que de la teſoluition que rui
        <lb/> urons’priſe : &amp;lnous ſerions grademe traf
        <lb/>tees à Eal, lngraestuets Ie Roy ;&amp;t tſesnl
        <lb/>lpieux à hslrmeſnés; ſjnous ’y apportioispas
        <lb/>tous’les foias &amp;touites les dihigences que hous
        <lb/>ſomaes oblhigez d’y apporter, en qualir de-pro
        <lb rend="¬" break="no"/>eersdubſea publicj&amp; l’ viquesxtuteseſ <pb n="78"/>
        <lb/>3
        <lb/> minrite dee Pnees, Les loix deſqueſles noo,
        <lb/> ſommes les, depoſitairos ne ſontfaies quopus
        <lb/>us en ſeuir, &amp; que pour punir des erminels d
        <lb/>cetrg naatre,. ll n’ya poias deſeureré pour os,
        <lb/>ſi l’n e ſemes eneſfatlempefcher ſes deſſain,
        <lb/>&amp; ſi l’on luy laiſſe cependre ſes ſeas pour s’in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtruire ds choſes qu’il deura faire. ll n’y qu
        <lb/>ceu quinele cannoiſſent pas. qui ne connoiſ
        <lb/>ſeps pas lbien l’eſprit de la Reyne , yi puiſſen
        <lb/>douter qu’ilne ſat pas neceſſaire de paſſer plu
        <lb/>qatre. Ce ſeroitn eſtange mal-heur pour nou
        <lb/> por l’Eſtac d’en demoujerlà, &amp; de ne pas cou
        <lb/>Eegenpreuſement à la parte de celuy qui neviſ
        <lb/>Aquà npus perdr3. C’eſ pourquoy de gace Meſ,
        <lb/>ſieus, ae priuons pas le publie d’vne conſeer
        <lb/>ipqui oit faire le reposde eouse l’Europe. Taſ,
        <lb/>chos e, lquojr, &amp; fut, il eatre les mais de la
        <lb/>eyne, ſans attendre qu’il ſepuiſſe mettreà cau
        <lb/>çis ds traits de voſtre equiitable pduuoi,
        <lb/>pr nmieux dire ſans attendre qu’il nous puiſſe
        <lb/>ieppe dan le pfecipice qu’il ngupsepare. llaeſé
        <lb/>igyjqueſtio, eſſeure, dubien &amp; durapas pu1
        <lb/>blic, du ſalu d l’Ellat, de l’authorité du Roy é
        <lb/> asloie,&amp; de l’honneur de tote laEranc
        <lb/>layhqte de petre ieypimtereſenieu:ai4
        <lb rend="¬" break="no"/>cacheq Ssil you plaiſtquel pluſour aps doi4
        <lb/>eſtre en pis, gjade çnſidrtiopn que liſoſ
        <lb/>frauce., lIl’PapaSmayes darreſte lsmabeur
        <lb/>delſtas, lppgogqidiceutaauillu, <pb n="79"/>
        <lb/>3.
        <lb/>e Cmpagnie, qu’en faiſat ihſiceà ceſuy qul!
        <lb/>aaerur perdre tous’les dexenſeble Les crimes
        <lb/>qa’ila ommis, &amp; les aaauuaisdeſſeinsq’ili areni¬
        <lb rend="¬" break="no"/> uafellement conceuscontre les Princea, le Par.
        <lb/> emsnele peuple, vous obligene à ne pas eſpar
        <lb rend="¬" break="no"/>gee la ſeuerité des loix contre luy, &amp; à le traitsr
        <lb/>ddon q’il la merite. Ce perfides’eſt eſleuéſiir les
        <lb/>uines de l’Eſtac, c’eſt pourquoy il faut neceſai
        <lb rend="¬" break="no"/>cement que l’Eſtat ſe releue ſur les ruines de ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>maudite Emidence.
        <lb/>C’eſt vne extaordinaire bonte à tous les grands
        <lb/>s à tous les petits deFrane, &amp; particulieremen!.
        <lb/>à aous, Meſſiers, d’en aupir ſouffertcomevos
        <lb rend="¬" break="no"/>anez fait, &amp; vous fer vne grande graceà tout:
        <lb/>’Vnuors, de le deliuren d’vn homme qui s’eſt
        <lb/>prodigieuſemeat de luy-meſme rendu abomina
        <lb rend="¬" break="no"/> ble à toue la nture creeée C’eſt vne grandeglol
        <lb rend="¬" break="no"/>ed pardohneà ſes ennemismaisc’etbienne
        <lb/>plus graode gloire de faire iuſtice à quion la doir,
        <lb/>quand laghide Diu le equirt,quelobie
        <lb/>de toutel l uope ous. le demande.
        <lb rend="¬" break="no"/>n
        <lb/>. Qaoyue ce diſcoar fut fehaardy, chlacoa
        <lb/>ne laiſſa pas de luy donarſes ſuffragea, &amp; certei
        <lb/>ily eauoitdans le Senat quiranſpartee de fu¬A
        <lb/>our, ne le peureniamais cmpéſder de-peſtcs
        <lb/>hautementreontrece miſerable Anthropopliage
        <lb/>Le peuple ſe rioit de ſa diſgrace:le peuple faſoie
        <lb/>mille imprecations contre ſa vie: le peuple luy re
        <lb rend="¬" break="no"/>prochoit ſon inſolencçpj&amp; lg peuple crioit au dou¬ <pb n="80"/>
        <lb/>4o
        <lb/>ble eoleu, &amp; aui double tyran de la œpubliqe,.
        <lb/>ſr bien que tous les Senateurs e nſemble furene
        <lb/>contraints de luy rendre iuſtice, &amp; de crierence
        <lb rend="¬" break="no"/>re ne fois tous d’vn commun confenmtemont,
        <lb/>meureSjaun. Meue ſaaoterre, orure ſa nemoire&amp;
        <lb/>oas ſes bidnsfoient confiſquez iuſques ala deniene peoe
        <lb/> Miſi ceé diſcours fait’eantre Sjanus furifolt.
        <lb/>hairdy, celuy qu’vn onſeller du Pa lenent fie
        <lb/>conte Maaria ceimme ie viens de dite, le fuu
        <lb/>bien encore dauanr age. Et toutes les hambre
        <lb/>aſſemblé́es, ne laiſſerent pas de luy donner leurs
        <lb/>ſaffrages.’Certes il y er auoit dans la compagnie
        <lb/>quitrſportez de fureur, ne ſe pûret iamaisem¬.
        <lb/>peſchrer de declamer hautemienttontre cemone
        <lb/>ſtre bany de Sicile. Le peuple peſte contre luy,
        <lb/>contre tous ſes ſuppolts, &amp; contre tous ſes com
        <lb rend="¬" break="no"/>plices: le puyle faiſo? oilleprecalons &amp; cohs
        <lb/>e les ans &amp; cotre lesautres le peuple crit au
        <lb/>doubles voleues, &amp; aux doubles ryas: h bien
        <lb/>que toutes les Chiambr es aſſenblees adurant pou
        <lb/>appaiſer ce nolhreinfiny d’eſprits irtitd eontrs
        <lb/>amt de ſang fſuëopubliqués, que pout lervendre
        <lb/>iuftice, furent conraimts de crer encure vne fois
        <lb/>tous d’uncommun lcprnſentemeat. mrure ad̀.
        <lb/>il, qeote ſa’paſterl eue ſon bominablneono
        <lb/>’e, ſer peps ſuout chfquez au Ry &amp; ſa ſte fob
        <lb/>ouiſt centlemquhme nills liures.i
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
