<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2667_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Panégyrique présenté à messieurs les Princes par les
          bourgeois de Paris à leur retour.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15132"/>
          <author ref="viaf:151705504" source="Mazarine" role="alleged_author">
            <orgName>Prévôté des marchands</orgName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Panegyrique presenté a messieurs les Princes par les bourgeois,
            de Paris à leur retour.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000495787829" xml:id="IL_GasseNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Gasse</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1651-02-15" notAfter="1651-02-28">seconde quinzaine de
            février 1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="14"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49030" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49030"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14648</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Hubert Carrier, texte paru dans la seconde quinzaine de février
          1651 (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682, f. 154v).</p>
        <p source="Moreau">2667. Panégyrique présenté à messieurs les Princes par les bourgeois de
          Paris à leur retour. Paris, Nicolas ' Gasse, 1651, 15 pages. Cette pièce qui d'ailleurs
          n'est pas commume, peut avoir du prix par son incroyable pathos. En voici une phrase prise
          au ha sard : « Léopold ?si ne pouvant au moins signaler pour tes offrandes tant de héros,
          tu presses ton cœur à force de soupirs dans les larmes les plus célestes, pour en tirer
          quelque nectar ou quelqu'am broisie semblable à celle qui embauma Patroche (sic)... »
          J'aurais pu rencontrer mieux.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique épidictique</term>
          <term type="genre">panégyrique</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Conti, Armand de Bourbon (1629-1666 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Longueville, Henri II (1595-1663 ; duc de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_46" source="Moreau">
          <p>Arrivée des princes à Paris</p>
          <date when="1651-02-16">1651-02-16</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-16" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>PANEGYRIQVE
        <lb/>PRESENTE A MESSIEVRS
        <lb/>LES PRINCES
        <lb/>PAR LES BOVRGEOIS
        <lb/>DE PARIS
        <lb/>à leur retour. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>chez NICOLAS GASSE, au mont Sainct Hilaire.
        <lb/>M. DC. LI.<pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <gap/>
        <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>noſtre ieune Monarque vous eſtendront ſa gloire; pour nous
        <lb/>auec toute la France, nous nous iettons a vos pieds, oſant
        <lb/>Vou preſener vous meſme, portraict plus venerable que
        <lb/>aeluy d’vn Vrbius s quoy qu’eſtime le Dieu des Aſtree,
        <lb/>que l’on n’oſaſt le toucher netouchant le Soleil: puiſque tous
        <lb/>leurs Rayons, n’ont plus d’attraits qu’a les faire admrer dans
        <lb/>leeœut des plineas e dus Roy eomae la pu quneeunue
        <lb/>du ſacraire de leurs Couronnes. C’eſt ce qui eſt ôgrand Con
        <lb rend="¬" break="no"/>dé́ le plus noble pour voſtre lteſſe, &amp; le plus aduantageus
        <lb/>pour nos reſpes, ſi nous oſions les feliciter d’vne ſi grande
        <lb/>grace. Ceſat ſi vos enies meritoient tant que de pouuoir
        <lb/>enuiſager Louys, vous voairiez ee Prince de Condé, le Pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ce des Pompées, &amp; ainſi voſtre peu de generoſité &amp; les
        gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>res de ſes conqueſtes vous obligeroient derechef de verſer
        <lb/>trop de larmes, luy ſacrifiant voſtre cœur par vos yeux, &amp;
        <lb/>Pr vos mains vos triomphes &amp; vos tours: apres auoir ſubiu
        <lb rend="¬" break="no"/>gué &amp; dompté ſes erouinces, &amp; auoir orné ſon Monarque
        <lb/>des plus illuſtres deſpouilles de la guerre, dont les champs ne
        <lb/>ſont plus orguilleux que des liurees deſes lauriers. Pallas
        <lb/>veut monſtrer vn prodige de ſon courage aux deitez com..
        <lb/>battantcs; elle s’expoſe en vn chart glorieux &amp; deſia triom
        <lb rend="¬" break="no"/>phant, ou ellefair paroiſtre l’image de Iupiter Agiochus.
        <lb/>rance Deeſe de la gloire, fay feſte d’auſſi beaux honneurs,
        <lb/>&amp; dans des throſnes de lauriers, porte ce portraict de ton
        <lb/>Prince au milieu de tes ennemis, tu gagnerss des champs de
        <lb/>lys, &amp; fi c’eſt trop pour tes victoires: depoſe le dans les mains
        <lb/>de ton Roy, qui l’eſleuant deſſus ſes puluinaires, dira à tous
        <lb/>les Roys que c’eſt ſon grand Conde. Suiuez? ſuiuez, braues
        <lb/>Fraucçois, ſi vous ſçauez vaincre ou mourir auec ce noble
        <lb/>Yainqueur, la victore qui ſe luſtre dans voſtre ſang, &amp; les
        <lb/>lauriers dont elle le couronne, vous diſtribuerades fameux
        <lb/>Mauſolées dedans les champs de ſa valeur, &amp; de lſa re
        <lb rend="¬" break="no"/>nommée, ſuiuez ? ſi vous eſtes François, Louys de Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>bon ce grand Anguien, ce grand Condé eſt voſtre Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>taine. Armes? Armes ? ouy Prince des Heros parez vous
        <lb/>de vos belles Armes, aon pas pour les plonger icy dans
        <lb/>le ſang de nos enneis ,mais pour celehrer ſur leur pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pre <pb n="13"/>
        <lb/>pre fombeau, les fetes de ces jours glorieumx de- vos
        <lb/>beaufaits, jours Eſclatans de vos triomphes, jours qui
        <lb/>ſeront les plus beaux Arts de la poſterite, les feſles de
        <lb/>nos Monarques. Bellone? orne luy le front de ſon Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>et, le diadeſme des trophées, Mars mets luy dans la
        <lb/>main ſon eſpée conquerante, Vicoire ? porte deuant ſon
        <lb/>bouclier, bouclier plus adorable qué tous ceux des
        <lb/>Romains, plus Illuſtre que celuy d’vn Achille, dans le
        <lb rend="¬" break="no"/>quel vne main plus diuine que celle d’vn Ddale ou de
        <lb/>olein, a graú tant de rares merueles qui vous ont.
        <lb/>ſenale le Viceroy d’vn Empire Etemel, le vieeroy de.
        <lb/>Lys.La dans cet Eſcuſſon, lonvoira, Monſeigneur, hio4
        <lb/>que vous fuſtes heritier du Caſque du feu Roy de tres.
        <lb/>heureuſe memoire, toute la terre cherir ou réaouter a
        <lb/>Saleur de voſtre courage parmy les plaines de Rocroy,
        <lb/>dont le ſalut &amp;e celuy dé la Fraice. vous conſeruez au
        <lb/>eſpens du ſan des Flamans, &amp; des prinees d’Eſpagne.
        <lb/>Cependant le General Bec auecque le rete de ſes trou
        <lb rend="¬" break="no"/>es faiſant des honneurs a Bellonme, parmy les ruynes
        <lb/>a -uxembourg tout conqueſte T’hionuie etant ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>see par vous au trauers des ombres d’vne honteuſe fui
        <lb rend="¬" break="no"/>, cOmmençoit à mourir au Soleil de vos vioires, deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quelles lesayons alumoient les buchers des Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>pnols, &amp; des Flamands raccaſſez parmy les riues de l,
        <lb/>uſe , ou rlun aueeque ſes Dueheſſes, n’ayant pis
        <lb/>Hrone, vous omoit ſes autels,ſur leſquel. ia celre le
        <lb/>Hainaux le Cambreſy, &amp; le Liegois vous en apportẽ
        <lb/>J’honneur de leurs prouintes, &amp; es eleſrs de leur ae.
        <lb/>Sil ne vous, euis pleu triompher qo leon rer
        <lb/>ehes. Grand Louys? dans ces nobles combats renuer.
        <lb/>ſant les trouppes ennemies: qui iettoient danms la Fram
        <lb rend="¬" break="no"/>vn monde de terreurs pour encherir ſes larmes. Vou,
        <lb/>conqueſtez à ce DiadelmeRoyal, dans les mains de Mel.
        <lb/>lo, de Bee, de Caracenes, &amp; dans celles desautres Ge.
        <lb/>neraux, leurs trophees, leurs deſpouiſles; &amp; meſme
        <lb/>leurseſpees, qui voas ſeruent de Sceptres enchae
        <lb rend="¬" break="no"/>dedans mille Drappeas, &amp; l’honmeur des Corettes
        <lb/>B
        <lb/>1 <pb n="14"/>
        <lb/>6
        <lb/>pourprez du ſang detoutes leurs armees Et dans v iour
        <lb/>ſolemnel aux lys de ce grand Roy memorable à la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, vous prenez dans vos mains toutes pleines de pal
        <lb rend="¬" break="no"/>mes ce diadeſme &amp; ſesSceptres que vous leur preſentez.
        <lb/>Cependant noſtre ieune Monarque s’eſcrie au Cel, que
        <lb/>c’eſt Louys qui fait regner Louys iuſques dedans les
        <lb/>Cieux, que c’et le Duc d’Anguien qui fait triompher
        <lb/>ſon Roy apres ſa mort dedans le; Camps d’honneur &amp;
        <lb/>des triomphes. Ceſars ou ſont vos monuments, ou vos
        <lb/>Throſnes, grands Alexandres, vous n’auez plus pour
        <lb/>vos encents, que des ſuperbes cendres. Ce grand Prin.
        <lb/>ce de Condeé, couronné, de ſes victoires &amp; des voſtres,
        <lb/>entre dedans Paris afin de reuerer ſes triomphes, &amp;
        <lb/>pour faire trembler les Armes de l’Eſpagne, mon oy
        <lb/>ne veut parroiſtre ſur Lida du grand Iupiter, c’et aſſez
        <lb/>que vous eſtes le Duc d’Aguien, pour aſſieger toutes
        <lb/>Il’AIlemagne, les Alpes, &amp; les Pyrenees, il ne vous faut
        <lb/>ny le ſoulfte, ny le vinaigre d’Anibal, ces rochers vous
        <lb/>craigne, Louys? leurs peuples de gla̧ons fondus de
        <lb/>reſpects, &amp; de pluſieurs, auſi bien que par les charmes
        <lb/>devos guerres, dreſſent dans leurs caſcades des Autels
        <lb/>à vos lys, &amp; vous immolent leurs fureurc’eſt aſſez à̀ tous
        <lb/>Ieur, Émpires, que vous eſtes le Prince de Conde. La
        <lb/>l’on vous voira Prince des A’cides, porter au loing le
        <lb/>Sceptre de mon Roy ſous l’eſtendart de vos Armes vi
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp;orieuſes, parſumer de vos lys les champs de l’Alle
        <lb rend="¬" break="no"/>magne dans les deſirs de vaincre ou de mourir! &amp; auſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſle Reinroule de dans ſes flots les craintes a ſes peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples; lors que Fribourg voit voſtre main victorieuſe, faire
        <lb/>de ſes trenchees les cercueils du Germain, luy arra
        <lb rend="¬" break="no"/>chant les lauriers tous vers, trempez dedans ſon ſang
        <lb/>afin que ce Noble luſtre rauiſt les yeux &amp; les cœurs de
        <lb/>toute l’Allemagne. Laà l’on voira Philipsbourg vous
        <lb/>recognoiſtre ſon vainqueur, iuſques dans le Palatinat
        <lb/>&amp; parmy la Bauiere. Mayence, Oppenhein, Spire, &amp; le
        <lb/>Scepte de Salce ayant ſubi vos Loix. La l’onvoira cette
        <lb/>fiere Nortlinguen dedan vnfasuxcomat, regorger <pb n="15"/>
        <lb/>1
        <lb/>y
        <lb/>dutſang des Bauarois à la veuéë de tous leurs guerriers.
        <lb/>Rien n’eſt indigne au grand cœur de Condé, pource que
        <lb/>parmy l’incendie des canons &amp; les tonnantes mouſque
        <lb rend="¬" break="no"/>tade, parmy les playes &amp; le bleſſures ſes mains pleine
        <lb/>de ſang, ou la victoire va pouprer ſon laurier, pour le
        <lb/>readre plus rauiſſant dans les mains de ſon Prince, qui
        <lb/>en doit couronner la teſte de ſon Roy. Si l’Allemagne,
        <lb/>Monſeignaeur, apres vous auoir fait dedansſes villes ces
        <lb/>ſuperbes entrées l’eſpée &amp; le ſang à la main:ſi elle ſepre
        <lb rend="¬" break="no"/>pare de vous vaincre; quoy qu’invincible, par ſes reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pects, ſes oſtages &amp; ſes dignitez, Grand Prince par le
        <lb/>fer d’vn vainqueur, vous mar quez le triomphe du fer de
        <lb/>Fichtelberb, l’embelliſſant de ſon azur, vous vous y
        <lb/>faites voir le valureux Anguien; Mais le Nabe, la S ale
        <lb/>&amp; Leger dedans le pourpris de leurs ondes, exaltent vos
        <lb/>lys, qui parfument les Carpephyles de leurs peuples
        <lb/>Gerains, dont ſes combats, Monſeigneur, meritoient
        <lb/>cette ſplendeur de vos armes &amp; de ves lys, puiſque le
        <lb/>premier honneur de vos belles victoires fut conſacré
        <lb/>ux feux de ioye de trois Soleilsqui eſcliroient cette
        <lb/>main de, vous ſacrifiant les gloires de ſon Sceptne,dans
        <lb/>celles de tant de mille vaincus, qui vous ſuiuent victo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieux &amp; par tout triomphant.
        <lb/>La l’on voira ce Prince des vainqueurs couuert de ſang
        <lb/>re chargé des deſpouilles; ſaluer noſtre Monar que; Et
        <lb/>auec ces nobles armes dompter la Flandre &amp; ſes Villes,
        <lb/>dont les ſieges les priſes ſont les voſtres, O Prince des
        <lb/>Iectors des Viſſes Dunquerque vous en celbra les
        <lb/>grandeurs, c’eſt aſſez que vous eſtes le Duc d’Anguien,
        <lb/>de Rocroy, de Thionuillc. de Fribourg, de Philisbourg
        <lb/>de Norlinguen, de la Flandre, de l’Allemagne, l’Euro
        <lb rend="¬" break="no"/>pevous attend pour ere ſon Condé. La l’on vous,voi
        <lb rend="¬" break="no"/>ra grand Conde receuoir le trident de Neptune quivous
        <lb/>conſacre auſſi bien que Mars ſon cymeterre pour ouurir
        <lb/>les ſyrtes de tous les deux riu ages, &amp; y mettre les flam
        <lb rend="¬" break="no"/>es d vn vainqueur, deſia leues alcious ont pris le Ciel,
        <lb/>pPour trouuer le langagodros loanges,. Spenda
        <lb/>sb <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>qu’lls vous admire auee vos lys &amp; ves laurlers, &amp; qu’
        <lb/>ſacrifient plus pretieuſemeat les Autels &amp; les Thoſnet
        <lb/>leſquels toute la terre a erigée aux merites de voſtre Al
        <lb rend="¬" break="no"/>eſſe, ſoit au Leuant, ſoit au Ponant, dans le midy el’O
        <lb rend="¬" break="no"/>ient ds voſtre gloite. Thetis auec Neptune vous offrira
        <lb/>comme a ſon viceroy, le ſein de ſes attraits, ſes tritons
        <lb/>ſes barbares, qui au ſeul bruit de voſtre nom ſe font des
        <lb/>chaiſnes de damans, glorieux de paroiſtre vos plus pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ieux captifs, Grand Louis vous les ſalucrezl’eſpée nuë
        <lb/>a la main. La l’on voira les deux Soleils, former par alle
        <lb rend="¬" break="no"/>greſſe des Gieux de leurs rayons: des Capitoles à vos
        <lb/>triomphes, l’Aurore dira à ſes peuples, Condé ſera vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ftre vainqueur, dont les Aſtres ſe glorifient de faire reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>plendir voſtre eſpbe des trophees, a des Eſtoilles eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>geres, qui ne ſe charmét plus qu’aux clartez de vos iours
        <lb/>pour prolonger les Ieurs, &amp; pour vous adorer aux ioyes
        <lb/>de ces flambeaux. La l’on voira la gloire de tant de vi
        <lb rend="¬" break="no"/>oires, pour remplirtout le monde de voſtre Alreſſe,
        <lb/>cueillir les Myrtres de l’Egypte &amp; les palmes de l’Ildu
        <lb rend="¬" break="no"/>aées parfumées des encens de Arabe, Ouy ô grand
        <lb/>Prince, elle ira vous couronner de ces beaux lys, qu
        <lb/>font la gloire du Tabor, &amp; y plantera les voſtres. Le Ciel
        <lb/>en beniral’honneur, qui la luy meſme conſacré aux yeux
        <lb/>triomphants des Bourbons eſleué ſur ces monts ſacreés
        <lb/>elloira iuſques dans les Cieux, prendre les Couronnes
        <lb/>d’Oliues bfillantes dans vos lys, Arsan c grand onty,
        <lb/>que la France &amp; mon Roy cheriſſene,, les offriraſur nos
        <lb/>Autels ſut leſquals le grand Duc de Longueville les
        <lb/>tant de fois encersées diſant au Ciel &amp; a la France Con
        <lb rend="¬" break="no"/>dé ſera voſtre vainqueur? Grande Reine? vous appre
        <lb rend="¬" break="no"/>nez ces merueilles, &amp; les voſtres a mon Roy, a
        <lb/>la facon de De bora, la quelle parmy ſon dueil faiſoit les
        <lb/>delice; de ſa retraite deſſous les palies conduiſant le
        <lb/>peuple d’Iſrael pour ſa deliurance. Vous vous faites voir
        <lb/>parmy la ſaineté du voſtre deſſous les palmes &amp; les lau
        <lb rend="¬" break="no"/>lers de ce grand Prince; &amp; voſtre petit alomon, auque
        <lb/>e grand Condé donoe pour ſes aaus des tiomphes &amp;
        <lb/>des <pb n="17"/>
        <lb/>des victoires: dont vous le couronnez:Ouy grande Re
        <lb rend="¬" break="no"/>ne? conduiſant ainſi vos peuples &amp; larance, ſi ces beaux
        <lb/>Aſtres raynnent auxcouronnes de voſtre Maieſté, do
        <lb rend="¬" break="no"/>rent ils pas ſur vos lauriersla gloire &amp; le nom du grand
        <lb/>Condé, qui fait auec les merueilles, dont il eſt l’ouurier,
        <lb/>cõnoitre le votre à toute la terre pour eſtre ſa Regente.
        <lb/>Mais, Monſeigneur, ſi la terre veut d’autres limites, ou
        <lb rend="¬" break="no"/>tre celle qae voſtre eſpee luy marque, n’eſt-ce pas de
        <lb/>nouueauxtrophees à mon Roy ; ſi elle ſe plaiſt de n’auoir
        <lb/>pas aſſez de peuples, pour eftre les victimes de voſtre
        <lb/>noble ambition, qui ne ſe ſatisfait qu’auec des couron
        <lb rend="¬" break="no"/>nes dignes de Sceptres: Qu’elle ſupplie vos mains victo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſes de ſignaler quelque rare miracle digne des grãds
        <lb/>Bourbons, dans tout le ſang dont elles l’ont couuerte
        <lb/>pour en ſuſciter d’indomptables. Mais que diſie, ils ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roient touſiours vos vaincus, vous le victoricux: bref
        <lb/>elle ayme Louys &amp; elle craint Condé.
        <lb/>Le Ciel eſt à vous, Monſeigneur, &amp; les honneurs de
        <lb/>vos triomphes feront les grandeurs de ſes conqueftes.
        <lb/>France? dedans ces conjunctures, que dit ta voix,
        <lb/>voyant tes Princes de retour, ſinon viue Louys, viue
        <lb rend="¬" break="no"/>Condé ’viue Conty, deſquels nous adorons les pompes.
        <lb/>Grand Roy ne triomphez vous pas, ne vous couron
        <lb rend="¬" break="no"/>nez vous pas? publiant les triomphes &amp; les couronnes
        <lb/>de mon Prince à̀ tous vos grands guertiers, pour rendre
        <lb/>ſes bien-faits adorables, meſmes dans leurs victoires.
        <lb/>Oy, grand Roy, ſitous vos conquerants auec leurs
        <lb/>deſpouilles &amp; auec leurs trophees, celebrent les victoi
        <lb rend="¬" break="no"/>res du grand Conde, dedans autant de Temples, que
        <lb/>Romulus rriomphoit à ſon Iupiter: n’eſt ce pais Illutres
        <lb/>victoires; Ouy Monſeigneur, vous le meritez trop; Et
        <lb/>ſis mains deſirent derechefd’en ſacrer l’honnenr, vos
        <lb/>yeux pour lors s’arreſtent ſur les ſoupirs des Herubes de
        <lb/>la landre, qui palliſſent deſſous tant de maſſacres, qui
        <lb/>obligent leurs prians d’mbraſſer leurs Autels, &amp; trite
        <lb/>laurier, n’ayant plus de Hectors. Là ell s atterdent de
        <lb/>viure o de mourir ſos le trenchant d voſtre cſpee.
        <lb/>C <pb n="18"/>
        <lb/>10
        <lb/>L’on voira le grand Condé marcher à la teſte des Françoi s
        <lb/>renuerſant vn monde deſoldats, rompant leurs bataillons,
        <lb/>fendanr leurs eſcadrons, dont les eheuaux( comme ceux
        <lb/>d’vn Anchiſe) habiles a la fuite, n’arreſtent pas les voſtres
        <lb/>Germains de ceux de animede, n’é́s ſous l’aurpre &amp; le
        <lb/>Soleil) tous ſuperbes de ſanglantes fureurs que leur porte la
        <lb/>guerre, parmy les feux, &amp; les flames &amp; les picques de Mars;
        <lb/>vousmeritez le prix de la victoire: de laquelle vous frayez le
        <lb/>chemin aux François, deſquels cependant que le lys veut
        <lb/>courir dans l’Eſcault, le Schalde &amp; le Daren, regretter la
        <lb/>blancheur de ſes eaux, changee dans les rougeurs du ſang
        <lb/>de ſes teitons: dans leſquelles nos gene reux François tonp
        <lb/>gloire de ſe teindre, conuertiſſant l’elclat de leurs deſpouilles
        <lb/>dedans des eſcarlattes dignes de celles des Lacedemoniens.
        <lb/>Comme la France s’applaudit pour adorer voſtre pourpre;
        <lb/>renuerſez cas Eſpaguols &amp; brauez ſes Flamands? vous ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prendrez a l’Archiduc Leopold a mourir dans la gloire de
        <lb/>vos combats mais vous ſeul ſç̧auez le triompher. Ileſt vray,
        <lb/>Monſeigneur, que vos victoires ont obligé de vous oflrir la
        <lb/>main ſaeree d’vn atchiduc, trere dé l’Empereur, pour ren.
        <lb/>dte à la voſtre victorieuſe, les couronnes de la Flandre, &amp; les
        <lb/>gloires de Mars. Grand Prince, triomphez, grand Roy?
        <lb/>couronnez vous, ce vaillant Archidue veut auoir de la gloir e
        <lb/>dans celle de Condé Ouy au lieu d’vn laurier, il tient de
        <lb/>bonne grace les cypres dans ſa main, Bec &amp; tant d’autres va
        <lb rend="¬" break="no"/>leureux Generaux, out déposé leurs armes &amp; leurs vies aux
        <lb/>mains de leur vainqueur: mais vaillant Leopold? ſi ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>umnt au moins ſignaler pour tes offrandes tant de Heros
        <lb/>u preſſe ton cœur a force de ſouſpirs, dans des larmes les plus
        <lb/>celeſtes: pour en tirer quelque nectar ou quelque ambrolie
        <lb/>ſemblable a celle qui embauma Patrocle. Quoy que ce ſoit la
        <lb/>ſemence des lys, ton cœur ainſi ne peut eſtre orgueilleux
        <lb/>d’vn miracle ſi doux: outre qu’ileſt vaincu, tu leurs rauis ce
        <lb/>qui fltoit leurs aans, ouy Leopold &amp; eux auſi ont perdu la
        <lb/>victoire ſont le Ciel cherira la gloire. Ceſtpour quoy Condé
        <lb/>eſtnoſtre Achille, reprochant ton courage, &amp; t’eſpouuente <pb n="19"/>
        <lb/>au milieude tes airs, reueſtues de quelque eſpais naage, dan?
        <lb/>quel elles ſemblent eltre armées de leurs tombeaux &amp; les
        <lb/>iſgraeier d’yn deſdaigneux combat. Mais c’eſt le ſang do
        <lb/>DBec, ſous le cal du Prince de Lignes, du Comte S. Armaburj
        <lb/>fousle col de tant dofficiers, Leutenants, Capitaines, ſous
        <lb/>le col des Seigneurs dela l landre, d’Eſpagne, tout beau?
        <lb/>pourtant n’auance pas le grand Conde aà l’eſpéea la main,
        <lb/>qui t’apprend que leur col elt engageéſur les chaſaes d’Or de
        <lb/>ſa victoire, ouy plus de ſix mille vaincus, au Ciel victorieux
        <lb/>du ranç̧ois portentleslys en main,&amp; dans la bouche le nomi
        <lb/>u grand Condeé. Que faire braue Leopold? ſinon de leurs
        <lb/>affrir les ſanglantes deffaites du Prince de Salme, du; Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>quis phondrato, &amp; de Fuenſaldagne; Mais les fondres de
        <lb/>ce yainqueur embrazeront leur luminaire; Courage magna
        <lb rend="¬" break="no"/>nime Archiduc? fay leurs dreſſer quelques nouueaux drap
        <lb rend="¬" break="no"/>peaux, ces ombres de olées pourront reflechir &amp; leurs yeux
        <lb/>&amp; leurs plaintes dans cet eſclac nouueau, mais ce ſera faire
        <lb/>leur duel indigne, quel honneur? &amp; quel ſang? les pouroient
        <lb/>embellir de ces nobles fureurs, dont l’obiect pourroit les a p
        <lb rend="¬" break="no"/>paiſer, ouy apprenez leurs que le grand Priace de Condé, a
        <lb/>remporte vos cornettes &amp; jguidons, tous vos drappeaux, &amp;
        <lb/>toutes vos enſeignes, couuertes de ſang, orgueilleux de ces
        <lb/>pretieux dechirements, euuain tu importunerois la lyre de
        <lb/>Paris, pour charmer’leur retour par vne flateuſe harmonie,
        <lb/>en luy raconta nt tes regrets, ou celle d’vn Orphee, pour Re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſnſeiter tant de morts quoy qu’ils n’oſeroient pas da nſer: ou
        <lb/>celle d’Amphon, pour redoubler les rampars, &amp; les forte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſſes de Flandre, puis que tu ſcais que ces merueilles ( quoy
        <lb/>qu’elles ſeroient de cailloux &amp; de pieres a feueſtre conſacrées
        <lb/>au Dieu Mars des Fraņois, leſquels en ſuiuant Conde s’eſti
        <lb rend="¬" break="no"/>mens plus que les Thebains? Il te faudroit leuer da ns quelque!
        <lb/>fortun e ſepulchre: Mais ce grand Prince de Condé à l’eſpée
        <lb/>à la main, delaquelle les lances les eſclairs &amp; les fureurs, ſont
        <lb/>plus fatales que ne ſeroient melodieux ces accords: Bref ma
        <lb rend="¬" break="no"/>gnanime -eopold pcomets à ces manes, de leur ſacrifier ce
        <lb/>qui reſte en tes mains, &amp; de le rendreplusdigne par ton ſang. <pb n="20"/>
        <lb/>1
        <lb/>1.
        <lb/>e grand Prince én augmentera l’honneur, puiſque apres ce
        <lb/>glorieux preſage, les auiriers, les Couronnes n ont plus de
        <lb/>lutre qu’aux triomphas de ce grand Pince. Triomphez;
        <lb/>Monſeigneur dedansces rijeresde los, &amp; ſemées de vos lys: le
        <lb/>Cel de la Elandre plus noblement intereſſeé, que celuy dans
        <lb/>lequel Iunn tranſporta ſan aiſnee, pour luy donner le rang
        <lb/>parmy les Dieux, vous deſploira les ſplendeursde ſa gloire, &amp;
        <lb/>eſleuera la uoſtre, ſdlehniſex-la, Monſeig neur, l’honneur de
        <lb/>Vvos laurierseſtent canonisé., ibveus conſacrera le Mars, c’eſt
        <lb/>à dire leur grand Deu tout enſemble, pardonnez moy ſi ie
        <lb/>parle ſi haut, mais, Monſeigneur voſtre Aleſſe eſt ſi digne,
        <lb/>que le parnaſſe, &amp; ſes diuinitez, ne pouuoienr plus aſſez luy
        <lb/>dire, pour la mieux aire triompher, &amp; ſi elles ne peuuen
        <lb/>emprunter le pinceau d’Euphranor, pour deſpeindre ſur leurs
        <lb/>palmes les oracles d’vn miracle ſi releué ; elles paroiſtreront
        <lb/>mieux dans ce digne defaut, auec lequel tous les plus beaux
        <lb/>geniesyqui vous immortaliſent, ne peurront ſe charmer qu’é
        <lb/>des rauiſſemens pour vousadorer, car rechercher icy les elo
        <lb rend="¬" break="no"/>ges &amp; le pareildu Grand Condé, il faudroit vn monarque de
        <lb/>riomphes, pour les celebrer dans luy meſme, cependant que
        <lb/>le Cel raui par vos feſtes vous expolera ainſi à mon Roy, plus
        <lb/>illuſtre qu’vn Aonibal quoy que Iupiter le ſignale par vn mi
        <lb rend="¬" break="no"/>racle le Dieu de l’Heſperie, &amp; plus victorieux que Hercule,
        <lb/>remporté dans les Cieux apres les deffaires &amp; la victoire d’Oe
        <lb/>chalie, il luy ſolemniſeroit co iour glorieux de merueilles, di
        <lb rend="¬" break="no"/>gnes d’eſtre enchaſſees dans autant de couronnes, que vos
        <lb/>victoires merirent de triomphes. Si nous nous offrons que
        <lb/>des guerres, que des combats, que des couronnes que des vi
        <lb rend="¬" break="no"/>toires, Grand Condé ? ſont vos immortels, &amp; vous eſtes
        <lb/>leuir Prince s ſi nous ne vqusoffrons que des hommages, la
        <lb/>Fran ce vous les rend, ſi Pariss’eſcrie ô rand Conde rout le
        <lb/>monde le redit. Tous ces mracles vous regardent, France?
        <lb/>re ſpectez- les, ſi ton Roy les admire apprend luy ces merueil
        <lb rend="¬" break="no"/>le s, qui pour mieux le rauir ſe glorifient du nom du Grand
        <lb/>Condé.. Ce grand Prince de Conty; Monſeigneur voſtre
        <lb/>Frere dans la Maieſteé d’vn Armand; vous fait il pas brillee
        <lb/>de dans <pb n="21"/>
        <lb/>i3
        <lb/>es aismilte ouronnes de lgys, peoor eſſuier le ſang ou vous
        <lb/>auaez trempé́ vosmains victonuſes. Quy Noble lrinceſſe
        <lb/>da ce grand Prince ? Noble eſpouſe du grand ondé ? mon
        <lb rend="¬" break="no"/>cez vos yeux dedns ces feſtes au Ciol s a la France. mos.
        <lb/>at dadans le liéà Royal, fattes leurs voir vodre petit c
        <lb/>-d’Aagnim, deeſm quela nmere des Dieux trimpllahé,
        <lb/>leurmonftroit fo petit lupiter, de l’autse fon Roy, pour t
        <lb/>ceuoir les deſpoüiles de tout nos enneisles polmes ds
        <lb/>ſaroas, les lauis de tant d viétoirss, Granei Coné àe
        <lb/>glorieux Monarque demande voſtre eſpeée. &amp; il leſire vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre caſque, plus admirable que celuy de Minerue: quoy
        <lb/>qu’enfoncé de millecoups de piſtolets, &amp; percé des furies
        <lb/>d’vn boulet, toutes ces glorieuſss fva ctres en ſont le shono
        <lb rend="¬" break="no"/>rables chaſſes, non pas de quatres emeraudes, mais plus de
        <lb/>mille dont les rayons font des Paradis aux victoires. Caſque
        <lb/>ſu ffiſanta-touse ſoldts, &amp;a eas les guerriers non pas ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement de cent villes, ma s plus de cent Royau mes, delquels
        <lb/>vous luy pouuez donner vn Diadeſme; oftrez luy tout en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemble voſtre ſceptre de gcaeral, &amp; comme Alphonſe le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier appelle le Roy de Pottugal, (animé des exploits des
        <lb/>François &amp; leur grand guerrier le Comte de Lorraine) re
        <lb rend="¬" break="no"/>conqueſtant la Lisbone des Mores, ayant dans la bataille
        <lb/>vaincu cinq de leurs Roys: laiſſa a ſes ſueceſſeurs, les armoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ries de cinqeſecus, ornez de cinq cercles d’argent pour ce
        <lb rend="¬" break="no"/>lebrer le baufat &amp;s lescinqla yes de Ieſus-Chtiſt, qui en
        <lb/>combattant luy apparurent diuinemem du Ciel., fauorables
        <lb/>a cinq auttes mortels, qui faiſoient toutes fois le prix de ſa
        <lb/>victoire. Grand Louys? grand Prince des Bourbons? dont
        <lb/>les François ſont dignes, dignes d’vn grand Henry ? triom
        <lb rend="¬" break="no"/>pherez vous pas? comme ce Roy au voſtre, que d’armoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ries, que d’eſcus, que de cercles tous diuins, de miracles,
        <lb/>vous renfermez dedans ſon Sceptre; triomphanrs dans vos
        <lb/>lys, &amp; danslceux detous vos Monarques. Dedans ccs beax
        <lb/>miroirs, deſquels le Ciel de Siona forme le criſtal, enchaſſe
        <lb/>ſur le front de vos Dieux: plus brillant &amp; plus beau que ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy qui oſtoit ſur lemur d’vn Temple d’Arcaie, voſtre Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>Aa <pb n="22"/>
        <lb/>i4
        <lb/>nrque, ne rdgat dera que des diunitoz, dans os bea
        <lb/>faits, dns vos vi ctoires, dans vos trionmphes, dans voſtre
        <lb/>-Alteſſe dans ſa iaſté, doat ods laeauronne, peo
        <lb rend="¬" break="no"/>enaanvoſtre Alſſe. Ouy ô rad ay’, ea Prinoe fera
        <lb/>auotàl’inmorealitt &amp; à tous vbs Moarques, qe vous eſtes
        <lb/>suls &amp;la oy du Soleiſ; aus naoaus proſtetnonis, Mo
        <lb/>eigneur, &amp; pour vous reueret ous’olons vous immoler
        <lb/>2mosteſpects, &amp; noſtre viedeſſous voſtre chare triomplhant,
        <lb/>aette gloire nousconacveta mieul’oauaaude Aous die
        <lb/>eternellement.
        <lb/>MONSEIGNEVR
        <lb/>DE VOSTRE ALTESSE,
        <lb/>Vos tres-humbles &amp; Fidels ſeruiteurs
        <lb/>Les Bourgeois de Paris. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
