<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2642_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le pacte de Mazarin avec le démon.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57235353"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Pacte (le) de Mazarin avec le démon.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Littérature et art</repository>
            <idno type="cote">YE-3804</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2642. Pacte (le) de Mazarin avec le démon.Sans Lieu, 1649, 8 pages.
          Réimprimé dans le Nouveau Siècle de Louis XIV, I° vol. page 257.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">dialogue</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-31" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>PACT
        <lb/>DE
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>AVEC LE DEMON.
        <lb/>M. DC. XLVIIII.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE PACTE
        <lb/>DE
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>AVEC LE DEMON. <l>
          <lb/> Le Demon.</l>
        <l>
          <lb/> Nfin il faut partir, ſans fairereſiſtauce.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>Demon ne faite pas icy de violance,</l>
        <l>
          <lb/>Nc me perſecutez dans la Maiſon du Roy,</l>
        <l>
          <lb/>Traiſtre retirez-vous.</l>
        <l>
          <lb/> e Dmon.</l>
        <l>
          <lb/> Nous n’en vou lons qu’à toy,;</l>
        <l>
          <lb/>Ne nous obiecte plus ce lieu que l’on reuere,</l>
        <l>
          <lb/>Il faut partir d’icy.</l>
        <l>
          <lb/>Le Iazarin.</l>
        <l>
          <lb/> Que vous eſte ſeuere,¬</l>
        <l>
          <lb/> Laiſſez moy reſpirer pour vn petit momant,</l>
        <l>
          <lb/>Ha! vous nie tourm entez plus que le Parlement,</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>Vous ſçauez que ie dois dans peu rendre mes co¬</l>
        <l>
          <lb/>ptes.</l>
        <l>
          <lb/> Le Demon.¬</l>
        <l>
          <lb/>Voleur, tu me ſurprend, mais ſera à tahonte,</l>
        <l>
          <lb/>Tes comptes malheureux!ô maudit Renegat,</l>
        <l>
          <lb/>N’ont que trop abuſe cet Illuſtre Senat,</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <l>
          <lb/>..LA¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>Mais tu n’en parle plus auec tant d’audace,</l>
        <l>
          <lb/>Depuis qu’ils t’ont iugé ces iours par couſtumace.</l>
        <l>
          <lb/>La crainte de la mort qui trouble ton eſprit</l>
        <l>
          <lb/>Te reduit en fantôme affreux &amp; decrepi,</l>
        <l>
          <lb/>La grandeur d’vn ſupplice eſt affreux à ton Ame</l>
        <l>
          <lb/>Quanrd tu te repreſante &amp; le fer &amp; la flame,</l>
        <l>
          <lb/>Ces te reurs qui penetre en l’imaginatif,</l>
        <l>
          <lb/>Ruine ton jugement &amp; te rende craintif,</l>
        <l>
          <lb/>Pourquoy n’aſſiſte-tu ce Prince de courage?</l>
        <l>
          <lb/>Qui trauaille pour toy qui ſe plaiſt au carnage?</l>
        <l>
          <lb/> Va ſuy ce general, diuerty ton Deſtin,</l>
        <l>
          <lb/>Va tremperton épée au ſang du Pariſien,</l>
        <l>
          <lb/>Mais traiſtre ie voy bien &amp; conois à ta mine</l>
        <l>
          <lb/>Quetu ſouhaite encor l’éclat de la machine:</l>
        <l>
          <lb/>Paris eſtoit l’endroit où ces beaux mouuements</l>
        <l>
          <lb/>Ont rauy ton eſprit par mes enchantements,</l>
        <l>
          <lb/>Ie t’ay rendu ſçauant dans l’art de la Magie,</l>
        <l>
          <lb/>Ie t’ay rendu parfait dans la filouterie,</l>
        <l>
          <lb/>Ic t’ay donné le don d’eſtre bon Partiſant,</l>
        <l>
          <lb/>Vn Crézus n’a jamais poſſedé tant d’argent,</l>
        <l>
          <lb/>Rome c’eſt eſtonné de ta haute puiſſance,</l>
        <l>
          <lb/>Voyant entrer chez-luy les treſors de la France,</l>
        <l>
          <lb/>Le Pape ne c’eſt peu tenir de t’honoré</l>
        <l>
          <lb/>Du tiltre ſomptueux du Cardinal doré,</l>
        <l>
          <lb/>Et bien te plaindra-tu, du cours de ta Cedulle</l>
        <l>
          <lb/>Répond moy hardiment parle donc ſeigneur Iulle.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>Leterme de mon Pact ne peut eſtre acheué,</l>
        <l>
          <lb/>Pourquoy differe-tu deme vouloir fauué,</l>
        <l>
          <lb/>Ne mas-tu’pas promis, ô Demoninfidelle</l>
        <l>
          <lb/>Que ie ne ſouffrirois qu’vne mort naturelle,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſçay ce que contiens ce funeſte traitté,</l>
        <l>
          <lb/>Pourquoy me trouble- tu dans ma felicite.</l>
        <l>
          <lb/> Le Demo.</l>
        <l>
          <lb/>Ie te veux faire voir &amp; comment tout à l’heure,</l>
        <l>
          <lb/> ou’il</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>u’il te conuient ſortir hors de cette demeure,</l>
        <l>
          <lb/>Regarde ce papier, ces lettres de ton ſang,</l>
        <l>
          <lb/>Peuue bien te reſoudre en noſtre differans,</l>
        <l>
          <lb/>Il ne faut point ici ioindre au neztes lunettes</l>
        <l>
          <lb/>Les choſes que tu voy ſont aſſez manifeſte.</l>
        <l>
          <lb/>La teneur de la Cedulle de azarin.</l>
        <l>
          <lb/>Il conſeſſe donner ſon Corps &amp; ſon Ame au Demon, à̀ condition</l>
        <l>
          <lb/>qu’il ſeroit le plus riche &amp; le plus grand de l’Europe, aymé des bel¬</l>
        <l>
          <lb/>les Dames, chery des mechants, ſeruy des plus grands factionnaire</l>
        <l>
          <lb/>entre les Royaumes, la juſtice ſoumife en ſa puiſſance, &amp; grand fi¬</l>
        <l>
          <lb/> loutier au jeu, &amp; mourir dans ſon lict. Faict l’an 16j2. iuſque à1649.</l>
        <l>
          <lb/>Signe, IVLLE MAZARIN.</l>
        <l>
          <lb/> Le Demon.</l>
        <l>
          <lb/>Ce diſcours te plaiſt-il, parle grand Cardinal.</l>
        <l>
          <lb/>Le Maarin.</l>
        <l>
          <lb/>Oſte toy à mes yeux, ennemy Capital,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſuis accouſtumé à voir de beaux viſage,</l>
        <l>
          <lb/>Entendre des diſcours ornez de beaux langage,</l>
        <l>
          <lb/>Mais ie ne puis ſouffrir ce vieux Bouc plain d’oreur,</l>
        <l>
          <lb/>Qui me fait enrager dans mon dernier malheur,</l>
        <l>
          <lb/>Cet oyſeau empeſté pire que n’eſt Lorfraye,</l>
        <l>
          <lb/>Vient touſiours m’attriſter au milieu de ma joye,</l>
        <l>
          <lb/>Retire-toy Demon laiſſe moy en repos.</l>
        <l>
          <lb/>Le Deon.</l>
        <l>
          <lb/>Quelqu’vn eſt ta porte.</l>
        <l>
          <lb/>Le trin.</l>
        <l>
          <lb/>A que c’eſt à propos,</l>
        <l>
          <lb/> n Page.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur l’on vous attend, vne affaire preſſée</l>
        <l>
          <lb/>Met vnPrince en grand peine au bout de cetteallée,</l>
        <l>
          <lb/>Il vous prie de venir, il eſt comme en fureur.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mzarin.</l>
        <l>
          <lb/>Ie m’en vois aprés-toy, ie créue de bon cœur.</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/> Le Demon.</l>
        <l>
          <lb/>Tu cherche le repos au milieu de la guerre,</l>
        <l>
          <lb/>Tu n’en peux eſperer ny ſur mer ni ſur terre,</l>
        <l>
          <lb/>Ce Prince quit’attend, tu le croy ton amy</l>
        <l>
          <lb/>Tu n’as point en ce monde vn plus grand ennemy,</l>
        <l>
          <lb/>Il vient dedans ce lieu pour vne eſtrange affaire,</l>
        <l>
          <lb/>Laiſſe paſſer vn peu l’exced de ſa colere,</l>
        <l>
          <lb/>Ce Prince genereux eſt fort impatient,</l>
        <l>
          <lb/>Il faut, mas à ce coupluy donner de l’argent.</l>
        <l>
          <lb/>Le azari.</l>
        <l>
          <lb/>Que me d’y-tu Demon, helas! ie pers courage.</l>
        <l>
          <lb/>le Demon.</l>
        <l>
          <lb/>Donne-luy ta Croix pour appaiſer ſa rage.</l>
        <l>
          <lb/>le aarin.</l>
        <l>
          <lb/>Le preſent eſt petit il n’aura point défait,</l>
        <l>
          <lb/>Moins de quatre milions, il n’eſt pas ſatisfait,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne puis plus fournir à ces ſommes immenſe,</l>
        <l>
          <lb/>A moins que dépuiſer le font de mes Finances.</l>
        <l>
          <lb/>O mau dite entrepriſe, ô le maudit deſſein</l>
        <l>
          <lb/>Qui me plonge à tout coups la mort dedans le ſein,</l>
        <l>
          <lb/>Piri tous, malheureux, vautour impitoyable</l>
        <l>
          <lb/>Qui me ronge le cœur au lict &amp; à tableſ,</l>
        <l>
          <lb/>Megere ou courez-vous oſtez-vous à mes yeux,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne ſerois ſouffiir tous ces fantôme affreux,</l>
        <l>
          <lb/>Ces foudres que ie voy vont tomber ſur ma teſte,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne puis éuiter l’éclat de la tempeſte.</l>
        <l>
          <lb/>Le genie de la France.</l>
        <l>
          <lb/>Eſcoute malheureux ces meres en la Cite</l>
        <l>
          <lb/>Qui ſerue d’Holocauſte à ton impieté,</l>
        <l>
          <lb/>N’entend-tu pas crier ces Ames enfantine</l>
        <l>
          <lb/>Qui tranſperce le Ciel dans ces voûte pourprine,</l>
        <l>
          <lb/>Tu ne peux expier la grandeur de ce mal,</l>
        <l>
          <lb/>A moins que d’abimer dans le gouffre infernal,</l>
        <l>
          <lb/>Peuple qui languiſſez dans vos triſte murailles</l>
        <l>
          <lb/>Venez l’oſter du monde, arrachez ces entrailles,</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>Vos armes font tropnoble, hé! venez ſanstarder,</l>
        <l>
          <lb/>Venez bons Citoyens, venez le lapider,</l>
        <l>
          <lb/>Venez ne tardez plus, étoufez ce perfide,</l>
        <l>
          <lb/>Puis que de vos enfans il eſt ſeul homicide.</l>
        <l>
          <lb/> le Demon.</l>
        <l>
          <lb/>Tous ces cris furieux me font perdre temps;</l>
        <l>
          <lb/>Ne penſe pas icy faire du repentant,</l>
        <l>
          <lb/>Tes crimes ſont tropnoirs tu ne t’en peux dedire,</l>
        <l>
          <lb/>Tu ne peux échaper ni l’Enfer ni ſon ire,</l>
        <l>
          <lb/>Ta promeſſe en tes mains ſçaura bien t’auertir</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il faudra tout de bon vn de ces iours partir,</l>
        <l>
          <lb/>Il ne ſera plus temps de faire coniuance</l>
        <l>
          <lb/>Le Demon s’aura bien démontrer ſa puiſſance,</l>
        <l>
          <lb/>Mais il ne faudra pas faire tant de debat,</l>
        <l>
          <lb/>Trouue toy dans trois iours au milieu du Sabat.</l>
        <l>
          <lb/> le Mazarin</l>
        <l>
          <lb/>Au Sabat malheureux? o Demon deteſtable</l>
        <l>
          <lb/>Retire-toy d’icy engeance abominable,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſç̧ay hbien que ie ſuis par ta tentation</l>
        <l>
          <lb/>Arriú à ce but d’abomination,</l>
        <l>
          <lb/>Ton accuſation de l’art de la magie</l>
        <l>
          <lb/>N’a iamais eu de lieu, mais bien ma perfidie:</l>
        <l>
          <lb/>Mais à propos d’ymoi le Mois &amp; le cantieſme</l>
        <l>
          <lb/>Que mon pact eſt daté.</l>
        <l>
          <lb/>le Demon.</l>
        <l>
          <lb/>Ta las daté toy meſme.</l>
        <l>
          <lb/> le Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>Montre moi ce Bilet que tu tiens dans ta nain.</l>
        <l>
          <lb/>le Deæon.</l>
        <l>
          <lb/>Ie me fient aux Filoux, mais non à Mazarin,</l>
        <l>
          <lb/>Ta Cedulle en ta main ſeroit toſt dechirée,</l>
        <l>
          <lb/>Comme cette grand Paix des peuple deſirée,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’vn Prince Genereux apporta de Munſter,</l>
        <l>
          <lb/>Tu la iettas au feu tranchant de Iupiter,</l>
        <l>
          <lb/>Sans craindre malheureux d’offenſer ce grãdPrince.</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Qui vient pourlexcuſér dedans cette Pruince. </l>
        <l>
          <lb/>le Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>De mon tu m’étourdy auecton caquet,,</l>
        <l>
          <lb/>Finiſonsce diſcours, ouure donc ce Biſlet.</l>
        <l>
          <lb/>le Demon. Elt trompé par le Mazarin..</l>
        <l>
          <lb/>Le cantleſmne &amp; le Mois eſont dans ta Cedulle,</l>
        <l>
          <lb/>Helas; ie ſuis trompé! ̂ Demon trop credulle,</l>
        <l>
          <lb/>Ie t auray toſt ou tard, mais bien aſſeurément</l>
        <l>
          <lb/>Si tu tombe vne fois és mains du Parlement.</l>
        <l>
          <lb/> le Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>Tu me menaſſe envain des mains dela Iuſtice,</l>
        <l>
          <lb/>Le Pact entre nôus deux m’exante du ſupplice.</l>
        <l>
          <lb/> le Demon.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne peux t’exanter de ce rude Decret,</l>
        <l>
          <lb/>Tout valet quidérobé eſt ſujet au gibet,</l>
        <l>
          <lb/>Ta cauſe ne peut pas, auoir de ſubſiſtance</l>
        <l>
          <lb/>T’ayant trop declaré ennemi de la France,</l>
        <l>
          <lb/>Pour prolonger ton mal i’ai fait tout mon effort,</l>
        <l>
          <lb/>Mais tu n’as pas preueu, cet Illuſtre Beaufort,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne te celle point i’ai peur que ta pratique</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſoit quetrop connuë à cet homme heroique,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt le cher protecteur, l’ami du Pariſien</l>
        <l>
          <lb/>Et l’ennemimortel de Iulle Mazarin.</l>
        <l>
          <lb/>Traittre ie pers le temps, i’enrage &amp; deſeſpere</l>
        <l>
          <lb/>De ne pouuoir manger cet infame Corſaire,A</l>
        <l>
          <lb/>Ie m’en vois de ce pas au profond de l’Enfe </l>
        <l>
          <lb/>Demander du ſecours au Diable Lucifer.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
