<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2689_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La parfaite description du coquin du temps, métamorphosé
          en partisan.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=-RDRoBJJoWwC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Parfaite (la) description du coquin du temps, métamorphosé en
            partisan.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="11" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/175, 7</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2689. Parfaite (la) description du coquin du temps, métamorphosé en
          partisan. Paris, (1649), 11 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-02" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>PARFAITE
        <lb/>DESCRIPTION
        <lb/>DV
        <lb/>COQVIN
        <lb/>DV TEMPS
        <lb/>METAMORPHOSE
        <lb/>EN
        <lb/>PARTISAN. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3 <l>
          <lb/>LA PARFITE D’ESCRIPTION</l>
        <l>
          <lb/>du Coquin du Temps, metanmor¬</l>
        <l>
          <lb/>phosé en partiſa.</l>
        <l>
          <lb/>os- u champienon, cet’œuure d’vn</l>
        <l>
          <lb/> nuit,</l>
        <l>
          <lb/>ecs cou leſormé qu nou fais ant de</l>
        <l>
          <lb/> bruit?</l>
        <l>
          <lb/>Eiamais veu peit Clere de Notaite,</l>
        <l>
          <lb/>eieieieieie e eie.</l>
        <l>
          <lb/>Adiufter auec ſon front à l’impudençe</l>
        <l>
          <lb/>Pour couurir de luſtice vneiniuſte licence.</l>
        <l>
          <lb/>Mais non, ce n’eſt pas luy: car ie l’ay veu couuert</l>
        <l>
          <lb/>Ce me ſemble autrefois de bleu, de jaune ou verd;</l>
        <l>
          <lb/> L’habit quatre bras auec la eale bleuë</l>
        <l>
          <lb/>Qu’vn Renard honoroit à l’entour de ſa queueë.</l>
        <l>
          <lb/>Deſlors quelq’un me diſt que ce ioly valet </l>
        <l>
          <lb/>N’eſtoit pas mal habile à porter le poulet;</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Et pour vn preiugé de ſon humeur diſcrette</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il menageoit fort bien vn intrigue ſecrette;</l>
        <l>
          <lb/>Faiſoit paſſer à l’vn, &amp; repaſſer le mot,</l>
        <l>
          <lb/>Siniſtre auantcoureur du haut titre de ſot.</l>
        <l>
          <lb/>Or apres auoir fait ce noble apprentiſſege,</l>
        <l>
          <lb/>Sentant en ſoy l’eſſor d’vn bien gentil courage,</l>
        <l>
          <lb/>Par vn coup de bon-heur il ſe fit ce qu’il eſt</l>
        <l>
          <lb/>Anprez d’vn Partiſan dont il prit l’intereſt.</l>
        <l>
          <lb/>Mais le portant ſi toſt de l’vn à l’autre extréme</l>
        <l>
          <lb/>Fortune fit bien voir qu’elle eſt touſiours la meſme,</l>
        <l>
          <lb/>Peu difficile au choix, ſuſpecte, aux gens de bien,</l>
        <l>
          <lb/>La ſeule qui pretend faire beaucoup de rien.</l>
        <l>
          <lb/>Vous auriez de la peine à dire quel Office</l>
        <l>
          <lb/>Chez ce Monſieur d’abord le mit en exercice.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’eſtoit ny Laquais, ny Commis, &amp; pourtant</l>
        <l>
          <lb/>On le voyoit à pied aſſez ſouuent ttottant.</l>
        <l>
          <lb/>Habille d’vn gris brun, couuert d’vne caſaque</l>
        <l>
          <lb/>Qui fut iadis manteau iuſqu’aà ce qu’en l’attaque</l>
        <l>
          <lb/>D’vn maiſtre Rauaudeur il receut vn ſoufflet.</l>
        <l>
          <lb/>Il deuoit le matin tenir l’eſcalier net;</l>
        <l>
          <lb/>Et quelque-fois auſſi meſtant la main aux crotces</l>
        <l>
          <lb/>Soulager la ſeruante aà nettoyer les bortes.</l>
        <l>
          <lb/>Sa charge l’obligeoit d’iuformer le Bureau</l>
        <l>
          <lb/>Si l’on tenoit ou non le Conſeil ou le Seau¬</l>
        <l>
          <lb/>Mais alors qu’vn traicté par quelquecirconſtances</l>
        <l>
          <lb/>Faiſoit aller Monſieur au Conſeil de Finances;</l>
        <l>
          <lb/>Soi</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>Soitqu’ilallaſt à pied ou qu’il priſt vn cheual,</l>
        <l>
          <lb/>Cegacon le ſuiuoit; mais ſouuent aſez mal;</l>
        <l>
          <lb/>Pouce que deſormais ſon peu de ſuffiſance</l>
        <l>
          <lb/>Lyſaiſant conceuoir beaucoup plus d’eſperanee,</l>
        <l>
          <lb/>D’ncoſtécombattu de ſon ambition,</l>
        <l>
          <lb/>Delautre de neant deſa condition,</l>
        <l>
          <lb/>Ethnteux &amp; forceé de ſaiure à piedſon maiſtre</l>
        <l>
          <lb/>Ils’écartoit de luy: le voyant diſpareſtre</l>
        <l>
          <lb/>Ilenfloit la rue, il redoubloit le pas,</l>
        <l>
          <lb/>Pouendreſou cheuallorsqu’il metroirpiedbas;</l>
        <l>
          <lb/>Ettierde ſon bras vn ſacde panne noire</l>
        <l>
          <lb/>Qodefotce papers, d’vn compe, d’vn memoire,</l>
        <l>
          <lb/>D’aticdles aloue, d’vn eſtat arreſteé,</l>
        <l>
          <lb/>Depropoſions pour vn nouueau traicté;</l>
        <l>
          <lb/>Celont les inſtrumens dont lesrudes allarmes</l>
        <l>
          <lb/>Poduiſent parmy nous de ſi triſtes vadarmes.</l>
        <l>
          <lb/>lVoila Monſieur logé pour trois heures du moins.</l>
        <l>
          <lb/>Ce pendant lintereſt oceupe tous ſes ſoins,</l>
        <l>
          <lb/>Et le manque d’employ du valet l’humeur ſoe</l>
        <l>
          <lb/>Lt nez dans ſon manteau ſes dents battent la note</l>
        <l>
          <lb/>Dont les pieds engourdis daaſent les maraſſins.</l>
        <l>
          <lb/>le voyant ſans couleurs vn Laquais des plus fins</l>
        <l>
          <lb/>le pouſſe dvn coſté, ’empare de ſaplace,</l>
        <l>
          <lb/>LAuyſeringuele nez, luy fait vne grimaſe,</l>
        <l>
          <lb/>Htonne ſoncheual, luy fait quirer l’arçon,</l>
        <l>
          <lb/> Eſe ioue à plaiſir de ce pauure garcon,</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>¬ ¬ grrrg-¬ </l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>Mais non pas tous les iours: carſouuent on enuoye</l>
        <l>
          <lb/>Faire eſcort à l’Huiſſier qui court apres la proye.</l>
        <l>
          <lb/>Il fait le ſtipullant, ſigne comme Recorps,</l>
        <l>
          <lb/>Et tranche du Preuoſt pour ſe ſaiſir d’vn corps.</l>
        <l>
          <lb/>O vous qui triomphez de nos triſtes miſeres,</l>
        <l>
          <lb/>Nation inconnue au ſiecle de nos peres,</l>
        <l>
          <lb/>Les Fauoris du temps, Meſſieurs les Partiſans</l>
        <l>
          <lb/>Excuſez ſi mes vers ſont trop peu complaiſans,</l>
        <l>
          <lb/>Et ne reſpondent pas a lamagnificence</l>
        <l>
          <lb/> Et devoſtre equipage &amp; de voſtre deſpenſe</l>
        <l>
          <lb/>ll faudroit pour me rendre icy conſidereé,</l>
        <l>
          <lb/>Tout eſtant d’or chez vous vn langage doreé́.</l>
        <l>
          <lb/>Tfouuez donc bon Meſſieurs que pour le plus coômode</l>
        <l>
          <lb/>Ie traitte s’ivous plaiſt ce diſcours à ma mode.</l>
        <l>
          <lb/>Et ne vous offenſez qu’auſſi d’vn meſme traict</l>
        <l>
          <lb/>le figure vn pendart auecvoſtre portrait,</l>
        <l>
          <lb/>La rencontre en ſera d’autant plus excuſable</l>
        <l>
          <lb/>Que ce double viſage eſt preſqu’inſeparable.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray, ce ieun’homme a receu du mépris:</l>
        <l>
          <lb/>Mais deux cents mil eécus en ſont en fin le prix.</l>
        <l>
          <lb/>Le maiſtre remarquant en cett ame vulgaire</l>
        <l>
          <lb/>Le genie ou talent propre pouar faire affaire,</l>
        <l>
          <lb/>De valet à deux mains l’eſtablit ſon Commis.</l>
        <l>
          <lb/>Luy croyant pour cela que tout luy ſoit permis</l>
        <l>
          <lb/>Monteé́ iuſqu’au Bureau deſſus le buffet monte,</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur le Partiſan pour cacher ceſte honte.</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>Conſent qu’auee ſa Niepec il reſte marié,</l>
        <l>
          <lb/>Et de ſimple Commis qu’il deuienne Alieé.</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi toſt matié le voila ſur la place</l>
        <l>
          <lb/>Comm’vn homme important pour voir ce quis’y’paſſe,</l>
        <l>
          <lb/>Tout le dot de ſa femne y court en intereſt:</l>
        <l>
          <lb/>Aqurante pour cent s’en meénage le preſt,</l>
        <l>
          <lb/> Ettte ſomme immenſe où l’intereſtſe monte</l>
        <l>
          <lb/>Dans l’obligation finement ſe preconte,</l>
        <l>
          <lb/>Sviene quelque bruit ſourd du rabais de l’argent;</l>
        <l>
          <lb/>ll ſe garde fort bien d’enuoyer le Sergent</l>
        <l>
          <lb/>Chez ceux de qui les noms garniſlent ſoinregiſtre,;</l>
        <l>
          <lb/>ais pour mieux preuenir eſt ’atteinte ſiniſtre,</l>
        <l>
          <lb/>ll fait de l’honneſte homme, il offre ſon pouuoir,</l>
        <l>
          <lb/>Et s’il doit à quelqu’vn il ceſſe de deuoir;</l>
        <l>
          <lb/>lluide en fin ſes mains, &amp; prend ſon aduantage</l>
        <l>
          <lb/>Du beſoin où l’erreur de ſon voiſin l’engage.</l>
        <l>
          <lb/>Or quand l’ordre preſſant des affaires du Roy</l>
        <l>
          <lb/>Demande des deniers pour quelque prompt employ,</l>
        <l>
          <lb/>Auſf toſt ſon eſprit minutte ſes pratiques</l>
        <l>
          <lb/>Pour tirer ſon profit des affaires publiques:</l>
        <l>
          <lb/>D’vne ſomme comptante à l’egal d’vn Soleil;</l>
        <l>
          <lb/>Il eſbloüit les yeux à Meſſieurs du Conſeil:</l>
        <l>
          <lb/>Il propoſe vn party: la ſaiſon l’authoriſe,</l>
        <l>
          <lb/>Il a pour ſon Forfait ſes deniers de remiſe.</l>
        <l>
          <lb/>Vn du Croc, vn Maldent interuient au Traicteé</l>
        <l>
          <lb/>Luy ſe rend caution de cét homme emprunté,</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>Et penſe par le nom d’vn rocher honorable</l>
        <l>
          <lb/>Eloigner le ſoupcon de cetare reproehaile</l>
        <l>
          <lb/>Si noble en peu de temps eſt deuenu ſoncœur</l>
        <l>
          <lb/>Quileſtiuſqu’à ce poinct jaloux de ſon honneur.</l>
        <l>
          <lb/>P’aree qu’vntel ſqait bien qu’vne laſehe eouſuume</l>
        <l>
          <lb/>oe luſenone le ſpean deſenu de la piunens</l>
        <l>
          <lb/>pres le longnarré de mous les plus bau,</l>
        <l>
          <lb/>Ilfait verifiert force onieiens nouueau</l>
        <l>
          <lb/>leſeuargneà céteſet deliure ſe quiran</l>
        <l>
          <lb/>luſionseopſur eoup Dſepenfeu dun dipende.</l>
        <l>
          <lb/>e ee pendanr ldonſieurt, l’dlonſeurinuetde,</l>
        <l>
          <lb/>Plnon de eaurmſanoaſe uienroenſe e</l>
        <l>
          <lb/>DPepeſche par pays ſes gaillardi Emiaire.</l>
        <l>
          <lb/>eure n’gnorant pas que detes vooouaie.</l>
        <l>
          <lb/>lne ſe eire pas vn deuier ſi eompan nr</l>
        <l>
          <lb/>Qe e ernaedemennommode nT’niant,</l>
        <l>
          <lb/>ſer alon enauant ’ares fireu foree,</l>
        <l>
          <lb/>l nioiln de lnunioes on ls daerenoe</l>
        <l>
          <lb/>Auſi toſt que l’e ſtat s en pourra depeſeſe,</l>
        <l>
          <lb/>Si vous naues d’argent e’eſt a vou, d’en chercher.</l>
        <l>
          <lb/>Vores vous le negoee &amp;la ſupereheme</l>
        <l>
          <lb/>Qui comble le buſer&amp; garmir reſcunie </l>
        <l>
          <lb/>e o ouiſenele oninoni cenmie eloomuenenn</l>
        <l>
          <lb/>Les Cournans d’ageut, &amp;len Soleieuns</l>
        <l>
          <lb/>Ee qui fait uuiourd fuy queces perſonnes uaine.</l>
        <l>
          <lb/>Naſpirent a rien moiu qu’̀ ds Cours souueaime</l>
        <l>
          <lb/> Romans</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>93</l>
        <l>
          <lb/>Romans ne vantez plus vos Palais enchantez;</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on ſe taiſe Alcoran des moldes voluptez</l>
        <l>
          <lb/>Que ta brurale ſecte eſpere apres la vie,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt’autre dés ce monde en demeure aſſouuie,</l>
        <l>
          <lb/>HEt ces gens ne ſçauroient propoſer à leurs ſens,</l>
        <l>
          <lb/>De ſi charmants objets qu’ils n’en ſoient iouyſſants.</l>
        <l>
          <lb/>Tout ce qui peut flatrer les yeux &amp; les oreilles;</l>
        <l>
          <lb/>Le gouſt ou le toucher n’y produit que merueilles.</l>
        <l>
          <lb/>Veulent-ils vntrain leſte, oudes meubles exquis</l>
        <l>
          <lb/>Ou de beaux baſtimenrs? cela leur eſt acquis.</l>
        <l>
          <lb/>Mais qui peut eé́galer la dépenſ honorable</l>
        <l>
          <lb/>Que d’ordnaire ils font pour l’amour ob la table;</l>
        <l>
          <lb/>Tout marche de meſme air; &amp; leurs diuers deſirs</l>
        <l>
          <lb/>Fourniſſent ſeulement de borne à leurs plaiſirs.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’vn ’rince par hazardapproche de leur terre;</l>
        <l>
          <lb/>ll ne le fera pas qu’il ne boiue àleur verre</l>
        <l>
          <lb/>Et dira cependant, voicyad’excelleat vin,</l>
        <l>
          <lb/>Et le tout aux deſpons d’vn ſplendide coquin,</l>
        <l>
          <lb/>De meſnes ſes ſuiuande à vous Monſier noſtte hoſte</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt icy la ſaté de Madame Maleote.</l>
        <l>
          <lb/>En voulez vous encor? ces races de Laquais,</l>
        <l>
          <lb/>Cs maraurs empannez qui neſçearentiamais</l>
        <l>
          <lb/>Aucunes ditionis ou Lales ou Grecques,!</l>
        <l>
          <lb/>Ces aſnes cependant ont des bibliotheques</l>
        <l>
          <lb/>Penſants meſme tanir Phœbus aſſuietti.</l>
        <l>
          <lb/>Etreduree coy laſcienceen pati.</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/> 10</l>
        <l>
          <lb/>Ceét éclattoutefois cette belle depenſe</l>
        <l>
          <lb/>A pour valet de pied ſouuent la decadeace;</l>
        <l>
          <lb/> La banqueroute y vient, qui d’vn terme plus dou</l>
        <l>
          <lb/>Ne s’appelle auiourd’huy que Faillite entre nous,</l>
        <l>
          <lb/>Ou s’eſt ant épuiſez pour faire entrer leurs filles</l>
        <l>
          <lb/>Par vne porte d’or aux plus grandes familles:</l>
        <l>
          <lb/>Ou deſtournansle fond de leurs plus clairs deniers,</l>
        <l>
          <lb/>Exprez pour obliger leurs triſtes creanciers</l>
        <l>
          <lb/>A compoſer pluſtoſt de leu douteuſe debte.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi ces éueillez qui courent la mallette</l>
        <l>
          <lb/>Penſent bien obliger vn pauure mal-heureux</l>
        <l>
          <lb/>De faire entrer ſa bourſe &amp; partage auec eux.</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſt pas peu pourtant d’auoir leur connoiſſance</l>
        <l>
          <lb/>On ſourit aux Valets, on fait la reuerence,</l>
        <l>
          <lb/>Au maiſtre du logis qui marchanten Caton,</l>
        <l>
          <lb/>Paſſe ſuperbement ſans dire que veut-on?</l>
        <l>
          <lb/>Ingrat aux plus ciuils, ſourd aux belles paroles,</l>
        <l>
          <lb/>Senſible ſeulement aà l’eſclat des piſtoles.</l>
        <l>
          <lb/>Vous ſouhaittez le voir: Monſieur ne ſe voidpas;</l>
        <l>
          <lb/>Hier il veilla trop tard, il s’en trouue encor las,</l>
        <l>
          <lb/>Il gardera le lict, il a pris medecine.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur a compagnie; il eſt à table; il dine,</l>
        <l>
          <lb/>Demain vous reuiendre: maispeut eſtre demain</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi blen qu’auiurd’huy ous reuien lrezen vain,</l>
        <l>
          <lb/>Importune rigueur, accueil inſupportable:!</l>
        <l>
          <lb/>Vn honneſte homme attead, ncequina la table,</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>Va fils de Sauetier prend ſes commoditez.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſtforce: chez ces gens le poids des qualitez</l>
        <l>
          <lb/> Neſe reconnoiſt point qu’au branſle des balances;</l>
        <l>
          <lb/>llfaut parler com me eux langage de Finances,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt à̀ dire ſçauoir promertre mais fourber,</l>
        <l>
          <lb/>Beaucoup dire, oſer tout, en vn mot dé́rober.</l>
        <l>
          <lb/>Accuſons en le temps. Quand le mal eſt extreſme</l>
        <l>
          <lb/>Pour ce qui s’en enſuit d’ordinaire eſt de meſme.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſtforce en fait d’Eſtat que bien ſouuent ces coups</l>
        <l>
          <lb/>En bleſſent quelques vns pour le ſalut de tous.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
