<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2645_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La paix au milieu de la guerre. dIscours
          chrétien.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14963"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">La paix au milieu de la guerre. Discours chrestien.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110403338" xml:id="IL_LangloisDenis.xml">
            <persName>
              <forename>Denis</forename>
              <surname>Langlois</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-03-15" notAfter="1649-03-31">seconde quinzaine de
            mars 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49154" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49154"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13546</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Hubert Carrier, texte paru dans la seconde quinzaine de mars
          1649 (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-4, f. 149v). </p>
        <p source="Moreau">2645. Paix (la) au milieu de la guerre. Discours chré tien. Paris, Denys
          Langlois, 1649, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_14" source="Moreau">
          <p>Départ des députés pour la conférence de Ruel</p>
          <date when="1649-03-04">1649-03-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-16" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LA PAIX
        <lb/>AV MILIEV
        <lb/>DE
        <lb/>LA GVERRE
        <lb/>DISCOVRS
        <lb/>CHRESTIEN. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez DENYS LANGLOIS, au mont S. Hilaire
        <lb/>à l'Enſeigne du Plican.
        <lb/>M. DC. XLIX.<pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>AV MILIEV
        <lb/>Diſcours Chreſtien.
        <lb/>O Viege, que l’eclat de la Gloire enuironne,
        <lb/>Que le Ciel a paŕ de l’illuſtre Couronne
        <lb/>Des plais beaux de ſes feux!
        <lb/>C’eſt à vous, &amp; non pas à l’infidele race,
        <lb/>Errame aux deux coupeaux du fabuleux Parnaſſe,
        <lb/>Que i’adreſſe mes vœux.
        <lb/>ae’Il eſt eertain que l’homme eſt porténaurelemnt à ſou:
        <lb/>e hairet i Pait , e’ei dinuns ̀ os ngnrent oe ee
        <lb/>ureu ſoide, qu iln ei iede pus nuouei ſaendion, u
        <lb/>i biſeorou &amp;e l Cuenre Conſidee le cone viunt de l e
        <lb/>de ia Nuuure, vou rouueren qu’ele coomnonee pr le due!
        <lb/>de deux qualitez ennemies: que ſa durée ſe meſure par les
        <lb/>anneen pendantleſqoele eeu deu panin ſe mmleoen apes den per ens ſie
        <lb/>oroqoe, e oui ufiu dle ſueeonboe&amp; deuin la poye de clu uidenen
        <lb/>l’dtiedun. prene lua peine de le regurder comme viuane de la ve de la
        <lb/>See, eousvere uieroſ qu’il aplus de monſes ̀ domre, quellles
        <lb rend="¬" break="no"/>le ae Pnie, qui oet iamuis pluis en ſeueue, que qumd i e défie de
        <lb/>uues les cuoiesqi onmhbent ſoubos ſes ſenss &amp; qu ilet nbise pou ſouſe
        <lb/>i lesteque deont de uebeles coaiuren l ſaruine, de mabet oufious er
        <lb/>Sauile conmmne eapucuemy ſemble que l nous vueie dure, n
        <lb/>Iparle de ſavie, qu’ilpaſois la ploſpare des heares enſaon, &amp; qu’l a eu
        <lb/>A il <pb n="12"/>
        <lb/>aieuin e e oule duen neinrls lana lueonns le unlom. &amp;uau
        <lb rend="¬" break="no"/>aelei eneien en en er leſen foai ſd lae e ſoeuru dlu u e aeune
        <lb/>ne nſe oui ſinienrnmnen de ine oue e perenr e eun eoenrs
        <lb/>Soen ui on eln ulenuene laſuur onmoueout enu apeue ner l e
        <lb/>diuiede e eſe ſe len lne i ea e uni dn reu ſie u eu oe inee
        <lb/>eſei le nende ſonu les leaue e qi rodle de leu ie l i oen enei e
        <lb/>le iſle ſe eſlns de poee uinlaia lebenme de ſou enre ie unr een
        <lb/>pe iſie onlilen n lſlnr eunerſlnpme d lene perpſnue ie p
        <lb rend="¬" break="no"/>len er ound l lea ei unneieſe qu ilru eeiren e dnr pne
        <lb/>lne e ens ee eien iue eion us ſleiur nruneeune lus uorren
        <lb/>faiam vos fieri piſcat ores hominu,.
        <lb/>e l e es p nons venirbles ue dunul’pne &amp; l’aue reopaamo,
        <lb/>nueun len eue le aer e ne uauis diroueis iues valoiuermrme
        <lb/>Seili l’eſrunſdts d re pons las apeauenur a roneie dulae
        <lb/>Pilne l’eſ nen de ilastiunrelque de ernu i e ne e ie nunone de
        <lb/>eue e ue rneon ilnile le ſonu une i eiun leuir pour ei ounorien e lee
        <lb/>dienr eles oourderulſent n vauilnnro nouenſlerue ie l pren lueen
        <lb/>iene ene ous dieſe e ſe ile drue dl ion eoeſnn at d ſuir lie lunpe
        <lb/>en e e enennues ſe len epo n eouren ouinue eienr oionneee
        <lb/>oue l eoue ree e ondt ponun s prodaie de queaie uiunie ale e nn
        <lb/>le eueneln noue ſnie nounie l i lnnreus Ce aie i pne ie n e ni nre
        <lb/>e ſer e leſen oun le ne ere, edle deſoie onote les eun iunee e nnee
        <lb/>noſons qui leu deuoien ſerut dapnent u onrlel’ l i a ſi ll le
        <lb/>e ene onr oui l ſenees ue le nlaqes les plo ouueru puuuu ſeo
        <lb/>e ninee eſ ſle un dlnu mſen lne re re touine ere nenere
        <lb/>dieuies &amp;e ſe leir oluounueius peaononrouel diun leu poſiſinus neer
        <lb/>’ oou aſounir leurs couuoienſes les denos eeeont rounr es iou ers
        <lb/>l uinlbeale de fieu n’ont p moius ds ſnie en preiuet de ſe lel
        <lb/>e ene eune ſei te e le e de li nures pour eroner eile e ſe pn oenr
        <lb/>&amp; de nos ennenmis inuiſibles.
        <lb/>l e e e ooouous neore plus raiſonmablement ſuulh ues, uide.
        <lb/>aoie eſte lobieet dle pn pu ſenuens dein, puieoue ieene t eee ne
        <lb/>e e le o eſane adeeanle e e nie ſe nnenuiu e i ue i e
        <lb/>ore es Aponre avele &amp;t pier, de peut d’enre e e,.
        <lb/>dla len ſt ur aure beuicous pls icuieonue &amp; don npaſiuremmſ
        <lb/>aue e n enie ie ut onne ranne oui i eli,y di ronein ue oennne;
        <lb/>que ou eperons de poſade n ’uune C’eſi i ra ou e d’e nane
        <lb/>nur e leonſeurniue e on leini l rlenue ueure pe ene r nieoe n.
        <lb/>lays, &amp;eſt le gaoe pteieus oque le ſs Chri lnie pu eſiunrenſ ee le
        <lb/>le eernpeir ia oabi , pinmomun d unin lar dur ei one uun telues
        <lb/>nlnnsins ſepuſo En fin eel vne pax ui peot eoale purry e nee
        <lb/>le de nos paſions, &amp; pamy l Couere que le lionae le Dllel er
        <lb/>ſans <pb n="13"/>
        <lb/>aeae’e ſansinterruptioh, dreſſant tous les iours tant d’embûches &amp; tant
        <lb/>d pieges la vie de noſtre ame; &amp; qui meſne regne plus abſolomene auemps
        <lb/>gue les Puiſſances du monde a llament les diſſenſioas, &amp; peeſtent leurs armes à
        <lb/>I Diſcorde.
        <lb/>l faudroit n’eſtre pas Chreſtien, &amp; languir encre dans les tenebres que les
        <lb/>amieres adorables de l’Euangile n’ont pas diſſipées, pour ignorer que les plai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſirs de la viedu monde &amp; de la naare, &amp; les maximes
        établies poarſa conſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>tion ſoient diametralemient oppoſées aux delices de la vie de la
        grace, &amp; pa
        <lb/>conſequent aux moyens de l’entretenir en vigueut. Les hom nes ſuiuant l’n
        <lb rend="¬" break="no"/>elination de la nature vantent l’eſprit, &amp; ſe donnent la
        gehenne pour l’éleuer à
        <lb/>es connoiſſances ſublimes, quoy que bien ſouuent tres-utiles: &amp; eſus- ChE.
        <lb/>appelleblen-hureux les pauures d’eſprit (pour me ſeruir des termes de l’Euan
        <lb rend="¬" break="no"/>giſe) &amp; remercie ſon Pere Eternel pir vne ſolemnelle acton de
        graoes, de ce
        <lb/>q’ayant eacheé les grands myſtares qu’ileſtoit venu du Ciel apnoncsr ſar le
        <lb/>frre, aux ſages preſompueux do monde, ſa bonté les as déeouuerts aux petits.
        <lb/>&amp;c fait voir aux ſimnples les veritez importantes du Chriſtianiſue ſans voile &amp;
        <lb/>ſans obſeurité. Nous eſtimons tous les honneurs, le bon accueil &amp; les careſſes
        <lb/>des rands, l’amitié de nos égaux, &amp; le reſpet des perſonnes qui nous ſont in
        <lb rend="¬" break="no"/>ferteures: ais le Maitre des Docteurs, &amp; cette Colomne ſolide
        de laquelle
        <lb/>utes lesveritez emnptuntent ce qu’elles ont de ferme &amp; d’inébranlable, nous
        <lb/>aſſeure au contraire que le meilleur moyen pour s’éleuer, c’eſt l’abaiſſement; &amp;
        <lb/>queſ’homme animal &amp; le ſpirituel reſſembſent aux baſſins d’vne balance bien
        <lb/>iute, dont celuy-là ne peur eſtre abaiſſé, que l’autte ne monte en mé̂me temps
        <lb/>par vn mouuement oppoſé: que noas deuons praeferer les iniures &amp; les maledi
        <lb rend="¬" break="no"/>ions que la colere vomit ſur nous, aux complimens &amp; flatteries;
        &amp; nous tenir
        <lb/>bienheureux quand on nous ſouhaitte par mille impreeations tous les malheutrs
        <lb/>imaginables. Qui eſt celuy d’entre nous qui parlant humainement n’aime la
        <lb/>tranquilité de la vie, vn eſtabliſtement avantageux, &amp; la iouyſance paiſible des
        <lb/>biens dont ſa nmaiſſance ou ſon induſtrie luy a doniné la poſſeſſion? Ces com
        <lb rend="¬" break="no"/>uns ſentisens ſont neantmoins fort differents de ceux que nous
        deuons auoir,
        <lb/>ſi nous eroyons ferément l’Euaagile, où les perſecutions de cette vie tiennane
        <lb/>lieu, pour ainſi parler, de recompenſe; puiſque nous y apprenons qu’eſtre bien
        <lb rend="¬" break="no"/>heureux &amp; perſeeuté n’eſt qu’vne meſme choſe, Baari eſtis cam
        perſequui fue
        <lb rend="¬" break="no"/>ine oot bomines. En fin toat le monde s’effor ce, ou d’armaſfer des
        richeſſes, ou
        <lb/>dte conſertuer celles qui ſont aequiſes &amp; c’eſt vne maxime vniuerſellernent re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceué, qu’elles ſont le plus ferme appuy des fortunes.. Demande à
        neſtre Re
        <lb rend="¬" break="no"/>dempteur s’il les trouue bonnes. qua nd il nous aſſeute qu’il eſt
        tres-difficile de
        <lb/>faire monter vn homme chargé d’or le plus peſant de tons les metaux au Ciel
        <lb/>Ermpyré́e, quand il ordonne à ſes Diſciples de s’en dé́poiiller, &amp; que les defti
        <lb rend="¬" break="no"/>itnt à préêcher ſor Euangile par tout le monde, il lenr doefend,
        nonabftant l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>conmoité de ces grands voyages, de porter, ny ſac, ny chauſſures. C
        qu’il e
        <lb/>rayque les vis &amp; les conſeils que nods-dicte la Nattute, ſoat oppoûeaux ata¬ <pb
          n="14"/>
        <lb/>ſes infallſbles que l’Autheur d la Grace a prusonaeé de ſa hbouçr adorahle,. &amp;
        <lb/>mis en pratique luy-meſms par le choix de la condition &amp; du genre de vie, cj
        <lb/>les Anges l’ont veu raper ſur la terre auec étounement! Méps, maledi tions,
        <lb/>iniures, perſecutions, pauureté que les hommes fuy ent, &amp; que leſus Chriſt em
        <lb rend="¬" break="no"/>braſſe, vous eſtes benie par ſa bouche, &amp; couſacrées de ſes
        mains innocentes.
        <lb/>Ce qui me fait dire, Chteſtieus, qu’encore que la Guerre du monde, &amp; la colet
        <lb/>armé́e des Souaerains, trouble entieremeut le repos, &amp; condamne à l’exil le;
        <lb/>plaiſirs de la vie de la nature; ſa fureur ne s’etend pas iuſques au f nd d’vne
        <lb/>ame fiée de la Grace, pour e hannir catte Paix qu. peut y entretenir vu
        <lb/>immuable ſerenité malgré ſes tempeſtes, &amp; ls plus impetueux otages.
        <lb/>Et cette verié, Mes eres, vous paroiſtra plus nette &amp; plus illuſtre, ſi vous
        <lb/>conſiderez auec moy que leſus.- Chnſt la donnant par teſtament, à ſes Apoſtres,
        <lb/>Pacemrelingo vobis; Paces ea do uobas: il ajoûte- ces paroles,nn goom o
        <lb/>do naandas dat, ege da vobis, afin de leur faire connoiſtre qu’elle u’eſt pas in;
        <lb/>compatible auec la guerre du monde, &amp; qu’elle et à l’épreuue de ſes coups, &amp; de
        <lb/>ſes canonades. Il falloit par ſes derniers mots exphquer les premiers, poug
        <lb/>oſter ſuiet à ces bonnes gens de douter de leur verité, &amp; de la ſincerité de cœur
        <lb/>auec la quelle il les declaroit ſes heriiers; puiſque leur ayant inculqué tant d
        <lb/>fois qu’il n’y auoit rien à moiſlonner pour eux dans le monde, que des ſouffran
        <lb rend="¬" break="no"/>ces &amp; des perſecutions ; ils euſſent eu de la peine à ſe
        perſuader, que cette ’ajx
        <lb/>ſe peuſt accorder auec les agitations continuelles qu’il leur auoit predites.
        <lb/>Et comme on ne ſçauroit niet ſans crime &amp; ſans infidelité, qu’ils n’ayeat eu
        <lb/>l’entiere poſſeſſion de ce threſot, tel qu’on la peut auoir en ce monde, &amp; qu’il
        <lb/>faut auoüer qu’ils ont touſiours conſeué la douceur de cette Paix parry. le
        <lb/>amertumas de la pauureté, des meſ-aiſes, des priſons, &amp; des ſuplices (qui ſont les
        <lb/>effets de la Guerre) pendane le coars de cette vie, pour l’allet conſomer dan
        <lb/>l’autre, &amp; s’ennyurer de ſes plaiſirs é́purez: on ne peut auſſi reuoquer en doute.
        <lb/>que cette Reyne de joye &amp; de conſolation n’éleue ſon Throſne ſur la ruine &amp; le
        <lb/>débris de la Paix du monde. E’Egliſe naiſſa nte, &amp; les premiers ſiecles du Chris,
        <lb/>ſtianiſme, ſont des teémoins irreprochables pour confirrmer cette verité́ Veieo
        <lb/>iamais l’amour de Ieſus. Chtiſt échauffer plus puiſſamment les cœurs des fidels
        <lb rend="¬" break="no"/>Et n’auoüons- nous pas tous les iours à noſtre honte que nous qui
        voyons depuis
        <lb/>ſ i2e ſieeles tant d’exemples da Martyrs. de C6feſſeurs, &amp; de Religieux, pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uons la meſme choſe au feu de la Charité, que las peuples qui
        habitent ſoubs les
        <lb/>poles du monde enmperimenten dans le Soleil, dont les rayons produiſent beau
        <lb/>coupnoins de ch aleur en ſvn e leurs iours, qui durent ſix mois, qu’ils nae font,
        <lb/>ſous l’Equateur en i’eſpace de douze heures ? ll n’eſt pas moins veritable que ces
        <lb/>ſieclcs de Paix &amp; d’Amour de leſus ont eſté pareillement les ſiccles de ſang, de
        <lb/>guerre, &amp; de haine des puiſſances du monds pour les Chreſiens. On ne veit
        <lb/>iamais plus de croix, plus de rouës, plus deé couteaux, ny plus de buchers allume:,
        <lb/>maais on peutauſſi veritablement aſſeurer, qu’il n’y eut iamais plus de cœurs ſue.
        <lb/>la tetre abbrteuuez deodelices du Ciel; ces fureurs brutales &amp; terreſtres neo, <pb
          n="15"/>
        <lb/>armpeiooeprée mdes hoaesbtlepaa da ſu nt ilAopat
        <lb/>e aa oa monde, &amp; la paſamee des aneboaonriamphn pndan s
        <lb/>t3
        <lb/>pluu gmmd- erores laPai glonouſe eneChrt e ue
        <lb rend="¬" break="no"/>runa ’epninee &amp;e les eremplue nte paunroen vda pſtne r?
        <lb/>et x u Ciel dtablit mieux ſon empie pendant les troobas de la e, ilne
        <lb/>uaroi q’onori lus yeun l lanmierodoli raiſon pour detoouuit enldment
        <lb/>e ante on ne nous preche tien daoanage ans l’nugite que de e
        <lb/>aoaen lmous ére, nous deiaeheu dumonde, igt qoepro aba
        <lb/>e feiauſement la Oroix. Nous ſçauoins que eux qui la on aon les rea
        <lb rend="¬" break="no"/>pargee deagruces de Dieu, &amp; de ſes conſoſauaos. Eequel t
        pluolſ́, Sn
        <lb rend="¬" break="no"/>ſens, de ſe condamner à des châtimans volontares, &amp; les endurer
        auos Jn
        <lb/>eonſ̀amue perſeuexance, ou de prodeo mgrs let miſeres que let vueſfuudu d
        <lb/>nond rapportont de uemps etemps h fneede la enre, &amp; es ſouftus uuee
        <lb/>uore i’ enſe vous qos iea aſdimme qdlnou vouoſoois deooreeu
        <lb/>out noua moraer par vn choix umaa, qui ſouaun ouque rpudene
        <lb/>faune plos vales A nos ames &amp; plus agreodos a Diaus qut cllque ſabomr
        <lb/>nous nuoye, ou pour punir nos peehiez auee moins deriguur en cetee vie que
        <lb/>dams l’aurre, ou pous couper racine aux nmauuaiſes habitudes det aous ne con
        <lb rend="¬" break="no"/>aoiſfbus pas la nmialigié, qui pouteſcelueeéos dans noonness
        n’tpuené
        <lb/>erearrae hees qu’aee des taredes volens Ctolt’o quocuu- lſe pſet
        <lb/>bien deétacher du monde qui nagent dans l’afflunce de toutes cboſes? fre s’en
        <lb/>fonmt-ils pasaccroire, eux qui ſont plonge2z dans n oceam de eieheſſes, quan
        <lb/>ils penſent auoir auaneć dans le chemin epaeox de la paurteé? Duots, qul
        <lb/>marche ſur les tapis de Turquie, &amp; qui dormez dans laſoye &amp; dans l’écarlatte,
        <lb/>vous affectez de leuor la pauurcéj vous djteaqu’elleeſt l’obiet dros eereices
        <lb/>ſpirituels: Ne voyez vous pas que le lue faſtueux dans leqieli vosiue2 ne
        <lb/>ſpuuroit aeeorder ees mims ſi pures &amp; des inuerelée
        <lb/>C’eſt iey, Chreſtiens, que ia vous prida faie ceflteibn, &amp; que ie vous
        <lb/>appelle, Habitans de Paris; &amp; va, ’euple affǵ des Prouiaces deſolées dece
        <lb/>Royaume, pbour vous etirer’de ëette qaſſé gluante de la tetre, &amp; pour ypus fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re pouſſer d’vreœur édaé das blns fra giles modé, es parolés e con
        <lb rend="¬" break="no"/>fiance en Dieu, hi auem adhberers Des-ou eſt oar i Domins De
        <lb/>ſfpem meam. Qui’ ſ ſeroit pû perſuader que Paris, cét auguſte ſéjour de nos
        <lb/>Roys, que les marques de leur Grandeur deuoient mettse à couuert des mains
        <lb/>profanes &amp; temeraires, deuiendroit l’objet de la fureur des François meſmes,
        <lb/>qui font tous leurs efforts pour y bâtir, en ledétruiſant, vn deplorable monu
        <lb rend="¬" break="no"/>nent d’vne aueugle vengeance que ce centre des plaiſirs detoute la
        France ſe
        <lb/>changeroit en la triſte priſon des meilleurs Citoyens? &amp; que ce beau pays où la
        <lb/>Paix bannie des ſrontieres du Royaume, &amp; mé̂me de toute l’Europe, auoit eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bly ſoa Empyre, ſeroit le Theatre ſanglant d’vne Guerre inteſtine,
        iqui n’a de
        <lb/>fondement que dans l’imagination des ſimples, &amp; dans la ſombre malice des
        <lb/>Polytiques? Dieu ne pouuoit pas, Chreſtiens, vous donner vn exemple plus <pb n="16"/>
        <lb/>lluſtn plustltablel l’ieouûtseedeschoſes que vods mezſrooafa
        <lb/>Ael, pau uia apprde qd:a attahes oiniaſtremeraux bionsdu monle;
        <lb/>e’eſt faire e meſme que fi quelau’vi tbant dans vn ptecipice, embaſſoit d
        <lb/>oute ſa forcoquelqus pierre fort lourde, dont le poids haftaſt ſa cheut, &amp; le fit
        <lb/>5onber au foud aue plus d’impetuoſité. O yous, Pauures de Paris, qui dé
        <lb rend="¬" break="no"/>trempez le paiſee de vos larmes; &amp; vous, Riches, à qui l’on
        vient d’apporter
        <lb/>les chſesnouuelles du pillage &amp; dela rune de vos maiſons de la Campa
        <lb rend="¬" break="no"/>e,faitepeoft de vos petes, &amp; ſi vos commoditez ſe dénach an de.
        vous par
        <lb/>iolence détachez-ous d’lles par inclination &amp; par vertu, deshaas. N’arhaſ
        <lb/>ſez point de threſors ſur la terre, où les volleurs trouuent moyen de les decou
        <lb rend="¬" break="no"/>ir &amp; les enleuer: uais portez au Ciel voſtre cœur, deuenez
        auare pour y fair
        <lb/>yiſement yn amas de richeſſes ſpitiuelles: Et vous pourcez dire peur lors aue
        <lb/>Daid, eea ſiſtaat adaerſaes e caſtr? no ioebis cor meos.
        <lb/>Qe s’il fat enare penſer à la terre, tcmit quelque ſetiment d’anmou
        <lb/>pour la Etacevoſtse Patri, adeeſſee vos priereés pour ſa coferuation à celle
        <lb/>qui en eſt la Proteétrie pa lechoix de nos Roys. Oppoſez cette Tour de Da,
        <lb/>uid aux Ennemis eoniurez pour ſa ruine; Et puiſque ſelon la penſée de l’Egliſe
        <lb/>qui luy appliqueles paroles du Cantique, ell et terrible aux mechans comae
        <lb/>vne arrmée tangtée n bataille, abandonneluy voſtre defence, &amp; la pourſai
        <lb/>de vs Aducſaire; O Mere tres-pure,,ne ſouffcez plus aees ſaletez abomina
        <lb/>bales, que -nosycux ony horteur de voir dans le Royaume qui vous eſt conſacr
        <lb/>Appaiſez cette furetr brutale, &amp; etirez lesvns des crimes, pour rirer les au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres d la violence &amp; de l’oppreſſion.
        <lb/>Et puiſque-c’eſt par vous, 6 Mere de l vie,!
        <lb/>’eui n Dieu ſe faiſant bomme a ſurmonté l’enuie
        <lb/>Du Prince des Enfers:
        <lb/>Paiſque par vous la mort a detrui l mor méne,
        <lb/>Faies par voſtre amour que le vainqeur ſupreme
        <lb/>Nous rire de lears fers.,
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
