<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2604_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'orage dissipé de devant la ville de Bordeaux par la
          présence de Sa Majesté.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=pAodiuEe6K8C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Orage (l') dissipé de devant la ville de Bordeaux par la présence
            de Sa Majesté.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>
              <forename>David</forename>
              <surname>Beauplet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2643743">Londres</settlement>
            <institution>The British Library</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2604. Orage (l') dissipé de devant la ville de Bordeaux , par la présence
          de Sa Majesté. Paris, David Beauplet, 1650, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_38" source="Moreau">
          <p>Paix de Bordeaux</p>
          <date when="1650-10-01">1650-10-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-30" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L'ORAGE
        <lb/>DISSIPE
        <lb/>DE DEVANT LA VILLE
        <lb/>BORDEAVX
        <lb/>PAR LA PRESENCE DE SA
        <lb/>MAIESTE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez DAVID BEAVPLET, demeurant à l'entrée de la
        <lb/>ruë de la Huchette, à la Corne de Cerf.
        <lb/>M. DC. XXXXX.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>L’ORAGE
        <lb/>DISSIPE
        <lb/>DE DEVANT LA
        <lb/>ville de Bordeaux par la pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence de Sa Majeſté.
        <lb/>COMME le plus ſouuent lors qu’v
        <lb/>vaiſſeaueſt expoſeé aux ondes incon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtantes, les Mariniers prevoyants
        <lb/>quelque tempeſte penſent neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moints que ſe ue ſera qu’vne pette
        <lb/> bourraſque, qui auſſi courte que vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lente ſe pourra conuertir en vne pai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſible bonnace: le Ciels’arme d’eſclairs, &amp; ſe couure
        <lb/>d’obſcures nuees, qui crevantes ſur eux auec vne groſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe teapeſte, meſlee de tonnerres eſpouuantables, &amp;
        <lb/>les tourbillons de vents, parmy les tenebres de cét ho
        <lb rend="¬" break="no"/>rage, les leuant tantoſt ſur les flots iuſques aux eſtoil
        <lb rend="¬" break="no"/>les, &amp; tantoſt ouurant les onudes par le milieu, l’enfon
        <lb rend="¬" break="no"/>çant auc haorreur iuſques aux abiſtaes: font perdre
        <lb/>aux Matteloes tout eſpoir de ſalut: &amp; le bleſme Pilote
        <lb/>ayant quelque tems reſiſté à la fortune, fait abbatre
        <lb/>es voilles, &amp; toumant ſon gouuenail ſelon l’oeca;
        <lb/>A ii <pb n="4"/>
        <lb/>fion, eſt contraint de l’abbandonntt à cauſe du buict
        <lb/>q ſort tout à la fois des foudres, des vents, des eux,
        <lb/>des crls, des tenebres, &amp; de la conſuſion qui cſt entout
        <lb/>lIe vaſſeau, n’ayant plus de moyen de commander ny
        <lb/>les Matte lots d’obeyr, &amp; ainſi leur ſeul recours eſtant
        <lb/> aus priecs, n’attendant plus que l’heure d’eſtre en
        <lb rend="¬" break="no"/>louty des ondes qui rempliſſent dé́ja le vaiſſeau;
        <lb/>Neptune comme ſatisfait d’auoir puny ces audacieux
        <lb/> qui auoient auparauant mépriſé ſonpouuoir, le Ciel
        <lb/>deuient derechefſerain, &amp; la mer calme, &amp; les vents
        <lb/>abbayans contre les vagues oyant lutté́ tout le ious
        <lb/>enſemble ſe retirent en leurs Cauernes, laiſſant le mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerable vaiſſeau en quelque repos, qui tout froiſſe de
        <lb/> la tempeſte &amp; entr’ouuert de ſes ſecouſſes, ſetrouue
        <lb/>enfin à port aſſeuré lors que ceux qui eſtoient dedans
        <lb/> n’eſperoient rien moins que la mort.
        <lb/>Ainſi me ſemble-t’il ( Grand Roy) de cette jlluſlre
        <lb/>&amp; ſamcuſe ville de Bordeaux, qui ayant au commen
        <lb rend="¬" break="no"/>cement mépriſe en quelque ſorte voſtre puiſſance, à
        <lb/>enfin reconnu ſa faute d’auoir abuſé fi long-temps de
        <lb/>voſtre bonte, laquelle vous ne luy auiez monſtré qu0
        <lb/>trop grãde, en lny ailant tan de fois de h belles offies.
        <lb/>Mais enfin, voyant ſes furces eſtre inutilles, ayant a
        <lb/>combatre de ſi puiſſantes Deitez, elle l’a auec vne
        <lb/>prudence nompareille eſtimé les prieres plus propres
        <lb/>pour obtenir de tels courages, ee qu’elle deſiroit, que
        <lb/>la force qui ne peut faire autre effeét nuers eu, qus
        <lb/>d’accroiſtre de beaucoup le courage &amp; l’indignatiou.
        <lb/> Et de vray, que pouuoit-elle employer deplus ville
        <lb/>pour ſon ſalut, de plus grand pour ſon honneur, &amp;
        <lb/>queſque enfin luy euſt peu eſtre plus glorieux que de
        <lb/>reconnoiſtre &amp; rendre ſes de buoirs à̀ ſon Roy, lors
        <lb/>qu’on croyoirt qu’elle eſtoit tout a fait retire de ſon
        <lb/>obeyſſance ? De combien de nations eét acte ſera-t’i
        <lb/>admiré ? A combien de médiſans fſermera-t’il la bou
        <lb rend="¬" break="no"/>che? Et combie ſerat’il eſlimé geuereux par tout
        <lb/>la poſuarité. <pb n="5"/>
        <lb/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>Lots qu’on apenſé que Bordeaux eſtoit proche de
        <lb/>ſa ruynae, lors que les Bordelois meſmes le croyoiet,
        <lb/> au moment meſme qu’il n’y auoit plus pour dire
        <lb/>ainſiaueune eſperance de ſalut: le Ciel a lors a com
        <lb rend="¬" break="no"/>mnencé de reprendre ſa premiere ſerenité ce n’a eſté
        <lb/>que paix &amp; tranquillité, lors qu’on croyoit qu’il n’y
        <lb/>auroit que guerre &amp;e maſſacre, que douceur &amp; ioye,
        <lb/>Qa on n’eſperoit que triſteſſes &amp; douleuars, &amp; vne ſin
        <lb rend="¬" break="no"/>cere amitié au lieu de haine &amp; enuire mortelle..
        <lb/> Mtais pourquoy? grand Neptune auez-vous eſté ſi
        <lb/>long-temps courroucé ?Pourquoy n’auez-vous poine
        <lb rend="¬" break="no"/>ealmé ſeslots vnpeu de meilleure heure ? Pourquoy
        <lb/>diſiz auez-vous attends que le vaiſſeau ait eſté́ tout
        <lb/>roſfe ?aſtoit-eos pour monſtrer uoſtre puiſſance plus
        <lb/>grende en donaant la vie à des perſonnes qui ſe c oy
        <lb rend="¬" break="no"/>oient eſtre toat proche de la perte d’icelles, ou pour
        <lb/>vous venger de ceux quiauoient en que lque lorte ſi
        <lb/>ardimient meſpriſé voſtre Sceptre, mais quoy, pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ions-nouscroire qu’vn ſi Grand Roy doüé de tant de
        <lb/>vetus, d’n ſ grand eſprit, &amp; d’vae Ame pour dire
        <lb/>ainfi toute Celeſte, peur auotr des deſleins ſi bas &amp; ſi
        <lb/>terrteſtres. Rejettons ceepenſée de noſte eſpritcõ̃
        <lb rend="¬" break="no"/>me vne choſe qui nosſeroi impusée; grand crime
        <lb/> pourrionsous. diſ,je cocepoir des intentions de
        <lb/>aurree de ſang dans vne peſpnne qu ne re ſpire
        <lb/>aare choſe que l’nnocence &amp; la douceur, non, no,
        <lb/>oyons qu’il eſt tropbien appris pour ne ſç̧auoir que
        <lb/>l’eſtcrituce dis, que qui cherehe la vengea nce de lhom
        <lb rend="¬" break="no"/>e trouaairra celle de Dieu: qu’il arriue raje me nt que,
        <lb/>ls appetits de ſe venger ſuccsdent comme on les a
        <lb/>pojece, Qu’il y a vne aaain du Ciel qui les arreſte
        <lb/>qui nous append que lors qu’onde libere d la ft u
        <lb rend="¬" break="no"/>oed’auuy il faut appeller la ſie nne au Conſei!. Ms
        <lb/>pouy ml’arreſter icy. ſi long-emps, ne ſç̧auos
        <lb/>ouspasto bie qu’aa lie de gueqte &amp; de ee an
        <lb rend="¬" break="no"/>olleae ſouhantent rien taa; que l’amitié :! Paix,
        <lb/>8. <pb n="6"/>
        <lb/> 6
        <lb/>que pour l’auoir il abbandonne ſa vill de Paris, &amp; que
        <lb/>par ſon déparr il en laiſſe les habisans dans vne pes
        <lb/>petuelle nuit puis qu’ils perdent en luy ce Soleil donô
        <lb/>ils rirent toutes leurs lamieres: I l’abbandonne diſie
        <lb/>quoy qu’il ſçache que perdant ſon abſence ils ſerons
        <lb/>plongez dans vne triſteſſe qui pourſa grandeuz ne
        <lb/>peut exprimner. Et qui plus oſt, iabbandonepuoads
        <lb/>ler en des lieux extrémetaent éloignis &amp;petillos9
        <lb/>qu’il mettoit ſa vis dans vnéuident dange.. 2
        <lb/> N’aceuſons donc point vne action qui menit ôu
        <lb/>lieu de blaſme vne gloire immortelle. te l’aceufond
        <lb/>point, diſaie pniſque qu’eſtatla Juſfticauaaſmoell
        <lb/>ne pourroit tourer qu’a vn deshonnear daqel nouô
        <lb/>ne pourrions uoûs guarbtit, nas au btraiaé, oì
        <lb/>blons-laà de toutes les laages qu aoas pantraa
        <lb/>ſnuenater, &amp; eſtimons apes que us ’ausonsrien
        <lb/>dit auprix de cs qu’elle merite.
        <lb/> Comparons ce Grand Roy à ce mermorabls iœſa
        <lb rend="¬" break="no"/>qui apres auor eu ette cruelle guorte õrn Pomp̂s
        <lb/>ou il moutut plus de deux cens milles homnes, où
        <lb/>Pompée ayant eſté vaineu, ſe retia chez Ptolomeéé
        <lb/>Roy d’Egypre, lequel luy ayant faict coupper la taît
        <lb/>l’e nuoya à Ceſar quipar v ate monmapareil degenr
        <lb/>roſité l’euoyant au dieu de ſereſiouyr de lanortdaſoa
        <lb/>plus grad enneny ſe mit àpleurer amerement
        <lb/>ayant vne autre fois rencontté́ le plus grand grin
        <lb/>de ’loquence qui ayt iamais eſté, lequel ayant eon
        <lb/>leparty du grand Pompée craignoit de le rencontret!
        <lb/>vitorieux, mais cé́e inuineible beros me lL’euſt pan
        <lb/>pluſtoſt apperceu qu’il mit pied à terre &amp;l res4ut ¬.
        <lb/>vec beaucoup de duceur &amp; de conrtolfle lypatdon
        <lb rend="¬" break="no"/>nant comme il auoit fait à pluſieurs autres..
        <lb/>A qui donc de graee pourrions.- nous mien c:
        <lb/>parer vn ſi grand Monarque que lors qu’il a qelqo
        <lb/>auantage ſurſes e nneas; &amp; qu’il puroit les deſtrpit:
        <lb/>&amp; ruyner de fôds ea cõble;dais ll es naitlsuaiep <pb n="7"/>
        <lb/>8
        <lb/>nét en ſa protection, comme cé́t illuſtre Guërrler &amp;
        <lb/>pleure ceux qui y ont perdu la-vie ? Combien donc de
        <lb/>lauriers &amp; de palmes a r’emporté cét llluſtre Price de
        <lb/>cette ation? Combien de loüanges y a t’il acquis? Et
        <lb/>conabien glorieux &amp; illuſtres ſeront ces fameux Bor
        <lb rend="¬" break="no"/>delôs aptes auoir faict de ſi genereuſes actions, maais
        <lb/>quels lus grands honneurs luy rendrone ſes bons
        <lb/>ſujects de ſa ville de Paris, lors qu’il yſera de retour,
        <lb/>que d’applaudiſſemens &amp; cris d’alle greſſ retentirons
        <lb/>ea l air durant cette heureuſe iournee, pour. porter la
        <lb/>aouelle de leur ioye iuſques aux Cieux, afin qu
        <lb/>les Eſtoillſes meſmes ſe reſiouyſſants de cette heuru
        <lb/>ſe Arriuéerendent la auit plus ſeraine pour donnerz
        <lb/>oecafioa au peuple de l’employer en feſtins, feux,
        <lb/>dances, auec vne tres-grande ſatisfaction. Il me
        <lb/>ſemble que j’entends deja les Naiades de la Seine
        <lb/>accorder aux doux accens be leurs vox, des chan
        <lb rend="¬" break="no"/>ſousà ſa gloire, &amp; les grauer ſur le urs maiſons de mar
        <lb/>bres, afſinqu’ainſi elles demeurent immortelles.,
        <lb/>VIVE LE ROY. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
