<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2629_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Ordre et réglement que doivent tenir et garder les
          soldats et gens de guerre à pied; extrait des registres de la connétablie et maréchaussée
          de France au siége général de la table de marbre du Palais.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=j3xKAAAAcAAJ"/>
          <author>
            <orgName>Connétablie et maréchaussée de France</orgName>
          </author>
          <title source="Moreau">Ordre et réglement que doivent tenir et garder les soldats et gens
            de guerre à pied; extrait des registres de la connétablie et maréchaussée de France au
            siége général de la table de marbre du Palais.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-01-14">daté du 14 janvier 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="4" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127104-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2629. Ordre et réglement que doivent tenir et garder les soldats et gens
          de guerre à pied; extrait des re gistres de la connétablie et maréchaussée de France au
          siége général de la table de marbre du Palais. Paris, 1649, 4 pages. Lu, publié et affiché
          le 14 janvier. Passé par les piques ou les arquebuses, pendu et étranglé, voilà à peu près
          tout le code pénal militaire. Cependant, pour blasphême, il y avait exposition au carcan,
          avec amende honorable pendant trois jours.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="genre">règlement</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_5" source="Moreau">
          <p>Arrivée du duc de Beaufort à Paris</p>
          <date when="1649-01-13">1649-01-13</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-30" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>ORDRE
        <lb/>ET
        <lb/>REGLEMENT
        <lb/>QVE DOIVET TENIR ET
        <lb/>garder les Sodats &amp; Gens de
        <lb/>guerre à pied.
        <lb/>Extraict des Regiſtres de la Conneſtablie &amp; Mareſchaußée
        <lb/>de France, au Siège general de la Table de
        <lb/>Marbre du Palais. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PAR1S.,
        <lb/>M. DC. XLIX.<pb n="6"/>
        <lb/>3
        <lb/>ORDRE ETBIGLEMEN r
        <lb/>pour les Gens de guerre.
        <lb/> r 5:r
        <lb/>RE e4p t Avg ooń &amp;ebrpnpons
        <lb/>6 qe toutſoſtat etrnrnbreſerie fraſtms
        <lb/>eteruirs
        <lb/>crois mois ſous le Capitaine, ſous lequelil fera monûtre, &amp;
        <lb/>leslapuains ne ſgbpeptés lolai ésivni lesiuf,
        <lb/>ny ne les retireront en Ieurscompagnies, ſans voir leu-oongé
        <lb/>par eſcc u Capitane quals laiſçnt, fut peue d’ſte piuez pour e
        <lb/>mois deesr a y-apſiebsle lGiedds pdlorltéec obliga
        <lb rend="¬" break="no"/>uion de les rendre &amp; renayaçleué enſjyp,
        <lb/>2. Apres la monftre faite;’leé apſtainé hé piédonner congé au ſoldat,
        <lb/>iuſques à la fin des trois mois ſuſdits.
        <lb/>3. Le ſoldat qui partira ans congé par eſcrit, ſera paſſé par les piecques, ou
        <lb/>-arquebiaé, Ielonu les armes qu’ilporera, &amp; en d ermandantconge auec
        <lb/>l’occaſion, quinzeiours auant la fiu deſdits trois mois, le Capitaiue ſera ee
        <lb rend="¬" break="no"/>nu le luy donnet ſigner: auitrnent luy ſers oahé par l Gblonnel ou
        <lb/>Maiſtre de camp, à qui leſoldat aurarecouss.
        <lb/>4. Quand les bandes deſlogeront de lieu en autre, leſoldat ne pourra chan
        <lb rend="¬" break="no"/>ger n’abandonner ſon Capitaine, ſur peine (ſi c’eſt dans les ;.
        inois ) d’eſtre
        <lb/>paſſe par les picques: &amp; ſi c’eſt à la fin, ſeramis en priſon l’eſpace d’vn mois,
        <lb/>&amp; incapable de pouuoir eſtre receu de nul Capitaine, trois mois apres.
        <lb/> ene pe e iererenere oeeeieneiee¬!
        <lb/>qui les pourta prendre où il les treuuerra, eſtans perduës, rant pour celuy
        <lb/>qui les aura ioüées, que pour celuy qui legagnera: &amp; ſi ſara mis le perdant
        <lb/>huict iours entiers en priſo.
        <lb/>6. Leſoldat qui vendra ou engageaſerarmes, elles ſeront confiſquées au
        <lb/>Capitaine, ainſi que deſſus.
        <lb/>7. Le Soldat qui faudra à la fatidn, ans licence de ſon Capitaine, ou autre
        <lb/>axcuſe legitime, ſera pafſé par les picques.
        <lb/>. Le ſoldat qui ne ſe trouuerra auſſi prompterment à vne alarme, ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>nace, ou aatre affaire, commeſon enſeigne,ſera paſſd par les
        picques.
        <lb/>9. Le ſoldat qui ſans excaſe legitime abandonnera le guet, eſcoute, ou au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre lieu oùſoa Sergene’aara mis, ſera paſſé par les picques.
        <lb/>1o. Le Sergent Majorſea oeyes apjaines, Oficiers &amp; ſoldats, en ce
        <lb/>qu’l cormandera poyoote , e cdeſur pAe (ſic’eſt du Capiaine ou
        <lb/>Officiers) d’etre pun arbitrairement du Coſoninel, ſ c’eſt ſoldat, de de
        <lb rend="¬" break="no"/>mander pardonau oy audit Colonnel, &amp;eaudit Sergent, deuantoutes
        les
        <lb/>, &amp;e banny des
        <lb/>compagniô
        <lb/>Letce
        <lb/>bandes.
        <lb/>r , 7
        <lb/> e ioyqui inmlnlau à daa oee, ueac
        <lb rend="¬" break="no"/>peinre ſeua poneSiuropu ſ Comnei, ſlalda, ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>paſé par les picques.
        <lb/>. <pb n="7"/>
        <lb/> es Caplliefétéaom e leurebandes, quatom ſoldaes obey
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent ̀ leuns Sergens, &amp; capa d’eſquadte ou caporaut nleurs Een,
        <lb/>les initier, ſu peine ſi l’inmiure eſt verbale de luy demander pardon do
        <lb rend="¬" break="no"/>uant toutes les bandes: &amp; ſi elle eſt de faict, d’ere paſe par
        los picqued.
        <lb/>13. Le ſoldat qui en querelle donnera ery d’ne iation, ſena paſſe par ies
        <lb/>piequs.
        <lb/>i4,. Celuy qui commencera-ene mutinationſera paſſépar espieques.
        <lb/>1 Quaad oe querelte ſuruiendra ente de a pafaes, nuſ, e
        <lb/>Capitns oQfiaist, n’y pourra porter aes aaeei queſonefpee,
        <lb rend="¬" break="no"/>peine de confſſitfbon’iceles, &amp; puininion abſeraited ColonaE. i
        <lb/>1é. Si vn Capicaneou Officier de bandeſuruient en vne quorelle, &amp; qu
        <lb/>rouue quelques ſoldats ayans l’eſpée au polng, ſoudainemeneqrileli
        <lb/>poutles départ , eceam aurontmis teſple au poine, ne poutroht plus ui
        <lb/>rer nul coup, ſur peine d’eſtre paſſez par ledpiequs.’
        <lb/>l le ſolſalatla quaeile naree oua aonpgen, ſroea
        <lb rend="¬" break="no"/>que layou ceux quitl’aeeompagneronAſeron paſoz pa lepigque
        <lb/> leſoldat qui de put Pds meſehumment, &amp; auee adouage, la
        <lb/>ſera &amp; tuëra vn autte, ſera paſſe par les pieques.
        <lb/>a9. Le ſoldat qui ſans legitime occaſion dira iniure qué toache l’aonneâ
        <lb/>Vour r, ladaite lnlure toue roournedad ly-meſe, &amp; loyſoa del
        <lb/>ré deuat tontes les drhpagrfies.
        <lb rend="¬" break="no"/>û, Qund vn ſoldat auee auantege anta fait deſdire vn auere de
        quelque
        <lb/>eſe l eapiainre l quiſenal adiailſiant lufeademandét panuoni li eun
        <lb/>ly, eſtant la deſdite nuſle, &amp; ledit aſſaillant bahny des bandes
        <lb/>l, eſoldat qui ſansiuſe oeeafon dementira vn auure, ſera misen la pl
        <lb rend="¬" break="no"/>Se eueil one e eſtene dl ſpgpe oae nenms dnanden pndonauc
        <lb/>loninel, &amp; à celuy q’l ura déaent.
        <lb/> ee prouocateut d’ve querelle ſans legitime oeeaſio he ſea eee
        <lb/>vbare, mais puny ſélono demerte , le iſereio &amp; Coloie
        <lb/> le ſoldlu qui donen n ſoue v auumre pourmon de oeeiſoo
        <lb/>que’vn demeney, en neceuravn autre deceluy à qui il l’aar done
        <lb/>preſoceodu Colonnel, ou du llaiſre de camp, &amp; leia pbanniyi des bande.
        <lb/> Sands deou lau uo ne quereile, ſe reireoneſen C
        <lb/>nas qui tegrderone a les aeeeder, leſquoes n ninet n
        <lb/>Maſtre de camp, &amp; la ouils ne les pourroneappeber,fioueenedureu
        <lb/>fait au Colonel, pour en ordonner la raiſosn.
        <lb/>Leni t refuea ute de payes ece quy edoie, eerea.
        <lb/>eturenoeune e eun dnenne eail eu eirerelie ilnn e
        <lb/>er plfue de qeeon,s ſar peieadbiraſire iſ ,, einnr
        <lb/>ovutoplreneproreprefeitet n, ’rayer eaeAne l.
        <lb/>leeunde ouoie ir peaias vuiegs luu uie
        <lb/>bandes.
        <lb/>tſlat qui outasta vure, ou deſguinera ſutluy, eant engue.
        <lb/>pdornuuee oi fadionsſea paſie pu le pieoue
        <lb/>le le ulſnenna len uut annes ade daun a ule &amp;e plae de e
        <lb/>perdra le poing publiquement. <pb n="8"/>
        <lb/>a29. Le ſoldat qoi en combattas perdra ſes artaes laſchemnent, &amp; qui ere
        <lb rend="¬" break="no"/>dra ſans grande occaſion, ſera banny des bandes, &amp; declaré
        incapable de ia
        <lb rend="¬" break="no"/>iais porter arnes.
        <lb/>30. Leſoldat ne lairra aller priſonnier de guerre, ſans le dire à ſon Capitai
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, qui en aduertira le Colonnel, ſur peine d’etre condamné ſelon
        ſa
        <lb/>qualite.
        <lb/>3I. Le ſoldat qui en aſſaus, o prinſe de place ne ſuyura ſon enſeigne, &amp; la
        <lb/>vitire. pour a’amuſer àſaccager, ou autre proſit, aptes la place punſe, ſeta
        <lb/>deualiaeé, deſgradé &amp; banny des bandes.
        <lb/>3. Le ſoldat qui deſtobera biens d’Egſiſe à la guerte, ou autrement, ſera
        <lb/>penda &amp; eſtranglé.
        <lb/>35. Le ſoldat ne pourra parlementer, n’auoir conuerſation àrompette, ta
        <lb rend="¬" break="no"/>houln, ny autre des ennemis, ſans le conigé de ſon Capitaines ae le
        Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>taine ſans le congé du Colonnel.
        <lb/>. Celuy qui focera feame ou fille, ſera penda &amp; eſtranglé.
        <lb/>35. Celuy qui deſtrouſſera viuandier, ou marchand des noſttes ſera pend
        <lb/>&amp; eflraglé.
        <lb/>36. Le ſoldat qui entrera ou ſorira d’vne place de garde, on autre lieu, que
        <lb/>par les paſſages ordonne, ſeta paſſé par les picques.
        <lb/>37. Le larron de boutique ſera pendu &amp; eſtranglé.
        <lb/>38. Le ſoldat qui pippera au ieu, ou deſrobera les armes d’vn, ſera pendu &amp;
        <lb/>ſtranglé.
        <lb/>39. foldat qui blaſphemeta le nom de Diea en vain, ſera mis en place
        <lb/>publique au carquant par trois diucrs iours, trois heures à chacune fois: d&amp;e
        <lb/>a la fin d iceux, la teſ nuë demandera pardon à Dieu.
        <lb/>40, Quand l’enſeigne marchera ſur les champs, le ſoldat ne l’abandonners
        <lb/>pour aller en fourrage, ou autrelieu, ſans cougé de ſon Captaine, ſur peine
        <lb/>ere paſé par les picques.
        <lb/>4i. Nuſ ſoldat ne poura iniurier ny empeſcher le Preuoſt des bandes ouſés
        <lb/>gens, ſur peine de lavie.
        <lb/>42. Quanid le Colonnel demaudera le ſoldat delinquaut, celuy quiles rece
        <lb rend="¬" break="no"/>lera ou fera fuyr, ſera puny au lieu dufugitif.
        <lb/>;. Tou Capitaines trouuant vn ſoldat foſſant leſdites ordonnances, le
        <lb/>pourra putnir &amp; chatier, aqutant d’autre cmpagnie que de la ſiçnne, ſans e
        <lb/>pouuois ere prins de perſoune.
        <lb/>1
        <lb/> preſont Eoiglomamt a aſt e les, pblé &amp; aſfebé, crequnt ean Pinſo
        <lb/>L. de la Mart ineyc ſeyr, Conſeidler c Proonreur d ay a Siage geera
        <lb/>de la Conneſtablie Maeſciſe de Franee à da able de Mas bre , ſaaeant
        <lb/>Agement red p vye Erançois le Zy, Conſill d Roy, iaramns paen
        <lb/>adit icge le geaaziau iaur de amait 6as, Sig , </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
