<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2668_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Panégyrique royal de Louis XIV. Unius anni erat Saül, cum
          regnare cœpisset, Regum, cap. 1.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=ShXHb7ylRTQC"/>
          <author ref="isni:0000000039582088">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Mercier de Poissy</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Panégyrique royal de Louis XIV. Unius anni erat Saül, cum regnare
            cœpisset, Regum, cap. 1.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121237136" xml:id="IL_CoulonVeuvedAntoine.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve d'Antoine</forename>
              <surname>Coulon</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="16" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">311286</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2668. Panégyrique royal de Louis XIV. Unius anni erat Saül, cum regnare
          cœpisset. REGUM, cap. 1. Pa ris, veuve d'Anthoine Coulon, 1649, 16 pages. L'épître
          dédicatoire au roi est signée Mercier.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">éloge</term>
          <term type="genre">panégyrique</term>
          <term type="genre">rhétorique épidictique</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_29" source="Moreau">
          <p>Après la paix</p>
          <date when="1649-04-01">1649-04-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>ROYAL
        <lb/>DE LOVYS <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <gap/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>n’ſſt pablier vos laiuanges lil nauole va eſprlt aſ pa
        <lb rend="¬" break="no"/>fais que ou pſded’omiuenes quadliet l’iſloer i
        <lb rend="¬" break="no"/>ne euu heureue, a es qu’il ne pauuoitrme faire, que e
        <lb rend="¬" break="no"/>neque ne pt dire, &amp; tout ce que Seneque poauuoit dire de baa,
        <lb/>’erelent, n’eſtmit que l’idée des leles aCdiums que faiſoie
        <lb/>Nao, dans lecommenement deſon regme. AMais conmue d
        <lb/>t’, Rt, nmon mpaiſanue m’dligmi d me ai, &amp;
        <lb/>a reſpecter par vn peofond ſilence vos merites &amp; vos veru,
        <lb/>de l’anreie paſrou pourriminelde la plus laſche iangnadlnad
        <lb/>du monde, ſile nem atquioais de e pee deuair, Sar
        <lb/>pſinne de ou vas ſruira, ie nepudlini ne pau de
        <lb/>loilanges, bien que ceſoitde mauuaiſegrace, &amp; auee vnſiil-pa
        <lb/>muable ̀ leur grandaur. Aepnet nenmaius, GR
        <lb/>PRNCEe, e foible homnmnmage de nos ceurs d&amp;de mus aſehime
        <lb/>Ruete que nou ponuons, &amp; nan pa e quemau aon,
        <lb/>vous offrir, &amp; attendamt l’occaſon de pouſuiure les oeraau.,
        <lb/>te vie. Prmttee qu’en mon parinulier, le dmaus
        <lb/>bamais,
        <lb/>De V. M.
        <lb/>Le tres-humble, tres-obeyſſant,
        <lb/>tres-fidele Sujet &amp;ſeruiteur,
        <lb/>MERCIER. <pb n="5"/>
        <lb/>PANEGYRIQVE
        <lb/>ROYAL
        <lb/>DE LOVYS XIV.
        <lb/>SIRE,
        <lb/>Les peuples ignorans dansl’erreur
        <lb/>d’vne paſſion aueugle qui les trompe, &amp; par vn dé
        <lb rend="¬" break="no"/>faut de iugement, ou d’experience qui les deçoit, &amp;
        <lb/>qui eur fait iuger des choſes autrement qu’elles ue
        <lb/>ſont en elles meſmes; s’imaginent qu’ils ne peuuent
        <lb/>eſtre heureux ſous l’Empire d’vn ieune Monarque. Ils
        <lb/>croyent, &amp; certes auec vn peu de fondement, &amp; ſe
        <lb rend="¬" break="no"/> lon les regles de la ſageſſe humaine, que dans vn aage
        <lb/>qui’a beaucoup de foibleſſes &amp; de langueurs, la con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite d’vn Prince n’eſtpas aſſez iudicieuſe que ſa puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance n’eſt pas aſſez abſoluë; ſa raiſon aſſez vigoureu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe; ſon entendement aſſez éclairé, &amp; ſa Majeſté aſſez
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>reſpectée. De ſbrte qu’ils concluënt par e faux ra
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnement, qu’il ne peut ſe faire obeiïr au dedans de
        <lb/>ſes propres ſujets, ny ſe faire craindre au dehors des
        <lb/>ennemis de ſon Eſtat: &amp; par ainſi que les peuples ont
        <lb/>touſiours beaucoup à̀ ſouffrir ſous le regne d’vn Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qui eft en bas aage, &amp; qui à peu d’experienee.
        <lb/>Mais ils ſe trompent en leurs penſées, &amp; comme pour
        <lb/>l’ordinaire ils ſuiuent les maximes d’ne fauſſe pru
        <lb rend="¬" break="no"/>dence quia beaucoup plus de tenebres que de lumiere,
        <lb/>ils s’égarent eux-meſmes dans le chemin qu’ils tien
        <lb rend="¬" break="no"/>nent, &amp; ſe trouuent malheureux, parce qu’ils ſe per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuadent de l’eſtre. Non, non, Grand Prince, nous
        <lb/>n’auons pas cette creances nous raiſonmonss autre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que les autres hommes, nous auons des penſé́es
        <lb/>pour voſtre ſacré́e perſonne, qui ſont &amp; plus genereu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes &amp; plus Chreſtiennes, &amp; nous remarquons dans les
        <lb/>Hiſtoires Sainctes auſfi bien que dans les prophanes,.
        <lb/>que les ieunes Monarques ont fait des actions plus
        <lb/>excellentes, &amp; plus aerueilleuſes que n’ont pas fait
        <lb/>ceux qui eſtoiont dans vn aageplus auanceé. Nous li
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons dans les Annales du Royaume de la Chine qu’vn
        <lb/>e leurs Roys aagé́ ſeulementde huict à neuf ans, fit
        <lb/>des exploits de guerre qui paſſeroiemt pour des fables
        <lb/>ſi les Hlſtoires n’en faiſoient foy, &amp; qui ſeroient com
        <lb rend="¬" break="no"/>me inmcroyables aux eſprits qui ne cognoiſſent pas ce
        <lb/>que peuuent-les Princes courageux, ou qui ne con¬.
        <lb/>çoiuent point combien la vertu opere puiſſamment
        <lb/>dans vne ame bien né́e, qui n’a que des inclina
        <lb rend="¬" break="no"/>tions Royales, &amp; des deſſains roleuez Ce ieune
        <lb/>Prince marchoit luy-meſme à laeſte de ſon. areée,,. <pb n="7"/>
        <lb/>Ia coduiſoir auec vn courage, &amp; vne prudence qui
        <lb/>urpaſſoit ſon aage, &amp; qui donnoit de l’eſtoqnnement
        <lb/>aux plus grands Capitaines: Et lors qu’il eſtoit que
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtion de liurer bataille, ou de rendre comha, il s’y
        <lb/>portoit auec tant de cœur, qu’l cauſoit meſme de la
        <lb/>jalouſie à ſes Princes, &amp; les forçoit à ne point dou
        <lb rend="¬" break="no"/>ter d’vne victoire, que les Dieux, &amp; la fortune n’o
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient conteſter aà vn ſi noble courage. Il s’eſt trouué
        <lb/>des Princes quiont donné l’eſpouuante à leurs enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis qui n’eſtoient encor que dans le berceau, leur preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ee ſeule gagnoit des victoires &amp; mettoit en fuitte des a
        <lb rend="¬" break="no"/> mé́eseatieres: Et la Majeſté qui paroiſſoit ſur vn viſage
        <lb/>innoent, lançoit des rayons iuſques au plus profond
        <lb/>des cœurs, capables de les ſouſmetrre aux loix de ſon em
        <lb/>pire, &amp; de les rendre eſclaues de ſes perfections. Vne
        <lb/>puiſſante Ville de la Perſe eſtanteſur le point de ſeren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre aà la mrecy des ennemis qui l’aſſiegeoiene, ne trouua
        <lb/>point d’autre reede à l’extremité de ſon malheur, ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>non que d’expoſer leur Roy, qui eſtoitencpr à̀ la mam
        <lb rend="¬" break="no"/>melle, à la veû dees barbares, &amp; voir ſi leurs canors
        <lb/>auroient aſſez de cruauré pour abbattre des murailles
        <lb/>qui n’eſtoient plus deffenduës que par les larmes d vna
        <lb/>Roy Enfant, &amp; atraquer des ramparts, qui n’eſtoen
        <lb/>fnrtifiez que par ſon innocence. Ce deſſein reüſſit auec
        <lb/>tant de ſuccez que les aſfiegeans prirent en meſme
        <lb rend="¬" break="no"/>emps la fuite, &amp; ayant abandonué́ le Camp, les tren
        <lb rend="¬" break="no"/>chées, leur arrillerie, s’en retournerent en deſordre chez
        <lb/>oux, &amp; n’oſerent iamais de ſon Regne leuer les arme
        <lb rend="¬" break="no"/>contre luy. Entre toutes les diuinitex dont Pauſania;
        <lb/>eſleue les grandeurs, &amp; publie les miracles, il fait grand <pb n="8"/>
        <lb/>recit du Dieu Syrion, qui eſtoit fort ieune, &amp; qui repo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit dans le ſein d’Oſiris, &amp; dit qu’il eſtoit ſi vniuerſelle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment reſpecteé, non ſeulement dans toute l’eſtenduë de
        <lb/>la Grece; mais auſſi des pays circonuoiſins, que les peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples venoient de tous coſtez en foule luy rendre des
        <lb/>hommages, &amp; que les Autels eftoient quelquesfois fi
        <lb/>chargez des preſens &amp; des offrandes, qu’on luy ſaiſoit,
        <lb/>q’ils rompoient ſous la peſanteur de leur quantité ex
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſiue: iuſques là meſme que les autres Dieux en deuin
        <lb rend="¬" break="no"/>tent jaloux, &amp; que les Oracles publierent que d’oreſna
        <lb rend="¬" break="no"/>uant il falloit auoir moins d’affection &amp; de reſpect,
        <lb/>pour cette ieune diuinité́: ſi l’on ne vouloit. offencer les
        <lb/>Anciennes, &amp; attirer leur malediction. Les Peintres
        <lb/> depeignent ordinairement le Dieu d’amour dans vne
        <lb/>doriſſante ieuneſſe, &amp; quoy qu’il n’ait que des fleſches
        <lb/> &amp; vn carquois, il eſt neantmoins touſiours le Maiſtre &amp;
        <lb/>le Victorieux, &amp; triomphe egallement des Dieux, des
        <lb/>Monarques, &amp; des hommes. Les Muſes auſſi bien que
        <lb/>les Graces nous ſont repreſenté́es ſous la figure de ieunes
        <lb/>illes, qui ne ſont capables que de foibleſſes, &amp; neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins rien ne peut reſiſteraux charmes des vnes, &amp; aux
        <lb/>perſuaſions des autres, &amp; les victoires qu’elles rempor
        <lb rend="¬" break="no"/>centtous les iours ſur les eſprits, &amp; ſur les cœurs, ſont
        <lb/>mille fois plus glorieuſes que celles des Ceſars &amp; des A
        <lb rend="¬" break="no"/>lexandres. Il eſt rapporté́ au ſecond liure d’Eſdras que
        <lb/>d’autant plus que des vieillards chargeoient la teſte d’vn
        <lb/>ieune hõme de couronnes, que d’autant plus auſſi il s’é́
        <lb rend="¬" break="no"/>leuoit en haut, &amp; que les ſouſmiſſions que luy rendoient
        <lb/>ces barbes chenuës eſtoient des preuues infaillibles, de
        <lb/>l’houneur qu’il meritoit, comme des prerogatifs qu’il
        <lb/>poſſedoit <pb n="9"/>
        <lb/>poſſedoit. Il eſt vray, &amp; le Sainct Eſprit me fapprend,
        <lb/>que la terre eſt mal-heureuſe, qui eſt gouuernée par vn
        <lb/>ieune Monarque, que les peuples apprehendent auec
        <lb/>raiſon la domination d’vn Sceptre qui eſt auſſi foible
        <lb/>qu’vn roſeau, &amp; l’authorité d’vn diadéme dont l’é́clat
        <lb/>eſtobſcurecy par les langueurs d’vn âge qui n’eſt capa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble de rien. Mais auſſi Sainct Auguſtin, expliquant
        <lb/>cette penſee du Sainct Eſprit m’apprend que verita
        <lb rend="¬" break="no"/>blement le pays eſt infortuné, qui à vn ieune Roy,
        <lb/>pour deux raiſons, ou parce que le Prince eſt mal-auiſé,
        <lb/>&amp; à peu de naiſſance, ou parce qu’il eſt idolatre. E
        <lb/>effet tous les Empires ou le Souuerain des Monarques
        <lb/>n’a pas commandé, ont eſté de courte durée; leur àge
        <lb/>a fait aſſez connoiſtre qu’ils eſtoient ſeulement nez
        <lb/>pour mourir, &amp; non pas pour dominer: Leur ber
        <lb rend="¬" break="no"/>ceau leura ſeruy de cercueil, &amp; la mort qui frappein
        <lb rend="¬" break="no"/>conſidérement tous les hommes; ſemble auoir du iu
        <lb rend="¬" break="no"/>gement pour punir auec addreſſe, les Royaumes diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolus. L’inſolence &amp; la tyrannie les auoit fait naiſtre,
        <lb/>l’impieté les a fait mourir. Non, non, dit Sainct Am
        <lb rend="¬" break="no"/>broiſe; Dieu ne permet pas que les Princes idolatres vi
        <lb rend="¬" break="no"/>uent long-temps, &amp; ſi deuant la naiſſance de ſon filsau
        <lb/>monde, il a eſtouffé pluſieurs de ces Monſtres couron
        <lb rend="¬" break="no"/>nez dans le ſein de leurs meres; c’eſt dans l’apprehen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion qu’il auoit, que venantà croiſtre &amp; aà regner, ils ne
        <lb/>fuſſent les ennemis de ſon nom, &amp; les perſecuteurs de
        <lb/> ſes Martyrs. Arrachez, Princes de la térre, le liberti
        <lb rend="¬" break="no"/>nage de vos cœurs, ſi vous voulez que voſtre Throſne
        <lb/>demeure ferme contre les coups de la fortune; contre
        <lb/>la malice des hommes s contre la force, ou l’inſolence
        <lb/>C <pb n="10"/>
        <lb/>des ennemis de voſtre Eſtat; contre l’iconſtace des
        <lb/>temps, &amp; la reuolution des choſes mortelles. Ie puis
        <lb/>dire, GrRAD RoY, que vos mains n’ont pas pluſtoſt
        <lb/>toucheé les mamnelles de voſtre Nourrice, qu’elles ont
        <lb/>cueilly des Palmes &amp; des Lauriers. Que vous eſtes né́
        <lb/>comme vn miracle dans le monde, qui a cauſé de l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>miration aux Princes Eſtrangers, &amp; de la jalouſie aà vos
        <lb/>Predeceſſeurs; que les Philoſophes, qui ont conſideré
        <lb/>les momens comme les partieularitez de voſtre naiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, ont proreſté́ que vos deuiez eſtre l’appuy du Ciel,
        <lb/>auſſi bien que le Chef-d’œuure? Que voſtre courage
        <lb/>vous deuoit rendre le vainqueur des Narions, leTriom
        <lb rend="¬" break="no"/>phateur de la terre, &amp; le Souuerain de l’Vniuers. Que
        <lb/>vous eſtiez deſtiné pour eſtre la rerreur de vos voiſins,
        <lb/>&amp; les delices de voſtre Peuple. Que le Soleil ne deuoit
        <lb/>auoir pour vous que des lumires; la terre des roſes, le
        <lb/>Ciel des benedictions. Qe tous vos combats deuoient
        <lb/>eſtre des victoies; Vos victoires des triomphs; Vos
        <lb/>triomphes des conqueſtes; Et vos conqueſtes des Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pires. Si donc, GRAND PRIncE, dé́s le commen
        <lb rend="¬" break="no"/>cement de voſtre naiſſance, &amp; dans vn àge plus capa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble de diuertiſſement, que d’entrepriſes ſerieuſes, vous
        <lb/>opercz de ſi rares merueilles, que pouuons nous eſperer
        <lb/>de voſtre valeur, lors qu’elle ſera animé́e d’vne parfaitte
        <lb/>ſageſſe, &amp; d’vne eminente integrité. Mais i’oſe dire
        <lb/>auſſi que voſtre pieté a eſteé le fondement de tous ces
        <lb/>prod ges, &amp; que le Ciel ne peut abandonner vn Pr n
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qui prend ſon party, &amp; qui defſend ſa querelle, &amp;
        <lb/>que l’Empire d’vn ieune Monarque n’eſt pas moins a
        <lb/>deſirer pour le bon-heur&amp; la felititeé des peuples, que ce¬ <pb n="11"/>
        <lb/>11
        <lb/>luy d’vn plus experimenté dans les affaires, qua dil eſt
        <lb/>fauoriſé du Cireſ, &amp; queſa maineſt animée de la ſienne.
        <lb/>L’Eſcriture ſaincte m’apprend, que Dauid eſtoit encor
        <lb/>ieune quand il fut choiſi de Dieu pour porter le Sceptre
        <lb/>d’Iſraëls &amp; qu’il eſtoit ſans experience, &amp; ſans conduite
        <lb/>pour la guerre, lors qu’il tua Goliath &amp; qu’il défit en ſa
        <lb/>perſonne des armeé́es routes entieres. Et certes quelle
        <lb/>apparence qu’vn pauure Bergeror, qui n’auoiteſténour
        <lb rend="¬" break="no"/>ry que dans vne vie champeſtre, entendit le meſtier de la
        <lb/>guerre, &amp; neſe ſeruit que de pierres pour ombattre vn
        <lb/>Geant, dont le ſeul regard faiſoit trembler les plus relſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lus, &amp; donnoit de la crainte aux plus courageux Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>taines. Saül eſtoir auſſi innocent qu’vn enfant d’vn
        <lb/>an, lors qu’il commença de regner; Et Ioſias l’vn des
        <lb/>plus grand Princes, comme des plus yertueux Rois de la
        <lb/>Terre, n’en auoit que huict; &amp; neantmoins nous liſons
        <lb/>dans les ſacrez Cayers, qu’il fit des actions dignes d’vns
        <lb/>memoire eternelle, qu’il fuiuit les maximes que luy
        <lb/>auoit laiſſé Dauid ſon ayeul, qu’il renuerſa les Termples,
        <lb/>&amp; démolit les Autels, où ſon Dieu n’eſtoit point adoreé
        <lb/>&amp; qu’il accomplit auec fidelité tout ce qu’il creut que ſa
        <lb/>Majeſté pouuoit regarderauec complaiſance. Tous les
        <lb/>Peres de l’Egliſeſont d’accord,que le Sauueur des hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes fut ſacré Monarque de l’Vniuers dans le temps me
        <lb rend="¬" break="no"/> me qu’il ſuçoit encor la mammelle; que le laict qui le
        <lb/>nourriſſoit ſeruit à̀ ſon onction Royale &amp; que le ſainct
        <lb/>Eſprit fut le Miniſtre adorable de cette auguſte ceremo
        <lb rend="¬" break="no"/>nie. Mais ce qui eſt de plus remarquable&amp; de plus
        <lb/>eſtonnant, c’eſt que dans vnaage ou ls autres n’ont que
        <lb/>des baſſeſſes &amp; des infirmitez, où ſa voix eſtplus digne <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>de eompaſſion, qu’elle n’eſt à craindre, où il n’a pour
        <lb/>compagnie que des foibles animaux; &amp; où ſes yeux ne
        <lb/>répandent que des larmes. Sa Creſche neantmoins eſt
        <lb/>vn champ de bataille, où il triomphe de ſes ennemis, &amp;
        <lb/>où il ſe rend victorieux des Demons, des Monarques des
        <lb/>hommes, &amp; des Elemens. Il eſt victoreux des Demons,
        <lb/>puis que les Idoles tombent d’elles meſmes, &amp; que les
        <lb/>Oracles ne parlent plus pour abuſer les hommes. Il eſt
        <lb/>victorieux des Monarques, puis que les Rois viennent
        <lb/>des quatre coins du monde ſe ſouû̂mettre à ſon Empire, &amp;
        <lb/>reconnoiſtre ſa puiſſance ſouueraine; &amp; qu’Herodes
        <lb/>meſme apprehende de perdre la vie &amp; ſon Royaume
        <lb/>ſous ſon regne. Il eſt eucor victorieux des hommes &amp;
        <lb/>des Elemens,; puis que les vns viennent pour l’adorer, &amp;
        <lb/>que les autres reconnoiſſent ſa puiſſance. Sire, ſans
        <lb/>que l’on m’accuſe d’eſtre lngenieux aà flater les Rois, &amp;
        <lb/>ſans rien diminüer de l’honneur que ie dois au Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>rain de l’Empirée, mais faiſant ſeulement quelque para
        <lb rend="¬" break="no"/>lelle entre le Protorype &amp; l’Image, entre l’Original &amp;
        <lb/>la eopie, entre le Createur &amp; la creature: Ie puis dire que
        <lb/>dans voſtre bas aage vous remportez de ſemblables vi
        <lb rend="¬" break="no"/>cCtoires que le Fils de Dieu, bien qu’auec quelque ſorte.
        <lb/>d’inegalité, puis que par voſtre pieté vous triomphez
        <lb/>des Demons, de l’Enfer &amp; des Vices: que voſtre puiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce vous rend redoutable aux Princes voiſins, &amp; que par
        <lb/>voſtre clemeace vous eſtes victorieux des cœurs, des
        <lb/>volontez, des ſentimens de tous vos Sujets. Auſſi la
        <lb/>Theologie Chreſtienne nous apprend que les Rois ſont
        <lb/>les enfans de Dieu, comme les parfaites Images de ſa
        <lb/>puiſſances &amp; que dans ces prerogatifseminens ils peuuẽt
        <lb/>en <pb n="13"/>
        <lb/>en quelque façon faire des actions miraculeuſes comme
        <lb/>luy. Si nous conſiderons l’Are en Ciel en ſoy meſme,
        <lb/>&amp; comme ſepareé des rayons du Soleil, qui l’éleuent de
        <lb/>laterre, &amp; qui l parent de ces differentes couleurs qui
        <lb/>contentent nos yeux ſi agreablement, qu’eſt-ce autre
        <lb/>choſe qu’vne vapeur noire &amp; groſſierre? Qu’vne exha
        <lb rend="¬" break="no"/>laiſon obſecurcie, qu’vne legere nué́e, qui ne peut ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uir que de ioü̈et aux vents, &amp; à la tempeſte: mais auſſi
        <lb/>toſt que ſes rayons ſe iettent dans cette nue, &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>mencent comme à l’animer; la voila à l’inſtant l’al
        <lb rend="¬" break="no"/>liance de Dieu, l’ornement du Ciel, l’honneur de l’air,
        <lb/>l’eſperance de laterre, la merueille des meteores, l’idée
        <lb/>&amp; la perfection de toutes les raretez, le Chef-d’œuure
        <lb/>de la nature, &amp; l’vnique beauté de toues les beautez
        <lb/>inanimées. De meſme, ſi nous onſiderons les Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces efloignez des lumieres d’vne prouidenee erernelle,
        <lb/>que ſeront toutes leurs actions les plus merueilleuſes, ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>non des nuées ineomtantes - legereaa qui ſeruiront de
        <lb/>paſſe-temps à la forune, &amp; de victimeà la morte mais
        <lb/>ſi nous les ioignons à cét Aſtre, dont l’Eternieé, adore
        <lb/>le iour, alors ſans doute tout y paroiſtra tres-grand &amp;
        <lb/>tres admilrable. Oüy, S R E; vn Roy , qui ſemble ne
        <lb/>faire que de naiſtre&amp; dandes foibleſſes d’vn bas àge
        <lb/>ne laiſſe-pas de faire des actions miraculeuſes par le
        <lb/>moyen de l’vnion parfaitte qu’il a auec ſon premier
        <lb/>Principe, &amp; d’eſtre tout ce que la nuature le peut enri
        <lb rend="¬" break="no"/>chir, &amp; toutce que la grae le peur perfectiõner; en ce
        <lb/>bien-heureux Eſtat les mains de Dieu concourent auec
        <lb/>les ſiénes, ſes lumieres eſelaireiſſent ſa raiſon; Ses flam
        <lb rend="¬" break="no"/>mes eſchauffent ſon cœur, &amp; ſa volonté anime ſes puil
        <lb rend="¬" break="no"/>D <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>ſances: de ſorte que ce n’et plus luy qui opere, mais
        <lb/>Dieu par luy, qui fait toutes ces merueilles; bien loing
        <lb/>donc d’apprehender le gouuernement d’vn ieune Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce il eſt à̀ ſouhailtter, &amp; l’experience auſſi bien que les
        <lb/>Hiſtoires nous font aſſez connoiſtre que beaucoup de
        <lb/>Rois, à qui l’aâge &amp; les paſſions donnoient de la reſolu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion pour executer leurs deſſeins, ont cauſé plus de mal
        <lb rend="¬" break="no"/>lhieurs au monde dans vn temps ou ils deuoient auoir
        <lb/>plus de moderation, &amp; de retenuë, que pendant leur
        <lb/>minorité &amp; leur enfance. Souuent les Rois, qui ont
        <lb/>beaucoup d’années ſur la teſte, &amp; qui ont acquis vne
        <lb/>grande connoiſſance au maniement des affaires, ne
        <lb/>conduiſent leurEſtat que par les maximes de la pruden
        <lb rend="¬" break="no"/>cehumaine, &amp; le Conſeil n’oſe pas contredire vn Prin.
        <lb/>ce ,’qui s’eſt acquls de l’authoriteé &amp; du credit, &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>ne leur connoiſſance, &amp; leurs lumieres ne ſont pas in
        <lb rend="¬" break="no"/>faillibles, il arriue ſouuent qu’ils menent vn Royaume
        <lb/>dans les precipieaa qu’lls vouloient placer dans lefirma
        <lb rend="¬" break="no"/> ment. C’eſt, GD Pr ict, ce qui ’arriue pas
        <lb/>&amp; que nous ne pouuons cralndre en vne ieuneſſeexem.
        <lb rend="¬" break="no"/>pte de ces agitations, incapable de ces penſeées, &amp; ſans
        <lb/>connoiſſance de ces maximas. D’ailleurs ſi Dieu eſt le
        <lb/>Protecteur de l’innocence, ne doutons point qu’il ne
        <lb/>ſoit luy meſme le Cõducteur de voſtre Maieſté, le prin
        <lb rend="¬" break="no"/>cipe de tous vos deſſeins, l’ame de vos actions, le flam
        <lb rend="¬" break="no"/> beau de vos puiſſances, la force de voſtre brass l’appuy
        <lb/>de voſtre Sceptse, l’ornement de voſtre Courõne, la de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenſe de voſtre Eſtat. Et cõme autrefois Alexandre ne
        <lb/>pouuoit ien faire qui fut indigne de ſa perſonneen pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſéce de Crates, oude Mecœnas, deux ſages Philoſophes; <pb n="15"/>
        <lb/>A?1
        <lb/>demeſme, S I R E, vous ne ferez iamais rien, qui ne
        <lb/>ſoit à la gloire de voſtr: Royaume, &amp; aux auantages de
        <lb/>vos peuples, tandis que Dieu ſera voſtre conduite, &amp;
        <lb/>que voſtre aginnocent l’obligera à des ſoins particu
        <lb rend="¬" break="no"/>liers pour la conſeruation de voſtre perſonne, auſſi
        <lb/>bien que celle de vos fidels Seruoiteurs &amp; Suiets. Enfin,
        <lb/>GRAnND Ror,ommeil eſt vray que les cœurs des Rois,
        <lb/>&amp; particulierement des Saincts, ſont entre les mains de
        <lb/>Dieus que leur puiſſance depend de ſon authorité́ ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueraine; qu’ils ſont eſtablis par luy pour eſtre les arbi
        <lb rend="¬" break="no"/>tres de nos fortunes, ou de nos diſgraces; les diſpenſa
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs de nos vies &amp; de nos biens;la cauſe de noſtreruine,
        <lb/>ou de noſtre bon-heur. Sommes nous pas aſſeurez que
        <lb/>Dieu qui donne le branſle &amp; le mouuement à ce cœur,
        <lb/>l’inſpirera puiſſamment à̀ nous rendre heureux, &amp; à
        <lb/>faire reuiureſousſon regne vn ſiecle d’or &amp; de benedi
        <lb rend="¬" break="no"/>ction? Et certes pour auoir veu ces iours paſſez quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques troubles daae l’Eſtar, nous ne deuons pas pour cela
        <lb/>douter, Gran Price, de noſtre feſicité: eſtant
        <lb/>certain que comme vne ſanteé́ trop vigoureuſe eſt vne
        <lb/>marque aſſeurée d’vne longue &amp; violente maladie;
        <lb/>qu’vne trop grande bonace eſt toû̂jours ſuiuie de fu
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſes tempeſtes3 &amp; que le Soleil qui lance des rayons
        <lb/>auec vne chaleur extraordinaire, menae d’orages &amp; de
        <lb/>pluyess qu’ainſi le Royaume qui jouiït d’vnetrop lon
        <lb rend="¬" break="no"/>guetranquillité́, eſtſur le poinct de ſouffrir beaucoup de
        <lb/>calamitez, de deſordres &amp; de malheurs. C’eſt, GraD
        <lb/>PrRis, ce que nous n’apprehendons pas; &amp; apres cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te legere purgation, nous eſperons jouir d’vne parfaite
        <lb/>paix, &amp; d’vne cranquilite ſans alarmes. Les Oratours <pb n="16"/>
        <lb/>du ſiecle inſtruits en la ſageſſe des hommes, en ce vain
        <lb/>éclat de paroles magnifiques, &amp; en la ſubtilité d’vae
        <lb/>eloquence flateuſe &amp; ſuperbe, penſent beaucoup éleuer
        <lb/>les Princes qu’ils entreprennent de loüer; s’ils les com
        <lb rend="¬" break="no"/> parent aux plus grands Monarques du monde; S’ils
        <lb/>les diſent heureux comme Ceſar, vaillans comme Ale
        <lb rend="¬" break="no"/>andre, prudens comme Annibal; Et s’ils reüniſſent en
        <lb/>leurs perſonnes, tout ce que les autres ont poſſedé cha
        <lb rend="¬" break="no"/>cun en particulier. Pour moy, GranD Pr ince, je
        <lb/>eroiray auoir mieux reü̈ſſi que tous ces Panegyriſtes
        <lb/>amateurs d’vne Rhetorique eſtudiée, ſi pour comble de
        <lb/>vos incomparables vertus, &amp; pour nettre fin à ce diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>courss je dis, apres auoir humblement demandé́ pardon
        <lb/>à voſtre Majeſté́ de la remerité que i’ay eu d’eſtre voſtre
        <lb/>Paranymphe, que vous eſtes le parfait rejettonde Sainct
        <lb/>Loüis, &amp; le perit fils de Henry le Grand: que vous eſtes
        <lb/>l’abregé de ces deux rares Princes; &amp; que le nom de
        <lb/>Loüis XIV. que vous portea eſt la perſection de Louis
        <lb/>I X. &amp; de Henty I V. Si bien que joignant la piete de
        <lb/>l’vn, &amp; la valeur de l’aurre, ces deux rares qualitez en
        <lb rend="¬" break="no"/>femble, vous pouuez porter l’eé́clat de vos armes, &amp; la
        <lb/>fplendeur de vos vertus Royales, par tout où le Soleil
        <lb/>porte ſes rayons &amp; ſes feux: abattre les Croiſſans; dom
        <lb rend="¬" break="no"/>pterles Lions; prendre les Aiglesau vol, &amp; rendre vos
        <lb/>fujets heureux, en rendant les autres eſclaues. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
