<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2657_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les palmes héroïques du généreux duc de Beaufort.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5723571z"/>
          <author ref="isni:0000000062449891">
            <persName>
              <forename>Charlotte</forename>
              <surname>Henault</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Palmes (les) héroïques du généreux duc de Beaufort.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000108989536" xml:id="IL_HenaultJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Hénault</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Littérature et art</repository>
            <idno type="cote">YE-3812</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2657. Palmes (les) héroïques du généreux duc de Beaufort. Paris, Jean
          Hénault, 1649, 8 pages. Signé Charlotte Hénault. Le même sujet est traité en prose et en
          vers ; mais l'exemplaire n'est complet qu'autant qu'il réunit les deux pièces. .</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">éloge</term>
          <term type="genre">rhétorique épidictique</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_6" source="Moreau">
          <p>Lettre du parlement de Paris aux autres parlements du royaume</p>
          <date when="1649-01-18">1649-01-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-31" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES
        <lb/>PALMES
        <lb/>HEROIQVES
        <lb/>DV
        <lb/>GENEREVX
        <lb/>DVC DE
        <lb/>BEAVFORT. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IEAN HENAVLT, au Palais, dans la Salle
        <lb/>Dauphine, à l’Ange Gardien.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <lb/>2
        <lb/>LES PALMES
        <lb/>HEROIOVES
        <lb/>DV GENEREVX DVC
        <lb/>DE BEAVFORT.
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/>Le deſir que i’ay que ma plume ſoit l’Auant-couriere
        <lb/>qui porte l’allegreſſe de l’heureuſe protection que la France
        <lb/>reçoit de voſtre bon naturel, eſt le ſeul motif de cette haute
        <lb/>entrepriſe que fait vne ſimple fille, qui taſche de rendre
        <lb/>quelque deuoir à vos bontez. Quoy que ſon eloquẽce femi
        <lb rend="¬" break="no"/>nine n’aytrien de commun à l’égal d’vn grand eſprit cõme
        <lb/>e voſtre, neantmoins ie taſcheray de laiſſer à la poſterité les
        <lb/>eloges de vos vertus ſi rares &amp; ſi dignes d’admiration. Ie
        <lb/>m’efforcerois de les publier auſſi volontiers qu’elles ſont di
        <lb rend="¬" break="no"/>gnes de paſſer iuſques aux Nations eſtrangeres, ſi ie ne dou
        <lb rend="¬" break="no"/>tois que mon affection trop ardente n’entraſt en folle pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſomption, ſuccombant- ſous le faix d’vn ſi digne ſujet. Ie ne
        <lb/> ſçay(&amp; me pardonne la France s’il ſe trouueroit encore vne
        <lb/>perſonne de voſtre qualité, s’expoſer comme vous dans le
        <lb/>. <pb n="3"/>
        <lb/>é--reaeau ¬¬T¬¬¬¬¬¬ ¬¬¬¬¬¬.
        <lb/>3
        <lb/>ſanglant exercice de Mars, où la genecroſité d’vn cœur braue
        <lb/>&amp; magnanime reç̧oiue auec vn tcel accueil les applaudiſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>mens d’vn peuple, qui eſt porté d’vn deſir de ioindre leurs ef
        <lb rend="¬" break="no"/>forts à voſtre addreſſe, &amp; qui n’ambitionne point d’autre
        <lb/>on-hes que de vous voir triompher de cette iuſte entrepri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe. Bierſque l’euenement dépende du hazard, neantmoins
        <lb/>voſtre genereux courage nous fait eſperer que vous ſerez le
        <lb/>vainqueur de ces Titans &amp; monſtres ennemis. Les François
        <lb/>plus accouſtumez à vaincre qu’a obeyr, taſcheront parvoſtre
        <lb/>bonne conduitte, de moiſſonner des palmes pour vous en
        <lb/>faire vne Couronne qui ſera la belle marque de vos trauaux,
        <lb/>&amp; de vos recompenſes, ſi Dieu fauoriſe vos armes. luy ſeul
        <lb/>qui cognoiſt voſtre pensée, &amp; à qui vous auez deferé l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur de vos iuſtes pourſuittes, renforcera voſtre bras, ſelon
        <lb/>voſtre volonté, &amp; rangera ces tigres affamez de carnage, qui
        <lb/>ont puiseé l eur orgueil dans les abyſmes de ce monſtre d’En
        <lb rend="¬" break="no"/>fer. Tous leurs efforts ſeront inutiles aux deſſeins d’vn He
        <lb rend="¬" break="no"/>ros, que Dieu veut aſſiſter, puiſque ſon ambition n’a pout
        <lb/>motif, que de voir cette Monarchie dans ſa premiere ſplen
        <lb rend="¬" break="no"/>deur. Pleuſt à Dieu, Monſeigneur, que les effets de celle qui
        <lb/>prend la liberté de vous eſcrire, ſe peuſſent produire cõme la
        <lb/>volonté, l’on me vertroit bien-toſt comme vne autre Iudith
        <lb/>triompher en la deffaite de nos ennemis: Mais ne pouuant
        <lb/>faire paroiſtre que cette bonne volonté, qui ſeruira de ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>plément au defaut de mon impuiſſance, puiſque mes ſeules
        <lb/>armes ſeront les prieres que i’offiray à noſtre Seigneur, pour
        <lb/>la conſeruation de voſtre perſonne, ſi neceſſaire au Public,
        <lb/>que nous pouuons auec raiſon, vous nommer noſtre Libera
        <lb rend="¬" break="no"/>teur &amp; Pere tutelaire. Ie croy, Monſeigneur, &amp; toute la
        <lb/>France le doit auouer auec moy, que le Ciel vous a fait nai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre tout exprés pour vaincre la generoſité d’vn Prince ma
        <lb rend="¬" break="no"/>gnanime, dont la trop grande bonté ſert d’inſtrument aux
        <lb/>fourbes d’vn Sicilien, &amp; pour liberer tant de millions d’ames
        <lb/>qui tomboient dans le labyrinthe de ſoninfamie, ſi ce grand
        <lb/>Dieu ne nous eut conſerué ce ſurgeon adorable. Que n’ay
        <lb rend="¬" break="no"/>je cette facilité de bien dire qu’auoit Ceſar, afin de pouuoir
        <lb/>exprimer la ioye que ie reçois au bruit des valeurs de ce <pb n="4"/>
        <lb/> .
        <lb/>grand Duc, que tout le monde regarde comme le racourcy
        <lb/>de toutes les merueilles. Vous eſtes en vn mot, Monſeigneur,
        <lb/>vn Phœnix, en qui le Ciel aſſemble miracle ſur miracle, &amp;
        <lb/>pour qui l’Vniuers conſerue cherement tant de Lauriers,.
        <lb/>pour monſtrer à la poſterité ce que peut la grandeur de ce
        <lb/>ieune Mars, &amp; comme il faut auiourd’huy que le mutin fre
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſe ſous les ſeueres Loix qu’il leur a preſcriptes, en leur.
        <lb/>monſtrant qu’il fait conſtamment aſſieger ſa fureur, trauail
        <lb rend="¬" break="no"/>lant vtilement à punir l’inſolence de ces infames trouppes,
        <lb/>qui penſoient nous reduire ſous la captiuité de leur race fe
        <lb rend="¬" break="no"/>lonne: mais lors qu’ils ont veu noſtre deffenſeur paroiſtre
        <lb/>auec vn courage Martial, ces grands projets dont ils s’eſtoient
        <lb/>flatez, ſe ſont éuanoüis, &amp; ne leur eſt demeuré que la crain
        <lb rend="¬" break="no"/>te de ſe voir terraſſez par ce ſecond Achille, qui fai: diſſiper
        <lb/>les obſtacles qu’il auoit brigué contre nous, pour triompher
        <lb/>de ce party funeſte, remettant cette noble Ville dans ſa
        <lb/>beauté premiere, raſſeurant les Peuples de la crainte qu’ils
        <lb/>auoient eu pendant voſtre abſence, Monſeigneur: mais de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis que le Soleil de vos yeux a eſclairé ſur noſtre Horiſon,
        &amp;
        <lb/>que vous eſtes entré des premiers dansla lice des Heros, la
        <lb/>crainte s’eſt bannie de nos cœurs, il ne nous reſte maintenant
        <lb/>que l’eſperance d’vn ſucçez auſſi fauorable que voſtre pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence. Ie prie noſtre Seigneur nous la vouloir conſeruer, &amp;
        <lb/>vous continuer ſes graces, qu’il vous a ſi abondamment de
        <lb rend="¬" break="no"/>parties, puis que vous en produiſezles effets, à-maintenir vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre pauure Patrie, qui preſente, comme moy, ſes prieres à no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Seigneur, afin qu’il vous comble de toutes les felicitez
        <lb/>deuës à voſtre merite. Et pour l’eſperance de tout mon bon
        <lb rend="¬" break="no"/>heur,vous me permettrez, s’il vous plaiſt, de me qualifier du
        <lb/>iltre de
        <lb/>MONSEIGNEVR.
        <lb/>Voſtre tres-humble, tres-obeïſſante,
        <lb/>&amp; tres-zelée ſeruante,
        <lb/>CHARLOTTE HENAVLT.<pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>ea</l>
        <l>
          <lb/>fdeua</l>
        <l>
          <lb/> ¬ ¬ T</l>
        <l>
          <lb/>ei</l>
        <l>
          <lb/>t</l>
        <l>
          <lb/>2¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>T </l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/> l!</l>
        <l>
          <lb/>ſ1 </l>
        <l>
          <lb/>¬ LV </l>
        <l>
          <lb/>A¬</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>le eee</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>e¬</l>
        <l>
          <lb/>Alu;</l>
        <l>
          <lb/>hs</l>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <l>
          <lb/>p</l>
        <l>
          <lb/>.-</l>
        <l>
          <lb/>EROIQVES</l>
        <l>
          <lb/>ETD ENV T ¬N</l>
        <l>
          <lb/>IHHH </l>
        <l>
          <lb/>EINEIEV LD V </l>
        <l>
          <lb/>TTA T re</l>
        <l>
          <lb/>1J</l>
        <l>
          <lb/>DEAVIl.</l>
        <l>
          <lb/>, E chante les combats d’vn gentreux Al</l>
        <l>
          <lb/> cide,</l>
        <l>
          <lb/> Qui dome l’inſolence &amp; qui la tient en</l>
        <l>
          <lb/>bride:</l>
        <l>
          <lb/>Le temps eſt expiré que la rebrllinn</l>
        <l>
          <lb/>Doit ceder aux aſſauts de ce ieune Lyon.</l>
        <l>
          <lb/> u</l>
        <l>
          <lb/>Ce Duc eſt appayé d’vne fauſẽur celeſte,</l>
        <l>
          <lb/>Il s’en va triompher de ce party funeſte,</l>
        <l>
          <lb/>De ces cruels demons, de ces eſprits de fer</l>
        <l>
          <lb/>Qui puiſent leur orgueil des abyſmes d’Enfer.</l>
        <l>
          <lb/>L’Vniuers iette l’il deſſus ſon entreprſe,</l>
        <l>
          <lb/>Il voit viſblement que Dieu le fauriſe,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il eſt iuſte &amp; vaillant, qu’à luy ſeul eſt permis</l>
        <l>
          <lb/>D’eſcraſer ces Titans, ces monſtres ennemis.</l>
        <l>
          <lb/>Du bruit de ſa valeur l’Alleman s’eſpouuante,</l>
        <l>
          <lb/>on eſpoir diminuë, &amp; ſa cnaintes’augmente</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>Mon Duc eſt en colere, t ſon bras veut tonner,</l>
        <l>
          <lb/>Ilreſout de combattre &amp; de s’abandonner</l>
        <l>
          <lb/>Aux penibles trauaux d’vne guerre allumée,</l>
        <l>
          <lb/>Qui couure le Soleil d’evne eſpaiſſe fumée;</l>
        <l>
          <lb/>Pour declaror par tout que ſon iufte pouuoir</l>
        <l>
          <lb/>N’en eut iamais qu’à ceux qui ſortent du deuoir,</l>
        <l>
          <lb/>Du mal heur éuident qui menace l’Empire,</l>
        <l>
          <lb/>Ce evaleureux BEAVFORT, dont l’ame ne reſfire</l>
        <l>
          <lb/>Que de Saincts mouuemens, que de parfaits deſrs</l>
        <l>
          <lb/>Du profond de ſon cœur, exhale ces ſouſpirs.</l>
        <l>
          <lb/>Grand Dieu Pere Eternel qui connois ma pensce,</l>
        <l>
          <lb/>Qui rvois de quel peril la France eſt menacée,</l>
        <l>
          <lb/>Qui conſerue le Peuple, &amp; le ſçais proteger,</l>
        <l>
          <lb/>Qui diſpoſes de tout, &amp; qui peux tout changer:</l>
        <l>
          <lb/>Puiſſant Moderateur du Ciel &amp; de la terre,¬</l>
        <l>
          <lb/>Oui vois dedaus les cœurs comme dedans vn verre,</l>
        <l>
          <lb/>Seconde mes deſſeins &amp; trauaille pour moy,</l>
        <l>
          <lb/>Puis qu’il y va, grand Dieu! de l’honneur de mon Roy:</l>
        <l>
          <lb/>Touche de ton amour cette race infidele,</l>
        <l>
          <lb/>- 8?</l>
        <l>
          <lb/>Inſpire mon courage, aßiſt à ma querele,</l>
        <l>
          <lb/>Fauoriſe mon bras ſelon tes volontezZ,</l>
        <l>
          <lb/>Range dans le deuoir ces tygres effrontez:</l>
        <l>
          <lb/>Que ton nom ſoit beny, ma priere exaucée,</l>
        <l>
          <lb/>Que de nos ennemis la fureur terraſſée</l>
        <l>
          <lb/>Teſmoigne mon pouuoir iuſqu’à la fin du temps,</l>
        <l>
          <lb/>O mou benin Sauueur, c’eſt le but où ie tends!</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi noſtre grand Duc, par ſes vœux, par ſes larmes</l>
        <l>
          <lb/>Oblige ſon Seigneur de proteger ſes armes;</l>
        <l>
          <lb/>Vn deſſein na iamais d’heureux euenement,</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>e7</l>
        <l>
          <lb/>Si Dieu se le benit à ſon commencement.</l>
        <l>
          <lb/>Auant que d’entreprendre vn perilleux evoyage</l>
        <l>
          <lb/>Pour ſes lauriers futurs, mon Duc luy re nd hommage:</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>Depuis qu’il a baſty deſſus ce fondemont,</l>
        <l>
          <lb/>Son cœur deuotieux marche plus hrdiment,</l>
        <l>
          <lb/>Il retient prés de luy ſes vaillars Capitaines,</l>
        <l>
          <lb/>Et ne veut point ſouffrir d’actions inhumaines.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt -vn Ange ſacré ſous l’habit d’n mortel,</l>
        <l>
          <lb/>On luy peut ſans blaſpheme éleuer vn Autel:</l>
        <l>
          <lb/>Reuerer ce flambeau, ce Dieu de la Patrie</l>
        <l>
          <lb/>N’eſt point eſtre entaché d’aucune idolatrie;</l>
        <l>
          <lb/>Ie croy que ces mutins ne ſe ſont amaſſe</l>
        <l>
          <lb/>Que pour voir de mon Duc les lauriers entaſſez,</l>
        <l>
          <lb/>Pour ſeruir d’eſchelons à ſes hautes conqueſtes,</l>
        <l>
          <lb/>Dont les iours glorieux nous ſont autant de feſtes.</l>
        <l>
          <lb/>Grand Auguſte, il eſt temps d’attaquer ces broüillons,</l>
        <l>
          <lb/>a preſence aut mieux que mille bataillons:</l>
        <l>
          <lb/>Ton æil eſt vn ſclair &amp; qui perce &amp; qui tuë,</l>
        <l>
          <lb/>En vain contre ton bras le foible s’éuertuë,</l>
        <l>
          <lb/>Noſtre felicité ne giſt qu’en ton ſouſtien,</l>
        <l>
          <lb/>Veille pour tout l’Eſtat, veille pour noſtre bien;</l>
        <l>
          <lb/>Et ſur tout que nos ſoins, nos craintes, &amp; nos larmes,</l>
        <l>
          <lb/>T’empeſchent de courir trop auant dans les armes.</l>
        <l>
          <lb/>Auiourd’huy que ſa gloire a merité l’honneur,</l>
        <l>
          <lb/>RQien ne peut égaler vn ſi parfait bon-heur,</l>
        <l>
          <lb/>De reuoir cét objet des vœux l des pensées:</l>
        <l>
          <lb/>Ses belles actions ſont ſi bien compaſßées</l>
        <l>
          <lb/>Ou’elles monſtrent touſiours des miracles nouueaux,</l>
        <l>
          <lb/>Et reluiſent par tout comme de clairs flambeaux.</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>BEAVFORT le plus benin qui ſoit dans la nature,</l>
        <l>
          <lb/>Si ie ne puis tirer d’vne eviue peinture</l>
        <l>
          <lb/>Les grandes qualitez dont le Ciel ’a doïé,</l>
        <l>
          <lb/>Si tu te vois icy trop baſſement loïé,</l>
        <l>
          <lb/>Pardonne à mes defauts, &amp; conſidere evne ame</l>
        <l>
          <lb/>Qui n’a pour ta grandeur que des projets de flame..</l>
        <l>
          <lb/>Ie me ſers d’n meſtier qui m’eſtoit inconnu</l>
        <l>
          <lb/>Pour peindre tes beaux faits d’n crayon contnu</l>
        <l>
          <lb/>Cét Ouurage n’eſt rien qu’rvne table d’attente,</l>
        <l>
          <lb/>Ie promets à ton nom vne plaume conſtante,</l>
        <l>
          <lb/>Et ſans m’enuelopper de trop de vanité,,</l>
        <l>
          <lb/>Ie te feray lutter contre ltérnite.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
