<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2698_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Paris triomphant et consolé par l'heureux retour de Leurs
          Majestés en cette ville.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17760"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Paris triomphant et consolé par l'heureux retour de leurs
            Majestez en cette ville.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000357084279" xml:id="IL_JulienJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Julien</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49231" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49231"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13556</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">2 états p. 6 : l. 15 "simpbles" et l. 17 "apprandre" (état A) ; l. 15
          "simples" et l. 17 "apprendre" (état B).</p>
        <p source="Moreau">2698. Paris triomphant et consolé par l'heureux retour de Leurs Majestés
          en cette ville. Paris, Jean Jullien, 1649, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Louis XIV (1638-1715 ; roi de France)</term>
          <term type="subject">Anne d'Autriche (1601-1666 ; reine de France)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_25" source="Moreau">
          <p>Entrée du roi dans Paris</p>
          <date when="1649-08-18">1649-08-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-15" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>PARIS
        <lb/>TRIOMPHANT
        <lb/>ET CONSOLE’
        <lb/>PAR L'HEVREVX
        <lb/>RETOVR DE LEVRS
        <lb/>MAIESTEZ EN CETTE VILLE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IEAN IULIEN, ruë de la Harpe aux quatre
        <lb/>Euangeliſtes joignant le College de la Iuſtice.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>PARIS TRIOMPHANT E
        <lb/>
        <lb/>D I A
        <lb/>conſolé par l’heureux retour de
        <lb/>leurs Majeſtez en cette Vlle.
        <lb/> e-
        <lb rend="¬" break="no"/>r E J
        <lb/>J Leſt tres certain quil en eſt de la preſence des
        <lb/>l ieuane e enu e le e e eun e le
        <lb/> peut auec iuſte raiſon appeller les autheurs de la
        <lb/>ioy &amp; de labondance. Toue le Peuple de cette gran
        <lb rend="¬" break="no"/>de &amp;Vile, qu’vn FEmpereur appella autrefois vn pen.
        <lb/>onde, publie hautement qu’aurant quvne nuit ly a
        <lb/>nſt́uneſtre, ce iour luy eſt de bon augure &amp; fauora
        <lb rend="¬" break="no"/>ble Et ceres ie puis dire quil en eſt de ſa ioye, comm.
        <lb/>des grandes douleurs quilont mueres, lors que le, pne
        <lb rend="¬" break="no"/>diocres ſe font écouter, &amp; ce font admirer par leur elo
        <lb rend="¬" break="no"/>quence. Quant à moy ie penſe que les cris, que les
        <lb/>atclamations &amp; que les bene diions dont tout Pan,
        <lb/>eſt remply, eſtvne maque aurentique des deliees qui
        <lb/>oure e des fe liente quil ſe proes apres ſes dſgr
        <lb rend="¬" break="no"/>ce Tele eſt la viciſſitu de des clioſes morteles, que lon
        <lb/>Couronne apres midy, celuy qui eſt veu le matin l’ob,iet
        <lb/>de es peſeounns puiſque eere fameuſe ile qu
        <lb/>eſtoit ces iouus paſſe le Thcarre de la Guerre, n ’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>iound’huy qu’vn Theatre de reiouiſſances publque
        <lb/>A ij <pb n="12"/>
        <lb/>O miraculeux changement! effet de la Diuine Proui
        <lb rend="¬" break="no"/>dence, qui regarde touſiours cette Ville, d’vn œil amou
        <lb rend="¬" break="no"/>reux, &amp; qui fait pour elle à tout momens, vn nõbre infiny
        <lb/>de miracles! Quels encens, quelles offiandes pourrons
        <lb/>nous acquiter pour tant de rares biens faits que nous
        <lb/>reçeuons tous les iours de cette ſource l’iberale de pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ſperitez, qui ne manquent iamais à̀ nos beſoins, &amp; qui
        <lb/>nous met à preſent au comble de la Gloire ? ce ſeroit iey
        <lb/>le lieu où i’aurois à te benir ſi ie n’aymois mieux te ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre graces de m’auoir fairt vn pre ſent en la perſonne de
        <lb/>mon Roy, de tout ce qu’il y a iamais eu de rare &amp; de
        <lb/>precieux en tous les Monarques, qui l’ont precedé. On
        <lb/>peut dire de luy, ſans fdaterie, qu’il reſemble aà̀ ces ra
        <lb rend="¬" break="no"/>res tableaux d’Optique ropreſentez dans des mitoirs faits
        <lb/>en Clindres, qui ne ſont formez que des plus excel
        <lb rend="¬" break="no"/>lentes parties d’vne infinité de derny iei.
        <lb/>Ce ſont là les ſentimens de tous ceux qui. n e llhon
        <lb/>neur d’aprocher uvoſtre Maieſt́, O mon Pincei! &amp; ié
        <lb/>puis dire qu’autant de fois que i’ay eu le biende otusvelt
        <lb/>qne ie ſuis ſorty de voſtre Royalle demeuré, comme
        <lb/>éblouy de l’éclat de vos vettus, &amp; tout illurbiné de leur
        <lb/>fplen deur. Voila ſans doute vn des pluebeaux effets de
        <lb/>la preſence d’o Monarque, &amp; ie ne penſe pas que l’hiſtoi
        <lb rend="¬" break="no"/>re en ait remarqué aucun, en qui cette preuue plus veri
        <lb rend="¬" break="no"/>table qu’on ne me ſoupçonnera point d’eſtre du nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre de ces eſprits de cour, qui bien ſouuent par d’inſu
        <lb rend="¬" break="no"/>portables flateries, ont coptompu4 les meurs des ieunes
        <lb/>Princes. Ces corrupreurs ont ſouent donné aux actions
        <lb/>lorribles des Sardanaples &amp; des autres Princes auſſi de
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="13"/>
        <lb/>lauchez que celuy qui a poré ce nom, le ritre de ga
        <lb rend="¬" break="no"/>lantiſe. Tout les ſages Politiques auoüent qu’ilny
        <lb/>rien de plus pemicieux dans la Cour des Grands que
        <lb/>cette ſorte de perſonne puiſque c’eſt, ierter du poi
        <lb rend="¬" break="no"/>oni dan dea ſoureoue de fontinensouou le peple
        <lb/>vont puiſer. C’eſt ſur cette raiſon que fut fondé ce
        <lb/>belEſp it de l’antiquitté qui auança ces belesparolles,
        <lb/>Subdti tam in laudatis quam illaudatis rebus Prnein
        <lb rend="¬" break="no"/>pem imitari ſolent Si tous vos ſuiets, O mon Prince,
        <lb/>le conforment a voſtre exemple, nous deuons eroir
        <lb rend="¬" break="no"/>que toute la France ne ſerra deſormias, qu’vne Cour
        <lb/>laincte, &amp; que vous ferez autant de Religieux que
        <lb/>vous auez de vaſſaux.
        <lb/>Vous n’aurez pas moins d’amour pourles helles ler
        <lb rend="¬" break="no"/>sqe lee lilpes, que les Chatles Magnes, que
        <lb/>les Philppes, que les Chales, que les Pran po,
        <lb/>&amp; que les lenn auſi cere noble paſnon, que
        <lb/>vous teſmoignerés pour les Sciences, vous do
        <lb/>querirvne Renommée immorrelle, &amp; les Couron
        <lb rend="¬" break="no"/>nes qui vous ſeront preſentées par les doetes Muſes,
        <lb/>eront plu dutables que les laſpes, que les r
        <lb/>bre &amp; que les lPorhes, Tout le Parnaſe onpo
        <lb/>lera des Airs à voſtre louange, les Orateurs n’aurne
        <lb/>de plumes &amp; de voix que pou publier vos geuereule,
        <lb/>acie n &amp; pout les d’eſerie, &amp; les lycées formeront
        <lb/>leur Morile, ſiur l’encellenee de volre vie Vvous ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>1e aymé de vos ſuiets qui parmy vos éloges, vous <pb n="14"/>
        <lb/>donneront le Titre de Pere de la Patrie, nom qui
        <lb/>fut autre fois ſi cher aux Emperurs Romains que
        <lb/>c’eſtoit la qualité qu’ils preferroient à̀ tour autre. Ouy
        <lb/>mon her Prince, ce titre d’honneur eſtoit pour ces
        <lb/>Heros de l’Antiquité vne celebre Apoteoſe, vne con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſecration magniſique qui les eſleuoit au Ciel, de la
        <lb/>Gloire encore tous viuans. Ces caracteres de beau
        <lb rend="¬" break="no"/>té que l’on remarque en vous, nous font eſperer que
        <lb/>vous ne ſerez point de ces farouches qui viuoient
        <lb/>dans leurs Luures, comme des Anacoretes de mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uaiſe humeur. Quant à moy ie lis auec eſtonnement
        <lb/>dans nos Analles, que la France ait eu des Rois ſi
        <lb/>ſauuages, qu’ils ne ſe montroient qu’en ceremo
        <lb rend="¬" break="no"/>nies vne fois l’année, ne peut on pas dire d’eux ce
        <lb/>que l’on à dit d’vn ſeul, qu’ils eſtoient de ſimples
        <lb/>Monarques.
        <lb/>Ils deuoient apprendre ces belles maximes que
        <lb/>le Prince doit prendre garde de ſe rendre courtois
        <lb/>enuers tout le monde, auec ce temperament toutes
        <lb rend="¬" break="no"/>fois que ſon autorité ny ſoit point intereſſée. C’eſt
        <lb/>ce quiaà fairt dire à vn Ancien que le viſage du Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>rain doit pareſtre à ces ſuiets comme vn beau CIel
        <lb/>clair &amp; ſerein, iamais ſombre ny remply d’orages,
        <lb/>n’eſtant pas bien ſeant qu’vn bon Prince permette
        <lb/>qu’aucun de ſes ſuiets ſe retire mal contant de ſa
        <lb/>preſence. <pb n="15"/>
        <lb/>1
        <lb/>¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>3
        <lb/>Tout le monde ſe promet eela de voſtre bonté,
        <lb rend="¬" break="no"/>mon Roy, &amp; tout le monde fai des Vœux pour
        <lb/>la Grandiſſement de voſtre Couronne, &amp; pour la
        <lb/>longsur de voſtre vie que ln ſouhaite heureuſe, &amp;
        <lb/>digne d’vn ſi grand Monarque. VIVE LE RoY. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
