<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2693_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Paris en deuil réfléchissant sur son état présent, sur
          les périls auxquels elle a été exposée, les pertes qu'elle a faites, la semaine dernière,
          et les dangers qui la menacent encore à l'avenir.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=SIglkylNFQgC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Paris en deuil réfléchissant sur son état présent, sur les périls
            auxquels elle a été exposée, les pertes qu'elle a faites, la semaine dernière, et les
            dangers qui la menacent encore à l'avenir.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="14" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309905</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2693. Paris en deuil réfléchissant sur son état présent, sur les périls
          auxquels elle a été exposée, les pertes qu'elle a faites, la semaine dernière, et les
          dangers qui la menacent encore à l'avenir.Foris interficit gladius; et domi mors similis
          est. Sans Lieu, 1652, 14 pages. Amplification vulgaire sur le combat du faubourg Saint-An
          toine et l'incendie de l'Hôtel de Ville. Les exemplaires n'en sont pas communs.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">prosopopée</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_88" source="Moreau">
          <p>Incendie de l’Hôtel de Ville</p>
          <date when="1652-07-04">1652-07-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-02" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>PARIS
        <lb/>EN DVEIL.
        <lb/>RFLECHISSANT SVR SON
        <lb/>Eſtat preſent, les perils auſquels elle a
        <lb/>eſté expoſée &amp; les pertes qu’elle a faites la
        <lb/>ſemaine derniere, &amp; les dangers qui la
        <lb/>menaſsent encor à l’aduenir.
        <lb/>Foris interficit gladius &amp; domi mors ſimilis eſt.
        <lb/>M DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>PARIS EN DVEIL, REFLE
        <lb/>chiſſant ſur ſon Eſtat preſent, les
        <lb/>perils auſquels elle a eſſé expoſce,
        <lb/>&amp; les pertes qu’elle a faites la ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>maine derniere, &amp; les dangers qui
        <lb/>la menaſsent à l’aduenir.
        <lb/> Foris interficit gladius &amp; domi mors
        <lb/>imilis eft.
        <lb/> V I vid iamaisrien de plus funeſte que
        <lb/> J mon ſort&amp; qui ne plaindroit ma miſere
        <lb/>au deplorable eſtat où ie ſuis’ne ſemble
        <lb rend="¬" break="no"/>t’il pas que tout conſpire à ma perte, &amp;
        <lb/>n’ay-ie pas ſuies de dire comme leremie, par
        <lb rend="¬" break="no"/>lant en la perſonne de leruſalem. foris inteficit
        <lb/>gladus &amp; domi maors fioilis eſt.
        <lb/>Mardy, toutes les eminences que ie regarde
        <lb/>ucoſté du Soleil Leuant me parurentcouuertes
        <lb/>de bataillons &amp; d’eſcadrons ennemis, quime re
        <lb rend="¬" break="no"/>gardoient comme la proye qu’ils eſperoient
        <lb/>Aij <pb n="4"/>
        <lb/>bien-toſt deuorer, apres auoir defait vne armeée
        <lb/>plns foible qui defendoit mes muailles au
        <lb/>dehors, &amp; ſur laquelle ils ſe prometfoient vne
        <lb/>entiere victoire, par le moyen des Capitaines
        <lb/>commandans aux portes de ce coſte laà, qu’ils
        <lb/>auoieat pratiqués par le paſſé.
        <lb/> Et Ieudy ie veis dans mon ſein meſme l’appa
        <lb rend="¬" break="no"/>reil d’vne funeſte ſedition, qui s’aluma ſoudain
        <lb/>autour de ma maiſon de ville pour l’embraſer
        <lb/>auec la plus part de ceux qui s’y eſtoient aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blez pour deliberer, couchant le remede qu’on
        <lb/>pouuoit trouuer à mes malheurs.
        <lb/>Mardy, l’armée des Princes quiſe ſont decla
        <lb rend="¬" break="no"/>rez mes Protecteurs, quelque temps enfermés
        <lb/>entre les troupes ennemies qui fondoient ſur el
        <lb rend="¬" break="no"/>les de toutos parts, &amp; les Compagnies qui pour
        <lb/>lors eſtans de garde à mes portes, refuſoient à
        <lb/>leur bagage l’entrée de ma ville.
        <lb/> Et Ieudy, les Chefs eſleus de tous les Corps
        <lb/>&amp; de tous les quartiers de la ville, pour ſe trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uer à l’aſſemblée qui ſe deuoit faire pour le bien
        <lb/>public, furent reduits à̀ la derniere exeremi
        <lb rend="¬" break="no"/>té dans cet Hoſtel, enuironne d’vne multitude
        <lb/>infinie de peuple ardant à leur ruine, comme
        <lb/>ſi la gloire &amp; le ſalut du païs euſt dependu de
        <lb/>cette defaite.
        <lb/>Mardy, toutes les ruës d’vn de mes faux
        <lb rend="¬" break="no"/> bourgs, &amp; tous les champs qui enſont proches,
        <lb/> eſtoient <pb n="5"/>
        <lb/>eſtoient couuerts de corps morts des Soldats &amp;
        <lb/>des Chcfs de l vn &amp; de l’autre party.
        <lb/>Iet dy, mon Hatel de Ville &amp; la place de
        <lb/>Gréve qui ſeruoit de champ de bataille aux aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiegeans, me fait voir vn pareil ſpectacle, où
        <lb/>beaucoup d innocens ſouffrirent de meſme, pour
        <lb/>vn petit nombre de coupables, qui refuſoient
        <lb/>de s’vnir, pour veiller conjointement auec les
        <lb/>autres à ma protection.
        <lb/>Mardy, le tranchant des eſpées &amp; les balles
        <lb/>d mouſquet au dehors.
        <lb/>leudy, toutes ſortes d’armesau dedans.
        <lb/>Mardy, des crouppes en ordre.
        <lb/>leudy, des furſeux en deſordre.
        <lb/>Mardy, le Dieu des armes en couroux.
        <lb/>leudy, la plus cruelle des furies la-torche ar
        <lb rend="¬" break="no"/>dante a la main,&amp; dans l’vne &amp; l’autre orage,
        <lb/>les bras des miens tendans à la deſtruction des
        <lb/>iens ’ont fait vne guerre mortelle &amp;lettans
        <lb/>dans mon eſprit les pointes des plus viues ter
        <lb rend="¬" break="no"/>reurs, m’ont obhgée de m’eſcrier pluſieurs fois.
        <lb/>Circsederant me dolores morts &amp; eticula imfrrni in
        <lb rend="¬" break="no"/>enernt .
        <lb/>Ainſi le temps de mes perils &amp; de mes mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heurs n’eſt dinſtingué que par de petits inter
        <lb rend="¬" break="no"/>ualles, ouû̂ la faim ne me donne pas moins d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>larmes que ces deux autres leaux, dontefle t
        <lb/>en quelque fayon la cauſe &amp; l’efet. Mais ’ayje
        <lb/> B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>pas mauuaiſe grace de commencer ſi tard de me
        <lb/>plaindre pour des max que ie ſens depuis tant
        <lb/>d’années, &amp; compatiſſant aux douleurs des mié̃s,
        <lb/>n’ayje pas ſuiet de dire à̀ celuy qui ſoutient le
        <lb/>Tyran qui me fait ſouffrir toutes ces pertes.
        <lb/>Non rude vulgus lachrymiſqae nouum,
        <lb/>Lugere luges hoc continais
        <lb/>Coimus annis ex quo tetigis
        <lb/>Phrygiu grajas hoſes amylas.
        <lb/>Ce qui ne peut s’enten dre que de l’arriuee de
        <lb/>Mazarin en Fran ce.
        <lb/>Sans mentir ce n’eſt pas aujourd’huy que ie
        <lb/>dois regler ma douleur ſur celle des Citez les plus
        <lb/>infortuneées, &amp; qu’ayant veu des degats &amp; des
        <lb/>meurtres autour de mes murailles, &amp; des ſedi
        <lb rend="¬" break="no"/>tions mortelles au dedans, i’ay peu me plaindre
        <lb/>en ces termes, foris interficit gladius, &amp;c. le paſſe
        <lb/>déja pour vieille pleureuſe, &amp; toute l’Europe qui
        <lb/>me portoit enuie auparauant comme au ſejour
        <lb/>des felicitez &amp; des parfaites delices, ne iette les
        <lb/>yeux ſur moy maintenant que pour connoiſtre
        <lb/>de quel œil ie voy fondre ſur moy tant de diſgra
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, &amp; pour voir la cataſtrophe de mes mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heuirs. Mais quoy, ſi mes enfans ſont atmez con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre mes enfans eſtant mere commune, ne doiſ je
        <lb/>eilenplne ſt neonene enereiir ue dſe
        <lb/>d’en prendre touſiours au malheur: Que puis¬ <pb n="7"/>
        <lb/>ie, ſinon deteſtet la cauſe &amp; le pretexte qui les
        <lb/>anime les vns contre les autres, d’vne fureur dont
        <lb/>les animaux ne ſont point capables, ſi ce n’eſt
        <lb/>enuers ceux qui ſont d’vne eſpece differente de
        <lb/>laleur. Deteſtable Mazarin, maudit Eſtranger,
        <lb/>faut il que pour la ſatisfaction d’vne perſonne
        <lb/>que tu deſ-honores, &amp; que tu met en danger de
        <lb/>ſe perdre auec toy, tu couſtes tant de ſang, de
        <lb/>vies &amp; de biens à la France’&amp; ſe peut il qu’en
        <lb rend="¬" break="no"/>fermé de tous coſtez des villes &amp; des fortereſſes
        <lb/>deceux qui te haïſſent mortellement, tu ſubſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes ſi long temps en vne rerre eſtranagere à la
        <lb/>ine de tout l’Eſtat’ ne t’eſtonne point de voir
        <lb/>que ie m’emporte ſi hautement contre toy, puis
        <lb/>que i’ay tant dinterreſt dans les maux que tu
        <lb/>cauſes &amp; que dans vne ſeule ſemaine, tu mas
        <lb/>fit voir des ſpectacles d’horreur ſi dfferents &amp;
        <lb/>ſi tragiques. Ne t’eſtonne point anſſi de voir
        <lb/>que ſi ie timpute la cauſe des guerres inre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtines qui m’agittent, puis que ſans te voir ie
        <lb/>e ſens dans les pratiques &amp; l’action de ceux
        <lb/>qu’on nomme vulgairement de ton nom, parce
        <lb/>qu’ilsſont tes fauteurs: mais les voyant aujour
        <lb/>dhuy prelque’ tous ſortis de mes urs, puiſ ie
        <lb/>eſperer quelque tréve à mes infortunes, ou me
        <lb/>croire en eſtat d’en eſprouuer moins quepar le
        <lb/>paſſé?Il eſt vray que ſçachant l’Vnion qui s’eſt
        <lb/>ſormée au ſein de ma ville contre toy, ie me croi¬ <pb n="8"/>
        <lb/> 8
        <lb/>rois ſur le point deſtre du tout ſoulagée, ſi ie ne
        <lb/>craignois pour beaucoup de bons rrançois que
        <lb/>des interreſts particuliers attachent pa bien
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeance au party que tu rends lobjet de la haime
        <lb/>vniuerſelle: mais parce que ie les ayme autan
        <lb/>que ie ſuis ob’igée de le hair, ma peine redouble
        <lb/>par la crainte que i’ay pour eux. Non, non, ma
        <lb/>douleur ſans doute ne doit point diminuer de ſa
        <lb/>force. puiſque mon mal heur à le bien conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>derer, eſt encore auſi grand qu’il fut ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais.
        <lb/>Si ie ietce les yeux autour de mes murailles,
        <lb/>i’y vois encor des deux cofſtez deux camps qui ſe
        <lb/>regardent auec de grandes forces, qui pillent
        <lb/>tous les biens qui ſe rencontrnt dans les mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons &amp; dans la campagne: &amp; ie n’atrend que
        <lb/>l’heure où l’vn des deux partis eſtant groſſi des.
        <lb/>forces qui s’y viennentioindre, ende le change
        <lb/>à l’autre, de l’entreprile qu’il fiſt Mardy de l’atta¬.
        <lb/>quer à ſon aduantage, &amp; ne merende, ainſicom
        <lb rend="¬" break="no"/>me deſia ie la ſuis, la mere des orphelins &amp; des
        <lb/>vefucs&amp; ſi ie m’arreſte à conſiderer ce qui ſel
        <lb/>paſſe dans mon propre ſejour. i’y voytout rem
        <lb rend="¬" break="no"/>ply de murmures, dhorteur &amp; de düeil, ſtraa
        <lb/>paſsim corpora plenz fueibus vi collucentes vdiqee
        <lb/>facer; Enfin- toutes ces marques de mes pertes!
        <lb/>deimieres ſont les objets les plus frequents que
        <lb/>i’enuilage auecautant de douleur que deſtonne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment <pb n="9"/>
        <lb/> 9
        <lb/>nement? ô ma Nauire qui ſera deſormais ton pi
        <lb rend="¬" break="no"/>lote &amp; ton guide en vn temps ſi dangereux, ou
        <lb/>ant de vẽts contrairesagitetla mere de la Frãce,
        <lb/>où ie te vis ſingler auec vnvent ſifauorable : mais
        <lb/>qui ne te croiroit au pointde fairevn fueſtena
        <lb rend="¬" break="no"/>frage parmy tane d’eſciü̈eils qui t’enuironnent ’ne
        <lb/>vois eu pas ’les foudres &amp; les eſlaite menaſſer
        <lb/>de toutes pats, &amp; quolque haut œſleue que. u
        <lb/>ois, ’as tu pas defia veu la fumie deces fex ’o
        <lb rend="¬" break="no"/>fuſquer, &amp; par vn nouueau prodige qui ohdque
        <lb/>l’ordre de la narure, n’as tu pas veu cesfoudtes
        <lb/>monter de la terre en lair poare confonde, &amp;e
        <lb/>l’eau ontre ſa couſtume, fournir l’alimenx aà̀ cos
        <lb/>feux dont elle eſt naturellemenr ennemie, en ler
        <lb/>fourniſſaht du bois pour tembraſer. Maislhelasà̀
        <lb/>4ui puiſ je auoir recours dans de: ſi dangreuos
        <lb/>extremitez? à don peupfe’mais il eſt coretuut
        <lb/>eſcumant de fureur, &amp; piein de reſſentimentco
        <lb rend="¬" break="no"/>tre vne partie de ſes Chefs, à ſes hefs : mais lles
        <lb/>partialitez regnert entreux plus que iamais, à
        <lb/>non Parlement mais il feint dem ſecourir
        <lb/>pour me perdre, &amp; beaucop moins conſidereé
        <lb/>ſes ireroſts que les miens, bien quiils ayentſer
        <lb rend="¬" break="no"/>y de pretexte a ſor remüienaent. A la Reyne,
        <lb/>mais elle voudtoit voir le dernierdes miens aù
        <lb/>ercieil, parce qui ſentant l’effe&amp;t de fes ri
        <lb rend="¬" break="no"/>gueurs, ils ont déppiiilléleeſpect qu’ils auoieue
        <lb/>ou ſai Muueſé -u mom Roy, oalh’eſt, il pas <pb n="10"/>
        <lb/>10
        <lb/>eſclaue du Mazarin, ce cruel perſecutieur de mes
        <lb/>’ ſujets. Aux Saints tutelaire de ma Ville, mais n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>ton pas vainement, pour remedier aux maux qui
        <lb/> me preſſent, porteé leurs ſaintes Reliques en pro
        <lb rend="¬" break="no"/>-ceſfion par les ruës, &amp; deſcendu la Chaſſe de
        <lb/>Saimte eneuiefue, qu’on n’auoit iamais deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cenduë ſans miracle aaparauant: Aux Celeſtes
        <lb/>intelligences, mais celles qui meuuent les Glo
        <lb rend="¬" break="no"/>bes Celeſtes. fontvoir dans les aſpects des Aſtres,
        <lb/>pluſieurs diſpoſitions quiſemblent tendre à̀ ma
        <lb/>ruine. A Dieu meſme, nais il eſt tout à fait irriteé
        <lb/> contre mon peuple, &amp; n’a t’on pas remarqué́
        <lb/>que la veuë de ſon Sacré Corps, oppoſeé dns la
        <lb/>place de Gréve, à la fureur des mutins, ne les
        <lb/>empeſchoit pas de tirer côtre moHoſtel de ville ¬i
        <lb/>toſt que leé Preſtre qui le porroit en toute vene
        <lb rend="¬" break="no"/>ration eſtoit paſſeé́, &amp; que les feux allumés en
        <lb/>quatre endrois, contre les portes de ecet Ho
        <lb rend="¬" break="no"/>tel, n’en furent pas moins ardants. I’aurois peut
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtre reclamé́ la memoire &amp; le genie de ce grand
        <lb/>Henry, ſous le Regne duquel ie paſſay de ſi dou
        <lb rend="¬" break="no"/>ces anneée, affin qu’il priſt le ſoin de conſetuer
        <lb/>ce bel ouurage, dont il futlauteur, &amp; qui porte
        <lb/>encore ces Auguſtes marques, ſt ie n’auois veu
        <lb/>on effigie inuiolable poſée ſur la grand’porto,
        <lb/>pat vn preſage funeſteà ſes ſucceſſeurs lau calſi
        <lb rend="¬" break="no"/>oeé par le feu, ou defiguree par lefer
        <lb/>Quel Aſte onneny de modbon-haus, inuan <pb n="11"/>
        <lb/>ant de diſgraces ſur ma Ville, ſuſpend ainſi les
        <lb/>effets des Puiſſances qui m’eroient le plus fauora
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, &amp; d’ou vient que le Soleil en.me cachant
        <lb/>ſõ viſage, eut plus de noirceurpounmoy ſee, dãs
        <lb/>ſa derniere éclipfe, que pour tout le reſte de l’Eu..
        <lb/>rope Neſt ce pas pour moaſrer que plus de
        <lb/>malheurs me ogardent, &amp; que ie les ay merites
        <lb/>par les crimes de qu’elques vns des miens, qui ſe
        <lb/>ſont plus dans l’opprſſion des lnocens.
        <lb/>Ceſt ce qui me perſuade auiourd’huy, que
        <lb/>comme Troye, &amp; les autres plus belles Villes du
        <lb/>monde, ont eſté ruineé́es au point de leur plus
        <lb/>grande perfection, peut-eſtre mon heure farale
        <lb/>aproche, &amp; que ie dois ſatisfaire par ma cheute
        <lb/>ou mon changement, ceux a qui ie feis quelque
        <lb/>outrag au temps de mes proſperitez. Qu’on ne
        <lb/>m’appelle donc plus Faris, puis que ce nom qui
        <lb/>porte aux oreilles ie ne ſç̧ay quoy d’aggreable &amp;
        <lb/>de delicieux, à peu de rapport auec ma fortune
        <lb/>preſente: ais Luceſſe, c’eſt à dire l’Eſclaue &amp;
        <lb/>labject:, comme la boüe qu’on foule aux pieds,
        <lb/>&amp; qu’on ne me regarde plus deſormais pour fla
        <lb rend="¬" break="no"/>ter ſes yeux de l’aſpect de ce que i’ay d ’illuſtre &amp;
        <lb/>de beau dans la ſuperficie: mais qu’on s’arreſte
        <lb/>à conſiderer ce que i’ay de nmſerable &amp; de defe
        <lb rend="¬" break="no"/>tueux dans le centre, où l’on ne vVerra que des
        <lb/>l’pe de die au ue oanmeeſde purmueſ <pb n="12"/>
        <lb/>2
        <lb/>grands malheurs, mes Princes ne m’abandonne..
        <lb/>ont point à la rigueur du ſort qui me perſecute.
        <lb/>Le paſſé me reſpond de l’aduenir, &amp; i’oſe croire
        <lb/>que ſi dans mes viues apprehentins, &amp; mes
        <lb/>plus grands perils, i’ay ſenti les effects de leur
        <lb/>ſecours inuincble qui m’a conre toute eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rance ſauué de l’abyſme oùi’eſtois fur le point de
        <lb/>tober. ils me feront le meſme bien deſormais, &amp;
        <lb/>que i’auray ſuiet de dire en leur rendant
        <lb/> graces de ces faueurs que i’eſtois perduë ſi ie
        <lb/> n’euſſe eſté́ perduë, &amp; qu’il me falloir ſouffrir ces
        <lb/>maux pour arriuer a la felicité qu’ils me font eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>perer ſous vn Regne beaucoup plus doux &amp;e
        <lb/>mieux ordonné mille fois. Ne ſçay ie pas qu’on
        <lb/>n’arriue au doux ſe;our des lſles Fortunees que
        <lb/>parvn longtraict demers: qu’on achetre la iouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance de la douce clarre du iour par la ſoufftan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce des tenebres qui nous diſpoſent à̀ le trouuer
        <lb/>plus agreable qu’vn corps chargé d’bumeurs pu
        <lb rend="¬" break="no"/>trides &amp; cotrompues, ne peut eſtre guery que
        <lb/>par pluſieurs facheux medicamens, plufieures
        <lb/>ſaignées &amp; pluſieursefforts que fait la nature en
        <lb/> des criſes violentes &amp; de grands accez de fiévre,
        <lb/> pour chaſier ce venin des-veines du malade, &amp;
        <lb/> que meſme ſi le grain de froment ſemé́ dans la
        <lb/>terre n’y ſouffre vne entiere corruprion, il ne pro
        <lb rend="¬" break="no"/>duit iamis de tige fecondes ny d’eſpicsqui rem
        <lb rend="¬" break="no"/> pliſſent la maiſon du laboureur. Qu’ainſi dans
        <lb/>les <pb n="13"/>
        <lb/>les changemens qui le font pour noſte bon
        <lb rend="¬" break="no"/>eut. le Cel prend’ plaifir de nousvendre tou
        <lb rend="¬" break="no"/> ſiours les biens qu’il nous faie au pri de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques pelnes qu’il nous en couſte de forte que ie
        <lb/> Pvis eſpererauec raiſon, qu’apres que la guerre
        <lb/>conme vne fatale peſteaura con ſomme tout ue
        <lb/>qu’il yauoit de corrompu dans mes murs &amp; aux
        <lb/>enuirons, ie verray ma ſanté naiſtre de ma mala
        <lb rend="¬" break="no"/>die, &amp;n’eſprouueray pas encore la funeſte reuo
        <lb rend="¬" break="no"/>lutionque ie crains;puiſque i’ayde ſi bons prote.
        <lb/> Qeats pour l’empeſcher Que ſi mon SoteHm’a
        <lb rend="¬" break="no"/>pandorne en la perſonne de mon Roy; eesaſres
        <lb/>fauoables ſufront pour m’eſclairer,’ nme iee
        <lb rend="¬" break="no"/>tent ils point déja des rayons auec tant d’éclat
        <lb/>ut vous les yeux en ſont eſbloüisSur tout ie les
        <lb/>pi derendre leur influance fauorable au peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, &amp;de croire que ſuiuant l’opinion de ces An
        <lb rend="¬" break="no"/>eiens, qui croyoient que les Aſtres tiroient leur.
        <lb/>nourriture des fumees des Cieux &amp; de la terre.
        <lb/>Les Princes tirent leur puiſſance de la bien
        <lb rend="¬" break="no"/>veillance &amp; de lafaueur des peuples auſquel il.
        <lb/>ſont obligez de fendre par certe loy des bien
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaiu pourde bonnes volonte &amp; des oſſers pour
        <lb/>des dſirs. Ainſi voyant cette parfaite vmion de,
        <lb/>uis de tous mes ſuiets qui ſont à preſent trou
        <lb rend="¬" break="no"/>leadinquierude &amp; de craines, ieverery pl
        <lb/>delumeideioye queien’en veiſe à̀ peſent de
        <lb/>D <pb n="14"/>
        <lb/>douleur, &amp; ſi mon Roy ſe tient eſloigne de moy
        <lb/>ie plaindray moins le mal- heur de ſon ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence, ayant chez moy pluſieurs Princes dignes
        <lb/>de l’eſtre &amp; dont la valeur trouue à peine des élo
        <lb rend="¬" break="no"/>ges dignes d’elle dans les plus belles expreſſions
        <lb/>de aoſtre langue &amp; le genie des plus beaux eſ
        <lb rend="¬" break="no"/> prits.
        <lb/>FIN.
        <lb/>Faues ſuraemues en l’impreſsionm.
        <lb/>Page 4. ligne i4. liſez fut quelque temps. ligne15.
        <lb/> &amp;16. liſez ſur elle de toutesparts.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
