<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2660_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Panégyrique à l'honneur du roi, présenté à Sa
          Majesté.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14964"/>
          <author ref="isni:0000000039582088" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Mercier de Poissy</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Panegyrique a l'honneur du Roy. Presenté à Sa Maiesté.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000108959687" xml:id="IL_MaucroyEtienne.xml">
            <persName>
              <forename>Étienne</forename>
              <surname>Maucroy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000001965841" xml:id="IL_PepingueVeuvedeTheodore.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Théodore</forename>
              <surname>Pépingué</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-04-29">daté du 29 avril 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="15"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49156" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49156"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13548</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">À la fin, permission d'imprimer, datée du 29 avril 1649, accordée à la
          veuve de Théodore Pépingué et à Étienne Maucroy. Par Mercier d'après sa dédicace au
          roi.</p>
        <p source="Moreau">2660. Panégyrique à l'honneur du roi, présenté à Sa Majesté. Paris, veuve
          Théodore Pépingué et Estienne Maucroy, 1649, 15 pages. C'est signé Mercier. Ce Mercier
          déclame contre les flatteurs ; et il dit au roi qu'il est un chef-d'œuvre de la nature !
          Il fait de Mécène un conseiller d'Alexanâe , et d'Anacréon un politique !</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">panégyrique</term>
          <term type="genre">rhétorique épidictique</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Louis XIV (1638-1715 ; roi de France)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_29" source="Moreau">
          <p>Après la paix</p>
          <date when="1649-04-01">1649-04-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-16" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>PANEGYRIOVE
        <lb/>A L’HONNEVR
        <lb/>DV ROY.
        <lb/>PRESENTE LA SA MAIESTE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez la Veufve THEOD. PEPINGVE, &amp; EST.
        <lb/>MAVCROY ruë de la Harpe, vis à vis
        <lb/>la ruë des Mathurins.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permiſſion.</imprimatur>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>AV ROY,
        <lb/>SIRE,
        <lb/>Quand ie conſidere que dans mon
        <lb/>impuiſſance ie n’ay rien à vous offrir qui
        <lb/>ne ſoit infiniment au deſſous des Vertus que
        <lb/>poſſede Voſtre Majeſte; L’eclat de tant de
        <lb/>grandeurs qui l ’enuironnent me fait apprehen
        <lb rend="¬" break="no"/>der auec raiſon d’y laiſſer de ſi foibles marques
        <lb/>de mon Zele &amp; de ma ſoumiion; neantmoins
        <lb/>comme ces Anciens n’ont pas eſtemoinseftimez,
        <lb/>ny moins loiables, bhien qu’ils n’offriſſent aux
        <lb/>Diuinitez qu’ils adoroient que des choſes baſſes
        <lb/>&amp; de peu de merite, parce qu’ils ne pouuoient
        <lb/>pas dauantage; que ceux d’Epheſe ne preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>taſſent au Soleil que des lampes, luy qui eſt la
        <lb/>ſource des lumieres; &amp; que ceux de la ville
        <lb/>d’Ida, au recit de Pauſanias, ne chargeaſſent les
        <lb/>Autels dediez à ſon honneur que de bouquets
        <lb/>de ſeurs; bien qu’il ſoit la cauſe vniuerſelle de
        <lb/>toutes les beautez, de toutes les rareſe,, &amp; de
        <lb/>totes les productions de la terre. Ainſi, Grand
        <lb/>Prince, ben que nos hommages, nos reſpects, <pb n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>&amp; nos ſoumißions, ne ſoient rien en comparaiſo
        <lb/>de e que vous eſtes, &amp; de ce que vous m’eſfes,
        <lb/>&amp; qae nous ne puiſſions iamais nous acquuiter
        <lb/>dignement de nos deuoirs enuersVoſtreMajeſté;
        <lb/>Receuez pourtant ce teſmoignage de nos cœurs,
        <lb/>&amp; ces preuues de nosſinceres affections. Permet
        <lb rend="¬" break="no"/>tez, que nme pouuant aggrandir voſtre gloire,
        <lb/>nousr en publions au moins les ſplendeurs, que ne
        <lb/>pouuant rien contribuer aus bon-heur de voſtre
        <lb/>Eſtat, nous en teſmoignions au moins de la ré
        <lb rend="¬" break="no"/>joaiſſance, &amp; que nous eſtant impoßible d’expri
        <lb rend="¬" break="no"/>ooer les rares qualitez de voſtre Ame, au moins
        <lb/>naoas e diſions quelqae choſe. Cette hosſtie de
        <lb/>louange pniſe en nous meſmes, eſt la plus rich
        <lb/>qui puiſſe partir de nos pldus cheres affctions: &amp;
        <lb/>bien qu’elle ne ſoit pas capable de rehauſſer par
        <lb/>vn ſuperbe Panegyrique les admirables circon
        <lb rend="¬" break="no"/>tances d’vne vie ſi glorieuſe comme eſt la vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre, elleeſt neantmoins le caractere des ſoumiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuns que vous rendent vos ſujets, &amp; moy en
        <lb/>partiulier, oomme eſtans,
        <lb/>SIRE,
        <lb/>De V. M.
        <lb/>Le rres humble, tres-obeiſſant, tres fidele
        <lb/>ſecuiteur &amp; ſujet MERCIER. <pb n="13"/>
        <lb/>5
        <lb/>PANEGYRIQVE
        <lb/>A L'HONNEVR
        <lb/>DV ROY
        <lb/>SIRE,
        <lb/>L’eminente qualité de Roy eſt vn abregeé de tous
        <lb/>e qu’il y a de bon, de beau, &amp; de grand dans le mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de. La gloire, la puiſſance, &amp; les richeſſes ſont les ap
        <lb rend="¬" break="no"/>panages d’vne Couronne, dont les peuples reſpectent
        <lb/>la Majeſteé, &amp; admirent l’́clat auec eſtonnement. En
        <lb/>vn mot, tout ce qui ſe trouue de plus aymable, &amp; de
        <lb/>plus digne d’eſtre regardeé́, ſont les vrais ſujets des
        <lb/>oüianges deuës aux Roys. La veuë &amp; la conſideration
        <lb/>des choſes grandes, eſt vn meſlange de plaiſir &amp; d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>tonnoment. La beauté rauit les affections à ſoy, &amp; le
        <lb/>bibn les anime à̀ ſa pourſuitte, &amp; aà ſa ioü̈iſſance. L’a
        <lb rend="¬" break="no"/>bondancedes commoditez de la terre dont on fait vne.
        <lb/>eſtime extraordinaire, n’a que trop d’admirateurs, de
        <lb/>fuuans,&amp; d’eſclaues; &amp; l’indigence ne cherche que
        <lb/>cé qui eſt copable de luydonner du ſoulagement dans
        <lb/>liextremiteé́ de ſon malheur. C’eſt à̀ mon aduis ce qui
        <lb/>a obligé les hormmes d’approcher la perſoune des,
        <lb/>B. <pb n="14"/>
        <lb/>6
        <lb/>Roys, &amp; ce qui les a contraint en voulant ſatisfaire à̀
        <lb/>leurs deſirs, de ſatisfaire en meſme temps à̀ ceux du
        <lb/>Prince dont lls eſperoient la faueur. En effet, de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que coſteé que ſe tourne la grandeur, elle a beaucoup
        <lb/>d’yeux qui la regardent: &amp; plus elle a de ſpectateurs,
        <lb/>plus elle ſemble augmenter ſon merite. De meſme
        <lb/>que ce ieune honme, dont il eſt parlé dans Eſdras,
        <lb/>qui s’eſleuoit à meſure que des vieillards luy mettoient
        <lb/>des couronnes ſur la teſte, &amp; reſpectoient ſa vertu.
        <lb/>L’intereſt done, &amp; l’amour du propre bien ont eſté le
        <lb/>ſeul motifqui ont obligé les hommes de ſe rauir d’eux
        <lb rend="¬" break="no"/>meſmes pour ſe donner à autruy, &amp; de renoncer à leur
        <lb/>propre liberté pour ſe rendre eſclaues auprés des Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, afin de les ſeruir, de les honorer, &amp; de les loüer.
        <lb/>Neanemoins, SRB, les plus ſages connoiſſent parfai
        <lb rend="¬" break="no"/>tement, que le plus grand bon-heur d’vn Prince, eſt
        <lb/>d’auoir aupreé́s de luy des perſonnes deſintereſſé́es, &amp;
        <lb/>de ne point ſouffrir que ceux qui donnent des loüan
        <lb rend="¬" break="no"/>ges à̀ leur vertu, a yent vn eſprit infecté de flatterie,
        <lb/>ou vne ame corrompuë de menſonge. Puiſque cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te peſte malheureuſe eſt la ruine des Princes, &amp; la de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtruction des Royaumes. Les flatteries de Carpene
        <lb/>rendirent Craſſus eſclaue des Parthes. rus, Otige,
        <lb/>&amp; Icare furent cauſe de la ruine de l’Empire de Gnoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe &amp; ſans doute tous les Monarques qui voudront
        <lb/>preſter l’oreille à̀ cette Syrene enchantée, perdront
        <lb/>bien-toſt leur ſceptre, ou du moins terniront l’eſclat;
        <lb/>de leur diademe, &amp; la gloire de leurs plus belles actions.
        <lb/>Ouy, grand Prince, ſi c’eſt vn manquement d’affe¬ <pb n="15"/>
        <lb/>ion de ne rien dire des Roys, c’eſt vne eſpece de
        <lb/>rahiſon d’en dire trop; &amp; le Souuerain qui eſt ſage
        <lb/>&amp; prudent aura moins de peine à ſupporter les ca
        <lb rend="¬" break="no"/>lomnies d’vn ennemy, qui ſeruent d’antidote con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre le vice, que les applaudiſſemens d’vn flat
        <lb rend="¬" break="no"/>teur, qui bien ſouuent ſont vn poiſon mortel à
        <lb/>la vertu, &amp; de funeſtes appas à la malice. Ie ſçay,
        <lb/>grand Roy, que les rayons qui enuironnent vne
        <lb/>cCouronne eſbloüiſſent, quelques-fois les yeux de
        <lb/>ceux meſmes qui la portent, &amp; que les Princes ſe per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuadent facilement, que comme on ne ſçauroit reu
        <lb rend="¬" break="no"/>dre trop de deuoirs, &amp; de ſouſmiſſions à leurs Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtez, de meſme auſſi qu’on ne peut donner trop d’elo
        <lb rend="¬" break="no"/>ges &amp; de louanges à leur vertu. le ſç̧ay encore, qu’il
        <lb/>faut beaucoup deferer aux Princes que nous hono
        <lb rend="¬" break="no"/>rons, &amp; que nous ne pouuons auoir trop de ciuilité, ny
        <lb/>de complaiſance pour leurs perſonnes: mais il eſt à
        <lb/>craindre, que nos deferences ne deuiennent criminel
        <lb rend="¬" break="no"/>les, &amp; que par les meſmes moyens que nous eſperions
        <lb/>acquerir leurs bonnes graces, nous ne paſlions pour
        <lb/>des coupables, qui ne meritent que des ſupplices &amp; des
        <lb/>chaſtimens. Et certes ſi Phalaris deffendit à ce Poë
        <lb rend="¬" break="no"/>te, qui eſtoit ſur le poinct d’eſcrire ſes loüanges, de ne
        <lb/>parler que de ſes actions &amp; de ſes mœurs; ſi Ageſilaus
        <lb/>ne voulut eſtre loüié que de ceux qui auoient autresfois
        <lb/>meſdit de luy; ſi Alexandre ſe miſt aà̀ la fin en eolere
        <lb/>contre ceux qui flattoient ſes paſſions, &amp; qui approu
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient tous ſes deſſeins. Ie puis croire, grand Prince,
        <lb/>qu’eſtant éclairé des lumieres du Ciel, &amp; cognoiſſant <pb n="16"/>
        <lb/>8
        <lb/>ce que vous eſtes par la faueur d’vne clarté́ qui ne vous.
        <lb/>peut tromper;j’attirerois voſtre colere &amp; voſtre indi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnation, ſi ie vulois paroiſtre ingenieux à̀ vous loü̈er,
        <lb/>ou que i’entrepriſſe de parler des rars qualitez que
        <lb/>vous poſſede auec vn peu d’exageration. Mais, SRE,
        <lb/>dfin que ie m’acquitte de mon deuoir ſans encourir au
        <lb rend="¬" break="no"/>cun blaſme de voſtre Majeſté, permettez que ma plu
        <lb rend="¬" break="no"/>rme deſcriue les incomparables vertus de voſtre Ame,
        <lb/>&amp; que ma langue publie les grandeurs qui vous ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dent recommandable auec autadnt de ſincerité, que
        <lb/>de ele &amp; d’affection. Ie ſçay, grand Prince, que l’on
        <lb/>ne peut parler auet verité de ce que vous eſtes, ſans of
        <lb rend="¬" break="no"/>fencer voſtre modeſtie, &amp; que voſtre humilité eſt deſia
        <lb/>ſi parfaite, qu’elle ſe contente en elle-meſme de poſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>der ce qu’elle poſſede, ſans que cela paroiſſe au dehors;
        <lb/>De meſme que ces fontaines, qui ne ſe reſpandent ia
        <lb rend="¬" break="no"/>nais hors de leuirs ſources; comme ces lmieres, qui
        <lb/>bruſlent ſans eéclairrer; corme ces treſors, qui ſont ca
        <lb rend="¬" break="no"/>chez &amp; qu’on ne cognoiſt point; comne cette lampe
        <lb/>precieuſe, dont parle Pauſanias, qui eſtoit dans le
        <lb/>Temple d’Epheſe, &amp; qui n’éclairoit que l’Autel ou re
        <lb rend="¬" break="no"/>poſoit l’image de laMere des Dieuir; ou comme Dieu
        <lb/>qui auparauant la creatron dutoônde, trouuoit en ſoy
        <lb/>fes delices, ſes perfections, ſes contentemens, ſans ſe
        <lb/>ſoutier que les Anges en fuſſent les idées, que les hom
        <lb rend="¬" break="no"/>nes en adniraſſert la granrdeui;&amp; que les Cieux en
        <lb/>publiffentla Majeſté &amp;-la glore. Nearitmdinms, Sie,
        <lb/>quoy quevous faſſiez, vous ne pouuez vous deérobér
        <lb/>à vVous-nmaeſme, non plusqu’aux yeux de ceuxqui vous
        <lb/>reger¬ <pb n="17"/>
        <lb/>S9
        <lb/>regardent: &amp; les perſonnes qui ont l’honneur d’appro
        <lb rend="¬" break="no"/>cher la voſtre remarquent que vous auez de parfaites
        <lb/>inclinations à la Vertu, &amp; des ſentimens extraordinai
        <lb rend="¬" break="no"/>ros poqur la Religion que vous profeſſez. S’il eſt vray,
        <lb/>comme nous n’en pouuons douter, que la pieteé ſoit la
        <lb/>premiere iuſtice que nous rendons à Dieu; ſi c’eſt elle
        <lb/>qui maintient les Monarchies, &amp; qui appuye les Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronnes; ſi c’eſt elle qui fait cherir les Roys &amp; du Ciel,
        <lb/>&amp; de la terre, qui les oblige de rendre à la Majeſteé ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueraine, qu’ils adorent, des reſpets &amp; des venerations;
        <lb/>ſi c’eſt elle qui regle les mouuemens, &amp; les paſſions des
        <lb/>Princes, ne pourrions-nous pas dire, grand Roy,
        <lb/>qu’eſtant profondement enracinée dans voſtre cœur,
        <lb/>vous pouuez rendre voſtre Royaume eternel, deuenir
        <lb/>la merueille du monde, &amp; vn grand Sainct entre les
        <lb/>Roys. Et certes, qui n’a dmireroit les ſoins quevoſtre
        <lb/>Majeſté prend d’aſſiſter tous les iours à la Meſſe auec
        <lb/>vne deuotion qui tire les larmes des yeux de ceux qui
        <lb/>la conſiderent, &amp; qui donne de l’eſtonnement aux
        <lb/>Anges; qui n’admireroit encore aueec quelle ſatisfa
        <lb rend="¬" break="no"/>ction interieure vous faites vos exercices ſpirituels;
        <lb/>auec quelle attention d’eſprit, &amp; auec quelle modeſtie
        <lb/>vous vous trouuez aux ceremonies de l’Egliſe; la fre
        <lb rend="¬" break="no"/>quentation des gens de bien que vous aymez particu
        <lb rend="¬" break="no"/>lierement, eſt vne preuue aſſeurée de l’integrité de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre conſcience, comme la haine que vous portez aux
        <lb/>meſchans eſt vne marque infaillible de voſtre Vertu
        <lb/>incomparable. Si Numa Pompilius eſtoit eſtimeé́ le
        <lb/>2 <pb n="18"/>
        <lb/>1
        <lb/>fauory des Dieux, s’il eſtoit admis à leurs conſeils, &amp;
        <lb/>à leurs ſecrets; s’il conuerſoit familierement auec eux,
        <lb/>n’eſtoit-ce pas ſapieté́ qui luy donnoit tous ces auan
        <lb rend="¬" break="no"/>tages. La voſtre, grand Prince, eſt mille fois plus con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderable, &amp; ie puis dire hardiment, qu’elle elt le canal
        <lb/>par lequel vous receuez les graces &amp; les lumieres du
        <lb/>Ciel, que c’eſt par elle que l’Eſprit diuin habite dans vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre cœur, comme dans ſon Temple animeé, &amp; que
        <lb/>c’eſt par ſon moyen qu’il vous communique ſes ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>crets, &amp; vous découure ſes nyſteres. Si la pieté eſt ſi
        <lb/>penerceuſe, qu edle deuienme maitreſe des enrepniſes 1
        <lb/>les plus deſeſpereées; Si elle foule courageuſement aux
        <lb/>pieds tout ce que le monde apprehende; Si elle re
        <lb rend="¬" break="no"/>pouſſe auec adreſſe lesaſſauts de la fortune, &amp; ſe moc
        <lb rend="¬" break="no"/>que de ſa violence; Sivenir i bout de tous ſes deſſeins
        <lb/>eſt vn effet de ſon courage, &amp; vne faueur de ſon aſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtance; Si elle ſe fait aymer de ſes ennemis, &amp; admirer
        <lb/>de ſes propres ſubjets; Quelle merueille que les Roys
        <lb/>ſoient ébloüis del’eé́clat de ſes ſplendeurs, eux qui toû
        <lb rend="¬" break="no"/>jours ſont paſſionnez des belles choſes? Enfin ſi ſelo
        <lb rend="¬" break="no"/>la penſée de l’Apoſtre, la pieté eſt vtile à tout, &amp; que
        <lb/>ſanselle les autres Vertus ſont comme inutiles, ie puis
        <lb/>dire, grand Prince, que la voſtre eſtant dans vn haut
        <lb/>degreé de perfetion, vous triompherez puiſſamment
        <lb/>des cœurs de vos ſubjets, &amp; vous vous rendrez vito
        <lb rend="¬" break="no"/>rieux de toutes les nations de la terre. Parmy les doctes
        <lb/>vous trouuerez des imitateursi parmy les l ſtrangers
        <lb/>desadmirateurs, &amp; les vns comme les autres loü̈ eront
        <lb/>¬.¬ <pb n="19"/>
        <lb/>l
        <lb/>également les eminentes qualitez de voſtre Ame
        <lb/>Royale. Mais, SIRE, ce n’eſt pas aſſez que l’on co
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoiſſe la grandeur de voſtre pieteé, ſi l’onne ſç̧ait d’où
        <lb/>elle a pris ſon fondement, &amp; d’où elle a tireé ſon ori
        <lb rend="¬" break="no"/>gine. Si ie reſonne auee la Theologie Chreſtienne,
        <lb/>ie diray, que comme nous ne pouuons nous porter
        <lb/>à des entrepriſes genereuſes que par lesmouuemens du
        <lb/>S. Eſprit: que nous ne pouuons, dit S. Paul, prononcer le
        <lb/>nom du Dieu que nous adorõs, ſi ſa bonténe deſlie nos
        <lb/>langues: &amp; que comme la pratique d’vne vertu ſurna
        <lb rend="¬" break="no"/>turelle nous eſt impoſſrble ſans l’aſſiſtance de la grace:
        <lb/>qu’ainſi les premiers ſentimens de la pieté ſont des
        <lb/>pures liberalitez du Ciel, des faueurs de ſa bonte, &amp;
        <lb/>des preuues de ſon amour. Mais en ſuitte, ie puis dire
        <lb/>auſſi que la pieté des Roys vient de la bonne educa
        <lb rend="¬" break="no"/>tion que l’on leur donne, &amp; des bons exemples qu’ils
        <lb/>voyent. Ouy, grand Prince, c’eſt le Ciel qui eſt le prin
        <lb rend="¬" break="no"/>cipe de voſtre pieté́, &amp; c’eſt la vie innocente de la Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>ne qui en eſt la perfection. Et comme le Soleil eſt le
        <lb/>pere des metaux, que le trauail &amp; l’artifice des hommes
        <lb/>perfectionne &amp; enrichit, de meſme Dieu a mis dans
        <lb/>voſtre cœur les premieres ſemences de la Vertu, de la
        <lb/>Religion, de la Pieté́: mais la Reyne noſtre tres-ho
        <lb rend="¬" break="no"/>norée Dame, &amp; tres-aymee Princeſſe, les a arrouſeés
        <lb/>de ſes larmes, cultiueées de ſes ſoins, fauoriſees de ſes
        <lb/>prieres, &amp; les a fait croiſtre iuſques au comble de la
        <lb/>perfection qu’elles poſſedent maintenant. On ne veit
        <lb/>iamais vne Reyne plus ſage, ny vn Prince plus obeiſ¬ <pb n="20"/>
        <lb/>A
        <lb/>12
        <lb/>ſant: on ne veit iamais vne Princeſſe plus vertueuſe,
        <lb/>ny vn Monarque plus accomply: &amp; comme les quali
        <lb rend="¬" break="no"/>tez de la Mere ſont incomparables, nous pouuons di¬.
        <lb/>re que le Fils ne peut eſtre compareé à̀ perſonne, ny per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne compareé aà luy. Comme toutes les affaires du
        <lb/>monde, meſme les plus importantes à̀ la conſeruation
        <lb/>de l’Eſtat, ne ſont pas capables d’occuper ſon eſprit,
        <lb/>mais ſeulement de le diuertir; il n’y en a point qui en
        <lb rend="¬" break="no"/>tretiennent dauantage ſes penſées, ny qu’elle ayt plus
        <lb/>à cœur, ſinon celles d’eſleuer le Roy dans les qualitez
        <lb/>dignes d’vn grand Prince, &amp; d’vn Monarque tout
        <lb/>Chreſtien. Pour ce ſujet, elle ne permet auprés de ſa
        <lb/>Majeſté que des perſonnes de prudence, de iugement,
        <lb/>de doctrine, de probité; ſcçachant que l’exemple &amp; les
        <lb/>aCtions ont beaucoup plus de pouuoir ſur les eſprits,
        <lb/>que l’eloquence la plus flatteuſe, &amp; la Rhetorique la
        <lb/>mieux eſtudiée. Mais ſans parler en partieulier des
        <lb/>ſoins qu’à la Re yne de l’education du Roy, n’eſt-ilpas
        <lb/>vray qu’en cecy paroiſt l’excellence de ſa conduitte,
        <lb/>de luy auoir donné Monſieur de Beaumont Eueſque
        <lb/>de Rhodez pour Precepteur, perſonnage digne d’vn
        <lb/>employ ſi releueé, &amp; d’vne occupation ſi glorieuſe,
        <lb/>eſtant certain qu’entre les mains d’vn homme ſi dote
        <lb/>&amp; ſi vertueux, ſa Majeſté peutapprendre tout ce que
        <lb/>les Roys doiuent ſçauoir, &amp; tout ce que les Saincts
        <lb/>doiuent pratiquer. Sçachez, grand Prince, que les
        <lb/>bonnes inſtructions ſont ſouuent eauſe de la grandeur
        <lb/>des Monarques, &amp; que les ſages aduis d’vn Precepteur
        <lb/>qui <pb n="21"/>
        <lb/>1
        <lb/>qui les gouuerne, eſt vne pierre precieuſe qui donne le
        <lb/>lſtre à leur diadeſme, de la gloire à leur Couronne,
        <lb/>&amp;e de l’authorité à leur ſceptre. L’hiſtoire remarque
        <lb/>qu’Alexandre ne fit iamais rien qui fut indigne d’vn
        <lb/>Prince en preſence de Mœcenas, ou de Crates. La fa
        <lb rend="¬" break="no"/>miliarité́ que Minos eut auec Iupiter l’eſpace de neuf
        <lb/>ans entiers dans la grotte dumont Ida, le fit reſpecter
        <lb/>de tous les peuples. Ceux de Sparte creurent que Li
        <lb rend="¬" break="no"/>curgus eſtoit diſciple d’Apollon. Les Romains eu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent opinion que Numa auoit puiſéla prudence, auec
        <lb/>laquelle il gouuernoit leur Empire, des entretiens qu’il
        <lb/>auoit auec la Nymphe Egerie. Pericles ee grand per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnage, dans l’eſtroite conuerſation qu’il eut auec
        <lb/>Anaxagoras, auec Pitocles, &amp; Damon appriſt la do
        <lb rend="¬" break="no"/>ctrine qui le rendit ſi conſiderable, &amp; ſi merueilleux au
        <lb/>gouuernement de l’Empire. Iamais Dion n’auroit eu
        <lb/>la gloire d’eſtre vn des plus illuſtres Capitaines du
        <lb/>monde, &amp; l’vn des plus ſages Politiques de laterre, ſi
        <lb/>Platon ne l’eut rendu excellent Philoſophe. Et entre
        <lb/>toutes les loü̈ages que l’on donne à̀ Pitagore, la plus
        <lb/>glorieufe eſt celle d’auoir appris aux Princes d’Italie les
        <lb/>moyens de bien regir le timon de leurs Eſtats. En fin
        <lb/>SIRE, tous les Monarques qui ont voulu eterniſer leur
        <lb/>nom, &amp;rendre leur memoire immortelle, onttoû̂jours
        <lb/>eu aupres de leurs Majeſtez des ſages Conduteurs
        <lb/>qui leur donnoient des inſtructions neceſſaires pous
        <lb/>bien gouuerner leurs ſubjets. Ainſi Agamemnon
        <lb/>auoit Neſtor à ſon ſeruice Periandre auoit Thales;:
        <lb/>TLT <pb n="22"/>
        <lb/>14
        <lb/>Hipparque &amp; Policrate auoient Anacreon. Philippe
        <lb/>eſtant en oſtage à̀ Thebes ſe rendit eapable de jetter
        <lb/>les fondemens de la Monarchie des Macedoniens par
        <lb/>les entretiens familiers qu’il eut auec Pelopidas, &amp; auec
        <lb/>Liſandre. Eumene n’eftoit iamais ſans Hieroſme Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dain, &amp; Menandre eſtoit les delices des Roys d’Egy
        <lb rend="¬" break="no"/>pte &amp; de Macedoine. Ie pourrois dire, grand Prince,
        <lb/>que vous eſtes vn chef-d’œuure de la nature, &amp; que
        <lb/>Dieu ayant fait des miracles à voſtre naiſſance, le Ciel
        <lb/>doit continuer à rendre voſtre vie glorieuſe, &amp; vos
        <lb/>actions admirables. Mais, SIRE, la plus parfaite, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me la plus veritable loü ange que l’on puiſſe donner à
        <lb/>Voſtre Majeſté, conſiſte dans lesreſpects, les ſouſmiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions, les deuoirs, l’obeiſſance que vous rendez à la
        <lb/>Reyne, &amp; à voſtre Precepteur; l’on remarque quevo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ſacrée Perſonne a beaucoup plus de ſoin de ſe fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re inſtruire en la ſcience des Sainéts, qu’en la Politique
        <lb/>de la terre, qu’elle fait plus d’eſtime des maximes du
        <lb/>Ciel, que des loix de la Cour; &amp; que comme vnautre
        <lb/>Salomon, elle prefere la ſageſſe à toutes les gran
        <lb rend="¬" break="no"/>deurs, à toutes les richeſſes, à toutes les voluptez ima
        <lb rend="¬" break="no"/>ginables; auſſi comme ce Prince par ſa Vertu a eſté́ la
        <lb/>parfaite figure de leſus-Chriſt, la terreur de ſes voiſins,
        <lb/>les delices de ſon peuple, la gloire du Royaume d’Iſ
        <lb rend="¬" break="no"/>raël; nous eſperons de meſme, Prince incompara
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, que voſtre pieté vous rendra imitateur du Roy de.
        <lb/>l’Empyrée, que voſtre Vertu ſurmontera vos ennemis,
        <lb/>que voſtre bonté́ regnera par amourdansvosſubjets, <pb n="23"/>
        <lb/>1
        <lb/>&amp; que la ſageſſe que vous recherchez auec tant de
        <lb/>ſoin, vous rendra la merueille de l’Vniuers, l’eſtonne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des ſiecles paſſez, &amp; l’admiration des ſuiuans.
        <lb/>Oüy, SIRE, tandis que vous vous addonnerez à l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtude de la ſageſſe, &amp; à la pourſuite de la Vertu, nous
        <lb/>ſommes aſſeurez de joü̈ir d’vne paix tres-heureuſe, &amp;
        <lb/>d’vne tranquillité tres-parfaite. En ceét eſtat, la fortu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne qui foule aux pieds les plus belles choſes, qui efface
        <lb/>la ſplendeur des plus illuſtres familles, qui humilie les
        <lb/>plus courãgeux, qui eſbranle les Empires, qui renuerſe
        <lb/>les Monarchies, &amp; qui ſecouë les rochers &amp; les mon
        <lb rend="¬" break="no"/>tagnes, n’aura aucun pouuoir ſur vous, ny ſur voſtre
        <lb/>domaine,; &amp; bien qu’elle eſleue ſes tempeſtes, ou exer
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ſes eruautez contre les collines, &amp; contre les monts;
        <lb/>Vous ſerez comme celuy d’Olympe, qui eſtant eſleué
        <lb/>au deſſus des nués, n’apprehende ny les foudres du
        <lb/>Ciel, ny les infections de l’air, ny les mauuaiſes va
        <lb rend="¬" break="no"/>peurs de la terre. Ainſi, grand Roy, nous viurons
        <lb/>touſiours heureux ſous l’Empire de voſtre regne, &amp;
        <lb/>les ations glorieuſes que vous ferez dans vn aage plus
        <lb/>auancé, ſeront des matieres pour publier vos loü̈anges,
        <lb/>&amp; faire l’hiſtoire d’vne vie qui iamais n’a en de pareille.
        <lb/>
        <imprimatur>Il eſt permis à la Veſve Theodore Pepingué, &amp; Eſtienne
          <lb/>Maucroy d’imprimer le Panegyrique en l’honneur du Roy, &amp;
          <lb/>deffenſes à tous autres de l’imprimer. Fait ce 29. Avril
          <lb/>1649. Signé, D’AVBRAY. </imprimatur>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
