<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2679_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Parallèle de monsieur le duc de Beaufort avec le roi
          David. Saül percussit mille; David autem decem millia, quia manus Domini erat cùm
          illo.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=V2w3vJ03pO0C"/>
          <author ref="isni:0000000039582088">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Mercier de Poissy</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Parallèle de monsieur le duc de Beaufort avec le roi David. Saül
            percussit mille; David autem decem millia, quia manus Domini erat cùm illo.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000114066324" xml:id="IL_VariquetPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Variquet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">311217</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2679. Parallèle de monsieur le duc de Beaufort avec le - roi David. Saül
          percussit mille; David autem decem millia,quiamanus Domini erat cùm illo. Paris, 1649, 15
          pages. Mercier.</p>
        <p source="Antonomaz">Il existe également des éditions sans nom d'imprimeur.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">éloge</term>
          <term type="genre">rhétorique épidictique</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>PARALLELLE
        <lb/>DE MONSIEVR
        <lb/>LE DVC
        <lb/>DE
        <lb/>BEAVFORT
        <lb/>AVEC
        <lb/>LE ROY DAVID.
        <lb/>Saul percußit mille, Dauid autem decem millia,
        <lb/>quia manus Domini erat cum illo. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez PIERRE VARIQVET, ruë S. Iean de Latran
        <lb/>deuant le Collège Royal.
        <lb/>M. DC. XLIX.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>A
        <lb/>MONSEIGNEVR
        <lb/>E T
        <lb rend="¬" break="no"/>DE1
        <lb/>t
        <lb rend="¬" break="no"/>r
        <lb rend="¬" break="no"/>BEAVFOR1
        <lb/> PAIR D FRANCE
        <lb/>&amp;oseicr
        <lb/>o lai pcqu ipmain utua epaa
        <lb rend="¬" break="no"/>aliciesx, dant lasvnms par faihleſſa &amp; es
        <lb/>ares par daſſii , aaicdiſſes léclat -de
        <lb/> pl belu aiane, on moi e. ra
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/> 4
        <lb/>lans le merte, hſ perſuadehnrt pa qae les
        <lb/>Parallelles qu e faus de la perſonne de
        <lb/>;Qauid daue la Veee, puiſſnt aucune
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ternir la gloire de vos incompara
        <lb rend="¬" break="no"/>blas Vertus, ny dinmninaer la grandeur des
        <lb/>émibentes qualite que vou poſede uec
        <lb/>tant d’aantage.. Dauid eoit la mer
        <lb rend="¬" break="no"/>ueille de Roys, uous eſtes l’ornement &amp;
        <lb/>l’honneur das Princes,&amp; les plus illuſtre
        <lb/>Couronus de-lEurope tiendront vn ipar
        <lb/>a fauer, d’empjunter qlelqpes rayôe d
        <lb/>plendeurs des voftre Ame diuine. le ſſay,
        <lb/>Mos ro sr. qu e ſprlts pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonez, &amp; ialoae de l creéance que vons
        <lb/>vour efta garquſement iſe pry
        <lb/>les Francoi , oni eté aßez lé́nmehairar por
        <lb/>dire que vos plus courageue Soldats ’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoieut armez que de fondes &amp;-de poee;
        <lb/>ai yads ſçacheat qe aaid aecde
        <lb/>blabla armas a nacas. de Geas,
        <lb/>yu-molaie dane, guaigé da mpi
        <lb rend="¬" break="no"/>a.. Et carioit, d ahasser, paaor
        <lb/>os <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>vos ennemis, que vou ne fuſſiez, iamais
        <lb/>arme que de cannes &amp; de roſeax, crain
        <lb rend="¬" break="no"/>te que voſtre bras arméé d’vne bonne espee
        <lb/>n’en fiſt vn ſi grand maſſacre, qu’à la
        <lb/>fin l’Eftat ſe trouueroit intereſe en leur
        <lb/>perte: car bien qu ils ayent eſté battus, ils
        <lb/>ſont neantmoins du nombre des Capitaines
        <lb/>de la France. D’ailleurs, qu’ids appren
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que la fonde de Dauid, toûiours triom
        <lb rend="¬" break="no"/>phante, eſtoit vne arme myſterieuſe, &amp;
        <lb/>qu’elle repreſentoit l Croix adorable da
        <lb/>Fils de Dieu, auec laquelle ce diuin Con
        <lb rend="¬" break="no"/>querant s’et rendu iforieux de toutes
        <lb/>ls puiſſances de l’Enfer &amp; da la terre. Que
        <lb/>ſ aec des Soldats ſi mal armez voa auez
        <lb/>fair tremblerleoepres &amp; les ſouronn,
        <lb/>qu’ils apprebendont auec raiſon, lors que
        <lb/>vous et aure qui ſoient arme de pied
        <lb/>en cap, vous ne renueſ,les ſbroſues
        <lb/>les mieux affermis. Non, non, Mo nv
        <lb rend="¬" break="no"/>Ss G b’;lt blaſent ce qu’ils de
        <lb rend="¬" break="no"/>uroieén louer, &amp; cõidamnent des arme
        <lb/>dont ils ne eontoſên ny la valeur ny l’ex
        <lb rend="¬" break="no"/> B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>celence; mais outre que c’eſt vne calom
        <lb rend="¬" break="no"/> nie toaute pure, &amp; que vos Seruiteurs, d
        <lb/>qui vous deffendiez la querelle, auoiens
        <lb/>d’außi bons maonſquets que les leurs; que’ils
        <lb/>ſçachent que Samſon &amp; Ioſué, deux des
        <lb/>plus grands Capitains de l’Antiquité,
        <lb/>n’ont paus eſteé eſtimez moins genereux ny
        <lb/>aooins vaillans; l’vn pour auoir baitu ſes
        <lb/>ennemis auec vne machoire d’aſne; l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre pour auoir deffait les Madianites,
        <lb/>auec des pots caſſez: Et que quand le
        <lb/>Ciel n’armeroit voſtre main que d’vn ſfim
        <lb rend="¬" break="no"/>ple feftas, vonsr pourriez vaince tous les
        <lb/>Monarqes du monde, eſtas deſa com
        <lb rend="¬" break="no"/> me uoau ftes vicforieuss de tous les cœurs,
        <lb/>nai paticulierement decelay qusi ſe coit
        <lb/>traphureux, ’il’ ſe peut dire hardiment,
        <lb/>Devoſtre Grandour.
        <lb/> Le tres-humble, tces-obeiſſant
        <lb/>&amp; tres-fidele Seruiteur,.
        <lb/>MERCER. <pb n="7"/>
        <lb/>PARALLELLE
        <lb/>DE MONSIEVR
        <lb/>LE DvVC
        <lb/> DE
        <lb/>BEA VFORT
        <lb/>AVEC
        <lb/>LE ROY DAVID.
        <lb/>t oneevn.
        <lb/> o dudeunun irnenuel
        <lb/>nelieiſu
        <lb/>, a rrers
        <lb/>i unuidſ odie,
        <lb/>une e penſioen e oe el e e nonen i ene e. <pb n="8"/>
        <lb/>de la racedes Roys auſfi bien que vus, ecore qu’il
        <lb/>ne tint pas rang de Pince dans la Cour de Saul en
        <lb/>ſon bs age; &amp; Deu qui’auoit deſtine ce grand cœut
        <lb/>pour porter le Steptre du Royaume d’Iſraël contre
        <lb/> toutes les apparences humaines, voulut que tout fuſt
        <lb/>merueilleux en ſa perſonne, &amp; que Dauid ne fiſtrien!
        <lb/>que par les ſoins, les mouuements, la conduite d’vne
        <lb/>Prouidence eternelle, qui auoit reſolu de l’éleuer
        <lb/>leſe e elie deqei eren
        <lb/>de ſes mains, comme de ſa puiſſance.
        <lb/>Ouy, M os e ov, quand e conſi lere le
        <lb/>rang que Duid tenoit parmy ſes freres, ſa premiere
        <lb/>&amp; ſecrette eleeion a la oyauté, ſon arruée à l
        <lb/>Cour de Saul, ſes combats, ſes victoires, le aff ctions
        <lb/>extraordinaires que les peuples luy portent, l’enuie
        <lb/>que le Roy conçoit contreluy à cauſe de ſa vertu, &amp;
        <lb/>de ſa valeur, ſon courage inuincible dans les aduer.
        <lb/>ſitez, ſa conſtance dans les perſcutions, ſa gentro
        <lb rend="¬" break="no"/>ſité à pardoaner à̀ ſes ennemis,fa piete, ſarerraiceaux
        <lb/>Atels dansſes plus violentes diſgraccs: Ietrace ſatrs
        <lb/>doute quelques caracteres muets de vô̂tre, vie &amp; re
        <lb rend="¬" break="no"/>preſente dans le portrait de ce Prince, la veritable
        <lb/>Idée de vos incomparables perfections. De ſorte,
        <lb/>Mose i ne va, que comme il y auoit autre fois vn
        <lb/>Echo qui reſpondoit Philoſophé, ſors que l’on pro
        <lb rend="¬" break="no"/>nonçoit le nom de Platon, voulant dire qu’il n’y
        <lb/>auoit point de difference entre luy &amp; la Sageſſe:
        <lb/>qu’ainſi de meſme nous pouuons direque vosactions
        <lb/>ſont celles de Dauid, &amp; les ſiennes, les;vſtces.
        <lb/>Dauid, Mons ons va, eſtoit leA iéune.,
        <lb/>&amp; le moins ayme de ſes Freres, &amp; lorsque le Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>phete Samuël fut en la maiſoa d’lſay leur pere, à
        <lb/>dſſein d’executet ce queDieo luy ault commnandé,
        <lb/>touchant l’élection d’vn Roy pour l’bEmpiie d’Iſrael,
        <lb/>lon tenoit ſi peude cone delſaperſonbe, qu’à peine
        <lb/>ſ pere le metoit au nombre deſes enfans &amp; falltt
        <lb/>que <pb n="9"/>
        <lb/>que Samuel le demanda expreſſement, auec proteſta
        <lb rend="¬" break="no"/>tion que le Ciel l’auoit choiſy, &amp; non pas les autres.
        <lb/>Dauid n’eſt pas pluſtoſt au monde, que ſa vertu ſe fait
        <lb/>des ennems ſans aucun crime; ſes propres parens le
        <lb/>meſconnoiſſent, parce que ſon merite a désja trop d̂’e
        <lb rend="¬" break="no"/>clat, &amp; le Ciel eſt contraine de faire des miracles, s’il
        <lb/>veut que la terre reſpecte les grandeurs de ſon fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uory.
        <lb/>Tout le monde ſçait, Moss e E ve, que pour
        <lb/>eſtre le dernier de la Maiſon de Vendoſmes, vous ne
        <lb/>laiſſez pas pour cela d’en eſtre la gloire, &amp; l’honneur:
        <lb/>que voſtre vertu releue la nobleſſe de voſtre naiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, comme vos actions augmentent la ſplendeur de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ſang: mais que vous trouuiez des ennemis, ou que
        <lb/>vous n’en trouuiez pas dans le ſein de ceux qui vous
        <lb/>ont donne la vie, cela ne vous doit pas eſtonner, puis
        <lb/>que le Ciel vous a eſleu à quelque choſe de ſuremi
        <lb rend="¬" break="no"/>nent, &amp; qu’il eſt obligé pour l’intereſt de ſa gloire, de
        <lb/>veiller ſoigneuſement à la conſeruation de voſtre per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne.
        <lb/>Dauid, Monsa i E v, commence à ſe connoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre, il reſſent dedans ſon cœur les impulſions du Ciel,
        <lb/>il ſe reſout à defendre ſon party, &amp; à ruiner tous ceux
        <lb/>qui temerairement s’oppoſent à ſon authorité: A ce
        <lb/>deſſein, ſçachant que la guerre eſt declarée contre les
        <lb/>Pihſtins, il ſe tanſporte tous les iours au. Camp du
        <lb/>Roy, il apprend les forces des ennemis, il iuge de leurs
        <lb/>dé́marches, &amp; de leurs intentions; ſon zele le porte à
        <lb/>vanger les blaſphemes que ces inſolens vomiſſent con
        <lb rend="¬" break="no"/>tte le nom du Dieu qu’il adore, &amp; Dauid eſt trop ge
        <lb rend="¬" break="no"/>ereux pour ſoufſr dauantge que le Roy d’Iſraeël
        <lb/>ſoit meſpriſé des ldolatres.
        <lb/>Dieu n’eſt pas moins admirable en ſes œuures, qu’il
        <lb/>eſt ſage eu ſon procedé; il veut que Dauid ſoit victo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieux: mais il deſire auſſi que ſes victoires ſoient mira
        <lb rend="¬" break="no"/>culeules, &amp; que tout le monde conoiſſe que ſon bras
        <lb/>4 <pb n="10"/>
        <lb/>1e
        <lb/>eſt ſouſtenu d’vne Puiſſance Diuine, ſes entrepriſes fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uoriſecs d’enhaut, &amp; ſes deſſeins animez de ſon Eſprit.
        <lb/>En cffet, comment vn ieune homme, ſans auoun expe
        <lb rend="¬" break="no"/>rience de la guerre, ſans autres armes qu’vne fonde &amp;
        <lb/>quelques pierres, auroit-il entrepris de combattre vn
        <lb/>Geant arme de pied en cap: l’attaquer, le vainere, le
        <lb/>tuer, &amp; luy coupper la teſte auec ſa propre oſpée, ſans
        <lb/>vne aſlitance particuliere du Ciel, qui combattoit
        <lb/>auec luy, &amp; qui vouloit triompher de ſes enuemis en la
        <lb/>perſonne de Dauid. Mais tout le monde ne ſcçait pas
        <lb/>qu’l eſt l’Oingt du Seigneur, &amp; qu’auant la défaite de
        <lb/>Goliath il egorgeoit lesOurs &amp; les Lions, auec la meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me facilite qu’il auoit fait des Agneaux &amp; des Pou
        <lb rend="¬" break="no"/>les.
        <lb/>MosECNE VR, la France auſſi bien que les Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gcrs, ſç̧auent fort bien que dés voſtre ieune age vous
        <lb/>auez paru à la Cour comme vn autre Dauid, dans le
        <lb/>deſir de vous acquerir de la gloire parmy les combats,
        <lb/>&amp; que deſlors vos deſſeins ont eſté ſi iuſtes, que vos en
        <lb rend="¬" break="no"/>uicux &amp; vos ennemis n’ont oſe les condamner. En effet
        <lb/>vous ſouſteniez la querelle de voſtre Dieu &amp; de voſtre
        <lb/>Prince, puis que leurs intereſts ſont inſeparables, &amp;
        <lb/>qu’il eſt impoſfible de defendre le party de l’vn, ſans
        <lb/>ſouſtenir celuy de l’autre. Dés ce momẽt toute la Cour
        <lb/>admira la ſainctete de vos inclinations, l’on iugea bien
        <lb/>que le Ciel ous auoit doüé de qualitez, que les plus
        <lb/>accomplis ne poſſedoient aucunement? Que vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>uiez abbattre les Geants qui vouloiẽt ruiner l’Eſtat, &amp;
        <lb/>que voſtre main pouuoit toutaſſiſtée de celle de Dieu,
        <lb/>&amp; fauoriſée deſes graces. Que s’il reſte encore quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques monſtres à combattre, c’eſt que le Qiel reſer
        <lb rend="¬" break="no"/>ue cela à voſtre gloite, &amp; qu’il veut que detemps en
        <lb/>temps vous faſſiez de nouueaux projets dignes d’one
        <lb/>memoire eternelle, &amp; de loüanges immortelles. Mais
        <lb/>quand vous n’auriez fait autre choſe que d’empeſcher
        <lb/>les lheureux deſſeins de Mrin, qui ſans doute <pb n="11"/>
        <lb/>vouloit perdre la France, &amp; ſe rendre recommandable
        <lb/>par ſes meſchancetez; ne pouuons nous pas dire que
        <lb/>vous auez plus fait que tous les autres, puis que vous
        <lb/>ſeul auez abbaiſſé l’orgueil de ce ſuperbe, &amp; l’auez mis
        <lb/>en eſtat de ne nous pouuoir plus faire de mal: auſfi
        <lb/>eſtes vous l’Oingt de Dieu, comme Dauid, &amp; tandis
        <lb/>que vous ſerez victorieux de vous meſme, vous triom
        <lb rend="¬" break="no"/>pherez touſiours des ennemis de la Couronne..
        <lb/>Apres la defaite de Goliath, Dauid retournant glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieux de la bataille, les Dames de la ville rauiecs é́gal
        <lb rend="¬" break="no"/>lement, &amp; d’vne victoire ſi ſignalée, &amp; de tant de per
        <lb rend="¬" break="no"/>fections qui éclattoient en ſa perſonne aucc eſtonne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, joignant leurs voix aux doux accords de leurs
        <lb/>Luths, commencerent à chanter; A la veriteé́ Sal en
        <lb/>a defaist mi, mas Daauid en a drffait dix mil, &amp; ler vi
        <lb rend="¬" break="no"/>oires de ſ’vn ne ſonr madlemet coparables ̀ celdes de
        <lb/>l’aare. Ce diſcours anima tellement Saul, qui d’ail.
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs eſtoit abandonné de Die, qu’à l’inſtant meſme
        <lb/>il iura la perte de Dauid, &amp; commanda meſme à ſon fils
        <lb/>Ionathas, que l’on chercha tous les moyens de le met
        <lb rend="¬" break="no"/>tre à mort. Dauid n’eſt mal-heureux qu’a cauſe qu’il
        <lb/>eſt vaillant, &amp; il n’eſt perſecuté qu’à cauſe qu’il eſt che
        <lb rend="¬" break="no"/>ry. Dauid s’enfuit? Il eſt pourſuiuy de Saul? Il ſe reti
        <lb rend="¬" break="no"/>re dans vne ville? Saul l’aſſiege, &amp; ne ſe ſoucie pas de
        <lb/>la perdte, pourueu que Dauid periſſe. Dauid a aſſez
        <lb/>de generoſité pour ne pas oſter la vie à Sanl, qui cher
        <lb rend="¬" break="no"/>che la ſienne, bien qu’il ſoit en ſa diſpoſition; &amp; Saul
        <lb/>apres mille proreſtations de luy pardonner, a neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins aſſez de laſchete pour ne le pas faire. Enfin, Saul
        <lb/>eſt tellement enrageé contre Dauid, qu’il ayme mieux
        <lb/>renuerſer tout ſon Empire, que de le laiſſer en tepos;
        <lb/>&amp; ſon imagination aueuglée luy perſuade qu’il ne ſera
        <lb/>iamais ny heureux,ny abſolu, tandis que Dauid viura.
        <lb/>Mosa cn v , voila ce me ſemble vne parfaite
        <lb/>idée de ce quis’eſt paſſé, &amp; ſe paſſe tous les iours en
        <lb/>voſtre perſonne. Lors que Paris ſe viſt triomphant ſous
        <lb/>1 <pb n="12"/>
        <lb/>la faieur de vos atmes, &amp; que voſtre valeur euſt dom.
        <lb/>pté Mazarin, uetous ceux qui teuoient ſon party; les
        <lb/>Dames de la ville qui vous vovoient retourner vit,.
        <lb/>rieix autane de fis que vous donniez combar aux en
        <lb rend="¬" break="no"/>Eems qui admiroiene voſtre courage, comme les
        <lb/>ares perfetons de voſtre corps;s’aſſeuroient auec rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon qus vos viores ne pouiuoient eſtre comparees
        <lb/>à̀ celles du Prince de Con le, ny les ſiennes comparee.
        <lb/>aux votres, puis que vous auiez deffait en la petſonne
        <lb/>d Crdiual, des armées enticres, retiré laFr ance d
        <lb/>pencant de ſa ruine cotale, &amp; remis le Roy dans a
        <lb/>poſſeſſinn de ſon domaine. Neantmoins, Mo 2.
        <lb/>, toutes ces grandes actions auantageuſes à
        <lb/>l’Eſtat, &amp;e vtes au public; ces hautes acclauaeions
        <lb/>d’vn pelple ue vous auez deffendu; ces puiſſans té
        <lb rend="¬" break="no"/>noignages d’vne affection ſincere en voſtre endroit
        <lb/>ces iuſtes lou anges que l’on donno à vos merices, ſons
        <lb/>les cauſes infailibles do la haine que l’on vous pore,
        <lb/>&amp; des perſeeutions que vous ſouffrez.
        <lb/>Malheur eſtrange! que le Ciel ne ſç̧auroit predire
        <lb/>des gtadeur à loſeph que ſes freres ne en oenſcenr.
        <lb/>Ma prodge beauou plus eſonant, que oas ne
        <lb/>puiſſiezeſtrenyconſideré de Deu, ny ehey des hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, ſans que vous vous faſſiez des enoemis. Pourtane
        <lb/>fice ’eſt pas vn moindre erime, audie de Plaro
        <lb/>choquer la vertu, que de violer vn Temple , croyon,
        <lb/>que ceux- là ſont tres-eniminels qui entréprennent de
        <lb/>retnir l’eclae de la voſtre. Ouy, Mousn ceu, Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>’eſtime leureux de vous auoit pout defenſeur, &amp; pout
        <lb/>lPuy mnais auſi ils magine- eſre le plus nmualueueu
        <lb/>dumonde, do voi que vous ne ſoye pas adoee cont
        <lb rend="¬" break="no"/>e vous meritez. S l’amour ſe deſpouille pour euni
        <lb rend="¬" break="no"/>ehir l’otjet quil paſionne, ſçache que Pars vous n.
        <lb/>oe cnt vn point, qu’il eſt preſt de tout perdre pour
        <lb/>oufernervſtre ayriable perſorme, &amp;tous les Hbi
        <lb rend="¬" break="no"/>ans diſpoſe r’oſpande uques à laderniere goute
        <lb/> de <pb n="13"/>
        <lb/>1
        <lb/>13
        <lb/>de leur ſang pour le ſeruice &amp; la defenſe du voſtre.
        <lb/>Non, MOSIGEV , nous n’apprehendons
        <lb/>aucunement ny les forces, ny les artifices des ennemis,.
        <lb/>il faue que des millions d’ames periſſent auparauant
        <lb/>que la voſtre aye du mal: Vous regnez &amp; viuez dans le
        <lb/>cœur de tous les François, vous ne pouuez rien ctain
        <lb rend="¬" break="no"/>dre; &amp; quand meſme voſtre Vercu victorieuſe ne ſe.
        <lb/>roir pas touſiours inuincible, la mort non plus que Ia
        <lb/>fourbe, n’oſeroient vousattaquer dans vn lieuoù vous
        <lb/>rouuerez à iamais de la vie &amp; de la ſincerité.
        <lb/>Dauid eſtant perſecuteé de Saul, ſe retire dans la ville
        <lb/>de Ceila, penſant yeſtre en aſſeurance: mais comme
        <lb/>la paſſion d’vn Ptince ne deſiſte iamais qu’elle neſoit
        <lb/>entierement vangée, le Roy ſcçachant qu’il y eſtoit, ne
        <lb/>manqua pas à l’inſtant meſme de la faire aſfieger, &amp; ſe
        <lb/>reſoudre pluſtoſt à la perdre, que de laiſſer Dauid en
        <lb/>repos. Dauid ſe voyant enfermé, &amp; hors d’eſperance
        <lb/>de pouuoir eſchapper des mains de ſon ennemy, a re
        <lb rend="¬" break="no"/>coursaux Autels, il conjure la bonté de Dieu de l’aſſi.
        <lb/>ſter en cette extremiteé, &amp; ne pas permettre que Saul
        <lb/>le faſſe mourir. Il conſulte l’Oracle du Cel, ſçauoir ſi
        <lb/>le Roy prendra la ville auſſi bien que ſa perſonne, &amp;
        <lb/>l’Oracle luy reſpond que ouy: neantmoins Dauid per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeuetant dans ſes prieres, comme il continuë à reſpan
        <lb rend="¬" break="no"/>dre des larmes, reçoit d’enhaut de puiſſantes inſpira
        <lb rend="¬" break="no"/>tions d’eſchapper des mains d’vn crucl. qui cherche à
        <lb/>luy oſter la vie. En effet, il ſe ſauue la nuct de ſa vilſe
        <lb/>de Ceila, &amp; fait aſſez connoiſtre que ſa ſorrién’eſt pas
        <lb/>nepe poen nlſe ſpi oque ſen deeu ſoutnnenu
        <lb/>,
        <lb/>ſes perſecutions injuſtes.
        <lb/>Ie puis dire, Mon ss n y , que voſtre empri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnement dans Vinciennes a eſts la plus violente de
        <lb/>vos diſgraces: mais auſſi nous ſommes aſſeurez qu’iſ a
        <lb/>eſté l’entrepriſe la plus funeſte de vos ennemis, puis
        <lb/>que Dieu ne l’a permis que pout confondreé leur inſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lence, &amp; pour faire admirer voſtre Vertu. Dans cét,
        <lb/>2
        <lb/>.
        <lb/>A. <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>é́loignement de la Cour voſtte conſtance a paru plus
        <lb/>genereuſe, &amp; voſtre pieté plus éclatante. Le Ciel qui
        <lb/>veut rendre voſtre ve illoſtre, a ordonne que toutes
        <lb/>vos actions ſoient miraculeuſes, &amp; que rien ne ſe paſſe
        <lb/>en voſtre perſonne qui ne ſoit au deſſus d’vne creance
        <lb/>humaine. Et cerres quand nous conſiderõ̃s les moyens
        <lb/>que vous auez trouue pour vous retirer d’vne capuuité
        <lb rend="¬" break="no"/>dans laquelle vous eſtiez détenu injuſtement, la reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lution de ceux qui vous y ont aſſiſſé, l’affection qu’ils
        <lb/>ont eu de perdre leur vie pluſtoſt que d’hazarder la vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre, les ioyes extraordinaires qu’ont teſmoigné les au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres qui vous attendoient, vous voyant en ſeurete, &amp;
        <lb/>les ſentimens de tous les peuples rauis d’apprendre vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre lberté; ne pouuons nous oas dire que toutes ces
        <lb/>rencontres ont eſté des coups d’vne Prouidence qui
        <lb/> veille à voſtre conſeruation, &amp; des ſecrets d’vne Sa
        <lb rend="¬" break="no"/>geſſe qui condut vos afaires par des voyes toutes m
        <lb rend="¬" break="no"/>raculeuſes. En effet, vous ne pouuiez ſortir de Vin.
        <lb/>ciennes ſans miracle, vous ne pouuiez non plus y de
        <lb rend="¬" break="no"/>meurer ſans injoſtce, &amp; par conſequent Dieu s’eſt veu
        <lb/>obligé de vous en rerirer contre l’eſperancé de vos ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uiteurs, &amp; contre le deſſein de vos ennemis. Mais
        <lb/>comme le Ciel n’a permis touies ces perſecutions en
        <lb/>la perſoune de Daud que pour le rendre plis glorieux,
        <lb/>&amp; comme l n’a opere tous ces prodiges en la faueur
        <lb/>qu’à cauſe de ſa rare pieté; l eſt conſtant, Mo sa 1
        <lb rend="¬" break="no"/>onNsv, que le meſmec Cel n’a voulu vos malheurs
        <lb/>&amp; vos diſgraces, que pour vous fare admiror de tout
        <lb/>lIe monde, &amp; donner à connoiſtre ausx ſiecles ſuiuans
        <lb/>que voſtre ame eſt incomparable.
        <lb/>Mais enfin, M onse ic av apres que Dauld a
        <lb/>ſouffert mille perſecutions, que le Cel a approuué ſa
        <lb/>conſtance, &amp; admité ſa vétrtu, &amp; qu’l s’eſt rendu d
        <lb rend="¬" break="no"/>gne par ſes belles actios de gouuerner le Royaume
        <lb/>d’ Iſraẽl; Dieu luy thiet le Sceptre en main, &amp; la Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne ſur la teſte &amp; ce qui eſt à remarquer, c’eſt qu’il <pb
          n="15"/>
        <lb/>1
        <lb/>eſt oingt Roy par deux duerſes fois. La premiere eſt
        <lb/>ſecrette, &amp; ſe fait à la maiſon d’Iſay ſon pere. La ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>conde eſt publique, &amp; ſe fait à la veuë̈ de tout le mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de. Vous eſtes oingt, MosE 1 onn va, des que vous
        <lb/>paroiſſez ſur la terre, puis que voſtre naiſſance &amp; le
        <lb/>Ciel vous donnent cet auantage, &amp; que vous le meri
        <lb rend="¬" break="no"/>tez auſſi. Mais pour ce qui regatde voſtre Onction pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blique, nous n’oſerions en parler, maintenant que nos
        <lb/>Princes legitimes viuent; nous ne pouuons meſme la
        <lb/>ſouhaitter ſans crime: mas lors qu’elle ne dépendra
        <lb/>plus que des ordonnances de Deu, &amp; de l’élect on des
        <lb/>peuples, lcs autres Princes ne gagneront rien à ous
        <lb/>la conteſter.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
