<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2067_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre déchiffrée d'un mazariniste à Mazarin, trouvée
          entre Saint-Germain et Paris, et traduite d'italien en françois, sur le mariage du
          Parlement avec la ville de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=mXxKAAAAcAAJ"/>
          <author>
            <persName>
              <forename>Giovanni Batista</forename>
              <surname>Lucrino</surname>
            </persName>
          </author>
          <persName role="received" ref="0000000121223121">
            <forename>Jules</forename>
            <surname>Mazarin</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettre déchiffrée d'un mazariniste à Mazarin, trouvée entre
            Saint-Germain et Paris, et traduite d'italien en françois, sur le mariage du Parlement
            avec la ville de Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109126804" xml:id="IL_CotinetArnoul.xml">
            <persName>
              <forename>Arnould</forename>
              <surname>Cotinet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"> 127252-B ALT MAG</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2067. Lettre déchiffrée d'un mazariniste à Mazarin , trouvée entre
          Saint-Germain et Paris, et traduite d'ita lien en françois, sur le mariage du Parlement
          avec la ville de Paris. Paris, Arnould Cottinet, 1649, 7 pages. Signé Gio. Battista
          Lucrino.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">traduction</term>
          <term type="genre">avis</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_3" source="Moreau">
          <p>Arrêt du parlement contre le cardinal Mazarin</p>
          <date when="1649-01-08">1649-01-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>T
        <lb/>L
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>r
        <lb/>L
        <lb/>T
        <lb/>L.
        <lb/>A
        <lb/>HIFFREE
        <lb/>DE C
        <lb/> D’VN MAARINISTE
        <lb/>A MAZARIN
        <lb/>TROVVEE ENTRE S GERMAIN
        <lb/>&amp; Paris, &amp; rraduite d’ltalien
        <lb/> en Franç̧ois.
        <lb/>Sur le Marage du Parlement auee
        <lb/>la Vile de Paris.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/> Chez A ovL Coner, rue des Carmes,
        <lb/>au petit I s vs.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <lb/>
        <lb/>,4 e
        <lb/>r r
        <lb/>AV LECTEVR.
        <lb/>e
        <lb/> MT Lecteur, la piece dont ie te fay preſent, toute
        <lb/>À imparfaite qu’elle eſt, m’a couſté deux efforts, dont le
        <lb/>maindre eſtoit capable de laſſer la foible induſtrie de mon
        <lb/>eſprit, qui n’est pas des plus laborieux. L’vn de déchiffrer
        <lb/>vne Lettre aſſez longue, eſnte en carateres inconns; &amp;
        <lb/>l’aute dela traduire d’vne Langue eſtrangere en la noſtre.
        <lb/>Le ſuccez das premier me contente aſſez. Mais celuy du ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cond mo ſçanroit te ſatisfaire ſi pen qu’il ne me ſatisfa
        <lb rend="¬" break="no"/>ce encore moins. Et ſiie aeuſſe eſté puiſſamment ſollicité́ de
        <lb/>e donner dequoy te diuertir, te faiſant part d’vne piece
        <lb/>qui n’a rien de bomque la nouueauté, i’en fuſſe demeuré
        <lb/>à la moitié́ de ma lice, tellesentie me ſentois degauſté de
        <lb/>ce biarre trauail. Siie n’ay rien touché à deux ou trois e
        <lb rend="¬" break="no"/>droirs, c’eſt parce que ce ſone eſpeces de quolibets, qui
        <lb rend="¬" break="no"/>e ſçauroient paſſer d’vne Lamgue en l’autre, ſans vn nota.
        <lb rend="¬" break="no"/>,
        <lb/>ble déchet de leur grace, qui n’eſt aure que celle de leur
        <lb/>idiome: tar chaque Langue a les ſiennes. Au reſte, que t
        <lb/>curioſité me diſpenſe de ee faire ſçauoir qu’esſl deuenu l’ori
        <lb rend="¬" break="no"/>ginal, duquel ie te donne la copie, qui l’a trouué, &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, pourdes conſiderations que ie ne te puis dire. AAdieu.
        <lb/>. 1i <pb n="3"/>
        <lb/>uAA AAhA
        <lb rend="¬" break="no"/>eedSSßß8&amp;6
        <lb/>P’A’t ’t p Vupé
        <lb/>A y rs
        <lb/>2
        <lb rend="¬" break="no"/> I I
        <lb/>T e L
        <lb/>A L L4 LI I L’ L
        <lb/>D’VN MAZARINISTE
        <lb/> A
        <lb/>
        <lb/>R
        <lb/> M A AIN.
        <lb/>TROVVE’E ENTRE S. GERMA1N
        <lb/> &amp; Paris, &amp; traduite d’Italien en François.
        <lb/>Sur le Cariage du Parlement auec lae
        <lb/> Vlle de Paris..
        <lb/> ONSEIGNEVR,
        <lb/>rr ſe rr voſtre Emiuence que ie ſers ce bon Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>geois, dans la maiſon duqael ie me ſuis inſtallé: mais pour vous
        <lb rend="¬" break="no"/>parler en homme doſ-inteceſſeé, &amp; qui n’eſt pas des plus merce
        <lb rend="¬" break="no"/> naires, voſtre argent n’eſt gueres mieux employe que le ſien;.
        <lb/>&amp; ie ne ſç̧ay qui de vousou de luy va deſormais eſte plus mal
        <lb/>ſeruy. Ce n’eſt pas, Monſeigneur, que moa ame, que vous
        <lb/>poſſedez entiere &amp; ſans reſeue aucune, ſetreuue partageée en
        <lb rend="¬" break="no"/>tre mes deux maiſtres; mais c’eſt que les ſeruices quo i’aypro
        <lb rend="¬" break="no"/>mis à l’vn, ſont bien plus drffciles, que ceux que ie dois rendre
        <lb/>à l’autre. Ceux qui ſe meſlent de mon art, ne ſont neceſſaires
        <lb/>à ceux qui les payent pour eſtre touſiours aux écoutes; que dans
        <lb/>les lieux ouù l’on ne fait que chucheter contre leur honneur: &amp;
        <lb/> lon çrie iey à pleine teſte contre celuy de voſtre Eminence. Si
        <lb/> A ij <pb n="4"/>
        <lb/>¬¬¬¬.L
        <lb/>4
        <lb/>i’anois à laſeruir dans Rome, oùà Paſquin &amp; Macforio debitent
        <lb/>impunément des denŕes qu’ils ne pourroient etaller qu’aux
        <lb/>deſpens de leurs vies, s’ils en auoient à perdre, comme les Au
        <lb rend="¬" break="no"/>theurs des traits Satyriques, dont ils neſont que les Interpretes:
        <lb/>’y ferois ſi bonne ſentinelle au vent, à la neige, à̀ la geſle, à̀ la
        <lb/> pluye, &amp; à toutes les incommoditez de l’air &amp; de la nuit, quei
        <lb/>ie ’y ſurprenois ces maiſtres Colleurs, ils ſeroient inuiſibles,
        <lb/>ou ie ſeroisaueugle. Mais ces deux Matmionſets ne ſont pas à
        <lb/>Paris; &amp; quand ils y ſeroient, on fe pafſeroit bien de leur en
        <lb rend="¬" break="no"/>tremiſe. On ne dit plus de voſtre Eminence qu’à l’oreille le bien
        <lb/>qu’on en diſoit hautemene: &amp; tout a contralre on en publie
        <lb/>hautement le maqu’on e difoit à l’oreille: &amp; cet é́changẽ de
        <lb/>tons que la conioncture des affaires a cauſeé entre la médiſance
        <lb/>&amp; laflatterie, nmous reid inutiles à voſtr Eminenee, ſi elle ne
        <lb/>ſe contente d’apprendre de nous des myſteres, dontles enfans
        <lb/>meſmes &amp; les femmes vont à la mouſtarde. La haine publique
        <lb/>qu’vn mauuais deſtin a fait naiſtre du ſein de la France contre
        <lb/>ſon Tyradn(c’eſt ainſi qu’elle vous qualifie, Monſeigneur) pouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe des cris ſi perçans, qu’eſtans ouis de la terre au Ciel, ils peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent bien l’eſtre auſſi de Paris à S. Germain: &amp; ie m’aſſeure,
        <lb/>Monſeigneur, que voſtre Eminence n’eſt pas à ſçauoit, que le
        <lb/>plus benin &amp; plus ſcrupuleux Catholique voudroit ce Careſme
        <lb/>vous auoir mange le cœur( quoy que la pluſpart de ceux qui
        <lb/>vous connoiſſent, doutent ſi vous en auez, &amp; qu’il eſt icy fot
        <lb/>peu de Caſuiſtes, qui fiſſent difficulté ou de la diſpenſer en ce
        <lb/>cas de l’abſtinence de la chair, ou de labſoudre du crime de ne
        <lb/>I’auoir pas obſeruée Soit que les cauſes de leur friandiſe ſoient
        <lb/> naturelles, ſoit qu’elles ſoieut politiques, ie laiſſe à les deuiner à
        <lb/>votre Eminence, &amp; n’ay rien à dire là deſus, ſinon que c’eſt vn
        <lb/>appetit qai m’a ſemblé bien eſtrange dains ce petit monde, où la
        <lb/>iſette n’eſt pas ſi grande que vous font accroire ceux qui criẽt
        <lb/>ſi hautement que Paris eſt bloqueé. De vous entretenir de ce qui
        <lb/>ſe paſſe au Conſeil de guerre, c’eſt où l’on oe m’appelle point, &amp;
        <lb/>ie n’ay point d’Ange qui me le reuele. Le bon homme que ie
        <lb/>ſers, à qui i’ay facilement perſuadé que ie ſuis natif d’Aix en
        <lb/> Prouence, ou l’on a ſi courtoiſement ieceu ce braue Comte
        <lb/>d’Alais &amp; ſes Troupes: ce bon homme, difie, quoy qu’il ait
        <lb/>aaſſi <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/> ¬¬,, ,l,,,,,
        <lb/>3
        <lb/>auſſi peu de voix en Chapitre que Laanias ſon ſeruiteut &amp; le
        <lb/>voſtre, s’imagine pounant ſçauoir touſiours quelque tantinet
        <lb/>de ce qu’on y delibere: mais, à ce que ie voy, ce ſont pour luy,.
        <lb/>auſſi bien que pour moy , Lettres cloſs, &amp; re n’y entendray
        <lb/>iamais que le haut Allemand, ſi ie n’en appre ns que ce qu’il m’en
        <lb/>enſeignera. Iugez done, Monſeigneur, enquoy ie vous puis
        <lb/>oſtre vtile danms vn lieu, oeſans ſeruir voſtre party, &amp; ſans deſes.
        <lb rend="¬" break="no"/>uit l’autre, ie voy à tous moments ma t e cxpofee à cradit aux
        <lb rend="¬" break="no"/>traitrs de la haine publique. Car enfin le Singe eſt touſiours Sin
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, &amp; paroiſt touſiours tel, de quelque façon qu’on le puiſſe
        d́
        <lb rend="¬" break="no"/>guiſer: nous auaons beau marcler veſtus da Fraceſé, nous ſom
        <lb/>mes toufionrs reeonaus des enfans meſmes, &amp; n’eſt ſi peti
        <lb/>barbet ou ſi ladre maſtin, qui (pourueu qu’il ſoit FrançoisJ ne
        <lb/> chaaſfe de haut vent, &amp; ne ſemble de ſa gueule abayante crier en
        <lb/>ſon langage de cent pas loin, lEſpio A MaZarinofe. La
        <lb/>huſpart de mes coafreres, à qui ce prodige a fait peur, oae
        <lb/>fendu le vent; &amp; quelques vns de ceux qui ne les ont pas ſui.
        <lb/>ais, ne ſont pas maintenant aà s’en repentir. Ie lesay veunenee
        <lb/>comme des ſpouſees à l’Eloſtel de Ville militairement garroz.
        <lb/>ecde meſches &amp; ie crains fort, fi iamais ils on ſorten, que ceux
        <lb/>qui des feneſtres de ce magnifique Palais ne leur verront. pas
        <lb rend="¬" break="no"/>faire le ſaut de Breton, ne faſfent encherir les lunecres d’ap.
        <lb/> proche. C’eſt vn ſpectaele duque lon a fruſtré l’eſper ãce du peu.
        <lb/>ple, qui n’en euſt pas ciré́ moins de diuertiſſement, que des nmom
        <lb rend="¬" break="no"/>oeries dont l’a priu l’abſence du Roy que vous auez enleué.
        <lb/>Ce n’eft pas que l’oa air paſſé Caraſme-prenans à Paris ſi triſte.
        <lb/>m que l’on s’imagine à Saint Germain, &amp; qua ces iours
        <lb/>deſtinez à celobrerdes Mariages ſe ſoient inutile mont éco
        <lb rend="¬" break="no"/>le n’en euſt-oa point fait d’autre que celuy duParlementauec
        <lb/>la Ville de Paris, Ou ne les aqueop bien employe. Rienn
        <lb/>anquoi à la reſiouyaneode la Nopee que voſtre preſenc...
        <lb/>Monſeigneur.tde me fuais fant eſtonne, que ny l’vne nyl’autzs
        <lb/>des parties, qui portanovousy ſouhaittoientardemméme a’a
        <lb/>ogb voue ponnier Chaeun on patodinerſemoar, de
        <lb/>uorſit de ta de ſennimens ie n’en ſç̧aanois former qu’vun
        <lb rend="¬" break="no"/>ſl qifoe raiſonnmable, qae ous euſfiez mieux aime a
        <lb/>âa. aux fuues
        <lb/>uillas qu’à la Nopee de cete couple-llutse.
        <lb/>
        <pb n="6"/>
        <lb/>„ ,,, ,,,,
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬ E¬e
        <lb/>6
        <lb/>C’eſt ceque V.E. neae deuoit point diſſimler, &amp; mon eſprit
        <lb/> n’euſt pas manque d’intrigues pour brouiller leurs amours. An
        <lb/>Poſte ie m’aſſeure, que la nouuelle de ce grand coup d’Eſtat l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>ra plas faſchée qu’elle ne l’aura ſurpriſe leor feu le plus beau,
        <lb rend="¬" break="no"/>ion, &amp; le plus legitime du monde, brilloit trop manifeſte
        <lb rend="¬" break="no"/>aene aux yeux de chacun, pour eſtre inuiſible aux voſtresi
        <lb/>tre Eminence elle- meſme, Monſeigneury qui ne doit pas
        <lb/>en ignorer les plus diuins mouuemens, dot bien auoir app
        <lb/> cesdernieres Barricades, la part qu’elles prennene dans l
        <lb/>intereſs l’vn del’autre, qui rend cette deuiſe, Chi racca lvno
        <lb rend="¬" break="no"/>otou l’altro, la pus veritable qu’ils puiſſent choiſir. Voſtre Emi
        <lb rend="¬" break="no"/>emee croyoit n’auoir choque l’Amant que d’vne rmante vul
        <lb rend="¬" break="no"/>quire, t di angde celes que la obleae de leun ſene eroſe
        <lb/>Pſoience du noare Mais ele fe bienvoi, que ceſtoit vne
        <lb/>naaone qui vous auiez aaire, &amp;i’apprehende fort, que ſi
        <lb/>vous ne uy rendez ſon Roy, comme vous auez fait deMon
        <lb/>eur de brouſſel, ecle nous faſe publier bautement ce qu’elle
        <lb/>ous a eait aduouer en grondan, aſſſtée de la valeur de ca
        <lb rend="¬" break="no"/>leondres Fançois, qui ſe ſont ſi genereuſemcne declare
        <lb/>pou ſon Roy, pout ſon Eſoou, pour dle, lnlaue
        <lb/>ouſourt, fiait de ſes Roi ſei plus cheres delieel’v d&amp; aue
        <lb/>arurelemecnt les cheuit, ou pluſtoſſeradore, deuſt ileut cn
        <lb/>coſuet ufques alu demieregonte de leu og, lveuleneteb
        <lb/>oduuet Pauor ce ieune donarque. nt c’eſs pour comfpis
        <lb/>pusnnimementaee beau deſteiiaieelanaues lesres
        <lb/>Plenens les aunres viles de Fanee, qulils ont haſte leus
        <lb/>lnnure quauſi lien neuſene ilpdloms onpediſerlelen
        <lb/>te ceroit pas maoins auanageux ux deeinsde voſtr
        <lb/>Euinenee, que leur mionſemble ſeaur eſte conrinre na.
        <lb/>e ue ie uey dle aindiaioulle, o us loneit
        <lb/>Aeienore un’ oeou lien, n pounait eues qſa lerer pl
        <lb/>arormenereſeinre de ſon neua ſace Side rent dedaunt
        <lb/>s or utconn&amp;t deidlarage a comooſe, &amp; ſonoa
        <lb/>luſaln dreniler ey, nou outoueneoſene ſenlenre
        <lb/>epen es ſondle euen deireue ou eour delel lee
        <lb/>eoe lonſeigpaat, vm lori aſdin ae fte e
        <lb/> iu es uminerioi’envoypaimeqpineeſtoe <pb n="7"/>
        <lb/>genereuſement ou la gloire de Dieu, ou l’honneur du Roy, ou
        <lb/>le repos &amp; le ſoulagement de ſes peuples et l’on ne verra iamais
        <lb/>bien affermis le Thtoſne &amp; les Autels que nous auons ébran.
        <lb/>lez, qu’on ne les execute ric à ric. C’eſt ce que voſftre Eminen.
        <lb/>ce, Monſeigneur, doie, ſi elle peut, empeſcher : &amp; ſi elle n’a
        <lb/>pû s’oppoſer au Mariage de ce bon Seigneur auec ſon incom
        <lb rend="¬" break="no"/>parable Eſpouſe, ſonger aux moyens de faire au moins en ſorte,
        <lb/>que les freres de l’vn n’en facent de meſme auec les ſœurs de
        <lb/> l’autre, que ie voy bruſler de feux reciproques. Mais c’eſt vne
        <lb/>entrepriſe, dont les plus zelez de voſtre party deſirent le mira
        <lb rend="¬" break="no"/>culeux ſuccez plus qu’elles ne l’eſperent. Et ſi voſtre sminence
        <lb/>veut ſuiure mon conſeil, pluſtoſt que la maxime Cbi be ſta nas ſi
        <lb/>oe, que vos flateurs vous preſchent, &amp; qui n’eſt plus de ſaſon:
        <lb/>elle ne ſongera plus qu’au choix d’vne bonne retraite, à plier
        <lb/>Oagage, &amp; décamper ſans trompette; conſiderant que ce n’eſt
        <lb/>plus à ſa faueur, comme cy-deuant, mais à ſa vie qu’on en veut.
        <lb/>maintenant dans vn eſtat o vous auez autant de mortelsenne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis, que ſon Roy de fideles ſuiets La difficulté que ie trouue en
        <lb/>cecy, eſt de vous ſi bien trauſtir fuſt ce en Ramonneur de
        <lb/>cheminée) que vous puiſſiez incogirà paſſer ou les Alpes, ou les
        <lb/>Pyrenées. Autrement v. a. peut bien, Monſeigneur, faire proui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions d’auãtt de vies, qu’elle a de Louys, ſi elle en veut lauusr
        vne
        <lb/>des embuſ hes qu’on luy dreſſera. Si elle pouuoit tromper la
        <lb/>haine de ce peuple, comme Iunon trompa l’amour d’Ixion, laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant à la Cour vn phantoſme qui luy reſſemblaſt: le vray Maz
        <lb rend="¬" break="no"/>rin pourroit gagner le taillis, tandis que le chimerique occupe
        <lb rend="¬" break="no"/>roitſa place. Mais ce ne ſeroit pas vn petit miracle. t ie ne ſçay
        <lb/>ſi la Magie du Genois, qui vous a ſuiuy à S. Germain, vous y
        <lb/>pourroit ſeruir, comme le ſouhaitreroit de tout ſon cœur,
        <lb/>M ONSEIGNE VR,
        <lb/>De voſtre Euminence
        <lb/>Le tres- humble &amp; tres-obeiſſane
        <lb/>Seruiteur,
        <lb/> G0. BATIISTA LVCRINO. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
