<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2076_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre des peuples de la province de Poitou, envoyée à
          nos seigneurs du Parlement de Paris, sur le sujet des partisans et maltotiers.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=skJKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Lettre des peuples de la province de Poitou, envoyée à nos
            seigneurs du Parlement de Paris, sur le sujet des partisans et maltotiers.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000371172953" xml:id="IL_BessinNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Bessin</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127370-B ALT MAG</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2076. Lettre des peuples de la province de Poitou, en- * voyée à nos
          seigneurs du Parlement de Paris, sur le su jet des partisans et maltotiers. Paris, Nicolas
          Bessin, 1649, 8 pages. Curieux détails sur le despotisme de la gabelle. Cette pièce n'est
          pas commune.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Gabelle</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date/>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>DES PEVPLES DE LA
        <lb/> PROVINCEDE PocoV.
        <lb/>A NOSSEIGNEVRS
        <lb/> DV PARLEMENT.
        <lb/>Sur le ſujet des Partiſans &amp;
        <lb/>Maltotiers.
        <lb/>e
        <lb/>e
        <lb/>ao
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>e ieui lireine e lnn
        <lb/> che ieol
        <lb/>s ee r <pb n="2"/>
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>l2
        <lb/>..
        <lb/> 1
        <lb/>E
        <lb/> i
        <lb/>9
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/> a
        <lb/> E
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/> i 1
        <lb/>i
        <lb rend="¬" break="no"/>s,
        <lb/> 1
        <lb/>1 <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>AAtltluetltluſtleauiuAtAit
        <lb/>Mrſt rſle lpt
        <lb/>LETTRE DES PEVPLES D E
        <lb/> ee 21
        <lb/>
        <lb/>laProuince de Poictou, enuoyée
        <lb/>
        <lb/>
        <lb/>A NOSSE IGNEVRS
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1 4¬ 7
        <lb/>ds Parlement.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1 3 r.
        <lb/>OSSEIGNEVRS,
        <lb/> Le eele que vous auez pour le bien public, nous donne la liberté de
        <lb/>nous addreſſer à vous, pour vous repreſenter vne partie des malheurs
        <lb/>de cet Eſtat, &amp; particulierement ſ’oppreſſon en laquelle viue nt les
        <lb/>peuples du Bas Poictou ſous la tyrannie de quelques brigands Malto
        <lb rend="¬" break="no"/>tiers qui les traittent plus cruellement que ne ſeroient
        desCannibales,
        <lb/>ſous l’authorité de ceux qui ont en main les forces &amp; les armes du oy,
        <lb/>&amp; nommé́ment du Lieutenant de la Prouince, qui dans la creance
        <lb/> generale de tous les geus de bien, eſt tenu pour penſionnaire de ces
        <lb/>voleurs.
        <lb/>Mais pource que c’eſt ſe rendre criminel oque d’oſer ſeulement ſe
        <lb/>plaindre de leur violence; nous ſommes pour le preſent encores con
        <lb rend="¬" break="no"/>traints de ſupprimer nos noms, reſolus neanmoins de les mettre à la
        <lb/>teſte de nos plaintes, dés que nous vous verrons ictcrieux de la tyr n
        <lb rend="¬" break="no"/>nie des Ennemis de l’Eſtat: &amp; ſi cepe ndant il vous plaiſt
        commandet
        <lb/>qu’onfaſſe enqueſte de ce que nous eſcriuons, comme nous vous en ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>plions tres humblement, vous trounerez le mal ſans comparaiſon plus
        <lb/>grand que nous ne vous l’aurons repreſenté.
        <lb/>Pour prendre la choſe dés ſa ſource, vous vous ſouuiendrez, s’il
        <lb/>vous plaiſt, que les Prouincesde la Guyenne &amp; du Bas-Poictou ſone
        <lb/>exemptes de Gabele &amp; de tous autres Bureaux, ponr s’en eſtre re dimez
        <lb/>par le conſentement &amp; bon plaiſir de nos Rois, quiont receu leur ar
        <lb rend="¬" break="no"/>ent pour leur accorder cette grace.
        <lb/>4 <pb n="4"/>
        <lb/>Le Poictou en a ioüy iuſques apres la priſe de la Rochelle que les In
        <lb/>tendans ont eu cours, &amp; qu’ils ont abſolument ordonné de toutes cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes dans la ptouince comme bon leur a ſemblé.
        <lb/>Les Partiſans ſe ſeruans d’eux, comme d’inſtrument de leur con
        <lb rend="¬" break="no"/>uoitiſe &amp; du deſſein qu’ils ont, &amp; qu’ils exeeutent tous
        les ious auec
        <lb/>ceux qui les ſouſtiennent, de faire de la France vne terre de pillage,
        <lb/>ont obtenu iuers Arreſts ſur requeſtes, au moyen deſquels ils ont fait
        <lb/>vn tel nombre d’eſtabliſſement de Gableurs qu’il n’y a bonne bourga
        <lb rend="¬" break="no"/>des dans le noictou qui n’en ſoit peuplée.
        <lb/>Les Bureaux des Trairtes Foraines eſtoient d’ancienneté eſtablis
        <lb/>ſur les limites de l’Anjou &amp; de la Bretagne, maintenant ils leſont
        <lb/>dans tout le poictou, contre les anciens’priuileges, &amp; ce par la ſeule
        <lb/>ordonnance de Meſſieurs les lntendans: De façon que par le bon re
        <lb rend="¬" break="no"/>glement qu’ils ont laiſſé, toute la Duché de Touars, qui fait plus
        de la
        <lb/>moitié de laprouince, eſt roputée comme ennemie du refte de la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; comme ſi c’eſtoit vn Royaume eſtranger; de quoy
        Monſeigneur
        <lb/>de la Trimoüille commence auſſi à faire ſes plaintes: Car tout ce qui
        <lb/>eutre &amp; ſort de ladite Duché eſt ſuiet aux Impoſts &amp; Daces de ces vo
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs, qui par la force &amp; authorité de ceux à qui ils donnent
        part
        <lb/>de leur pillage, oſtent toute liberté de commerce au pauure peuple.
        <lb/>Le ſieur de Laubardamon eſtant en A njou fiſt le pre mier e ftabliſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des Traittes à Montagu: du depuis les Intendans les ont eſte n
        <lb rend="¬" break="no"/>duës par toutes les autres bourgades, auec la ruine viſible de la
        pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uince, puis qu’ils n’ont autre regle de la leute de leurs deniers,
        que
        <lb/>leur volonté.
        <lb/>Mais pour ne parler point des autres Bureaux, &amp; nous arreſter ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement à ceux de Gabele eſtablis dans les prouinces, contre leurs
        pri
        <lb rend="¬" break="no"/>uile ges, vous trouuerez bon, s’il vous plaiſt, Noſſeigneurs, que
        nous
        <lb/>vous faſſions ſouuenir que le Roy defunct ayant mis vn gros impoſt ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>la Garonne pour tout le ſel qui ſe voicturoit par la riuiere, &amp;
        l’excez de
        <lb/>l’impoſtrendant cette nanigation comme inutile, le Part iſan qui ſe
        <lb/>voyoit par là ſruſtré du profit qu’il eſperoit, fit ſeparer l’impoſit ion qui
        <lb/>eſtoit ſur la Garonne, partie ſur ladite riuiere, partie ſur la Charante,
        <lb/>partie ſur la riuierc qui vient de Niort aà̀ Marans; de façon qu’il ne de
        <lb rend="¬" break="no"/>meura plus ſur la riuiere de Bourdeaux que la troiſiefme partie de
        l im
        <lb rend="¬" break="no"/>poſition qui y auoit eſté miſe.
        <lb/>Le Maltot ier, qui a touſioues l’eſprit tendu aux voleries, n’eſtant
        <lb/>ſatisfait des exceſſiues Finances qu’il tiroit de ce party, preſente Re
        <lb rend="¬" break="no"/>queſte au Conſeil ſous faux donne à entendre, &amp; ſans parties
        ouyes,
        <lb/>expoſa <pb n="5"/>
        <lb/>4
        <lb/>epoſe contre’verité, qu’vn des bras de la riuiere de Lucçon paſſoit à
        <lb/>Marans, &amp; que ce bras de riuiere tiroit tout le ſel, &amp; fraudoit le droict
        <lb/>eſtably audit Marans; de façon que là deſſus il demande qu’il ſoit eſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ably vn nouueau bureau à Luçon, ce qu’il obtient ſur ſa requeſte
        pre
        <lb rend="¬" break="no"/> ſentée: &amp;le ſieur de Villemontée, lors Intendant dens la
        Prouin ce,
        <lb/>eſtablit ledit droict audit Luçon, quoy qu’il ſç̧eût tres bien qu’il ne
        <lb/>paſſaſt audit Luçon ny riuiere ny bras de riuiere.
        <lb/>A quelque temps de laà, le Maltotier preſenteeneore autre reque
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte ſans faire oüyr parties, demandãt eſtabliſſement d’vn autre
        bureau
        <lb/>à ſainct Benoiſt, ce qui fut aecordé com me le pre cede nt, &amp; eſtably
        <lb/>par le meſme ſieur de Villemontée. Ainſi ces voleurs continuans de
        <lb/>uemps entemps loursſurpriſes, ont eſtably leus Bureaux de Gabelle le
        <lb/>long des riuieres de oictou, dont ils ont fait &amp; font e ncore vne terre
        <lb/>de conqueſte &amp;de pillage: &amp; ſous le pretexte du ſel exercent toute
        <lb/>forte de violence, de voleries &amp; d’aſſaſſinats dans la pronince, auec
        <lb/>d’autant plus de liberté, que leurs principales fonctions ne s’exercenaet
        <lb/>que lanuict, &amp; qu’ils ne reconnoiſſent autre Iuſtice que la leur, comme
        <lb/>il appert aux violences commiſes à Maruëil en la perſonne d’vn Gen
        <lb rend="¬" break="no"/>tilhomme, dequoy la Iuſtice du lieu ayant prins cognoiſſance &amp;
        fait
        <lb/>informations le ſſeur de Villemontée enuoya vn nomḿ Combiſans.
        <lb/>auec vne compagnie de gensd’armes qui le ſuiuoient ordinairement
        <lb/>pour auctoriſer ſemblables executions &amp; pour manger la rrouince, à
        <lb/>laquelle on monſtre qu’ils onr couſté plus de cinq ce ns miſe eſcus tan
        <lb rend="¬" break="no"/>dis qu’ils ont eſté ſurpied, ſoit en voleries qu’ils one fait,
        ſoit en de
        <lb rend="¬" break="no"/>niers qu’il a falu fournir pour leur ſbſiſtance, &amp; ledit
        Combiſan
        <lb/>par ordre de ſon maiſtre enleua les informations faites contre les Mal
        <lb/>toriers. du Greffe de Maruëil, auec defenſes aux Officiers de iamais
        <lb/>s’immiſcer aux choſes qui concernoient ces gens-là: ce qui eſt expoſer
        <lb/>le public à leur violence, qu’on iugera n’eſtre pas petite, ſion vien à
        <lb/>conſiderer que la plus part de ceux dont les principaux partizans deo la
        <lb/> Maltote ſe ſeruent en ces emplois, ſont gens de ſac &amp; de corde qui
        <lb/>ont rmerité le gibet &amp; la rouë aux lieux de leur naiſſance, &amp; qui vien
        <lb rend="¬" break="no"/>nent parmy les Maltotidrs chercher protection à leurs crimes: defa
        <lb rend="¬" break="no"/>on que n’ayants plus de crainte de la iuſtice qui les rerien ne, on
        veoit
        <lb/>tousles iours,&amp; les prouinces le plëurent auec des larmes de ſang, ſans
        <lb rend="¬" break="no"/>que meſme ons’en oſe plaindre, qu’il’n’y a ſorte de crimes, de
        violaen
        <lb rend="¬" break="no"/>ces &amp; de voleries auſquelles ils ne ſe portent.
        <lb/>Mais vous, Noſſeigneurs du parlelent, ayants en lumiere d’une
        <lb rend="¬" break="no"/> artie des attentats de ces genslaà, &amp; des mangeries qui par
        ens ſa
        <lb rend="¬" break="no"/> . <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>faiſoient dans l’Eſtat, vous en fiſtes remonſtrances au Roy, par lIe zele
        <lb/>que vous auez au bien public, dequoy le Roy &amp; ſon Conſeilaſtant in
        <lb rend="¬" break="no"/>for més, on vid en ſuite la Declaration de ſa Maieſté du
        <lb/>veriſfiée en parlement &amp; autres Cours Souueraines de aris où-be
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoin eſtoit, enuoyée aux peuples dans les prouinces, par laquelle
        <lb/>ſaditeMaieſté upprimoit ous les Bureaux de la Maltote, &amp; affran
        <lb rend="¬" break="no"/>ehiſſoit ſon pauure peuple de la vexation qu’il en reeeuoit. Ce
        quicau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſa vne ioye ſ extraordinaire aux Prouices, que par tout on en
        alluma
        <lb/>les feux de ioye, &amp; les peuples leuans les mains au Ciel pour deman
        <lb rend="¬" break="no"/>der a Dieu tcoute ſorte de proſperité pour la perſonne de noſtre
        bon
        <lb/>Roy, qui leur auoit fait cette grace, le ſupplioient au meſme temps
        <lb/>de verſer ſes benedictions fur Noſſeigneurs du Parlement , qui luy
        <lb/>auoient fait naiſtre cette bonne volonté pour ſon peuple.
        <lb/>Or nonobſtant ladite Deçlaration du oy, les Maltotiers conti
        <lb rend="¬" break="no"/>nuient dans tous les lieux de leur eſtabliſſement àfaire leurs
        leuées; &amp;
        <lb/> nonſeulemene cela, mais volans &amp; briga ndansà lear ordinaire, don
        <lb rend="¬" break="no"/>noient tous les iours nouueaux ſubies de faire des plaintes à la
        Iuſtice
        <lb/>en diuers ldeu de la prouince; de ces plaintes quelques vness’eſtant
        <lb/>adreſſées aux Officiers de ſaincte Hermine, pource qu’ils exerceren
        <lb/>les ſuſdites viole nces, &amp; commirent meſme des meurtres dans les ter
        <lb rend="¬" break="no"/>res qui appartienent au Baron dudit ſaincte Hermine, leurs
        Officiers
        <lb/>s’y tranſporterent, informerent de ce qu’il ſe trouua, en dreſſerent
        <lb/>lours procez verbaux: En ſuite de quoy les Gableurs attrouppez ſe re
        <lb rend="¬" break="no"/>tirerent au lieu de leur ſupport &amp; defence, qui eſt la maiſon
        du Lieu.
        <lb/>tenant du Roy, le pleſſis Bergeret, là où̀ le ſieur des Roches Barit aut,
        <lb/>prenant leur cauſe en main, ſeus eſperance, à ce que croyent les gens
        <lb/>de bien, de profiter de ce deſordre, depeſcheà la Cour vn deſdits Ga.
        <lb/>bleurs, auec lettres portant faux: Aduertiſſant la Reine &amp; le Conſeil,
        <lb/>que le peuple eſtoit reuolté; que toute la prouince eſtoit en cõbuſtion,
        <lb/>&amp; que quelques Gentilshomaes conduiſoient ſecrettement cette ’af.
        <lb/>faire; iuſques laà meſmes qu’il maada que quelques-vns deſdits Gentils
        <lb/>honmmes maſquez, s’eſtoient meſlez auec les Officiers de ſaincte Her
        <lb rend="¬" break="no"/>mine lors qu’ils allerent à la Caillere faire recherche de la
        verité́ de ces
        <lb/>dernieres vexations, dont les Maltotiers eſtoient accuſez.
        <lb/>La commune creance de la prouince eſt, que le ſieur des Roches
        <lb/>donnoit cet aduis à la Cour daps l’eſperance qu’il auoit qu’on luy en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoiroit l’ordre du reftabliſſement des Gabileurs, &amp; ceux qui
        connoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent le perſonnage ſçauent à̀ quel deſſein il demandoit cet ordre:
        <lb/>mais le bon heur a voulu por cette prouice, que cet ordrea eſté don¬ <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>né à Monſieur de Marſillac Gouuerneur des prouinces de Poiétou,
        <lb/>qui la Reine a commandée par lettres eſcrites de ſa propre main de deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cendre ſur les lieux, de voir ce qui eſtoit de l’aduis donné, de
        chaſtier
        <lb/>Ceux qui auroient delinqué peu ouprou en cette affaire, &amp; de reſtablir
        <lb/>des Bureaux.
        <lb/>Monſieur de Marſillac eſtant dans le pays, n’y a trouué aucune eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>meute, ny qu’il y en ait eu, ains ſeulement que l’on auoit fait
        quitter
        <lb/>es Bnreaux à̀ ceux qui les tenoient, comme le Roy auoit teſmoigné
        <lb/>que c’eftoit ſa volonté́, ainſi qu’il conſtoicde ſa Declaraion ſus-men
        <lb rend="¬" break="no"/>tionnée-du
        <lb/> &amp; verifiée Parlement ſi hbien qu’on
        <lb/>ne poauoit accuſer d’autrec hoſe ceux qui l auoiont fait auec les fſor.
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de Iuſtice, comme auoient fait Meſſieues de ſaincte Herrmaine
        <lb/>que d’auoir obey aux ordres de ſa Maieſté.
        <lb/>Mais pource que cette premiereDeclaration du Roy a eſté reuoquée
        <lb/>par vne autre poſterieure du dernier Iuiller, Monſieœur ce Marſillac ayãt
        <lb/>oncore par deſſus cette nouuelle Declaration le commandement de la
        <lb/>Reine, a temis les ôureaux de Maitote dans le Poictou: &amp; quoy qu’il
        <lb/>n’ait rien trouué coatre les accuſez par les Maltoiers &amp; le ſieur des
        <lb/>Roches que ce que porte cet eſcrit, nea ntmoins pour des raiſons qu
        <lb/>nous ne ſçuons pas, cela n’a pas empeſché que la prouince n’ait re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceu vn truel chaſtiment, &amp; que les lieux où a tombe l’orage du
        regi
        <lb rend="¬" break="no"/>ment d’Aubererre, qui a eſté l’inſtrument de cette punit ion, ne
        ſoient
        <lb/>entieremenc tuinez, comme Luç̧on, ſaincte Gemme &amp; ſaincte Her
        <lb rend="¬" break="no"/>mine : &amp; ce que pluſieurs trouuoient eſtrange, c’eſt que Monſi
        eur de
        <lb/>Marſillac luy meſme n’oſoit rien fſaire contre Ies volontez des Malto0
        <lb rend="¬" break="no"/>tiers qui eſtoient preſens, &amp; donnoient eux-meſmes ordre pour
        le lo
        <lb rend="¬" break="no"/>gement des gens de guerre ſelon le ur paſſon, &amp; celle du
        Lieutennt
        <lb/>du Roy: Bien dauantage le meſme Monſieur de Marſillac( forcé pat les
        <lb/>ordres precis de la Cour, &amp; à l’inſtance des Partiſans, contre l’incli.
        <lb/>nation naturelle qu’il a au ſoulage ment du peuple) fit retenir priſon.
        <lb/>niers des perſonnes qui l’eſtoient venu trauuer ſur ſon eſcrit, pour luy
        <lb/>rendre conte de ce qui s’eſtoit paſſé: outre cela dans chaque maiſon
        <lb/>de ces priſonniers &amp; autres, on e nuoya des le meſme iour des compa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnies entieres de gens de guerre à la priere des Gableurs, où ils
        ont fait
        <lb/>des deſordres du tout inimaginables
        <lb/>Le regiment d’Aubeterre a premierement veſeu à diſcretion plu.
        <lb/>ſieurs iours dans les maiſons dudit ſaincte Hermine, &amp; autres lieux
        <lb/>nommez, comme en terre ennemie, iuſqu’à ce que ne trouuant plus
        <lb/>dequoy exercer leur violence, ils ont fais ordonner pour leur ſubſiſtan¬ <pb n="8"/>
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>3
        <lb/>
        <lb/> ce tout ce qu’ils ont deſiré; ee qui jettant le pauure peuple dans le de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeſpoir, le rend capable de toutes les reſolutions que des
        deſeſpere
        <lb/>peauent prendre.
        <lb/>C’eſt dequoy, Noſfeigneurs, on a iuge qu’il eſtoit à propos de uos
        <lb/>donner aduis, afin que vous ſçachiez vne partie de la violence que les.
        <lb/>Ennemis de l’Eſtat exercent par tout: Eſperans auſſi que les prouin
        <lb/>ces opprimees receuront quelque ſoulagement par la continuation de
        <lb/>voſtre zels, &amp; des bons deſſeins que le Ciel vous a inſpirez. En ſuite
        <lb/>de quoy tous les bons Francçois qui ayment leur Roy &amp; la proſperité du
        <lb/>Royaume, ſeront oblig a de prier Dieu pour vous, Noſſeigneurs diu
        <lb/>Parlement, auſquels nous ſommes entierement acquis.
        <lb/>F I N. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
