<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2088_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre du cardinal de Retz à messieurs de l'assemblée du
          clergé, par laquelle il annonce avoir choisi M. Du Saussay pour son grand vicaire , etc
          .</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=enIGUpojClkC"/>
          <author ref="isni:0000000121441815">
            <persName>
              <forename>Jean-François Paul de</forename>
              <surname>Gondi de Retz</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre du cardinal de Retz à messieurs de l'assemblée du clergé,
            par laquelle il annonce avoir choisi M. Du Saussay pour son grand vicaire , etc
            .</title>
          <pubPlace>Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1656">1656</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="3"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 313050</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2088. Lettre du cardinal de Retz à messieurs de l'as semblée du clergé,
          par laquelle il annonce avoir choisi M. Du Saussay pour son grand vicaire, etc. (S. l. n.
          d.), sans titre même, 3 pages. Datée de Rome, le 4 janvier 1656. Elle est dans les
          Mémoires du cardinal de Retz, p. 515, coll Michaud. L'émissaire qui présenta cette lettre
          à l'assemblée du clergé avait pris le titre d'abbé de Saint-Jean; il était prêtre en
          effet; il s'appelait Daurat; il était frère du conseiller au Parlement et at taché au
          cardinal de Retz. Malgré le soin qu'il prit de se cacher, il fut arrêté et mis à la
          Bastille, où il était encore en 1661, parmi les restes des gazetiers, comme on le voit
          dans le recueil des lettres - de Colbert, 1661-66, à la Bibliothèque nationale.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="yes"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_110" source="Moreau">
          <p>Sans étiquette</p>
          <date when="1656-01">1656-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>I -p agoa
        <lb/>H
        <lb/>1 p
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1550
        <lb/>L.. l I IJ l
        <lb rend="¬" break="no"/>De r l caroina Ree4 Cassulle gaerde
        <lb/>O
        <lb/>1
        <lb/> e c
        <lb/> e r
        <lb/>ESSIEvVRS,
        <lb/>Ae
        <lb/>e o
        <lb rend="¬" break="no"/>Ou ceeg:
        <lb/>I’auois reſoiu de vous rendre vn compre tes-exct de ma conduite &amp;
        <lb/>de tout ce qui s’eſt faict par mes ordres dans le Dioceſe de Paris: Il’at
        <lb rend="¬" break="no"/>endois pour cet effect le temps de voſtre Aſſemblée generalle,
        &amp; i’eſtois
        <lb/>ſur le point de vous informer de toutes les circonſtances de cet affaire
        <lb/>lors que i’ay ſçeu par les dernieres nouuelles de Paris que le zl que
        <lb/>vous auez pour les intereſts de l’Egliſe auoit preuenù ſ genereuſtment
        <lb/>mes ſoins, &amp; agy auec tant de force &amp; tant d’effica ce pour la eonſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>uion de ſes drois, qu’il me ſemble qu’il ne me reſte plus rien
        preſente
        <lb rend="¬" break="no"/>ment aà faire qu’ vous rendre les tres-humbles graces que ie vous
        dois
        <lb/>pa rant de tiltrs, &amp; à vous ſupplietr de croire que rien ne peut eſgaler
        <lb/>mes reconnoiſſances que le reſpect &amp; la veneration que i’auray route ma
        <lb/>vie pour vos ſentimens. Ie n’ay pas pluſtoſt appris la prorection que vous
        <lb/>auez donnée à ma Cauſe &amp; à ma perſonne, que ie me ſuis reſoſu de re
        <lb rend="¬" break="no"/>gler ma conduite ſelon les penſées que vous auez eu la charité́ de
        me fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re paroiſtre, &amp; i’ay creu que ie ne pouuois m’y conformer plus
        iuſte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment qu’en eſtabliſſant, come vous verrez par la Comrſſion, ponr
        <lb/>mon Grand Vicaire Monſieur l’ Official de Paris, puiſque ie ne puis dou
        <lb rend="¬" break="no"/>ter que ſa perſonne ne vous ſoit tres-agreable, &amp; queſa Maieſté
        ne ſoit
        <lb/>res-ſatisfaite du choix que i’en fais. Le Pape m’a faiét l’honneur de rme
        <lb/>promettre de l’obliger à difſerer pour ce ſubieét ſon ſacre, ce qui eſt vne
        <lb/>condition neceſſaire. Ie luy cnioints de donner au Roy en cette occa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion, &amp; en toutes les autres qui me touchent, toutes les
        preuues ima
        <lb rend="¬" break="no"/>ginables du profond reſpect que i’auray toute ma vie pour ſes
        comman
        <lb rend="¬" break="no"/>dcmens, &amp; de la fidelité inuiolable que ie conſerueray
        erernellement
        <lb/>pour ſon ſeruice. C’eſt dans ces termes, Meſſieurs, que ie prends la har
        <lb rend="¬" break="no"/>dieſſe d’eſcrire à̀ ſa Maieſté, &amp; i’oſe efperer de voſtré bonté
        que vous ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rez les Cautions de mon obeiſſance. Ie ne vous parle point,
        Meſſieurs, de
        <lb/>tout ce qui touche mes intereſts particuliers, &amp; il me ſemble que ie reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pondrois bien foiblement à voſtre ſaincte generoſité́, ſi tout ce
        qui re
        <lb rend="¬" break="no"/>garde ma perſonne ſeruoit d’obſtacle vn ſeul moment à ce qui peut
        con¬ <pb n="2"/>
        <lb/>y g ¬2J
        <lb/>6!
        <lb/>11
        <lb/>21 I 1
        <lb/>2
        <lb/>2.....
        <lb/>?
        <lb/>tibuer au repos des conſciences de mon Dloceſe. Ie croy bienetre obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gé́ de paſſer à preſent dans cete coniuncture particuliere
        pardeſſus be
        <lb rend="¬" break="no"/>aucoupde conſiderations qu’il ne ſeroit pas permis d’obmettre,
        meſmes
        <lb/>dans les formes de l’Egliſe, en toute autre oecaſion que celle cy, &amp; ie
        <lb/>ſuis perſuadeé qu’il m’eſt permis de ſacrifier preſentement à la neceſſité
        <lb/>des ames que Dieu a commiſes à̀ ma charge, des choſes pour leſquelles
        <lb/>dans toutes autres rencontres ie ſerois obligé́ d’auoir toures ſortes d’at
        <lb rend="¬" break="no"/>tachecmens. Il u’y a qu’vn ſeul poinct, Meſſieuis, dont il me
        ſemble que
        <lb/>ie dois vn compre encor plus particulier au Ciel &amp; aà la terre, &amp; dont ie
        <lb/>ne me puis taire vn ſeul moment ſans eſtre preuaricateur de monCaracte
        <lb rend="¬" break="no"/>re, &amp; ſans me rendre abſolument indigne des ſoins qu’il vous
        plaiſt de
        <lb/>prendre pour le repos de mon Egliſe. Eſt-il iuſte, Meſſieurs, que dans le
        <lb/>temps que ie differe les pourſuittes des intereſts les plus legiimes, pour
        <lb/>mettre la paix dans mon Dioceſe, que dans le moment que i’enſeuelirs
        <lb/>dans vn reſpectueux ſilence les ſentinens, meſime de la naure affligeé́e
        <lb/>en ma perſonne, par l’eſloignement de tous mes proches, que d’ans l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant que ie ſuſpens pour mettre l’ordre dans mon Egliſe, les
        iuſtes re
        <lb rend="¬" break="no"/>monſtrances que ie pourrois faire ſur tant de choſes dont on ne
        peut con
        <lb rend="¬" break="no"/>teſter la raiſo? Eſt’il dis-je raiſonnable que l’on laiſſc encore
        dans cetre
        <lb/>meſime Egliſe des marques du paſſe par l’abſence &amp; l’eſloignement de
        <lb/>ceux des Chanoines, &amp; des Cures, quii ne ſont cxilez que pour auoir def
        <lb rend="¬" break="no"/>fendu auec vigueur ce que vous aucz maintenu auec tant de gloire?
        <lb/>Vous cognoiſſez, Meſſieurs, leur innocence: Vous ſçaucz les raiſons de
        <lb/>leur diſgrace: Vous ne doutez point de l’impatiente que ie dois auoir
        <lb/>pour leur rerour. I’ay repreſente à ſa Saintetd que mon ſilence ſeroit en
        <lb/>cette occaſion criminel &amp; honteux, le l’ay ſupplié tres-humblement d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir la bontéde procurer la caſſation des Sentences données contre
        M.
        <lb/>Chaſſebras, &amp; le retour de tous les autres Eccleſiaſtiques qui ſont
        <lb/>diſperſez par le Royaume Le Pape m’a fait l’honneur de me promertre
        <lb/>de donner ſes ordres à Monſieur le Nonce ſur ce ſubiet &amp; meſine a eu la
        <lb/>bonte de me permertre de le inander à̀ voſtre Aſſermbĺe, affin que vous
        <lb/>me faſſiez la grace d’y ioindre vos inſtences; lIe vous en coniure, Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs, par les interſts de l’Eliſe qui vous ſont ſi hers: ffin que
        certe
        <lb/>reunion de tous les membres ̀ leur Paſteur eſtant faite plainemehr, l’on
        <lb/>puiſſe trauailler dans le Dioceſe de Paris auee vne paix &amp; vne charité
        <lb/>qui ne puſſe p lus eſtie trou lee par auune faſcheuſe ſuite. Ie vous ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>plie tres-h mblement, M lieur, de deniander à Dieu pour moy la gra
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de pouuoir ſausfaire en cette occaſcn, &amp; dans touitcs les
        auties, aux
        <lb/>q
        <lb/>-... <pb n="3"/>
        <lb/>A
        <lb/>obligations de mon Caractere, &amp; de conſeruer inuiolablement dans les
        <lb/>ſuites les ſentimens qui ont reglé iuſques icy toutes mes actions, &amp; qui
        <lb/>m’obligent de ne trahir iamais les veritables intereſts de l’Egliſe par vne
        <lb/>complaiſance qui les bleſſe, &amp; de ne manquer iamais à̀ l’obeiiſance que
        <lb/>ie dois au Roy par le prerexteqüe ie dois à l’Egliſe. Comme certe reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lution ne peut eſtre confirmée par vn exemple plus illuſtre que
        celuy
        <lb/>que vous me donnez de l’vn &amp; de l’autre, ie ſuis perſuadé qu’elle ne
        <lb/>peut eſtre mieux ſourenue que par vos interceſſions &amp; vos lumiers. Ie
        <lb/>receueray touſiours les vnes auec tout le reſpect que ie vous dois, &amp;
        <lb/>ie vous ſupplie tres-humblement de m’accorder les autres en qualité,
        <lb/>MESSIEVRS,
        <lb/>De ome, ce 4. Iair
        <lb/>1656.
        <lb/>De voſtre tres-humble, tres
        <lb rend="¬" break="no"/>obeiſſant, &amp; l’é
        <lb/>Seruiteur &amp;
        <lb/>1o
        <lb/> Cardinal de Rets, Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>cheueſque de Paris. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
