<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2045_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de Polichinelle à Jules Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=_X1KAAAAcAAJ"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="pseudonyme">Polichinelle</addName>
            </persName>
          </author>
          <persName role="received" ref="isni:0000000121223121">
            <forename>Jules</forename>
            <surname>Mazarin</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettre de Polichinelle à Jules Mazarin.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000108989536" xml:id="IL_HenaultJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Hénault</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127331-B ALT MAG</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2045. Lettre de Polichinelle à Jules Mazarin. Paris, Jean Hénault, 1649,8
          pages. Rare. Signé : Je suis Polichinelle, Qui fais la sentinelle A la porte de Nesle.
          L'abbé d'Artigny cite, page 36 du II vol de ses Mémoires, un rondeau à l'abbé de La
          Rivière, qui porte la même signature; mais il ne dit pas qu'il ait été imprimé.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date/>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/> LETTRE
        <lb/> re D
        <lb/>POLICHINELLE
        <lb/>A
        <lb/>ILE MAZARIN.
        <lb/> 1
        <lb/> ſl e l l euiu auo ua
        <lb rend="¬" break="no"/> Che
        <lb/>t
        <lb/>neiee
        <lb/>u pmſ
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Pemißion.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/> Ate’ſtAlps
        <lb/>LETTRE DE POL ICHINELLE.
        <lb/> à Iule Mazarin.
        <lb/>ESSIRE IVLE,
        <lb/>Ie ſçay bien que ie vous eſcrits cette Lettre,
        <lb/>mais iene ſçay pas ſi vous la recevrez; ſi le hazard
        <lb/>vous la porte, vous y verrez les ſentiments d’vn
        <lb/>homme d’honneur &amp; de courage, &amp; ſi vousn’en
        <lb/>payerez point le port, s’il vous plaiſt, qu’en bon
        <lb/>Louys: car on ne reçoit plus icy de Iules à preſent, à
        <lb/> cauſe qu’ilsſont décriez depuis voſtre depart. Pous
        <lb/>vous teſmoigner done comme ie ſuis honneſte
        <lb/>honmme, c’eſt que ieplains yoſtre infortune pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſente, apreés auoir admireé voſre genereuſefortune,
        <lb/>&amp; pour vous dire la verité, en deſpit de tous vos
        <lb/>Courtiſans, voſtre mal-heur prouienr de ce que
        <lb/>vous auez monſtré tout d’vn coup ce que vous
        <lb/>çauiez faire, &amp; vous auez fait voir d’abord que
        <lb/>ous ſçaui tres-hie uoler: c’eſt pourquoy l’on <pb n="4"/>
        <lb/>¬¬ ¬-ra- -aa¬-m¬¬¬¬¬,
        <lb/>4
        <lb/>vousa voulu racourcir les aiſles. Cela n’a point em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſché que vous n’ayez pris la fuitte: mais, graces à
        <lb/>Dieu, vous n’eſtes pas allé loing, &amp; mal-gre voſtre
        <lb/>grand vol, gardezque l’on ne vous tire en volant:
        <lb/>ne vous eſleuez pas tant: car ceux qui tombent de
        <lb/>bien haut, ſont en danger de ſe falre bien du mal;
        <lb/>lI’en parle par experience, ſi ie ne fuſſe iamais mon
        <lb rend="¬" break="no"/>reé, ie ne ſerois iamais tombéſur nonte, qul de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis ma cheue éſt tuſiours demeurécrochu: te
        <lb rend="¬" break="no"/>nez-vous mieux que moy, ſi vous puuez, dautant
        <lb/>que quand on vous void chanceler, comme vous
        <lb/>faites, tout le monde dit deſia, voila l’Eminence à
        <lb/>bas. Ie ne ſçay pas ce que vous auez fait au monde,
        <lb/>mais chacun vous pouſſe pour vous faire choir. Ie
        <lb/>ne ſçay pas ſi les biuits qui courent de vous ſont
        <lb/>verieables! Si cela eſt, ie pouſſeray la rouë de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtré fortune auec les autres, apres l’auoir long
        <lb rend="¬" break="no"/>remps tirée fans l’auoir pu entraiſner. On dit que
        <lb/>vous eſtes vn perturbateur du repos publie, &amp; il
        <lb/>eſtvrdy; puisque vous courez toute la nuictcom
        <lb rend="¬" break="no"/>me vn Lurin, teſmoin celle des Roys, que vous
        <lb/>fiſtes rant de rumeur, lors qu’on ne penſoit qu’à ſe
        <lb/>refiouyt &amp; à ſe repoſer: Et moy-meſme quifus le
        <lb/>Roy de noſtre tnouppe, ie fus contraimt de m’aller
        <lb/>tachetout effrayé à la ruaelle du lict, quand on
        <lb/>nus vint dire que vous enleuiez les Roys. O
        <lb/>vous prend dans Paris pour vn affameur de petits
        <lb/>enfans, quixvous nomment grand Goliat: ſi ie viens
        <lb/>aauoir faimcqmme eux, mfunde roueraſoni,
        <lb/>&amp; ie <pb n="5"/>
        <lb/>l¬¬.
        <lb/>&amp; ie pourrois bien eſtropier Goliat par la teſte
        <lb/>comme fit le petit Dauid; ſi vous vous rendez en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemy du ventre auſſi bien que de l’Eſtat, &amp; ſi vous
        <lb/>deuenez encore Partian du jeuſne, vous noas
        <lb/>contraindrez tous à nous ruer ſur voſtre charon
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, &amp; à vous deſchirer à̀ belles dents. Gardez
        <lb rend="¬" break="no"/>vous des morſures d’vn homme enrageé de faim,
        <lb rend="¬" break="no"/>car noſtre Oruietan, quoy que tres-rare medica
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, ne vous en pourroit pas guerir, &amp; ain¬i
        <lb/>vous mourriez infailliblement de mort ſubite, &amp;
        <lb/>peut-eſtre, qui pis eſt, ſans pouuoir dire, oea culpa.
        <lb/>De plus, on vous appelle pefte publique, &amp; chacun
        <lb/>vous abhorre comme tel, &amp; ie remarque res-iu
        <lb rend="¬" break="no"/>dicieuſement, que l’on ne ſe trompe pas; car de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant que vous fuſſiez ſorty de cette ville, beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup acheptoient de l’Oruietan, pour ſe preſer
        <lb rend="¬" break="no"/>aer de ce mal funeſte, &amp; à preſent que vous en
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtes dehors, perſonne n’en veut achepter, ſe pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant tout aà̀ fait libre de cette maladie en voſtre ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence. Vous auez porté ce guignon à̀ Monſieus
        <lb/>l’Oruietan, qui n’a point voulu vous ſuiure, por
        <lb/>auoir de la prattique, dautant, comme ie penſe,
        <lb/>qu’il craint de prendre vn mal i grand en voſtre
        <lb/>compagnie, que on Oruieran ne ſeroit peut-eſtre
        <lb/>pas aſſez puiſſant pour l’en garentir. On vous fait
        <lb/>paſfer encor pour vn Mercure, c’eſt vous faire de
        <lb/>beaucoup de Meſtiers tout aà la fois; c’eſt à ſçauoir,
        <lb/>Poſtillon d’Amour, ioü̈eur, trompeus, rapin, rueé,
        <lb/>mpoſteur; &amp; vous auez aſſez fais paroiſtre voſte
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>8
        <lb/>experience en tous ces Arts, tant à Rome, qu’a Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris: mais il vous reſte encor à endormir ce grand
        <lb/>Argus à̀ cent yeux, qui veile touſiours aà la garde
        <lb/>de Ia France. Si vous faites ce coupla, vous ſerez
        <lb/>digne de la qualité dont on vous honore, peut
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtre mal-gre vous. On vous accuſe d’eſtre vn
        <lb rend="¬" break="no"/>grand fourbe, ie n’en puis douter, pluſque vail
        <lb rend="¬" break="no"/>Iant, &amp; pluſque parfait Capitaine. Spacamont le
        <lb/>maintiendra en champ clos concre tout venant,
        <lb/>qui voudra ſouſtenir voſtre party. Sa cauſe eſtfon
        <lb rend="¬" break="no"/>dée en raiſon, puiſque vous auez vsé́ de mauuaiſe
        <lb/>foy enuers luy, &amp; que vous l’auez vilainement
        <lb/>trahy en vous en allant ſans l’en aduertir, &amp; l’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiegeant dans vne grande ville, comme Paris, auec
        <lb rend="¬" break="no"/>deſſein de l’affamer comme les autres. Il reſſent ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>viuement ceét affront, qu’il vous va chercher
        <lb rend="¬" break="no"/>tous les iours ſur le Pont-neuf, pour vous com
        <lb rend="¬" break="no"/>battre: gardez bien de vous y rencontrer, car ce
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeroit fait de vous bien aſſeurement, &amp; il vous au
        <lb rend="¬" break="no"/> roitdeſia reduit en poudre, au lieu meſme ouù vous
        <lb/>eſtes, ſi l’amour de la belle Clariſſe ne le retenoit
        <lb/>icy enchaiſné; que ſi ce gros maſtin de Venus ve
        <lb rend="¬" break="no"/>noit à ſe deſlier, on pourroit bien crier: garre la
        <lb/>peau Mazarinique, &amp; ie ne donnerois pas vn
        <lb/> liard de voſtre freſſure, auſſi bien ne me ſeruiroit
        <lb rend="¬" break="no"/>elle de rien, puis qu’on vous a deſa mis au court
        <lb rend="¬" break="no"/>boüuillon, &amp; à̀ toutes les ſaulſes imaginables, &amp;
        <lb/>l’on a trouué que vous ne valiez rien, ny à̀ roſtir,
        <lb/>ny à̀ boüillir. Ce que i’en dis, n’eſt pas pour vous <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>offencer: car la verité ne doit offencer perſonne.
        <lb/>Que ſi vous vous en offenſez, plaignez-vous de
        <lb/>vous-meſme, &amp; ne vous en prenez point au bra
        <lb rend="¬" break="no"/>ue Polichinelle, qui parle auec tant de ſncerité,
        <lb/>des choſes paſſees, preſentes, &amp; aduenir. Il ne
        <lb/>faut pas non plus vous picquer, ſi ie ne vous
        <lb/>nomme pas, Monſeigneur, au commencement de
        <lb/>cette Lettre, parce que ceux-la ne ſont pas bien
        <lb/>venus à Paris qui vous prennent pour leur Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur, &amp; ie ſerois bien faſché d’auoir perdu la
        <lb/>grande reputation que i’ay acquiſe dans cette
        <lb/>grande ville, pour vouloir vous flatter d’vn vain
        <lb/>tiltre d’honneur qui ne vous appartient pas: ſaas
        <lb/>doute puis que tout le monde vous le refuſe, il
        <lb/>faut auoü̈er que vous auez touſiours eu bien peu
        <lb/>de credit chez les Pariſiens, &amp; ie puis me vanter
        <lb/>ſans vanité́, que i’ay eſté touſiours mieux venu
        <lb/>que vous du Peuple, &amp; plus conſideré de luy,
        <lb/>puiſque ie luy ay tant defois ouy dire de mespro
        <lb rend="¬" break="no"/>pres oreilles: allons voir Polichinelle, &amp; perſonne
        <lb rend="¬" break="no"/>ne luy a iamais ouy dire, allons voir Mazarin; per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne ne vous a iamais fait la Cour, que ceux qui
        <lb/>vous flattent &amp; vous abuſent, &amp; beaucoup me l’ont
        <lb/>faite de ceux que ie flattois &amp; que i’abuſois agrea
        <lb rend="¬" break="no"/>blement, ſans qu’ils s’en ſoient pû faſcher contre
        <lb/>moy: c’eſt ce qui a fait qu’on m’a receu comme vn
        <lb/>noble Bourgeois dans Paris;&amp; vous au contraire, on
        <lb/>vous en a chaſseé comme vn peteux d’Egliſe. Vous
        <lb/>me direz peut-eſtre, qu’on voudroit bien mainte¬ <pb n="8"/>
        <lb/>nant vous y tenſr, vous direz vray de ce coup-la,
        <lb/>&amp; l’on ſe repent’bien de vous auoir laiſsé ſortir ſans
        <lb/>ous aſſommer: mais n’y reuenez pas deuxfois, de
        <lb/>peur de noiſe. le ne vous en diray pas dauantage
        <lb/>pour ce coup, dautant que le tambour m’appelle
        <lb/>au Corps-de-garde. l’aurois honte de prendre les
        <lb/>armes contre vn ennemy ſi timide que vous, qui
        <lb/>ne paroiſſez iamais où l’on vous attend en bonne
        <lb/>deuotion. Si ce n’eſtoit que i’ay l’honneur de feruir
        <lb/>mon Roy &amp; ſon Parlement, qui le veur tirer de vos
        <lb/>mains, de peur que vous ne luy donniez de mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uaiſes inſtructions, eſtant ſi meſchant que vous
        <lb/>eſtes. Dieu luy faſſe la grace de venir à bout de ſon
        <lb/>deſſein, &amp; à vous de vous amender. Cependane
        <lb/>pourvous ſeruir ſi l’occaſion s’ena preſente,
        <lb/>Ie ſſais PoLi CHIELL
        <lb/>qui fait la ei inmelle
        <lb/>à la porte de Neſle. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
