<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2069_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre des bourgeois de Paris, écrite à M. le Prince, sur
          le sujet du retour du cardinal Mazarin et du dernier arrêt donné contre lui.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=J4xAAAAAcAAJ"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">M. D. N.</addName>
            </persName>
          </author>
          <persName role="received" ref="0000000121209573">
            <forename>Louis</forename>
            <surname>Bourbon-Condé de</surname>
            <surname>Louis II</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettre des bourgeois de Paris, écrite à M. le Prince, sur le sujet
            du retour du cardinal Mazarin et du dernier arrêt donné contre lui.</title>
          <pubPlace>Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-01">datée du 31 décembre 1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository>BSB / Außenmagazin</repository>
            <idno type="cote">Gall.g. 1017 g</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2069. Lettre des bourgeois de Paris, écrite à M. le Prince, sur le sujet
          du retour du cardinal Mazarin et du dernier arrêt donné contre lui. Sans Lieu, 1652, 8
          pages. . Datée de Paris, le 31 décembre 1651, et signée M. D. N. Il faut y joindre la
          Réponse de M. le Prince à la Lettre des bourgeois de Paris, etc. Ces deux pièces sont
          assez rares. .</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_60" source="Moreau">
          <p>Suite de l’arrêt du 29 décembre 1651</p>
          <date when="1652-01-01">1652-01-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>T H
        <lb/>H M
        <lb/>ADLD
        <lb/> DES
        <lb/>BOVRGEOIS
        <lb/>DE PARIS.
        <lb/>ESCRITTE A MONSIE VR
        <lb/>T D TT
        <lb/>L I LNAILL.
        <lb/>Sur le ſuiet du retour du
        <lb/>Cardinal Maarin, &amp; du
        <lb/>dernier Arreſt donné
        <lb/>contre luy. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/> .
        <lb/>5
        <lb/> : : 4
        <lb/>a--es ee-ééeér ée
        <lb/> t: ’ es,s ,t y
        <lb/>s eyrer 3 1
        <lb/>EETTREDES BOVRGEOIsS
        <lb/> de Paris, eſcritteà Monſieurle Prine,
        <lb/> ſur le ſuiet du CardinalMaZarin
        <lb/> A 5
        <lb/>du dernier Arreft donné́contreluy.
        <lb/>ONsEIGNEVR,
        <lb/> TOVS les bons François ſont ſi redeuables à
        <lb/>voſtre Alreſſe de la protection qu’elle leur donne
        <lb/>comre les nouuelles entrepriſes du Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arin, que eſtant des plus zeez pour le bien de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>Eſtat, nous n’auos punous empecher de prédre la l
        <lb rend="¬" break="no"/>berté de luy donner des termoignages de la recon
        <lb rend="¬" break="no"/>aoiſſance, dans laquelle tous les Bourgeois de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te ville ſont de voir voſtre perſonne ſi lbrement ex
        <lb rend="¬" break="no"/>poſeée à routes les rigueurs de l’hyuer, reſiſtant ſeul à̀
        <lb/>toutes les forces du Royaume depuis trois mois.,
        <lb/>pour procurer le ialut à cette Monarchie, expoſée
        <lb/>depuis quelqueremps aà toute ſorte de miſere par le
        <lb/>aprice des creatures d’vn tyan bany; qui n’eſt
        <lb/>encores dans nos Frontieres que parce que voſtre
        <lb/>valeur ne luy point laifſeé ecnreprendre de venir
        <lb/>dans léœu du Royaume, par la crainte qu’il a
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/> d’eſprouuer la force de ce bras, qui fait tout trenm
        <lb rend="¬" break="no"/>bler eſtant tres-bien inſtruit que comme vous ſeul!
        <lb rend="¬" break="no"/>l’auez autrefois pe ſauuer, vous ſeul le pouuez auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſi perdre puiſque vous l’auez e ntrepris, &amp; n
        <lb rend="¬" break="no"/>mez dans cette ville ſi bien perſuadez de cetteve
        <lb rend="¬" break="no"/>riteé, que nous croyons tous que Meſſieurs du Par.
        <lb/>lement, quoy que ce ſoit vne compagnie rres-ill
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre, n’euſſent pas agi auec tant de vigueur oontrece
        <lb/>malheureux Miniſtre dans ce:te derniere occaſion,
        <lb/>s’ils ne vous auoient veules armes à̀ la main preſtà
        <lb/>faire executer leurs reſolutions, qui veritablement
        <lb/>MonNsE1cN EVR, ſont tellement vtilles au bien
        <lb/>public, ſi neceſſaires pour le ſalut de cetceſtat, &amp;
        <lb/>leurs ſuittes ſi dangereuſes pour ceux qui oat pro
        <lb rend="¬" break="no"/>moncé ce ſanglante Arreſt qu’à moins d’eſtre appuyé
        <lb/>e voſtré bras indomptable, ie ne ſç̧ay ſi toute l
        <lb/>France n’eſprouueroit point lacruauté de ceteue
        <lb rend="¬" break="no"/>my comun, par la vengeance qu’il voudra infailli
        <lb rend="¬" break="no"/>blement prendre d’vne telle iniure faitte à̀ ſa petſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne’, &amp;ſuiuie des vœus de toutle monde.
        <lb/>Mais, MosecNvR, comme ſon tetour nous
        <lb/>-à acheuiez d inſtruiire devos bons deſſeins, &amp; qu’vu
        <lb/>chacun connoit que vous eſtiez tres-bien informé
        <lb/> des aduis que vous nous donnez il y à ſi l’ontemps
        <lb/>Ade ſoh rétour; nous ne doutons poit que Voſtre
        <lb/> Alceſfe ne nous faſſe la grace d’acheuer vn ſi bel
        <lb/>’ouurage, &amp; qu’ayant glorieuſement commeacé de
        <lb/>vous mettreen eſtat d’exterminer le lalheu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux Auteur de nos ſouffrances, vous ne faſiez pat
        <lb/>vn aeſme deſtin reſſentirles effets de voſtre iuſte
        <lb/>colerel <pb n="5"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/>5
        <lb/>colere à tous ceux qui ont trauaillé à̀ ſon reltabliſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement; qui ne peut eſtre concerté que ſur noſtres
        <lb/>perte, puiſque nous auons aſſez declareé́ que nous
        <lb/>ſommes reſolus de perir pour l’empeſcher.
        <lb/>Toute la France ſçait aſſez, Monſeigneur, que
        <lb/>Voſtre Alteſſe n’a entrepris de pouſſer à bout ce
        <lb/>Tyran, &amp; ceux qui eſtant dans ſa dependance ſe
        <lb/>ſon ſaiſis de l’authorité́ Royalle, par le moyen d’vne
        <lb/>Mere qui conſeruant touſiours de l’amité́ pour luy,
        <lb/>diſpoſe encore des volontez de ſon fils au gré́ de cet
        <lb/>eſtranger, que pour nous deliurer de leur tyrannie,
        <lb/>&amp; pour nous donner le ſoulagement que nous at
        <lb rend="¬" break="no"/>tendons auec tant d’impatience par vne paix gene
        <lb rend="¬" break="no"/>ralle de cette meſme generoſiteé, qui vous a tant de
        <lb/>fois fait triompher des ennemis eſtrangers de cet
        <lb/>eſtat, comme nous efperons que Dieu vous faira la
        <lb/>geace de ſurmonter les domeſtiques: Ce ſont les
        <lb/>vux de tous les bons fuiets du Roy. &amp; principalle
        <lb rend="¬" break="no"/>ent de tous les bons bourgeois de cette ville; en
        <lb rend="¬" break="no"/>te leſquels il ny en a pasvn qui ne connoiſſe, que ſi
        <lb/>le mazh eſt auiourd’huy viuement pourchaſſé, tout
        <lb/>eande loſe, parce qu’on vous voit à la teſte d’vn
        <lb/>party conſiderable fait a catte ſeulle fin; &amp; que
        <lb/>pefonne ne leut entrepris ſi par vne preuoyance
        <lb/>digne d’vn ſi grand Capitaine Voſtre Alteſſe ne ſe
        <lb/>fut miſe de bonne hure en eſtat de s’oppoſer aux
        <lb/>deſſeins, qu’elle nous a dit il y aà ſix mois qu’ilauoirt
        <lb/>de ſe ſeruſr de l’authorité du Roy Majeur, par le
        <lb/>moyen de ce nouueau conſeil, pour faciliter ſo
        <lb/>funelte retour.
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>C’eſt vne verité ſi certainne que vos ennemis
        <lb/>meſme ne peuuent s’empeſcher de vous en don.
        <lb/>ner toute la gloire, qui n’ont pas ſi toſt oüy publier
        <lb/>cet Arreſt contre leur Maiſtre, qu’ils ont aduoüé
        <lb/>que cette ſanglante fulmination contre la teſte du
        <lb/>Cardinal Mazarin partoit plus de voſtre main, que
        <lb/> de celle de ceux, au noms deſquels elle à eſtépro
        <lb rend="¬" break="no"/>nonceé. Voila, Monſeigneur, comme tout le mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de ſe deſabuſe, ceux meſme, qui auoient eſté les
        <lb/>plus ſurpris par les libelles que vos ennemis ont
        <lb/>fait coure contte voſtre reputation, publient hau
        <lb rend="¬" break="no"/>tement la cinceriteé de vos intentions, eſperant tous
        <lb/>que les commencements d’vne ſi haute entrepriſe
        <lb/>eſtant ſuiuis de tant de benedictions vniuerſelles.
        <lb/>Voſtre Alteſſe ne nous delaiſſera point, puis que
        <lb/>la fin luy en doit eſtre ſi glorieuſe. La verifieation
        <lb/>de cette declaration, qui ontre. le ſentiment de
        <lb/>tous les gens de bien, a eſté́ precipitée par ceux;
        <lb/>cre qui vous declarez auoir-pris les arnes, ne
        <lb/>doit point r’affroidir lamitié que vouis aue pour
        <lb/> les peuples,elle à fait ſi peu d’impreſſion ſur nos eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prits,ſqu’vn slacun. dit hautementque ſefier
        <lb/>le premie Preſident contre les voyes ordiusiresde
        <lb/>la Iuſtie, la Seellée y à aſſſté queyquopali;
        <lb/>la ſollicitée, la compoſée, en à deux fois eltéſ leiuge,
        <lb/>les ſuffrages de tous vos ennemis y ont ſté́ regeus,
        <lb/>&amp; l’Autlieur y à preſidé, S Son Alteſſe oqyllnp
        <lb/> point conſenty, en quoy toue la Ftahie lu en
        <lb/>lent bon gré, &amp; reconnoit la bonté exraordinaire
        <lb/> qu’il à pour le ſalut des peuples, puiſque coauoil¬ <pb n="7"/>
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>n
        <lb/>1
        <lb/>7
        <lb/>ſant que vous en eſtiez le ſeul protecteur, il n’a
        <lb/>pas voulu prendre part à vne choſe qu’il ſç̧auoit
        <lb/>bien que tout le monde condamneroit.
        <lb/> Enfin, Monſeigneur, Voſtre Alreſſe voit dans
        <lb/>celle-cy la voix de tous les peuples, &amp; ie vous pro
        <lb rend="¬" break="no"/>rteſte que tous les bons François beniſſent voſtre
        <lb/>conduitte, &amp; font continuellement des vœus au
        <lb/>Ciel pour la proſperité de vos deſſeins, affin que
        <lb/>venant a bout de vos ennemis particuliers, qui ſont
        <lb/>auſſi les noſtres, auec autant de gloire quevous
        <lb/>en auez remporteé du ſuccez de quatres fameuſes
        <lb/>batailles, &amp; de tant de villes priſes pour le ſeruice
        <lb/>de voſtre Souuerain, vous puiſſiez aufſi heureuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>meet eſtablir le repos de ſes ſujets, qui ſeietteront
        <lb/>vn iour, s’il plaiſt à Dieu, aux pieds de ſa Majeſté
        <lb/>pour la ſupplier de reconnoiſtre les feruices que
        <lb/>voſtre Alteſſe continuë de luy rendre enfaueurde
        <lb/>tant de millions d’ames, que vous tirenez de la
        <lb/>ſouffrance, en les deliurant de la tyrannmie du Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarin. Sa Majeſté y aura eſgard quand elle verra
        <lb/>tout ſon Royaume luy repreſenter les maux que
        <lb/>l’on nous à fait ſouffrir pendat l’adminiſtration des
        <lb/>ertatures de ce oſtranger, qui abuſant de ſon au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité ont mis l’Eſtat dans vn tel deſordre, que la
        <lb/>Monarchie y auroit ſuccombeé par la confuſion de
        <lb/>tous les peuples mutinez contre le retour de ce
        <lb/>tyran, ſi Voſtre Aleeſſe ſeulle ni’e aoientrepris la
        <lb/>deffaite en nous deffendant, &amp; nous laiſſant en re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos dans nos maiſons cependant qu’elle s’expoſe
        <lb/>our &amp; nuict à toutes ſortes d’incommoditez pour <pb n="8"/>
        <lb/>naoſtre ſalut, &amp; pour r’affermir la Couronne qu’vn ſi
        <lb/>mauuais gouuernement auoit eſéranlé. Ce n’eſt
        <lb/>que de cette meſme main, Monſeigneur, qui aà̀
        <lb/>fait trambler toute la chreſtienté, quia penſéara
        <lb/>cher l’Aigle de l’Empire, &amp; faire ſortir le Lyon
        <lb/>d’eſpeigne de ſa propre taniere, que nous atten
        <lb rend="¬" break="no"/>dons le reſtabliſſement d’vn Eſtat pareil à celuy du
        <lb/>regne de Henty IV. puiſque c’eſt ce meſme bras
        <lb/>qui mit tant d’ennemys au cercü̈eil à Rocroy Phni
        <lb rend="¬" break="no"/>bourg, Norlinguen, &amp; Lens, qui doit nous faire
        <lb/>gouſter la douceur d’vne bonne Paix, apres auoir
        <lb/>ſi l’ontemps gouté de l’amertume d’vne guere
        <lb/>eftrangere &amp; ciuille; ce ſont vos veritable deſſeins,!
        <lb/>vous vous. eſtes mis en eſtat de les executer ſans y
        <lb/>auoir eſté pouſſé que par là ſeulle amitié que vous
        <lb/>auez pour le bien publicq C’eſt à quoy tout le
        <lb/>monde vous ſupplie de continuer, &amp; moy de me
        <lb/>croire toujours.
        <lb/>MONSEIGNEVR, de Voſtre Alteſſe.
        <lb/>. Le tres-humbletres obeiſſant
        <lb/> &amp; tres-reſpectueux ſeruiteur
        <lb rend="¬" break="no"/>MDN.
        <lb/>De Paris, le ;. Decembre s;s.
        <lb/> ee pple e oe¬, &amp; orree par l’LAmaoeur giad e
        <lb/>Seou eoronadd oor l nr &amp;r pe
        <lb/>ire dPiaascbe derauer. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
