<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2033_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de monsieur le prince de Condé à Son Altesse
          Royale sur le sujet de son éloignement de la cour, du 13 septembre 1651.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17447"/>
          <author ref="isni:0000000121209573">
            <persName>
              <forename>Louis II de Bourbon, prince de</forename>
              <surname>Condé</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Lettre de monsieur le Prince a son Altesse Royale. Sur le sujet
            de son esloignement de la Cour. Du 13. septembre 1651.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121408134" xml:id="IL_VivenayNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Vivenay</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <date source="Carrier" when="1651-09-15">15 septembre 1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49938" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49938"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">4° A 12822-8</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Autres éditions : Paris, Nicolas Vivenay, 1651, titre "de son
          esloignement" ; p. 4, l. 7 "ce qui joint" ; p. 5, l. 2 "Tellier" ; p. 6, l. 5
          "auantageuse" ; p. 7, l. 3 "qu'elle luy", l. 15 "nom ; par à quoy", l. 17 "l'armée, dans",
          l. 18 "n'autoriseroient", l. 21 "paroles, Puis" ; p. 8, l. 2 "agrée, ie", l. 7/8
          "auanta-/geuse", l. 8/9 "d'un bon Conseil en a fait vn autre, que pen-/dant la Regence,
          contre vostre volonté, &amp; sans ma", l. 16 "autorité, son" (BM01033) ; Paris, Nicolas
          Vivenay, 1651, titre "de sa retraite" ; p. 4, l. 7 "ce que joint" ; p. 5, l. 2 "Teillier"
          ; p. 6, l. 5, "auantageuses" ; p. 7, l. 3 "qu'elle vous", l. 15 "non, pour à quoi", l. 17
          "l'armée dans", l. 18 "n'authoriseroit", l. 21 "paroles : Puis" ; p. 8, l. 2 "agrée : Ie",
          l. 7/8 "auan-/tageuse", l. 8/9 "d'vn bon Conseil en, a fait vn Contre/vostre volonté,
          &amp; que pendant la Regence, sans ma" (BM01034) ; "jouxte la copie...", [4] p. ; à
          Bordeaux, chez J. Mongiron Millanges (BM00394). Signée "Louys de Bourbon". Texte paru le
          15 septembre d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-3, f. 227v-228).</p>
        <p source="Moreau">2033. Lettre de monsieur le prince de Condé à Son Al tesse Royale sur le
          sujet de son éloignement de la cour, du 13 septembre 1651. Paris, Nicolas Vivenay, 1651,8
          pages. Il y en a une autre édition : jouxte la copie, etc., 4 pages non chiffrées.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_55" source="Moreau">
          <p>Le prince de Condé se retire en Guyenne</p>
          <date when="1651-09-13">1651-09-13</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="7"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>DE MONSIVEUR
        <lb/>LE PRINCE
        <lb/>A SON
        <lb/>ALTESSE ROYALE
        <lb/>SVR LE SUIET DE SON ESLOI
        <lb/>gnement de la Cour.
        <lb/>Du 13. Septembre 1651. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS VIVENAY, en ſa
        <lb/>Boutique au Palais.
        <lb/>M. DC.LI. <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LETTRE DE MONSIEVR LE PRINCE
        <lb/>à ſon Alteſſe Royale. Sur le ſubjet de ſa retraitte
        <lb/>de la Cour
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/>Comme ie ne doure point que mes Ennemis ne
        <lb/>donnent de mauuaiſes impreſſions a ſa Majeſte &amp; an
        <lb/>Public de mon eſloignement de la Cour &amp; de Paris; Ie
        <lb/>me promets de la bonté deV. A. R qui a vne parfaite
        <lb/>connoiſſance de ma conduite depuis ma liberte, que
        <lb/>vous ne refuſerez pas de rendre teſmoignage à la ue.
        <lb/>rité, dans vne occaſion qui eſt ſi importante à mon
        <lb/>honneur &amp; à ma reputation.
        <lb/>V. A. R ſçait qu’ayant non ſeulement donné les
        <lb/>lettres de reſſentimens que ie pouuois auoir de ma
        <lb/>priſon à ce que ie croyois deuoir au pblie, mai,
        <lb/> ayant fait de ma part tout ce qu’on pouuoit deſire
        <lb/>pourfaire connoiſtre que j’en auois meſme perdu le
        <lb/> ouuenir; neantmoins il ny a point d’rtifice que
        <lb/> l’on n’ait pratiqué pour m’en rappeller la memoire
        <lb/>l e ieiu eunene ene reiernoie l uei
        <lb/>ſemblable entrepriſe.
        <lb/> Ladiuiſion qu’ils ont voulu mettre entreV. AR. <pb n="10"/>
        <lb/>&amp;oy, aeſtt vn de leurs plus grands efoteuet
        <lb/>nayant pas reuſſ dans le changement qu’ils voul
        <lb rend="¬" break="no"/>rent faire le Luin dy Sainct dans le Conſeil duR oy, ſans
        <lb/>voſtre conſentement &amp; ma participation;-ls n’ont
        <lb/>rien oublié depuis pour me decrier, &amp; me donner les
        <lb/>derniers ſoupçons; iuſques à concersere yeé
        <lb/>de m’ar reſtet vne ſeconde fois, ce qui joint a f
        <lb rend="¬" break="no"/>deurs que la Reine me teſmoignoit en toutes oca
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions m’ayant obligé de me terirer à S. Maur Voſtre
        <lb/>Alteſſe Royale ſçait qu’auſſi-toſt ie luy n doay
        <lb/>aduis &amp; au Parloement, oû vous me fiſtes d’honpet
        <lb/>de delarer pluſieurs fois, que mes deffances eſle ient
        <lb/>juſtes &amp; legiimé:; &amp; voûs interpoſaſtes en ſuitce vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre autlorite auce celle de cette Compagnie, pour
        <lb/>me faire donner mes ſedretrez par l’eſloſgnement des
        <lb/>ſieurs Seruient, le Tellier, &amp; Lyohe, ſans eſperanée
        <lb/>de retour; &amp; par la parole Royale dont vous nle fiſte?
        <lb/>l honneur de vous rendre garand, que ie pouuois voir
        <lb/>leurs Majeſtez ſans aueune crainte, &amp; que en rece
        <lb/>urois vn fauorable aecueil. Le lendemain j’eus l’bot
        <lb/>neur de rendre mes relpects au Roy &amp; à la Reyne,
        <lb/>mais auec ſi peu de ſatisfaction, que la froideur que
        <lb/>-’oney fit pa oiſe, me dona lieu de dourer uele
        <lb/>impreſſions que mes Ennemis leur auoient douḿ de
        <lb/>mes deportenens, ne fuſſent pas entierement effacet
        <lb/>1
        <lb/>de leur eſprit.
        <lb/> Ceda me rendit retenu à ne continuer pas més viſi
        <lb/>rea au falais Royal comme le le deſirois aueçpaſiod
        <lb/>&amp; ce d’auant plus qu’au meſme poment qe leus
        <lb/>Majeſtez paroiſſoiet pouruoir à thaſeureté &amp; elle
        <lb/> du <pb n="11"/>
        <lb/>du publie par l’éloignement dêſdits ſieurs Seruient
        <lb/>le Teillier, &amp; Lyonne, elles pro poſoient de mettre
        <lb/>en leurs places &amp; dans les emplois les plus conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>rables des perſonnes qui m’eſtoient encore plus ſuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pectes que ceux qu’on venoit d’oſter par les liaiſons
        <lb/>qu’elles auoient aue le Cardinal Mazarin, ainſi
        <lb/>que les inſtructions dont Ondedei eſtoir porteur en
        <lb/>font foy, &amp; deſquelles vous auez vne parfaite connoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fſance.
        <lb/>Ie fus contraimt d’en teſmoigner mon méconten
        <lb rend="¬" break="no"/>tement qui ayant donné lieu à des diſcours qui me
        <lb/>taxoient d’intereſt particulier ie me ſentis obligé
        <lb/>d’en faire connoiſtre au Parlement les verirables cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, meſme d’en faire charger le Regiſtre attendnt
        <lb/>que le temps en découunt la’ verité: ce qu’il a fait
        <lb/>e fin aà mon auantage
        <lb rend="¬" break="no"/>Certe oppoſition Iuſte que voſtre Aleſſe Royalle
        <lb/>appuya, ne ſeruit qu’a les rendre plus hardis iuſques
        <lb/>a me ſuſeiter ſous le nom du Roy vne calomnie, que
        <lb/>iuois intelligence auec les ennemis de l’ ſtat la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle n’ayant peu ſouſtenir que par vne violene
        <lb/>qui n’a point d’exemple, &amp; qui eſtoit digne de puni
        <lb rend="¬" break="no"/>tition, lls firent tout ce qu’ils purent pour eluder par
        <lb/>des remiſes de iour à autre la reparation que i’en
        <lb/>auois deman dée dans l’eſperance qu’il auoient de
        <lb/>gagner la Maiorité qui eſtoit cette conioncture fa
        <lb rend="¬" break="no"/> uorable qu’ils attendoient auec tant d impatiance,
        <lb/>pour l’execution de leurs enttepriſes contre ma per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne &amp; de leur eſtablſſement qu’ils n’auoient dif
        <lb rend="¬" break="no"/>feré que pour le faire auec plus de hauteur
        <lb rend="¬" break="no"/> B <pb n="12"/>
        <lb/>.
        <lb/> s
        <lb/>.
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>3L
        <lb/> 6
        <lb/> Et afin dé me dreſſer vn piege ils firent enfi
        <lb rend="¬" break="no"/>apres pluſieurs delais, &amp; ſeulement la velle de l
        <lb/>Maiorité, reſoudre la reſponce aux remontrance
        <lb/>du Parlement ſur le ſuiet de mon accuſation, &amp;
        <lb/>en fitent expedier vne Declaration fort euantageuſe
        <lb/>enapparance, quoy qu’en effe relle ne l fuſt pas,s’i
        <lb rend="¬" break="no"/>maginant que m’oſtant leprctexre que ette accuſa
        <lb rend="¬" break="no"/>rion me donnoit de ne pomt voir leurs Maieſtez; 1l
        <lb/>faudroir ou que i m’expolaſſe à leur reſſentiment ,ou
        <lb/> que ie donnaſſe lieu par ma retraitte à̀ onſommer
        <lb/>l’eſtabliſſement qu’ils meditoient il y auoit ſi long
        <lb rend="¬" break="no"/>temps.
        <lb/>En effet, n’ayant pas iugé à propos de me preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ter deuant ſa Majeſté, parce que ma iuſtification
        <lb/>n’auoit pas encore eſté publiée en ſa preſence ccm
        <lb rend="¬" break="no"/>me le rarlement l’auoit ordonné, &amp; auſſi que les gens
        <lb/>de guerre &amp; nombres de Gentils - hommes qu’on
        <lb/>faiſoit venir de toutes parts, m’eſtant de nouueaux ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jets de deffiance, quoy que i’euſſe reſmoigné à
        <lb/>voſtre Alteiie Royalle l’empreſſement que i’auois
        <lb/>pour terminer cette affaire par vn accommode
        <lb rend="¬" break="no"/> ment honorable &amp; vtile au public, melme au ſujet
        <lb/>des troupes qui ſont ſous mon nom, contre leſquel
        <lb rend="¬" break="no"/>les on preſſoit des ordres que voſtre Alteſſe Royalle
        <lb/>qui en preuoyoit les conſequences auoit toujours
        <lb/>arreſtez, &amp; m’eſtant donné l’honneur de vous écri
        <lb rend="¬" break="no"/>re de Trie, où i’eſtois allé viſiter Monſieur de Lon
        <lb rend="¬" break="no"/>gueville mon Beaufrere, pour obtenir de leurs Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſtés vne ſurſeance de quelques iours de l’eſlabliſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ces nouueaux Miniltres, &amp; du licentie¬ <pb n="13"/>
        <lb/>,,, ,,,,,, ,
        <lb rend="¬" break="no"/>7
        <lb/>ment deſdites troupes, la Reyne ne voulut ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais accorder à voſtre Alteſſe Royalle les trois
        <lb/>iours qu’elle ly demanda, dans leſquels ie vous aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſurois d’exeeuter tout ee que vous m’ordonneriez
        <lb/>ayant remis tous mes intertſts entre vos mains.
        <lb/>Er bien que vous euſſiez témoigné́ voſtre oppoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tio n à c changemen de Miniſtre, comme fait con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre voſtre conſentement,auant qu on m en euſt don
        <lb rend="¬" break="no"/>né connoiſſance, n n’a pas laiſſeé de chaſſerauec ou
        <lb rend="¬" break="no"/>rage . le Chancellier, contre la Dcclaration &amp; la
        <lb/>lberte publique, de diſpoſer des Seaux, faire vn pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier Miniſtre &amp; vn Sur-Intendant, nonobſtant vo
        <lb rend="¬" break="no"/> ſlre empeſch ment; &amp;en meſme temps i’apris qu’on
        <lb/>auoit donné ordre pour licentierou tharger leſdires
        <lb/>troupes qui ſont ſous mon nom; pour à̀ quoy parue
        <lb rend="¬" break="no"/>nirplus facilement, VA R.ſçait qu’on a leparé celles
        <lb/>qui ſont auſſi ſous ſon nom du corps de l’armée, dans
        <lb/>la croyance que l’on a eu quelles n’auroriſeroient pas
        <lb/>cetre violence; ce qui eſtant vne enerepriſe contre
        <lb/>voſtre autorité, &amp; qui m’oſte la confiance que i’a
        <lb/>uois pris iuſques icy en vos paroles, Puis qu’il ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble que l’on ait voulu faire voi par cette action, que
        <lb/>l’on pouuoit tout ſans vous, V.AR. ayant meſmie
        <lb/>eu la bonté de me témoigner, qu’apres cette condui
        <lb rend="¬" break="no"/>re, elle ne me pourrot plus donner de ſeureté; I’ay
        <lb/>eu raiſon de me perſuader que tout ce que la Cour
        <lb/> auoit paru fare en ma faueur, n’eſtoit que degui e
        <lb rend="¬" break="no"/>ment pour me mieux ſurprendre, &amp; V. A.R. ayant
        <lb/>enſuitre declaré au Roy qu’elle ne pouuoit plus aſIi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſter à ſes Conſeils; l’ay eſimé que par vne retraitte <pb n="14"/>
        <lb/>.
        <lb/>1
        <lb/>8
        <lb/>il m’eſtoit permis de pouruoir à ma ſeureté, ce que
        <lb/> V. A. R. ayant meſme agrée: Ie luy en rends mes
        <lb/>tres-humbles remerciements, ne doutant point
        <lb/>qu’elle ne vueille acheuer ce qu’elle a commence, &amp;
        <lb/>que le Parlement qui verra que dans le commence.
        <lb/>ment de la Maiorite, où le Roy n’a pas moins beſoin
        <lb/>de voſtre aſſiſtance qui luy a touſiours eſteé́ ſi auan
        <lb/>tageuſe, &amp; d’vn bon Conſeil. en a fait vn contre
        <lb/>voſtre volonté, &amp; que pendant la Regence ſans ma
        <lb/>participation tout compoſé de perſonnes engagees
        <lb/>auec le Cardinal Mazarin, &amp; qui d’ailleurs n’eſt pas
        <lb/>moins contre la raiſon que ſans exemple, Puiſque de
        <lb/>droict les PP. du Sang ſont Conſeillers nez de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat, &amp; que l’Hiſtoire ne nous apprend point que
        <lb/>dans l’aage oùeſt à preſent le Roy, quelque abus
        <lb/>que l’on ait fait de ſon autorité; ſon Conſeil n’ait eſle
        <lb/>remply d’aueun Prince du Sang. Cette Companié
        <lb/>iugerta ſans doute raiſonnables, &amp; ſecondera vos b̃
        <lb rend="¬" break="no"/>nes intentions pour y apporrter les remedes propor
        <lb rend="¬" break="no"/>tionnez la grandeur du mal, &amp; des ſuittes que cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te entrepriſe peut auoir, vous aſleurant que ’y con
        <lb rend="¬" break="no"/>trbueray de ma part tout ce qui ſera, en mon pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir. Et que ie demeureray inſeparablement atta
        <lb rend="¬" break="no"/>ché aux intereſts deV. A. R. auec tout le reſpect
        <lb/>MONSEIGNEVR, de V. A Ae
        <lb/>Le tres-humble &amp;e tres ,hſtſe uiteur
        <lb/>LOVYS DE BOVRBON. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
