<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2030_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de monsieur le Prince à messieurs du Parlement sur
          le sujet de sa retraite à Bordeaux.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=zBPomGaZuAoC"/>
          <author ref="isni:0000000121209573">
            <persName>
              <forename>Louis II de Bourbon, prince de</forename>
              <surname>Condé</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre de monsieur le Prince à messieurs du Parlement sur le sujet
            de sa retraite à Bordeaux.</title>
          <pubPlace>Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="BM_Lyon" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 310744</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2030. Lettre de monsieur le Prince à messieurs du Par lement sur le sujet
          de sa retraite à Bordeaux. (S. I. n. d.), 7 pages. Avec la lettre au Parlement, il y a une
          lettre au roi ; toutes deux sans date.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_55" source="Moreau">
          <p>Le prince de Condé se retire en Guyenne</p>
          <date when="1651-09-13">1651-09-13</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>t:,, t t
        <lb/>’:pe
        <lb/>LETTRE
        <lb/>E MONSIEVRLE PRINCE
        <lb/>eſcrite à Meſſieurs du Parlement: Sur le
        <lb/>ſujet de ſa retraite à Bordeaux.
        <lb/>RESSIEVRS,
        <lb/> ’e pas pour vous inſtruire des cauſes
        <lb/>qui m’ont fait quitter la Cour &amp; prendre les
        <lb/>rmes, queie vous enuoye la Lettre que j’eſcris
        <lb/>ous aue
        <lb/>àſa Ca jeſtépar
        <lb/>de ſorte approuueé mes afions, &amp; vos Arreſts
        <lb/>lesont ſi glorieuſement iuſtifiées; vous connoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez d’ailleurs ſibien les miſeres de l’Eſlat, &amp;
        <lb/>le dernier peril où ſes Ennemis domeftiques le
        <lb/>veulent jetter, &amp; encore celuy que ie courois, ſe
        <lb/>ie ne me fuſſe mis en eſtat de m’en deffendre, que
        <lb/>ie n’ay que faire de vous rien dire ſur ce ſujet
        <lb/>dont vous auez tant de lumiere; ’eſt ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment pour continuer à vour ieformer de ma
        <lb/>conduite, que ie vous addreſſe ce que j’ayeſcrit
        <lb/>aſa Majeſté, &amp; que j’ay jugé à propos de l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerer dans la vosſtre, ſçachant bien querien ne
        <lb/>A
        <lb/> ou e
        <lb/>e2
        <lb/>31011 <pb n="2"/>
        <lb/>2
        <lb/>ou ſauroit ſeparer des intereſts du Roy, &amp;
        <lb/>ne doutant point quse ſi vous eußiez parleé pour
        <lb/>le ſlaut de l’Eftat, vour n’eußiez, eu les meſmes
        <lb/>ſentimens quie vour alleZ lire.
        <lb/>g
        <lb/>S eu unendruoun
        <lb rend="¬" break="no"/>prochent voſtre Majeſté, ne luy auoient poin
        <lb/>donné de mauuaiſes impreſſions de la ſincerité de
        <lb/>maconduite, que toutes les actions de ma vie peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent, ce meſemble, juſtifier; &amp; ſi j’auois pû tro
        <lb rend="¬" break="no"/>uer prés de voſtre Perſonne la ſeureté que ma naiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance, &amp; ſi j’oſe dire, mes ſeruices m’y deuoient
        <lb/>auoir acquiſe, ie ne ſerois pas en peine de rendre
        <lb/>conte à voſtre Majeſté de ma retraitte, Quine me
        <lb/>paroiſt faſcheuſe que parce qu’elle m’éloigned’El
        <lb rend="¬" break="no"/>le, &amp; à laquelle ie ne me fuſſe jamais reſoſu, ſi on
        <lb rend="¬" break="no"/>ne l’euſt jugée abſolument neceſſaire, pour le re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtabliſſement de voſtre aurhorité, &amp; le repos de
        <lb/>voſtre Royaume.
        <lb/>Mais les deſordres de l’Eſtat, qui eſt preſt de ton
        <lb rend="¬" break="no"/>ber dans le precipice, où̀ les ſiniſtres conſeils, &amp;l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſt de quelques particuliers le veulent pouſſer &amp;
        <lb/>les deſſeinsquls ont faits de me perdre, com
        <lb/>vne perſonne qu’ils ſçauent bien, qui ne craindroi!
        <lb/>point de s’expoſer, pourarreſter leurs funeſtes en
        <lb rend="¬" break="no"/>rrepriſes; &amp; leretour du Cardinal Mazarin, quis’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uance tous les jours, m’ayant enfin obligé de pren¬ <pb n="3"/>
        <lb/>dre des reſolutions eonuenables à l’eſtat des choſes
        <lb/>I’ay creu que ie ne pouuois, à̀ moins que de man
        <lb rend="¬" break="no"/>quer au ſeruice que ie dois par tant de raiſons, &amp;
        <lb/>que j’ay voé à voſtre Majeſté, auec vyne paſſion fi
        <lb/>legitime, demeurer plus long-temps, ſansappor
        <lb rend="¬" break="no"/>ter les derners remedes à ces grands maux, &amp; ſans
        <lb/>luy faire voir à cette heure, qu’elle va prendre la
        <lb/>conoiſſance de ſes affaires, que tous les autres
        <lb/>moyens, ayanteſté tentezinutilement, &amp; le peril
        <lb/>eſtant enfin à l’extremité́, il n’yen auoit plus que
        <lb/>celuy des armes, &amp; qu’il falloit mettre le fer dans
        <lb/>cette vieille bleſſure, que la douceur &amp; le temps ne
        <lb/>faiſoit qu’irriter.
        <lb/>Ce ſont des verirez, que voſtre Majeſté verra
        <lb/>clairement, ſi elle veut conſiderer, ainſi queie l’en
        <lb/>ſnpplie, que depuis qu’elle eſt venuë à la Couron
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, l’auarice inſatiable du Cardinal Mazarin &amp;des
        <lb/>autres Miniſtres, ſur la conſpiration deſquels il a
        <lb/>fondéſa fortune, ont beaucoup plus ruiné la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, que n’auroit fait la deſolation &amp; le pillage des
        <lb rend="¬" break="no"/>armé́es Eſtrangeres. Que tous vos anceſtres en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemble ont moins pris d’argent de vos Peuples, que
        <lb/>ces ſangſuës en ce peu de temps; Que vos trouppes
        <lb/>a’ont pas eſté plus deſtinées à vaincre vos Ennemis
        <lb/>quà oppreſſer vos Subjers; Que l’innocence des
        <lb/>particulies qui leur deuoit ſeruir d’azile a eſté
        <lb/>perſecuté́e &amp; la liberté abbatuë; Que les ſeules hai
        <lb rend="¬" break="no"/>nes de ces Miaiſres doeſtinez au ſouſleuement du
        <lb/>Royaune, onu renueſe les ppiuileges des Parle <pb n="4"/>
        <lb/>mens; Que celuy de Paris a veu ſes principaux Of.
        <lb/>ficiers traiſnez dans les priſons, condamnez à l’exil,
        <lb/>&amp; morts auec des legitimes ſoupçons de poiſon:
        <lb/>Que celuy de Bordeauxs’eſt trouué preſque oppri
        <lb rend="¬" break="no"/>meé; Que celuy de Prouence eſt menaſſé de ſa tota
        <lb rend="¬" break="no"/>le ruïne, &amp; que les autres ſont expoſez aux meſmes
        <lb/>outrages; Que la ſimple auerſion de cét Eſtranger,
        <lb/>a tenu Monſieur de Beaufort cinq ans au Bois de
        <lb/>Vncennes; Que ſa vengeance &amp; les obſtacles, que
        <lb/> Monſieur le Prnce de Conty, mon frere, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur de Longueuille &amp; moy, mettions à la der
        <lb rend="¬" break="no"/>niere ſubuerſion de l’Eſtat, nous ont fait ſoufftir
        <lb rend="¬" break="no"/>toutes les perſecutions, que peut inuenter vne ma
        <lb rend="¬" break="no"/>lice irrit́e; Qu’enfin la France, qui par tant de
        <lb/>conqueſtes &amp; de victoires ſignalées, deuroit apres
        <lb/>auoir triomphé de ſes Ennemis joüir de l’abondan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce &amp; de la tranquillité, au lieu d’eſtre le Royaume
        <lb/>le plus floriſſant du monde, demeure comme vn
        <lb/>vaſte cadavre deſchiré de toutes parts, defigure
        <lb/>parmy les bleſſeures, &amp; preſt d’expirer ſous le faix
        <lb/>de ſes miſeres.
        <lb/>Ces conſiderations, SIRE, ayant obligé vos
        <lb/>Parlemenats portez au bien de l’Eſtat à saſſembler
        <lb/>pour trouuer des remedes, on peut dire à voſte
        <lb/>Majeſté que leurs juſtes arreſts deſtinez à pour
        <lb/>uoir à̀ ces deſordres, ont touſiours eſté eludez, pai
        <lb/>ce que n’ayant pas eſteé ſouſtenus par des armes aſ-
        <lb/>ſez puiſſantes, vos Miniſtres ſe ſont mocquez de
        <lb/>parolts qu’ils auoient donńes de mauuaiſe foy, à
        <lb/>Al <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>la ſeule neceſſité des temps, &amp; qu’ils ont fait ſernir
        <lb/>voſtre nom, qui deuoit eſtre la baſe de la foy pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blique, à tromper les hommes; &amp; que le Cardinal
        <lb/>Mazarin preſidant dans les Conſeils, &amp; n’ayant que
        <lb/>des funeſtes intentions, l’a toufiours injuſtement
        <lb/>violée.
        <lb/>Veritablement, i’auois eſperé que la prudence,
        <lb/>lesſoings, &amp; la vigilance de Monſieur le Due
        <lb/>d’Orleans, &amp; l’ardent deſir qu’il a toûjours eu pout
        <lb/>la grandeur de l’Eſtat,ſecondé du mien, &amp; de celuy
        <lb/>de Monſieur le Prince de Conty mon frere, ap
        <lb rend="¬" break="no"/>puyant les reſolutions du Parlemente, en vne ſai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon que le Cardinal Mazarin venoit d’eſtre chaſſeé
        <lb/>du Royaume, comme vne peſte, on pourroit en
        <lb/>meſnageant ſoigneuſement ce qui reſtoit du
        <lb/>temps de la Minorité, &amp; pouſſant hors de la Cou
        <lb/>les creatures apparentes de ce Miniſtre, agir ſi bien,
        <lb/>que la Regence finiſſant, voſtre Ma jeſté́ euſt trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ué la Maiſon Royalle vnie, ſonſEſtat paiſible, les
        <lb/>Loix reſtablies, l’ordre mis dans les Finances, &amp;
        <lb/>qu’enfin la tranquillité publique faiſant le com
        <lb rend="¬" break="no"/>mencement de ſon Regne, elle euſt veu en ſuitte
        <lb/>ſes iouis comblez de proſperitez.
        <lb/>I’auoüieray pourtant à voſtre Majeſteé, &amp; eela
        <lb/>auec vne extréme douleur, que l’audace des rmeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chans, &amp; les cabales des eſprits broüillons ayans
        <lb rend="¬" break="no"/>preualu, ie me ſuis trompé dans de ſi bonnes pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſées, &amp; que bien loing de trouuer la conjoncture
        <lb/>e ce temps-la propre à appaiſe les calamitez de <pb n="6"/>
        <lb/>l’Eſtat, ellae n’a ſeruy qu’a les mettre à leur dermie
        <lb/>periode. Le Cardinal Mazarin a repris des racine
        <lb/>plus fortes, &amp; eſtably de ſorte ſa fortune, que tra:
        <lb/>hiſſant la bonté de voſtre Majeſté, il a oſé enfi
        <lb/>entreprendre de ſe ſeruir de ſon authorité deés qu’
        <lb/>l’a veue abſoluë, pour pouſſer les affaires à bous
        <lb/>&amp; pour porrter iuſques aà̀ l’ xcez vne authoritélegi
        <lb/>time, que la ſeule clemence du Souuerain, &amp; l’
        <lb/>mour des Peuples peuuent ſolidement eſtablir.
        <lb/>Pourcé́t effet, ce dangereux Mi niſtre traittan
        <lb/>auec des gens aueugles d’ambition, &amp; que le de
        <lb rend="¬" break="no"/>reglement de leur eſpnt entraiſne à leur eleuation
        <lb rend="¬" break="no"/>ou à celle de leurs familles, a voulu ſe rendre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre du Conſeil, en y faiſant preſider vne perſoun
        <lb rend="¬" break="no"/>que le Roy en auoit exclus par ſes dernieres vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lontez, qui doiuent eſtre inuolables; Il a tentéde
        <lb/>s’aſſeurer du Peuple, par la corûption d’vn hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me qui a touſiours tenu à honaneur d’en eſtrere
        <lb rend="¬" break="no"/>gardé comme le Triban le plus factieux, &amp; qu
        <lb/>conte parmy les plus illuſtres exploits de ſa vie, l
        <lb/>propoſition horrble de leuer des barricades ç̧on
        <lb rend="¬" break="no"/>ere voſtre Majeſteé; Il a taſché de s’acrediter dan
        <lb/>le Parlement, &amp; d’en allentir la force, par la deſtit
        <lb/>ciond’vn Chancelier de France, &amp; l’éleuatiaa d’v
        <lb/>homme, auquelilhauroit procureé les Sceaux, pO
        <lb/>d’oppoſer à S. A. R.abbattre l’authorité́ duParlemét
        <lb/>&amp; rendre ſes Arreſts intoruenus contre la perſont
        <lb/>du Cardinal Mazarin, &amp; ſur le ſuject du mariage d
        <lb/>ſa niepce auec le Duc de Mercœur, illuſoires &amp; lau <pb n="7"/>
        <lb/>efſet, par lecredit, &amp; la puiſſance que luy donnent
        <lb/>les deux charges de premier Preſidenr, &amp;de Garde
        <lb/>des Sceaux, qu’il exerce coniointement; Il a vendu
        <lb/>les Finances, &amp; retenu dans ſa dependance celuy
        <lb/>qui en a achepté la direction, que les gens de bien,
        <lb/>auoient accouſtumé de refuſer autrefois; Ilaen¬A
        <lb/>uironné voſtre Majeſté d’vne troupe de ſes Emiſ,
        <lb/>ſaires de tout ſexe, de tout aage, &amp; de tout genre,
        <lb/>afin que la verité des choſes, &amp; les cris des gens de
        <lb/>bien ne penetraſſent pas iuſqu’aà elle; Qu’on luy
        <lb/>donnaſt tous les iours des impreſſions ſiniſtres de
        <lb/>ſes veritables Seruiteurs, &amp; que la deſolation de
        <lb/>ſon Eſtat luy fut inconnuë; Il aenfin aſſemblé tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les forces du Royaume pour les mettre entre
        <lb/>ls mains des Chefs deſvoüe à ſa fortune; &amp; qui
        <lb/>ne doiuent leur reſtabliſſement qu’aà la ſeruitude
        <lb/>qu’ils ont rendueë aà̀ ce Miniſtre, &amp; cela afin de cou
        <lb rend="¬" break="no"/>traindre les Peuples &amp; les Parlemensà le receuois,
        <lb/>à perdre les gens de bien, &amp; à fairte que la France
        <lb/>ſubjugué́e, baiſſe la teſte deuant le triomphe de ce
        <lb/>retour qu’il prepare ſolemnel, par les ordres qu’il
        <lb/>vient de receuoir au preiudice des Declarations,
        <lb/>toutbanny &amp; tout crminel qu’il eſt; de negocier
        <lb/>les intereſts de l’Eſtat dans le plus illuſtre endroit
        <lb/>de l’Europe à Rome, à la veuë de toure laChre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtenteé, &amp; de toute la Terre.
        <lb rend="¬" break="no"/>Ie diray encore aà voſtre Majeſté, que cét
        <lb rend="¬" break="no"/>emy public croyant vainement pouuoir appai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer Monſieur le Duc d’Orleans, duquel toutefois la <pb n="8"/>
        <lb/>e.
        <lb/>.
        <lb/> 8
        <lb/>onſtance a touſiours eſté inébranlable, &amp; d’ail¬.
        <lb/>leurs ne s’imaginant point de reconciliation auec
        <lb/>mon frere le Prince de Conty, ny auec moy, qui
        <lb/>ſommes prets d’expoſer nos biens &amp; nos vies pour
        <lb/> empeſcher ſon retour, &amp; deſtourner cette horrible
        <lb/>tempeſte qui veut ſubmerger l’Eſtart; apres auou
        <lb/> tente premierement de nous faire arreſter, apres
        <lb/>- auoir en ſute taſcheé de me perdre par des entre
        <lb/>priſes plus violentes, apres auoir profané voſtn
        <lb/>Nom auguſte &amp; ſacré pour noircir mon innocen
        <lb/>ce; voyant que ny les artifices, ny les calomnies,
        <lb/>ny les conſpirations ne reü̈ſſiſſoient pas, &amp; qu
        <lb/>ie ne donnois point dans les pieges ſpecieux qu’l
        <lb/>me tendoit, par des Declarations d’nnocence
        <lb/>pour me raſſeurer, &amp; pour m’expoſer de nouueau
        <lb/>entre les mains de ſes Miniſtres, dont l’humeus
        <lb/>emportée n’euſt rien oublié pour me perdre; lla
        <lb/>enfin eu recours à la force ouuerte, &amp; faiſant don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner des Ordres pour deffaire, ou pour caſſer les
        <lb/>Troupes que Voſtre Majeſteé m’auoit confiées; il
        <lb/>s’eſt reſolu d’employervoſtre Armée, que le ſeu!
        <lb/>projet de cet attentat a rendu inutle pendant cet
        <lb/>te Campagne, à me pourſuiure, à me dépouïller,
        <lb/>&amp; à me perdre.
        <lb/>En cette extremité, SIRE, Monſieur le Due
        <lb/>d’Orleans, auquel j’auois remis mes inrtereſts, ayaſ
        <lb/>ſeulement demandé deux jours, pour trauaillerà
        <lb/>vn accommodement que tout le monde jugeoit
        <lb/>neceſſaire, &amp; en ayant eſté refuſé par ſes Gens, qul <pb n="9"/>
        <lb/>ne croyoient pas ponuoir aller aſſez viſte à leur eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tabliſſemont, &amp; à̀ ma ruine; Ie ſerois coupable en
        <lb rend="¬" break="no"/>uers VoſtreMajeſté, &amp; enuers voſtre Royaue, &amp;
        <lb/>entierement indigne de l’honneur que j’ay d’eſtre
        <lb/>de ſon Sang, i dans vn peril ſi preſſant pour l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat &amp; pour ma Perſonne, ie ne raſſemblois ce qui
        <lb rend="¬" break="no"/>me refte de forces &amp; de pouuoir; &amp; ſi auec le con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil &amp; l’aide de Meſſieurs le Duc de Richelieu, le
        <lb/>Prince de Tarente, &amp; le Comte d’Ognon, &amp; de
        <lb/>quantité de Perſonnes de grande condition, dont
        <lb/>eme reſerue à nommer les noms à vn autretemps,
        <lb/>tous attachez au ſeruice devoſtre Couronne, &amp;
        <lb/>au bien publiec, ie me reſoluois de m’oppoſer à
        <lb/>tant &amp; de ſi pernicieux Ennemis, &amp; à leuer des
        <lb/>Forces ſi conſiderablos, qu’elles puiſſent non ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement reſiſter à l’Armée que les Creatures d
        <lb/>Cardinal Mazarin commandent, pour me perdre,
        <lb/>&amp; perdre la France; mais encore les remettte dans
        <lb/>leur deuoir, renuerſer entierement leurs mauuais
        <lb/>deſſeins, &amp; aſſeurer en ſuite le repos &amp; latranquil
        <lb rend="¬" break="no"/>litépublique, eſperant en cela l’aſſiſtance de Dieu,
        <lb/>&amp; ne doutant point qu’il ne fauoriſe vne cauſe
        <lb/>qu’il connoiſt ſi juſte, &amp; qu’ayant touſiours pro
        <lb rend="¬" break="no"/>tegé cette Monarchie, il ne conduiſe luy-meſme
        <lb/>eux qui par ſa prouidence s’expoſent ſi librement
        <lb/>àlaſouſtenir &amp; à la deffendre.
        <lb/>C’eſt ce qui m’a obligé́ de ſortir de Paris, auec
        <lb/>Monſieur le Prince de Conty mon frere, Mon¬ <pb n="10"/>
        <lb/> 10
        <lb/>fieur le Duc de Nemours, &amp; Monſieur le Duc de
        <lb/>la Roche-Foucault, pour commencer auec eux
        <lb/>aecompliſement d’vn ſi grand ouurage, &amp;e’eſt
        <lb/>fuirquoy ie proteſte ̀ voſtre Majeſté, &amp; enfais vne
        <lb/>Declaration ſolemnelle deuant le Ciel &amp; deuant
        <lb/>les hommes, que ie n’ay aucun autre doſſein que
        <lb/>de reſtablir l’authorité Royale, de rendre ̀ la
        <lb/>Erance certe Paix, apres laquelle les Peuples ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>pirent depuis ſilong temps, de remettre les ou
        <lb/>dans leur vigueur, &amp; t oures les choſes dans l’an
        <lb/>ien ordre; &amp; enfin de faire ſi bien, que Voſtre
        <lb/>Majeſté connoiſſant la pureté de mes intentio
        <lb/>&amp; conſiderant d’ailleurs que ces mauuais Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>es ne veulent que la ſubuerſion entiere de la
        <lb/>Monarchie, me donne lieu de me r’aprocher d’el
        <lb/>le, pour continuer à cendre mes tres- humble ſer
        <lb/>oies, &amp; employer ce qui me reſtera de ſang&amp;d
        <lb/>vie pour ſa gloite, &amp; pour ſon repos; Cet hil
        <lb/>omble de mes deſirs, &amp; le but des vœux que fai
        <lb/>tous les jouts
        <lb/>SIRE,
        <lb/>De Voſtre Majeſté,
        <lb/>Le tres-humble, tres-obeiſſant, &amp; tres
        <lb/>fidelle ſujet &amp; ſeruiteur,
        <lb/>LOVYS DE BOVRBON </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
