<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2098_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre du cavalier Courtois à mademoiselle Rudesse, avec
          la Réponse de mademoiselle Rudesse.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Dk5KAAAAcAAJ"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="pseudonyme">Cavalier Courtois</addName>
            </persName>
          </author>
          <author>
            <persName>
              <addName type="pseudonyme">Mademoiselle Rudesse</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre du cavalier Courtois à mademoiselle Rudesse, avec la Réponse
            de mademoiselle Rudesse.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001965841" xml:id="IL_PepingueVeuvedeTheodore.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Théodore</forename>
              <surname>Pépingué</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000108959687" xml:id="IL_MaucroyEtienne.xml">
            <persName>
              <forename>Estienne</forename>
              <surname>Maucroy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127732-B ALT MAG</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2098. Lettre du cavalier Courtois à mademoiselle Ru desse, avec la
          Réponse de mademoiselle Rudesse. Pa ris, veuve Théodore Pépingué et Étienne Maucroy, 1649,
          8 pages. « Permettez que le maître d'hôtel de votre bonté fasse du feu dans la chambre de
          votre cœur pour réchauffer les pieds de mes désirs. »</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/> r
        <lb rend="¬" break="no"/>L E 1 I E
        <lb/> DV CAVALIER
        <lb/>COVRTOIS
        <lb/>A MADEMOISELLE
        <lb/>RVDESSE.
        <lb/>AVEC LA RESPONSE.
        <lb/>DE MADEoIoELLE
        <lb/>RVDESSE
        <lb/>p
        <lb/>e
        <lb/> cnea la veue ranon Pnriuovni
        <lb/>ruë de la Harpe, vis àvis
        <lb/> Mve;
        <lb/> c xLix
        <lb/>1732-B. <pb n="2"/>
        <lb/> .
        <lb rend="¬" break="no"/>2 2 1
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ 2E
        <lb/> -
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>
        <lb/>nl
        <lb rend="¬" break="no"/>’a Aa
        <lb/> i
        <lb/>1 <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/> ¬ e¬ D
        <lb/>H
        <lb/> 1L I
        <lb/>DV CAVA LIE R
        <lb/>l.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>COVRTOIS
        <lb/>2
        <lb/>A
        <lb/>MADEMOISELLE
        <lb/> T
        <lb/>T T E
        <lb/>V T T
        <lb/> E
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> T
        <lb/>. V L L D Ls
        <lb/>J ADEMOISELLE
        <lb/>Ie viens offrir vn eſeadron de ſeruices à l’armé́e
        <lb/>de vos merites, ie n’ay pû m’approprier ſans eſtre
        <lb/>parjure, i’auois fait ferment au commencement de
        <lb/>la guerre de ne changer de chemiſe qu’elle ne fuſt ſei
        <lb rend="¬" break="no"/>chée à la fumée du canon: mais n’ayant encore peu
        <lb/>faire le eoup de piſtolet, ſi vous ne me diſpenſez, me
        <lb/>commandant de prendre du linge blanc, ie courres
        <lb/>riſque de perdre le chaſteau de vos bonnes graces.
        <lb/>Les eſcopettes de voſtre beauté ont bruſſé le pour
        <lb rend="¬" break="no"/>point de mon ame; les canonades de vos deſdains
        <lb/> ont briſeé les os de mes pretentions; les troupes de
        <lb/>voſtre rigueur ont fourragé le plat pays de mon eſ¬ <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>perance; faites-lex retirer, Mademoiſelle, ie vous en
        <lb/>coniure: ar i’apprehende à̀ tous momens que quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que Mareſchal des Logis du Regiment du deſeſpoir
        <lb rend="¬" break="no"/>n’y vienne marquer les logemens à vnetroupe d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>fans perdus. Hé! ie vous prie, de deffendre aux gou
        <lb rend="¬" break="no"/>jats de voſtre refus de courre la poule de mes deſirs,
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; ne pas les eſtouffer dans le grenier de mon aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rance. Les Carabins de vos deſdaigneux regards ont
        <lb rend="¬" break="no"/>fait d’eſtranges degaſts dans les terres de ma fideli
        <lb rend="¬" break="no"/>té, ils ont defoncé les tonneaux de mon eſpoir, &amp;
        <lb/>beu ouverſé tout le vin de ma patience; que gagnera
        <lb/>voſtre obſtination de tourmenter vn pauure diable
        <lb/> d’Amoureux, que voſtre peu de courtoiſie contrain
        <lb rend="¬" break="no"/>dra d’aller mourir de faim &amp; de froid à l’hoſpital de
        <lb/>male-rage. Hal! permettez plaſtoſt que le mhaiſtre
        <lb/>d’hoſlel de voſtre bonté́ faſſe du feu dans la chambre
        <lb/>de voſtre cœur pour y rechauffer les pieds de mes de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſirs morfondus. Ie ſuis perdu ſi le valet de charmbre
        <lb/>de voſtre mocquerie me ferme la porte au nez de
        <lb/>mes pourſuites. Vous feriez ruer le petit bidet de
        <lb/>mon courage, ſi vous montiez ſur les grands cheuaux
        <lb/>de voſtre deffi, ainſi ie pourrois quitter les eſtrieux de
        <lb/>monaſſeurance, rompre la btide de ma conſtance, ou
        <lb/>deſtacher la gourmette de mon reſpet. Non ie veux
        <lb/>perir, ou vous auoir morte ou viue, la reſiſtance de
        <lb/>voſtre amitié excite de plus en plus le courage de mon
        <lb/>amour, ie ſuis reſolu de faire le blocus de la citadelle
        <lb/>de vos beautez; ie veux remplir le large foſſé de vos
        <lb/> inten¬ <pb n="5"/>
        <lb/>intentions par les faſcines de mes preſens, &amp; gagner
        <lb/>la contreſcarpe de vos demandes par les pionniers de
        <lb/>de mes promeſſes. Puis je dreſſeray la batterie de mes
        <lb/>deuoirs pour faire breſche à la muraille de vos deſirs;
        <lb/>ie feray joü̈er la mine de mes doux yeux pour empor
        <lb rend="¬" break="no"/>ter les baſtions de vos mauuais regards. Ie continue
        <lb rend="¬" break="no"/> ray touſiours attendant les approches de voſtre fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ueur, les trauaux de mes deſſeins pour mettre en eſftat
        <lb rend="¬" break="no"/>toutes les lignes de communication. Si ie puis obte
        <lb rend="¬" break="no"/>nir de voftre rigueur vne petite Conference pour vos
        <lb rend="¬" break="no"/>intereſts, ie ſuis certain d’entrer dans la placede vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre cœur, ſi ie ne vous emporte d’aſſaut, ie vous au
        <lb rend="¬" break="no"/>ray par capitulation. N’en venons point iuſquesaux
        <lb/>extremitez, i’ay bien peur que vous ne faſſiez pls
        <lb/>de butih que moy; &amp; pour vous aûoir trop ſouuent
        <lb/>leué la cotte, vous ne me leuiez la chemiſes ne me
        <lb/>donnez rien ſur tout que ie ne ſois faſehé de perdre.
        <lb/>Vouseſtes rude, Mademoiſelle, pardonntz. moy s’il
        <lb/>vous plaiſt, ce que i’e dis n’oſt paspouryous offen
        <lb rend="¬" break="no"/>cer, puis que vous en pouuez tirer de l’adudntà
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, ie veux dire que vous eſtes bien accorte, que
        <lb rend="¬" break="no"/>vousſçauez vſer du temps &amp; tenir vos deſirs en lon
        <lb rend="¬" break="no"/>gueur pour faire yenir l’appetit, afin qu’en.mang
        <lb rend="¬" break="no"/>on trouue plus de gouſt. Apportez quelque ſoulage
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à̀ monimpatience par les remedes d’vne agrea
        <lb rend="¬" break="no"/>ble reſponſe..
        <lb/> Voſtne,à tout faine,
        <lb/>La ’Cvaien Cova ors
        <lb/> B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>RESPONS E
        <lb/>DE MADEOISELL E
        <lb/>RVDESSE
        <lb/> 2A ZETTR
        <lb/>DV CAVALIER CORTOIS.
        <lb/> ſosEv,
        <lb/>Vous eſtes arriué trop tard; puis que la Paix eſt
        <lb/>veuë nous urouuerons aſſez de ſeruiteurs ſans les
        <lb/>gens de guerre. Vous m’effrayez par le ſeul recit de
        <lb/>vos armes. Vos canonades m’eſtourdiſſent, vos en
        <lb rend="¬" break="no"/>fans perdus m’eſpouuentent, &amp; tout cét attirail de
        <lb rend="¬" break="no"/>faſcines, depoudre, de grenades, de meſches, de ba
        <lb rend="¬" break="no"/>les, me fot prepdre la fuite. Seriez-vousſi outrecu
        <lb rend="¬" break="no"/>dé́ de vous approcher de moy auec du linge ſale par
        <lb rend="¬" break="no"/>fuméauec de la poudre à canon. Nous vſons à̀ la veri
        <lb rend="¬" break="no"/>té de poudre, mais c’eſt vne poudre blanche, quiſe
        <lb/>fait ſentir, &amp; non point entendre de loin. Fy, que
        <lb/>vous eſtes ilain poüacre, vous auez pluſtoſt la
        <lb/>mine d’vn Ramoneur de cheminée, que d’vn Amou
        <lb rend="¬" break="no"/>reux ou d’vn Courtiſan. Auez-vous fait fortune pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant cetus gutre? le penſe que vous porteriez bien
        <lb/>touſeulvoſtre argent, vos armes &amp; voſtre bagage¬. <pb n="7"/>
        <lb/>Eœ
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>---o¬¬.
        <lb rend="¬" break="no"/>7
        <lb/>Seriez-vous point ce Caualier Deſmonté, duquel
        <lb/>nous auons ſçeu l’hiſtoire: il fut enroolé dans vne
        <lb/>Compagnie de cheuaux legers, &amp; pourueu legere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment d’argent: ſa premiere ſortie fut la derniere;
        <lb rend="¬" break="no"/>car il ne reuint qu’a pied, &amp; ne remporta de la guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re que la reſolution de n’y plus retourner. Vous auez
        <lb/>la mine de luy reſſembler, ſi vous n’eſtes luy-meſme.
        <lb/>Il eſt vray qu’il n’eſt pas l’vnique: mais quand bien
        <lb/>vous auriez eſchapé du danger, vous n’auriez pas
        <lb/>pour cela la bourſe mieux garnie: tous les gens de
        <lb/>guerre ſe plaignent de n’eſtre point payez, la pluſpart
        <lb/>ſont engagez iuſques aux oreilles: leurs cheuaux ont la
        <lb/>teſte ſi groſſe, qu’ils ne peuuent ſortir hors de l’eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>ble: il y a tel ſoldat qui s’eſt fourré l’eſpée dans le
        <lb/>ventre, &amp; tel Caualier qui s’eſt donné du piſtolet
        <lb/>dans la teſte pour recouurir le dormir. Iugez apres
        <lb/>cela ſi ie dois beaucoup eſperer de vous, quelque
        <lb/>beau ſemblant que vous faſſiez de m’aymer? Vous
        <lb/>croiriez m’auoir traité́e au delà̀ de mes merites, ou
        <lb/>pardeſſus vos forces, me donnant d’vne perdrix
        <lb/>riante, ou d’vne poule au long col; c’eſt aà dire d’vne
        <lb/>teſte de mouton, ou d’vne fraiſſure; ſivous auez ac
        <lb rend="¬" break="no"/>eouſtumé d’vſer de ces viandes, nous n’en pouuons
        <lb/>vſer faiſant part de la noſtre. Ie viens d’apprendre
        <lb/>qu’vn Garde a fait vn trait e paſſe paſſe auſſi ſubtil
        <lb/>que charlatan en puiſſe fairé ſur le Pont-neuf, c’eſt
        <lb/>qu’il a deſcouſu les boutons &amp; les galons de ſa caſa
        <lb rend="¬" break="no"/>que, &amp; les a aualez, &amp; le tout fait paſſer par inuiſibi¬
          <pb n="8"/>
        <lb/>lium. Vous voudriez paſſer pour bouffon, mais ie
        <lb/>vous eſtime vn fol. Il y a bien des chambres vuides
        <lb/>dans voſtre cerueau: mais il nefaut qu’vn cachot des
        <lb/>petites Maiſons pour enfermer toutes les ſallies de
        <lb/>voſtre eſprit. Si vous ne faites pleuuoir d’autre roſeée
        <lb/> que la greſle de voſtre babil, vous pouuez dire Adieu
        <lb/>paniers d’amour, les vendanges de mes pretentions
        <lb/>ſont ſaites. Si vousne coniurez par la croix blanche
        <lb/>ou jaune le nuage de noſtre refus, vous eſtes aſſeuré
        <lb/>que la tempeſfte de mon courroux rompra le cep de
        <lb/>vos deſſeins, &amp; perdra le raiſin de voſtre pourſuite.
        <lb/>Croyez-moy, deſiſtez de me tourmenter, pendez
        <lb/>vos armes au croc, ou ſi vousvoulez mieux faire de.
        <lb/>faites-vous de tout cet equipage, pour garnir voſtre
        <lb/>eſcarcelle, &amp; puis nous auiſerons ce que nous aurons
        <lb/>à faire. En attendant ie vous baiſe les mans. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
