<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2043_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de Pierre de Provence à la reine, en forme d'avis,
          sur ce qui s'est passé en son pays.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=hujnn4kcjAUC"/>
          <author role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Pierre de</forename>
              <surname>Provence</surname>
            </persName>
          </author>
          <persName role="received" ref="isni:0000000055360231">
            <forename>Anne</forename>
            <surname>Autriche (D')</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettre de Pierre de Provence à la reine, en forme d'avis, sur ce
            qui s'est passé en son pays.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000108989536" xml:id="IL_HenaultJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Hénault</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="11"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 312652</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2043. Lettre de Pierre de Provence à la reine, en forme d'avis, sur ce
          qui s'est passé en son pays. Paris, Jean - Hénault, 1649, 11 pages. . Naudé n'en parle que
          pour la mettre au nombre des lettres fausses et supposées (page 15 du Mascurat). Elle ne
          manque cependant pas d'intérêt; mais elle n'est pas rare. On y a répondu par la Lettre de
          l'ombre de la belle Maguelonne, etc., qui est beaucoup moins commune Après l'insurrection
          d'Aix.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_6" source="Moreau">
          <p>Lettre du parlement de Paris aux autres parlements du royaume</p>
          <date when="1649-01-18">1649-01-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>PIERRE
        <lb/>DE PROVENCE
        <lb/>l EvE
        <lb/>Fnfome dauſ,
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Pemißion.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>at
        <lb/>E!
        <lb/>3
        <lb/>.
        <lb/>x c
        <lb/>T ’T’ I DT
        <lb/> E
        <lb/> 1
        <lb/>LETTRE DE PIERRE DE
        <lb/>Prouence, à la Reyne.
        <lb/>En forme d’auis, ſur ce quis’eſt paſéen ſon Pays.
        <lb/>1 4
        <lb/>E
        <lb/> ADAME,
        <lb/>I’entreprens auec plaiſir d’entreterir Voſtre Majeſté ſur les
        <lb/>deſordres qui ſont arriuez en Prouence, parce que ie crois que
        <lb/>ce ſont les veritables moyens, &amp; ce qui doit apporter l’ordre pour
        <lb/>rendre voſtre Regence la plus glorieuſe, la plus illuſtre, &amp; la plus
        <lb/>oriſſante de toutes-celles qui ont eſté depuis le commencement
        <lb/>de la Monarchie.
        <lb/>Etd’autant que ce deſſein doit eſtre fondeé ſur la verité, il eſt
        <lb/>neceſſaire de ſauoir les motifs qui les ont cauſez,afin que Voſtre
        <lb/>Majeſté en eſtant informé́e &amp; les faiſant ceſſer, elleacquiere Ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mour de ſes Peuples, auec la benediction du Ciel.
        <lb/>Ie diray donc qu’au meſme temps que le feu Roy, d’heureuſe
        <lb/>memoire, euſt choiſile Cardinal de Richelieu pour ſon premier
        <lb/>Miniſtre d’Etat, &amp; que cét eſprit capcieux, hardy, &amp; ambitieux,
        <lb/>eur fait ce mal-heureux coup d’eſſay de chaſſer hors de la France
        <lb/>la Mere du Roy, ſa Bien-factrice: aſſeure par là d’auoir obſedé <pb n="4"/>
        <lb/>’ſpritde ſon Maiſtre, il trça le Plan de ſa tyrannie, &amp; forma ceée
        <lb/>inique deſſein de ſe déthroôner, pour prendre ſa place.
        <lb/> Pour cet efſet il entreprit de taire tomber la Couronne de deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſas la reſte de Voſtre Majeſté, que la naiſſance y a miſe par tant
        de
        <lb/>droicts; &amp; vouloit faire vne persone priuée de celle qui regit le plus.
        <lb/>iuſtement le premier Sceptre de l’Vmuers. Il euſt accomply ſon.
        <lb/>deſſein, ſi Voſtre Majeſté delaiſsée en ce temps-laà de tout le mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de, par les artifices de ce captieux, n’euſt eſté ſecouruë du
        Ciel,
        <lb/>qui ht ce miracle viſible, de nous donneſdes Princes de voſtre
        <lb/>Sang, lors que nous n’en eſperions plus.
        <lb/>Il auoit eſloigné tous les Princes du Sang, par la priſon, par
        <lb/>l’exil, ou par la morts &amp; abbatoit tourtes les grandes teſtes quiluy
        <lb/>faiſoiene de l’ombrage: cependant que ſes harpyes tiroient iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à la derniere goutte, le ſang de vos Peuples, par des moyens
        <lb/>ſi cruels, &amp; ſieſtonnans, que ces mal-heureux ne pouuoient trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uer d’aſyle pour ſe mettre à couuert, ny des voyes pour faire
        enten¬.
        <lb/>dre leurs iuſtes plaintes àleur Prince: d’autant que ceét inhumain
        <lb/>l’ayant rendu inacceſſible, il ne pouuoit receuoir aucune parole
        <lb/>qu’elle ne paſſaſt par ſon organe.
        <lb/>Et comme l’ambition n’a point de limites, ce n’eſtoit pas aſſez
        <lb/>pour luy, d’eſtre le Maiſtre des affaires: il falloit eſtre celuy du
        <lb/>Royaume, &amp; ſe rendre redoutable à ſon Roy. Pour ce ſujet, il
        <lb/>falloit auoir les Places fortes, les Charges inportantes, &amp; les.
        <lb/>Gouuenemens conſiderables: Il ne faillit pas d’acquerir toutes.
        <lb/>ces choſes, ou par addreſſe, ou- par l’argent qu’il auoit enabon
        <lb rend="¬" break="no"/>dance, puis qu’il diſpoſoitabſolument des Finances.
        <lb/>Il oſta tyranniquement la charge de Grand Maiſtre de l’Artil
        <lb rend="¬" break="no"/>lerie à celuy qui la poſſedoit, pour la donner à vn des ſiens: Et
        <lb/>voulut rteünir celle de Grafd Admiral en ſa ſeule perſonne; com
        <lb rend="¬" break="no"/>me la plus importante, &amp; la plus conſiderable de l’Eſtat, bien
        qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le fut exercée par deux des plus grands Hommes du Royaume:
        <lb/>du coſté du Leuant, par Monſieur le Duc de Guiſe, &amp; du coſteé
        <lb/>du Ponant, par Monſieur de Montmorency.
        <lb/>Comme ſes deſſeins eſtoient cognus de tout le monde, &amp; qu’il
        <lb/>falloit eſtre infidele à ſon Prince, &amp; ennemy de l’Eſtat, pour ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>ure les ſentimens déreglezde cet ambiiux, ces deux Seigneurs,
        <lb/>de qui la fidelité auoit couſiours parû auc tant d’éclatencoutes
        <lb/>les actions de leurs vies, s’oppoſerent genereuſement à tous les
        <lb/>auantages qu’on leur propoſoit pour les dépoſſeder: Mais celuy
        <lb/>qui <pb n="5"/>
        <lb/>qui ſe ouoit del’auhorité de ſonMaiſtre, ſe voyant àlafinde ſes
        <lb/>artifiees, ’ugeant que la peau de Renard n’eſtoit pas aſez forte
        <lb/>pour venirà bout de ces gens-la, prit celle de Lyon, &amp; les pouſſa
        <lb/>de celle ſorte, qu’il fit mettre à bas la teſte du Duc de Monmo
        <lb rend="¬" break="no"/>reney ; &amp; chaſſa de ſon gouuernement, &amp; du Royaume,
        Monſieur
        <lb/>le Duc de Guiſe; Ainſi il acquit ce qu’il deſiroit, &amp; ſe fit Maiſtre
        <lb/>de la mer, comme il l’eſtoit de la plus grande partie du Royaume,
        <lb/>P ls Gouuernemens des Prouinces &amp; des Places fortes qu’ily
        <lb/>tcnoit.
        <lb/>Il luy manquoit du coſte de la mer vne piece importante, &amp;
        <lb/>qi eſtoit de ſa bien ſeance, c’eſtoit la Generalité des Galeres,
        <lb/>poſſedée depuis long-temps pat Monſieur le Comee de Ioign,
        <lb/>auec tant d’honneur &amp; d’auantage, que n’eſtimant pas aſſez d
        <lb rend="¬" break="no"/>Eer les CGaleres dans la paix, pat les courſes coneinueles qu’i
        <lb/>fa iſoiecontre les Corſaires d’Alget &amp; de Tunis, dans le Goufre
        <lb/>de Leon, il entrepriſt ce grand Voyage d’Auran, auquel il reuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſit ſi heureuſement, &amp; fit de ſi beles priſes en deuxmois de
        temps,
        <lb/>qu’il emmena prés de deux mille eſclaues, &amp; prit ou coula aà fonds,
        <lb/>ſoixante &amp; quatre vaiſſeaux- Le Combat de la Rochelle luy four
        <lb rend="¬" break="no"/>ait des moyens pour ſe ſignaler dans la guerre: car y ayant conduit
        <lb/>vne eſquadre de dix galeres, il s’en ſeruit ſi iudicieuſement, &amp; ſi
        <lb/>eourageuſement, qu’aprés auoir coulé a fonds quelques vaiſſeaux
        <lb/>des ennemis, &amp; garenty ceux de ſon party d’vn embraſement ine
        <lb rend="¬" break="no"/>uitable ſans s̃ ſecours, ilreuint plein de gloire dans auers, auec
        <lb/>bienplus de bon-eur que cét autre General, qui pquarante
        <lb/>galeres cn vn ſemblable vovage. Aprés ces belſeschs, laſise du
        <lb/>tracas du monde, &amp; des galauteries de la Cour u’il auoit ſ
        <lb/>onp enps pratiquées, l ft eette belle &amp; ſainte retraire, &amp;
        <lb/>laiſſa à Monſieur le Duc de Retz ſon fils, tous ſes biens auec ſa
        <lb/>charge lequel ſuiuant les traces de ſon Pere, la mit auplus haut
        <lb/>point d’eſtime qu’elle pouuoic aller: Mais celuy qui la deſiroic
        <lb/>auec tant de paſſion, ialoux de la gloire de ce Soigneur, comme
        <lb/>rout dépendoit de luy, le laiſlant monquer de coutes choſes pour
        <lb/>I’entretien des Galeres; l fut obliǵ pour marque de ſa fidelite,
        <lb/>de ſouſtenireette grande deſpenſe, &amp; d’employer ſonbien &amp; ſon
        <lb/>credit iuſques à ce que le hiniſtre ne pouuant l’exlurre par ce
        <lb/>moyen, le rendit ſuſpect dans l’eſprit du Roy; le fit chaſſer de
        <lb/>la Cour, &amp; l’ayant mis en cét eſtat, obtint par iolence vn de
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſion de ſa charge, ſans ſe mettre en deuoir de la recormpenſer,
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>5
        <lb/>ny reſtituer les auances qu’on auoit faites, &amp; les arreragés qui eſtoient
        <lb/>deubs.
        <lb/>Il l’a donna au S. de Pont-Corlay ſon neueu, lequel il creut ſi peu
        <lb/>capable de la poſſeder, qu’aprés que les Galeres eurent fait deuant
        <lb/>Gennes, vn combat des plus ſignalez qui ait iamais eſté ſur la Me
        <lb rend="¬" break="no"/>diterranée, qu’elles y euſſent eu l’auantage, que le champ de
        bataille
        <lb/>leur fuſt demeuré, il la luy oſta honteuſement auec raiſon, pour
        <lb/>auoir par laſcheté laiſſe aller ſix Galeres des ennemis qu’il pouuoit
        <lb/>prendre, ſans rien hazarder: &amp; perdu trois Galeres du Roy qu’il ne
        <lb/>voulut pas ſecourir, meſpriſant les conſeils de ſes Capitaines, qui
        <lb/>l’auoient fait combattre par force.
        <lb/>Du depuis cette charge fut exercée par commiſſion, ſous le nom
        <lb/>du Cardinal, iuſques apres ſa mort; l’ayant dennée par teſtament au
        <lb/>Duc de Richelieu, vn de ſesheritiers: mais à cauſe de ſon ieuneaagé,
        <lb/>elle a eſté́ exereeée par vne Dame, ſiintelligente en fait de meſnage,
        <lb/>qu’elle a ſccu iuſques à combien d’eſcuellees de feves, on donnoit
        <lb/>tous les iours pour la chiourme deſix Galeres.
        <lb/>Cette conduitte dura iuſques y a enuiron deux ans, que le ieune
        <lb/>Duc de Richelieu, à la ſollicitation de quelqu’vn des ſiens, vint à
        <lb/>Marſeille, pour ſeruir à ſa charge, &amp; ayant fait deux campagnes, ſe
        <lb/>trouuant ſans ſecours &amp; ſans argent, pour la paye des Soldats, auſſi
        <lb/>bien que pour la nourriture des forçats, n’ayant pas la diſpoſition de
        <lb/>ſes biens, &amp; ſa tutrice n’eſtant pas d’humeur d’employer ſon herita
        <lb rend="¬" break="no"/>ge pour çnir l’honneur de ſa charge, il courut riſque d’eſtre mis
        <lb/>en piecess Soldats, qui vouloient eſtre payez de leur ſolde; &amp;
        <lb/>il auroit eſtéue ſans le ſecours des habitans d Marſeille. Il a eſte ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent ſur le point de donner laliberté aux forçats, ne pouuant leur
        don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner la nourriture.
        <lb/>Ce ieune Seigneur a vne ſi grande generoſiteé, &amp; ayme ſi fort la
        <lb/>guerre, qu’ayant eſté mandeé par Monſieur le Comte d’Alais, qui ar
        <lb rend="¬" break="no"/>moit puiſſamment contre le Parlement d’Aix; il abandonna les bel
        <lb rend="¬" break="no"/>les Dames de Marſeille, les bals, &amp; les collations, pour ſe
        trouuer aà
        <lb/>cette fameuſe expedition, &amp; commander la Caualerie, où il a eſté
        <lb/>fait priſonnier auec ſon general, par les femmes de la ville, ſans qu’il
        <lb/>aye tiré l’eſpée, ny mis la main au piſtolet.
        <lb/>Voilà comme cette Prouince fut priuée de Meſſieurs le Duc
        <lb/>de Guiſe, &amp; Duc de Retz, deux Seigneurs qui l’aymoient ten
        <lb rend="¬" break="no"/>drement, pour l’auoir recognuë tres-affectionnce au ſeruice de ſon
        <lb/>Prince. <pb n="7"/>
        <lb/>Il fut queſtion de luy donner vn Gouuerneur, perſonne propre
        <lb/>ãà executer les deſſeins iniques du Miniſtre; &amp; parce que les Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uençaux ſont vn peu chauds, il leur falloit va Gouuerneur violent
        &amp;
        <lb/>hardy, pour les mettre à la raiſon, &amp; les accouſtumer à la tyrannie,
        <lb/>ſans conſiderer leur impuiſſance &amp; leur fidelité.
        <lb/>Il choiſit le Mareſchal de Vitry, hardy &amp; entreprenant, mais
        <lb/>homme de bien, craignant Dieu, aymant la iuſtice, fidele à ſon Roy,
        <lb/>ennemy des tyrans; ll ne priſt pas garde qu’il auoit tué le Mareſchal
        <lb/>d’Anecre, pour auoir entrepris ſur l’autorité de ſon Maiſtre, &amp; qu’il
        <lb/>auoit ſujet de le hair par la meſme raiſon: Auſſi-toſt qu’il fuſt dans
        <lb/>cette Prouince, &amp; en eut recogneu les forces, comme tres-intelligent,
        <lb/> acquiſt l’amour de tout le monde, &amp; ne fut ennemy que de celuy
        <lb/>qui l’auoit employé, parce qu’il luy faiſoit voir, auec la liberté d’vn
        <lb/>homme d’honneur &amp; d’vn fidele ſuiet: qu’elle eſtoit incapable non
        <lb/>ſeulement de donner du ſecours, mais meſme d’entretenir ſes habi
        <lb rend="¬" break="no"/>ans auec commodité.
        <lb/>Ie ſuis obligé de faire voir cette verité par vne petite deſcription
        <lb/>de ce pays, ſans m’eſloigner beaucoup de mon diſcours.
        <lb/>La Prouence de fort petite eſtenduë, doit eſtre partagée en trois
        <lb/>parties, dont la premiere eſt abſolument inculte, pour les hautes mon
        <lb rend="¬" break="no"/>cagnes, &amp; grands rochers nuds &amp; pelez qui la compoſent,
        leſquelsne
        <lb/>produiſent ny herbes ny arbres: &amp; par ce moyen eſt inutile aux hõmes
        <lb/>&amp; aux beſtiaux: La deuxieſme contient certaines plaines areneuſes,
        <lb/>où croiſſent quelques arbuſtes, quine ſont pas meſme propres à bru
        <lb rend="¬" break="no"/>ler, cette parties’appelle Guarrique. Cét endroit a eſté
        quelquesfois
        <lb/>cultiué par le ſoin des Payſants, qui y ſont extraordinairement labo
        <lb rend="¬" break="no"/>tieux, ſans qu’ils en ayent eu autre profit que la perte du temps
        &amp; des
        <lb/>grains qu’ils yont ſemez: La derniere eſt bonne en certains endroits,
        <lb/>&amp; en d’autres ſi maigre, qu’à moins d’vn trauail continu, on a bien de
        <lb/>la peine d’en retirer quelque choſe; Les habitans ſont ſi ſoigneux de
        <lb/>la faire valoir, qu’ils portent de la terre ſur des rochers, laquelle ils ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſtent par des petites murailles pour en retirer ce qu’ils
        peuuent.
        <lb/>Cette partie qui eſt la meilleure, eſt encoresruinée par vne riuiere qui
        <lb/>la trauerſe, appellée Durence, laquelle coule auec vneſi grande rapi
        <lb rend="¬" break="no"/>dité, qu’ilu’y a point d’année qu’elle n’apporte du dommage dans la
        <lb/>Prouince, pour plus de cinqcens mille francs.
        <lb/> On fait conmmunement raillerie de la frugalité des Prouençaux, &amp;
        <lb/>de ce qu’ils ſont fort ſobres, il ne faut pas s’eſtonner ſi celuy qui n’a
        <lb/>rien, et auare: onne voit dans ce pays, uy bœuf ny vache, &amp; quand <pb n="8"/>
        <lb/>on porte vn veau dans vne bonne ville, il ſemble que c’eſt vn Phœ
        <lb rend="¬" break="no"/>nix, les petis enfans n’y cognoiſſent pas la bouillie, parce qu’il
        ny
        <lb/>a point de laict: ils n’y ſont nourris que de pain cuit auec vn peu.
        <lb/>de miel.
        <lb/>Comme il y a peu de terre &amp; beaucoup de peuple, la plus part
        <lb/>ſont obligez d’aller chercher leur vie aux Voyages d’outre mer, auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels ils profitoient quelque choſe, quand le commerce eſtoit
        libre:
        <lb/>mais depuis qu’il eſt perdu par les guerres, vne partie a eſté forcée
        <lb/>d’abandonner le pays, &amp; ſe retirer hors du Royaume.
        <lb/>Voila l’eſtat d’vne Prouince qu’on a chargée d’impoſts &amp; de toute
        <lb/>ſorte de mauuaiſe denrée, à̀ laquelle on a donnée vne Compagnie
        <lb/>d’vn Parlement Semeſtre, composce d’autant d’Ofticiers comme le
        <lb/>vieux Corps, &amp; c’eſt à̀ ce qu’on dit, pour le ſoulagement du peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple.
        <lb/>Le Mareſchal de Vitry ayant dit ces veritez, fut l’ennemy du
        <lb/>Roy, parce qu’il ne ſeruoit pas bien le Miniſtre dans ſon déreglement
        <lb/>il eſt mandé &amp; mis dans la Baſtille.
        <lb/>Monſieur de Sainct Chaumont prend ſaplace : d’autant quetous.
        <lb/>les hommes raiſonnables ſont ennemis du deſordre, il eſt bien- toſt
        <lb/>chaſſé pour eſtre de ce party.
        <lb/>Le Cardinal de Richelicu iette les yeux ſur Monſieur le Comte
        <lb/>d’Alais, homme de naiſſance &amp; de vertu, d’vn natrel froid&amp; peſant,
        <lb/>plus propre pour le cabinet que pour la campagne: ce qui luy fit..
        <lb/>croire que n’ayant pas beaucoup de commonication auec les gens de
        <lb/>bien &amp; de condition, il ne cognoiſtroit pas bien aisément la foibleſſe
        <lb/>de la Prouince. Sa Politique reïiſſit: le Comte d’Alais fit de ſon Cabi
        <lb rend="¬" break="no"/>net vn Sanctnaire: les gens d’Egliſe, la Nobleſſe, ny le Bourgeois
        ne
        <lb/>peuuent l’approcher: il n’agit que par des domeſtiques affamez, &amp;
        <lb/>de ces gueux qui ſuiuent les Gouucrneurs dans les Prouinces pour ſe
        <lb/>refaire, &amp; pour s’engraiſſer aux deſpens des miſcrables: Il n’a cogneu
        <lb/>des gens du pays, que ceux que ces perſonnes ont introduits, qui ne
        <lb/>pouuoient eſtre que leurs ſemblables: &amp; ainſi ne ſçachant que par
        <lb/>rapport du coſté de la Prouince, &amp; ne voyant que par les yeux de
        <lb/>ceux qui n’auoient d’objct que la deſolation du ays pour eſtablir
        <lb/>leur fortune, ſuiuant aueuglément les mouuemens du Miniſlre, il a
        <lb/>toat bouleuersé, ſans conſiderer ſon honneur, ſa conſcience, &amp; le
        <lb/>ſeruice du Roy.
        <lb/>La mort prit au colet le Cardinal, clle auoit ſoulageé la Francçe d’vn
        <lb/>fardcau inſuportable, ſi le Roy euſt eſté en eſtat de ſuiure le conſeil
        <lb/>des <pb n="9"/>
        <lb/> 9
        <lb/>des gens de bien; Mais apres auoir ſouffert horriblement par l’ambi
        <lb rend="¬" break="no"/>aion de cét inſolent, ́tourdi encore du batteau, il ne pouuoit tout
        d’vn
        <lb/>coup changer la face de l’Eſtat, ne ſç̧achant à qui ſe confier; lesamis
        <lb/>de ce Miniſtre ayant entre leurs mains toutes les affaires, il fut com
        <lb rend="¬" break="no"/>me obligé de les laiſſer en leurs places, eſperant auec vn peu
        detemps
        <lb/>de remettre toutes choſes.
        <lb/>Il fit ſuccederau Cardinal de Richelieu, le Cardinal Mazarin, dif
        <lb rend="¬" break="no"/>ferent en tout au premier, quant aux bonues qualitez; homme ſans
        <lb/>naiſſance, ſans cœur, ſans experience &amp; tres-ignorant; mais au reſte
        <lb/>ambitieux, fourbe au dernier degré, auaritieux &amp; mal-faiſant. Il
        <lb/>n’euſt pas duré long-temps dans le miniſtere, ſi le Roy euſt eû loiſir
        <lb/>de le connoiſtre, &amp; ſila mott ne l’euſt enleué à la France, au grand re
        <lb rend="¬" break="no"/> e le duadame, de vois Vore Maieſe predre les
        <lb/>reſnes du gouuernement en qualité de Regente; &amp; n’eurentiamais
        <lb/>plus de joye que d’obeir à ces vertus eminentes, qu’ils auoient touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>jours admirées en vous auec taut de veneration. Ils eſperoient ſous
        vo
        <lb rend="¬" break="no"/>tre domination vn ſiecle de douceur, &amp; vne paix glorieuſe à
        voſtre
        <lb/>Majeſté, &amp; auantageuſe à la France. IHls n’euſſent pas eſté trompez, ſi
        <lb/>elle euſt appre hendé les maux qu’elle auoit ſoufferts en ſa perſonne
        <lb/>par la perſecution du Cardinal de Richelitu, &amp; la violence qu’il
        <lb/>auoit exercée enuersſes peuples.
        <lb/>Le Mazarin n’eſtoit pas de taille pour eſtre premier Miniſtre d’E
        <lb rend="¬" break="no"/>tat en France, il n’agiſloit que ſur les mmoires d’vn autre; &amp;
        quand
        <lb/>fon Roolet a finy, voila ſa Politique à bout. Vcſtre Majeſté ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit raiſonnablement confier entre les mains d’vn Eſtranger igno
        <lb rend="¬" break="no"/>rant &amp; ſans nom toutes les affaires de ce grand Royaume. Il
        pouuoit
        <lb/>a ſeuir ſans auoir toute l’authorité: Ie ne veux pas l’exclure des af
        <lb rend="¬" break="no"/>faires, puiſque lefeu Roy l’auoit mis dans ſa confidence; mais il
        pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit partager ce grand credit duquel il ſçait ſi mal vſer, auec
        plaſieurs
        <lb/>gens de bien &amp; d’experience. Il fut demeuré aupres de Voſtre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>eſté, l’eut aydeée de ſes Conſeils, ſans donner de la jalouſie,
        &amp; n’eut
        <lb/>pas laiſſé choir par terre ce grand fardeau d’affaires qu’il n’a peu
        <lb/>porter.
        <lb/> Toutes les Prouinces de l’Eſtat gemiſſent ou par ſa malice ou par ſa
        <lb/>foibleſſe, &amp; ie ſuis oblige de dire que tout ce qui eſt arriué à mon
        <lb/>païis, a eſté causé par la foibe &amp; par le manque de parole de ce mau
        <lb rend="¬" break="no"/>aais Miniſtre, qui dans le deſordre de ſon eſprit s’eſt
        trouuéinçapa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble de conuaiſtre ce qui eſtois auantageux au ſeruice du Roy. Il
        n’a
        <lb/>C <pb n="10"/>
        <lb/>10
        <lb/>pas eſcouteé les plaintes des aſſiégez, &amp; n’a iamais voulu entendreaux.
        <lb/>propoſitions que les Deputez du Parlement de Proucnce luy ont fai
        <lb rend="¬" break="no"/>tes pour l’accommodement du Semeſtre, que pour les tromper, bie
        <lb/>qu’elles fuſſent tres-auantageuſes, &amp; que le Roy en profitaſt beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup plus qu’il ne faiſoit auec le Partiſan. Il leur a donné cent
        de
        <lb rend="¬" break="no"/>tours, les aſſeurant par ſa bouche, &amp; par celle de tous les
        Miniſtres,
        <lb/>qui aidoient à les tromper, que leur affaire eſtoit acheuée, lorsqu’il
        <lb/>auoit plus d’intention de la ruiner, &amp; qu’il enuoyoit au Comte dA
        <lb rend="¬" break="no"/>lais des ordres, pour ſe fortifier de gens de guerre dans la ville
        d’Aix,
        <lb/>&amp; chaſſer les amis de ceux du Parlement, pour les exterminer auec
        <lb/>plus de facilite; ce quiſeroit arriué s’ils n’euſſent eu Dieu poureuxqui
        <lb/>n’abandonne jamais l’innocence, comme il approuue pas l’infi
        <lb rend="¬" break="no"/>delité.
        <lb/>Ce mauuais deſſein autant inique que ſon auteur eft malicieux, &amp;
        <lb/>ſon executeur cruel, a fait horreur à tous les Eſtats de la Prouince, qui
        <lb/>s’intereſſent en ce qui touche les Officiers du Parlement : leſquels
        <lb/>embraſſent tout ce qu’il y a de gens d’lonueur &amp; de condition, ou
        <lb/> par le ſang, ou par l’alliance: de ſorte que ne pouuant receuoir du mal
        <lb/>ſans que le coup en rejalliſt ſur tout le reſte, il ne faut pas trouuer
        <lb/>eſtrange ſi tout le monde aeſté dans ce iuſte reſſentiment de s’oppe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer à la violence que le Comte d’Alais luy preparoit, &amp; qu’il
        euſtexe
        <lb rend="¬" break="no"/>cutée auec toute la rigueur d’vn Tyran, s’il ſe fuſt trouué le plus
        fort.
        <lb/>Il n’euſt pas vsé de remiſe comme ceux du Parlement, qui eſtoient
        <lb/>en pouuoir de le chaſſer de la Prouinc, il y aplus de ſix mois, &amp; quai
        <lb/>ne l’ont pas voulu faire, ſous l’eſperance que leurs Deputez leur don
        <lb rend="¬" break="no"/>noient, que le Cardinal ou plutoſt ce fourbe iuré́, auoit donné ſa
        pa
        <lb rend="¬" break="no"/>role que le Roy &amp; le Conſeil auoit accepté leurs offres, &amp;
        que leur
        <lb/>affaire eſtoit faite: Ils ne ſe ſont mis en deuoir de ſe deffendre, que
        <lb/>lors qu’ils n’ont eu plus de lieu de reculer, &amp; qu’ils ont deſeſperé de
        <lb/>leur ſalut, auſſi bien que de leur affaire.
        <lb/>Il refuſa d’eſcouter les Deputez de la Prouince, que toute la Couz
        <lb/>a veus ſix mois durant à la porte de ſa Garderobbe, pous le pouuoit
        <lb/>entretenir ſur des memoires qu’ils auoient donnez. Ils ont employé́
        <lb/>pendant ce temps-là tous leurs amis, &amp; tout ce qu’ils ont creu leur
        <lb/>faire obtenir vne heure d’audience, &amp; le tout inutilement sCes mé.
        <lb/>pris, Madame, ſont ſenſibles aux gens de cœur qui ſont deſintereſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez, &amp; quine trauaillent que pour lagloire de Dieu, le ſeruice
        du
        <lb/>Roy, &amp; le bien de leur Patrie.
        <lb/>I’ay dit au commencement dece Diſcours, que les deſodres qui <pb n="11"/>
        <lb/>ont arriuez, deſquels ie n’ay pas voulu parler, eſtoient ce qui doit
        <lb/>faire le bon ordre dans la Piouince, ie le confirme, &amp; proteſte que
        <lb/>Voſtre Maieſté n’a point de peuple dans le Royaume plus remply
        <lb/>d’obeiſſance &amp; de fidelité, qui ait plus de paſſion de ſacrifier leur ſang
        <lb/>&amp; leur vie pour le ſeruice du Roy. Il n’y a qu’à reconnoiſtre leurs for
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, meſurer leur pouuoir, leur donnerliberté d’agir par
        leursformes
        <lb/>ordinaires, ne rien changer en leur police &amp; particulierement en la
        <lb/>creation de leurs Magiſtrats Politiques, puiſque c’eſt la ſeule choſe
        <lb/>qui les peut detraquer, &amp; qui leur oſte le pouuoir &amp; les moyens d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>xecuter leurs bonnes intentions par le deſordre que ces nouueautez
        <lb/>apportent dans les Villes: &amp; ainſi, Madame, voſtre Regence ſera be
        <lb rend="¬" break="no"/>nie du Ciel, Voſtre Maieſté ſera adorée dans cette Prouince, &amp;
        les
        <lb/>vVœux de ſes habitans n’auront autre objet que voſtre grandeur, voſtre
        <lb/>gloire &amp; voſtre proſperité. Ie l’aſſeure ainſi, parce que ie le deſire auec
        <lb/>la meſmepaſſion que ie ſuis de toutes les forces de moname,
        <lb/>LMADAME,
        <lb/>De Voſtre Majeſté,
        <lb/>Le eres-hmble, tres-obeyſſanme,
        <lb/>&amp; tres- fidele ſerulteur &amp;
        <lb/> ſuſjet,
        <lb/> PIERRE DE PROVENCE. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
