<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2099-iii_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre du chevalier Georges de Paris à monseigneur le
          prince de Condé.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz18265"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">La troisiesme lettre du chevalier Georges a monsieur le
            Prince.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM50278" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50278"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13135-3</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Texte quasi identique à celui publié sous le titre "La seconde lettre
          du chevalier Georges à monsieur le Prince" à l'exception de p. 6, "quoy que toutes deux,
          &amp; c'est une vérité connuë" qui remplace "que toutes deux ayent de la ialousie pour ce
          titre, il ne sçauroit legitimement appartenir à toutes deux &amp; c'est une vérité
          cognuë". Autres éditions publiées sous le titre "La seconde lettre du chevalier Georges à
          monsieur le Prince", compositions typographiques et graphies différentes : Paris, Jean
          Brunet, 1649 (BM01356, BM01358 et BM01359) ; publié également dans un recueil éditorial
          intitulé "Recueil de diverses pieces. Qui ont paru durant les mouvemens derniers de
          l'année 1649", 1650 (BM00059). Variantes graphiques, notamment : p. de titre sans adresse
          ; p. 3, texte sur 24 l., pas de lettre initiale ornée, l. 9 "bonnes,", l. 11 "paroles", l.
          17 "i'ay" ; p. 4, l. 8 "regarde", l. 18/19 "vostre/Altesse", réclame "gers" ; p. 5, l. 1
          "du Roy", l. 20 "espouuentables" ; p. 6, l. 6 "peine de de lire de lire leur", l. 23
          "n'est" ; p. 7, l. 3 "nom d'excecrable &amp; de Tyran", l. 8 "Monsieur", l. 20/21
          "com-/battans" ; p. [8], l. 7 "posimus", l. 9 "MONSEGNEVR". D'après Hubert Carrier, auteur
          différent de celui de la "Lettre du chevalier Georges de Paris" ("La presse de la Fronde
          (1648) : les Mazarinades", I, Paris, 1989, p. 225).</p>
        <p source="Moreau">2099. Lettre du chevalier Georges de Paris à monsei gneur le prince de
          Condé. Paris, 1649, 18 pages. Naudé revient trois fois sur cette lettre dans le Mascurat,
          pages 11, 199 et 208; et toujours il la cite comme un des plus remarquables pamphlets. Guy
          Patin la range parmi les meilleurs, dont il espère à la fin un recueil (Lettre à Spon du
          14 mai 1649, p.190 du Ier volume). Mais il est à remarquer que l'un et l'autre écrivent
          toujours la Lettre du chevalier Georges. C'est que la Seconde lettre « ne res semble en
          rien à celle qui l'avoit précédée. » (Mascurat, p. 15) En d'autres termes, elle n'est pas
          de la même main que la première. Il n'en faut pas moins deux pièces, et même trois; la
          seconde lettre ayant été réimprimée en 1650 sous le titre de la Troisième lettre du
          chevalier Georges à monsieur le Prince. « La fortune accoucha de ce monstre adultérin
          (Mazarin) pen dant son divorce avec la vertu. » « Nous n'avons pour toutes pièces de sa
          composition que des commentaires sur les brelans; et la seule statue qui restera de lui en
          France, sera le valet de carreau dans le Hoc mazarin. » « L'administration du royaume
          appartient naturellement aux enfants de France pendant la minorité du roi. » La Lettre est
          assez commune. Il y en a une édition in-12, s. l. n. d., 17 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">France. Parlement de
            Paris</term>
          <term type="subject" ref="institution/roi.xml">Pouvoir royal</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LA TROISIESME
        <lb/>LETTRE
        <lb/>DV CHEVALIER
        <lb/>GEORGES
        <lb/>A MONSIEVR
        <lb/>LE PRINCE.
        <lb/> M. DC. L. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>LA TROISIESME LETTRE DV CHEVA
        <lb rend="¬" break="no"/>ler Georges, à Monſieur le Prince.
        <lb/> ONSEI GNE VR;
        <lb/> l’auois creu que ma premiere lettrefe.
        <lb/>LV
        <lb/>roit quelque impreſſion ſur l’eſprit de voſtre Al
        <lb rend="¬" break="no"/>teſſe, non pas à la verité par la force de l’elo
        <lb rend="¬" break="no"/>quence, mais par celle duraiſonnement. Ie ne
        <lb/>vous ay pas dit de belles choſes, mais ie vous en
        <lb/>ay dit de tres bonnes, mes pensées n’eſtoient
        <lb/>pas delicates, mais elles eſtoient iuſtes, &amp; ſi mes
        <lb/>paroles n’eſtoient pas daucas, elles eſtoient ve
        <lb rend="¬" break="no"/>’itables. Ie ne me ſuis pas voulu rebuter par ce
        <lb/>mauuais ſuccez, &amp; comme i’ay touſiours la meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me affection pour ma patrie, &amp; le meſme reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pect pour voſtre perſonne, i’ay repris la plume,
        <lb/>quand i’ay veu que vous ne quitriez point l’é́
        <lb rend="¬" break="no"/>pee, &amp; i’ay voulu vous faire de ſecondes prieres,
        <lb/>quand i’ay veu la continuation de vos premieres
        <lb/>entrepriſes. Certes, Monſeigneur, ſi dans le
        <lb/>commeneement de ces roubles, i’euois quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que raiſon de vouloir dſſuader voſtre Alteſſe
        <lb/>de ces violens deſſeins qui vousont armé con
        <lb rend="¬" break="no"/>trevous meſme, i’en ay maintenant beaucou p
        <lb/>dauantage, puiſqu’alors vous auez ſuit d’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/> a ii <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>perer toutes choſes, &amp; qu’a preſent vous auez
        <lb/>luiet de les craindre.
        <lb/>Vous eitiez en ce temps la dans l’abus qui
        <lb/>a eſté commun à toute la Cour, que dans trois
        <lb/>marchez Paris ſeroit affamé, que le pauure
        <lb/>demanderoit du pain au riche, de la meſme ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>re que le volleur demande la bourſe au paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant, que le peuple regarde le Parlement
        <lb/>comme ſon bourreau, &amp; qu’enfin il vous le
        <lb/>liureroit pour voſtre vengeance &amp; pour la ſien
        <lb rend="¬" break="no"/>ne; mais voila douze marchez paſſez, &amp; Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>1ris ſubſiſte, le pauure demande, &amp; reçoit
        <lb/>l’auſmoſne comme autrefois, le peuple re
        <lb/>garde le Parlément comm ſon nere, loin de
        <lb/>Vous le vouloir mettre enatre les mains, il
        <lb/>expoſeroit mille vies pour luy &amp; feroit des vœux
        <lb/>pour voſtre perte, i elle eſtoit naeceſſaire à ſa
        <lb/>conſeruarion. Quoy, Monſeigneur, voſtre
        <lb/>Alteſſe ne ſçait elle pas que ce ſont les biens
        <lb rend="¬" break="no"/>faits, &amp; non pas les mauuais offices qui gai
        <lb rend="¬" break="no"/>gnent les volontezs le peuple n’eſt pas extre
        <lb rend="¬" break="no"/>mement eſclairé; mais il eſt ſenſible, il n’eſt
        <lb/>point ſi ſtupide qu’il ne ſçache faire le diſcer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement que les beſtes meſmes-font entre ceux
        <lb/>qui leurs donnent à manger, &amp; ceux qui les bat
        <lb rend="¬" break="no"/>tent. Vous euez vne armée de brigands, &amp; de ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>crileges, &amp; le Parlement en a vne de gens qui
        <lb/>payent, &amp; qui ne font de mal qu’aux ennemis.
        <lb/>Vousauez vne armee ou il y a quantite d’eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gers <pb n="13"/>
        <lb/>gers, &amp; celle du Roy eſt toute compoſce de
        <lb/>bons François. L’eſperance du burin &amp; l’impu
        <lb rend="¬" break="no"/>nité des crimes ont engagé &amp; retiennent vos
        <lb/>ſoldats. Le ſeruice du Roy, l’amour du Pays &amp;
        <lb/>la diſcipline ſont les chaiſnes des noſttes: Mais
        <lb/>certes, il falloit bien que eeux qui compoſent
        <lb/>les deux armees euſſent du rapport auec les
        <lb/>perſonnes pour qui ils combatent, voſtre ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mee combat pour vn volleur &amp; our vn eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ger, &amp; la noſtre pour ceux qui font le procez
        <lb/>aux voleurs, &amp; qui ſont les Peres de la patrie.
        <lb/>Vous direz que ce n’eſt point Mazarin pour qui
        <lb/>vous auez pris les armes, que c’eſt pour le ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uice du Roy, &amp; pour la manurention de ſon
        <lb/>authorite, contre vn Parlement rebelle: Mais
        <lb/>comment le pouuez vous qualifier de ce nom
        <lb/>puis qu’il ne demande que le retour de ſon Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, que ces Aſtres de la France ne peuuent
        <lb/>ſouff ir qu’auec regret l’Eclypſe de leur Soleil
        <lb/>Bien loing de tomber dans les eſpouuentables
        <lb/>ſentimens de l’Angleterre, ces Meſſieurs ne
        <lb/>vou droiont tenir leur Roy à Paris, que pour
        <lb/>luy rendre les adorations qui luy ſont deuës
        <lb/>Quand on leur enuoya dire qu’ils s’en allaſſent à
        <lb/>Montargis, n’eſtoit ce pas la meſme choſe, que
        <lb/>ſi la hauteſſe qui n’eſt pas Plus infidelle que
        <lb/>l’Eminence, eut commandé́ à̀ ſes ſuie ts de luy
        <lb/>enuoyer leurs teſtes! O que Mzarin eſtoir mal
        <lb rend="¬" break="no"/>. ¬¬ <pb n="14"/>
        <lb/>5
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>habille, s’il a creu qu’ils le deuſſent faire;
        <lb/>O le meſchant s’il a creu quils ne le feroient
        <lb/>pas, puis qu’il ne pouuoit ignorer que c’eſtoit
        <lb/>mettre le Royaume dans vn horrible combu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtion. Pieuſt à̀ Dieu que vous euſſiez pris la
        <lb/>peine de lire de lire leur Apologie, auſſi bien
        <lb/>que les libelles de la Cour, au lieu de l artifi
        <lb rend="¬" break="no"/>ce &amp; de la complaiſance de ceux cy; vous euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiez veu dans celle la la verité ſans deſguiſement
        <lb/>&amp; ſans flarterie. C’eſt la que non ſeulement
        <lb/>les bons eſprits comme vous, mais encore le;
        <lb/>mediocres ont peu voir laquelle des deux ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mées combat pour le ſeruice du Roy, &amp; pour
        <lb/>l’affermiſſement de ſon Auctorité, quoy que
        <lb/>toutes deux, &amp; c’eſt vne verité connuë̈ d’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le meſme que le motif de l’vne, n’eſt que le
        <lb/>pretexte de l’autre, elles crient toutes deux
        <lb/>viue le Roy, mais ſi i’eſtois de la voſtre, i’ay:
        <lb/>merois autant dire, viue Mazarin. Car, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeigueur n’eſt il pas vray qu’eſtre Roy, n’eſt au:
        <lb/>tre choſe qu’eſtre abſolu, ſouuerain, inde:
        <lb/>pendant, &amp; n’eſt il pas vray auſſi qae le Car
        <lb/>dinal l’eſt, ſi bien que la raiſon d’Eſtat, n’eſt
        <lb/>autre chose que ſon bon plaiſir. Voſtre Alteſ
        <lb/>ſe à̀ l’eſprit excelent, elle l’a cultiué par la Phi
        <lb/>loſophie &amp; n’aura pas grand peine d’adiouſter
        <lb/>la coneluſion à ce Syllogiſme. C’eſt danscette
        <lb/>équiuoque que l’on peut dire que le Parlement <pb n="15"/>
        <lb/>1
        <lb/>a pris les armes contre le Roy, los ayant priſes
        <lb/>contre Mazarin, il eſt vray qu’eſtantvſurpateur
        <lb/>il ne merite que le nom d’execrable &amp; de Tyran
        <lb/>C’eſt contre ſon Authorité que nous auons pris
        <lb/>l’eſpée, &amp; par conſequent pour celle de noſtre
        <lb/>Roy naturel, puis qu on ne ſç̧auroit ruiner l’Au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité de l’vn ſans affermer celle de l’autte. En
        <lb rend="¬" break="no"/>core vne fois, Monſieur, oſtez-vous le bandea
        <lb/>de deuant les yeux, deffaites le charme, ne vous
        <lb/>laſſez plus ſeduire aux illuſions d’vne fauſſe
        <lb/>gloire, vous qui en auez tant acquis de veritable.
        <lb/>Il ne vous ſera pas ſi aiſé́ de vaincre vos compa
        <lb rend="¬" break="no"/>triotes que les eſtrangers, &amp; quoy que l honneur
        <lb/>accompagne ordinairement la difficulé, ils n’i
        <lb rend="¬" break="no"/>roient pas de compagnie en cette rencontre, re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruez voſtre courage &amp; vos cinq campagnes
        <lb/>d’experience pour des victoires plus faciles, &amp;
        <lb/>plus glorieuſes. Noſtre armée eſt plus grande
        <lb/>que la voſtre, &amp; quand elle ſeroit deffaite, nous
        <lb/>auons vne reſſource de trois cent mille com
        <lb rend="¬" break="no"/>battans aà qui il ne faut ny monſtre ni ſubſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtance: les eſtrangers nous offrens du ſecou rs
        <lb/>que nous iugeons ſuperflu, &amp; vous aue trop
        <lb/>de lumiere pour ne pas iuger que l’Archidue
        <lb/>Leopold ſeroit bien aiſe de voiſon vainqueur
        <lb/>humilié. Ne luy donnez pas cette ſatis facticn,
        <lb/>Monſeigneur, &amp; quoy que la crainte de la
        <lb/>mort ne ſoit pas capable de vous faire chan¬ <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>..¬¬..
        <lb/> ger le moindre de vos deſſeins, conſeruez pour
        <lb rend="¬" break="no"/>tant vne vie ſi precieuſe que la voſtre, &amp; pour
        <lb/>qui nous apprehenderons touſiours quand
        <lb/>vous l’expoſerez contre d’autres que contre
        <lb/>nous. Ie concluray par vn vars qu’vn Orateur
        <lb/>addreſſoit à vn Prince ieune &amp; ambitieux com
        <lb rend="¬" break="no"/>me vous. Nulla ſalus bello, pacem te poſimus
        <lb/>omnes, &amp; moy particulierement qui ſuis,
        <lb/>Aa
        <lb/>seesee
        <lb/>Ti
        <lb/>MONSE GNp
        <lb/>-
        <lb/> Voſtre tres humble &amp; tres
        <lb/>obeyſſant ſeruiteur, le Che
        <lb rend="¬" break="no"/>ualier GEORGES. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
