<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2084_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre du C. D. Retz envoyée au cardinal Mazarin sur le
          sujet de son éloignement.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=zxjT_0A5s-wC"/>
          <author ref="isni:0000000121441815" role="speaker">
            <persName>
              <forename>Jean-François Paul de</forename>
              <surname>Gondi de Retz</surname>
            </persName>
          </author>
          <persName role="received" ref="isni:0000000121223121">
            <forename>Jules</forename>
            <surname>Mazarin</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettre du C. D. Retz envoyée au cardinal Mazarin sur le sujet de
            son éloignement.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher xml:id="IL_VaillantNicolas.xml" ref="isni:0000000122510296">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Vaillant</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-07">datée de juillet 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="14"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 309946</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">-2084. Lettre du C. D. Retz envoyée au cardinal Maza rin sur le sujet de
          son éloignement. Paris, Nicolas - Vaillant, 1652,8 pages. Datée de Paris, le 21 juillet.
          M. Champollion dit, dans une note des Mémoires du cardinal de Retz, p. 374, coll. Michaud,
          que cette pièce fut publiée à l'oc casion de l'exécution des deux misérables qui avaient
          été condam née à mort pour l'incendie de l'hôtel de ville. On comprend assez que la lettre
          est fausse.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject">Incendie de l'hôtel de ville</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_91" source="Moreau">
          <p>Lieutenance générale du duc d’Orléans</p>
          <date when="1652-07-20">1652-07-20</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>C D Rr12
        <lb/>ENVOY EE
        <lb/>CARDINAL
        <lb/> A
        <lb/>eueienie eee <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETT RE
        <lb/>Du Cardinal de Retz,
        <lb/>enuoyée au Cardinal
        <lb/> Mazarin.
        <lb/>ſ onNsiEv,
        <lb/> e res à propos que ie vous die ce que
        <lb/>out le monde publie hautement touchant la
        <lb/>mort de Manchiny voſtre Neveu, Dieu ſoit
        <lb/>beuy( ce dit on qui vient de nous oſter le
        <lb/>Neveu, &amp; qui dans peu de jours fera cheoir
        <lb/>l’Oncle dans la taniere de Pluton. La nouuel
        <lb rend="¬" break="no"/>le de ce treſpasa donné de la ioye àtous ceux
        <lb/>qui portent la paille, cela veut dire à tout ce
        <lb/>qu’il y ade hons François ence Royaume, &amp;
        <lb/>graces aà Dieu’le nombre en eſt tres grand.
        <lb/> Cettemortfait cheoir de grandes prerentions
        <lb/>aùſepulchte; dlonue vn vllain ſouflot à la
        <lb/>ûouune de moſfre Eminenoe. Vôus vous ¬ <pb n="4"/>
        <lb/>..
        <lb/>tiez imag’né le poſeder i ouitê eurlû
        <lb/>prit de noſtre ieune Mouarque p lemoye
        <lb/>des artifices du anchiny. Aprenez qu’ilya
        <lb/>vne Prouidece dahs le el qutprend oin
        <lb/>de cet Eſtat, &amp; qui écoute les prieres des peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples que vous auez opprimez pa; des Guente
        <lb/>horribles, &amp; l’hiſtoire aura honte de racon
        <lb rend="¬" break="no"/>ter ce que vous auez fait le malaSi vnAncien
        <lb/>diſoit qu’il eſtoit. tres-faile de grauer les
        <lb/>noms des bons Empereuns’dans le Chaton
        <lb/>d’vne bague, ah qu’il eſt bien plus vray de dire
        <lb/>qu’on y pourroit tracer toutes vos bones
        <lb/>actions, Commencè s’il vousplaiſt l’nfal
        <lb rend="¬" break="no"/>re quelques-vnes, il vaut mieux tad-quej
        <lb rend="¬" break="no"/>mais, comme dit le Prouerbe. Allez-vous en
        <lb/>ie ne dis pas ou, c’eſt le plus grand bien que
        <lb/>vous pouuez faire à la France, c’eſt vne grace
        <lb/>qu’elle attend devous, Faites luy du bienvne
        <lb/>fois en uoſtre vie apres tant de cruautezqu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le a reſſentie à voſtre occaſion. Ne vous imas
        <lb/>ginez pas que ie vous taitte en enfant lorsque
        <lb/>ie vous dis ces veritez. Ce ſont là les termes
        <lb/>dont vous vous eſtez ſeruy aux Deputez, qui
        <lb/>vous aſſeuroient que le peuple vous, haiſſoit
        <lb/>de malle mort. Cette façon de parler vousa
        <lb/>rendu ridicule, &amp; l’ons’eſt eſtonné qu’vn M
        <lb/>niſtre d’Eſtat d’ont toutes les penſées doiunt
        <lb/>eſtre hautes &amp; éleuées, ait vſé de termes ſi bas.
        <lb/>Pardoancz <pb n="5"/>
        <lb/>Pardonnez à ma franchiſe ſi ie vous dis que eet
        <lb rend="¬" break="no"/>e eloeution ne reſſent que le faquin, &amp; qu’elle eſt
        <lb/>bien dgne d’eſtre noircie: c’eſt de cetrte fç on
        <lb/>que aous raiſonnons en cette coniecture fune..
        <lb/>ſle de nos malheurs, mais qutraàmoy ie penſe qu’l
        <lb/> faut dire ingenument ce qu’vn celebre Eueſ¬.
        <lb/> quea dit en vne ſemblable rencontre que Dieu
        <lb/> parvn certain efet de ſa prouidence &amp; de ſa
        <lb/>iuſticea voulu &amp; permet pour punirdans ce Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>yume les crimes des Peuples, que vous ſoyez
        <lb/>montéau point de grandeur où vous eſtes. Enfin
        <lb/>Monſieur il y a long temps que i’eſtudie icy les
        <lb/>ielinations de tout le monde, pour voir s’il s’en
        <lb/>ueuue quelques vns qui fauoriſent voſtre party
        <lb/>poarvous en donner aduis ſuiuani la promeſſe
        <lb/>que ie vous en fis à mon depart de Cologue. Vo.
        <lb/>ftre Eminence ſçaura done qe les eſprits ſont
        <lb/>for partagez, &amp; i’ ay veu bien peu de gens de con
        <lb rend="¬" break="no"/>htion &amp; bien peu d’entre ceux qui ayment les
        <lb/>eures, -qui ſe ſoient declarez pour vous quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que ſoi que i’aye pris de me treuuer dans lesAſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſmblés des hornmes doctes; Si l’on a excepté
        <lb/>quelques Partiſans quiſe ſont enricbs par voſtre
        <lb/>moyens, &amp; qulde Laquaisſont deuenus Comtes,
        <lb/> &amp;’rquis ie n’en eoois point qui ne vods
        <lb/>maudiſſe.On aſſeure que vouseſtes cauſe que les
        <lb/>Ptuples de pluſteurs Vlles de ce Royaume foe
        <lb/>B. <pb n="6"/>
        <lb/>des ſoulleuemens, &amp; veulent en ſecouant le joug!
        <lb/>prendre le tiltre de Republique: le Roy vous1
        <lb/>grande obligation de ce que vous luy oſtez le
        <lb/>plus beaux fleurons de ſa Couronne. On parle
        <lb/>de vos par toure la terre come d’vn Pol hheme
        <lb rend="¬" break="no"/>qui deuore les Eſtats. Ie ne puis deuiner d’i ;
        <lb/>vous vent ce malheur, ſi ce n’eſt que ce ſoit va
        <lb rend="¬" break="no"/>effet de voſtre ignorance, ou de voſtre auanio,
        <lb rend="¬" break="no"/>cependant i’ay employé tout ce que i’ay d’elo
        <lb rend="¬" break="no"/>quenca pour faire voſtre Apologie. Il et bon
        <lb/>vay, Monſeigneur, qu’il à fallu vſer de beut
        <lb rend="¬" break="no"/>coap d’artifice lors que ’ay patlé en voſtr faunt
        <lb/>voyãt en quel décry vous eſtes dans l’opinion de
        <lb/>tout le monde, cela n’empeſchera pas que ie,:
        <lb/>vous rende touſiours nes reſpets, &amp;e quee
        <lb/>n’employe tout ce que i’ay d’in duſtrie por?
        <lb/>ce qui touche voſtre Emiaence. Ily a deſia pls
        <lb/>de dix année, que ie me ſuis voueé à voſtreſerui.:
        <lb/>&amp; je eroy pouuoir dire en conſcience queie
        <lb/>ſuis acquite de bonne façon; toutefois, onſeg.
        <lb/>permettez que ie diſe que i’ay roceu pes .
        <lb/>teſmoignage de voſtre affection Pour direpe
        <lb/>que ie penſe ſur ce ſuiet, c’eſt plutoſt vn eſfſste,
        <lb/>mon mal-heur que de voſtre ingraitude, cſt
        <lb/>uy ſeul que ’aecuſe ea cette conionctuore, p.
        <lb/>que ie me ſuis ſouuent expoſé au danget d’ehe
        <lb/> al taieé, lrs quei’agy eutrepris yoſtre defes
        <lb/>aaaſ <pb n="7"/>
        <lb/> 7
        <lb/>Cependant i’ofre derechef à voſtre Emiuenee
        <lb/>tous mes ſoins, &amp; certes elle doit ſçauoir qu’en
        <lb/>l’Eſtaroù ſont à preſent les affaires, elle a beſoin
        <lb/>dEſpions &amp; d’Argus qui veillent ſur tout ce qui
        <lb/>ſepſſe en cette grandeV ille où les volontez ſont;
        <lb/>generalement à voſtre perte. La plume de Silhon
        <lb/>n’eſt pas aſez puiſſate, ny aſſez’adroite pour vous
        <lb/>acqurtir des cœurs.le remarque aſſez d’affectons
        <lb/>pouleR oy, aſſez de zele pour ce Prince, mais on
        <lb/>adiouſte auſſi-toſt ſaus Mazarin C’eſt en vain
        <lb/>que vos creatures publient auec inſolence que
        <lb/>les peuples choquent l’authorité Royle, ce n’eſt
        <lb/>qu’àvos defauts que l’on en veut, Le Roy ne
        <lb/>peut demander plos d’amour à ſon peuple qu’il
        <lb/>en a pour luy. Tous les cœurs lont entierement
        <lb/>tournez vers Meſlieurs les Péinces,&amp;l’on dit
        <lb/>qu’ileſt fort rude qu’vn Eſtranger dolt la nail
        <lb rend="¬" break="no"/>ſanceeſt inconouë auſli bien que le merite, vueil
        <lb rend="¬" break="no"/>lefire la loy aux enfans de la Maiſon Royale,
        <lb/>ao Parlemens à la Nobleſſe &amp; à tous les Peuples.
        <lb/>Aiaſivous ne pouuez plus douter que vous ne
        <lb/>ſoyjez ſur le panchant du precipice, &amp; ie lis voſtre
        <lb/>perte eſcritte en gros Carracteres, quoy que
        <lb/>les Aſtrologues qui vous font la Cour vous ayét
        <lb/>promis vne felicité́ durable. Ie ſuis obligé de
        <lb/>vous dire nettement tout ce que ie ſçay ſur ce
        <lb/>quivous regarde, &amp; ie eroirois vous trahir ſi je <pb n="8"/>
        <lb/>0
        <lb/>faiſois auteement, puis que i’ay fait veiu d’eſûs
        <lb/>oûjours fidelle À Votre. aeace, de qui je
        <lb/>ſuis,
        <lb/>MoNSIEvR,
        <lb/> Voae aelsń Seie,
        <lb/> Iean Ftançois Paul de Cony,
        <lb/>Archeoeſque de Corae, ul;
        <lb/> ijateurde Pi,
        <lb/> pa Pa, oai. oe
        <lb/>965.
        <lb/>A
        <lb/>l vn
        <lb rend="¬" break="no"/>NE </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
