<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2008_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de monseigneur le prince de Condé écrite à Son
          Altesse Royale.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=FPsIQpf_-okC"/>
          <author ref="isni:0000000121209573">
            <persName>
              <forename>Louis II de Bourbon, prince de</forename>
              <surname>Condé</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre de monseigneur le prince de Condé écrite à Son Altesse
            Royale.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121408134" xml:id="IL_VivenayNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Vivenay</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <date source="Antonomaz" when="1651-10">datée d'octobre 1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 310738</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2008. Lettre de monseigneur le prince de Condé écrite à Son Altesse
          Royale. Paris, Nicolas Vivenay, 1651, 8 pages. Rare. Datée de Bordeaux, le 31 octobre. Le
          prince refuse la conférence qui lui était offerte par le du d'Orléans.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_57" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi contre les princes de Condé, de Conty, etc</p>
          <date when="1651-10-08">1651-10-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>MONSEIGNEVR
        <lb/>PRINCE
        <lb/>Aso rEsSE
        <lb/>ROYALLE
        <lb/> x
        <lb/>or eu eu eiſere¬ <pb n="2"/>
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>e y¬ - pa8 o
        <lb/>1¬t
        <lb/>13
        <lb rend="¬" break="no"/>..... ’.¬¬¬ E¬4 A..
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>.. .
        <lb/>7,I
        <lb/>13,! I
        <lb/>. L I .
        <lb/>3
        <lb/>l-
        <lb/>T, T
        <lb/>l3
        <lb/>l!
        <lb/> ¬ V A .
        <lb/>r
        <lb/>a aa
        <lb rend="¬" break="no"/> 3 ry
        <lb rend="¬" break="no"/> 2. . .
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>;3 19
        <lb/>¬ ¬.
        <lb/>r e ,
        <lb rend="¬" break="no"/>,
        <lb/> -
        <lb/>u
        <lb/>1
        <lb/>l.
        <lb/>.¬.¬ ...¬......’L .
        <lb rend="¬" break="no"/>8
        <lb/>4
        <lb/> ?
        <lb/>IIAT A
        <lb/>e2 e
        <lb/>iu 1121Vao1M s21
        <lb/>4...
        <lb rend="¬" break="no"/>e-I hu. D al
        <lb/>II 1
        <lb/>no, Google <pb n="3"/>
        <lb/>bé
        <lb/>¬. E
        <lb/>i
        <lb/>s
        <lb/>o
        <lb/> rT
        <lb/>. r..
        <lb/>
        <lb/> .
        <lb/> DE
        <lb/>s
        <lb/>M NSE I GNVR
        <lb/>2T
        <lb/>
        <lb/>rr -
        <lb/>leiH
        <lb/> -?
        <lb/> La eL
        <lb/>EScRirE AsNLTssE
        <lb/> ¬ re
        <lb/>ri e
        <lb/> Roaſle.
        <lb/>oisireuiue.
        <lb/>2
        <lb/>’leſe oyalle ſcait mieu qe parſonne
        <lb/>aae opie de paſſio’ j’ay toûjours deſiré la pait, &amp;
        <lb/>que ie nây rijen obmisde ce qui a eſté́- en moy, afin
        <lb/>d’obllger mées Enaesis à la- doaner-à̀ IEſtatj Vous
        <lb/>auez oſté l uge &amp; Abltee dem ebdaite;, &amp; ie
        <lb/>m’aſeureque vousne-ne ifuſerpas ceefhboignage,
        <lb/>que dansous les ſontitaen que’i’ay?eës, &amp; qui Vous.
        <lb/>ontſermblé fi juſtei; le ne ioluispfopoſé autre choſe
        <lb/>que e bien publhic e leR epoe dR’dyadne Cély elt
        <lb/>aaſi, V ous, cbise&amp;z iſ̃o que -i pe q’ilne¬ <pb n="4"/>
        <lb/>tot libre d’agtepdr les veyés ëiille, &amp;’qubf ’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ployoit pas encores contre may cellesde la force, ie me
        <lb rend="¬" break="no"/>luis porté́ auec ant d’ardeur à chercher vn aceomao
        <lb rend="¬" break="no"/> derent, i’en y ſans dout beauicoup duantage à cette
        <lb/>heure que la méchanceté des Miniſtes, allumat la
        <lb/>Guerre pour ſatis faire leur vangeance &amp; leurs intereſts,
        <lb/>deſtruire la Guyenne, peſecuter mes amis &amp; ruiner
        <lb/>ma maiſon: Ie metreuue contraint de predre les at
        <lb rend="¬" break="no"/>mesaſfin deisoppoſét tat d roslheureſ&amp; dgen
        <lb rend="¬" break="no"/>mencer vne deffenſe, quiquoi que tres neceſſaire à tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te la Franes, &amp; paricueremret àeeete Prooince;e
        <lb rend="¬" break="no"/>proiſt poutarit faſcheſe, nonſeuorgent pour les mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeres qde-eés diſſenfions traiſent auee etes; nmdis de
        <lb rend="¬" break="no"/>plus, parce qu’elle eloigne l’vnion dela Maiſon Royal
        <lb rend="¬" break="no"/>le, ſans laqurelle my l’Eſtat ne ſcauroiteſtre eahquile,
        <lb/>ny ie ne me puis eſtimer heureux: Ie ne ſouhaitterois
        <lb/>donc rien tant que devoir mes Ennemis dans des pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſé́es ſemblables aux miennes. Le calme du Royaume
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeroit vne affaire d’vn momét &amp; vous pourieis ſans pei
        <lb rend="¬" break="no"/>ne rendre à la France la tranquilliteé, apres laquelle les
        <lb/>Peuples ſoûpirent &amp; dont ils ont tnt de beſoin. Mais
        <lb/>certes, l n’y perſonne qui puiſſe ſe perſudlet que
        <lb/>ceux qui ous ont refuſé ſeolameut vingt-quane hu
        <lb rend="¬" break="no"/>res pour pacifier nos differents,, pdrca qu’ils auoiem
        <lb/>beſoin de m’éloigner de la Cour, &amp; de troubler le
        <lb/>Royaume pour y r’aener le ard-Maearin, qui au
        <lb/>trement ’euſt peu pretendre ſouetoubtant que les
        <lb/>choſes euſſent eſté reglé́eas, &amp; que i’euſſeou quelque
        <lb/>part au afaires. Il n’y a, diſ-ie, ul moyen de s’imagi:
        <lb/>aer quees qeſmesgns qui ſactifien leur Cnſcie
        <lb/>ce à leur Forune aaingget pour le pim de leoas
        <lb/>Mini; <pb n="5"/>
        <lb/>miniſteriat à r’amener cet ennemy public ſongent à vn
        <lb/>accommodement au meſme temps qu’il eſt preſt de re.
        <lb/>uenir, &amp; que tous les jours on luy depeſche des Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>riers pour receuoir ſes ordres ſur toutes les affaires &amp;
        <lb/>pour aiuſter auec luy ſon reſtabliſſement à la Cour. Il
        <lb/>n’y a nul moyen de croire que ceux qui ont voulu opi
        <lb rend="¬" break="no"/>niaſtrement les Eſtats à Tours, par ce que les tenant
        <lb/>à̀ Paris, ils n’en euſſent pas eſté́ les maiſtres, que les
        <lb/>ſuffrages euſſent eſté libres &amp; qu’on y euſt puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſamment remedié́ aux deſordres de l’Eſtatque eceux
        <lb/>qui- ont nommé au Cardinalat vn de nos enaemis,
        <lb/>aſchant à nous doaner enecores de nouueaux ſu:
        <lb rend="¬" break="no"/>jets de plainte que ceux qui oht mal-tratté &amp; chaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſé auec offence Meſſieurs les Deputeés du Parlemen
        <lb/>de Bordeaux afin de les pouſſer à vn iuſte reſſentinent,
        <lb/>&amp; par la de fournir l’accaſion au C. M.( qui comme
        <lb/>nous ſçauons medite touſiours l’effet de ſes alliances)
        <lb/>de deſtinet des trouppes à le venger d’eux. Peſonne
        <lb/>diſ ié ne peut penſer que ces gens là ſongent aà̀ la paix
        <lb/>quoy qu’ils ayent l’audace de le publier, &amp; ce qui me le
        <lb/>perſuade dauantage, c’eſt le meſme é́crit par lequel lls
        <lb/>font dire au Roy qu’il vons donne le pouuoit de la faſ
        <lb rend="¬" break="no"/>re. Ie ne m’arreſteray pas à remarquer ſur cer écrit, ce
        <lb/>que tour le monde conſidere auec eſtonnement que
        <lb/>voſtre naiſſance, le rang que vous teneé́s, ies importants
        <lb/>ſeruices que vus auez rendus, &amp; la Prnudence que
        <lb/>vous auz rouſiours eu au bien pubiic meritant qu’n
        <lb/>vous laiſſt ſeul l’arbitre de cetre Negociation, on vos
        <lb rend="¬" break="no"/>ait donné cant d’adjoints, comme ſi on manquoit pour
        <lb/>Voſtre Alteſſe Royalle, ou d’eſtime ou de Confiene. <pb n="6"/>
        <lb/>Ie diray ſeulement que ceux qui les ont nommeés
        <lb/>ſcachants que quelques-vns d’entre eux ſe treuuoient
        <lb/>mes ennemis &amp; que la pluſpart des autres me doiuent
        <lb/>eſtre ſuſpects pour ere des Creatures du Cardinal
        <lb/>Mazarin, ou des perſonnes attachez à la Cour, par l’o
        <lb rend="¬" break="no"/>bligation des bien faits, ont bien creu qu’ils ne de
        <lb rend="¬" break="no"/>uient pas connoiſtre de mes affaires &amp; qu’ils ont bien
        <lb/>veu encores que toutes les formalitez qui peuuent
        <lb/>donner quolque ſeureté aux traittez ayants eſteé́ negli
        <lb rend="¬" break="no"/>gées dans cette lettre; le ne pouroià pas y prendre de
        <lb/>confiance, principalement ſur vne affaire, où s’agiſſant
        <lb/>de remertre les choſes dans l’O rdre, on ne ſç̧auroit tra
        <lb rend="¬" break="no"/>uailler trop ſeurement: mas quand vous auriés eſté
        <lb/>nommé́ ſeul, quand ce pouua ſe treuuçroit dans les
        <lb/>formes:Il eſtcbces er des termes ſi iniurieux pour moy
        <lb/>que ie ne puis que ie n’en témoigne beaucoup de deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>plaiſir, bien loing d’expoſer ſeulement que cette con
        <lb rend="¬" break="no"/>ference doit eſtre pour aduiſer à remedier aux maur
        <lb/>puablics &amp; pour procurer l’auantage du Royaume,( qui
        <lb/>ſont les choſes que ie me propoſe on ny parle que de
        <lb/> me mettre dans maon deuoir, on me ttaitte comne
        <lb/>j’auois failly, comme ſi j’eſtos crimiael, comme
        <lb/>s’il me falioit vne grace: moy qui n’ayant iamais eſpar.
        <lb rend="¬" break="no"/>gneé monſang pour ſa Majeſté, pretends touttefois
        <lb rend="¬" break="no"/>quelque ſeruice que l’aye rendu n’en auoir poinr ren
        <lb rend="¬" break="no"/>du de plus conſiderable que celay de m’oppoſer
        <lb/>aux pernaicieuſes entrepriſes que fait vn Miniſteriat
        <lb/>corrompu contreſon authorité dont il abuſe &amp; con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ſes ſujets qu’il veut acheuer de ruiner. Par là,
        <lb/>MONSEIGNEVR, vous penetrereés aiſemant <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>cabien aes Eninemis ſont éloignés du deſir de ia
        <lb/>pai &amp; combien eft groſſier l’artifice dont ils ſe ſer.
        <lb/>uant;&amp; tot le monde apres vous demeurera d’acecord
        <lb/>que la lettre qu’ile ont enuoyée n’eſt qu’vn piege pour
        <lb/>me deſarmer, pour me faire aban donner de mes amis
        <lb/>&amp; pour me perdre &amp; les perdre. En ſuitte ſi i’y donne
        <lb/>ou ſi ie l’éuito pour m’aliener l’eſpait des Peuples à
        <lb/>m’attirer le reprohe d’auoir refuſeé la Conference, &amp;
        <lb/>d’eſlre la cauſe d’vae Guerre dont ces ges ſont les
        <lb/>ſeuls authaeurs. Et que(comme Voſtre Alteſſe Roy ille
        <lb/>ſçait) i’ay éuité́s iufques aà la deriere axtremité; l’ay
        <lb/>pourtant tout lieus d’eſperer qu’ils ſe ſeront tnompez
        <lb/>daas leurs injuſtes projects, &amp; croire que les gens de
        <lb/>bien deſcouurants &amp; deteftans leur malice, &amp; voyante
        <lb/>d’ailleurs auec quelle franchiſe ie acrifie au bien de
        <lb/>l’Eat, mon bien, ma perſonne &amp; ma famille, s’vni
        <lb rend="¬" break="no"/>ront s’il ſe pouaoit plus fortremeat à vne caaſe qui
        <lb/>eſtant auſſi honneſte que iaſte, ne peut manquer du
        <lb/>ſecours du Ciel. Et quat à la paix, ie dois me promer
        <lb rend="¬" break="no"/>tre auec raiſon, &amp; ſuis en droit de ſupplier V oſtre Al
        <lb rend="¬" break="no"/>teſſe, d’eſtre ma Caution à tout lemonde que bien loin
        <lb/>de la refuſer, ie ne deſite rien plus ardeament que de
        <lb/>voir les maladies de l’Eſtat gaeries ſas y apporter le
        <lb/>fer&amp; le feu. C’eſt pourquoy, i’attends vos ordres auec
        <lb/>unpatience &amp; c’eſt pour confirmer de nouueau cette
        <lb/>vetité que i’ay depeſché́. monſieus de Vinü̈eil vers
        <lb/>Voſtre Alteſſe Royalle, il vous informera amplement
        <lb/>de la ſineerité de mes intentions touchat las afaires
        <lb/>prſeutes; &amp; corfme il en eſt fort inſtruit, Vous aurez
        <lb/>auſſi, sil vous plaiſt; vne entiere conſiance à ca qu’il <pb n="8"/>
        <lb/> vous en rapportara. Sur tout ie ſupplie Voſtte Ateſſe
        <lb/>Royile de le eroire, lors qu’il vous dira que ie ne me
        <lb/>puis iaſſer de repeterqu’eſtant preſt de danner mon
        <lb/>ſang &amp; mavie pour voir la France en repos: je ne treu
        <lb rend="¬" break="no"/>ueray iamais la moindre apparence de l’eſperer auec
        <lb/>raiſon, que ie ne m’y abanidonne aueuglement, &amp; pour
        <lb/>tout dire que ie ne l’embraſſe auec autant de chaleur,
        <lb/>que ie feray touſiours les oecaſions da vous témoigner
        <lb/>queie ſuis,
        <lb/>MoNSEenEvR3.
        <lb/>A
        <lb/>De Voſtre Altefſe Royalle
        <lb/>51
        <lb/>9
        <lb/> Le tres-humble &amp; tros-obeyſanr
        <lb/> ſeruiteur,
        <lb/>A ourdeaux ece
        <lb/>Ocobre 16j.
        <lb/>Lovs DEe OVoON. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
