<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2013_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La lettre de monsieur de Châteauneuf envoyée à
          monseigneur le prince de Condé sur le retour du cardinal Mazarin à Poitiers.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=bcVVW614DA8C&amp;hl=fr"/>
          <author ref="isni:000000011773827X" role="speaker">
            <persName>
              <forename>Charles de L’Aubespine, marquis de</forename>
              <surname>Châteauneuf</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre (la) de monsieur de Châteauneuf envoyée à monseigneur le
            prince de Condé sur le retour du cardinal Mazarin à Poitiers.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau">Sans Date</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-01-24">24 janvier 1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309235</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2013. Lettre (la) de monsieur de Châteauneuf envoyée à monseigneur le
          prince de Condé sur le retour du cardi - nal Mazarin à Poitiers.Sans Lieujouxte la copie
          imprimée à Poitiers Sans Date, 8 pages. Datée du 24 janvier 1652, et signée de Laubespine
          Fausse et sotte, mais rare. Inutile de dire qu'il n'y a pas d'édi tion de Poitiers.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_62" source="Moreau">
          <p>Traité du duc d’Orléans et du prince de Condé</p>
          <date when="1652-01-24">1652-01-24</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-27" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>LETTRE
        <lb/>DE MONSIEVR DE
        <lb/>CHASTEAV
        <lb rend="¬" break="no"/>Neuf, enuoyé à Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>feigneur le Prince de Con
        <lb rend="¬" break="no"/>dé, fur le retour du Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazarin à Poictiers.
        <lb/>Iouxte la copie Imprimée à Poiftiers. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>L6 LETTRE DE MONSIEVR
        <lb/> Chaeau Neafeaoye e à Momſeigneaurle Pnia
        <lb rend="¬" break="no"/> ce de Canade ſurlereaas du Cardiaal Mazaninà
        <lb/>Pue.
        <lb/>ſ ossev
        <lb/>L’excellence de voſtre eſprit, la bonté de
        <lb/>voltrenaturel, la generoſieé de voſtre courage, &amp;
        <lb/>leha faits qui vous ont rendu recommenda
        <lb rend="¬" break="no"/>ble par tout le monde, ne peuuent trouuer d’E.
        <lb/>lges aſlez energiques, pour exprimer vos gran
        <lb rend="¬" break="no"/>deuns &amp; ls veritables loü̈anges qui vous ſont
        <lb/>ees, voſtre bras animé d’vn courage l inuinci
        <lb rend="¬" break="no"/>e afait tremboler tous vos rebeles. ſ’Allemagne
        <lb/>ea reſſeary la peſanteur, &amp; les ennemis ont et6
        <lb/>uants d’auoüer que voſtre eſpeée eſtoitmorti
        <lb rend="¬" break="no"/>e; C’et ce qui leur aſouuantefois faiepren
        <lb rend="¬" break="no"/>Ae la fuire, e’edt voſtre valeue qui vous a fair pau
        <lb/>lot moiſſonne les Palmes, les lauriers, &amp; par
        <lb/>A ij
        <lb/> a, ,-a, -a¬.. , aoa,,,,¬¬L¬ <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>tous les lieu où vous auez paru, vous auez rem
        <lb rend="¬" break="no"/>prté de tres inſignes victoires, &amp; les plus enne
        <lb rend="¬" break="no"/> mis de la vertu, &amp; de vos eminentes perfections,
        <lb/>ſont contrains de publier que vous eſtes vn Mars
        <lb/>tres redoutable, &amp; que les Trophées &amp; Couron
        <lb rend="¬" break="no"/>né́s ſuiuent vos pas, tous les cœurs trauaillent à
        <lb/>vous chercher vne gloire- immortelle, uſſi la
        <lb/>louange eſt vne recompenſe qu’on ne peut de.
        <lb/>nier aux merites &amp; ceux qui refuſent de la don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner, ne ſont point capables de la receuoit. On ne
        <lb/>vous peut donc deier; Monſelgneur, ce quivous
        <lb/>eſt deub, la France erige des autels à -voſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>memoire, &amp; n’a que des veux &amp; des ſouhaits
        <lb/>pour ſon liberateur; auſſi elle ſeroit reputée tres
        <lb/>ingrate ſi elle ne publioit de cœur &amp; de voix le uif
        <lb/>eclat de vos ſublimes qualiteé́s, puiſque le ciel
        <lb/> vous à deputé́ pour eſtre vn de ceux qui doiuene
        <lb/>participer à la gloire de ſa liberation contre ce fi
        <lb rend="¬" break="no"/>lou eſtranger, ce ſanguinaire, &amp; inhumain: en
        <lb/>vn mot cs Mazarin qui par ſes l’achetés, a attiré
        <lb/>les maledictions du Ciel auſſi bien que celles de
        <lb/>la terte: ſon aueuglement a eſté bien extreme
        <lb/>veu qu’il a eſté́ inſatiable &amp; dereglé que non
        <lb/>contans d’auoit ruiné́ la France, &amp; tiranique
        <lb rend="¬" break="no"/>ment extotqué tous ſes biens, mais eneore fai
        <lb/>eluder des Princes, des grands Seigneurs, meſme
        <lb/>choqué le Parlement, auec vn tel excez de rage &amp;
        <lb/>perfidie, qu’il a recherehé́ des voyes auſſi iniques
        <lb/>qu’in
        <lb rend="¬" break="no"/>2¬¬ ¬.-¬¬¬¬..
        <lb/>¬ <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>qu’indirectes pout opprmer lvn, &amp; perdre les
        <lb/>autres. Cette fatale hiſtoite eſt en la bouche d’n
        <lb/>rhacun, meſme les en fars onr-ils atrtaint l’aage
        <lb/>doraiſon qu’ils ſont imus de ſes malefies, a ſſ
        <lb/>c cruel imdompté́ eſt le ſcandal d’n cha un.
        <lb/>la pierre d’a hoppement &amp; le glaiue d la maudi
        <lb rend="¬" break="no"/>te bablcne. Dieu vous a ſuſ:teé Monſt igneur
        <lb/>auec nos autres valeureux generaux, peur n
        <lb rend="¬" break="no"/>neantir cer infernal ennemi, &amp; ſuprimer ſes for
        <lb rend="¬" break="no"/>ces qui ne ſont qu’eſtrangers veu qu’il n’eſt qu’
        <lb rend="¬" break="no"/>vn l’ache comme ſes atons le taſmioignenr; ll
        <lb/> faut confeſſer qu’il n’appartient qu’aux ames no0
        <lb rend="¬" break="no"/>bles reueſtues de la charité à̀ faite des actes heroi
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, &amp; de ne ſe laiſſer gaigner par des. preſents
        <lb/>ny corôpre par les promeſles. C’eſt en ce ſens que
        <lb/>vous vous eſtes rendu d’atant plus recomanda
        <lb rend="¬" break="no"/>ble&amp; digne denos reſpets, &amp; venerations que ce
        <lb/>monſtre effroyablea preſenteé à decouuert des
        <lb/>dons qui ne ſont capables de flater, que les ames
        <lb/>baſſes, &amp; mercenaires afin de vous attire à ſon
        <lb/>mal- heureux party, &amp; vous faire complice de
        <lb/>ſes iniuaſtices. Mais touttes les promeſſes qui flat
        <lb rend="¬" break="no"/>tnt les ſens des mondains, n’ont fait aucunne
        <lb/>impreſſion ſur yoſtre eſprit, auſſi il ny a que les
        <lb/>Corbeaux qui ſ’attachent à la terre, mais les ai
        <lb rend="¬" break="no"/>gles s’eſleuent au ciel pour contempler les aſtres
        <lb/>&amp; receuoir leurs benignes influaaces :vous eſtes
        <lb/>leSoleil de la France Monſeigneur puiſquevous
        <lb/>22¬, La,
        <lb/>--,a,, <pb n="6"/>
        <lb/>en diſſipſeés les nuages, &amp; que par vous ſon tiran
        <lb/>ſer eclipeé, ie le vois tout melancolique, &amp;
        <lb/>ſaiſi d’effroy à̀ la veuë de tantd’ennemis qui aſpi
        <lb rend="¬" break="no"/>rent tous à̀ ſa perte: auſfi celuy qui na poit ait
        <lb/>miſericorde ne la doit point trouuer, la loy
        <lb/>diuine le veut, &amp; la naturelle le confirme, vus
        <lb/>auez eſpouseé́ les intereſts du peuple, auſſi auez
        <lb/>gaigneé ſon cœur, il attend de voſtre magna
        <lb rend="¬" break="no"/>nimite, la liberté́ de ſon ſalut, &amp; vous pouuez
        <lb/>attendre de luy ſon affection, &amp; vn deſir in
        <lb rend="¬" break="no"/>aiolable de vous ſeruir. Nous ſçauons que les
        <lb/>grandes reuoltes contre le Ciel furent abbatus,
        <lb/>par le foudre de Iupiter qui rend les choſes
        <lb/>ſteriles, appaiſe les orages de la mer, qui gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerne ſoubs ſon empire les Villes, les Enfers,
        <lb/>les Morts, &amp; les Dieux, les Enfans de la terre
        <lb/>ſe eonfians en la grandeur exceſſfiue de leurs
        <lb/>corps, &amp; en la force de leurs bras ont autres
        <lb rend="¬" break="no"/>fois donneé de la terreur à lupiter le voulant
        <lb/>de placer de ſon rhroſne. Ce ſont des fictions
        <lb/>pœtiques où il y a aucune apparece de veri
        <lb rend="¬" break="no"/>teé́; mais vos faits heroiques ſont tellement
        <lb/>cognus qu’aueun ne les ignore &amp; pour le dire
        <lb/> e peu de mots vous eſtes vn Marstres-redou.
        <lb/>table, &amp; la ſuirte de vos jours vn tiſſu de pro
        <lb rend="¬" break="no"/>diges, la mort qui eſt tres-formidable qui do
        <lb rend="¬" break="no"/>ne de la craine, &amp; de la terreur, &amp; qui a vne
        <lb/>face ereible, vous l’apriuoiſerex ou pour mieux
        <lb/>-,¬2.-L. <pb n="7"/>
        <lb/>mieux dire vous l’accablez ſoubs la peſateur de
        <lb/>ſa faux: c’eſt ce qui fait eſperer vn trés. heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux ſueces, &amp; ayant vne ſi bonne cauſe foei.
        <lb/>e par vn ſi bon Advocat, le gain eſt indubi
        <lb rend="¬" break="no"/>table: voſtre eloquence Monſeigneur ce ſoat les
        <lb/>uedes atteintes que vous lurex aux ennemis; &amp;
        <lb/>dans oce noble employ vous vous tendez lnfati
        <lb rend="¬" break="no"/>gable, aufſi Dieu vous anime &amp; fortifie vos
        <lb/>mes qui ſont pour la defence des peuples opti
        <lb rend="¬" break="no"/>més par v impitoyable tyran, &amp; prtant e.
        <lb/>uenement en ſera fauorable à ſa plus grnde
        <lb/>gloire, &amp; au contetement de la prance qui
        <lb/>ns ceſſe vous comble de mille benedictions
        <lb/>auec des prieres tres-feruentes pour voſtre proſ
        <lb rend="¬" break="no"/>perité. En fin Monſeignéur vous eſtes l’appuy
        <lb/>de la couronne l’honneur, &amp; le pt oteſteur de la
        <lb/>patie qu’eſtant ſoubs le peſant faix des affaires
        <lb/>Françoitfes qui efl’le eabinet ou maiateant vous
        <lb/>trez vos ſaintes &amp; ſtudieuſes occupation
        <lb/>qui vous donneront vne eternelle renommée:
        <lb/>vous rendes pas oins aimable entre les plus
        <lb/>petis que voſtre vertu &amp; authoriré venerable
        <lb/>entre lsplusgrands, ſiie n’auois point peur de
        <lb/>rendre mon ſilece criminel i’imiterois T. lieu
        <lb/>qui dit qu’il vaut mieux ſe taire que de dire
        <lb/>peu; mais de rendre ma langue muette ce ſe.
        <lb/>roir un crime: vous auez trop de bonteé pour ne
        <lb/>pas ſuppléer audefaut de eday qui en coutere
        <lb rend="¬" break="no"/>.-AT¬2.
        <lb/>, ¬ aaaa - aaa
        <lb/>¬ <pb n="8"/>
        <lb/>uerence &amp; humilité prie le Ciel de vous eſtre fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uorable dans toures ces entrepriſes belliqueuſes,
        <lb/>&amp;vous eſtre vn prodigue des graces, tout le mode.
        <lb/>inuoque le nom de Dieu pour la conſeruation
        <lb/>de voſtre ſanté ſi chere &amp; nece ſſaire à la rFrance
        <lb rend="¬" break="no"/>ie ſouhaite toute felicité fait reteniir l’air de vos
        <lb/>loüanges &amp; le Ciel de ſa priere c’eſt le tnbu.
        <lb/>&amp; l’hommage que voas ſeules vertus exigent d0
        <lb/>tous les hommes &amp; le deſir que i’ay ſur tout de
        <lb/>vous teſmoigner auec eomuien d’affection ia
        <lb/>denaeure.
        <lb/>A
        <lb/>Voſtre tres humble &amp; tres
        <lb rend="¬" break="no"/>obeiſſant ſeruiteur.
        <lb/>Monſeigneur. De Laubeſpine.. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
