<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2012_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de monsieur Brousse, docteur en théologie, écrite
          à monseigneur l'archevêque de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=sy1iZIt9GA4C"/>
          <author ref="isni:0000000108887898">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Brousse</surname>
            </persName>
          </author>
          <persName role="received" ref="isni:0000000121441815">
            <forename>Jean-François de</forename>
            <surname>Gondi de Retz</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettre de monsieur Brousse, docteur en théologie, écrite à
            monseigneur l'archevêque de Paris.</title>
          <pubPlace>Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date>Sans Date</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="14"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon, bibliothèque jésuite des
              Fontaines</institution>
            <repository>Silo ancien</repository>
            <idno type="cote">SJ IF 247/176, 66</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2012. Lettre de monsieur Brousse, docteur en théologie, écrite à
          monseigneur l'archevêque de Paris. (S. l. n. d.), 14 pages. M. Brousse avait été éloigné
          de la chaire de Saint-Germain-le Vieux, où il prêchait le carême, en 1649 probablement. Il
          écrit à l'archevêque pour se justifier. Je lis dans sa lettre ces deux pas sages : « Je
          n'ai point parlé des questions d'État; je me suis con tenté d'enseigner l'obéissance que
          l'on doit au roi, et de faire prier pour sa sacrée personne. » « Je n'ai point changé
          l'évangile du jour. Je n'ai point fait de la chaire un théâtre de passion, pour y déclamer
          des satyres, comme beaucoup d'autres font. » Il est possible qu'il n'ait rien fait de tout
          cela; et peut-être portait-il la peine des pamphlets frondeurs du curé de Saint-Roch, qui
          s'appelait Brousse comme lui. On a déjà remarqué que le dernier passage cité est une
          allusion au sermon prêché le jour de Saint-Louis 1648 par le coadjuteur.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_29" source="Moreau">
          <p>Après la paix</p>
          <date/>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/> 4--
        <lb/>b.
        <lb/>A.
        <lb/>Al:V.VAhA4
        <lb/> JN
        <lb/>
        <lb/>J
        <lb/>H
        <lb/> IL I IL I IL L L
        <lb/>MONSIEVR BROVSSE. DOCTEVR. EN
        <lb/> Theologie, eſcrite a Mo ss n Ev l’A
        <lb/> cheueſque d Pais.
        <lb/>oNsEGNEVR.
        <lb/> 7’ 6
        <lb/> Lundy denier à l’iſſud du Carechiſme que j’auois
        <lb/> faict dans l’Egliſe de ſainct Germain le Vieil, ou
        <lb/>auois expliqué au peuple vne doctrine bien im
        <lb rend="¬" break="no"/>portante &amp; bien neceſſaire ’touchant la ſanctifica
        <lb rend="¬" break="no"/> tion des feſtes. le trouuay dans la chãbre ou ilaubis
        <lb/>pris mon ſurpelis, Monſieur voſtre promoteur,
        <lb/>qui me dit de voſtre part, que vous n’auiez point
        <lb/>ageable que ie coninuaſſe d’auaages dans ’ces
        <lb/>fonéStions publiques. le receuz c’eoſtiordee cbrases
        <lb/>yenant de la put du. Dieu, &amp; Içachant qoiela pa
        <lb rend="¬" break="no"/>role de l’Euangile appartient abſolument auxueſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, qui la mettent en la bouclre de eux qu’jls eu
        <lb rend="¬" break="no"/>lent, &amp; la etirent quandil leu pliſt, ſansseſtre obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gez de rendreraiſon de leurcondditg; le n’eu ue
        <lb/>des proteſtarions pour vne obeſſance auougle jans
        <lb/>m’informer des motifs d vnooodé ſi exttaordimaire
        <lb/>&amp; dans vn tempsconſacré anſou ffrances de noſtre
        <lb/>Seigneur, où le peuple a plus befoi gdinſtructions
        <lb/>pour ſe diſpoſer aux Sacremcnsde itence, &amp; du
        <lb/>carps de leſusCchriſt. <pb n="2"/>
        <lb/>S
        <lb/>1
        <lb/>?
        <lb/>4
        <lb/>t
        <lb/>e
        <lb/> e ferois Monſeigneuded;ſl
        <lb/>
        <lb/>n’auois, eu la reſp6ce voue!
        <lb/>aux prieres de Monſieur le Cué quie
        <lb/>pour le bion de ſon troupeau, auec oid
        <lb/>omnmuniquer, dans laquelle l’honneuda
        <lb/>ractere &amp; de ma profeſſion, ſe oouuanteag;
        <lb/>corant pout ne point laiſſet de tachéaé,
        <lb/> ’y àlaFaculcé deTheologie, dont i’ay l’hon4
        <lb/>tre ducorps, de me iuſtifſer, auiec tout le reſ
        <lb/>ie doits avoſtre reuerence comme a mon pere, des
        <lb/>improſſjons fauſſes &amp; fuppoſeées, donon upa
        <lb/>voſtre bõté, toucht ma doctrine &amp; ma toõdaltêlla
        <lb/>premere choſe Monſaigneur dot vour he ba
        <lb rend="¬" break="no"/>dan cete reſpõce, eſt que l’on vousafait plainnde
        <lb/> lues propoſitions que i’auois auãééêdoas)
        <lb/>blaſmez M de Cué́ d’eſtre dãs les meſmes ſenia
        <lb/>puis que ydus n’en auiez pas reeeu les aduispa
        <lb/>bouche. Il ebaic bien dificile. MonſeigneulLq
        <lb rend="¬" break="no"/>vus donalſhadais d’vne choſe qui n’ eſtoit pas ilJ
        <lb/>ma tuſiours nartendu coôme il le declare, &amp; ſiiay
        <lb/>rien uanceé que d’ortodoxe, comtaeil le ſouſtie;
        <lb/>y apas grandé appaence qu’il ayt peu deuiner
        <lb/>dpruenirlas ponſos de qubqe ineeefſeqqu
        <lb/>t et haretiqueſinonleurs imaginations. Sivou
        <lb/>m’aate faiela faueur Monſeigneuou de me pa?
        <lb/>dtsou de memarquee uelqune de ces propoſuiõs
        <lb/>uvous littesqué l’on trouue aredire, ie meffosre
        <lb/>Ioyreſpõdre &amp;do uiaus ſatisair l as aprenaßs
        <lb/>Poe fi vos latrouui
        <lb/>rdig ne de cenſilie l’au
        <lb/>publiquement reuoquee d’aueeplu nedalaar
        <lb/>aa¬.
        <lb/>
        <lb/> ia
        <lb/>E. Z <pb n="3"/>
        <lb/>
        <lb/> ienel’auroispasauâlcé́e, cat ie ne tougiray iamals de
        <lb/>deſabuſer le peuple, &amp; luy oſter les mauuaiſes im
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſion qu’il auroit receü̈es de ma doctrine au pre
        <lb rend="¬" break="no"/>judice de ſon ſalut: Mais diſant ſeulement en ge
        <lb rend="¬" break="no"/>etd qu’on a fſait plainte ſans ſçauoir dequoy,
        <lb/>eout ce que ie puls faire Monſeigneur pour voſtre
        <lb/> oſclairciſſement &amp; pour monrepos, eſt daſſeurer
        <lb/>e que ie ſuis preſt de ſouſtenir par tout &amp; contre
        <lb/>ous, que ie n’ay rien auancé qui ne ſoit chreſtien
        <lb/>&amp; otodoxe. que ie n’aày propoſé que les maximes
        <lb/>de foy, ou compriſes dans celles de la Foy.
        <lb/>que ie n’ay rien dit de moy meſme, ny que ie n’aye
        <lb/>Verifié, mais fortement par l’Eſcriture Saincte, par
        <lb/>les Conciles, par les Peres anciens &amp; Canoniſez,
        <lb/>&amp; par le nouueau Rituel que vous auez faict impri
        <lb rend="¬" break="no"/>mer pour la-direction de voſtre Dioceſe. Ie n’ay
        <lb/>oint traitté de matieres inutiles &amp; ſuperflües. le
        <lb/>’ay point parlé des queſtions d’eſtat. Ie me ſuis cô
        <lb rend="¬" break="no"/>eneé d’enſeigner l’obeſſtanee que l’on doit au Roy
        <lb/>&amp; de faire prier Dieu pour ſa ſacrée perſonn. Ie m e
        <lb/>ſuis touſiours eſloigné amon ordinaire des contro
        <lb rend="¬" break="no"/>uſes de l’école; &amp; pour ne choquer point les eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prits delieate, i’en ay’toaſiours aduerti mes au
        <lb rend="¬" break="no"/>diteuis lors que les matianes ſembloient le reque
        <lb rend="¬" break="no"/>rir. ie n’ay iamais changé l’Euangile’ du iour, &amp;
        <lb/>ie pais dire que de tous les Predicateutsr ie l’ay
        <lb/>ſuiuy le pls ponctuelement &amp; a la lettre. Ie n’ay
        <lb/>point faict de la chaire vn theatre de paſſion poury
        <lb/>deolaner des Satires, côtde font beaucoup d’atres
        <lb/>qui triomphent tous les iours auecinſolence dela doc
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬ <pb n="4"/>
        <lb/>J
        <lb/> 3
        <lb/>u
        <lb/> 4
        <lb/>.
        <lb/>trinoe de laſaiaté́ dos; j
        <lb/>les armes dont elle ſeſert, apiss é
        <lb/>intepretatĩ, afin de combiuee, les heai5
        <lb/>ie n’ay peché́, ny contre la Loy. m
        <lb/>contre le deuoir de man Minitee Eua
        <lb/>o eſclaircir d’auanage Mengsqiu
        <lb/>a’eſt pas permis de demandereqau iéê
        <lb/>
        <lb/>a J
        <lb/>voicy l’induction des aaatieres que ay peitdſé
        <lb/>ſubiet des Euangiles des joquurs auſquele aypſ
        <lb/>commecé́ le Careſe pas lapeceſſisé delapié
        <lb/>dans la pratiquedu jeuſne, deeſt Euangeliquê
        <lb/>parléde l’amour des onenia, &amp; des ſeims i
        <lb/>iens que nous deuions auoir pour eux, à l’exal
        <lb/>noſtre Seignar&amp;e du PBere Celeſte, qui ait luie ſt
        <lb/>Soleil ſus les ons &amp; ſur los mauuais n’ſtesepagf
        <lb rend="¬" break="no"/>ure l’Euagile aà la lertte?’ Iay fait voir la foiblaſad
        <lb/>noſtre narure dans l’effor, des tetacions nap
        <lb/>Pouuons que ſucçmber ſans lagrase de qtnroSipl
        <lb/>leſus Chriſt, n’eſtoe pavnarticle de Foye layad
        <lb/>de la. luſice de Dieu qui, ne ſe peu reſoudaoil
        <lb/>damnation des hommes qu’a caufe, de leurs criax
        <lb rend="¬" break="no"/>n’eſt-ce pas ceque l’Eſiſe &amp; les Peres ous ee
        <lb/>Snt3 l’ayeſeigneé qaeſoshanneguuredoiu4
        <lb/>auoir Dieu pour leui fppqus eſtre ſainctes nue
        <lb/>Itoires de la vie eternelle, n’eſt-ce pas yne yeritéa
        <lb/>bolique l’ay dit que limpenir enee fanales eſtais ne
        <lb/>erque de: reprobation &amp; que l’vn les nnt
        <lb/>l heun don Dieu pouuos menacer lespehn.
        <lb/>oede leui dur le pue eueſi ueleei
        <lb/> uip
        <lb/>2 ¬a¬ <pb n="5"/>
        <lb/>
        <lb/>paalaee- &amp; l’eſprit da l’Euangtle ? i’ay montré́ la
        <lb/>receſité des bonnes œuures pour le ſalut dans les
        <lb/>adaltes; Et quoy que la predeſtination ou élection
        <lb/>ala gloire ſoit grairuite ſelon Sainct Paul, Sainét Au
        <lb rend="¬" break="no"/>guſtin, &amp;S. Thomas que i’ay eitez &amp;e ſelon le ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>ment vniueſel de tute l’Egliſe durant quinze ſiecles,
        <lb/>il ny auoie neantmoins point d’autre voye apres les
        <lb/>Sacrements pour aller a Dieu, C’eſte doctrine n’eſt
        <lb/>elle pas apoſtolique, &amp; s’en peut -il rouuer vne plus
        <lb/>elaire &amp; plus puiſſante pour comboattre le libertina
        <lb rend="¬" break="no"/>ge &amp; l’impieté, les libertins &amp;e les impies ? l’ay preſché
        <lb/>fortement pour obliger les pecheurs a le conuertir,
        <lb/>que Dieu ne laiſſoit point de peché impuny, &amp; que la
        <lb/>ſndereze eſtoit vne vengeance miſericordieuſe, puis
        <lb/>quelle nous follicie anoas reconcilier auec Dieu,
        <lb/>ya il rien de plus Chreſtien &amp; de plus Catholique?;
        <lb/>I’y enſeigneé́ qu’il ny auoit point de commandemene
        <lb/>de Dieu qui ae fuſt poſfible, que dire le contraire
        <lb/>eſtoit hereſie, mais que nous ne le pounions pas faire
        <lb/> dans l’ordre du ſalut, &amp;e pour l’etaraiſans la graee
        <lb/>miſericordieuſe de noſtre Seigneur, ne ſont ce pas
        <lb/>des articles de foy, definiis par le Concile de Trente?
        <lb/>I’ay dit que ceſtot louurage denoſtte volant́oute
        <lb/>ibre, de vouloir le bion, de le faire &amp;e d’y perſeuerer:
        <lb/>mais que dans les biens qui egaxdene lo lalut elle ne
        <lb/>pouo ny l’vn ny l’autre, ſas leſecou de la meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ne grace, peue oa rouuer a rodie à eue veriré́
        <lb/>aa departle da l’eumpile de aint Paul, d
        <lb/>Coaeaile-de Trence, &amp; ſanis o deelarer hereique?
        <lb/>’ay recomaaadé auee faruour la chariteé enuens <pb n="6"/>
        <lb/>.5
        <lb/>:
        <lb/>.:
        <lb/>E2y
        <lb/>1
        <lb/>1t
        <lb/> ,
        <lb/>3
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> a
        <lb/>les paures, &amp; ait faie en meſme pa
        <lb/>que de la voſtre Monſeigneur das las ſoin
        <lb/>rieux que vous prenez pour leur ſoulagemenſ
        <lb/>ſont ce pas les deuoirs d’vn bon Chreſtie,
        <lb/>exercices glorieux d’vn Saint Eueſque? I’ay aâîlé
        <lb/>de l’ercommunication, &amp; des roalheuts qu’elleap
        <lb/>porte à vne ame, auec la riſque que couront ceup
        <lb/>le trouuent enuelopez dans ces cenſures, fauteds
        <lb/>uoir aſſiſté de trois Dimanches l’vn à̀ la Meſſee
        <lb/>Parroiſſe: Ay-ie auancé en çela quelque choſtu
        <lb/>neſoit dns les Conciles antiens &amp; moderues, d
        <lb/>les Sinodes de Paris, &amp; dans voſtre Rituel nouue
        <lb/> I’ay fait voir comme Dieu chaſtie ſouuent les enfa
        <lb/>de peines temporelles, a cauſe des pechez dep
        <lb/>rens, &amp; que l’ignorance vincible, commo vnep
        <lb/>ne du peché́, n’excule pas pour cela de pehé́
        <lb/>i’ay tireé l’explication &amp; les preuues de voſtrs Re
        <lb/>&amp; ces veritez ſont elles pas Catholiquos?l’ay paléde
        <lb/>l’endurciſſement de Cœur, &amp; fait voir qu’il ne p
        <lb/>cedoit que de la malice opiniaſtre du pecheur,&amp; d
        <lb/>longues habitudes qu’il contracte par ſes crimes, 6
        <lb/>que ſi Dieu y rmettoit la main, c’eſtoit apres vne lan
        <lb/>ge patience, Subsrahenmda gratiam mon Impertienmdop
        <lb rend="¬" break="no"/>ltiam Peut-onreuoquer en doubte cette veritéſans
        <lb/>eſtre Hereuique, &amp; ſans s’oppoſerà l’Eſcriture Sain
        <lb/>te? l’ay parleéde la verité, afin de iuſtifier l’innoen
        <lb/>e &amp; la dorine de noſtre Seigneur, contre la calon
        <lb rend="¬" break="no"/>nie des luifs, &amp; fait voir que poury veſiſer auec
        <lb/>d’epiniaſtreté́, &amp; la eombare aueovioleneceec’eſtoi
        <lb/>vn peché du noabre de eeue qu loa dit ellaee <pb n="7"/>
        <lb/>’eSaint Eſpait, &amp; pour leſquels Dieu bien ſou
        <lb/>uent reriroit fes lumieres, &amp; laiſſoit le pecheur auec
        <lb/>Pharaon dans ſon aueuglement; Cette doctrine n’eſt
        <lb/>elle pas de Foy? Enfin ma derniere exhortation a
        <lb/> eſté ſur la ſanctificatiõ des feſtes, oui’ay montreé que
        <lb/>mmſl
        <lb/>pour ’acquirter pleinenent de ce deuoir, ce n’eſtoit
        <lb/>pas aſez d entendre la Meſſe, qu’il falloits employer
        <lb/>à des actions de piteé: que la comedie, le ieu &amp; les
        <lb/>berlans n’eſtoient pas des œuures dignes de la ſain
        <lb rend="¬" break="no"/> teté́ de ces iourss ce quei’ay fait voir par troisou qua
        <lb rend="¬" break="no"/>tre autoritez tirees de voſtre Rituel: Ceſtfé Morale
        <lb/>n’eſt elle pas Chreſtienne?Voy la Monſeigneur les
        <lb/>matieres que i’ay traictees, &amp; l’ordre que i’yayob
        <lb rend="¬" break="no"/>ferue ſuiuant celuy des Euangiles, ouie croyois en
        <lb/>aaonçant ces veritez ortodoxes, eſtre à couuert de
        <lb/>la calomnie, en m’appuyant ſur la doctrine, &amp; ſur
        <lb/>les meſmes paroles que vous mettez en la bouche de
        <lb/>tous les Paſteurs de voſtre Dioceſſe, &amp; a laquelles’il
        <lb/> quelque choſe de faux &amp; qui ne ſoit point Carho
        <lb rend="¬" break="no"/>lque, ie puis dire Monſeigneur auec la liberte de
        <lb rend="¬" break="no"/>l’Euangile qui ne rougit point qu’il faut brûler l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>criture, les Conciles, les Peres de l’gliſe, &amp; voſtre
        <lb/>Rituel. Apres cela Monſeigneur y a- il lieu de don
        <lb rend="¬" break="no"/>uer creance à l’enuie ou a l’ignorance, au preiudice
        <lb/>de l’innocence &amp; de la verité? y a-il lieu ſans m’auoir
        <lb/>ouy de prononcer contre l’honneur de l’Egliſe, &amp;
        <lb/>coluy de la Faculteé, qui ſont toutes deux offencees
        <lb/>e ma perſonme?
        <lb/> Geux-la Monſeigneur qui abuſant de voſtre bon
        <lb rend="¬" break="no"/>ẽ, l’one obligé́e deſe faice violenca aelle neſme par <pb n="8"/>
        <lb/>3.
        <lb/>.
        <lb/>2
        <lb/>!
        <lb/> 1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>7
        <lb/>8
        <lb/>8
        <lb/> leurs faut rappotts, n’oſeroierdte rott
        <lb/>vous auec moy, &amp; m’aceuſer en nrpreſe
        <lb/>cognoiſſent bien leur foibleſſe, &amp; fomtbieo
        <lb/>va’ſi eſtrange procedé, la verté des paſſtgonp
        <lb/>rapportay de S Hilaire, &amp; de S. Zteioma ma
        <lb/>nultieſme exhortation. Ils ſçauent bien Mon
        <lb/>oeur ouy ils le feauenebien, que pieu pr
        <lb/>ereorde m’a donne aſez de lumlere pourmehp
        <lb rend="¬" break="no"/>pet pas ſi lour dement dans les mantmede lal
        <lb/>ny dans la Morale Chreſtienne. le ont bien raion¬e
        <lb/>dire des propoſitions en l’air ſans en fpeeifier
        <lb/>ne, lȩaehant bien qu’encore quon me nertelaai
        <lb/>for’l bouche, il mereſte touſiounn deux echotsqu
        <lb/>e me peuueht oſler qu’auee la liberré la v
        <lb/>ſont vne plume &amp; vn cur, pou ladaffence d
        <lb/>Fitexorodoua, Celle de lhonneur demoau
        <lb/>ere Eit pois qu’l nont pas la hadnedſe derma
        <lb/>narquer de defe&amp;ueur: in de ne laſſes pal’
        <lb/>ie dans l’opprefionen aa perſonne, pourmt
        <lb/>re pas mon temp dans le ſilnee, ie lemplor
        <lb/> reiger mes ehoreaſions par eſerie, afin quouon
        <lb/>rEgliſe ſeache qu’ele eſt ma foy &amp; ma doni
        <lb/>ne ont aures que la ſienne, à la confuſiondo
        <lb/>qui n’ont que l’arrhees &amp; ie menſonge po pot
        <lb/>urer l’innocence &amp; la verlité.
        <lb/> le ſeeondeher dephainaonſegmeurquo
        <lb/>faites eontre moy das cet eſerit, misentre le n
        <lb/>de Monſieur le Cure de S GCerman le va le
        <lb/>fouueroepols euqis de quaAues paols
        <lb/>oo&amp;ſoſeheropſtea, osdoe eneſoioidt
        <lb/>1j0
        <lb/>. <pb n="9"/>
        <lb/>. 9
        <lb/> lraiſon Funebre que ie fis dans lEgliſe dgãine
        <lb/>Elache, a I’honneur de feu Maiſtre Eſtienne
        <lb/>Tonnelier, trs-celebre &amp; tres- digne Paſleur d’vne
        <lb/>ſi grande Parroiſſe; Lors que parſant de ſon déta
        <lb rend="¬" break="no"/>chenment des choſes de la terre, du meſpris qu’il auoit
        <lb/>fait des biens de fortune, &amp; de l’auancement des
        <lb/>ens; deſa chariteé́incomparable enuers lespauures,
        <lb/>&amp; les pauures honteux qui eſtoient de ſon troupeau:
        <lb/>Ie dis, &amp; le fis voir par l’induction du bien qu’il laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit à ſes heritiers, que pour vne perſonne de ſa qua
        <lb rend="¬" break="no"/>lité, apres trente cinq annees de poſſeſſion d’vn ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>grand benefice, lequel, conſideré ſon reuienu, beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup d’Eccleſiaſtiques &amp; ſçauants tiendroient a
        <lb rend="¬" break="no"/>ueur de poſſeder, quià la yeüe du trauail inſepara
        <lb rend="¬" break="no"/>ple de la çonduitte de rant d’Ames, le refuſeroient
        <lb/>Jeur eſtaptoffert, sil n’apporioit annuelle ment que
        <lb/>1rois ou quatre cens liures de rante: que dans ce
        <lb/>grandenefice, diſje, &amp; àpres vne ſi longue poſſeſ.
        <lb/>, i,eſlait mort par proporion &amp; comparaiſon
        <lb/>aue le; aſtres le lus papue benéfie ié de voſtreDi.
        <lb/>ceſes &amp; ſen mà preſcp quielques ioirs auant ſa
        <lb/>nort, il auoit fait excuſés a vn ſien domeſtique, de
        <lb/>ce que dans ſou eſtamént il pe le recognoiſſoit pas
        <lb/>utnt que lalonguui &amp; la fdelite de les ſeruces le
        <lb/>meriroispt adyqûe Mgnſeigneur, qu’e nuiron vn
        <lb/>,moi apree, &amp; en la’ preſence de feu onſieur de l
        <lb rend="¬" break="no"/>ehqqalerje ’ous m teſmoignaſtes, que ſi je vous
        <lb/>euſſe cpmuqu mon oraiſon auant qle de la
        <lb/>roponce, vos m’auiriez cqiſejſlé de ſupprimer
        <lb/> ee paeteiauec ce ſentimet paternelpou e
        <lb rend="¬" break="no"/>¬.,
        <lb/> C <pb n="10"/>
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>1.
        <lb/> u
        <lb/>..
        <lb/>eS
        <lb/>i
        <lb rend="¬" break="no"/>-
        <lb/>re
        <lb/>ſre pãs atrementeceAireeſ
        <lb/>rois manqué d’obeir poctuelee!
        <lb/>Mais Monſeigneuir, ie n’alitos adaisſeeajt
        <lb/>euſſiez garde ſi long tem ps tarmemoiéd’
        <lb/>reſentiment, pour lefaire &amp;clattter à preſenauû
        <lb/>de ſeuerité. le nie me ſetoislamais frguté, beeé
        <lb/>ritables loüanges d’vnſi frand hfhe, ei.
        <lb/>en des termies. i innocents, eiſſent péu fairte dei
        <lb/>fortes impreſſions dans vn cdœr tut de bontécômu
        <lb rend="¬" break="no"/>me le voſtre, qu’elles faſſent apes cinqansveſpi
        <lb/>ral de crime, pot m’enpeſchér’teſormàs depbbtet
        <lb/>la chairité de leluis Chiſt, parcé que i’ayéxaſe élle
        <lb/>d’vn bon Paſteur, qui a ſon imitdof ’eft aſii
        <lb rend="¬" break="no"/>bremene donné ſa vie, conme i faiſoit ſoa ie; ſi
        <lb/>elle euſt’eſté neceſſaire poü le ſalſt deſbfſ ttodpéau.
        <lb/>Il eſt vr’ay que i’employay toule les fotće de ne
        <lb rend="¬" break="no"/>prit afin dé rendre l’honneur que le minere queie
        <lb/>faſois pour lots, m’oblige oit de rendrè lr mepot
        <lb/>re d’vne perſonne ſi veneruble, pour ſa pietéypou
        <lb/>ſa qualité &amp; pour ſon eeple l eſtajqué le
        <lb/>forçay de grauer ſon pourtrait auéc des Catere
        <lb/>inefaç̧ables dans le Ceur de ſes Parroiſiéns, pa
        <lb/>recit &amp; la repreſentation des ſoing &amp;e des boneé
        <lb/>qu’il auoit eu pour eux. Ie e me repes point del
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir loieé, puis que -l’eſteſtuare enfeigne de re
        <lb/>dre ce deuoira la nemoire des honmmésertae e
        <lb/>nuy du deſpluiſit fnqn de e l’auiloir las ſdt
        <lb/>2 digncfent, &amp; auee aldt d’eſ&amp;duete, qen
        <lb/>pmeiol vi ſi iafe ſee, Def’anſier lde
        <lb/>Saint Euſtache; éltoie n’labeſ looittep <pb n="11"/>
        <lb/>.
        <lb/> 11
        <lb/> d diiére pounepoin paroiſtrej’aueſclae
        <lb/>D’aatat ’plus qu’ilmettoit peine aacher ſeschari
        <lb rend="¬" break="no"/>eax yeux des hombes, d’autant anois ie obliga
        <lb rend="¬" break="no"/>tionde lespublier apresſa mort:t Dieu m’aroit vn
        <lb/>iourdemandé naiſonde mon ſilenoe , ſiauois man.
        <lb/>quéde de, quequeques iours auant qu foulrir, il
        <lb/>omaptt &amp; brûlat pour plus de donze mil limdes de
        <lb/>proheſſes qu’ auoit d’vneinftnité de ſbs Paroiſſiis,
        <lb/>pour des ſonmes qu’il leur auoit preſtéenenles e
        <lb rend="¬" break="no"/>eſfietz, apres ſes aſfiftancerexraosdiaaireEnpleu
        <lb/>u, Monſeigneut, puy pleuſt à Dieu , que teas
        <lb/>s Eccleſiaſtiques veſcuſſeet dans es detachehent
        <lb/>s biens de foruuane, &amp; dansva emplo ſi faint du’reé
        <lb rend="¬" break="no"/>Aenu doleursbenefices : pleuſt a Dieu; quexous les
        <lb rend="¬" break="no"/>’Pueeirts qui tratuail lent ſoubs ooſtre cqndfért, euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>or pte! ſlhg de leueoupoa,&amp; qu’apresleur
        <lb/>dêrt dn peuſt dirs dleux les meſmes choſes, &amp; auac
        <lb/>lfant de erſté, eommee ie lesanaonçay à la mb.
        <lb/>lbâbe ’h-hAme de fihaute pasiéA Mnl
        <lb rend="¬" break="no"/>eſélut,’queaeu vetribld rfgeratinh. daàs
        <lb rend="¬" break="no"/>vledſts des Eesloſiaftiques: que ôs ſifhtdier
        <lb rend="¬" break="no"/>es bien plus-caipables de conuereir les amni&amp;s les
        <lb/>lefſeà Dieus, que peſomr pas ouoes les mgina
        <lb rend="¬" break="no"/>lohs ereuiſes d’ns iflhsteé de Piedicaeeue, qui e
        <lb/>herehent que lee prbopre gloilreldavias cte
        <lb/>ſacré.
        <lb/> Apres tout Monſelgneur: Si ma prſonne vua aſt
        <lb/>ieuſe, ie n’ay poiAt de liens qui matalAent dans
        <lb/>be Dioeſe; que ’i &amp; tohpe aſe faellitb pug
        <lb/> ie
        <lb/>¬¬ <pb n="12"/>
        <lb/>r
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>8
        <lb/>a
        <lb/>3
        <lb/>
        <lb/>oſrecomenemefn Cdnmeje,
        <lb/>ar v perit benefice, qui me donhd
        <lb/>ne doerement pour ma condiiom nſ
        <lb/>le peine pour voſtre ſatrisfa tion à lequien,
        <lb/>oubmettreà la prouidence de-ieui pousàl
        <lb rend="¬" break="no"/>ionds Apoftras, alleroheroherma vie anlêp
        <lb/>ité dos Chresens. En quelqueeadtais dse le
        <lb/>ou la main de noſtre Seigar me coduiſe,ſiaiouis
        <lb/>ray touſiours de. cete conſolationa iteiere, é
        <lb/>pres trante deus anade rataibaaiatinuelbſislé
        <lb/>dire, auec approbaioh, quolue fauieourla
        <lb/>re de oie onne re peat ienreqnocbequhlt
        <lb/>iEguſe nyrEat,ny que-layeiamaau auasique
        <lb/>vereehreiannee Oodos usdaqlo
        <lb/>lafaoiqui ſoe aedoeſſaenlafnde lependie
        <lb/>Cligiole auopeaplopunſaninſdrauoa linft
        <lb/>ln temo le Carechlſae dunle iiſioſiajet
        <lb/>des premiers anlonges-ańes dansva mplepl
        <lb/>faia &amp; i rileadaaanaeheneàdang’Ale
        <lb/>Chrift i l’aylpaé plieurs fais anypſtrpr
        <lb/>eéonſoigus, doaupus aueaeſmin
        <lb/>ſaciomau Soaenrecsbiepaqdasdorair
        <lb/>oueplaſtodude voſtadbontëpe dinḿntt
        <lb/>ayqeemadoline&amp;auddiqut de uiobeudte
        <lb/> Maſeigneus, da auedeques dalahs.
        <lb/>Qans Saint Sauueur, dams Saint Nicolas, dansSapt
        <lb/> Euſtacha&amp; qaié dare Egliesp oé
        <lb/> n faislhoanurelt aaurireſvetoiuu
        <lb/>Puediceeundostdiqus &amp;uupiaea
        <lb rend="¬" break="no"/>que <pb n="13"/>
        <lb/>2
        <lb/> 13
        <lb/>que tous cuis’adonnent à ces fonctionsſacrées,
        <lb/>1raittaſſent les verites Chreſtiennes auecma metho
        <lb rend="¬" break="no"/>de, &amp; ioſe dire hardiment Monſeigneur, que ſi vous
        <lb/>m’auiez fait la meſme faueur durant ce Careſme,
        <lb/>vous n’auriez pas changé de ſentiment, parce que ie
        <lb/>n’ay point changé de methode, ny de façon de par
        <lb rend="¬" break="no"/>ler non plus que de doctride. Ie traitte touſiours auec
        <lb/>la meſme facihté, &amp; auec la liherté́ de l’Apoſtre, &amp; ſi
        <lb/>la verité en ma bouche ſemble farouche &amp; odieuiſe à
        <lb/>quelques vns, pour eſtre enoncée auec trop de ſim
        <lb rend="¬" break="no"/>plicité, c’eſt Monſeigneur que ie quitte la prudence
        <lb/>de la chair, pour m’at tac her aà celle de l’Euangile.
        <lb/>Ie n’aurois pas pris la liberté Monſeigneur, de vous
        <lb/>diuertir par vne Lettre ſi ennuyeuſe, ſi l’on vous auoit
        <lb/>fait des plaintes de quelque choſe que ce peuſt eſtre,
        <lb/>ocepté de celles qui regardent la doctrine &amp; la Foy.
        <lb/>Ie ſçay voſtre bonteé paternelle, &amp; les tendreſſes d’af
        <lb rend="¬" break="no"/>foction que vous auzpour moy, &amp; le cœur me fend
        <lb/>de ne voit roduitr à etrte exrremiteé. Mais lors qu’il
        <lb/>eft queſtion de la Foy &amp; de la doctrirte, non fſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment d’vn Chroſtien: maisencore d’vn Preſtre, d’vn
        <lb/>Docteur en Theologie, &amp; d’vn Predicateur, vous1
        <lb/>ſçaue Monfeigneur qua c’eſtren vnſuiect, ou l’Egli
        <lb/>ſe les- Conciles, no nous ponmettent pas ſeulemene
        <lb/>de nous dfeudrc : mais nous obligent de le faire, ſ¬i
        <lb/>ous ne voulos mahir l’honneurque ous deuons
        <lb/>aoſtre Caratanee Ona’a iamas veu dans la pratique
        <lb/>de l’Eglle, condamner v homme preſent, ſans l’ouir,
        <lb/>&amp; hry poſer r ſileunce infamantſoubs les faucesi
        <lb/>D <pb n="14"/>
        <lb/>2
        <lb/>Fes
        <lb/>3
        <lb/>A..
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>nr
        <lb/>&amp; Ieerettes relarions de quuâûui
        <lb/>len, l at leu dams les Opuſaulend
        <lb/>Saint Pierre Celeſtin, que dans ſ’apuu
        <lb/>lut faire del’umilie don aneien Soluiei
        <lb/>ous les cimes dont on le voulun chager ſa
        <lb/>dulee &amp; dhomieide mais lors quetlon
        <lb/>quet ſa Foy, &amp; a dire gah aſt haroniou, lt oaa
        <lb/>ardimet abſis loea me mon ſan Noſ Seaigai
        <lb/>ginal denoſtrecoadaitea defenduſa dodnnm
        <lb/>Qvu’eleeſtait artaquee par ſe enuemis, &amp;ie puul
        <lb/>as rougir, &amp;e ie ſuis cout preſ de le maintenuirpn
        <lb/>&amp;onere qui que ee ſoit en voſre pneſance loſe,
        <lb/>Seur, que la docttine que i ’dy prechée, nomeſtpfd
        <lb/>as quimſirme Cete perice aereine ſenmblerona da
        <lb/>i quelue aure molus aunee daas lug quuu
        <lb/>ipu daiua mey qui m iue iy a loie ueuuie
        <lb/>le reponde lenuirue e quai eua lils u nrouenemr n
        <lb/>lerniſanees ol pr ſdnu dlus ea nu e ue
        <lb/>pnds petſonnges de leureelen conme s iulu
        <lb/>Shauaſie es ennſaſlon rurou nlenpie
        <lb/>onrenmps, &amp; mal prof́ de la laore de l’Euſo
        <lb/>l e ae ſlinlre ie e ne en ae enee
        <lb/> eſinus eoanne un don e pie e en nuenu
        <lb/> ee puraiolere, qui mne ſiait pe eodre nn ene
        <lb/>laniſeeuneus penu luueil le leunereon e iere
        <lb/> de ne onuni le pee nuy deun e lnſoeu
        <lb/>puon enn u deoourelſe ſleudie de nun nmerr
        <lb/>anſi u dnnrdiru ilue pene ee e oe ile e
        <lb/>de de n noe pue ue e er el e n e rene
        <lb/>tions. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
