<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3996_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La vérité parlant à la reine.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=AOQW0VDye0sC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Vérité (la) parlant à la reine.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="16" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">A 507922</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3996. Vérité (la) "parlant à la reine. (S. 1.), 1649, 16 pages. « Le roi
          de France est un berger dont les brebis ont sur le dos une toison d'or ; » paroles d'un
          empereur qui n'est pas nommé.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">prosopopée</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-05" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA VERITE
        <lb/>PARLANT A LA
        <lb/>REYNE
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>V L LL l. LL4
        <lb/>PARLANTA LA
        <lb/>ADAME,
        <lb/> r
        <lb rend="¬" break="no"/>l .
        <lb/>V AL.
        <lb/>ſe,y fort bien le reſpect que l’on doit
        <lb/>auoir en abordant voſtre Maieſté, laquelle
        <lb/>eſtant excellente, demande auſſi qu’on
        <lb/>luy rende vn honneur qui ſoit excellent. En
        <lb/>cette conſideration, vous ne m’accuſerez
        <lb/>point, ie m’aſſeure, ſi i’oſe me preſeter de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant vous, ou les perſonnes de merite &amp; de
        <lb/>qualité ſeulement doiuent auoir lieu. C’eſt
        <lb/>pourquoy i’oſeray vous dire mon extration,
        <lb/>eſt le ſaint office ou ie ſuis ordinairement oc
        <lb rend="¬" break="no"/>cupée, car vous deuoz ſç̧auoir, Madame, &amp;
        <lb/>vous le re connoiſtrez aiſement, s’il vous plaift
        <lb/>de ietter vn peu voſtre œil deſſus moy, que ie
        <lb/>fais ma demeure au plus haut du ciel, &amp; queie
        <lb/>neſuis iamais eſloignée de cette diuinité ſou
        <lb rend="¬" break="no"/> ueraine que vo’adorez, &amp; qui a creé de ſa main <pb n="4"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> priſſanate tout ce que vous voyez icy bas. Ie
        <lb/>ſuis tellement inſeparable de cette eſſence infi
        <lb rend="¬" break="no"/>nie, qu’elle ne peut demeurer ſans moy, ny
        <lb/>le ei
        <lb/>moy ie ne ſçaurois ſubſiſter ſans elle, car qui
        <lb/>vodroir oſter la Verité, c’eſt ainſi que ie- ſuis
        <lb/>nommée, ſi l’on me vouloit, diſie, oſter d’auec
        <lb/>entierementſa nature, que ſi l’on diſoit auſſi
        <lb/>d’autrie cõſté que ie puiſſe eſtre autre part qu’ë
        <lb/>ſa compagnie, ce ſeroit luy faire vne iniure
        <lb/> qu’on ne pourroit iamais reparer, puiſque ce
        <lb/>qui eſthors de fon ſuſpoſt, neſçauroit porter
        <lb/>que le titre defaux &amp; de de mẽteur tout enſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble. Si la ſageſſe tient ſaplace à l’vn des coſtez
        <lb/>de ſon throne, ie demeure à l’autre immobile
        <lb/>&amp; ſans iamais en eſtre partie depuis le com
        <lb rend="¬" break="no"/>mencement de l’et ernité iuſques à̀ ſa fin, ſi
        <lb/> tant eſt qu’on ſe puiſſe imaginer ſes limites. Ie
        <lb/>penſe, Madame, que cela vous doit eſtonner,
        <lb/>car l’apparence, que ne pouuant quitter le
        <lb/>Ciel, comme ie viens d’aſſeurer, ie puiſſe eſtre
        <lb/>icy deuant vous, &amp; paroiſtre maintenant à
        <lb/>vos yeux?Mais ſi le Poëte a feint qu’autrefois
        <lb/>Venus deſſilla les yeux à ſon fils Enée, pour luy
        <lb/>faire voir clairement les Dieux qui demoliſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient de leurs propres mains la ville de
        <lb/>Troye, trouuerez vousimpoſſible que leDieu
        <lb/>des <pb n="5"/>
        <lb/>des Dieux, &amp; celuy qui atoute-ſorte de pou.
        <lb/>uoir ſur nous, m’ait enuoyée icy pour vous
        <lb/>deſcouurir la choſe la plus importate à vous &amp;
        <lb/>à voſtre Eſtat Puis donc, Madame, que vous
        <lb/>me connoiſſez à cette heure, ne faites plus de
        <lb/> difficulté, s’il vous plaiſt, de preſter l’oreille à
        <lb/>ma voix, car i’eſtime qu’il ne ſerapas indecent
        <lb/>qu’vne grande Reine commevous m’eſcoute
        <lb/>parler, puiſque vous faites ſi bien profeſſion
        <lb/>de la pieté, queie ne connois point de Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſeau monde quis’en acquitte ſi dignement
        <lb/>que vous faites. Enfin, Madame, ie ſuis icy
        <lb/>pour deffendre vn peuple dont les actions,
        <lb/>ſans doute vous ont eſté quelque peu ſuſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>ctes, mais cõ̃me ie ſuis obligée de me mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>nir dans les hommes, alors que ie m’y rencon
        <lb rend="¬" break="no"/>tre, ( car ils ſont les vrayes images de Dieu,
        <lb/>qui ſe mirant quelque fois eneux, les fait en
        <lb/>quelque ſorte participans deſa Verite) ie veux
        <lb/>entreprendre leur cauſe, ſaas vous importu
        <lb rend="¬" break="no"/>nertoutefois, &amp; vous tirer fiie puis de la mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uaiſe opinion ou vous pouuez eſtre, ſuiuant
        <lb/>que les affaires mne l’ont aſſz teſmoigné. Et
        <lb/>d’autãt que c’eſt vne choſe extremement cha
        <lb rend="¬" break="no"/>toüilleuſe de parler aux Princes, &amp; de leur
        <lb/>vouloir erſuader vne choſe dont ils ſeſont <pb n="6"/>
        <lb/>ormé le contraire, ie ſupplie extremement
        <lb/>voſtre Maieſté de me vouloir excuſer, ſi ie laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe aller quelques mots que mon ſuiet ne me
        <lb/>ſç̧auroit permettre de taire, ou bien qui ſoit
        <lb/>contre ce que vous en auez eſtimeé.
        <lb/>Ie confeſſeray bien que le peuple doit vne
        <lb/>excte ſeuſimiſſion a ſon Prince, ou sil arriue
        <lb/>que le Roy neſoit pas encore capable de com
        <lb rend="¬" break="no"/>mander par luy meſme, &amp; qu’il demeure en
        <lb/>minorité, l’on eſt raiſonnablement ob’igeé de
        <lb/>reconnoiſtre comme luy meſme, ceux qui
        <lb/>ſont eſleus pour gouuerner en ſa place, &amp;
        <lb/>pour tenir la Regence ſur tout vn Royaume.
        <lb/>C’eſt vne choſe qui s’eſt touſiours pratiquée
        <lb/>dans toutes les nations de laterre. Et ie puis
        <lb/>dire auec aſſeurance que le choix qu’on a fait
        <lb/>de voſtre Maieſté́ pour gouuerner la France
        <lb/>apres la mort de Louys lerluſte voſtre cher e
        <lb rend="¬" break="no"/>poux, a eſté fait par les Meſſieurs du Par le
        <lb rend="¬" break="no"/>ment auec autant de iugement &amp; d’adreſſe,
        <lb/>que ce grand corps ait iamais fait paroiſtre,
        <lb/> en quelque choix qu’il ait fait, carie publieray
        <lb/>touſiours hautement que vous auez toutes les
        <lb/>qualités d’vne grande Reine. Auſſi, pour
        <lb/>vousl’auouër f anchement,n’ay-le iamais veu
        <lb/>de natiõ fi portée d’obeir à vne Reine Regen¬ <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>te comme les Fran ç̧ois l’ont eſté à̀ ſe rendre
        <lb/> ſo uples aux commandemens que vous leur
        <lb/>auez faits. Que s’il eſt arriué par nalheur qu’ils
        <lb/>ſe ſoient veus contrains de prendre lesarmes,
        <lb/>ce n’a iamais eſteé bien aſſeurenent contre le
        <lb/>Roy ny contre vous meſme, mais à l’encontre
        <lb/>dequelquesparticuliers, quiont touſiours a
        <lb rend="¬" break="no"/>buſeé de la perſonne du Roy, &amp; en meſme
        <lb/>temps de la voſtre. Ie vous pourrois repreſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ter à ce ſuiet toutes les calamitez que l’on a
        <lb/>ſouffertes en voſtre Royaume, mais comme
        <lb/>ie ſç̧ay que vous auez trop de prouoyance en
        <lb/>ce qui concerne l’eſtat de vos peuples, ie ſuis
        <lb/>aſſeuré́e que vous les ſçauez auſſi bien que
        <lb/>moy, &amp; bien que peut eſtre on vous les ait peu
        <lb/>deſguiſer tout expres, ou bien qu’onn’ait pas
        <lb/>en la hardieſſe de vous les faire ſcanseir telles
        <lb/>qu’elles pouuoient eſtre, ie ſçay neantmoins
        <lb/>que voſtre iugemët eſtſi grand, qu’il eſt cõmes
        <lb/>impoſſible que vous ne les ayez bienconnuës.
        <lb/>Mais i’approuue, grandement, Madame, la
        <lb/> prudence &amp; la ſageſſe que vous auez fait pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſtre en les diſſimulant quelque temps, car
        <lb/>il eſtoit plusque raiſonnable que ceux qui les
        <lb/> reſſentoient vinſſent vous rechecher com
        <lb rend="¬" break="no"/>me eſtan leur ſouueraine maiſtreſſe, &amp; dont <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>eneſi enoaie pne enue
        <lb/>ſeulement ils pouuoient eſperer du remede.
        <lb/>voyant pourſuiuy des afflictions ſe tiendroit
        <lb/>ſans dire mot parmy ſes malheurs, &amp; comme
        <lb/>meſpiſant le Ciel, ne luy voudroit pas adreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer ſes vœux puis qu’il n’appartient qu’à -luy
        <lb/>ſeul de le ſecourir ? Celuy l’à̀ veritablement ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit pris pour vn meſchant &amp; pour vn Athée.
        <lb/>Il eſtoit donc à propos que les peuples de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te la France ſe vinſſentietter à̀ vos pieds, com
        <lb rend="¬" break="no"/>m cet enfant Prodigue qui nous eſt repre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenté dedans l’eſcriture, qui ſe laſſant de man
        <lb rend="¬" break="no"/>ger auec le Pourceaux, n’eut point de honte,
        <lb/>apres auoir grandement offencé fon pere,
        <lb/>de ſe venir ietter dans ſes bras, &amp; de demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer en ſa maiſon, ne ſe rendant plus deſobeiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant à ſa voix. Helas ! Madame, quandie pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe à ce que i’ay veu de mes yeux icne ſç̧aurois
        <lb/>m’empeſcher d’en rirer des pleurs, ny deſouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pirer deuant vous, à̀ quoy ie ſuis plus aiſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment portée, que ie vous apperçois auoir du
        <lb/>reſſentiment de ce que ie dis:Non, non ce n’eſt
        <lb/>pas la tout, il eſt impoſſible que vous ayez
        <lb/>connoiſſance de toutesdes choſes qui ſe ſont
        <lb/>commiſes perdant les deſordres, &amp; iamais
        <lb/>vous neles ſç̧aurez entierement, car comme
        <lb/> voſtre <pb n="9"/>
        <lb/> voſtre Maieſté n’a point enuiſageé lesmal
        <lb rend="¬" break="no"/>heurspour les pouuoir diſcerner tels qu’ils
        <lb/>peuuent eſtre, &amp; que de ma part ie n’oſe
        <lb/>pas offencer vos oreilles, en vous faiſant
        <lb/>conceuoir de ſi grands deſaſtres, ie me
        <lb/> contenteray pour cette heure, de vous
        <lb/> aſſeurer, que iamais la guerre re trouua
        <lb/>de ſi puiſſans auantages en quelque en
        <lb rend="¬" break="no"/> droit du monde que ce ſoit comme elle
        <lb/> en a rencontré depuis trois mois dans
        <lb/>toute la France quis’eſt vuë̈ accablée de ſa
        <lb/> tyrannie. Son feus’eſtoit allumé par tout,
        <lb/>elle n’eſpargnoit rien de ce qu’elle a de
        <lb/>couſtume d’exercer ſur les peuples qui
        <lb/>luy permetteat qu’elle entre chez eux,
        <lb/>&amp; ſur tout la neceſſité n’a pas oublié, prin
        <lb rend="¬" break="no"/>cipalement dans voſtre bonne ville de
        <lb/>Paris, de faire vn ſi grand rauage, qu’il n’y
        <lb/>a preſque euperſonne exempt de ſa tyran
        <lb rend="¬" break="no"/> nie, &amp; ſiV. Majeſté n’y auoit remedié
        <lb/>bien-toſt, le mal eut eſté dans vnſi grand
        <lb/>poinct, qu’il ſe fut enfin trouueé ſans re.
        <lb/>mede en beaucoup de lieux. Et pourne
        <lb/>yous rien celer, les pauures, qui ſont ceux
        <lb/>que vous aymez dauantage, ne pouudant
        <lb/> ¬ <pb n="10"/>
        <lb/> I0
        <lb/>plus ſubſiſter, ne ceſſoient de crier apres
        <lb/>le ſecours qu’ils attendoient de vos mains.
        <lb/>Enfin, Madame, pour ne vous eſtre pas
        <lb/>enuyeuſe, ie ne me tromperay point ſi
        <lb/>ie dis, que voſtre Royaume a tellement.
        <lb/>changé de viſago, qu’il ne ſemble plus l
        <lb/>eſte cely d’aut. efois, ſoit que le troublel
        <lb/>luy ait fait aſſz d’apprehenſion &amp; del
        <lb/>ecrainte pour le reduire dans cette deplo
        <lb rend="¬" break="no"/>rable fortune, ſoit que les accez d’vn
        <lb/>mal qu’il n’auoit pas accouſtumé de ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>firir, luy ayent oſté ſa belle couleur, &amp; fait
        <lb/>perdre tout à̀ fait ſa bonne ſanteé, qui ne
        <lb/>conſiſtoit que dans les grandes commo
        <lb rend="¬" break="no"/>ditez dont il auoit peu ſouuent man.
        <lb/>qué iuſques à cette heure, &amp; ſi ce n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit eſté́ voſtre clemence &amp; voſtre bonté,
        <lb/>c’eſtoit fait du reſte ſi petit qu’il ſoit,
        <lb/>que vous luy auez voulu conſeruer. Pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez-vous, Madame, que ce ne ſoit pas
        <lb/>vn grand creue-cœur a vn peup le ſi flo
        <lb rend="¬" break="no"/>riſſant eomme eſt celuy des F aņois, de
        <lb/>ſe voir reduit aà̀ la pauureté, par le moyen
        <lb/>d’vne guerre entrepriſe fort mal à propos,
        <lb/>veu qu’v Empereur a dit autrefois, que <pb n="11"/>
        <lb/>11
        <lb/>le Roy de France eſtoit vn Berger, dont
        <lb/>les brebis auoient ſur le dos vne toiſon
        <lb/>d’or. Mais peut-eſtre que ie vous ſuis im
        <lb rend="¬" break="no"/>portune: Car a grand Seigneur peu de
        <lb/> paroles, comme on dit ordinairement,
        <lb/>puis mon ſuiect n’eſt pas tant de vous re
        <lb rend="¬" break="no"/>monſtrer la neceſſité du Royaume, que
        <lb/>de vous faire voir l’innocence &amp; la bonn
        <lb/>volonte de vos peuples, &amp; principale
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ceux de Paris, qui ne reſpirent
        <lb/>qu’à vous obeyr. Dans ceſte Ville ſi gran
        <lb rend="¬" break="no"/>de &amp; ſi populeuſe, il ſe rencontre vne
        <lb/>eſtrange diuerſité d’habitans, &amp; comme
        <lb/>la liberté d’y demeurer a touſiours eſté
        <lb/>conſeruée, depuis qu’elle a eſté faite la Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pitale de tout le Royaume, c’a eſté vne
        <lb/>choſe extremement difficile de la mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>nir en tranquillité, quand les moindres
        <lb/>occaſions de ſouleuement ſe ſont preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>teés. Car premierement il y a beaucoup
        <lb/>d’Eſtrangers, qui ne ſe ſoucieroient pas
        <lb/>beaucoup de ſa perte, &amp; quitout au con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire’en profiteroient grandement, &amp; ſe
        <lb/>pourroient retiter, s’ils y auoient peu fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re vn pillage pour s’y enrichir, ces per¬ <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>ſonnes ſont dans vn grand nombre, tant
        <lb/>d’Aliemagne, d’Angleterre, du Pays
        <lb rend="¬" break="no"/>bas, que des autres nations de la terre. De
        <lb/>plus, ſes propres enfans ne ſont pas tous
        <lb/>dans la bonne volonté de la maintenir car
        <lb/>il s’en rencontre aſſez dans ſon ſein, qui
        <lb/>font comme ces mauuais fils de famille,
        <lb/>quine cherchent qu’à trouuer les -coffres
        <lb/>de leurs peres ouuerts, ou qu’ils en ayent
        <lb/>laiſſeé les clefs ſous leurs mains, afin d’y
        <lb/>fouiiller librement, &amp; d’y puiſer de l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>geẽt pour entretenir leurs deſbauches. Ces
        <lb/>gens de ſac &amp; de co de ne ſont propres
        <lb/> ordinairement qu’a faire eſmouuoir vne
        <lb/>populace, &amp; à renuerſer vne Ville, par
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’ils peſchent mieux en eau trouble.
        <lb/>Er de fait, on void par experience que ce
        <lb/>ſont ces deux ſortes de perſonnes, qui o
        <lb rend="¬" break="no"/> bligent ordinairement les Notables, &amp; qui
        <lb/>les forcent, s’il fautainfi dire, à faire vne
        <lb/>eſmeute, car n’ayant rien à perdre que leur
        <lb/>corps, ils le mettent à l’auanture, d’autant
        <lb/>plus librement qu’ils ne font point d’eſtat
        <lb/>de leurvie, qui n’eſt rien que vile, &amp; que:
        <lb/>ecenaire: Na-ce pas eſteé là le premier
        <lb/> motif <pb n="13"/>
        <lb/>3
        <lb/>motif de ces derniers troubles; Et ſiie me
        <lb rend="¬" break="no"/>rite, Madame, que vous daignez vous tn
        <lb/>rapporter a moy, ie vous dis ce quen eſt
        <lb/>prement, &amp; ſans vous tromper. Il n’eſt
        <lb/>pas que vous nevous en ſoyez informé́e;
        <lb/>&amp; qu’en faiſant reflexion ſur vous meſme;
        <lb/>vous n’ayez conſideré meurement com
        <lb rend="¬" break="no"/>me cetteactiõ s’eſt paſſée, &amp; qu’en meſme
        <lb/>temps vous n’ayez adiugé le tort à̀ ceux
        <lb/>qui le meritoient. Mais, helas! que pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ray-je dire d’vn peuple, qui ſe trouuant
        <lb/>aux abbois, taſche de ſe mettre en meil
        <lb rend="¬" break="no"/>leur eſtat. Cela ſera cauſe que me taiſant
        <lb/>à ceſuſect là, ievous repreſenteray ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment auec quelle diligence Meſfieurs de
        <lb/>Pa: lement vous ont eſteé trouuer pluſieurs
        <lb/>feis pour vous faire voir leur innocence,
        <lb/> &amp; celle du peuple: Mais comme il ne plai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit pas au Ciel de-les mettre encore en
        <lb/>repos, ou que vous en eſtiez deſtournée
        <lb/>par quelque confideratio que vous for
        <lb rend="¬" break="no"/>miez en vous meſme, ne ſçachant pas la
        <lb/>veriteé des choſes comme elles s’eſtoient
        <lb/>paſſé́es, ils ont demeuré bien long-temps,
        <lb/>en attendant qu’il vous pleuſt de pronon
        <lb rend="¬" break="no"/>D <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>cer va Arreſt pour leur donner la vie ou
        <lb/>p e oune ene e epn e oe ee euer
        <lb/>longue à la verite pour des hommes qui
        <lb/>ne reſpiroient que voſtre douceur, ils
        <lb/>n’ont fait que gemir &amp; que ſouſpirer tous
        <lb/>les iours, portant auec indignation de ſe
        <lb/>voir en voſtre diſgrace, &amp; recherchant a
        <lb rend="¬" break="no"/>uec paſſion de ſe purger en voſtre preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. Vne fois vn ieune homme fut con
        <lb rend="¬" break="no"/>damneé iuſtement de ſouff ir la mort ſus vn
        <lb/>eſchaffaut, &amp; comme il fut mis dans les
        <lb/>baſſes foſſes, en attendant qu’on en puſt
        <lb/>faire le lendemain l’execution, il ſe repre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenta ſi viuement les peines qu’il deuoit
        <lb/> ſouffrir, que dãs l’eſpace d’vne ſeulenuict,
        <lb/>ſes cheueux furent aufſi blancs, que s’il a
        <lb rend="¬" break="no"/> uoit eu ſoixante&amp; dix ans. Les Iuges con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderant attentiuement la peine qu’il auoit
        <lb/>ſoufferte en ce changement- inoü̈y, &amp; fait
        <lb/>en ſi peu detemps, retracterent la ſentence
        <lb/> de mort qu’ils auoient donnée, iuſtement
        <lb/>à la veriteé, mais qui ſe trouuoit ſffiſam
        <lb rend="¬" break="no"/>ment executée par la ſouffrance dece mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerable. Voſtre peuple, Madame, &amp; prin¬.
        <lb/>cipalement celuy de Paris à̀ beaucoup <pb n="15"/>
        <lb/>ſouffert, car les pauures ont eſté reduits à
        <lb/>tant de neceſſitez, que ſi i’auois le temps de
        <lb/>vous les repreſenter a cette heure, ie vous
        <lb/>ferois dreſſer les cheueux à la teſte: Mais
        <lb/>voſtre bonté les a ſoulagez ſi à temps, qu’il
        <lb/> n’y paroiſt plus à çette heure, &amp; il nefaut
        <lb/> que la preſence du Roy &amp; la voſtre, pour
        <lb/> diſſiper le reſte du mal.C’eſt, Madame,ſur
        <lb/>quoyie veux faire inſtance, &amp; porquoy
        <lb/>pincipalement ie ſuis venuë vers vous:
        <lb/>car ſi vous deſirez de coaſeruer cette ad
        <lb rend="¬" break="no"/>mirable Cité, l’honneur de tout le Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, la plus grande de toutes les Villes qui
        <lb/>ſoient dans l’Europe, &amp; dans laquelle ſont
        <lb/>renfermez vos plus fideles ſuiects, vous
        <lb/>deuez,s’il vous plaiſt, y mener le Roy, que
        <lb/>tous ſes Citoyens deſirent de voir, &amp; font
        <lb/>des vœux tous les iours au Ciel qu’il les
        <lb/>vueile combler de cette felicité, la plus
        <lb/>grãde qu’ils pourront iamais eſperer. Sca
        <lb rend="¬" break="no"/>uez-vous bien, Madame, ce qui m’oblige à
        <lb/>prendre ainſi leur deffence, &amp; à vous ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>plier inſtamment de les vouloir conten
        <lb rend="¬" break="no"/>ter, c’eſt que reconnoiſſant la Verité́ des
        <lb/>affections dont ils vous cheriſſent, &amp; la <pb n="16"/>
        <lb/>grandeut de la paſſion qu’il ont devoinle
        <lb/>16
        <lb/>Roy dans ſa bonne Vile, ils me font auoir
        <lb/>de la paſſion pour vne choſe qui les pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ra ſatisfaire, &amp; leur donner vn repos en
        <lb rend="¬" break="no"/>tier, &amp; vous apporter quand &amp; quand vn
        <lb/>ponneur &amp; vne goire que ie publieray
        <lb/>par tout eſtre veritable, vous donnant en
        <lb/>meſme temps l’aſſeurance que c’eſt la
        <lb/>leritequivous parle, &amp; que vous ne ren.
        <lb/>contrerez iamais rien de faux qui ſoitſor
        <lb rend="¬" break="no"/>ty de ma bouche.
        <lb/>...
        <lb/>E N. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
