<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3918_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le véritable ami sans flatterie, à messieurs du Parlement
          qui veulent quitter le parti de messieurs les Princes pour suivre celui du
          Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=5YXc3gwv4RgC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Véritable (le) ami sans flatterie, à messieurs du Parlement qui
            veulent quitter le parti de messieurs les Princes pour suivre celui du Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="14" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="nan"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309912</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3918. Véritable (le) ami sans flatterie, à messieurs du Parlement qui
          veulent quitter le parti de messieurs / les Princes pour suivre celui du Mazarin. (S. 1.,
          1652), I l 14 pages. Rare. « Vous avez fait le mal , dit l'auteur au Parlement ; c'est à
          vous de le réparer. Autrement vous êtes coupable envers les deux par tis ; il devient
          manifeste que vous n'avez rien fait que pour votre intérêt seul. »</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">Parlement de Paris</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_93" source="Moreau">
          <p>Translation du parlement à Pontoise</p>
          <date when="1652-08-07">1652-08-07</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-24" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>VERITABLE
        <lb/>AMY SANS BLATERIE,
        <lb/>A
        <lb/>MESSIEVRS
        <lb/>DV PARLEMENT..
        <lb/>QVI VEVLLENT QVITTER
        <lb/>le party de Meſſieurs les Princes,
        <lb/>pour ſuiure celuy du Mazarin.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE
        <lb/>VERITABLE
        <lb/>AMY SANS BLATERIE,
        <lb/>A
        <lb/>MESSIEVRS
        <lb/>DV PARLEMENT.
        <lb/>Moavns
        <lb/>’sſurdhuy que tou ſemble confpiurenfa
        <lb rend="¬" break="no"/>aeur du Party de Meſfiaueles Princas, que ler
        <lb/>aleur a leué des obſtacles qui paroiſſent verita
        <lb rend="¬" break="no"/>blement inuincibles, qu’ils ont noyédaneleſang
        <lb/>de leurs enaemis, tous les ſoupços qon auoit
        <lb/>de leur conduitte, &amp; que les plus douteux ſonc
        <lb/>confinmeés dans l’oppinion qu’ilsagiſſenten vrais
        <lb/>genereux &amp; defenſeurs de la liberteé́ publieque,
        <lb/>pour chaſſer l’ennemy commun; Voux vertat’on
        <lb/>ſeuls. chancellants, vous que le poril regarde de
        <lb/>plus pres, &amp; qui fuſtes les premiers autheurs des
        <lb/>deſſeins qu’ils pourſuiuent auec autant de cha
        <lb rend="¬" break="no"/>leur que ds generoſie. Quoy, Meſſieurs, vou4
        <lb rend="¬" break="no"/>lés vous iey manquer demenmoire, pour excuſer
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>le defaut de iugement ou de bonré que h voix pu
        <lb rend="¬" break="no"/> blicque vous impute; Et voyant le deſorre que
        <lb/>la guerreentretient aux euirons de Paris, &amp; dans
        <lb/>ecte grande-ille, quiſemble- au point de ſarui
        <lb rend="¬" break="no"/>he, fermez vous les yeux a cette iute cnſide
        <lb rend="¬" break="no"/> tiqn, qu’ayantallumé ce grãd fe, qui jette auiour
        <lb rend="¬" break="no"/>dhuy des lames ſi vue pat coute la Feade uous
        <lb/>deuez chereher auec nous, &amp; les zelez de voſtre
        <lb/>Corps, les moyens de ’eſteindre &amp;e prendre part
        <lb/>au peril dont vous nous faittes ſentir la rigueur!
        <lb/>le ſçay bien que ie paroſt temerair de vous
        <lb/>oſer parler en ces termes, ſcachant le reſpect
        <lb/>qu’on doit à voſtre rang &amp; au merite de vos por
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes:mais le zele ardant qui m’eraporte en fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uaur de l caufe dmmnne, m’oblige à declarer
        <lb/>lhaurmentque le nevous oonnois plus pour m6
        <lb rend="¬" break="no"/>bre dece Sacréorps, qui merite vne parfaite v
        <lb rend="¬" break="no"/>neration, ſous l’Auguſte titre de Parlement, i
        <lb/>vous ’oppoſés l’auhorite que vous auez en
        <lb/>maln, à la eyrannie qui fait des efforts au de-là
        <lb/>de ſon pouuoir pour nous reſaiſir &amp;ſi vous ne pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ftez main forte à la valeur dr ces genereur Pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, dont l fer s’apreite à rompne nos chaines,
        <lb/>’ils n’en ſont empeſchez par le dfaut de voſtre
        <lb/>ſecours.
        <lb/> l eſt vray que ſi vous me condamez pour la
        <lb/>hardieſſe qu ie teſmoign en cet eſcrit, i’aurois
        <lb/>lieu d’appeller de vausmeſmes à uous meſes,
        <lb/>de <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/> de ce que vous eſtes à ce que vous fuſtes: &amp; iop
        <lb rend="¬" break="no"/>poſerois la faueur que ie meritay pour les loü̈an
        <lb rend="¬" break="no"/>ges dont ie fus prodigue à voſtre apparence de
        <lb/>bonté, quand vous formaſtes cette fameuſe
        <lb/>Vnion, qui miſt voſtre gloire au plus haut poine
        <lb/>où vous euſſiez iamais pû deſirer de la voir, à l’ai
        <lb rend="¬" break="no"/>greur que i’aurois fait naiſtre en vos eſprits, par le
        <lb/>blaſme que ioſe icy vous donner, de vous relaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher d’vne iuſte entrepriſe, par vn changement
        <lb/>autant preiudiciable a voſtre gloire, qu’ennamy
        <lb/>de noſtre bon-heur, en ce qu’il fait voir quevous
        <lb/>craignez d’obtenir l’auantage que vous ſemblié́s
        <lb/>ſouhaiter. Quoy donc, Meſſieurs, vousaurieza
        <lb/>nime les peuples de l’eſperance duſoulagement
        <lb/> des triburs, en leurs donnan de faux auantgouts
        <lb/>’del liberré, vous auriez prouoqué contre ex
        <lb rend="¬" break="no"/>Iahiadine de leurs tyrans: attiréſur leurs bras de
        <lb/>ſanglantes guerres, cauſé des pillagei &amp; des
        <lb/>’meurtrés de toutes ſortes, &amp; loin de nous faire
        <lb/>quelque bien en compenſation de tan’de maux
        <lb/>vous taſcheriez à faire voſtre paix e particulier,
        <lb/>&amp; nous abandonneriez, comme vous auez dé ja
        <lb/>fait vne fois, à la diſcretion de nos ennemis. Ain
        <lb rend="¬" break="no"/>fi vous auriez fait la faute, &amp; vous en laiſſeriez.
        <lb/> la peine à porter au peuple, &amp; vous pourriez croi
        <lb rend="¬" break="no"/>re qu’il auroit aſſez d’aueuglement ou de reſpect
        <lb/>pour voſtre authorité, pour ne s’en pas vanger
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>fur vos perſonnes &amp; ſur vos biens.
        <lb/> N’entendez vous pas auſſi ce murmure per
        <lb rend="¬" break="no"/>peuel du peuple deſeſperé qui vous meu ſſe
        <lb/> par les rues, &amp; qui fait hautement des .repro
        <lb/>ches à la bonté de nos Princes, de ce qu’ils ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>frent toutes vos longueurs, &amp; ne vous forcent pa
        <lb/>comme ils le pouroient facilement, à metrtrela
        <lb/>main à l’ouurage que vous auez ſi fort auancé,
        <lb/>pous vous obliger à les ſouſtenir, quand il paroit
        <lb/> plus chancelan. Sans mantir la iuſtice Ia plus
        <lb/>ncere, auſfi bien que voſtre conſcience vonsj
        <lb/>eondamne abſolument: nmais le peril tres euident
        <lb/>qui vous menaſſe en cas de refus, eſt vne loyde
        <lb/>gueur qui uous y foree, &amp; qui dans vos eſprin
        <lb/>ne doit point laiſſer de placeà de eontrairespe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſees, ſi vous eſeoutex bien cette voix, qui com:
        <lb/>me elle fit autrefois au Senat Romain, vousſen
        <lb/>ble erier à cous moments, Oreus vobis dcis podes.
        <lb/>Ie m’eſtonne en effet que vous ne penſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que ce n’eſt pas vn ieu d’auoir émeu ce grand on.J
        <lb/>ge ſivous ’aués ſoin de l’appaiſer, &amp; qu ayãt int)
        <lb/>té tant d’eſpnits, dont le deſeſpoir commencel
        <lb/>’emparer au defaut de voſtre ſecours, ſi vous leur
        <lb/>refuſés la proye qu’ils deſirent, vous vous mene
        <lb/>en hazard de la deuenir vous rmeſmes. Panſés del
        <lb/>grace quels appas vous ſemaſtes parmy la France
        <lb/>pourſeruir d’amorce au peuplesquels biens vous <pb n="7"/>
        <lb/>79
        <lb/>leurs fiſtes eſperer, &amp; iugés ſi vous leur en auez
        <lb/>donné la iouyſſance. N’aueés vous pas éllde tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes leurs pretentions, &amp; voit onvhn Pattizan puny
        <lb/>depuis que vous commançaſtes à les menaſſer
        <lb/>Qu aués vous fait que changer le ioug’de leur
        <lb/>ſeruitude en vn cent fois plus cruel ils eſtoient
        <lb/>accablés de tribts &amp; vous les ués tout à fait rui
        <lb rend="¬" break="no"/>nés par la gnerre. Aaſſi les plus fins le ſçauoiems
        <lb/>ien coniecturer dés le commancement devo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre dasdlepriſe, &amp; nous ronpoient la efte dece
        <lb/>Ver
        <lb/> Parrient aontes, aſceruer ridialaus us.
        <lb/>’ Mais de quelle façon fiſtes vous la premiere
        <lb/> guere contre le Madrin? à qui haſtesvous
        <lb/>le éoimandement de vos armiéeés? ’à des Chefa
        <lb/>dontil eſtoit facileà voir qu’ils f’aduoient d’autre
        <lb/> deſſein que de vous tromper. le n’ay point beſoin
        <lb/>de ſpecifier leurs perſonnes, ôi les connoiſt par
        <lb rend="¬" break="no"/>faitement auſſi blen que toutes les ndtrtes ciseon.
        <lb/>ſtances neceſaires à ſçauoir ſur ce ſujet llluofide
        <lb/>dire que qui veut bien eſtre troõpieé pour en tronm
        <lb rend="¬" break="no"/> per d’autres, merite qu’on le trompe apres contre
        <lb/>on deſein; &amp; que qui yeut bien eſtre vaic
        <lb/>’ lors qu’il a pris les ames pour ſe defendre, ſe
        <lb/>’’rend’&amp;igne e porter là peine de ſa rebellion &amp;
        <lb/>de ſa foibleſſe, Vous en vſié́s en efiet commeces
        <lb/> Auaats irriteés qui ae paroiſſent animés de cou¬ <pb n="8"/>
        <lb/>roux contre leurs Maiſtreſſes, que pour les obli
        <lb rend="¬" break="no"/>ger à changer l humeur de meſpris qu’elles ont
        <lb/>pour eux en quelque meilleur traittemét, preſtsà
        <lb/>les adorer ſi tdſt qu’ils ſçaurot que leurs vœuxſot
        <lb/>maieux ceçeus de ces beaux objets. Vous faiſiés
        <lb/>la guerre &amp; demandiés ſans ceſſe la paix, &amp; par
        <lb/>vne repugnance dijfficile a conceuoir, vous pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſſiés a la fois, libres &amp; ſoumis, reuoltés &amp; obeiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſants, braues, &amp; timides, prompts &amp; lents, &amp; ne
        <lb/>faiſiés rien moins que ce que vous deuiés faire en
        <lb/>effet. Cependant les bryits qui couroicg dans
        <lb/> les Prouinces touchant voſtre armement, ſupp
        <lb rend="¬" break="no"/> ſoient mille auantages qu’on eroioit que vous
        <lb/> remporieés ſuy vos ennemis, parce que vus les
        <lb/>pouuié́s remporterauec peucoup de facilieen
        <lb/>quoy la renommede s’arreſtoit moins publié̈rce
        <lb/>quevous faiſés, parce qu’elle euſt eu honte de le
        <lb/>raconer, que ce que vous pouuies fairé àuec les
        <lb/>mqyens que vqus auiés en main, &amp; c’eſt iſi
        <lb/>que yous tranſpotties les eſprits que vous ne vou
        <lb rend="¬" break="no"/>liés qu’exciter, &amp; ce qui rendit leuit conſter
        <lb rend="¬" break="no"/>nation vniuerſelle, quand on ſçeut tous les points
        <lb/>de voſtreaccommodement. Mais en ſnitte quel
        <lb rend="¬" break="no"/> le recompenſe eurept cex qui s’eſtoien decſa
        <lb rend="¬" break="no"/>rés poy vous dans les Prouincesle taitté de
        <lb/>Pai eû̂til la force d’épeſcher que leurs, haaiſõns
        <lb/> ne fuſſent pillées, &amp; ce futlors qu’on vid clire
        <lb rend="¬" break="no"/>. mens <pb n="9"/>
        <lb/>l c
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>mét qu’au deſſein de vous véger de ceux quivous
        <lb/>auoient maltraitres, vous auies fait voſtre inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt particulier, de l’intereſt du general, &amp; qu’e¬,
        <lb/>ſtans arriués àvos fins, vous negligiés les moiens
        <lb/>qui vous y auoirnt conduits comme lesArchi
        <lb rend="¬" break="no"/>tectes, apres que leur baſtiment eſt acheué ren
        <lb rend="¬" break="no"/> uerſent les gruës &amp; les autresinſtruments, dontils
        <lb/>ſe ſont ſeruis pour le mettre à bout. Mais le mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heurfut pour vous que vous auiés à faire à des ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>iets animés qui deſcouurans vos intentions nepu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent ſouffrirſans murmurerde ſe voir ſi maltraités
        <lb/>par ceſa meſmes, dont ils auoient attendu leur
        <lb/>prorection, &amp; vous vous trouuaſtes d’autant plus
        <lb/>en peine, que ceux auecleſquels vous auieés traitté,
        <lb/>vous regardoient comme les autheurs des trou
        <lb rend="¬" break="no"/>bles precedents.
        <lb/>Vous vous ſouuintes alors qu’aux entrepriſes
        <lb/>d’Eſtat comme aux parties d’amour, il ae faut
        <lb/>rien faire aà̀ demy, &amp; qu’yn -Prince d’ltalie auoit
        <lb/>raiſon de dire, que quiconque oſe tier l’eſpé́e
        <lb/>contre ſon Souuerain, en doit ietrer lefoureau, &amp;
        <lb/>ne le reprendre qu’apres lavictoire: &amp; que qui
        <lb/>ne ſuit cette maxime, ſe met en hazard d’eſtre for
        <lb rend="¬" break="no"/>ceé de s’en donner luy-meſmedans le ſein. Ayant
        <lb/>eſbranlé la France, vous creuſtes que vous la pou
        <lb rend="¬" break="no"/>ez arreſter dans le panchant de ſa cheutte, &amp;
        <lb/>¬¬¬,
        <lb/>. <pb n="10"/>
        <lb/>10
        <lb/>vous voyez que le branſle que vous luy donnaſte:
        <lb/>alors, vous emporte à preſent vers.le precipice
        <lb rend="¬" break="no"/>que le poids du Coloſſe de ce que vous auiez eſle
        <lb rend="¬" break="no"/>ué pour eſpouuanter vos ennemis, commeil pan
        <lb rend="¬" break="no"/>che maintenant ſur vos teſtes, vous menaſſe de
        <lb/>les é́eraſer. Ayant troubleé la forme du gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>menti precedent de l’Eſtat ſans en introduire vne
        <lb/>nouuelle, vous voulez que la France ſouffre vn
        <lb/>vuide, que la narure e reçoit point; &amp; ne vous
        <lb/>ſouuenez pas que comme de mauuais Medecins
        <lb/>ayant émou les humeurs d’vn corpsſans les diſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>per, au lieu de la langeur qu’il ſentoit auparauant,
        <lb/>vousn’auez manqué de luy cauſer vne maladie qui
        <lb/>le met en peril de mort Les pointes de voſtre. reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenrimomt ont picqué la France iuſques au vif, &amp;
        <lb/>fait que ſe reſſentant des outrages du paſſé, come
        <lb/>pore l’Ecriture ſainte, deiecit equs &amp; aſcenſorems, &amp;
        <lb/>vbus- penſex que vous en ſerez quittes auiour
        <lb/>d’huy, pour dire qu’il faut que le Roy ſoirt mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtreſans condirion dans ſon Royaume.
        <lb/>Pourquoy uauevous touſiours tenu ce diſcours
        <lb/>u pourquoy le tenez vous mal à propos à pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenc; quand le pretexte qui vous alarma ne ceſſe
        <lb/>point? Les peuples neſont point ſatisfaits, &amp; vous
        <lb/>voulaz qu’on poſeles armes, dont vn ſuiet parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culiervous les fiſt prendre, &amp; cette confeſſion ta¬ <pb n="11"/>
        <lb/>éite devos intentions, vous codamne de n’auois
        <lb/>iamais eu deſſein de procurer le bian pulolic. Dont.
        <lb/>ſi le Mazarin n’euſt voulu leuer aucune taxe ſut
        <lb/>voſtre Corps, la voix de la plainte publique ne
        <lb/>vous euſt lamais alarmés. Mais derechef trouuer
        <lb/>bon que Mazarindemeure en France, ſi ſa Me
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté́ perſſte àle doſirer, n’eſtce pas donner con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre vous vn Arreſt de condamnatieon, pour tout.
        <lb/>ce que vous auez faicpats le paſſeé? dont toutes vos.
        <lb/>deliberations &amp; vos é́quippeées de quaraate-aeu
        <lb/>&amp; de cinquante, furent das crimes; &amp; parconſee
        <lb/>quenr il eſt iuſtede vous punir: &amp; puiſque vous
        <lb/>vous coôfeſſez coupables, vous l’eltes enuers tous
        <lb/>les deux partis. Enuers ſa Majeſte, pour auoir iniu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtemét fait ſouſleuer les peuples coõtreſon autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rite, &amp; enuers les peuples, pour les auoir portez à
        <lb/>la rebellion contre le Roy. Prenez garde à cetre
        <lb/>raiſon, parce qu’elle conclud infailliblementcon
        <lb rend="¬" break="no"/> rre vous; &amp; ſi l’vn ou l’autre des partisous mal
        <lb rend="¬" break="no"/>traitte deſormais, ne vous en plaignez pas à l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre, parce qu’il auroitſuiet de vous vouloir autant
        <lb/>de mal, &amp; de vous le faire à ſon rang Faites iuſtice
        <lb/>de ces outragesà toute la Frcance, vous quila de
        <lb rend="¬" break="no"/>uez à tout le monde, ou parez ce coups’il eſt poſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ible, puis qu’ileſt mortel à voſtre honneur.
        <lb/>Il eſtvray, Meſſieurs, quie blafimerois beau
        <lb rend="¬" break="no"/>A 7 <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>coup moins voſtre procedé, ſi ce changement
        <lb/>vous pouuoi produire l’aduantage qué vous de¬ .
        <lb/>firez pour eſtne plus en ſeureteé: mais ſç̧achant ſ
        <lb/>qu’il ne fait qu’arirer ſur Paris de nouuelles armées
        <lb/>pour en ſaccager les enuirons, &amp; cauſer de fre.
        <lb/>quentes ſedirions dans toute la ville, irriterles
        <lb/>Princes, deſefſperetous les péuples, le m’eſton
        <lb rend="¬" break="no"/>ne que vous ne diſſimulez mieux vos ieſſntimens
        <lb/>&amp; que vons ne conſiderez que c’eſt vn effet de
        <lb/>prudence, quand on a fait quelque faute d’en ca
        <lb/>cher le repencir, pour n’eſtreconaincu par ſon
        <lb/>propre teſmoignage qu’on la commiſe. Mais
        <lb/>quoy fuſt-ce violer quelque deuoir,-que de cho
        <lb rend="¬" break="no"/>quer Maxarin ce concuſſionnaire public, &amp; c
        <lb/>peturbateur du repos de toure la France? &amp; s’il
        <lb/>demeure parmy vous, que deuiendront tous vos
        <lb/>Arreſts?r Croyez vous dont qu’il ſe ſoit iutifié par
        <lb/>les meuttres, les ſacrileges &amp; les incendies dont
        <lb/>il aſt la cauſa? La multiplication de crimes, de lar
        <lb rend="¬" break="no"/>cins &amp; de trahiſons, le fait trouuer innocent,
        <lb/>parce que ſon audace eſt heureuſe: Comme on
        <lb/>dit que les petits brigandsſont punis, &amp; les grands
        <lb/>hohorez e ſuperbes titres &amp; ceux qui pillants le
        <lb/>peuple crioientautrefoiscomme Netron, llos aga:
        <lb/>mus ne quiſquam quid habeat, ie veux dire les Parti
        <lb rend="¬" break="no"/> anſont innocents auiourd’huy, parce que loin
        <lb/>de
        <lb/>¬¬¬.¬, <pb n="13"/>
        <lb/>de vous imp oſer aucune taxe, ils mettent leurs
        <lb/>biens à voſtre diſcretion. Ainſi le Mazarin &amp; les
        <lb/>Parirants dœuiennent innocens ou coupables,
        <lb/>ſelon qu’on vous flate, ou qu’on choque vos inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts; &amp; cette conſideration eſt le ſeul motif qui
        <lb/>vous fait agir.
        <lb/>Sil eſt ainſi François, ouù̀ ſommes aous? &amp;
        <lb/>quepouuons eſperer à l’aduenir? ſi tels ſont les
        <lb/>piloutesde noſtre nauire, quel orage pour foible
        <lb/>qu’il ſoit n’aura point le pouuoir de l’agiter? &amp;
        <lb/>quene doiuet faire les aurres planettes du Cciel
        <lb/>de la France en l’abſence de ſes deux grands lumi
        <lb rend="¬" break="no"/>naire,sſice corps qu’on en peut nomer le Firma
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, a ſi peu de conſtance &amp; de fermete. Mal
        <lb rend="¬" break="no"/>bureux peuples en effet, mal heureuſe ville de
        <lb/>lPais, de dependre de puiſſances ſi mal intention
        <lb rend="¬" break="no"/>nées, &amp;ſi mal vnies: Mais plus malheureux ſ’arle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment d’eſtre de cheu par ſa foibleſſe du haut rang
        <lb/>deſlime &amp; d’honneur où l’opinion de ſa conſtan
        <lb rend="¬" break="no"/> lauoit eſtably dans les eſprits de teus les peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples Le cœur me ſaigne, M ſſieurs, de mevoir
        <lb/>lorcéde vous parler n ces termes, &amp; dans ce de
        <lb rend="¬" break="no"/>ode, &amp; eerte confuſion de penſees: le ne pui
        <lb rend="¬" break="no"/>accuſer le manuis ſort de la France, blaſmer
        <lb/> ſoit peu voſtre conduite, &amp; me preparer à
        <lb/>oirt fondre encor ſur nous de plus grands mal¬ <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>heurs.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
