<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3960_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La véritable réponse faite par le roi à la lettre envoyée
          par Son Altesse Royale, du 27 août 1652, touchant les motifs de l'accommodement à la paix
          générale.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=ukH2_U6OwZoC&amp;hl=fr"/>
          <author ref="isni:0000000121430729" source="Antonomaz">
            <persName>
              <forename>Henri</forename>
              <surname>Duplessis-Guénégaud</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Véritable (la) réponse faite par le roi à la lettre envoyée par Son
            Altesse Royale, du 27 août 1652, touchant les motifs de l'accommodement à la paix
            générale.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2986140" source="Moreau">Pontoise</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000005438555" xml:id="IL_CourantJulien.xml">
            <persName>
              <forename>Julien</forename>
              <surname>Courant</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="4" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309529</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3960. Véritable (la) réponse faite par le roi à la lettre envoyée par Son
          Altesse Royale , du 27 août 1652 , touchant les motifs de l'accommodement à la paix
          générale. Pontoise, Julien Courant, 1652, 4 pages. Même texte que la Réponse faite par le
          roi à Son Altesse Royale.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-05" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA VERITABLE
        <lb/>RESPONSE
        <lb/>FAITE
        <lb/>PAR LE ROY
        <lb/>A LA LETTRE ENVOYE’E
        <lb/>PAR SON ALTESSE ROYALE,
        <lb/>Du vingt-ſeptiéme Aouſt 1652.
        <lb/>TOVCHANT LES MOTIFS DE L'ACCOMODEMENT
        <lb/>à la PAIX Generale. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PONTOISE,
        <lb/>Par IVLIEN COVRANT Imprimeur Ordin. du Roy.
        <lb/>M? DC. LII.
        <lb/>
        <imprimatur>VEC PRIVILEGE DE SA MAIESTE</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <lb/> Repoue faiepar le oy d’ on Ateſſ Royalle.
        <lb/> ONON’CLE, Ie ccoyoſs trouuer das la Leaantc que
        <lb/> ſ vous m’auez eſcrite le a7. de ce mois, les Declarations,
        <lb/>que iſe vous auois fait derander-par ealle que mon Couſin le
        <lb/>Duc d’Anville yous eſcriiit par mon ordre Dimanche derier,
        <lb/>ſans cette eroyance vous deuez bien iugeér qu la bien-ſeance
        <lb/>ne m’auroit pas permis d’ouurir, ny de receuoir la voſtre: Si
        <lb/>vou voulez yous ſouuenir de c qu s’eſt paſſé depmisqclque
        <lb/>temps, &amp; de la conduite que vous aûeztenue, &amp; tenez encoe
        <lb/>enuers moy; vous e deuez pas trouuer eſtrange queie eeure
        <lb/>auec vous ſur la retenuë, plus que io n’auois accouſtu, y
        <lb/>que ie deſire auioûrd’huy de vs l’obſeruario de ce que vou
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme auez cy deuant propoſé; lors que ie vous ay fait co
        <lb rend="¬" break="no"/>-uier d’enuoyer vers moy des eputez: ll ne ſeroit pas iaſte que
        <lb/>ie vous euſſe en ce temps laà laiſſé la libereeé de prelcrire des re
        <lb rend="¬" break="no"/>gles pour la maniere de traicter l’accommodement, &amp; que vos
        <lb/>refuſaſſiez mainrenant de les ſure: le veux croire que m’eſtant
        <lb/>ſi proche que vous eſtes, que vous ayant donne en toutes ren
        <lb rend="¬" break="no"/>contres, tant de teſmoignages d’affection, comme i’ay fait,
        <lb/>&amp; qu’ayant l’intereſt que vous auez à̀ la conſeruation de mon
        <lb/>Eſtat, &amp; de mon Authorité, vous n’auriez pas adheré aà̀ tout
        <lb/>ce qui a eſte entrepris contre moy, ſi vous n’y auiez eſteé porté
        <lb/>contrs voſtre inclination par les artifices de quelques vns de
        <lb/>eeu, qui vous approchenr. Quand ie conſidere qu’ils vous fone
        <lb/>ire que le retour de aon Couſin le Cardinal Mazarin, a allu
        <lb rend="¬" break="no"/>neé le feu dans mon Royame, qui auoit commencé de l’ern
        <lb rend="¬" break="no"/>braſer quatre mois auant qu’il y ſoir reuenu: lene m’eſtnne pas
        <lb/>quls vous faç̧ent croire en meſme temps, que ma precedente reſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ponce a eſté faite par ſon Conſeil, quoy qu’l fut des-ja eſloigné
        <lb/>tc’sou quatre iournécs de mov, lors que ie vous ay fait eſcrire,
        <lb/>&amp; qu’ils i rendentlencore Autheur des reſolutions que ie prens
        <lb/>en ſon abſence fur des propoſitions, qui m’ont eſté faites depais
        <lb/>ſon depart: Ce qui faitdes. ja voir qu’on veut ſe ſeruir de ce pre
        <lb rend="¬" break="no"/> texte pour’continſuer les troubles apres ſn eſtoſgnement. com
        <lb rend="¬" break="no"/>meon s’en eſt cy- denaut ſeruy poar les’conmecer auaeſoree¬
        <lb rend="¬" break="no"/>rour. Ie ne m’eſtonne pas non plus qu’on vous perſuade queie
        <lb/>n’ay point de ſajet d’eſtre ofené quand voas leuezdes Teoupes <pb n="3"/>
        <lb/>contre moy, que vous ordonnez de mes reuenus, quevous les
        <lb/>nployez me faite la guerre, que vous diſpoſez de-non autho¬.
        <lb/> ité, coatre mogré,&amp; que vous taſchez de faire recognoiſtre pée;
        <lb rend="¬" break="no"/>aoues les Villes de mon Royaume, vn pouuoir ſans exemple,
        <lb/>gue des fficiaars de Iuſtice vousont donne, &amp; qu’ls vous aroét
        <lb/>ſfanadoateafuſé, ſi la iournée du5. du mois de uin, &amp; celle du
        <lb/>a. luillet, nedea ouſſent oſté couteliberté, auſſi au z vous pû
        <lb/>aarquer cnbien- tous mes autres Suijets en onut eſté ſeanda
        <lb rend="¬" break="no"/>iloz pae lc tefus quia eſteé faic de voir des Lettres que’vous aue
        e
        <lb/>’eſcries ſur ce ſujet, en rous les lieux où elles ont eſté preſnté́es,
        <lb/>ias oe a’eftona plus qu’on faſſe paſſer dans voſtre eſprt
        <lb/>pout m mauuais traitement, ſi ie vous exhorte ſeulemeut, à faire
        <lb/>aaefincerité ce qui eſt neceſſaire, &amp; que vous meſmeugez ral.
        <lb/> lonable pour deliurer tant de pauures peuples des maus ibſupſ
        <lb rend="¬" break="no"/>paablas qu’ils ſouffrent; vous ſçauez auſſi bien que moy, que
        <lb/>ponrles guoir, il faut des remdes reels, &amp; non pas des ſimples
        <lb/>patroles, dont ceux qui viendroient ici de voſtre prt porrolert
        <lb/>eſtee chaargez; le mal de l’Eſtateſt ſi preſſant, qu’l faut le ſecourfr
        <lb/>afeeuent ſans plus perdre de temps à donner des nouuells
        <lb/>aſſeurances qu’on eſt preſt de le faire. Ie ne demnde pas nleux
        <lb/>qde yoir bien toſt l’effet des proteſtations que vous aue fai.
        <lb/>es. l’ay tso-grande inmpatience de retirer hon Atrmé́e des enul
        <lb rend="¬" break="no"/>aas de Pais pour l’enuoyer vers la Frontiere arreſtért les progre
        <lb/>da l’eaney comuun, mais pour me donner liede le fairéſ! et
        <lb/>hbiea iuſte que vous executlcz de voſtre coſte ce que vousaue
        <lb/>y-degan promis, pſque i’ay commencé de faire ſais eddſ.
        <lb/>uon ece, qu’on a deſiré de moy, quoy que ie peuſſe ue rafos
        <lb/>impoſer les conditions aux auẗres. Il eſt bie idſte poiſqupoût
        <lb/>le bien de. la paix, iy oublié toutes les offencés qui’nm’ont ’e
        <lb/>ſaies, que chacun renre dans ſon deuoir, que Pon quit le?
        <lb/>aes, que l’on faſſe ſortir les eſtrangets de mon Roydre, qé
        <lb/>l’on tenonce d l’alliance d’Eſpagne, &amp; à routes ſortes d’aecas
        <lb/>ions, que l’on m’enuoye les actes en bonme forme, &amp; umiſ
        <lb/>sface à la DBeclararion d’Amuillie que’ay fait publies, apres ce
        <lb rend="¬" break="no"/>laie vous ay des-ja fait ſç̧auoir que tus cux, qui viendront icy
        <lb/>de roſtr part ſeront ben receus, &amp; qu on eur donuera toutes les
        <lb/>ſeuyeuez aeceſſaires pour leur voyge, mas auant cetà teiqi
        <lb/>aide que les aſſeuranees que vos rm’enuyeriez donner à
        <lb/>Campiegae ne fuſſent auſſi inutiles que les D clararlõs que vous
        <lb/>ae eſia faies diuesſes fos dans Paris, qui ’ont pas eneore
        <lb/>!
        <lb/>l <pb n="4"/>
        <lb/> 4
        <lb/> e.peſehé la eontinuatiô des hotilitez &amp; de ctoas les moa.
        <lb/>mens qui ont eſteé exerce das mon Royaurme, ſous ouel
        <lb/>nom, l ſeroit bien mal. aiſé qu’on p u remasquer aucan J
        <lb/>aduantasge particulier dans toutes les coes que ie der, û
        <lb/>ie ne co ſi lere que le ſeul intereft de mes ſujets, pour le apas
        <lb/> deſquels chacuni voit que le ſacrie de bon cœur out ce qud ue
        <lb/>regarde: Pleuſt à Dieu que perſonne ne cherchaſt pas les appa.
        <lb/>rences plus que moy;, &amp; que l’on trauaillaſt de tous les coſtez aaec
        <lb/>autant de franchiſe que ie fais à eſtablir vne durable tranguilüité
        <lb/>dans mon Eſtar,; parmy les autres obſtacles que l’on yappore, e
        <lb/>n’aurois pas le déplaiſir d’apprendre que le Prince de Condé n
        <lb/>meſme temps qul fait ſemblant à̀ Paris de vouloir rentrer daas
        <lb/>ſon deuoir, enuoye aſſeurer les Eſpagnols qu’il ne ſe ſepareraia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais de leurs intereſts. quelques pomeſſes, au cotraire quil
        <lb/>ſoit obligé de faire, pour s’accommoder aa temps qul eon¬.
        <lb/>tinuë ſes prariques en Angleterre, par Barriere &amp; Cugnae,
        <lb/>pour appuyer celles du Comte d’Ognon, &amp; preſſer cer
        <lb rend="¬" break="no"/>te Republique à la rupture, &amp; qu’il ſollicite ſans ceſſe par
        diaers
        <lb/>Courriers le Prince de VVitemberg, de s’aduancer auec les
        <lb/>Trouppes. d’Eſpagne qu’il comrmande pour ſe venirioindre à loy.
        <lb/>Ie veux eſperer que tout cela ſe faiſant ſans voſtre pariciparion.
        <lb/>vous y remedierez comme il faut, &amp; que la bonne volonteé qu
        <lb/>vous muez autres fois rémoignée, ioincte au veritable incere!
        <lb/>qae vous auez de vous reunir auec moy pour faire ceſſer les tou
        <lb/>blo; de, mon Eſtat, &amp; en empeſcher la diſſipation que d’autr
        <lb/>veulenr faire, vous obligera de faire ſans plus de delay ceque
        <lb/>deiande auec tant de Iuſtice, ne deſirant que ce qui n’appa
        <lb/>ien legitimement, &amp; d’auoir ſujet de vous continuer mon e
        <lb/>fectio. Et ſurce, ie prie Dieu qu’il vous ait: MON ON C L
        <lb/>en Sainée &amp; digne garde. Eſerir à̀ Compiegne le . 1
        <lb/>d’Aouſt 1432..
        <lb/>Voſtre bien bon &amp; affectionneé Neuc
        <lb/>Et plaas bas,
        <lb rend="¬" break="no"/>¬;.
        <lb/>..
        <lb/>Ae
        <lb/>LOVIS,
        <lb/>11.
        <lb/>DE GVENEGAVD.- </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
