<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3923_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le véritable bandeau de Thémis, ou la Justice bandée. Væ
          vobis qui judicatis terram.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15005"/>
          <author ref="isni:0000000039582088" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Mercier de Poissy</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Le veritable bandeau de Themis ou La justice bandée.</title>
          <pubPlace source="Carrier" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000063027789" xml:id="IL_MorlotClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Morlot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notAfter="1649-03-07">au plus tard la première semaine de mars
            1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="11"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49758" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49758"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14039</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Une autre édition en 7 p. a paru la même année avec les trois derniers
          paragraphes en moins. En réponse ont été publiés : "Response au Bandeau de Themis..."
          (BM00850) et "Le Philothemis" (BM00854). Citation au titre : " Vae vobis qui judicatis
          terram". Par Nicolas Mercier de Poissy, d'après Hubert Carrier, "La Presse de la Fronde
          (1648-1653) : les Mazarinades", I, Genève, 1989, p. 229. Imprimé en partie à Paris par
          Claude Morlot, d'après H. Carrier, "La Presse de la Fronde (1648-1653) : les mazarinades.
          I. La conquête de l'opinion", Genève, 1989, p. 229. D'après H. Carrier, texte paru au plus
          tard la première semaine de mars 1649 (Mazarine, Ms. 4682-5, f. 367 v.) car la Lettre
          d'Aristandre à Cléobule, publiée dans la deuxième semaine de mars fait allusion au
          "Veritable bandeau de Thémis".</p>
        <p source="Moreau">3923. Véritable (le) bandeau de Thémis, ou la Justice bandée. Vœ vobis
          qui judicatis terrant. (S. 1., 1649), 1 1 pages. Le pamphlet le plus hardi et le plus
          emporté qui ait été publié contre le Parlement ! mais il n'est pas bien écrit ; et il
          n'est pas rare. Malédiction à vous! crie l'auteur; arrêt de mort contre vous! C'est le
          Parlement qui a été cause de la guerre ; il n'a résisté aux édits que parce qu'on lui
          demandait de l'argent. » Il est né de la publication de ce pamphlet une polémique plus
          passionnée qu'habile. On a vu paraître successivement la Réponse au bandeau de Thémis,
          etc. , puis la Réfutation de la Réponse, et enfin Y Anti-Réfutation de la Réponse, etc.
          L'avantage, il faut bien le dire, est resté aux adversaires du Parlement.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">Parlement de Paris</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_29" source="Moreau">
          <p>Après la paix</p>
          <date when="1649-04-01">1649-04-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-18" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LE VERITABLE
        <lb/>BANDEAV
        <lb/>DE THEMIS
        <lb/>OV LA
        <lb/>IVSTICE
        <lb/>BANDEE.
        <lb/>Va vobis qui indicatis terram.
        <lb/>M. DC. XLIX.<pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE VERITABLE BANDEAV DE THEMIS,
        <lb/>o l uſtice bandeée.
        <lb/>Ve vobis qui iudicatis terram.
        <lb/>Vcas malheureux &amp; abandonnez ouurez vos orefles
        <lb/>pour entendre les maledictions que le Ciel prononcec6
        <lb rend="¬" break="no"/>a. re les iniuſtices quevous auez renduës aux hõmes. Vous
        <lb/>qui lugez la terre, c’eſt à dire les pauures, comme l’explique
        <lb/>S. Auguſtin, receuez voſtre iuge ment d’enhaut;&amp; apres mil
        <lb rend="¬" break="no"/>leArreſts de mort publiés contre des miſcrables quévous te
        <lb rend="¬" break="no"/>nez captifs dans vos priſons, ou ſous l’aurhoriré de vos loix,
        <lb/>vous ne pouuez eſuiter c luy de voſtre condãnation Diuini
        <lb/>té aueugle qui n’auez point d’yeux pour voir les mſeres que
        <lb/>vous eſtes obligée deſoulager, ou d’eapeſchers qui n’anez du
        <lb/>cœur &amp; de l’ame que pour les Partiſans de vos crimies, &amp; pour
        <lb/>les intereſts des meſchans qui ſuiuent vos ordonnancesleuez
        <lb/>leMaſque &amp; le Bandeau, &amp; doreſnauant ne paroiſſez plus diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſimulée Les peuples ne ſont plus reſolus de vous adorer, ny
        <lb/>de vous offrir des ſacrifices; &amp; les mauuais traittemens qu’iſ
        <lb/>on receu de voſtre cruauté les obligent pluſtoſt au méſpris,
        <lb/>qu’au reſpectaux injures, qu’à la reconnoiſſance. Ce ſar gde
        <lb/>apt d’innocecns reſpandu demande au moins que vous ſoye
        <lb/>effnoee du eatalogie es Dieux, &amp; leaNations opprimeespar
        <lb/>vos adbomnables inpuſties les importuent de prendre ven
        <lb rend="¬" break="no"/>Soareo d’vne perfde qui deshonore leur ſocieté, &amp;quieſt i.
        <lb/>digne de leur conmipagnie- Pauſanias dit que de ſon temps iee
        <lb/>Ctoyens de là viſſe d’Epheſe ietterent au ſeu la ſtatue d’Ap.
        <lb/>olon parce qu’elle auoit rendu des oracles aur &amp;eſaduatagt
        <lb/>Ade oetteille,oi o Dieuetoenes- grandeveneration,
        <lb/>1 <pb n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>ces Idolatres creurent qu’ils ne deuoient plus adorervne Di
        <lb rend="¬" break="no"/>’uinite la quelle leu faſoit du mal, au licu qu’ils u’en eſp
        <lb rend="¬" break="no"/>oent que des graces &amp; des faueurs. Paris rmille foisplus glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuxpls ric he, plu grandyplus conſiderable que ne ur ia.
        <lb/>-nais Epheſe, renonCe aux ſentimens de reſpect &amp; d’amour
        <lb/>que tuas ecu autrefois pour vne Diuirité qui ſeruoit de rem
        <lb rend="¬" break="no"/>part ̀ tes murailles, &amp; de deffence à ta reputation:cette mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureuſe iſgcattei’a rienfainyrjed dit,qupour procurer
        <lb/>ta ruine, &amp; afinte changer la beauté deton a mable ſejour, en
        <lb/>,udeaftfreuu oue ne ſolude aannée:elle ne qpſt
        <lb/>goilée que pour ne pasvoir tes aalheurs, &amp; pe s’eſt bãdédes
        <lb/>yeu que gour cacher ſes horcibles mechancetez Laſcheûâe
        <lb rend="¬" break="no"/>at qupaſſz iadis pourAuguſtoeeur yenerable dans l’eſ.
        <lb/>Lprit meſms danations Erangorosqules peuples Fraņois
        <lb/>croyojeat tes-quiitable, &amp; lusonnes,mes nç̧orruptſple.
        <lb/>Tu as perduton redit, tan honneur, a reptation, tues
        <lb/>noins ſtiméque tufus iamais; &amp; les mieux ſenſez, comme
        <lb/>es plus ſagese iugent abſalument indigne de l’employ que
        <lb/>u exerce, &amp; des charges que pupoſſedeOſe-tparoſtre en
        <lb rend="¬" break="no"/>cor dans le monde, &amp; la eue d’VnSoleil qui cç̧puure de tene
        <lb rend="¬" break="no"/>res ſes rayons pour noe pluseſclairertes perfidjes. le ne parle
        <lb/>pas icy des iniques Arreſts qui ont fait autapt de miſerables
        <lb/>qu’il y ade neceſſteux dans la Franee, qui ontdeſolé lecs Preo
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces,guiné les familles-particulieres, mis les uvufues &amp;,
        les
        <lb/>orhelinsà la beſac, &amp;lesbionsde la nobleſſe ſurle careau.
        <lb/>e, ne veux pas non plus parler des malicesſacretces quiſe
        <lb/>peuuent pratiquer par vn negligent Rapporteus, qui ſouueat
        <lb/>eſtangaigné par inareſt ou pat aour iugeaà lauegleaaun
        <lb/>roce ont iln’ja jamis pris ennoiſſance, &amp; duquslil e
        <lb/>çait les circpnaaçe;,ny des particelarite, leam’arroe
        <lb/>ulemenà coſidecer come çe Parlemant quiſe vãte d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>tre tueurdesRoys, le pare &amp;s l’appuy dola Monarchie Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çoiſe, l’arlitrs de la aiA da la querrsl laiſpenſateut dps
        <lb/>oix lebesng ſtédaſe omais&amp;aſſe, eſsé
        <lb/>pour <pb n="13"/>
        <lb/>paur vouloir ternir les Fleurs de Lys, &amp; donner le branſle
        <lb/>à vn Troſne qui n’eſt ſouſtenu que de la main de Dieu, &amp;
        <lb/>defendu par ſa puiſſance. Plarque dit que le plus grand de
        <lb/>bus les erimes que puiſſe commettre n homme eft des’at
        <lb rend="¬" break="no"/>quer aux Dieux, &amp; de choquer leur authorté. Et qu’il n’y
        <lb/>point de plus puniſſable apres celuy-là, que d’offencer la
        <lb/>Maieſté Souueraine, &amp; s’oppoſer à ſes volontez. Elle et
        <lb/>leur viaante image, l’idée de leurs perfections, l’abregé de
        <lb/>autrs aerueilles, &amp; par conſequent on ne peut l’offence
        <lb/>fans ſe rendre crininel, &amp; ſans encourir leurs diſgrace.Mais
        <lb/>dites-aoy, luges malheureux &amp; abandonnez, qu’elles e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtaient vos penſées, vos defſeins, vos pretenſions, lors que
        <lb/>par vn aueuglement eſtrange, ou vne ambition deſreglée
        <lb/>Vvous auez pris les atmes contre oſtre Prince narurel &amp; le.
        <lb/>gitime. &amp; auez ſouſleué les Peuples contre lon obeyſſanc
        <lb/>Vouliez-vous deſtruire vn Royaume que le Ciel a conſer:
        <lb/>ué parmy tant d’orages &amp; d’eonemis auriez-uvous reſoſâa
        <lb/>d’alaolir vne loy qui luy eſt fondamenale, &amp; qui eſt cimen
        <lb rend="¬" break="no"/>tée duſang de ſes propres Sujets? Vouliez-vs changetle
        <lb/>Sceptre du Roy en houlette, ſa Couronne en-vn. Bandeau;
        <lb/>&amp; ſon Diadême en vn voile de confufion: Eſt-il poſſible.
        <lb/>dit lob, que l’Argile s’eleue contre l’ouurier qu luy donne
        <lb/>ſa forme; mais eſt-il à croire que le Parlement eut aſſez de
        <lb/>enaserité pour heurtert la puiſſance d’vn Thrône qui l’a ho
        <lb rend="¬" break="no"/>ore plus qu’l no meritoit, qui l’a fait ce qu’il eſt, &amp; qui le
        <lb rend="¬" break="no"/>peat deffaire quand bon luy ſemblera. Ce peut-il imagnez
        <lb/>vnchoſe plus eſtrange que de rner vn Eſtat que les en
        <lb rend="¬" break="no"/>monais n’ont pû perdre, &amp; appeller l’Eſtranger en Frace,
        <lb/>aihde rendre ſa cheute plas prompte &amp; plus fuoſte. Per¬.
        <lb/>dsmalaeuteux, ieu vous metera dans l’opprobre &amp;
        <lb/>hahe dos Peuples; voſtie ve auſſi bien que vos actions ſes
        <lb/>ont-an horteur à-tou le monde, &amp; d’icy à plus d’y ſiecls
        <lb/>one parlera de vos ſouſleuemens, qu’auec eſtonnemens.
        <lb/>s llangaoa’aſtaedaiaunpayqaau
        <lb/>¬a L <pb n="14"/>
        <lb/>¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>, ba a.....
        <lb/>eſtes la cauſede la rebellon des Penples, &amp; l’Hitoires na
        <lb/>marquent enpluſienrs endroits, comme vous auez eſté ler
        <lb/>inſtrumens abominables de mille ſeditions qui ont troublé
        <lb/>e Domainedu Roy, &amp; aneanty ſon authorlfté. Vous aue
        <lb/>diuerty les deniers de ſes coffres, eſpuiſe ſes finances, &amp; foa
        <lb/>menté les mauuaiſes intelligences. Qe n’auez vous point
        <lb/>ait en cette derniere guerre ciuile. dont vous ſeuls eſtes l
        <lb/>cauſe, ce n’a pas eſté l’intereſt du publtc qui vous a opouſſé à
        <lb/>ces deſordres, &amp; aà ces iniuſtes violences; &amp; iamais vous
        <lb/>n’euſſiez parleé des calamitez qui aceablent les pauures, &amp;
        <lb/>les oppriment, ſi ſa aeſté ne vous eut rien demandé. Ds
        <lb/>meſme que cetre diuinité dont parle Pauſanias qui n’ayans
        <lb/>iamais proferé aucune parole ſe plaignit à l’inſtant meſm
        <lb/>qu’vn ſacrilege luy enleuaſes offrandes Vous eſtes ſans
        <lb/>doute reſponſables de toutes les cruautez, malices, tyrar
        <lb rend="¬" break="no"/>nies qui s’y ſont exercées, &amp; tenez pour certainque Dieu ne
        <lb/>demandera copte qu’à vous des meurtres, incendies, pil
        <lb rend="¬" break="no"/>leries, violemens qui s’y ſonocommis auec impunité. Main
        <lb rend="¬" break="no"/>tenant apres tant de cnmes recognus, apres tant d’iniuſti.
        <lb/>ees commiſes, qu’elle confiance ou quelle aſſeurance peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent eſperer les Peuples de la ſincerite de vos actions, ou de
        <lb/>la probité qu’ils ſe perſuadent eſtre en vos perſonnes. Peut.
        <lb/>eſtre n’ont-ils iamais leu qu’il s’eſt trouué des Iuges, qui a
        <lb rend="¬" break="no"/>pres s’eſtre efforcez de rauir l’honneur &amp; la chaſteté das
        <lb/>ames, les ont encor condarunées à la mort; ainſi qus
        <lb/>nousremarquons dans le liure du Prophee Daniel qui ſ
        <lb/>porta partle contre deux viillards impudiques, qui apreos
        <lb/>auoir vainement ſolicite l’innocente Suſanse à pardre c
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’elle auois de plus cher an monde, enragez ode ſon rofas
        <lb/>l’acuſeren d’vn cnme, dane ſa penſes rmeſme n’eſtoit poinb
        <lb/>oupable. lls ne ſçauent pas que les lIuges ne ſent richesi
        <lb/>que des deſpouilles d’autruy, que leurs Chaſteaux d
        <lb/>caampagae ne ſont baſtis que des ſueurs des pauures Hlaa
        <lb/>denlus la ſuhgilué d’auai
        <lb/>lisaas quiy appal <pb n="15"/>
        <lb/>7
        <lb/>lomse oi falt des eiminels, ou des inaeenis; ſel
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’elle eſt bien ou mal taillée, que la poiate de l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ee des Nobles, qui bien ſouuent le contentent de
        <lb/>leur donner quelque crainre Et que leurs maiſons de ville
        <lb/>e fon eſleueées que ſur les ’demolitions de ceux qui ont
        <lb/>aſté ruinez par d’iniuſtes procez. Depuis qu’vne fois la cor
        <lb rend="¬" break="no"/>ruption s’eſt gliſſée dedans leurs ames, que la mauuaiſe foy
        <lb/>a pris lceance dans leurs cœurs, qu’ils n’ont plus eſcouré la
        <lb/>la vaix &amp; les remords de l conſcience; Mais ce qui eſt plus
        <lb/>deplorable depuis qu’ls ont leué le bandeau, pour enuiſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ert les beautez ou l’argent qui venoient pour les corrom
        <lb rend="¬" break="no"/>e ,leur eſprit aueugle leur a faict perdre le iugement, &amp;
        <lb/>dans la coafuſion de leurs penſées, ils ont laiſſé pancher la
        <lb/>balance ſans ſçauoir de quel coſté elle deuoit pancher, e
        <lb/>uts mains chancelantes n’ont puû par apres la reettre
        <lb/>dans ſon equilibre. Malheur donc à vous quiiugez laterre,
        <lb/>ais qui la ugez mal ? maledction ſur vous qui ruinez les
        <lb/>euples que vous deuez deffendre, &amp; qui eſtes les bourre
        <lb rend="¬" break="no"/>ux, les peſecuteurs de ceux deſquels vous vous ditres les
        <lb/>Peres les Proteteurs. Arreſt demort contre vous qui
        <lb/>aondamnez les Minitres d’Eſtat au gibet, ou au baniſſe.
        <lb/>aent, qui vous vantez de faire des Princes, bien que vos.
        <lb/>Anceſtres pour la pluſpart ne ſoient que roturiers infames;
        <lb/>e choquez des puiſſances Souueraines que vous deunez
        <lb/>reſpeter, &amp; à qui v ous eſtes obligezde rendre obeiſſance
        <lb/>ans mumure &amp; ſans contredit. Laifſez nous honorer, che.
        <lb/>rir, adorer vn Prince que Dieu nous a donné &amp; que nous
        <lb/>e pouuons hair. Les Roys ſont des chef-d’œuures d
        <lb/>Ciel, &amp; vn tauail elaboure des prapres mains dela Supré̂
        <lb rend="¬" break="no"/>e lageſſe, là ou d’eſtre Preſident ou Conſedler ceaeſone
        <lb/>que des coups de la fſortune, &amp; des rencontres du ſort. Il
        <lb/>faut la moiue d’vn fiecle pour faire vn Prince accomply, &amp;
        <lb/>vaiaois ſuffilant poucfaite vn opſeler ſçauans, enco
        <lb/>1 <pb n="16"/>
        <lb/>1!
        <lb/>1
        <lb/>8
        <lb/>yen a il qui ne ſausent le droit que dans leur Code: Ouuse
        <lb/>donc les yeux Parlement de Paris &amp; te rend ſage par les
        <lb/>miſeres que tu as caſé aux autres, &amp; qui te luiuent e
        <lb/>queuë.
        <lb/>Meſſieurs, ce n’eſt pas mon itention de vous pouſſes
        <lb/>l’eſpée dans les reins: més entrepriſes ſous trop iuſtes,
        <lb/>mes deſſens trop innocens: mais le ma me preſſe, pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uez-vous empeſcher de me plaindre? Vous me contraignes
        <lb/>d’aualler du poſon; ne me deffendez pas de le vonr: vous
        <lb/>pouuez dire que ie vous calomnie, &amp; que l’offence des per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes de qui ie deurois reſpecter la grandeur, i’auouë qu
        <lb/>la mediſance, non ſeulement eſt criminellé, mais auſſi
        <lb/>quelle eſt laſche, &amp; que nous ſommes obligez de cachen
        <lb/>les defauts d ceux dont nous apprehen dons la puſſance,
        <lb/>&amp; de quiles actions nous ſont en veneration. Ie repahnds
        <lb/>auſſi que certe maxime n’eſt pas touſiours veritable, &amp; qu?
        <lb/>nous pouuons auec autant de conſcience que de ſincerité
        <lb/>blaſmer vn procedé qu nous eſt preiudiciable, &amp; qui man
        <lb rend="¬" break="no"/>quea de ſageſſe. N’eſt-i pas vray que le Sauueur du mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de condamna tous les deportemens, le procedé, les en
        <lb/>trepriſes des Scribes, &amp; neantmoins c’eſtoit le pls ailé da
        <lb/>tous les hommes. C’eſt pourquoy les Theologiens re
        <lb rend="¬" break="no"/>marquent quel y a deux ſorte d’actions, les vns qui ſont
        <lb/>caohées, &amp; d’vne perſonne n’a la conoſſance. Les autr
        <lb/>que nous appellons des actions publiques, &amp; deſquelles
        <lb/>chacun peut parler ſelon ſa phantaitie. Mais dites-moy
        <lb/>Meſſieurs, vous qui auez le Bandeau deuant les yeux.
        <lb/>&amp; qui tenez la la balance entre les mans, ſçauez. vo?
        <lb/>ben pourquoy les ennems ploſtoſt vous ont donné ces
        <lb/>narques dinocence,. &amp; ces preuues de vertn. C
        <lb/>’eſt, pas ſeulement afin que vous diſcerniez de la
        <lb/>hontéou de la malice de cer qui en outre ſont
        <lb/>hommes, epar coalequence ſubietsaà mille infirnmito? <pb n="17"/>
        <lb/>Mais auſfi afin qu’ils pezent leurs propres alions, &amp;
        <lb/>qu’i!ls en examinent les cironſtances, les Grecs au re
        <lb rend="¬" break="no"/>cit d’Herodote furent les premiers qui donn rent des
        <lb/>balances à la Deeſſe de la luſtice. Ceſte couſtume de
        <lb/>la repreſenter ainſi dura l eſpace de trois liecles que la
        <lb/>Iuſtce dans ſon integnté ſembloit incorruptible aux
        <lb/>yeux des peuples &amp; des narions, ais dés lors que les
        <lb/>hommes deſabuſez iugerent que ſon proce dé eſtois
        <lb/>inique, pouſſez de colere &amp; de vengeace contre vne
        <lb/>diumite qu’ils a toroient auparauant luy oſterent cét
        <lb/>inſtrument qui fiſoit voir ce qu’elle auoit eſ ́ &amp; ce
        <lb/>qu’elle eſtot à preſent. Pouuons-nous contte dire les
        <lb/>Oracles diuins qui proteſtent qu’il y auoit autre fois vn
        <lb/>luge qui ne craignoit ny Dieu ny les hommes, qu’il
        <lb/>n auoit plus de ſentiment pour la Re li ion, ny de mou.
        <lb/>uement pour la charité. Mais rebrouſlons chnin, &amp;
        <lb/>conſiderons comme deuant la naiſſance du mſine ils
        <lb/>de D.eu les Grecs apres mille plainres que l’on forma
        <lb/>conte l’equit́ de ceux qu gouuernoient la Iuſtice or
        <lb rend="¬" break="no"/>donneren que d oreſnauant ceſte duinité aueu, le ne
        <lb/>porteroit plus de ballances en ſes mains puis qu’lle
        <lb/>n’auoit plus de ſincenité en ſes actions ny de conuire
        <lb/>en ſes lugemens,
        <lb/>Plutarque rapporte vne choſe de Ceſar qui eſt excel
        <lb rend="¬" break="no"/>lenee, il dit que ce Prince vn iour allant au Capitolie
        <lb/>de ome s’auiſa de conſiderer vne Statuë qui repre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentoit Themis, Deeſſe de la Iuſtice, &amp; apres l’auoir
        <lb/>bienenuiſagé́e recogneut que les balances qu’ellete
        <lb rend="¬" break="no"/>poit an ſes mains eſtoient d’vne nature fort legere puis
        <lb/>qu’elles remuoient au degré du vent qui les agtoit: ce
        <lb/>que luy meſme voulant eſprouuer s approcha de ceſte
        <lb/>igure &amp; fiſt mouuoir les balances qu’elle tenoiz auec <pb n="18"/>
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1!
        <lb/>1
        <lb/>y0
        <lb/>vn ſouae de ſa bouche, en dſant ces paroles inſila
        <lb/>uee ſe lemue auu ge des Prinee,s &amp; des puiſanee
        <lb rend="¬" break="no"/>Souerine. ous e pouuous dire de meſme duns
        <lb/>le temps ou nouns ſommes que l luee na plus deha
        <lb/>lanes, o pour lenoins qus eles one i ſoitles nua
        <lb/>puidnee das tines lesft peuehe du oile qu els
        <lb/>lu de ſote que dans ceſte confuſion eſtranse ou
        <lb/>leopeuples ooprme ne peuuentauoi re cours qu au
        <lb rend="¬" break="no"/>iarne le, Pſnen ſont e qe us elen le lne
        <lb/>qu ulne oudroient pas &amp; les peuuesee qulesruuner
        <lb/>dnt re poun en parſer ſaineneotquie oline cedeſ
        <lb/>Eeunes eſieuet eonre r unnonne dlely l ee ee
        <lb/>ulſen puſnunee or ir deauoierareſtneir l el enr.
        <lb/>lulnr in ſeronrerſius oinmiaeds mioiſant de l ſes
        <lb/>’ nmanque en deux choſes la premiere dauoir
        <lb/>eur e’Seeurrs vn penee i qui ils doiueat desſou
        <lb/>linions &amp; que ils douentreſpe eaes ſauns enredle ble
        <lb/>uileſi lrlage de eau de ’nedeoeundaneoule i e
        <lb/>lelainee linlaursis ouemanouis comrele e e.
        <lb/>bes maximes de la Politique qul ne veut pas que nous
        <lb/>ln u ons n puiſreneſ oas nel pounns deſeit
        <lb/>le pnre u e ehoe qu eianle lnnunſloree l
        <lb/>n iet de ſe meutre en colere &amp; de nous faire du
        <lb/>mal d’auantage.
        <lb/>las sres r oue, pouquy ces leſaieuns one l
        <lb/>ini parde loen que le oair iui de pei n lie ene
        <lb/>ue e rneuide del pnoere penenen enene lnee
        <lb/>lu lneiremue de e&amp;t que les dairsue non erue pein e ee
        <lb/>lme s nur ilermnet pe eode de lue run il on ſit eie
        <lb/>e e i eounmme en oudle s e ſ enr de pnuſlis
        <lb/>e queie edi de oeu punuanuſionſde e e ilt nue: leuns fufeee, le Cardinai de ieneleu¬
          <pb n="19"/>
        <lb/>11
        <lb/>clat é comme l’Oracle de l a Terre: ces Meſfieurs ont
        <lb/>perdu l’vſage de la langue, &amp; maintenant ils font iuſte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment comme les De mons qui commencerent à crier &amp;
        <lb/>à hurler quand le Fils de Die u les obligea d’abandon
        <lb rend="¬" break="no"/>ner les corps dont ils auoient pris poſſeſſton depuis
        <lb/>long-temps; dans ce regne paſſé ils eſtoient ſans balan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce puis qu’ils panchoient touſiours du coſté de la fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ueur, &amp; maintenant ils ont les yeux bandez pus qu’ls
        <lb/>ne conſiderent plus, ny la puſſance des Roys, ny la mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſere des peuples. Mal-heur dona à vous qui ugez la
        <lb/>Terre &amp; quila iugez auec aueugleent. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
