<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3927_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le véritable courrier bordelois apportant toutes sortes
          de nouvelles de Bordeaux et de Loches.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/Le_Véritable_covrier_bordelois_apportan/ta-Y7tKFIwoC?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Véritable (le) courrier bordelois apportant toutes sortes de
            nouvelles de Bordeaux et de Loches.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 311229</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3927. Véritable (le) courrier bordelois apportant toutes sortes de
          nouvelles de Bordeaux et de Loches. (S. 1.), 1650, 8 pages. Sixième course.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">nouvelles</term>
          <term type="genre">périodique</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_37" source="Moreau">
          <p>Ouvertures de paix par l’archiduc Léopold</p>
          <date when="1650-09-02">1650-09-02</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-20" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE VERITABLE
        <lb/>COVRIER
        <lb/>BORDELOIS.
        <lb/>APPORTANT TOVTES
        <lb/>ſortes de Nouuelles de Bordeaux
        <lb/>&amp; de Loches.
        <lb/>M. DC. L <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE VERITABLE COVRIER
        <lb/>BORDELOIS,
        <lb/>Apportant toutes ſortes de nouuelles.
        <lb/>E trouue tant d’obſtacles ſur ma routte, &amp; l’on m’im
        <lb rend="¬" break="no"/> poſe vn ſi rigoureux ſile nce, quand ie ſuis arriueé, que
        <lb/> vous ne deuez pas trouuer eſtrange ſi i ’ay demeure ſi
        <lb/>II loag termps à vous faire part des nouuelles que ie vous
        <lb/>. apporte de cent cinquante leuës d’icy; ie fais prfeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion de vous en porter de veritables, ſans interet &amp; ſans
        <lb/> paſſion: ainſi ie pretends qu’elles doiuent eſtre bien re.
        <lb/>ceuës, &amp; que le deſir de ſçauoir la verite de ce qui ſe paſſe
        <lb/>dans vne Prouince ſi eſloguce vou doit obliger de me faire
        <lb/>vn bon aceuei.
        <lb/>Le Mareſchal de la Meilleraye voyant qu’il n’y auoit que
        <lb/>des coups aà̀ gaigner aux enuirons de Bordeaux, &amp; que les
        <lb/>coureurs du Duc d’En guien luy enleuoient tous les iours
        <lb/>des caualiers iuſques à la portée du mouſquet de Creon,
        <lb/>ouù il s’eſtoit campé, a quitté ce poſte, &amp; s’eſt retiré à
        <lb/>Bra ne, pour pouuor, à̀ la faueur de ſon pont de batteaux,
        <lb/> repaſſer la Do1dogne quand il ſe verra preſſé: Il a iugé
        <lb/>ce petit frt de gaon de l’ſle S. George de ſi peu de
        <lb/>defe nſe &amp; de ſi dilicile garde, qu’apres que les noſires
        <lb/>œn ont eſte ſotis, il l’a abandonne: en eſſe la gar iſon
        <lb/>qu’i y euſt lſiec couroit grand riſque ie re ceuoir ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>uint dec viſies de nos galiottes, &amp; auſſi incm modes qu
        <lb/>celles que recet le Vendredy i d’Aouſl la compagie
        <lb/>des cheuau le gers de la garde de la Reyne au burg tS.
        <lb/>Andras à d-ux pctites lieues de Libourne.
        <lb/>¬ <pb n="4"/>
        <lb/>Le iour auparauane le Duc de Boüillon fit embar que
        <lb/>ſur le port de ordeaux deux compagnies de caualerie de
        <lb/>cinquante cheuaux, leſquelles eſtans arriuées ſur les trois
        <lb/>heures apres minuit au port de Culſac ſur la Dordog ne,
        <lb/>marcheren iuſques -au bourg de S. Andras, qui n’eſt diſ¬.
        <lb/>tant que d v n quat de lieuë de ce poſte, où ils ſurprindrent
        <lb/>cette compagnte de cheuauxegers de la Reine dormant à
        <lb/>la Françe, luy doanerent la camiſade, enleuerent leurs
        <lb/>cheuaux, armes, bagage, argent &amp; habits, qu ils mene
        <lb rend="¬" break="no"/>rent à Bordeaux auec le trompette de la compaguie&amp; 3o.
        <lb rend="¬" break="no"/>priſonnters, les aurres ſe ſauuerent preſque tous en lhemi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe à Libourne, où l’eſpouuente fut ſi grande par l’arriuée d
        <lb rend="¬" break="no"/>ces fuyards, que comnae ſi toute l armée du Due d’E
        <lb rend="¬" break="no"/>guien ouſt eſté aux portes de la ville, cacun ſe mit à trouf
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer ſes malles ſa ns attendre le ſan des eiabales, &amp; crit, ſae
        <lb/>le oy, ſaue le Roy, ſon Eminence meſme, ce Miiſtre ſans
        <lb/>peur, ſe fie botter en diligence.
        <lb/>Le Marquis de Cugaac areiué à ordeux le ie. d’Aouſt,
        <lb/>entra au Palais le r. d’enſuiuant pour aſſeurer le Parleent
        <lb/>de l’approche du Mareſchal de la Force ſon ayeul, &amp; des
        <lb/>Marquis de la Force &amp; Caſtelnau enfans de ce Mareſchal
        <lb/>aues ſix ail hommes qu’ils ont leuez dans les Seuenes &amp;
        <lb/>dans la haure Guyenne z enuirons de Montauban; le ’ar
        <lb/>lement ayanat accepté ſes offres a promis pour partie des
        <lb/>feais d’v n armement ſi conſiderable quatre cens mi liures,
        <lb/>deſquelles le Mareſchal de la Force a deſia touché deux
        <lb/>cens mil liures comptans, &amp; le reſte luy doit eſtre compté
        <lb/>à ſon arriute à bordeaux.
        <lb/>La memoire de Richon Comnsandant de Vayres, a eſté
        <lb/>reſtablie par vn Arreſt du Parlement, lequel a voulu hono
        <lb rend="¬" break="no"/>rer de ſa preſence, comme out fait toutes les autres Com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnies de la ville, vn Seruice qui s’eſt fait ax deſpens du
        <lb/>public pour le repos de ſon ame, auquel Madame la Prin.
        <lb/>ceſle, ſonſieur le Buc de d’Enguien, les Dues de Bouillon
        <lb/>&amp; de l Rechefoucault &amp; pluſieurs Seigneurs ont aſſiſté,
        <lb/>teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>9. 3. <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>teſmoignuant le regret qu’ils auoient de la mort violente
        <lb/>de ce braue Gaſcon; qui n’ayant laiſſé apres luy qu’vne
        <lb/>mere affligée, vn frere &amp; vne ſœur, Madame la Princeſſe
        <lb/>a pris das ſa maiſon &amp; le frere &amp; la ſœur, &amp; promis à la
        <lb/>mere vne penſion de cinq cens eſcus ſa vie durant: charité
        <lb/>certes dgoe d’vne grande Prinoceſſe.
        <lb/>Les ſoins qu’on prend à Bordeaux à preparer les choſes
        <lb/>neceſſaires pour vne legitime defenſe ſont extraordi nai
        <lb rend="¬" break="no"/>res, on a baſty vn fort audehors du fauxbourg S. eurin,
        <lb/> celuy des Chartreux eſt parfaitement bien retranche: les
        <lb/>bourgeois &amp; les ſoldats ſoldoyez fout ſnuent l’exercice
        <lb/>daas la place des Chrtreux, &amp; teſmoignent tant d’adreſſe,
        <lb/>decourage &amp; de œur, qu’on peut dire ſans rodomontade qu’il
        <lb/>ſeroit bien difficile de trouuer de meilleure infanterie dans
        <lb/>tout le reſte du Royaume.
        <lb/> On equippe touſiours des nouueaux vaiſſeaux, quoy que
        <lb/>nmoſtre flotte ſoit long temps y a en eſtat de ne craindre pas
        <lb/>celle que ceux du party contraire nous voudroient oppoſer:
        <lb/>pour les bien receuoir on conſtruit vne galere de 6 4. ra
        <lb/>mes, ſur laquelle on pretend monter vn courſier de 2;. li
        <lb rend="¬" break="no"/>ures de balle, &amp; quantité d’autres pieces de moindre ca
        <lb rend="¬" break="no"/>libre.
        <lb/>Le traffie pourtant &amp; le conmerce ne diſcontinuent
        <lb/>point: à voir les boutiques ouuertes, les artiſans oceupe
        <lb rend="¬" break="no"/>à leur trauail, l’abondance des viures, les pay ſans aller &amp;
        <lb/>venir auec aſſeurance des champs à la ville, &amp; de la ville
        <lb/>aux champs, on diroit qu’il y a plus de cent ans qu’on n’y a.
        <lb/>parleé de guerre.
        <lb/>Il n’en eſt pas de meſme aà Liboarne, qui commence d’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tre infecteée de la maladie contagieuſe, ou les gens de guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re ayan pille tous les villages des enuirons, la Cour y ſoufſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fre vne exrreme diſette des vures, de ſorte que n’y pouuant
        <lb/>plus ſubſiſter elle en deuoit partir le i;. pour s’en aller à
        <lb/>Bourg: le Cardinal euſt bien deſiré conduire le Roy à blaye,
        <lb/>mais il a preſenti que ſon muence n’y ſeroit pas re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuë. <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>La pieté eſtant inſeparable de la vraye valeur, les oceu
        <lb rend="¬" break="no"/>pations de la guerre n’ont pas int errompu celles de la de
        <lb rend="¬" break="no"/>uotion, on fit le i;. d’Aouſt iour de dié à l’Aſſumprion de l
        <lb rend="¬" break="no"/>glorieuſe Vierge, pour l’accompliſſement du vœu du def
        <lb rend="¬" break="no"/>funct Roy, la proceſfion generale, où̀ aſſiſterent à l’ordinai
        <lb rend="¬" break="no"/>re tous les Ordres de la ville &amp; reguliers &amp; laiques; Mada
        <lb rend="¬" break="no"/>me la Princeſſe, Monſieur le Duc d’Enguien, les Dues de
        <lb/>Bouillon &amp; de la Rochefoucaud s’y trouuerent auſſi ſuiuis
        <lb/>d’vne infinité́ de Nobleſſe, dont l’exemple animoit la de
        <lb rend="¬" break="no"/>uotion du peuple.
        <lb/>Le Parlement aduerty de l’arriuee à Libourne de Meſ.
        <lb/>ſieurs les Deputez du Parlement de Paris, depeſcha à l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant Suau Greffier de la grand’Chambre auec des lettres
        <lb/>pleines de ciuilite &amp; de recognoiſſance des fatigues que
        <lb/>ces illuſtres perſo nnages ont priſes dans vn voyage de ;oe.
        <lb/>lieuës, pour porter à leurs Majeſtez les re monſtrances dont
        <lb/>cet Auguſte Senat, ce premier mobile de la Iuſtice de
        <lb/>France, les auoit chargez: mais on craint que le peu de
        <lb/>temps qu’ils ont ſejourné à la Cour ( où̀ à peine ont ils de
        <lb rend="¬" break="no"/>meuré cinq heures entieres) n’aura pas permis à ce Gref
        <lb rend="¬" break="no"/>fier de s’acquitter de ſa commiſſion:; le meſme Suau a eſté
        <lb/>chargeé d’vne depeſche pour le Roy, portant re ſponſe aux
        <lb/>propoſirions qui furent faites aux Deputez du Parlement
        <lb/>eſtans à Libourne, &amp; qui leur ſurent baillees eſcrites par le
        <lb/>ſieur de la Vrilliere; on attend le retour de cet E nuoyé de
        <lb/>iour à autre.
        <lb/> Nonobſtant tous les empeſchemens qu’on s’eſt don né
        <lb/>iuſques à preſent à la Cour d arreſter à Libourne les cour
        <lb rend="¬" break="no"/>riers qui viennent de Parls, &amp; d’empeſcher ceux de Toloſe,
        <lb rend="¬" break="no"/>de Limoges &amp; de Nantes de venir à Bordeaux, nous n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uons ps laiſſe de receuoir des nuuelies preſque de tous
        <lb/>les lieux du Royaume. On nous a eſcrir de Toloſe que le
        <lb/>Cardinal Mazarin ayant fait inſtance aux Capitouls de
        <lb/>ceſte ville-là pour luy e nuoyer douze canons, des poudres
        <lb/>&amp; des boulets, qu’ils s’en ſont excuſez ſur leu rimpuiſſance, <pb n="7"/>
        <lb/>&amp; qu’ils ont ſeulement offert d’enuoyer quatre pieces de
        <lb/>campagne ſans poudre ny boulets, pouruoeu qu’on leur
        <lb/>donnaſt des aſſenrances pour la reſtitution. On nous aſſeure
        <lb/>anſſi que le Parlement dudie Tholoſe a donné Arreſt
        <lb/>d’Vnion au Parlement de Bor deaux. On nous eſcrit auſſi de
        <lb/>Broua ge que le Comre du Dougnoni continue ſans rlaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>che ſes nouuelles fortifications, &amp; que diuers voyages que
        <lb rend="¬" break="no"/>l’Eueſque de aintes a faits de la Cour à Brouage pour l’o
        <lb rend="¬" break="no"/>bliger d’enuoyer des vaiſſeaux à Bordeaux ont eſté inutiles.
        <lb/>Onadjouſte vne nouielle qui n’eſt pas de moindre conſe
        <lb rend="¬" break="no"/>quence, que ſix grands vaiſſeaux de guerre equippez à
        <lb/>Blauet, que conduiſolt à bordeaux le Cheualier de la Lan:
        <lb/>de, ayans eſté rencontrez par des vaiſſeaux Anglois, que
        <lb/>ce Cheualier auoit aſſez temerairement attaquez, il y a e
        <lb/>vn tres-rude combat, entre-eux, pendant lequel le grand
        <lb/>Iulles &amp; deux autres nauires ont eſté coulez à fonds, le vaiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeau appelle la Lune a pris la fuite vers les coſtes de Portu
        <lb rend="¬" break="no"/>gal, ou la ſlotre Angloiſe l’a ſuiuy, les deux autres reſtans
        <lb/>ſe ſont ſauuez à la faueur du vent en haute mer; &amp; que le
        <lb/>Cheualier de la Lande ayant eſté pris auoit eſté́ traitté en
        <lb/>eſcumeur de mer par les Anglois, qui luy ont fait coupper
        <lb/>le col ſur le tillac de leur Admiral.
        <lb/>Le a7. dAouſt le nommé Mautricgarde des coſtes ar.
        <lb rend="¬" break="no"/>rina deuant Blaye, &amp; vint mouiller l ancre au bec- d’Am
        <lb rend="¬" break="no"/>bez auec quatre vaiſſeaux &amp; ſeize pinaſſes, dequoy aduer
        <lb rend="¬" break="no"/>ty le Due de Böllon, fit partir en meſme temps le ſieur
        <lb/>Barbentane pour l’aller recognoiſtre auec quelques gal
        <lb rend="¬" break="no"/>liottes.
        <lb/>Au reſte il ſemble que voſtre curioſité vous porte à vous
        <lb/>infrmer de ce qui ſe fait à Loches: c’eſt vn lieu qui eſt ſur
        <lb/>mna route, auquel ie ſuis obligé de paſſer &amp; repaſſer bien
        <lb/>ſouu ent, &amp; par cette raiſon vous deuez apprendre de moy
        <lb/>pluftoſt que d’vn autre Courier des nouuelles veritables de
        <lb/>ces quartiers là: Le Duc d’Eſpernon eſt depuis quelque
        <lb/>temps a Loches auec toute ſa Cour &amp; ſon Serail: ce Prince <pb n="8"/>
        <lb/>.¬ 8
        <lb/>apres de ſi grandes victoires qu’il a remport́es ſur les Bor
        <lb rend="¬" break="no"/>delois ſe delaſſe maintenant ſur les bords de l’Indre des
        <lb/>trauaux qu’il a eu eu tant de rencontres &amp; de batailles où̀ il
        <lb/>s’eſt trouué: Ce grand hõ̃me ſe plaiſt maintenant à̀ ceillir
        <lb/>énouraine des myrtes dans le ſein de N a non, apres auoir
        <lb/>cueilly tant de palmes &amp; de lauriers en Guyenne, il a fait
        <lb/>chanter vn ibenas pour l’ame du pauure Cheualier de la Va
        <lb rend="¬" break="no"/>lette ſon frere, &amp; à peine pourcoit-il eſſuyer les larmes que
        <lb/>cette mort luy a cauſée, tant il eſt de bon naturel, s’il ne
        <lb/>ſe conſoloit en voyant que celuy qui auoit ſi hautement en
        <lb rend="¬" break="no"/>trepris ſa protection &amp; proteſté́ d’humilier &amp; abattre les
        <lb/>Bourdelois à ſes pieds, y reuſſit auûſi mal que luy.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
