<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3902_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le tymbre de l'Hôtel de Ville parlant au cardinal Mazarin
          sur les assemblées des Princes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.com/books?id=T6-qQ_P6YsoC&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Tymbre (le) de l'Hôtel de Ville parlant au cardinal Mazarin sur les
            assemblées des Princes.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher source="Antonomaz" ref="isni:000000007740264X" xml:id="IL_LeRatJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Le Rat</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">A 507925</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3902. Tymbre (le) de l'Hôtel de Ville parlant au car dinal Mazarin sur
          les assemblées des Princes. Paris, 1652, 7 pages. Rare et assez original. Ce pamphlet se
          termine par un pauvre quatrain.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">prosopopée</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-10" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>Le
        <lb/>TYMBRE
        <lb/>DE
        <lb/>L’HOSTEL DE VILLE,
        <lb/>PARLANT AV
        <lb/>CARDINAL MAZARIN.
        <lb/>SVR LES ASSEMBLEES DES
        <lb/>PRINCES. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Ruë d'Eſcoſſe aux trois Cremailleres. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>LE TTMBRE DE L’OSTEE</l>
        <l>
          <lb/> er r</l>
        <l>
          <lb/>de Ville parlant au Cardinal aſaarin</l>
        <l>
          <lb/>ſur les aſſemblées des Princes.</l>
        <l>
          <lb/>C’ vous et iamai ariú, chet amy, dete</l>
        <l>
          <lb/> raiſonnable, &amp; ſi vous auez quelquefois eu</l>
        <l>
          <lb/>deſſein de ſuiure les bons auis de ceux qui vous en</l>
        <l>
          <lb/>ont pù donner; c’eſt au jourd’huy qu’il vous faut ro¬</l>
        <l>
          <lb/>ſoudre de ne point meſpriſer ceux que ie vous pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſente: ie ſçay bien qu’il s’en eſtren contreé quelques¬</l>
        <l>
          <lb/>vns qui ſous vne fauſſe charité qu’ils maſquoient</l>
        <l>
          <lb/>du nom de Chreſtienne, &amp; ſuiuant les intereſts</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils pouuoient auoir aà̀ voſtre bien ou à voſtre per¬</l>
        <l>
          <lb/>te, n’ont pas manqueé de vous remonſtrer ce que</l>
        <l>
          <lb/> vous auiezà ſuiure ou à euiter, mais ils pouuoient</l>
        <l>
          <lb/> bien en quelque ſorte vrous eſtre ſuſpects, puis qu’il</l>
        <l>
          <lb/>eſtoit comme impoſfible, ſuiuant les maximes</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſtat que vous eſtiez obligé de ſuiure pour vous</l>
        <l>
          <lb/>maintenir, que vous peuſfiés diſcerner ceux qui vous</l>
        <l>
          <lb/>parloientſans feintiſe, d’auec ceux qui ne taſchoient</l>
        <l>
          <lb/> qu’à̀ vous debuſquer de voſtre fortune, comme il ſe</l>
        <l>
          <lb/> erouueaſſez d’enuieux dans le monde. Pour ce qui</l>
        <l>
          <lb/>eſt demo, vousne pouuez aucunement refuſer de</l>
        <l>
          <lb/> m’ouyc patle; toxcuſez-rmoyſiie me ſert de cemot,</l>
        <l>
          <lb/> qui a mon regard et aſſés impropre; ) car bien que</l>
        <l>
          <lb/> A ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>.4.</l>
        <l>
          <lb/>L L..VS..2</l>
        <l>
          <lb/>ie ne ſois rien qu’n Tymbre, eſleué au haut du pi¬</l>
        <l>
          <lb/>naacle d’vn Hoſtel de Ville, ſi eſt-ce que i’ay mille</l>
        <l>
          <lb/>excellentes proprietés que ie ne diray point aà cette</l>
        <l>
          <lb/>eu dau’eleſeoiens iauilesau ſuet que</l>
        <l>
          <lb/>e e ſu popole, leulemene veui- ie bien vous</l>
        <l>
          <lb/>ire que l’ayjcétte prlopritté ſur toutes les autres, que</l>
        <l>
          <lb/>ie meſure le temps, &amp; que-io vay vn heſme pas</l>
        <l>
          <lb/>aue luy, &amp; pour cette raiſon les hommes m’ont¬</l>
        <l>
          <lb/>’ ueré; ionſedeinant poui eur marquer les</l>
        <l>
          <lb/>’iouürs &amp; les lieures, haaîS auſſi pour lesaduertis à cha¬</l>
        <l>
          <lb/> que momeſt que ’leut vi s’auance touſiours, &amp;</l>
        <l>
          <lb/> l’ils ’apprdehmt’ ilſenſbilement de la mort. Sic</l>
        <l>
          <lb/>ri ii d molde Dpis quelques jours c’eſt pour</l>
        <l>
          <lb/>vous prſheipalemen’que iay ontinué de ſonner¬</l>
        <l>
          <lb/>’ hres heures. &amp; pout le moifs àce qu’il me ſemble,</l>
        <l>
          <lb/>que ie me ſuis eforeé le me faireentendre plus loin,</l>
        <l>
          <lb/> afin, s’il m’eſtoit p6 ible de pamaenir iuſques à vos</l>
        <l>
          <lb/>oreilles, puis que &amp;ous approchiéde moy tous les</l>
        <l>
          <lb/>iours. Mais ie vousadurtis (pauure Cardinal que</l>
        <l>
          <lb/> vous eſtes, &amp; digne veritablement de compaſſion,</l>
        <l>
          <lb/> ſi l’on doit auoir des meſtladns, que vous n’ayez</l>
        <l>
          <lb/>pas cette temerité effrontéede tontinuer dauantage</l>
        <l>
          <lb/>de vous appocher de Paris, ſi tant eſt que vous de¬</l>
        <l>
          <lb/> ſitiez de conſeruer voſtre vie, &amp; ſivoſtrthonneur</l>
        <l>
          <lb/> vous eſt cher en quelque façon. Mais peut-eſtte que</l>
        <l>
          <lb/>ie vay perdre mon te mps, &amp; que ce que i’eſtime vouas</l>
        <l>
          <lb/>pouuoir ſeruir de leçon, ne ſera qu’vn ſoinutile &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſans aucun effet, puis que c’eſt n Poucrbe aſſez</l>
        <l>
          <lb/>commun parmy les Franuçoais, qplanbeaupreſcher</l>
        <l>
          <lb/> qui</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> A.-¬.</l>
        <l>
          <lb/>.¬J</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>-¬¬¬¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>qui n’a cure de bien fairc, car vousauez aſſeés teſimoi¬</l>
        <l>
          <lb/>gneéparvos action quevahsn’y aiauounemdat</l>
        <l>
          <lb/>la natuce; &amp; file temps que ie fals profeſſibn de ſui</l>
        <l>
          <lb/>ure apprend quaelque choſele cœrtain par le conti¬</l>
        <l>
          <lb/>nuel exercice, &amp; par les ubſermations iournlieres;</l>
        <l>
          <lb/>ilfautauoirbiem peu d’eſpectene pou ne psoon</l>
        <l>
          <lb/>noiſtre que ce ne ſra pas encore aiod’huy qu</l>
        <l>
          <lb/>vous commencerez de faire du bien, veu que vpus</l>
        <l>
          <lb/>auz vne trop longue hbabitude au mal, Prenez ie</l>
        <l>
          <lb/>vous prie, vn peude loiſir, parmy teuteà les in¬</l>
        <l>
          <lb/>quieues qui peuuene troubler yeſtre, ſpit, 9</l>
        <l>
          <lb/>conſiderez en vous meſme de quoy Vous ſont rede4</l>
        <l>
          <lb/>uables ces pauues peuples de France, aà les eſpluchen</l>
        <l>
          <lb/>depuis vn boult du Royaume iuſques à l’autre, de</l>
        <l>
          <lb/>quolque coſtéquevous le preniez! ces panures peu¬</l>
        <l>
          <lb/>ples, diſ-ie que vous auez payez auec. tant d’ingra¬</l>
        <l>
          <lb/>titude, qu’apres anoir receu d’eux vne fortune que</l>
        <l>
          <lb/>voſtremiſerable naiſſance n’auroit iamais oſé eſ¬</l>
        <l>
          <lb/>peret, apres les auoinépuiſez, s’l faut ainſi dire, de</l>
        <l>
          <lb/>toutes ſorteade biens &amp; do faculrez, vous leur auez</l>
        <l>
          <lb/>miſerablement ſouſtrait ce qui leur reſtoit de plus</l>
        <l>
          <lb/>cher &amp; de plus aimable ; vous leur auez enleueé leur</l>
        <l>
          <lb/>Roy, &amp; vouseſtes ſeruy dece ieune Priace comme</l>
        <l>
          <lb/>d’vne couuerture à vos perfides, &amp; d’yn bouclier plus</l>
        <l>
          <lb/>fort que celuy d’Aiay, pour éuiter les ſupplices que.</l>
        <l>
          <lb/>vous méritez Mais ce meſchant( car la patience me</l>
        <l>
          <lb/> ienod’eſchapper,) ie vois bien-oſt ariuer le ſou¬¬</l>
        <l>
          <lb/>haitable moment., qu’il ous faut: perir Depuiv</l>
        <l>
          <lb/>duelques iours dans les teruales: que ie n’eſtois</l>
        <l>
          <lb/> B</l>
        <l>
          <lb/>LLA ¬¬</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>point oceuppeé, i’ay veu ce queie ne veux point vous</l>
        <l>
          <lb/>caler, i’ay veu ces grands Princes arriuer pluſieurs</l>
        <l>
          <lb/>fois dant l’Hoſtel de Ville, où ie ſuis ſur le grand</l>
        <l>
          <lb/>portail, ſe venir plaindre de vos actions, depofer</l>
        <l>
          <lb/>tant&amp; tant de crimes dont ils ſouſtiennent iuſte¬</l>
        <l>
          <lb/>nent, que vous vous eſtes noirey, que moy-meſm̂</l>
        <l>
          <lb/>op ydoiuté́mueten les écoutant: Rien dauaûta</l>
        <l>
          <lb/> gt, ils ſont tellement picquez contre vous, que ny</l>
        <l>
          <lb/>le reſpeét de leur condition Royale, ny celuy qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>ont touſiours fait paroiſtede porcerauScepefran¬</l>
        <l>
          <lb/>ois, &amp; &amp; celuy qui l’a ſurle chef, ne ſeronrpoin</l>
        <l>
          <lb/>fans doute capables de les empefcher de vous perdne;</l>
        <l>
          <lb/>ie tremblols pout vous en attendant leurs menaces,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ie vous iure que ſii’euſſe eſtécapable de lau indi¬</l>
        <l>
          <lb/>gnation; &amp; que de tellers diſgrares oſſent pû̂s’ade¬</l>
        <l>
          <lb/>dreſſer A moy, tout laſenſble queis uis, i’euſſa bien</l>
        <l>
          <lb/>roſt ſorty de ra place, &amp; me fuſſe reſolu de m’allen</l>
        <l>
          <lb/>embarquer ſur quelque vaiſſcnu pou l’Amerque,</l>
        <l>
          <lb/>oi ie vous conſeillerois voloniars dalle:: Mais</l>
        <l>
          <lb/>on, ie me reprens ie vous conſeill pluſtotde</l>
        <l>
          <lb/>laiſſer-là en repos ces pauurtes peuſes nouueaux, car</l>
        <l>
          <lb/>voſtre humeur turbulante ne leur apprteroi que</l>
        <l>
          <lb/>du rrouble, ioint que voſtre deſtiné́e he ous permer</l>
        <l>
          <lb/>pas ’eſchaper da fupplic qur vous attend, commeé</l>
        <l>
          <lb/>i’eſpere aſſés présde roy, car iepenſe que la Iuſtinl</l>
        <l>
          <lb/>diuine vous garde le meſme chaſtnmeént qu’à vnd</l>
        <l>
          <lb/>vos creanciers, que i’ay veu ſe perdren la hefims</l>
        <l>
          <lb/>Ville ou vous eſpereimpudemment de venir, &amp; parl</l>
        <l>
          <lb/>les mains du meſme peupl que vous auez ofenu;</l>
        <l>
          <lb/>¬ .L L:aae¬1</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>Etce qui eſt de plus remarquable &amp; de plus funeſte</l>
        <l>
          <lb/>por vous, dans le temps meſme, &amp; au bour de</l>
        <l>
          <lb/>pluſieursannees que ce miſerable perit, vous faites</l>
        <l>
          <lb/>tous vos efforts de venir prendre part aux reucla¬</l>
        <l>
          <lb/>tions de ſon mauuais ſort. Attendez vn peu la, ie</l>
        <l>
          <lb/>vousprie, &amp; prenez de loiſir de penſer à vous, ce¬</l>
        <l>
          <lb/>pendant que ie vay ſonner à mon ordinaire.....¬</l>
        <l>
          <lb/>M’auez-vous bien entendu, ce n’eſt pas encore- là le</l>
        <l>
          <lb/>moment qui vous doit eſtrefatal, mais à ce que ie</l>
        <l>
          <lb/>vois vous y courez à bride abbatuë; Reçulez, reculez</l>
        <l>
          <lb/>d’icy, &amp; vous en retirez viſtement, car ſans doute</l>
        <l>
          <lb/>qu’il n’y fait pas bon pour vous. La ſainct Marc eſt</l>
        <l>
          <lb/>funeſte à detels galands, comme vous laiſſez reuenir</l>
        <l>
          <lb/>le Roy, &amp; vous ſauuez bien pluſtoſt, &amp; le plus de</l>
        <l>
          <lb/> diligence que vous pourrez apporter à voſtre retrai¬</l>
        <l>
          <lb/>teſera le meilleur pourvous, croyez-moy, l’on crie</l>
        <l>
          <lb/>par tout dans aris, &amp; dans tous les autres endroits</l>
        <l>
          <lb/>de France, Viue le Roy; point de azarin. Ce ſont là</l>
        <l>
          <lb/>des paroles qui parlent à mon aduis bon François,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; iamais ie n’en ay ouy de plus propres, on n’y</l>
        <l>
          <lb/>ſçauroit trouuer d’ambiguiteé́, ny de double ſens, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ceux qui les prononcent, le proferent du cœur com¬</l>
        <l>
          <lb/>me de la bouche, car ils aiment autant leur Roy,</l>
        <l>
          <lb/>qu’ils portent de haine au Mazarin qui abuſe de ſa</l>
        <l>
          <lb/>Majeſté. Attendez, voiey ma troiſieſme heure que</l>
        <l>
          <lb/>... Ie friſonne tout pour l’amour</l>
        <l>
          <lb/>ie vay ſonner....</l>
        <l>
          <lb/>de vous, parce que ſeruant de meſure au temps, ie</l>
        <l>
          <lb/>vois bien que ie luis auſſi pour meſurer voſtre ſort,</l>
        <l>
          <lb/>que ie pouuois en quelque faç̧on que ce fuſt vous</l>
        <l>
          <lb/>-.aa... </l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/> 8</l>
        <l>
          <lb/>LLa y</l>
        <l>
          <lb/>deſtourner de l’opinion où vous eſtes de vous pre¬</l>
        <l>
          <lb/>cipiter dans vmdanger apparent comme celuy que</l>
        <l>
          <lb/>vous recherchez, ie vous aſſeureé que ie leé ferois vol¬</l>
        <l>
          <lb/>lontiers; mais puis que vous ne voulez pas, par vne</l>
        <l>
          <lb/>opiniaſtreteé mal-heureuſe, acquieſcer aux bons auis</l>
        <l>
          <lb/>que ie vous ay donnés charitablement,; ie ne’puis</l>
        <l>
          <lb/>que vous ſouhaiter la meſme choſe quevous vouil</l>
        <l>
          <lb/>deſirezà vous-meſme, &amp; dire pour dérler fefſort,</l>
        <l>
          <lb/> Arue bien-oſt le domeni</l>
        <l>
          <lb/>Que ie deuray ſonner mon heure,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il faile que Mazarin meure,</l>
        <l>
          <lb/> Er qu’on le potte au monument.¬¬</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
