<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3977_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Véritables raisons de l'union du Parlement de Bordeaux
          avec monsieur le Prince, adressées au roi.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=ZIQ1YO7BnIAC"/>
          <author ref="isni:0000000119572170" source="BM_Lyon">
            <orgName>Parlement de Bordeaux</orgName>
          </author>
          <title source="Moreau">Véritables raisons de l'union du Parlement de Bordeaux avec
            monsieur le Prince, adressées au roi.</title>
          <pubPlace ref="geonames:6455058" source="Moreau">Bordeaux</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121290076" xml:id="IL_LaCourtGuillaumede.xml">
            <persName>
              <forename>Guillaume de</forename>
              <surname>La Court</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">311521</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3977. Véritables raisons de l'union du Parlement de Bordeaux avec
          monsieur le Prince, adressées au roi. Bordeaux, Guillaume de La Court, 1651, 15 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">justification</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_55" source="Moreau">
          <p>Le prince de Condé se retire en Guyenne</p>
          <date when="1651-09-13">1651-09-13</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-05" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>VERITABLES RAISONS
        <lb/>DE
        <lb/>L'VNION
        <lb/>DV
        <lb/>PARLEMENT
        <lb/>DE
        <lb/>BOVRDEAVX,
        <lb/>AVEC MONSIEVR
        <lb/>LE PRINCE.
        <lb/>Adreſsées au ROY.
        <lb/>A BOVRDEAVX,
        <lb/>Par GVILLAVME DE LA COVRT, Imprimeur
        <lb/>ordinaire du Roy, &amp; de ſon Alteſſe.
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>VERITABLES RAISoNS
        <lb/>DE LVNIoN
        <lb/>T
        <lb/>du PARLEMENT de
        <lb/>Bourdeaux, Auec Mon
        <lb rend="¬" break="no"/> ſieur le Prince.
        <lb/>ADRESS EES A R0.
        <lb/>E
        <lb/>NOVS ne doutons pas que nos Enne
        <lb rend="¬" break="no"/> me neeut dond vde llaieie de nmnu <pb n="4"/>
        <lb/>2
        <lb/>uaiſe impreſſions de ce qui s’eſt paſſe à l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>riuee de vonſieur le Prince de Condé dans vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Prouince de Guyenne: Ce qui nous obli
        <lb rend="¬" break="no"/>ge aujourd huy de luy ren dre railon de la ſin
        <lb rend="¬" break="no"/>cerité́ de nos intentions, &amp; de ce que nous a
        <lb rend="¬" break="no"/>uons creu deuoir faire dans cette occaſion pour
        <lb/>ſon ſeruice. Nous auons veu entrer ce Prince
        <lb/>dans voſtre vlle de Bordeaux, pout y treuuer ſa
        <lb/>ſeureteé &amp; demander. par noſtre moyen le ſe
        <lb rend="¬" break="no"/> cours de voſre Iitice, contre l’inijuſtice de ſes
        <lb/>Ennems. ll nous a repreſenté́ que depuis que
        <lb/>la boné de Voſtre Mjeſté luy auoit rendu la
        <lb/>liberté, il auot tra aiilé́ nceſſamment, afin de
        <lb/>puuoir rendre libement ſes reſpects a voſtre
        <lb/>Perſonne, &amp; ſes leruiees à veſtre Eſtar; mais
        <lb/>que la malice de ſes Perſecuteurs auoit touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>jours rendu inu:iles les dſſeins de ſon affe
        <lb rend="¬" break="no"/>ction &amp; de ſon obeiſſance, donnant à Voſtre
        <lb/>Majeſlé de mauuaiſes impreſſions de la con
        <lb rend="¬" break="no"/>dutre. Qu’on auoit aà la verité oſté du Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe les perſonnes qu hey eltoient ſuſpectes,
        <lb/>mais que du depuis on a mis d’aures Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres aà leur place, dont il a encor de plus
        <lb/>g rands ſuj rs de deffonces. Qu il eſt viſible par
        <lb/>les calomnies quon a ſemeé́es contre. luy., &amp;
        <lb/>par la conduitte qu’on à teauë dans ſa iuſtifi
        <lb rend="¬" break="no"/> cation <gap/>
        <pb n="5"/>
        <lb/>France. L’honneur que ſa
        <lb/>onne d’eſtre le premies Prin
        <lb rend="¬" break="no"/> Les eminentes qualitez qui le
        <lb/>iſt recommandable dans la Paix,
        <lb/>edoutable dans la Guerre: &amp; ſes.
        <lb/>&amp; importantes victoires, qui non
        <lb/>nene ont poité biea loin la gloire de
        <lb/> Eſtat, mais qui l’ont encor r’afernsy dans
        <lb/> plus grands dangers de ſa ruine, merisenc
        <lb/>uſtement que tout le monde s’intereſfe dans
        <lb/>la conſeruarion de la glire qu’il a acquife.
        <lb/>par ſes Vertus, &amp; de la libete que Vore
        <lb/>Majeſté́ luy a donnée. Il eſt certainement
        <lb/>bien eſtrange, qu’vn des plus grands BHices
        <lb/>du monde, qui a procureé par ſes Victoies la
        <lb/>ſeureté de l’Efta, ne la treuue pas pour ſoy,
        <lb/> meſme: qu’il ſoit contraint de ſe bannin de
        <lb/>la Cour, pour venir cherher dans. vne Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uince eſloigneée,. vn aazyle à ſa fortune; &amp; que
        <lb/>tandis que oute l’Europe publie les loüanges:
        <lb/>de fa vertu, il ſoit contraint de la deffenadre.
        <lb/>Nous. auons no ſeulemenr par vn ſentinœn
        <lb/>de canpaſſion, que l Nature: inſpire à tous:
        <lb/>les hommes pour les grandes Vereus aftigées,
        <lb/>mais encor par vne juſe neconnoiſfanc que
        <lb/>touas les bons Erançois doiueà fa valaur, de <pb n="6"/>
        <lb/>prendre part à ſes intereſts, &amp; que la uſfice
        <lb/>de Voſtre Majeſté ne ſçauroit eſtre mieux em
        <lb rend="¬" break="no"/>ployée qu’à deffendre dans ce Prince ino
        <lb rend="¬" break="no"/>cent vn Sang qui eſt ſ proche du voftre, &amp;e
        <lb/>qu’il a ſi ſouuent employé poar la deffenf
        <lb/>de voſtre Couronne. Outre que la faureur que
        <lb/>Voſtre Majeſté a faite à cette Prouince, luy
        <lb/>donnane Monſieur he Prince pour Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>neur, nous donne de panriculieres obligaions
        <lb/>de nous auracher à ſes intereſts, quand ils ne
        <lb/>choqueut pas les voſtrea Il eſt venu, SIR E,
        <lb/>auec cé́t auguſte caratere de voſtre Authori
        <lb rend="¬" break="no"/>ué, qui nous le rend venerable, tout prſeeu
        <lb rend="¬" break="no"/>r qu’il ſt: Il a par: fur noſtre Pot, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me vn Aftre fauorable poun calmer toutes
        <lb/> nos tempeſtes: il s’eſt pneſenté́ à nos yeux
        <lb/>apres que nos cœurs l’one mu long-tompo ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>haitté. Faut-il s’eftonnet apres cela, ſi nous
        <lb/>l’auons receu auec amou &amp; reſpect, &amp; i
        <lb/>ſ preſnce a acheué cette importante liaiſon,
        <lb/>que ſu reputatio &amp; nos deirs auoient deſia
        <lb/>comramcée.
        <lb/> 2. Et ce d’autant plus raiſonnablemene
        <lb/>qe nous vniſfans au inteeſbs. de Monſieu
        <lb/>le Primos, nus auons eſtimé́ à meſme enrpe
        <lb/>ous- vnir aux intereſts de Voſtre Majefté, <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; à ceux de route la France qui ſont me ſlez!
        <lb/>aueec les ſiens. C’eſt auec vne extreme dou
        <lb rend="¬" break="no"/>leur, &amp; auec vn danger encor plus extreme,
        <lb/>qu’en ſepare les parties du corps humain, que la
        <lb/>nature auot jointes, lors principa’ement que cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te diuſion ſe fat dans celles où reſident les prin
        <lb rend="¬" break="no"/>cipes de la vi¬. Lt nou ne doutons pas. SIRE, que
        <lb/>voſtre Mjeſté e reſſente viuement la diuiſon
        <lb/>que les Ennemis de l’Eſtat cauſent dans la mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon Royale, &amp; de voir qu’vn Prince ſi proche de
        <lb/>voſtre Sang, ſoit ſi éloigne de voſtre perſonns.
        <lb/>Ce qui doit eſtre d’autant plus ſenſible à voſtre
        <lb/>bonté, qu’elle voit bien que les playes de voſtte
        <lb/>Mailon, ſont des bleſſeures publiques de voſtre
        <lb/>Royaume. La France eſt inuincible ſous vn grand
        <lb/>Roy tel que voſtre Majeſté a la gloire d’eſtre, ſi ſes
        <lb/>Princes ſont bien vnis, &amp; s’il a (pour ainſi dire)
        <lb/>tout ſon ſang ramaſſé: Mais ſi la diuiſion ſepare
        <lb/> les parties nobles de cét auguſte Corps, c’eſt ſans
        <lb/>doute vne maladie d’Eſtat la plus dangereuſe à
        <lb/>cette Monarchie, que ſes Ennemis luy puiſſent
        <lb/>ſouhaitter. C’a eſte, SIRE, pour eſſayer de gue
        <lb/>rirou de preuenir ce mal, que nous auons pris ce
        <lb/>remele, &amp; nous auons conſenty à l’Vuion auec
        <lb/>Monſieur le Prince, pour trouuer le moyen de le
        <lb/> reiinir <pb n="8"/>
        <lb/>reü̈nir auec V. Majeſté, &amp; luy rendre cette partie
        <lb/>de ſon ſang qui eſtoit ſeparée de l’autre Que ſi on
        <lb/>blaſme notre zele de s’eſtre vn peu trop hafteé
        <lb/>ſans attendre les Ordres de V. Majeſté, on peut
        <lb/>iuger par la grandeur du mal, l neceſlité qu’l y.
        <lb/>auoit d’vn prompt remede: Il eſtoit par trop
        <lb/>puiſſant peur en differer la gueriſon, &amp; nous
        <lb/>auons eſtimé deuoir y employer ſoudain ces re
        <lb rend="¬" break="no"/>medes plus doux auant que la neceſſité en de
        <lb rend="¬" break="no"/>mandaſt de plus extremes. Ce n’eſt pas que nous
        <lb/>doutions de l’amour &amp; du reſpect que ee Pi ince a
        <lb/>pour Voſtre Majeſté, &amp; du zele qu’il a touſiours
        <lb/>témoigné pour voſtre Eſtat, dont il nous a re
        <lb rend="¬" break="no"/>nouuelle ſolẽmnellement les aſſeurances; Mais.
        <lb/>l’experience des ſiecles paſſez donne cette in.
        <lb/>ſtruction au noſtre, qu’il eſt touſiours bien dan
        <lb rend="¬" break="no"/>gereux de porter à l’exeremiteé vn grand Prince,
        <lb/>quand il eſt genecreux. Que s’il plaiſt à V. Majeſteé
        <lb/>de conſiderer que noſtre deſſein dans eette Vnion,
        <lb/>n’a eſté́ que pour attacher plus fortement M. le
        <lb/>Prince à ſon ſeruice, en vn temps ou elle a plus.
        <lb/>de beſoin de ſa prudence dans les Confeils, &amp; de
        <lb/>ſon courage dans les Armées, pour ren dre par ce
        <lb/>aoyen les premieres années de Voſtre Majeſté́
        <lb/>plus glorleuſes &amp; plus triomphantos, elle recon.
        <lb/>oiſtra enfin que nous auons contribue à ſa gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>C <pb n="9"/>
        <lb/> 1
        <lb/>re, quand nous auons conſenti à cette Vnion:
        <lb/>3. Et ce n’a pas eſteé́ ſur des faux ombrages que
        <lb/>nous auons fondeé ce ſentiment, comme ce n’a
        <lb/>eſté́ que ſur de tres-iuſtes fondemens que M. le
        <lb/>Prince a eſtabli ſes deffiances.Il nous a propole les
        <lb/>raiſons qui ont rendu ſes ſoupçons legitimes, &amp;
        <lb/>nous a fait voir clairement les mauuais deſſeins
        <lb/>que ſes ennemis auoient formé contre fa perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, &amp; contre lebien de lEſtat. En effet, on a pris
        <lb/>deux moyens pour calmer ſes premieres deffian
        <lb rend="¬" break="no"/>ces; mais qui les ont du depuis augmentées, bien
        <lb/>loin de les effacer. On a premierement oſté du
        <lb/>Conſeil quelques perſonnes qui luyeſtoient ſuſpetes,
        <lb/>aà cauſe des ſecrettes intelligences qu’elles ont
        <lb/>auee le Cardinal Mazarin, qui n’eſt ſorty de la
        <lb/>Prance qué parce que ce Prince eſt ſorty de pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon: mais ç’a eſté pour mettre e leur place des
        <lb/>Miniſtres qui luy ſont encor plus ſuſpects, ſansen
        <lb/>coramuniquer à Monſieur le Duc d’Orleans, à̀
        <lb/>qui on deuoir en donner la conoiſſance. En
        <lb/>deuxieſme lieu, on a fait expedier vne Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tion aduantageuſe à ſon innocence, pour le juſti
        <lb rend="¬" break="no"/>fier des horribles calomnieſ qu’on auoit ſemeées
        <lb/>contre luay; mais on en a differeé la publiearion
        <lb/>iuſques à̀ voſtte Majoriceé, pur faire d’vn moyert:
        <lb/>de ſa juftifcation, yvn piege pour lefurpredreafin <pb n="10"/>
        <lb/> 11
        <lb/>que s’il ſe fioit à ces apparances, &amp; s’il ſe rendoit à̀
        <lb/>la Cour, on peuſt execter le deſſein formé con
        <lb rend="¬" break="no"/>rtre ſa lberté; où s’il conceuoit quel que d ffiance
        <lb/>de cette conduite, l’obliger à ſe -retirer &amp; pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre ainſi de ſon éloignement l’oceſion de b’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mer ſes intentions, d’aheuer l’eſtabliſſement de
        <lb/>ce nouueau Miniſtre, &amp; l’eſtbliſſement du Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſlere, &amp; le reſtabliſſement du Cardinal. On ne
        <lb/>doit pas l’eonner apres cela ſi Monſieur le Prince
        <lb/>a pris des ombrages qu’on ſemble luy auoir don
        <lb rend="¬" break="no"/>né́ à deſſein, &amp; ſi nous aidons adjouſté quelque
        <lb/>creance au rapport qu’il nous en a fait; il faudra
        <lb/>s’eſtonner pluſtoſt, ſi toute la Franece n’entre pas
        <lb/>dans ces meſmes ſoupçons &amp; dans noſtre crean
        <lb rend="¬" break="no"/>oe. Certes il ſuffiroit de dire quece Prince qui n’a
        <lb/>iamais apprehandé aucun danger a eu de la crain!
        <lb/>e pour celuy -eyafin de iagéer qu’il eſtoit à crain
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, il eſt aſſez éclairé pounne ſe laiſſer pas trom
        <lb rend="¬" break="no"/>per par de faux ſoupçons; &amp; il eſt trop genereux
        <lb/>poûrlcraindre despenls iimaginaires: Mais apres
        <lb/>que Monſieur le Duc d’Orleans, à̀ qui Monſieur
        <lb/>lIe Prince auoit confié ſes defiances auſſi- bien que
        <lb/>ſes intereſts, a iuǵ qu’il auoit raiſon, &amp; qu’il ne
        <lb/>pouuoit pouruoir à ſa ſeureté que par vne retrai
        <lb rend="¬" break="no"/>e; apres que le parlement de Paris a declaréſes <pb n="11"/>
        <lb/> 12
        <lb/>ſoupç̧ons legitimes par lea Rmonſtrances qu’ila
        <lb/>faites à Voſtre Majeſté pour la prier de les vouloir
        <lb/>effacer, on ne dot pas trouuer mauuaisque nous
        <lb/>ayons ſuiui ces lunieres les plus pures &amp; les plus
        <lb/>intereſſées au bien de l’Eſtat, &amp; que nous ayons
        <lb/>part dans les intereſts de ee Prince, que les pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miers Oracles de voſtre Iuſtice ’ont iugé digne de
        <lb/>leuprotection.
        <lb/>Mais, Sire, ce n’a pas eſte ſeulement pour la
        <lb/>conſideration de Monſieur le Prince, que nous
        <lb/>auons pris cette reſolution, nous auons encço
        <lb/>eſtimé que les intereſts de cette Prouince de.
        <lb rend="¬" break="no"/>mandoient de nous cette Vnion, pour la garen
        <lb rend="¬" break="no"/>tir par ce moyeu des dangers dont elle eſtoit me
        <lb rend="¬" break="no"/>naceée. Bien que la bonteé de Voſtre Majeſte eue
        <lb/>ſoulagé les maux que nous auions ſoufferpe, par la
        <lb/>Paix qu’elle nous auoit donhce., ils oat neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins eſté ſi grans, que eomme nos playes ne
        <lb/>ſont pas encot bien fermées, nous ſommnas ſenſ
        <lb/>bles à tous losaccidens qui les retmuchent, N
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre douleur nous rend timides, les moindres al
        <lb rend="¬" break="no"/>larmes nous font peur. Mais ce ne ſont pas des
        <lb/>vaines apprehenſions que nous donne la memoi
        <lb rend="¬" break="no"/>re de nos malheurs paſſez, qui eſt encore toute
        <lb/>traiſche: les grandes menaces qu’on a fait à <pb n="12"/>
        <lb/> 3
        <lb/>ette Prouince, les mauuais trairemens que nos
        <lb/>Deputez ont receus, quand ils ont eſte conge
        <lb rend="¬" break="no"/>diez de la Cour, les aduis que nous auons receus
        <lb/>des deſlens qu’on formoit à noſtre ruine, nous
        <lb/>ont eſté de ſuffiſantes preuues du danger qui
        <lb/>aous menaçoit, &amp; de la neceſſité que nous auions
        <lb/>de nous vnir aiec ce Prince, pour treuuer noſtre
        <lb/>ſeureté́ dans la ſienne. Il eſt viſble, que les inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts de cette Prouince eſtoient vnis aucc les ſiens
        <lb/>par la ſuite des affaires paſſeées, auant meſme que
        <lb/>naus les euſſions oints par noſtre Arreſt. Toute
        <lb/>la France a peu voir dans la Declaranon publié́é
        <lb/>au ſujet de ſon ompriſonneent, qu’vne des rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons qui l’auoient rendu coupable, auoit eſté qu’il
        <lb/>aym it cette prouince, &amp; qu’il auot perdu ſa li
        <lb rend="¬" break="no"/>berteé, pour auoit procuré la noſtre: mais tout le
        <lb/>monde auſſi a ’peu apprendre dans nos der
        <lb rend="¬" break="no"/>aiers mouuemes, quemoſtae mal-hcur a eſté l’a.
        <lb/>mour que nous auons pour luy, &amp; qu’on nous a
        <lb/>traittez comme des Rebelles, pour auoir dman
        <lb rend="¬" break="no"/>dé ſa deliurance. Nous auons eu les meſmes en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis que luy, &amp; le meſme eſprit qui en veut à ſa
        <lb/>liberté, en veutauſſi à lanoſte, &amp; employe ce
        <lb/>qu luy reſte defeu, pour r’allumer icy les flam
        <lb rend="¬" break="no"/>mes que Votre Majeſteé auoit ſi ſagement &amp; ſi <pb n="13"/>
        <lb/>T4
        <lb/>heureuſement éteintes. Ainſi on nedoit pas trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uer mauaais, ſi dans vne cemmune neceſſité́,
        <lb/>nous auons vny nos intereſts poûur noſtre com mu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne deffence, afin de conſeruer pat ce moyen vn
        <lb/>grand Prince à la maiſon Royale, &amp; vne Prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce importate à Voſtre Majeſté.
        <lb/> NMous proteſtons cepeudant que la ſeule de
        <lb rend="¬" break="no"/>fence dout nous voulous nous ſeruir, ſont nos
        <lb/>reſpects, nos ſoumiſſions, &amp; les tres- humbles
        <lb/>prieres qus nous adtceſſons coniointement à
        <lb/>V. Maieſté Nous luy parlons pou vn Prince pour
        <lb/>lequel toure l’Europe a parlé, &amp; dont les enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis meſmes qu’il a vaineus, plaidene auiourd’huy
        <lb/>la cauſe, par les loianges qu’ils donnent à ſa Ver
        <lb rend="¬" break="no"/>tu: &amp; ſi nos voix ne ſont pas aſſez fortes, nous
        <lb/>employerons les ſenaices qu’il a renduà Voſtre
        <lb/>Majeſteé &amp; ceux qu’il ſouhaite de luy rendre; &amp;
        <lb/>nous ferons parler pour luy les playes qu’il a re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuës pour elle. Enfin nous adjouſterons aux
        <lb/>Remonſtrances de voſtre Parlement, les larmes
        <lb/>de cette Prouince affligée, pour ſupplier tres-hum.
        <lb/>blement voſtre ajeſté d’agreéer l’Vnion que nous
        <lb/>auons faite, &amp; de uvouloir en ſuaitte pouruoir à la
        <lb/>ſeureté de Monſieur le prince, en luy oſtant les
        <lb/>cauſes de ſes iuſtes deffiances, afin qu’il puiſſe <pb n="14"/>
        <lb/>15
        <lb/>employer deſsrmais la fidelité &amp; ſon eourage,
        <lb/>pour le ſeouiee de Voſtre Majeſté pour le bie de
        <lb/>ſon Eſtat, &amp; pour le ſoulagement de cette Pro
        <lb/>uince. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
