<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3997_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La vérité parlante avec vérité sur l'état présent : 1.
          sur la corruption de tous les ordres et lois du royaume dans le ministère du cardinal
          Mazarin; 2. sur les malheurs que la France a soufferts par sa tyrannie; 3. sur les moyens
          de prévenir à l'avenir le gouvernement des étrangers; 4. et pour pouvoir à la régence
          durant la minoité et le bas âge de nos rois.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=njd4CNRkut8C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Vérité (la) parlante (sic) avec vérité sur l'état présent : 1. sur
            la corruption de tous les ordres et lois du royaume dans le ministère du cardinal
            Mazarin; 2. sur les malheurs que la France a soufferts par sa tyrannie; 3. sur les
            moyens de prévenir à l'avenir le gouvernement des étrangers; 4. et pour pouvoir à la
            régence durant la minoité et le bas âge de nos rois.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="31" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309866</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3997. Vérité (la) parlante (sic) avec vérité sur l'état présent : 1 . sur
          la corruption de tous les ordres et lois du royaume dans le ministère du cardinal Mazarin
          ; 2. sur les malheurs que la France a soufferts par sa tyrannie; 3. sur les moyens de
          prévenir à l'avenir le gouvernement des étrangers; 4. et pour pourvoir à la régence durant
          la minorité et le bas âge de nos rois. Paris, 1652, 31 pages. L'auteur n'a traité vraiment
          que le quatrième point; et encore avec si peu d'esprit et de raison î</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">prosopopée</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_91" source="Moreau">
          <p>Lieutenance générale du duc d’Orléans</p>
          <date when="1652-07-20">1652-07-20</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-05" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>VERITE,
        <lb/>PARLANTE AVEC
        <lb/>liberté, ſur l’Eſtat preſent.
        <lb/>I. Sur la corruption de tous les Ordres &amp; Loix
        <lb/>du Royaume, dans le Miniſtere du Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazarin.
        <lb/>II. Sur les mal-heurs que la France à ſoufferts
        <lb/>par ſa tyrannie.
        <lb/>III. Sur les moyens de preuenir à l’aduenir le Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernement des Eſtrangers.
        <lb/>IV. Et pour pourueoir à la Regence durant la Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>norité &amp; le bas-aage de nos Rois.
        <lb/> A PARIS,
        <lb/> M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>A rEEnALE
        <lb/>ae leboné, arl’ Eftas preſenir i
        <lb/>VJ i Caon, lea pboeioss &amp; le Fhaa
        <lb rend="¬" break="no"/>dhen eſoiasliaiaà Rone dads Ahnmaea
        <lb/>paouxquironhaleinaque ptlgue!
        <lb/>, &amp;e ampdrdeasdsyva-efpnid de pais poaa la
        <lb/> bian &amp;lenfalidbs lr epuabdlqud. Boor tane,
        <lb/>o Poiaa lo aufelr etos de l Vrdesdei
        <lb/>uſobay laqledaolu lesioisluel1
        <lb/>oûabql’oupoaritdeire e. ne
        <lb/>le padlidoaopelioremens il laſtiaj
        <lb/>gaad raleear, vaillanCapitaine &amp;-de tces
        <lb rend="¬" break="no"/> boaaſoiû, n’approuuant lamais les Guare
        <lb/>aida;is pbuſ eacedirles ſobdats en ecenc
        <lb/>ea:, t coaſailloit! leb nployerau guerres!
        <lb/>eſamgetes, comme en cellas de Cartage, je
        <lb rend="¬" break="no"/>tan aſ- ſus laennems de la Republique, les
        <lb/>eedàtloas niliisospout nourrir la puix &amp;
        <lb/>eeie e enie
        <lb/>vetus, l’aaous dlapatrie aresnay deeuo <pb n="4"/>
        <lb/>T
        <lb/>qui conſeilloient vne guerre iniuſte &amp; dommm
        <lb rend="¬" break="no"/>geable au pubhic, pour uit lbrenmient donné
        <lb/>ee ſentimeas en desconſeils tenus par aucuns
        <lb/>peujaloux du repos de la patrie &amp; fauteurs des
        <lb/>aefchans, fut par leur pouruglute au
        <lb/>ny d’Ahenes,,
        <lb/>’ Thenmiſoeles vidane eipitaine, ayane le
        <lb/>manieaent dés affaires ds lar reoe, fis oir plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs faics heroiques da a rallae. Il ſucmont
        <lb/>lereſes pés Salaaine: emiimstes eh
        <lb/>ndenm, ns conſidnror legtands- faquioos qu’¬h
        <lb/>leur àdoir rẽndus, les voalant! dlſſoaerdfais
        <lb/>la guerre aontre les Perſes, pur le danger auque
        <lb/>ila expaſeroient la ſireca, d lemaqyoeat .
        <lb/>eail, &amp;e luyfeoigant auas héapaîear eonefiy
        <lb/>capital, preuoyant la ruinorochaihede apd
        <lb/>tee, &amp; nevoulant ſoüiilloe la glaire decamt da
        <lb rend="¬" break="no"/>ions heroiques &amp; de ſi beſles vioices qal!
        <lb/> auoit gaignées, reſolude e faire moai e,
        <lb/>ſorte qu’apres auoiîr fait de ſaolficeaaaxbieax,!
        <lb/>feſtiné ſes amis &amp; pris congé deux, ilprit vn
        <lb/>bceuuage duſang de Taureau, ſorte de poifon
        <lb/>qui fait mourir onving-quatre heures, &amp; adche¬,
        <lb/>ua ainſi ſasiours an laville deMageli,aagéde
        <lb/>ſoixante-trois ans.
        <lb/>Ce ſont les effers de l’enuie des meſchanscon.
        <lb/>e les perſonnes de merite &amp;e veetueaſs, quâi
        <lb/>parn’encourir le repdae da n’auoir béea ſe-.
        <lb/> u <pb n="5"/>
        <lb/>¬¬¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>e
        <lb/> leur patrile,; ont touſiours deffendu la verité
        <lb/>des affaires cõtre ceux quis’en ſentent offenſez,
        <lb/>pour découurir leurs deloyautez &amp; infidehitez..
        <lb/>Verité, qui doit eſtre touſiours ſimple, nette,
        <lb/>ſncere, purefille du teops, ſans ombrage; ſans
        <lb/>déguiſemenc &amp; ſanserainte, ainſi qu’elle ſe ver
        <lb rend="¬" break="no"/>adans tetre Veérité, expoſte à la veuë du pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blic; où ſe ſeront naifuement repreſentées les
        <lb/>actions des vns &amp; des autres, d’entre ceux qui
        <lb/>t gouuené-&amp; gouuorent l’Eſtar, tell de
        <lb/>Meſſieirs les princes, duParlement &amp; de uinl
        <lb rend="¬" break="no"/>ſties loüables &amp; blaſmables, auee ce qui eſt ar
        <lb rend="¬" break="no"/>rú auax vns &amp; auautres, le toutœn rrois Ta
        <lb rend="¬" break="no"/>1. i
        <lb/>.’lLi
        <lb/>ldeaux.
        <lb/> Lepremior fera voit conme les Oncles de
        <lb/>nosRois &amp; les Princes d Sang (conme auiour
        <lb rend="¬" break="no"/>dhuy Monſieur le Due d’Oleans &amp; Meſſieure
        <lb/>les FPrińes de Condé. &amp;de Contypres lMa
        <lb rend="¬" break="no"/>jorité du Roy, doiuent auoit léGouuernemeax
        <lb/>de l’Eſtat iuſques à ce que le Roy ſoir en aage
        <lb/>capable de gouuernerſeul.
        <lb/>Le deuxiéme, le peril le dange qu’il y a
        <lb/>dadmettre des Eſtrangerrau Miniſtetedes a
        <lb rend="¬" break="no"/>faires, par l’exemple dei lules Cardinal Mazarii.
        <lb/>Le troiſiéme, des é́uenemens ſiniſtres qui ſe
        <lb/>ſont veus &amp; ſe voyentenoores à preſent en Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>eu, par le trop grand poumoir que s’eſt donné de
        <lb/>Cardinal Maazarin, &amp;de es Confeillers par leuna
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>entrepriſs temeraires: Ces, aois Ta leaux e
        <lb/>veront dans cette Verité parlant, qui et l’H
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoire.
        <lb/> Le premier Tableau faitcognoiſtre l’impo
        <lb rend="¬" break="no"/>cance que les neles duRoy &amp; les Princesde
        <lb/>ſon Sang ayent le Gouuoneiment, ede lEſta,
        <lb/>tant en ſa Mirorité́ qu’apres ſa Majorité́ iuſqu
        <lb/>aà ce que l’aage luy permette de gouuetue
        <lb/>ſenl.
        <lb/>S eux qui’exlminent les haoſes de pté́s, o
        <lb/>deila ṕine aà copendre qu’on alt donnela
        <lb/>Regence à des fammes,qui ſot ordinairement
        <lb/>Eſtrangees,qu’on ai refuſé la ſucceſſionl
        <lb rend="¬" break="no"/>gitime à des filles, qui ſont rouſiours naturl
        <lb rend="¬" break="no"/>Ies. En efetcette oy que noasapellons Sa
        <lb rend="¬" break="no"/>lique, ſansfçauoirpoutquoy, &amp; que nous de
        <lb rend="¬" break="no"/>uons d’autant plus peuorur que nous en igno
        <lb rend="¬" break="no"/>acns l’origine jioſqubsneſme aà l’hetyrmologie
        <lb/>de ſon nomx, hd laiſſé da Couironnes de France
        <lb/>qu’aux maſles, &amp; pbur parler auec le peuple, na
        <lb/>voulu que le Royauni tombaſt en quenoüille,
        <lb/>ſi vne oy quehosad ſuiuons ſeu lement à cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe de la vieilleſfo, quireſteégale à ceélle de noſtte
        <lb/>Monaicdhier; maà aà̀ daulſed d’vtilité qu’elle ap
        <lb rend="¬" break="no"/>porte pour la tonſeruatis de la Couronne ſur la
        <lb/>reſte desPrinces Ftançois: Elle eſt ſi excellente
        <lb/>que les autres Royaumes oqû des filles ſuc ceden,
        <lb/>me laiſſent pas de l’imicerpa ous lespeca; <pb n="7"/>
        <lb/>tions imaginables, afin que lear Sceptre né
        <lb/>ombe poic en des mains eſtrangeres.
        <lb/> L’Eſpagne, qui eſt la Riuale de la France,
        <lb/>danscé anaour politique, que l’vne &amp; l’autre
        <lb/>pnc lebruit de farre au gouuernement de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>roae, nouen donme aſſez d’exemples, le ſoin
        <lb/>qu’elleaeu de faire remarier ſon Roy à̀ la fille de
        <lb/>l’Empereur, apres la perte de ſon Prince, pour
        <lb/>en auoirvnaurre, &amp; les diffiecultez qu’elle fait de
        <lb/>ad’admettcé ſon Jnfante auat qu’elle ait vn frere,
        <lb/>mrquent aſſez qu’ils approuuent la Loy Sali
        <lb rend="¬" break="no"/>que, &amp; qu’ils l’obſeruent autrant qu’ils peuuent
        <lb/> quoy qu’elle ne ſoit pas eſtablie parmy eux,
        <lb/>oamae elle l’eſt parmy nous.
        <lb/> qle ne veux point iecy blaſmer ny la couſtume.
        <lb/>des Eſtats qui admettent les filles à̀ la ſucceſſion
        <lb/>de larCouronne, ny la noſtre qui depuis quel
        <lb rend="¬" break="no"/>aqueuemps, reçoit les Meres à la Regence de leurs
        <lb/>pupilles, lors principalemenr qu’elles en ont
        <lb/>eſté iugées dignes par les dernieres diſpoſitions
        <lb/>de leurs Maris.
        <lb/> e ſçay qu’ily a des Reynes qui vallent mieux
        <lb/>que des Roys, &amp; que noſtre ſexe n’a pas toû
        <lb rend="¬" break="no"/>jours l’auantage, ny pour l’eſprit, ny pour le
        <lb/>œur, ny pour la conduite: les Hiſtoires nous
        <lb/>apprennent qu’il y a des Tomyres, des Liuies,
        <lb/>des Blanches &amp; des Elizabeths.
        <lb/> Cette Verité parlante n’a autre but, que de <pb n="8"/>
        <lb/>nanifeſter la naturelle &amp; legitime authorité quis
        <lb/>les Oncles des Roys mineurs ont toufſiours eu
        <lb/>&amp; doiuent touſiours auoir auprés d’eux, pen¬
        <lb rend="¬" break="no"/>dant leur peu d’experience, que cette Verité panm¬
        <lb rend="¬" break="no"/>lante monſtre qu’ils ſont fondez en ce droict,,
        <lb/>durant meſme la Regence de leurs Meres: àplus.
        <lb/>forte raiſon le doiuent-ils eſtre apres que cette
        <lb/>Regence eſt expiré́e. Il ſemble qu’apres que les.
        <lb/>Roys leurs Nepueux ſont hors de la puiſſance.
        <lb/>des Meres, la Nature appelle les Ondles pour.
        <lb/>leur donner ce que leur auoit oſté l’amout que:
        <lb/>les maris ont accouſtume d’auoir pour leurs.
        <lb/>femmes.
        <lb/> Tout le monde ſçait que l’amour eſt la choſe
        <lb/> du monde la plus complaiſante.-Lbonne opi
        <lb rend="¬" break="no"/>nion qu’elle nous fait auoir de la choſe aymée
        <lb/>eſt ſi forte, qu’elle nous ferme les yeux à tous ſes
        <lb/> deéfauts: C’eſt cette aueugle paſſion qui adonné
        <lb/>à des femmes Eſtrangeres le Gouuernement des
        <lb/>Rois mineurs &amp; la Regence de leurs Eſtats, au
        <lb/>preiudice de leurs Ordres &amp; des Princes du Sang
        <lb/>les plus proches: Et ſi nous voulons prendce le
        <lb/>ſoin de parcourir toutes les Regences qui one
        <lb/>eſté́ miſes entre les mains des femmes; Nous
        <lb/> trouuerrons qu’elles ont eſté remplies de mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heurs &amp; de diſcordes é́pouuontables.
        <lb/> Mais pour iuger ſainement de l’affaire:je croy
        <lb/> qu’il l’a faut prendre de plus loin &amp; remonter
        <lb/>iuſques <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>iuſques à la ptemiere Minorité́ de nos Roys qui
        <lb/>fut en l’an 879.
        <lb/>Lors que Louys ſecond, dit le Begue, laiſſa
        <lb/>ſa femme enceinte de Charles le Simple: il n’eût
        <lb/>garde de luy aiſſer la Regence; mais il choiſit
        <lb/>Eudes on Odon, pour le Gouuerhemeht de la
        <lb/>perſonne de ſon fils &amp; de ſon Eſtat!
        <lb/> En ſuite Louys &amp; Carloman freres naturels
        <lb/>deCharles, gouuermnerent &amp; regnerent en qual¬.
        <lb/>té de Regents, &amp; apres eux Charles ſecond, dit
        <lb/>le Gros, en qualité de premier Ptince du Sang.
        <lb/> L’an ioi. Henry l. fit Couronner Roy Phi
        <lb rend="¬" break="no"/>lippes ſon fls, aagé de ſeps ans, &amp; donna pour
        <lb/>Tuteur &amp; Regent Baudoüin Comte de Flan
        <lb rend="¬" break="no"/>des: quoy qu’il euſt encores. ſa femme vi
        <lb rend="¬" break="no"/>uante.
        <lb/> L’an 1226 Louys VIJ fur le premier qui laiſſa
        <lb/>la Regence de ſon fils à la Reyne Blanche, quoy
        <lb/>que l’Hiſtoire remarque que ce fut vne excel
        <lb rend="¬" break="no"/>lente Princeſſe, &amp; la digne Mere de S. Louys,
        <lb/>elle marque touresfois que Philippes Comre de
        <lb/>Boulongne, Oncle paternel du Roy: Robert
        <lb/>Comte de Champagne, Pierre de Dreux Duc
        <lb/> de Bcetagne &amp; Robert Comte de Dreux Princes
        <lb/>du Sang, s’oppoſerent à ſa Regence &amp; ſe mirent
        <lb/>en deuoir de la luy oſter: Que s’ils ne reïſſirent
        <lb/>pas dans leur deſſein: ils n’ont pas laiſſe de faire
        <lb/>voir le droict qu’ils auoient de conteſter cette¬ <pb n="10"/>
        <lb/>0
        <lb/>aouuelle authorité des femmes ſtrangeres dans
        <lb/>la France.
        <lb/>L’an ;8o. Charles V. ſurnommé leSage, re
        <lb rend="¬" break="no"/>gla la Majorité des Rois à̀ quatorze ans, &amp; don
        <lb rend="¬" break="no"/>na à ſon fils Charles Vl. pdur Tureur &amp; Regent
        <lb/>Louys Duc d’Anjou, Iean Due de Berry &amp; pli
        <lb rend="¬" break="no"/>lippes Duc de Bourgogne ſes Oncles.
        <lb/> En l’an 148;. Charles VII!. ſucceda aà̀ Louys
        <lb/>XI. ſon pere, à l’aage de quatorze ans: C’et la
        <lb/>que Louys d’Orleans fit bien voir ſes iuſtes reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentimens, &amp; qu’il ne voulut pas ſe contenrer de
        <lb/>l’authorité qu’on luy auoit donnée de preſidet
        <lb/>au Conſeil des douas qui furent eſtablis pour
        <lb/>decider toutes les affaires au nom du Roy, &amp; qu’il
        <lb/>en pourſuiuit la Regence comme vne choſe qui
        <lb/>luy eſtoit acquiſe par droict naturel. C’eſt ce
        <lb/>Duc d’Orleans qui fut apres Roy de France ſous
        <lb/>le nomde Louys Z L’Hiſtoie remarque que
        <lb/>Louys XI. qui a eſté ſans doute vn des plus
        <lb/>adroits de nos Monarques, quelquetemps auant
        <lb/>que de mourir, adusrtit ſon fils Charles VIII.
        <lb/>de ne ſe pas fier aà ſ Mere.
        <lb/>En l’ans. François ſecond fut blaſmé de
        <lb/>s’eſtre laiſié gouuerner à̀ ſa Mere &amp; aux Oncles
        <lb/>de ſafemme: quoy qu’il ne fuſt pas Mineur de
        <lb/>quatrzee. On lait qu’elle inlianee le peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple fit ene t mplà, pour la conuocaion des
        <lb/>Eſtats &amp; pour appeller à l’adminiſt ration les <pb n="11"/>
        <lb/>11
        <lb/>’inces du Sang comme les plus proches, au
        <lb/>defaut des Oncles.
        <lb/>La meſme Catherine de Medicis, qui auoit
        <lb/> gouuerné François ll.ſon fils, quoy que Majeur;
        <lb/>prit laRegence de la Minorité de Charles I.
        <lb/>ſon autre fils. Ie ne m’eſtendray pas ſur les éue
        <lb rend="¬" break="no"/>nemens, puis que la memoire en eſt encore aſſez
        <lb/>fraiſche: Je ne parle non plus de la deffuncte
        <lb/>Reyne Mere, qu t eſtoit ſortie de la meſme Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon Je laiſſe à tout le monde ſes ſentimiens libres
        <lb/>ſur les Regences paſſees. Ie dis que pendant le
        <lb/>bas aage de nos Roys, leurs Oncles ou les Pria
        <lb rend="¬" break="no"/>ces du Sang les plus proches, ſonr les venitables
        <lb/> neturels Tuteurs &amp; Regents, quo cette meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me Loy Salique qui leur donhe le droict de la
        <lb/>ſucceſſion, leur donne auſſi celuy de la Tutelle
        <lb/>&amp; de la Regence.
        <lb/>Que ſi la France à iamais’eu beſoin de cette
        <lb/>authonté́ naturelle que les Oncles onr pendant
        <lb/>l’incapacité des Rois leurs Nepueus: Certes il
        <lb/>n’y a perſonne qui n’aduoü̈e, que c’eſt dans la
        <lb/>coõnjoncture où les affaires ſe trouuent à preſent:
        <lb/>Son Alteſſe Royale ne peut luy dénier ſon ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cours, à moins que d’encourir le blaſme de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>e la Chreſtenteé, ſi elle s’endormoit en des oc
        <lb rend="¬" break="no"/>caſions ſi preſſantas, elles’expoſeroit ſans dou
        <lb rend="¬" break="no"/> te aux reproches du Siecle &amp; de la poſterité́.
        <lb/>Quoy! elle verroit ſon patrimoine, la Cou¬ <pb n="12"/>
        <lb/> 12
        <lb/>ronne &amp; la perſonne ſacrée du Roy entre les
        <lb/>mains d’vn profane &amp; d’vn deſeſperé eſtranger
        <lb/>&amp; ltalien ſans s’en é́mouuoir &amp; ſans faire tous
        <lb/>les efforts pour l’en retirer? Elle ſeroit ſi facle
        <lb/> que de ſe laiſſer perſuader à̀ des fourbes ou à des
        <lb/>ſimples qui font parade de-l’authorité d’vn Roy
        <lb/>Majeur, &amp; par vn eſtrange paradoxe s’en veu
        <lb rend="¬" break="no"/>lent ſeruir pour la perdre &amp; pout la diſſiper Le
        <lb/> Roy eſt Majeur, diſent-ils, &amp; par conſequent
        <lb/>abſolu: il veut que le Mazarin ſoit auprés de luy,
        <lb/>ſa volonté doit paſſer pour raiſon: Dequoy ſe
        <lb/>mettentt’ils en peine? veulent -ils commander
        <lb/>à leur Souuerain? veulent-ils contraindre ſes
        <lb/>inclinations ? Sa condition ſera-elle pire que
        <lb/>celle des particuliers qui choiſiſſent des dom
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiques aà leur fantaiſie?
        <lb/>Voila de belles raiſons en apparence; nmais
        <lb/>qu’il eſt aiſé de deſtruire parcelle-cy.
        <lb/>Premierement, ſi le Roy eſt Majeur à preſent
        <lb/>&amp; qu’on ſe vueille attacher au nombre prefix de
        <lb/>la quatoraieſme année pour le faire ſi abſolu,
        <lb/>qu’il luy faille rendre vne obeiſſance aueugle
        <lb/>il ne l’eſtoit pas moins le ſeptieſme de Septem
        <lb rend="¬" break="no"/>bre qu’il fit ſajpremiere entreée dans le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment: il eſt toutefois aſſeureé qu’il y confirma la
        <lb/>Declaration contre Mazarin, qu’on auoit fai
        <lb/>veriffier le iour precedent.
        <lb/> Que ſi le Roy agiſſoit par la ſuggeſtion ’au
        <lb rend="¬" break="no"/>ruy <pb n="13"/>
        <lb/>ruy lors qu’il promitr de ne iamais rappeller vn
        <lb/>homme qui auoit eſté ſi iuſtement eſloigné:
        <lb/>n’eſt-il pas viſible qu’eſtant poſſedé par les meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes perſonnes qui le poſſedoient alors, il ſuit
        <lb/>encore leurs pernicieuſes maximes: &amp; que par
        <lb/>eonſequent, ceux qui s’oppoſoient au reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliſſement d’vn Miniſtre qui nous a eſté ſi faral,
        <lb/>ne contreuenoient point aux volontez du Roy,
        <lb/>mais ſeulement à celles des mauuais Conſeillers
        <lb/>qui l’enuironnent! Mais, diſent-ils, le Roy
        <lb/>auõit donné ſa Declaration contre Mazarin, &amp;
        <lb/>meſme l’auoit confirmée depuis ſa Majorité:
        <lb/>Nous l’aduoons, ſoſlent on eſt! contraint de
        <lb/>cedder autemps le Roy le deuoit faire en ce
        <lb/>temps laà pour contenter le peuple. Ie me ſers
        <lb/>de leurs propres armes pour les conuaincre:
        <lb/>d’autant que ſi le Roy a deu alors chaſſer Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin pour contenter le peuple, il l’a deu faire en
        <lb rend="¬" break="no"/>cores comme il a fait plus que iamais, puis que
        <lb/>les Princes, les Parlements &amp; les Peuples luy eu
        <lb/>faiſoient cous les iours leurs tres-humbles ſupa
        <lb/>plications, &amp; la fait iuſtement, puis que ſon re
        <lb rend="¬" break="no"/>rour auoit mis ſon Royaume dans vne horrible
        <lb/>combuſtion qui le menace d’vne ruine incura
        <lb rend="¬" break="no"/>blé: ſi vn pere de famille auoit vn domeſtique
        <lb/>qui fut ſ mal-heureux que de ns pouuoir point
        <lb/>compaſtir auec les autres, &amp; qu’il cauſaſt vne
        <lb/>guerre continuelle dans ſa maiſon, quelque fi
        <lb rend="¬" break="no"/>D <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>delle luy fut-il, il ſeroit obligé raiſonnablement
        <lb/>de le congedier: mais ſi c’eſtoit vn volleur, vn
        <lb/>perfide, vn ſeditieux: il le deuroit non ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment chaſſer, mais le liurer à la luſtice pour en
        <lb/>faire vne punition exemplaire. le dis bien d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uantage, que tants’en faut que la comparaiſon
        <lb/>d’vn particulier enuersſes domeſtiques, &amp; d’vn
        <lb/>Roy enuers ſes ſujets ſoit auantageuſe, &amp; aux
        <lb/>Mazarins, qu’au contraire, elle ſert à̀ les confon
        <lb rend="¬" break="no"/>dre. Quand vn particulier chaſſeroit tous ſes
        <lb/>domeſtiques pour en retenir vn, quand il ſe ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>pareroit meſme de ſa femme &amp; de ſos enfans, il
        <lb/>feroit ne faute à la veritmais elle neſeroit nui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſible qu’à luy meſme. Au lieu que le Roy pour
        <lb/>retirer vn de ſes ſujets ne ſçauroit chaſſer tous
        <lb/>les autres, puiſque ſon Empire ne conſiſte qu’en
        <lb/>leur obeiſſance, &amp; que ces deux choſes ſout re
        <lb rend="¬" break="no"/>lariues.
        <lb/>Il faut donc conclurre que ſon Alteſſe Roya
        <lb rend="¬" break="no"/>le, &amp; enſuite Meſſieurs les Princes &amp; Meſſieurs
        <lb/>du Parlement, doiuent s’oppoſer vigoureuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment aux deſſeins de perſonnes ſi ſuſpectes &amp; ſi
        <lb/>odieuſes à la France, &amp; donné́es par Mazarin au
        <lb/>Roy pour le gouuerner &amp; conſoiller durant ſon
        <lb/>abſence, pendant le bas-aage de ſa Maieſté.
        <lb/> Apres des raiſons ſi conuaincantes qui ſont
        <lb/>cy-deſſus alleguées, ſe pourra-il trouuer des per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonanes qui ne les approuuent pas, &amp; qui dou¬ <pb n="15"/>
        <lb/>i5
        <lb/>ent de la Sageſſe &amp; de. la bonne inmtention
        <lb/>de ſon Alteſſe oyale, de Meſſieurs les Princes,
        <lb/>des ’arlements &amp; des Peuples qui leur obeiſſent,
        <lb/>pourra-t’on trouuer mauuaiſe l’armée eſtrange
        <lb rend="¬" break="no"/>re qui elt entrée en France par les ordres de ſor
        <lb/>Alteſſe Royale, pour le verirable ſeruice de ſa
        <lb/>ieſté &amp; pour le ſouſtien de ſon authorité con
        <lb rend="¬" break="no"/>tte ceux qui en abuſent? Aymera t’on mieux
        <lb/>que les beau Conſeils donnez au Roy par vn
        <lb/>homme deſcrié chez nous &amp; dans tout le reſte
        <lb/>de l’Europe, vn deteſtable, vn volleur, vn four
        <lb rend="¬" break="no"/>e perpetuel, enfin un proſcript, demeuren &amp;
        <lb/>nous faſſent ſentir les derniers efforts de ſa ty
        <lb rend="¬" break="no"/>rannie &amp; de ſa vengeance, que de faire les no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres pour l’en empeſcher? Certes cela ne ſe doit
        <lb/>eroire, le eharme eſt à preſent leué, les plusſim
        <lb rend="¬" break="no"/>ples ſont deſabuſez &amp; les ſages reſolus de pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uiure leur deſſein iuſques au bous, quieſt de ne
        <lb/>point poſer les armes que les mauuais Miniſtres
        <lb/>Eſtranges, qui pſſedent la porſonne du Roy &amp;
        <lb/>qui continuent à faire executer s’ils peuuent les
        <lb/>malheureuſes pretentions du Mazarin, neſoient
        <lb/>chaſſez. Son Alteſſe Royale &amp; Meſſieurs du par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement ne peauent plus ſouffrir ce deshonneur
        <lb rend="¬" break="no"/>à la Couroune; c’eſt pourquay l’on eſpere d’eux
        <lb/>ce qu’ils faront pour le bien de l’Eſtat &amp; pour
        <lb/>la tanquillité publique que nous ne ſçaurions
        <lb/>Quit que par la ruine de ſenennemis capitaux..
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>aa, <pb n="16"/>
        <lb/>.¬-
        <lb/>is
        <lb/> Et afir de preuenir à l’adrenir les maux &amp; lei
        <lb/>mal-heurs qui ſe ſont veus en Prance dans la e
        <lb/>gence miſe entre les mains des femmes Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>geres, &amp; voir les raſons qui monſtrent la nece
        <lb/>ſité de mettre le Gouuernement de l’Eſtat entre
        <lb/>les mains des Oncles de nos Rois, comme à ſo
        <lb/>Alteſe Royale, iuſques à ce que ſa Maieſté ait
        <lb/>arteint l’aagecapable de gouuerner, &amp; de faire
        <lb/>par vne aſſenmblée de trois Eſtats, one Loy de l
        <lb/>Regence qui paſſe pour inuiolable &amp; fonda
        <lb rend="¬" break="no"/>mentale: Nous auons joints aà cette Verité́ par
        <lb rend="¬" break="no"/>Iante le traicté ſuiuant, en faueur des Oncles
        <lb/>de nosois, &amp; ſingulierement de ſon Altefſe
        <lb/>oyale.
        <lb/> a aala-a aaaamm
        <lb/>T
        <lb/>Hiſtoire à conſérué la memoire de nos
        <lb/>LRois ſucceeſſiuement deſcendus par degrez
        <lb/>en ligne directe, depuis Antenor le premier de
        <lb/>nos anciens Rois, &amp; auquel tous nos Hiſtoriens
        <lb/>modernes: mefme le euerend Pere Texerac,
        <lb/>font commencer l’Arbre Genealogique du Roy
        <lb/>Henry le Grand, Ayeul de noſtre Louys quator
        <lb rend="¬" break="no"/>ieſme, à qui ieu donne par ſagrace autant de
        <lb/>Neueux qu’il a d’Ayeulx.
        <lb/>Il n’y a point de Nation au monde, laquelle
        <lb/>fe puiſſe vanter auoir eu tantde Rois d’vne ſeule
        <lb/>famille : iln’y a’pouint de ois ſuar la Terte d’vn
        <lb/>San <pb n="17"/>
        <lb/>y
        <lb rend="¬" break="no"/>Sang ſi llluſtre, ſi Noble, ſi R oyal deſcendu de
        <lb/>tant de ois tous excellens; d’vne meſme fa
        <lb rend="¬" break="no"/>mille &amp; par ſi longue ſuite d’années &amp; de ſiecles
        <lb/>que les Rois de France: Rois qui ont donné des
        <lb/>Rois à toute la Terre: quel oyaume de ceux
        <lb/>dont la gloire eſt releueée, ſe peut vanrer de n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir fait joug à la domination des Franç̧ois, ou
        <lb/>plutoſt, quel Royaume ne ſe vente d’auoir eu
        <lb/>pour Rois les ois deFrance: ſeta-ce l’Allema
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, oùſucceſſiuement huict ois de France out
        <lb/>eſté Empereurs? ſera-ce la Sicile? ſera-ce Naples
        <lb/>la Bourgogne où tant de Rois de France ont eſté́
        <lb/>Rois? Les ois de. France ont eu toute l’Italie;
        <lb/>coute l’Allemagne, les Eſpagnes, l’Angleterre,
        <lb/>ẽſcoſſe, la Nauarre, le Pottugal, la Pologne:
        <lb/>Les Rois d’Angleterre, pour la Guyenne: les Rois
        <lb/>d’Eſpagne, pour la Flandre &amp; l’Artois, ont eſté
        <lb/>Vaſſaux des Rois de France: Nul au monde de
        <lb/>tous les rois, n’en peut dire aurant que noſtre
        <lb/>Roy &amp; Monarque, duquel l’Eſtat eſt d’autant
        <lb/>plus aſſeuré que le propre du François, comme
        <lb/>Bel’iqueux neé́ pour la guerre &amp; obeïſſant, eſt de
        <lb/>viure pour ſon Roy, il ne peut autrement.
        <lb/> Maintenant il faut voir les moyens par leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels cette Monarchie aà ſi longuement eſté con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruée en vne ſeule famille.
        <lb/>La Loy, que par excellece nous appellons
        <lb/>Sala que, comme ſeule, que nous auons retenu
        <lb/>E
        <lb/>. <pb n="18"/>
        <lb/>18
        <lb/>de toute la diſpoſition des Loix Saliques, com
        <lb rend="¬" break="no"/>poſée par ces quatre anciens Iuriſconſultes
        <lb/>Francois Viſogaſt, a eſté touſiours opiniaſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment obſerué́e par les François, deffenduë par
        <lb/>armes &amp; par voix; Dieu meſme ſemble l’auoit
        <lb/>approuuée, lors qu’aux François il adonné mi
        <lb rend="¬" break="no"/>raculeuſement pour armes les fleurs de Lys: veu
        <lb/>que par ſon Fils, il nous a dit, que les Lys ne
        <lb/>filent point &amp; ne rrauaillent point, qui ſont les
        <lb/>deux principales marques de nos Rois: l’vns
        <lb/>qu’ils ſoient Maſles, l’autre qu’ils ſoient Nobles
        <lb rend="¬" break="no"/>les Nobles ne trauaillent point, les Maſles ne
        <lb/>filent point, iamais le Royaume ne peut tomber
        <lb/>en quenoiille ny en autre main, ſinon de la
        <lb/>tres-noble &amp; tres-illuſtre famille de nos Rois de
        <lb/>France.
        <lb/>Semble encore que Dieu par le iugement de
        <lb/>ſa Prouidence aytvoulu oonfirmer cette Loy d
        <lb/>Royaume aà la premiere fois qu’elle fut enfrain
        <lb rend="¬" break="no"/>re. Clouis ſeul Roy de tous les François, laiſſant
        <lb/>quatre fils tous capables de la Couronne, &amp; vne
        <lb/>fille, laquelle fut maré́e au Roy de Hongrie, à
        <lb/>preſent Brabant &amp; le Liege: Le Royaume des
        <lb/>François fut partagé entre les quatre fils, la fille
        <lb/>n’euſt aucune part: elles’en voulut plaindre, &amp;
        <lb/>perſuada le Roy ſon mary de faire la guerre à
        <lb/>Theodoric Roy d’Auſtraſie ſon frere, adioûtant
        <lb/>que ſon frere eſtoit neé d’vne femme eſpouſée
        <lb/>¬¬¬ ¬¬. <pb n="19"/>
        <lb/>1
        <lb/>19:
        <lb/>par Clouis ſon pere auparauint qu’l fus Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtien, par conſequent n’eſtoit legitime, mais
        <lb/>ſeulement naturel, &amp; ne le meriroit pas. Mais
        <lb/>Dieu, qui donne les victores aux plus iuſtes,
        <lb/>permit laruine de cette outre-cuidée &amp; de ſon
        <lb/>mary, qui fit finir en luy ces Rois de Turingé
        <lb rend="¬" break="no"/>Ce partage entre les fils &amp; l’excluſion des filles,
        <lb/>quoy que meriées à des Rois,. n’eſt-ce point vne
        <lb/>preuue ſuffiſante de l’obſeruation de cetce Loy
        <lb/>Salique: Chilperie premier euſt de la Royne Ba
        <lb rend="¬" break="no"/>ſine ſa femme deux filles, dont Clotilde fut fem
        <lb rend="¬" break="no"/>me d’Aumaury Roy des Viſligots: Childebert
        <lb/>vn des fils de Clouis euſt deux filles, Crudeſinde
        <lb/>&amp; Chrosberge, &amp; n’euſt point de fils: Clotraire
        <lb/>premier, fils de Clouis premier, euſt vne fille,
        <lb/>Clodeſinde femme d’Alboin Roy des Lom
        <lb rend="¬" break="no"/>bards: Chetobert, fils de Clotaire premier, ne
        <lb/>laiſſa que trois filles, toutes ces filles n’eurent
        <lb/>point de part à la Couronne, la Loy les en ex
        <lb rend="¬" break="no"/>clud. Par quel autre droict, en quel autre eſtat
        <lb/>voit- on que les filles, quand il n’y a point de fils,
        <lb/>ſucceddent à leur pere.
        <lb/>Gontran fils de Clotaire premier, ſe voyant
        <lb/>n’auoir qu’vne fille ſans aucun fils, ſçachant la
        <lb/>force de la Loy, adopta pour ſon fils &amp; ſucceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeur à la Couronne, Childebert ſon Nepueu,
        <lb/>ils de Sigebert ſon frere, ſon plus proche heri
        <lb rend="¬" break="no"/>ier: &amp; du meſme Childebet, la fille Teudeli <pb n="20"/>
        <lb/>20
        <lb/>ne, &amp; de Clotaire le Grand, la fille Blitilde, &amp;
        <lb/>de Charles le Grand Empereur &amp; Roy, ces deux
        <lb/>filles n’eurent point de part: Louis le Begue Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pereur &amp; Roy, laiſſant à ſa mort ſon fils Poſthu
        <lb rend="¬" break="no"/>me, Charles le Simple, Eude Comte d’Anjou,
        <lb/>ſon Regent, s’empara du tiltre de oy. Mais
        <lb/>Dieu le frappa de fa main, &amp; au lict de la mort
        <lb/>luy fit recognoiſtte par teſtament, que contre
        <lb/>la Loy du Royaume, il auoit vſurpeé la Couron
        <lb rend="¬" break="no"/>ae: ſon frere robert ayant voulu contre cetts
        <lb/>Loy, ſe faire Couronner roy trois iours apres,
        <lb/>Dieu le fit perir en vne Bataille, &amp; par ſa mors
        <lb/>&amp; de aoul qui voulut le ſuiure, ne leur laiſſant
        <lb/>aucunepoſterité, fit cognoiſtre aà̀ l’Vuiuers qu’il
        <lb/>eſt Aurheur &amp; Protecteur de cette Loy.
        <lb/> Mourant Charles le Bel, ſa femme eſtant en
        <lb rend="¬" break="no"/>ceinte, ſur l’incertitude qu’elle euſt vn maſle,
        <lb/>Plilippes de Valois fut egent: elle n’euſt qu’
        <lb rend="¬" break="no"/>-vne ftlle incapab le de la Couronne, ces trois de
        <lb/>batterent le oyaume:leanne fille de Louis
        <lb/>Huttin, Edoüard troiſieſme Roy d’Angleterre,
        <lb/>fils d’Iſabeau, propre ſœur de Louis Huttin, &amp;
        <lb/>hilippes de Vallois, Couſin Germain du me
        <lb rend="¬" break="no"/>me Louis Huttin: Ieanne ſoultenoit que les
        <lb/>maſles faillis, elle pouuoit ſueceder à la Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne de IFrance, tot anſi qu’à ſon pere elle
        <lb/>auoit ſuccedé pour la Nauarre: que les filles
        <lb/>eſtoient exoluſes, non pour haine de leut ſexe,
        <lb/>mais <pb n="21"/>
        <lb/>mais par faute des maſles: cetre faueur ceſſant
        <lb/>par leur mort, deuoit ceſſer l’excluſion des filles:
        <lb/>Edoüard diſoit, que la Loy Salique par ces ter
        <lb rend="¬" break="no"/>mes anciens de ſa premiere conſtitution, ex
        <lb rend="¬" break="no"/>claoit les filles, mais non les fils des filles: la Loy
        <lb/>par ces paroles ne l’exprimoit point: que l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>tention de la Loy n’eſtoit ſinon pour donneraux.
        <lb/>François vn Roy maſle, le fils de la fille peutſup
        <lb rend="¬" break="no"/>pléer: Philippes de Valois ſouſtenoit, que les
        <lb/>naaſles iſſus des maſles pouuoient ſeuls ſucceder
        <lb/>à la Couronne: la fille eſt excluſe non pour vn
        <lb/>temps, mais à iamais: tout ce qui peut naiſtre
        <lb/>d’ne tyge incapable eſ de meſme nature, la
        <lb/>priuation ne vient iamais à l’habitude. Les
        <lb/>Eſtats aſſemblezdonoerent leur Arreſt, que phi
        <lb rend="¬" break="no"/>lippes de Valois eſtoit ſeul le legitime Roy
        <lb/>Edoü̈ard obeit &amp; luy fit hommage: depuis ſe.
        <lb/>voulant reheller, Dleu manifeſta par l’iſſuë
        <lb rend="¬" break="no"/>combien iuſte eſtoit l’Arreſt qui ſert de Loy,
        <lb/>pour decidor à̀ iamais tous pareils d’fferends.
        <lb/>Bartole, le Prince des interpretes de droict
        <lb/>traitte qu’apres la mort de Philippes, il y euſt
        <lb/>contention entre ſes enfans, dont l’vn eſtant né
        <lb/>auparauant quePhilippes fut Roy, &amp; l’autre de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis ce dernier ſouſtenoit que la Couronne luy
        <lb/>appartenoit comme au fils du oy, le premier
        <lb/>ne pouuant eſtre fils de Roy, puis qu’il eſtait né
        <lb/>auparauant que ſon pere fut Roy, Mais par no;
        <lb/>E <pb n="22"/>
        <lb/>22
        <lb/> Hiſtoires nous ne trouuons point que certe
        <lb/>queſtion ait eſté faite; Au contraire, nous trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uons que Philippes de Valois euſt pour aiſné́
        <lb/>le Roy lean qui luy ſucceda ſans controuerſe,
        <lb/>il euſt trois autres fils, dont deux mbuurent
        <lb/>auant luy: le tiers Philippes fut Due d’Orleans;
        <lb/>il euſt auſſi deux filles, mais ſelon la Loy du
        <lb/>Royaume, elles n’eurent aucune part: De veri
        <lb rend="¬" break="no"/>té cette queſtion a eſteé traittée pour des Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>mes eſtraugers, mais elle nepeuteftle faite poux.
        <lb/>le oyaume de France: Ved que la naiſſance
        <lb/>donne à tous cette capaclté, quoy q’ils ne l’ob
        <lb rend="¬" break="no"/>tiennent qu’à̀ leur toir, &amp; ſucceſſituement l’vn
        <lb/>1
        <lb/>apres l’autre.
        <lb/> Le Roy de France eſt l’oinét duSelgneur,
        <lb/>Empereur &amp; Monarque, quine recognoiſt pour
        <lb/>Superieur homme viuant, Roy Tres-Chreſtien,
        <lb/>pere de ſesſijets, fils aiſné́ de l’Egliſé, toutes ces
        <lb/>qualitez ſont incompatibles à la fenme: la fem
        <lb rend="¬" break="no"/>me ne peut auoir aucune de ces dignlez: la Loy
        <lb/>fait moins de mal priuant la fille de la ſucceſſion
        <lb/>de ſon pere, que priuant vn oyaume d’vn Roy.
        <lb/>Voudroit-on que pour conſeruer vne fille en la
        <lb/> fucceſſion de ſon pere, ohn’ pnuaſt vn peupl4
        <lb/>de ſon Roy: Les Rois de France eſtans Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>rains, Monarques, Bmpereurs en leur Eſtat,
        <lb/>ont peu faire l Lby fondamentale du oyau
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, par laquelle les flles ſont eeluſess eux <pb n="23"/>
        <lb/>25
        <lb/>meſmés s y ſt oubdis, ids yont ſoubmls toui
        <lb rend="¬" break="no"/>te leur poſterité, ſaquelle aiſſanſous tette Loy;
        <lb/>ne peut ſe plaindre de ſa riguétre Cet by,
        <lb/>quoy que dure; ily faut obeirt, &amp; tant s’en’fause
        <lb/>qu’elleſoit à reprendre; qu’aut contraine, elleeſt
        <lb/>liable par deſſus coutes!ls oiéatérte?
        <lb/>qu’ellpſcloyadlé loy qué eelleqAhiſela
        <lb/>Loy de Dieu? Dieu permettoit-il aux fethe
        <lb/>de ſuccedee à la Couronne de Dauid Vne
        <lb/>Athiali volut ptendre ce Sceperei,-Dieul’e
        <lb/>puhit? eſt-e’paisDieu e ſa propres voix qul
        <lb/>donne à̀ l’holmè la puiſcéil eedaſeél
        <lb/>ſçruitude.
        <lb/> Par rodteces raiſôs niſlle autres-ancoreé
        <lb/>qe l’on’peorrroiê eſtehidre;’hbsl reiiſets Roi?
        <lb/>ore Bof droict etlette oy fondatledta
        <lb rend="¬" break="no"/>lé di eoyalme pour à ſticeeſion des maſtes à
        <lb/>l’éxeluſion des filles.11
        <lb/> eoyChatles V. aAciſbeénofh de Sagepa?
        <lb/>leſeaſl-ait de ſo dohdneepourt ld Mj6ri
        <lb/>é dés’R’ois à quatorde afs :’atrpataaint Illsln’e
        <lb/>toient Majeurs qu’à vingt ans, il euſt acquis le
        <lb/>non e tres-Sage-s’l en’ eſtfait vne autte pout
        <lb/>a egehee : ill’a fut fire duéremtrt,os en
        <lb/>erors touſiors mhalſqueh’it adohnée&amp;’?
        <lb/>inencement de’remede;mais nl e lapas aeconi-l
        <lb/>pli les mreſesmooeensqjil’ontporté por
        <lb/>l Loyd ls MjoeebAees leleuiné
        <lb/> ¬ <pb n="24"/>
        <lb/>24
        <lb/>ẽneores porter à̀faire la Loy de la iegence yil
        <lb/>euſt ité́ant d maux que la Fraace a ſoufferts.
        <lb/>ſousſon prprefils,poui lequel ſon Ordonna
        <lb rend="¬" break="no"/>ce fufacte, eſpagné le ſang d’en million de:
        <lb/>Ftançois,fermé le pas à l’Eſtranger, aſſeurélE
        <lb/>ſtapa ſes Nepueux qui ſe viren en termes de le
        <lb rend="¬" break="no"/>erdre, &amp; de nos iours depuis lamot du Gran
        <lb/>Hentry.
        <lb/> Comne ette Ordonnance a eſté ſainctement
        <lb/>eſtablie, ;elle a eſté religieuſement, obſerué́e:
        <lb/>Lodit, oy, Charles V. l’a faicte tout exprés.
        <lb/>our ſaeruiy à oas, fils: Ce filsa eſté Charles ſixié
        <lb rend="¬" break="no"/>me, lequel tout le premier a eu beſoin de ſoz
        <lb/>vſage, aà dougeansil pauint à̀ la Courone aà
        <lb rend="¬" break="no"/>treiae ans &amp; quelques iourss;il ſe declara Majeur.
        <lb/>en la forme &amp; ſoemnité de tqut temps bſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uée: Depuis lui, fe ſont ſeruis de cette Ordan
        <lb rend="¬" break="no"/>nance Charles huict ſacré à̀ quatorze ans, Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ois dexreme aruenu aà la Couronne aà dix
        <lb rend="¬" break="no"/>ſept ans, la le nufieſa y paruint à vnzeans,
        <lb/>Louis treine, ſacré́ à di ans, declaré Majeur à̀
        <lb/>reiaze ans accomplis &amp; quelques iours en la
        <lb/>meſme forme &amp; ſolemnité derout emps obſer
        <lb rend="¬" break="no"/>ue: Cette forme &amp; ſolemnité pour la Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>ion de Maiorité, eſt que le oiſe rranſporte en
        <lb/>perſonne en ſoa Parlement , où ſeant en ſon
        <lb/>lict de luſtice ccopagné de ſes Piinces, uss
        <lb/>&amp; Paiss, Qficiers e a Couons ſon Conſeil
        <lb/>&amp; <pb n="25"/>
        <lb/>13
        <lb/>&amp; Parlementdeelare deſapröpebbouee ats
        <lb/>jorité, &amp; plus amplemen pat lavoi de Monu
        <lb/>ieur fon Chancelier, comme Majeu, don
        <lb/>ne Audience le premijer aà̀ ſon Procureer Gene
        <lb/>ral &amp; àſes ſuios, &amp;bſe peſente des Cauesdie
        <lb rend="¬" break="no"/>gmes d’eſté pladëës atles leſonsuſapreſene
        <lb/>Charler neufiémvouluefaieſa ooclarationde
        <lb/>ité eſtant en Normndie..
        <lb/> Orcommeil a eſé dinau commencehendt lee:
        <lb/>Roi Carles einquiémeauchu dectta
        <lb rend="¬" break="no"/>donmaceſy ble le remede pour la läe
        <lb rend="¬" break="no"/>rité de ſon fils, Ia Minorité duquol il vjoie de
        <lb rend="¬" break="no"/>antſes yeux, mais l ne prouin pas-l’oſteaage
        <lb/>acidńdu troubleufo efphileqelubl
        <lb/>olleinent ſoa tyime, qu’’leageerte
        <lb/>entierement L’Hiſtoire eeſttooulgare, &amp;
        <lb/>-ler douleur teopſoniſble pour enenouueller ls.
        <lb/>oeir, ſafiſe que parfautod’uue bonne loy;
        <lb/>puaéla Regdce, olblaiſfal logoautad:
        <lb/>dsce gand Roiaume, quo qu’ilos ſçeutſe gouë
        <lb/>eenoſi-eſme; pluſieurss’emparerent ds c
        <lb/>Gouuernernent, qui-nm’i eſtoiont appelle pa
        <lb/>auoanée oy; laqueble deeidaſeleur conordaeho
        <lb/>&amp;s lots ſods on authoité Ion xberodalfefi
        <lb/>Mmaſeigaeur le Dauphin: depuiis Chatſes V1!
        <lb/>le Roy-d’Angleterre fut-fait gende dû ois
        <lb/>egens d Roiaume. Apreafad de Chfles
        <lb/>V leaRoi d’Anglererreoulu oais Roi, i <pb n="26"/>
        <lb/> a
        <lb/>rprit inuſtemet le tilere, &amp;redaiſs lesaf
        <lb/>duaoi Charles ſeptieéme ſeul appellé pat la one
        <lb/>pour ſucceſleur à-da Couronne , e ſi nmuai
        <lb/>eſtat, quoſi Dieu proteteur denos Lys, n’euſs
        <lb/>deſapropre main ſucité́ Iedanele Pucell;, 9ou¬.
        <lb/>uie e yaillane generuxſuis ſoa throa,
        <lb/>chaſé́ ſes ennemi, il aſtoic entetmes de lep
        <lb/>dre entierement..
        <lb/> Doneques pourremedier àſemiblablas uci
        <lb rend="¬" break="no"/>das, &amp; qui ſecedenotoules falsqe p
        <lb/>lafaire lae
        <lb/>ſont mineursilaeſtdeſſ
        <lb/>de’laRegence.
        <lb/> Cete Loy de la egane ſers,donecla volo
        <lb rend="¬" break="no"/>éduolr l puiſſsoarduad,peodantldép
        <lb/> de le egeneelotsqu’anlefatina leaais las
        <lb/>Princes de fon Sang, les us &amp; rs de ſs Cos
        <lb/>onue, ſou Coaſeil, ſes Parlemes, les Eſta
        <lb/>aſſomblez autan ofépuiſacde die eot
        <lb/>llbetueql laedudtoat: Maiquand e
        <lb/>fis elleſesbie eſtablie, reumen Edit,
        <lb rend="¬" break="no"/>riffiée pas les Parlemets, atpprouuée-&amp; eé
        <lb/>paq lss deis Ordres de l’Eſta, il e ſer plualoi¬s
        <lb/>ſiblede,ie direà̀ l’nontre, ila’y faadra pl
        <lb/>que del’cbeiſſanc C’eftoque dit S-Aiguſti
        <lb/>La agiſtrait faiſant la Loy, peut iugert de la la,
        <lb/>oais, la Loy faire, il doic iuges ſelon laLo
        <lb/> Pat’eſtahliſfement de cere Logy dola Rege
        <lb/>te, qi iſeta usmiſe eatre leés âns dea <pb n="27"/>
        <lb/> ¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/> 25
        <lb/>mes ngares, laFrance drant la Mino
        <lb/> nbs le bs-aagode fes Rois neſeta plus trou
        <lb rend="¬" break="no"/>he -aifujetda Gouuememene, pnis que da
        <lb/>Regencſeroit. entre les mains des Oncles des
        <lb/>is, o as celle d’vn Princedu Sang le plas
        <lb/>paoahe Las Grands du Royaume n’aur
        <lb/>plos ſuajet d’eſe meſconcens, ny de patty à ſui¬.
        <lb/>uatoeomme ilsont eudepuis l’année milfſix ce
        <lb/>douaae, duant :la Minonteé du deffunct o
        <lb/>uslI &amp; celle du Roy d’apreſenr, daran?.
        <lb/>aqgellevn alien Eſtsaget a faie leoy,diſpo
        <lb rend="¬" break="no"/>daſoaerhement de l’Eſtat &amp; naanié ldes af
        <lb rend="¬" break="no"/> faira de la paix &amp; do laguerre, ila mis letrouble
        <lb/>dans la Maiſon oyale par lI’empriſonnemae
        <lb/>das Pdimes du Sapg. quis’ebfait parſes Cdn
        <lb rend="¬" break="no"/>ſsâe, &amp; leſquclaepuis lent doliurance, ail a toû
        <lb rend="¬" break="no"/>iou poatſaiaa. aœ des anmées &amp; les a faits
        <lb/>dadlaaciuinede de loe-ajeſté pors’eſts
        <lb/>iaaaaodle e defeade one, ſa -yan
        <lb rend="¬" break="no"/>,y
        <lb/>aie..
        <lb/> Iaſûructionque la Fancé doit- ſuiure, de n
        <lb/>plus ſouffrir à l’aduenir aucnn: Eſtranger eſtre
        <lb/>adanis aux chargespubliques du Royaume on;
        <lb/> tre les Loixfoaaadanaencales &amp; les Arreſts des
        <lb/>Cosbouuerainos, poaur preuenir les aecidens
        <lb/>ſiniſtres quis’en ſont enſuauis, &amp; qui ont cûté
        <lb/>à laFrance la perte’detantdomilliers d’hommes
        <lb/>&amp; la conſomatin deſesfinuances, ourela al¬ <pb n="28"/>
        <lb/>28
        <lb/>ſere &amp; la ruine de tant de peuples: ſe’ mirant
        <lb/>cela ſur les Eſtats voiſins plus Polytiques &amp; aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>uſen que nous: qui n’admetent point les
        <lb/>Eſtrangers aux charges publiques de leuss
        <lb/>Eſtats, trop ialoux de les faire occuper par les
        <lb/>natutels neés &amp; nourris auoceu, &amp; qui onti
        <lb rend="¬" break="no"/>ctereſt à la’conſeruation deleur Republique &amp; à
        <lb/>maintenir la paix parmy eux, qui eſt rouſiour
        <lb/>roublé́e par les Eſtrangers, quieſtans admis au
        <lb/>Gouuernemene &amp;aux Charges, toue leur pls
        <lb/>grand ſoin n’eſt qu’às’enriclhir &amp; faire leurai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon, auaancer leur.parenté aux deſpans du p
        <lb rend="¬" break="no"/>lic, oomme nous l’auone aſſez recognu. en
        <lb/>France:.
        <lb/> faut. donc’ conelurre que les mtlés des
        <lb/>Rois, las Princes ’du Sang,les arlements &amp; les
        <lb/>Eſtats Generaux, ſont cex quidoiuene auois
        <lb/>l plus grand intereſt au.Gauernemenude li
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat, puis queles Loix fondamnalesdu Roya
        <lb/>me l’ont ainſi ordonné́, &amp; u’eſtans bien du
        <lb rend="¬" break="no"/>eruées, la France deurira enpaix, en grandeur
        <lb/>&amp;c en proſperité: ce qu’elle ne peut faire eſtan
        <lb/>gouuerné́e par des femmes Eſtrangeres &amp; pas
        <lb/>des Miniſtres Eſttangers,. qui ne penſen qu
        <lb/>faire leurs affaires pendant qu’ils demeuen
        <lb/>dans les Charges: ioine que par ce gouuorne
        <lb/>ment d’Eſtat eſtably, par les Loix, on ne peus
        <lb/>pas appehender lemeſcotentemét des Graud
        <lb/> ny <pb n="29"/>
        <lb/>,
        <lb/>a53
        <lb/>y a gerre Ciuile, pour n’oſer ſe prendre-aux
        <lb/>Cneles de nos Rols ny aux Princes du Sang, qui
        <lb/>ſont les veritables colonnes de l’Eſtat, &amp; auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quebsifaut que toute la Nobleſſe &amp; tout le peu
        <lb rend="¬" break="no"/> plé beiſent &amp; portent reſpect, lors prinoeipa
        <lb rend="¬" break="no"/> eieént qu’ils gouuetnent dans le bas-aage des
        <lb/>ois:.
        <lb/> n’eſpas moins perilleux d’admetre vp
        <lb/> ſtranger dans lb Miniſterodes afaires d’vn grad
        <lb/> oyaume ou d’vne Republique, que de permet
        <lb/>tre &amp; fouffrir que le Sceptre oyal. ſoit traduict
        <lb/>dle ba main d’vn Succeſſour legtime en celle d’vu
        <lb/>Eſtranger: nos Loix fondamentales defſendeat
        <lb/> ’a &amp; l’autre :&amp; ſi quelqu’vn de nos Rois pré
        <lb rend="¬" break="no"/>ocepé d pafſion contre l’heritiey preſompti
        <lb/>de laCouronne, yanoit -à̀ porter ſon choix ſu
        <lb/>quelquie Crand qui ne fuſt pbint deſtiń à cét
        <lb/>honneur par le droict de ſa naiſſance, il n’y a
        <lb/>poinmt de doute qu’il en ſeroit blaſmé, &amp; que ce
        <lb/>q’lauroir faie ſeroit rebutté &amp; condamné par
        <lb/>es Eſtats.
        <lb/> Car il eſt tres-conſtant que ſi l’infraction des
        <lb/>ir fon damentales eſt vn attentat dans les per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes des Rois, il ne faut point douter que-a
        <lb/>Souueraineté degenere en tyrannre, lors qu’elle
        <lb/>reut entreprendre d’ébranler vn de ces fonde¬.
        <lb/>maenrt au deſſous deſquels ſon authorité n’eſt pas
        <lb/>aouus rangée que celle de ſes plus perits ſiass
        <lb/> H <pb n="30"/>
        <lb/> 56
        <lb/> Tyran, dans ſa veritable ſignaification, veux
        <lb/>dire Monarque &amp; Souuerain: C’eſt ainſi qu’Ho
        <lb/>mere nomme tous les Rois de ſon Illiade: c’eſt
        <lb/>ainſi que Virgile appelle ſon Enée dans fon
        <lb/>Eneide, &amp; ſi la vraye ſignification de ’tyran
        <lb/>n’euſtpoint eſté́ corrompuë par la conduitebru
        <lb rend="¬" break="no"/>tale de pluſieurs Souuerains, nous appellezios
        <lb/>auiourd’huy les Rois tyrans, ſans lesdffenſet, &amp;
        <lb/>par meſme raiſon,-on donnerità la Monarchie
        <lb/>le tiltre de tyrannie.
        <lb/> Il n’y a que les Repbliques quint. ce mat
        <lb/>de tyran contre leſens de ſon eplication -natu
        <lb rend="¬" break="no"/>relle, dans la haine publique &amp; comme l’auer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion qu’elles auoient pour le cmrmandament
        <lb/>tyrannique (c’eſt à dire pour le commdndgment
        <lb/>Monarehique drs ſonvray ſensj lour eſtoit plas
        <lb/>inſupportable, eélles nous one fair:époufer leurs
        <lb/>paſſions contre ce nom, quoi quedans vne autre
        <lb/>interpretation, qui nous fait croire prvnea
        <lb rend="¬" break="no"/>prehenſion panique, fondée ſr la ſele appa
        <lb rend="¬" break="no"/>rence du mot de tyran, que les ſeuls mauuais
        <lb/>Souuerains ſont les tyrans de leursEſtats.
        <lb/> Dieu mercy nes Rois ne ſontpoint tyrans ny
        <lb/>inſupportables à leurs peuples: ſi la tyrannie a
        <lb/>produit des effets prodigieux en France, cela et
        <lb/>venu de la trop grande aurhorité quilsonr don
        <lb rend="¬" break="no"/>née à leurs. Miniſtres, &amp; ſingulierement aux
        <lb/>Eſtrangers, qui ont ceſoigné leur tyrarne <pb n="31"/>
        <lb/>1
        <lb/>. dans l’oppreſſion des peuples, tel qu’a eſteé le
        <lb/>Ceadſlnln nuer eendſe iue onl u
        <lb/> ce ou le Gouuernemsent de l’Eſtat, eſtant entre
        <lb/>les mains des Oncles de nos Rois, ou à leur def
        <lb rend="¬" break="no"/>faut aux Princes du Sang, cela empeſchera qu’
        <lb rend="¬" break="no"/>aueuns Eſtrangers, quoy que naturaliſez, n’y
        <lb/>pourront paruenir: &amp; n’appréhendea-t’on le
        <lb/>trouble dans le meſcontentement des Grands,
        <lb/>qui ne prendront point les armes aà moins que
        <lb/>d’auoir les Oncles de nos Rois ou les Princes d
        <lb/>Sang pour partie, &amp; d’eſtre chaſtiez pour leurs
        <lb/>folles entrepriſes: ce qui feroit jouir la France
        <lb/>d’vn profond repos &amp; les peuples exempts d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>treruinez par les Guerres Ciuiles touſiours per
        <lb rend="¬" break="no"/>nicieuſes à lEſtat.
        <lb/>L’eſtabliſſement d’vne Loy de la Regonce ne
        <lb/>ſe peut faire que par vne Aſſeëmblée generale des
        <lb/>trois Drdres du Royaume, qu’on eſpere eſtre
        <lb/>conuoquée dans quelques mois, dans leſquels
        <lb/>ſon -Alreſſe Royale &amp; Meſſieurs les Princes du
        <lb/>Sang y peouent faire la propoſirion, la reſoudre,
        <lb/>la conclurre, &amp; eſtablir cotte, Loy, qui ſera con
        <lb rend="¬" break="no"/>aefondamentale, inébranlable &amp; perpetuelle:
        <lb/>l
        <lb/>F IN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
