<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3948_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La véritable relation de la défaite de l'armée de M. le
          marquis de Saint-Luc par les troupes de MM. les princes, envoyée par M. le prince de Conty
          à Son Altesse Royale.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15007"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">La veritable relation de la deffaite de l'armée du marquis de S.
            Luc par les troupes de messieurs les Princes. Envoyee par monsieur le prince de Conty à
            son Altesse royale.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000359773502" xml:id="IL_GuillemotVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Guillemot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" when="1652-03-05">5 mars 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49221" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49221"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14051</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Hubert Carrier, texte paru le 5 mars 1652 (Bibliothèque
          Mazarine, Ms 4382-5, f. 377v). </p>
        <p source="Moreau">3948. Véritable (la) relation de la défaite de l'armée de M. le marquis
          de Saint-Luc par les troupes de MM. les princes, envoyée par M. le prince de Conty à Son
          Altesse Royale. Paris , veuve J. Guillemot , 1652, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="genre">relation</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_68" source="Moreau">
          <p>Siège de Miradoux</p>
          <date when="1652-02-27">1652-02-27</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-18" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LA VERITALE
        <lb/>RELATION
        <lb/>DE LA DEFFAITE DE
        <lb/>l’Armée du Marquis de S. Luc,
        <lb/>par les Troupes de Meſsieurs
        <lb/>les Princes.
        <lb/>ENVOYEE PAR MONSIEVR LE
        <lb/>Prince de Conty à ſon Alteſſe Royale. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>De l'Imprimerie de la Veufue I. GVILLEMOT, ruë
        <lb/>des Marmouzets, proche l’Egliſe de la
        <lb/>Magdeleine.
        <lb/>M. DC. LII.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA VERITABLE RELATION
        <lb/>de la defaite de l’Armee du Carquis de S.
        <lb/>Luc, par les Troupes de Meßieurs les Prnces.
        <lb/>nuoyée par Monſieur le Prince de Conty à
        <lb/>ſon Alteſſe Royale.
        <lb/>E Mercredy5. iour de Fevrier, Monſienr le Prince de Coty ayant
        <lb/>LlLeu aduis que l’Arḿe que commandoit Monſieus de S Luc s’eſtoit
        <lb/>aſſemblée, &amp; marchoit à Stafort, où vne partie des Ttoupesdeiſon Alrelſ
        <lb/>atoient en quartier; enuroya en diligence vn odre à rous ſes- autres
        <lb/>Troupes, de ſe rendre à la Plume poù̀ il ſe trouua e Ieudy à Midy; De là
        <lb/>il marcha vers Stafors, &amp; laiſſant ſa Canalerie dans des caſſines voiſines,
        <lb/>il mit toute ſon infanterie dans la Ville. Le ſoir meſime il tint conſeil d
        <lb/>guerre, oà il reſolut, que veu la force des Ennemis, qus auoient prés de
        <lb/>quatre mil hommes, au lien que ſescroupes ne faiſbient que ſix cens hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes d’infanterie, &amp; ſix cens cheuaux , il enuoyeroit etoute
        diligence à.
        <lb/>Monſieur le Prince, pour le ſpplier de lny donner quae cens cheuau d8
        <lb/>ſes vieilles troupes, auec leſquiels il pretendoirt pouuioir battre l Arméee
        <lb rend="¬" break="no"/>pepie dont la pncipale force coiſiſtoit en rois nil ommes de pied,
        <lb/>lear Caualerie eſtat foible &amp; nal armée. IPour ce ſujet dés le foir meſma,
        <lb/>il fi partir le Sieur Guyonnet Conſeiller au Parlement, &amp; Intendant de ſon
        <lb/>Amée, &amp; reſolur, en artendaut ce lecours ſe meſnageant, de tonſeru ſes
        <lb/>Troupes &amp; le poſte d Eſtafore. à la fauer de la riuine du Gers quu y paſſe,
        <lb/>&amp; dvn pont deftenu par vn moulin, &amp; par la Vile proche duqul ilea,
        <lb/>a nuict meſme ayant eu vne allarme, il reſera ſa caualerie dans vne pai
        <lb/>ee e poue, &amp; enuoya au nouueles, le ſieur de Muehe auee
        <lb/>ſon Regimenr.
        <lb/>e Vendtedy . il ſceur que les ennemis eſtoiene touſiours au Caſtra
        <lb/>Leitoure, ce qui l’obliga d’elargir ſes rroupes, &amp; de mettre ſa Caualatiea
        <lb/>Leyrae.
        <lb/>HeSanedy les ennemts eſtans venns loger à Sempſerre qui n’eſt qu’a
        <lb/>medemie lieue d’Eſtaforr, Monſieur le Prince de Conty fie reuenir ſa Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>aalerie...
        <lb/>e Dmapehe yant eu aduis quvn pay de x vingts Cheoaax
        <lb/>’eoidetaclé de l’armee enmemie, &amp; qu’il etoir en lieu o on le pou,
        <lb/>iecouppe &amp; le defaire, il monta cheoal, &amp; puit quelques Regimens
        <lb/>pour l’allercbaager: AMais commeil coaumençoit à natçhar, ilait adu¬,
        <lb/>A j
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>I
        <lb/>--.¬-------¬¬¬¬¬¬¬-¬a <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>1!
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/>que toute l’atmé́e des enénis ſortie d Sempſertte s’eftoit iſe en bartal
        <lb rend="¬" break="no"/>le &amp; tournoit droit à Stafort. Sur cela il reſolut de couurit
        la Ville de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te ſa Caualerte, pour obſetue leut deſſein teſolu de la retirer
        s’ils v
        <lb/>oient pour la combatre Et en effet les voyans marcher droit lui en ba
        <lb rend="¬" break="no"/>aillel ſe coecade faire eſcatmoucher, pendant que ſa Caalerie paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit au dela du Pont, à̀ la reſerue de cent Cheuaux qu il
        laiſſaproche de la
        <lb/>Ville, pour ſouſtenir les mouſquetaires qui gardoient les poſtes du Pont &amp;
        <lb/>u Molin:Il diſpoſ enſuito ſou Infanrerie dahs tous le poas da la ille,
        <lb/>adanca ſoixante mouſquetaires deuers quelaues ardins qui ſont en
        <lb rend="¬" break="no"/>tre la ville &amp; les ennemis Monſieur de S Lnc ydant les ehoſes
        ſi bidi
        <lb/>poſees, ſe retira ſans eſtre trop approche, &amp; retourna cmper à Sampſere.
        <lb/>Le Lumdy 9, les Ennemis avant quité ce poſte allerent loger à Git
        <lb rend="¬" break="no"/>brede, àa deſſeind’ypaſſer Laure ux, &amp; ſon Alteſſe aſfin de les
        aſſeurer &amp;
        <lb/>les obligera dedapaendans ue quarrier, euoya fa Caualerie aà la Plune-&amp;s
        <lb/>a la Moimjoye, gardanepaes de luy le Cubonel Marche &amp; ſon Regmene
        <lb/>pbut ’enuayera la gaere; Ce meſme ſoir leſieur de GSuayonnet eant ar
        <lb rend="¬" break="no"/>tné ſac les vna eures, rapporta que M. le l’rince eauoyetornon
        ſen¬s
        <lb/>lemant les quatre cens cheuaux qu’oaluy delandoie, mais qu’il vlendroi
        <lb/>luy- aeſne, &amp;qu’aſſeuuement ilaroiueoit le Mecredy, en effeét, il don!
        <lb/>naaollheuue oſme oadle A dear ceux Cheuaux des Gendarmes&amp; à deu
        <lb/>aieashiédaon du’oorps des gardes da marcher nuift &amp;ion ſans baga
        <lb/>&amp; deſs tondre àhgep, où ils ſçauroient de d. le P. deonty, e qu’ilé
        <lb/>!
        <lb/>auroient àfaire
        <lb/>e aiuyo. ds paris rapporterent à M. lep. &amp;e Conty, qules na
        <lb/>nmemis apres a paſe Iauroux a Gimborede, eſtoient allez caaper
        <lb/>Miradox, à dſloia de paſſer Laras au Pont de S. atoine, &amp; delc -d
        <lb/>o tnre Aouilar , poue y paſſerencor la oSaone; Quelques auû
        <lb/>duu ſort bons pbroient qu is nenacoient Dunes e ſiege, &amp; qu’is
        <lb/>ontrounttbien lepournaer à uradout vniour ou dou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſereeds i, le Pince de Conty appnit quelesoens d’ameu
        <lb/>aecardo-toleatattinez àAgen, &amp;’que Moinſieurſonrereydeuoit eſtre
        <lb/>ſe es dix heures il partit auec vne eſcorte pour les aller renoontre-Mai
        <lb/>́ vueeayant peis pat nm autre the min,s’tou rendu a Safoit pes
        <lb/>oaa aahe epeque d le nrinrede Cony en ſormu rt ou ’aun!
        <lb/>olise d’y eoner, ieeut que le Pne qui ’eois rouu et lai
        <lb/>ounue peoue qymoiriadamela Pneeet dldae de onmgoiler
        <lb/>aue pau le ndy, etoue rendo letardyau oir i- guilon amo
        <lb rend="¬" break="no"/>u padant marehe dis Compapnies du einens de oalapianqu
        <lb/>aaana n uarmiſaon arande, &amp; quos- l rnodoCnenaot
        <lb/>iſnà
        <lb/>u uecloaaid Compapgnies de Thehon, qui eſtoirmouionmgn
        <lb/>ſleeubepoux foretion mfanteaiaQue le Merredy laſtiepay
        <lb/>uguillon &amp;e paſantaas paosd’Agen ſans y eaarer, lauoiedonn-p
        <lb/>dre
        <lb/>A <pb n="13"/>
        <lb/>dre à la gendarmerje de paſſer la Garonne à oüé, &amp; de marchei à̀ Ley¬.
        <lb/>rac où elle arriuoit.
        <lb/>Leurs Alteſſes inrent à l’heure meſme Conſeil de guerre, &amp; ſur le
        <lb/>champ il fut reſolu que la Gendarmerie &amp; les Gardes, auec le Regiment
        <lb/>de Mrches, iroient inceſſamment à Gimbrede pour ſe ſaiſr du pont, &amp;
        <lb/>pour empeſcher que les Ennemis ne marchaſſent, &amp; que le reſte des
        <lb/>troupes s’aſſembleroit àStafort pourſe rendre auſfi à Gimbrede, M. lei
        <lb/>P’rince marcha auſſi-toſt à̀ Leyrac, afin d’aller couppes luy-meſme ce
        <lb/>paſſage de Lauroux, &amp; M. le Prince de Contyenuoya dans tous les quar
        <lb rend="¬" break="no"/>tiers, pour faire venir les Troupes.
        <lb/>Le eudy 2z. M. le Prince eſtantarriueé à my nuict au Pont de Gimbre
        <lb rend="¬" break="no"/>de, dé́tacha quinze de ſes Gardes, commandez par le ſieur de
        Lonchanp
        <lb/>Exempt, à deſſein d’oceuper le Pont, il y trouua vne petiregarde des En
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis qu’il pouſſa, &amp; fit vn priſonnier. M. le Prince ſceurt
        par loy qu’ls,
        <lb/>n’anoient point eu l’alarme, qu’ils eſtoient ſeparez dans diuers quarlers:
        <lb/>&amp; qu’il y en auoit vn proche du pant qui eſtoit le plus fort, &amp; qu’il ſeroie
        <lb rend="¬" break="no"/>aiſéde l’enleuer. Cela obligea S. A. à paſſer le Pont, à marher
        ſans at
        <lb rend="¬" break="no"/>tendreà ce quartier; Il y trouua les Enncmis en bataille, ſur
        l’alarme que
        <lb/>leur garde pouſſee leur auoit donnee, s ’y eſtoient rengez, s’eſtans mis e
        <lb/>ttois gros eſcardrons, auec vn plus petit qu’ils auoient auancé, compoſoz:
        <lb/>des Regimensde Veillac’, de S. Maigrin, Thierry, de la Villetiere, &amp; de
        <lb/>la Compagnie d’Ordonnance du ſieur de S. Luc; M. le Prirce donna or-
        <lb/>dr au ſieur de Marche, de pouſſet cét eſcadron auancé: ce qu’ayan fait.
        <lb/>auec beaucoup de vigueur, &amp; voyant les rrois eſcadrons qui luy tomboiët,
        <lb/>ſur les bras, il ſe r’allia à l’heure meſme, &amp; les chargea. auec rant de bon¬!
        <lb/>heur ( eſtant ſouſtenu des Gerdes) qu’il les rompit, il y fut bleſſé de deue
        <lb/>coups de piſtoletrs, l’vn au bras, &amp; l’autre à l’eſpaule, tous deux fauora
        <lb rend="¬" break="no"/>bles. Ciron Capitaine de ſon Regiment y fut tué, combattant
        vaillamméẽtr
        <lb/>Cependant M. le Prince auec les Gend’armes &amp; les Gardes, donna la:
        <lb/>chaſſe aux Ennemis le long du bas du coſteau, iuſques à la muraille de;,
        <lb/>Miradous; d’où̀ voyant ſottir l’infanterie, il ſe reria, laiſſant vne garde
        <lb/>auancee proche de quelques maiſons qui ſe rencontrent ſur la my-nuict.
        <lb/>Les Troupes eſtans aniueces à Stafort, M. le Prince de Conty ſe rendir
        <lb/>à Gimbrede à trois heures du marin, &amp; apres en auoir paſſé le Pont, joi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnit ſes roupes à celles de Monſieur ſon frere: On les mit toutes
        en ba
        <lb rend="¬" break="no"/>taille, &amp; vn peu apres la pointe du iour, on vit les Ennemis
        quis’y met
        <lb rend="¬" break="no"/>toient auſſi de leur coſteé. Tout le matin fut employé part M. le
        Prince à re
        <lb rend="¬" break="no"/>marquer où il pourroit atraquer les ennemis, dont le poſte eſtoit
        fort
        <lb/>auantageux, Mitadous eſtant ſoitué ſur vne montagne roide, &amp; preſque i
        <lb/>acceſſible de rous les coſtez, ſinon de celuy qui meine à Flammarin, ou
        <lb/>la haueur continuant, rend l’accez eſgal, ont pourtant labord eſt def
        <lb rend="¬" break="no"/>fendu par vne vigne enuironnee de faſſoz&amp; de hayes, &amp;
        n’ayant qu’vn
        <lb/>¬, a¬¬¬ aa,a,, a ,a l,,a,a a aaaa a,-, pſ, ga
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>1l
        <lb/>e ¬ <pb n="14"/>
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/>.,
        <lb rend="¬" break="no"/>chemin fort fangeux par ol iſfallit deéſiſſer ouraler à l’attaque,
        eſle ie
        <lb/>pourtant reſolue par cet endroit là, &amp; vne diueſion par vnautre, qui eſte
        <lb/>main gauche de la vigne en venant de la Ville; Pout cet effect ayant fait
        <lb/>marcher toutes les trehpesen toutnant au tour de Miradous, il ſe mit en
        <lb/>hataille vis à vis de ces deux Poſtes, &amp; commença ſon attaque par celuy
        <lb/>de lmain gauche, faiſalnoecuper par des pelotons d’infanrerie quelques
        <lb/>aſſnes, &amp; quelques rideaux ou les Ennemis auoient loge des Mouſque
        <lb rend="¬" break="no"/>taires, de l’autre coſté il fit anuancer le ſeur de Bourgongne
        Mareſcl de’
        <lb/>Camp auec quine Caualiers du-Regiment de Theobon, ſouſtenu par
        <lb/>tout le Regiment, afin de connoiſtre mieux le Poſte, d’ocçuper la hau
        <lb rend="¬" break="no"/>teut qui eſt vis à vis de la vigne, &amp; de pouſſer vne grande
        garde de Caua
        <lb rend="¬" break="no"/>lertsque les Ennemis y auoient Le ſieur de Bourgongne mela ces
        quince
        <lb/>Maiſtces, &amp; fit en ſuite charger le Regiment auec tant de vigeur, qu’en
        <lb rend="¬" break="no"/>coroque la garde des ennemis fuſt ſouſtenuë &amp; fFauonſee des
        Mouſque
        <lb rend="¬" break="no"/>taires gu’ils auoient logez dans la vigne, &amp; faiſoient vn grand
        fe, il l
        <lb/>chaſſa &amp; la fir rentrer dans le quartier: M. le Prince y fit auſſi-toſt monter
        <lb/>del’lnfanterie pout eſcarmoucher &amp; pour ſouſtenir le poſte.
        <lb/>Cependant com ne il atrtendoit les compagnies de Galapian &amp; de Theo
        <lb rend="¬" break="no"/>bo, qui deuoient artiuer au Camp ceſoir la. &amp; qui n’arriueretit
        qu’apres
        <lb/>lecombat, &amp; le Canon qu’il auo t enuoyé querr à Agen, il reſolut de ne?
        <lb/>rien tenet dauadtage pout ce ſoir, &amp; de diſpoſer en ſorte les choſes, que le
        <lb/>matin ſuiuantil peuſt emporter les ennemis au point duiour. Ce loir arri
        <lb rend="¬" break="no"/>ueent au Camp les ſieurs de Valencay Lieutenant General, de
        Caſtelmo
        <lb rend="¬" break="no"/>ron &amp; de Theobon pere &amp; fils. Sur les huit heures du ſoir,
        Monſieur le
        <lb/>Psince quiauoit auancé des Corps de garde proche des ennemis, &amp; deta
        <lb rend="¬" break="no"/>hé plufieurs partis, voyant que les feux que les ennemis auoient
        allumez
        <lb/>etoient trop reglez, &amp; qu’il ne paroiſſoit perſonne aupres, creut qu’ils s’en
        <lb/>alloieno; &amp; ſur l’heure meſme ayant dćtaché vn parti de ſes gardes, &amp; de
        <lb/>ſos gendarmes, &amp; commandé au ſieur de Chonpes Lieutenant General, de
        <lb/>donner l’alarme pour les reconnoiſtre, il ſceut qu’en effet les Ennemis ſe
        <lb/>reiroient, cequi l ayane obligé de faire monter à cheual, il s’auancça auec le
        <lb/>Régimene de Monteſpan, qui auoie la teſte de tout, ſouſtenu des Regi
        <lb rend="¬" break="no"/>nas de Matehe &amp; dé Theobon, la s’eſtat mis deant auec Monfieur
        le
        <lb/>PHnce de Coney, Monſieur de Monteſpani, les fieurs de Galapian &amp; de Pi
        <lb rend="¬" break="no"/>beac Mereſchaux de Camp, le Comte de Laugnae, Cheualier de Foix,
        Gui¬
        <lb rend="¬" break="no"/>taud, Deſpagnet, de Raymond &amp; Guyonnet, Conſeillers au
        Parlement, de
        <lb/>Lide vigier Valar du Meſny, Dangeruille,de la Buſſiere, de Leſeuyer, &amp;
        <lb/>do Caplaine des Gardes, de Monſieut de Monceſpan, &amp; de quelques a
        <lb rend="¬" break="no"/>eres, il marchapour rejoindre les ennermis, &amp; ayant paſfe le
        longde ſa mu
        <lb rend="¬" break="no"/>raille de la Villeò l’on fit vn feu continuel, il tronua au delà
        e’Regfi
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de Lorraine qui eſtoit en bataille dans vnevigne à mair droite
        du
        <lb/>cmin, il chargea auſſ-toſt ce Regimenr auee Monſieur le Prince de
        <lb/>,,, ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>,, ,,,,,, s,,, s ,, <pb n="15"/>
        <lb/>e
        <lb/>..
        <lb/>Conty, &amp; àpres en auoir eſſuye tõute la deſchare entrane dedans l’eſpee à
        <lb/>la main, ſuiuy de Monſieur de Monteſpan &amp; de ceux qui les accompa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoient à lateſte du Regiment de Monefpan, ils le taillerent en
        pieces, de
        <lb/>la s’auanç̧ant vers la Ville, &amp; Monſieur le rince criant à ceux quile ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>voient de pouſſer, &amp; d’entrer peſle meſle dans la Ville, ils
        trounerentdans
        <lb/>lé foſſe-v eſca lron de Caualerie, &amp; le Regimept de Champagne, qu’ils
        <lb/>chiargerene encore, Menſieur le Prince, Mouſieur le Pince de Conuty.,
        <lb/>Mouſieur de ſonteſpan &amp; lesaotres, auec le egimentde Moataeſpa,;!
        <lb/>que le ſieu de Galapian mena au combat s’eſta jettez au hnilieu de cctſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cadron &amp; de ce Regiment, les deffirent eitierenmont, l reſerue
        de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques paris des Ofhic ers &amp;. ſoldats du Regiment- de Champagne
        quiſe
        <lb/>ſuurrn das la Ville, proche des pores de laquellola ſleur de Lapgna
        <lb/>e ſCheul pu&amp; receus da ſes habiis teoſls mouſquetadon faal
        <lb/>pless eu Meſneuts les Pcdlnes ſuioans la v doire, uprea uoaidſã
        <lb/>à droict &amp; à gauche de la Caualerie, qui defit quelques gens quiſe vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loient ’aller ſur les coſtez, pouſſerent les ennerois juſques vn
        Pont qui
        <lb/>eſt ſur Lauroux vers le chemin de Le cCtoure, oùû les Princes trouuerent les
        <lb/>Regimens de S Luc, de la Boiſſiere,&amp; le reſte de l’Infanterie ennemie auec
        <lb/>le Meſtrte d Camp du Regiment de Caualerie deS. Luc, qui ayant barri
        <lb rend="¬" break="no"/>cadé le Pont de deux Charcettes, teſmoignerent le vouloir
        diſputer; mais
        <lb/>apres quelques deſ hares ,ils furent entierement rormpus par les Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, qu chaſſerent le reſte des ſuyards juſques aux portes de
        Lectoure, où
        <lb/>l’on ne penſe pas qu’il en ſoit ariué, ay ant eſté tous preſque tuez ou fais
        <lb/>priſonniers.
        <lb/>Peudant que leurs Alteſſes acheuoient de vaincre, elles enuoyerent le
        <lb/>ſieur de Chouppes -ieutenant general pour aſſieger Mradous, ou le ſileur
        <lb/>de Marin Mareſehl de Camp, ce qui reſte des Officiers &amp; des ſoldats du
        <lb/>Regiment de Champagne &amp; de Lorraine ſont enfermez; l’on ne penſ
        <lb/>pas qu’ls iennent, apres que le canon qui doit venir ce ſoir d’Agen ſe.
        <lb/>acriué. L’on ne ſçauroi aſſez erapgerer lai valeur de M ſieure les Prinees,
        <lb/>u one touſiours chargé à la eſſes &amp; ſi l’on le peut dire, deſrait preſque
        <lb/>ſeuls les Ennemis. Monſoun de Monteſpan ne les a point abandonmen,
        <lb/>Monſieur le Due de la Rochiefoucault, Meſſieurs les Pinces d Marei
        <lb/>ae, de Valeneay, le Come de la Sere, qui ſur les ordes da fon ee
        <lb/>orale, ’eſt endu auprés de Monſieor le Prnece pour ſeruir aupres de
        <lb/>uy; de Caſtelmoron, le Cheualier de Foix, de -augnac, de Bzols, &amp; le,
        <lb/>us olontalre ont dignemen ſeuy, uſſ bien que les domeſliques de
        <lb/>Meſieurs les Princes; &amp; le ſieut Nergaſier Lieutenmant Crimin
        <lb/>S u ’y eſ tout a fait ſignalé, &amp; es egimens de Monteſpan com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandé par le ſier de Beauuile, de Theobon &amp; de Marche ont fait
        ouate
        <lb/>l’exeeution. Les offieie ont combatu genereuſement, le ſieur d d
        <lb rend="¬" break="no"/>che en paruculier y a fort bien fait de ſa perſonnes ; Il ne faut
        paa nou pſ.
        <lb/> s,, <pb n="16"/>
        <lb/>deéroberà l’Infaperie ce qu’elle merite; pes Ragimens de Montmorency
        <lb/>&amp;c de Galapian ont entrepris &amp; combattu comme les plus fameuſes Trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes del’Europe 3 ſur tou le fieurt Daniſſac Meſtre de amp de Montmo
        <lb rend="¬" break="no"/>rency, d Maſſouuille Lieutenant Colonel de Gondrin &amp; de la
        Caſſagnoe.
        <lb/>Capltaiae dans Galapian ,meriten fort qu’on les louë. Lesennemis one
        <lb/>padrtout leurbagage, &amp; les deax ſeals drapeaux qu’ils auoient, nus ue
        <lb/>ſeauons pas ancoé lesnons des priſonniers qui ſont en tres-grand noa
        <lb rend="¬" break="no"/>ti; ae-’e-etant preſque poin ſauué; ous yauons perdu de notaca
        <lb/>lé6, outretefieur Ciro, Sdaille &amp; la -Buſſiere, qui ont eſte tuez.
        <lb/>- l ſeroît nuti lede faireremar quer icy l’importance de cetta déffaite, qui
        <lb/>aſſaare toutre la haute Guyenne au ſeruice du Roy, oſte vne Arme de
        <lb/>quatre mail ’homhoes au Cardinal laearin ; &amp;e ſar tont le Regiment de
        <lb/>Shaumpagus de lorminenit lebaoguedoe ce pmays, &amp;t aehemine
        <lb/>la Paix geerale, quiat leſeu but qos ſe prapoſent les Anmes de Mei
        <lb/>faauelas Paineea </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
