<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3941_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le véritable manifeste de la France à Son Altesse Royale
          et à messieurs du Parlement sur les désordres des gens de guerre.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=KltEO4-UzrQC&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Véritable (le) manifeste de la France à Son Altesse Royale et à
            messieurs du Parlement sur les désordres des gens de guerre.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000367182999" xml:id="IL_LeRoyClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Le Roy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309439</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3941 . Véritable (le) manifeste de la France à Son Al tesse Royale et à
          messieurs du Parlement sur les dés ordres des gens de guerre. Paris, Claude Le Roy, 1652,
          8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">manifeste</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_97" source="Moreau">
          <p>Premier édit d’amnistie</p>
          <date when="1652-08-26">1652-08-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-06" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE VERITABLE
        <lb/>MANIFESTE
        <lb/>DE LA
        <lb/>FRANCE,
        <lb/>A SON ALTESSE ROYALE
        <lb/>ET
        <lb/>A MESSIEVRS
        <lb/>DV PARLEMENT,
        <lb/>SVR LES DESORDRES DES
        <lb/>GENS DE GVERRES.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez CLAVDE LE ROY.
        <lb/>M. DC.LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LE VE R ITAB LE
        <lb/>de la France, à ſon A. R. &amp; a Meßieur dn
        <lb/>Parlement, ſur les deſordres des gens de guerres.
        <lb/>RAN Prince, ie ſçay que vous compatiſſez à ma
        <lb/>diſgrace, &amp; que vous meſlez de bon œur vos lar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes auec les miennes, &amp; puis qu’il vous fache ex
        <lb rend="¬" break="no"/>tremement de me voir aujourd’huy reduite au plus dé́
        <lb rend="¬" break="no"/>plorable eſtat, ou ie pouuois iamais eſtre: le m’ad ſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ray à̀ V. A. R. pour l’entretenir de madouleur, &amp; pour
        <lb/>luy demander quelque remede aux maux qui m’acca
        <lb rend="¬" break="no"/>blent, &amp; qui infailliblement me vont faire perir ſi
        <lb/>vous n’accourez à̀ mon ſecours.
        <lb/>Vous auez vne longue &amp; triſte experience des calami
        <lb rend="¬" break="no"/>tez que i’ay endurees, &amp; ſans vous obiger de rlre les
        <lb/>gaerres que i’ay euës contre les Anglois, &amp; contre Char
        <lb rend="¬" break="no"/>Ies le Quint &amp; Philippes ſecond:l me ſuffit de vous dire
        <lb/>que vous n’ignorez pas les troubles que m’ont cauſe les
        <lb/>Religionnaires dans la plus faſcheuſe ſailon de cette Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narchie, de meſme que ceux de la ligue &amp; les autres guer
        <lb rend="¬" break="no"/>res qu’elle a produdit, &amp; ie m’aſſeure que voſtre eſprit fre
        <lb rend="¬" break="no"/>mi encores des ſpectacles d’horreur qui ont paru en ce’
        <lb/>temps là ſur mon theatre. La fœlicité du regne d’henty
        <lb/>le grand voſtre pere, en auoit reparé toutes les pertes, &amp;
        <lb/>les François ne ſe ſouuenioient plus des diſg races paſſées
        <lb/>ſous Louys ttéize. Les miſeres publiques ont repris de ſi
        <lb/>profondes racdines qu’elte ſubſiſtent encores, &amp; les peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples extremémént laſſez &amp; autant afoiblis par les victoi¬ <pb
          n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>res que par les pertes, eſtoient à la veille de reſpirer &amp; de
        <lb/>ioüiyr d’vn bien heureux repos.
        <lb/>Vn malheur qui n’a point d’exemple dans l’hiſtoire,
        <lb/>va rouurir toutes mes bleſſeures &amp; mettre en pieces mes
        <lb/>pauures entrailles, va auec le fer &amp; le feu ſe reſpandre par
        <lb/>toutes mes Piouinces, &amp; va cauſer le plus grand embra
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement qui ayt iamais paru dans le monde: Et ce qui
        <lb/>m’eſtonne &amp; me ſurprend, eſt qu’on n’a point veu de
        <lb/>guerre qui n’ait eu quelque fondement, où du moins vn
        <lb/>Iegitime pretexte, &amp; dont la fin n’ait regardé l’intereſt
        <lb/>de quelques particuliers: Les troubles de la Relgion
        <lb/>ont fomenté l’ambition des Princes, qui vouloient aà
        <lb/>quelque prix que ce fut gouuerner l’Eſtat, &amp;poſſeder par,
        <lb/>force &amp; par violence les bonnes graces des Roys. La lgue
        <lb/>auoit pour but l’vſurpation de la Monarchie, &amp; elle vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loit eſteindre &amp; couper la racine de la maiſon Royale:
        <lb/>Mais dans cetre fatale &amp; cruelle conjoncture, on ne reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pire que le bien general, on ne trauaille qu’à maintenitr
        <lb/>l’authorité́ ſouueraine, on ne cherche que lafœlicit́ pu
        <lb rend="¬" break="no"/>bliques, &amp; on ne demãde au Cel que le bon heur de tous.
        <lb/>mes ſujees, &amp; la Cou eſl en cela d’aecord auec le ’alas,
        <lb/>&amp; tous les François crient vnanimement viue le Roy.
        <lb/> Il ny à pas meſme qu’aſi lieu de. ſe plaindre, &amp; ſi les.
        <lb/>deſordres ou les neceſlitez publiques ont deuoreé plu¬,
        <lb/>ſieurs millions, &amp; ſi les diſpenſateurs des deniers publics
        <lb/>ont eu des mains, ils ne ſeront pas exempts de la repeti
        <lb rend="¬" break="no"/>tion &amp; recherche qui s’en doit faire, vn bon reglement
        <lb/>fermera la bouche à tout le monde &amp; reü̈nira tous mes
        <lb/>enfans: Et apres tout, grand Prince, eſt-il uſte que pour
        <lb/>reparer vne faute il faille employer vn remede pire mil
        <lb/> fois <pb n="5"/>
        <lb/>fs &amp; plus faſchieux que le mal meſme, &amp; qus les Frañ
        <lb/>çoisverſont dout leur ſangles vns contre les autrées, pour
        <lb/>pais apres deuenir les eſclaues de leurs ennomis &amp; faire
        <lb/>changer de face à la plus redoutable &amp; la plus floriſſante
        <lb/>de touues les Monarchies. Que dilront les amis &amp; les a
        <lb/>lie de certe Corodnne? Que neferont poiat les enne
        <lb rend="¬" break="no"/>is Quel iugement en feront lés auitres nations? Qu’
        <lb rend="¬" break="no"/>elle gloite &amp; Qu’elle reputation reputatioa produita
        <lb/>ne telle leué de Boucliar, &amp; qu’en uroala poſtetité?
        <lb/>ſtrange aueuglement que cau qul font aujourdbuy
        <lb/>les Maiſttes &amp; les Arbitres’de l Chreftienté, ſoiont peu
        <lb/>etre oblgez demain de ſe ſous-mettre, &amp; que des victo
        <lb rend="¬" break="no"/>Ieur ayent la hote &amp; la confuſion de receéuoit la loy.
        <lb/>dus vaicus.
        <lb/>Le Roy ne deraaude quel de l’beſſance, &amp; oeux de
        <lb/>Patis n’ont poine d’autre pehife que de luy en rendre;, &amp;
        <lb/>ſans entret plus auane dans de granides irruptions ny fai
        <lb rend="¬" break="no"/>r des ates inoibys d’hoſtelité, aovaut il pasmaieux ſe re
        <lb rend="¬" break="no"/>concilllt de bonateheure &amp; n’dttendr&amp;pas qué le deſor.
        <lb/>de foit monté à vn excels qui le rende rteoarable.
        <lb/>Faites grand Prlnce, qu’vn faurable accord preuien
        <lb rend="¬" break="no"/>nevne infinité de plliages, d’incendies, de ſacrileges, de
        <lb/>viollenaens, de meurtres, deé l’areins &amp; de tant d’autres
        <lb/>meſchaacerez qut ſont en vſage, &amp; que la guerre uille
        <lb/>pratique? Et dans les malheus donr l’aduenir nous me
        <lb rend="¬" break="no"/>nace, faites voir qu’il eſt auſſi d’angereux de vaincre que
        <lb/>d’eſtre vaincu, puiſque ls vlctorieux ne remportetone
        <lb/>que de funeſtes trophées &amp; des deſplaiſits immortels,
        <lb/>dauoir comnbatu les vns contre les autrtes.
        <lb/>Voſtre Al. R.quieſt iſfida l’lluſtre tige de nos Rois,
        <lb/>R <pb n="6"/>
        <lb/>&amp; quia porté le armes &amp; ſouſtenu piſſamment l’inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt du Roycontre les ennemls de l’Eſtat, &amp; dont les pro¬
        <lb rend="¬" break="no"/>grez ſont l’ornement de toutes mes conqueſtes, n’igno
        <lb/>rez pas combien la guerre fait de miſerables, &amp; iuſques
        <lb/>oùpeltaller la licence &amp; l’impunité du ſoldat, &amp; enco
        <lb rend="¬" break="no"/>res encetre pitoyable occaſion,; ò le pere eſt contre le
        <lb/>fils, où le frere medite la mort de l’autre, &amp; oû tous les
        <lb/>parens ne penſent qu’à ce deffaire de leurs plus proches.
        <lb/>Deſhurez noy grand Prince, de tous ces malheurs, vous
        <lb/>la pouuozjſoye le mediarteurs de tous ces differend qui
        <lb/> n’ont pour objet qu’vn retour, &amp; pnauretre fin à mes
        <lb/>maux aceordez vne rerraitre ou l’on ne me puiſſe faire de
        <lb/>mal, &amp;aydz au ieune Monarque qui me gouuerne aà
        <lb/>manier le Seprre qui eſt en la main, pluſtoſt que de ha
        <lb rend="¬" break="no"/>zde m foreune, reſerue la-valeur de mes enfans pou
        <lb/>ne meile occaſion: Les Pariiens ſeuls dans vn mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heur generaane font ils ps capables de ſeruir vtilement,
        <lb/>&amp; il ny en aà pas vn qui n’ait aſſez de fonce &amp; de courege
        <lb/>pour prediger fa vie &amp; reſpanlre ſonſang pourvn Roy,
        <lb/>e’il eſtoir ’arraqué auec orte ou deſaduantage; commel
        <lb/>arriua lors que les ennemisis’emparorent de Corbie &amp; des
        <lb/>autres Villes frontietes,lors qu’ils pporterent le fer &amp; le
        <lb/>feu dans toute la Picardisl &amp; lors qu’ils dannerent l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pouuente &amp; la terreur à tous les Francçois.
        <lb/>C’eſt cette puiſſante ſuperbe Ville qui fit vn effort
        <lb/>digne d’elle, &amp; qui donna moyen au feu Roy de couurir
        <lb/>vne faute, &amp; de reparer l’npudence u Cardiaal de Ri
        <lb rend="¬" break="no"/>chelieu, qui auoit laſſé cette parrie le l’Eſtattrop à deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>couuert: En effect les Eſpagnols moſme parlant de cetce
        <lb/>Ville de Paris, ce ſont aſſez fait enondre, quand ils ont <pb n="7"/>
        <lb/>publié hautement vbs preuallet orbhi: que c’eſtoit vn,
        <lb/>podige &amp; vne merueille de Ia nature, par Ie moye de.,
        <lb/>lquelle nos Rois peuuent ameilleur titre ſe dire Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>que, que non pas les Aſſiriens, les Medes les Perſes, les
        <lb/>Gecs &amp; les Romains, puis qu’elle eſt capable de leur
        <lb/>ouurir le chemin de la conqueſte de l’vniuers.
        <lb/>Mais ce qui eſt admirable, elle ne veut point faire co
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoiſtre ſa force &amp; ſa puiſſance que pour le ſeruice de
        <lb/>ſon Prince &amp; de ſa parrie, &amp; quoy qu’il puiſſearriuer,
        <lb/>elle veut demeurer ferme &amp; conſtante dans le deuoir &amp;:
        <lb/>l’obeiſſance qu’elle doit à̀ ſon Souuerain. C’eſt la toute
        <lb/>l’ambition de Meſſieurs du Parlement: ils deteſtent &amp;
        <lb/>condamne toutes les vſurpations, ſoit qu’elles ayent eſté
        <lb/>heureuſes, ſot que le ſûccez en ait eſté funeſte, ils ont
        <lb/>meſme en ho reur l’eſtabliſſement de la Republique
        <lb/>Romaine, qui n’a pas commancé ſi heureuſemét qu’eux:
        <lb/>Comme auſſi les Suiſles qui ne ſe ſont pas liguez auec..
        <lb/>tant dauantage, &amp; meſme les Eſtats de Hollande &amp; les,
        <lb/>Parlementares d’Angleterre qui n’ont pas agy auec tan;.
        <lb/>da force ny auee yne conduite pareille à̀ la Ieur. Ils ne
        <lb/>trauaildent que pour ſouſtenir là grandeur &amp; Ia dignité
        <lb/>de cette Couronne, &amp; pur rendre eternelle la Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>chie Francoiſe, qui eſtſi bien eſtablie, qu’à vray dire elle,
        <lb/>ne peut perir que par elle ineſme &amp; par la diuiſion du
        <lb/> 1
        <lb/>peuple.
        <lb/>Grand Prince, agiſſez onc Noblement detoute vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre force, comme ie vous en conjure, par les cris les lar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes &amp; le ſang d’vne infinité de miſerables, &amp; faites en
        <lb/>ſorte qu’il arriue la meſme choſe aux François qu’il arri
        <lb rend="¬" break="no"/>ua autresfois aux Eſpagnols Ils eſtöent diuſez &amp; aj <pb n="8"/>
        <lb/>S
        <lb/>ubiant pelne à ſupporter la domination des Allemats,
        <lb/>&amp; ̀ ſouffrir l’heumeur de Charles le Quint: Vne guetre
        <lb/>eiuille s’eſtoit cruellement allumeée en Caſtille, &amp; à dire
        <lb/>vtay elle y euſt cauſé vne eſpouuentable deſolation, ſi
        <lb/>l’armée Françoiſe qui fut enuoyé́e par la conqueſte de
        <lb/>Nauarre, ſe fuſt contenté́e d’auoir pris Pampelune, &amp;
        <lb/>triiompheé́ en quinze iours de tout ce Royaume, mais
        <lb/>l’imprudence &amp; l’auarice de ceux qui commandoient les
        <lb/>porta à entrer hoſtilement en ſpagne, où ils ne firent
        <lb/>autre progrez que de reü̈nir les Eſpagnols diuiſez, eſtein
        <lb rend="¬" break="no"/>dre des animoſitez domeſtiques &amp; mettre fin à vne
        <lb/>guerre ſanglante, qui ſans doute euſt ruiné́ les affaires de
        <lb/>l’Empereur &amp; donné́ ea proye coute l’Eſpagne, qui en
        <lb/>vn iour victorieux reconquit tout vn Royaume, &amp; don
        <lb rend="¬" break="no"/>aa ene chaſſe honteuſe aux François¬.
        <lb/>Et apres que rous les eſprits ſe ſeront reconciliez, &amp;
        <lb/>que tous les François ſeront bien d’accord, vous acheue
        <lb rend="¬" break="no"/>re grand Prince, l’accompliſſement du bon heur de
        <lb/>tôuté la Chreſtienté, par la concluſion de la paix gene
        <lb rend="¬" break="no"/>ral, eefalſane V. A. R. aura le contentermene d’anodit ef
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuyé mes larmes &amp; mis fin à̀ mes deſplaiſirs, &amp; la ſatisfa
        <lb rend="¬" break="no"/>Ction d’auoir beaucoup contribué au repos public, &amp;
        <lb/>rendu la ſeureté &amp; l’abondance à̀ tout l’vniuers, qul
        <lb/> aura tout le reſſentiment qu’on peut auolr d’vne ſi par
        <lb rend="¬" break="no"/>8
        <lb/>faite obligation.
        <lb/>-
        <lb/>T
        <lb/>AC
        <lb/>I.
        <lb/> 2¬
        <lb rend="¬" break="no"/>2 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
