<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3995_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La vérité nue.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15012"/>
          <author ref="isni:000000001027361X" source="Artois" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Louis</forename>
              <surname>Machon</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">La verité nüe</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-04">avril 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49046" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49046"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14074</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Défense de Mathieu Molé. D'après Célestin Moreau, également publié sous
          le titre "La vérité toute nue" (Bibliographie des mazarinades, n° 4005). Titre de départ.
          Attribué à Louis Machon d'après Armand d'Artois (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-5, f.
          391v). D'après Hubert Carrier, texte paru en avril 1649 (Bibliothèque Mazarine, Ms.
          4682-5, f. 391v).</p>
        <p source="Moreau">3995. Vérité (la) nue. (S. 1.), 1649, 7 pages. Louanges de Matthieu Mole.
          On les trouvera encore plus loin sous le titre de : la Vérité toute nue. Est-ce une autre
          édition? Quoiqu'il en soit, cette pièce n'est pas commune.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Molé, Mathieu (1584-1656)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-18" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>I
        <lb/>LA
        <lb/>VERITE
        <lb/>NVE
        <lb/>A MOINS que d’eſtre de la creance de ceux qui ne
        <lb/>croyoient rien, &amp; qui ne ſe rendoient ny au
        <lb/>. ſens, ny aà̀ laraiſon; Il eſt de la neceſſité, d’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uöer que la Prudence eſt aà l’Eſtat, ce que le Gouuernail
        <lb/>eſt auNauiresque cette vertu entre dans toutes les vertus
        <lb/>Morales &amp; Politiques, &amp; qu’vn des plus grands hommes
        <lb/>de l’Antiquité n’a iamais parlé plus ſainement quequand
        <lb/>il a dit qu’elle en eſtoit la colomne. La Philoſophie nous
        <lb/>le perſuade, quant elle veut qu’elle s’ompleoyeà r’appeller
        <lb/>des choſes paſſées, à conſidererles preſentes, &amp; à préuoix
        <lb/>celles quine ſont pas encore; &amp; comme ſic’euſt eſté trop
        <lb/>peu d’apprendre cete verité de l’Eſcole &amp; de l’experien
        <lb rend="¬" break="no"/>Ce de cous les Siecles; Il a fallu que l’Eſcriture Sacrée
        <lb/>nous en rendiſte teſmoignage infaillible en diuers en
        <lb rend="¬" break="no"/>droits, qu’elle eſtoit plus heureuſe que la force, &amp; plus
        <lb/>vtile que tous les inſtrumemts de gurre. S’il eſt vray que
        <lb/>cette vertu ſoit le ſouſtien des Eſtats, comme elle eſt le
        <lb/>A<pb n="10"/>
        <lb/>lien de la ſocieté ciuile; On re doit pas trouuer eſtrange
        <lb/>que ceux qui la pocedent dans vnhaut degreé́, attirent ſur
        <lb/>eux l’amour &amp; l’admiration les Peuplos, pis qu’elle a
        <lb/>fait meſme autrefois la pluſpart des Dieux de Rome &amp;
        <lb/>d’Athenes, &amp; qu’il y a des Nations qui font encore paſſer
        <lb/>pourvne horrible impieté́, la Religion qui luyrefuſe des,
        <lb/>Sacrifices.
        <lb/>Quoy que cetre vertu eſclatedans toutes les conditions
        <lb/>de la vie, &amp; qu’elle ait diuers emplois, elle en a pourtant de
        <lb/>plus nobles les vns que les autres; &amp; ſi ellejette quelque
        <lb/>lueur dans lavie priuée, on peut dire qu’elle eſclaire mer
        <lb rend="¬" break="no"/>ueilleuſement dans les perſonnes publiques, &amp; que c’eſt
        <lb/>dans les Charges lesplhis hautes, qu’elle ſe fait le plus pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſtre.
        <lb/>Ce fut par cette raiſon que le feu Roy d’heureuſe me
        <lb rend="¬" break="no"/>moire, eſleua Meſſire Mathieu Molé à la dignité depre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier PRreſident au Parlement de Paris, apres auoirveu les
        <lb/>ſoins qu’il auoit apportez dans la Charge de Procureun
        <lb/>General dans Ie meſme Parlement, qu’il auoit exercée
        <lb/>plus devingt-fepransentiers, auec vne probité ſigrande,
        <lb/>auec vne eſloquence ſiforte &amp; auec vne Ame tellement
        <lb/>deſinterreſſée, qu’il ne deuſtreceuoircétaduantage, que
        <lb/>commevn: prix de ſes actions, &amp; cmme vne marque
        <lb/>Illuſtre de l’eſtime de ſon Prince. Le Cardinal de Riche
        <lb rend="¬" break="no"/>ieu qui connoiſſoit parfaitement le merite des perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes,eut de la joye &amp; de l’amonr pour vn ſi beau choix;
        <lb/>&amp; eomme il ne pouuoit douter, que Meſſire Marhieu
        <lb/>Molé n’euſt contribueé beaucoup à la gloire &amp; à la <pb n="11"/>
        <lb/>grandeur de l’Eſtat, il ne pût s’empeſcher de benir cettre
        <lb/>actionde Iuſtice, qui deſlors ne fit pas meſme vn jaloux
        <lb/>uec raiſon, &amp; qui fit redoubler ſur ſon Autheurmille Be
        <lb rend="¬" break="no"/>nedictions publiques.
        <lb/>Le ſuccés que le plus grand Miniſtre du mondes’eſtoit
        <lb/>promis de la reconnoiſſance duRoy encette rencontre
        <lb/>ne le trompa point, &amp; commeil ſcauoit que l’ignorance
        <lb/>duMagiſtrat eſt la ruîne de l’Innocent, &amp; que Platon dit
        <lb/>encore, qu’il n’y rien qi nous approche de plus prés de
        <lb/>Dieu que la Iuſtice; Il furauy que Monſieur le premier
        <lb/>Preſident euſt dequoy ſaire valoin fes grandes lumieres,
        <lb/>dequoy perſuader par ſes preceptes &amp; par ſes Exemples,
        <lb/>&amp; qu’il prouuât pan luymeſme cette belle definition de
        <lb/>lOrateur Romain, quiveut que le Magiſtrat ne ſoit au
        <lb rend="¬" break="no"/>e choſe qu’vne Loy qui parle.
        <lb/>Il eſtoit mal aiſé que Monſieur le premier Preſident
        <lb/>ne reſpondiſt auxeſperances qu’on auoitconceuës de ſon
        <lb/>eſtude &amp; de ſon eſprit; Que les imclinations naturelles
        <lb/>qu’ilarouſiours euës au bien, &amp; quiont eſté́ confirnées
        <lb/>par tant d’habitudes glorieuſes ne l’eſleuaſſent dans vn
        <lb/>employ qui luy eſtoit deub; &amp; que ce haut degré d’ho¬
        <lb rend="¬" break="no"/>neur ne fuſt l’ouurage de ſa vertu propre. Sa naiſſance
        <lb/>l’y conduiſoit preſque par la main, &amp; ce n’eſtoit pas peu
        <lb/>pour luy, que de deſcendre d’vne Race fameuſe &amp; fe:
        <lb/>conde depuis trois cens ans &amp; plus, en Conſeillers de la:
        <lb/>Cour, en Aduocats Generaux, &amp; en Preſidens au Mor
        <lb rend="¬" break="no"/>er, &amp; de ſortir de Meſſire Edoü̈ard Molé́ Preſident au
        <lb/>Mortier, c’eſt à dire. d’vn Pere dont la memoire eſt em
        <lb/>A ij <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>quelque ſorte de veneration, &amp; dont on parle encore
        <lb/>auiourd’huy auec le meſme eſloge que Pſaton parloir
        <lb/>de Socrate, quand il l’appelloit le meilleur &amp; le plus Sage
        <lb/>de tous les hommes.
        <lb/>Mais comme ſi ce n’euſt pas eſté́ aſſez pour Monſieur le
        <lb/>premier Preſident, que de comptertcant d’Illuſtres Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>giſtrats entre ſes Ayeuls, &amp; de ſortir d’vn Pere qui l’auoit
        <lb/>fait paſſer par tous les degrez d’honneur pour le faire
        <lb/>monter, àa celuy ouù̀ nous le voyons, il a creu qu’illuy
        <lb/>eſtoit hoõnteux en quelque façon d’eſtre redeuable de ſa
        <lb/>gloire à celle de ſes deuanciers, &amp; de n’eſtre pareé que de
        <lb/>ſeurs dépoüilles. Ila voulu trauailler pour luy, comme ils
        <lb/>auoient crauaillé pour eux: Il eſt allé plus loing que ceux,
        <lb/>qu’il ſe pouuoit contenter de ſuiure, &amp; dans l’heritage, &amp;
        <lb/>dans l’acqueſt de cette gloire, on peut dire qu’il laiſſe à
        <lb/>ſes Enfans beaucoup plus qu’il n’a receu de ſes Peres.
        <lb/>L’vn des derniers Heretiques de cette Iſle parricide,
        <lb/>dont la Barbarie a fait n’agueres v ſanglant eéchaffaut da
        <lb/>Throſne, a ſans doutebien rencontré́, quandil a dit, que
        <lb/>deux choſes donnoient principaloment de la reputation,
        <lb/>la dignité, &amp; le merite; qu’entre les fous le premier pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit ſuffire ſans la ſeconde, &amp; qu’entre les Sages, l’autre
        <lb/>pouuoit ſuffire ſans la premiere mais onpeut adjouſter
        <lb/>qu’il n’eſt rien de plus glorieudx, ny de plus grand, que
        <lb/>quand le merite &amp; la digniteéſe treuuont enſemble, &amp; que
        <lb/>ce Grec n’ignoroit pas cetteverité, quand il ſouſtenoit
        <lb/>que les Eſtats eftoient heureux, où les plus gens de bien
        <lb/>eſtoient le plus eneſtime, &amp; le plus auant dans les charges.
        <lb/>Cependant <pb n="13"/>
        <lb/>1
        <lb/>Cependant comme la Vertu ne manque point d’eſte
        <lb/>enuíe, qu’on la regarde ſouuent de trauers, &amp; que l Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>criture l’appelle vn mauuais œil; il arriue auſſi que ces
        <lb/>grands hommes, ſont les plus ſubjets à̀ la Calomnie, qui
        <lb/>crie ordinairement apres eux, comme les chiens qui
        <lb/>aboyent apres la Lune qui les eſclaire. Si la meſdiſance
        <lb/>ttouue quelque tache dans leurs mœurs, elle la monſtre,
        <lb/>&amp; n’en deſcouure point les beautez les plus ſurprenan
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, &amp; ne fait pas moins que ceét Ennemy du Paon, qui ne
        <lb/>peignoit iamais que les pieds à coſté de ceux de Iunon,
        <lb/>pour faire auoir en horreur cét oyſeau aà tous ceux qui
        <lb/>regarderoient ſa peinture. Si elle ne trouue point de priſe
        <lb/>à ce qu’elle cherche, elle ſe forge elle-meſme des Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres pour les combattre; elle produict des deffauts ima
        <lb rend="¬" break="no"/>ginaires, quand elle n’en rencontre point de veritables,
        <lb/>&amp; fait comme les Philoſophes qui ſupoſent des choſes,
        <lb/>qui ne ſont point, pour prouuer plus aiſeément celles
        <lb/>qu’ils taſchent de faire croire.
        <lb/>Monſieur le premier Preſident qui a eu la vertu de ces
        <lb/>grands Hommes, aà la meſme diſgrace aujourd’huy; &amp;
        <lb/>comme Herodote diſoit autrefois, que les Grecs häſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient naturellement ceux qui les ſurpaſſoientenſageſſe,
        <lb/>&amp; qu’ils enuioient ceux quiles ſurpaſſoient en bon-heur;
        <lb/>il s’eſt trouué, que ceux qui ont eſté beaucoupau deſſous
        <lb/>de luy, en Prudence ou en eſtime, ont fait eſclater leur
        <lb/>malice &amp; leur enuie, &amp; qu’il s’eſt inſenſiblement formé
        <lb/>contre ſon honneur, vnparty qui doit eſtonner tous ceux
        <lb/>qui en connoiſlent la cauſe, ou qui en peuuent preuoir
        <lb/>la ſuite. Lesraiſons dont on ſe ſert pour le deſcrier, n’ont
        <lb/>11
        <lb/>l <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1l!
        <lb/>6
        <lb/>eien de grand que l’apparence, mais elle s’éuanoüiſſen
        <lb/>d’elles-meſmes, comme ces phantoſmes d’Affrique, qui
        <lb/>Eere de eieqe e n oe ae
        <lb/>dit, &amp; qui diſparoiſſent à meſure qu’or les regarde; ou
        <lb/>comme ces vieux jardins de Tanale qui n’eſtoient rien,
        <lb/>&amp; qui paroiſſoient quelque choſe.
        <lb/>On treuue eſtrange que Monſieur le premier Preſi
        <lb rend="¬" break="no"/>dent n’ait point parlé publiquement, lors qu’il a veu l
        <lb/>France en deſordre: Et c’eſt vn crime pour luy, que d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir dit, que les Sindicqs des Rentiers vouloient faire vne
        <lb/>Chambre de Communes. On veut qu’il preuiernne le
        <lb/>danger, &amp; l’on ne veut pas qu’il le deſcouure: On ſupoſe
        <lb/>qu’ileſt de ſa Charge; de faire voir les maladies de l’Eſtar,
        <lb/>&amp; quand on s’efforce de le conuaincre d’y auoir apporté
        <lb/>quelque remede, on penſe l’auoir conuaincu de quelque
        <lb/>injuftice. On l’appelle mauuais Polirique quand il eſt
        <lb/>dans le ſilence; On le traitte de mauuais Iuge, deſlors
        <lb/>qu’il ouure ſa bouche, &amp; ceux qui veulent qu’il chaſtie le
        <lb/>mal, ne peuuent ſouffrir qu’il s’en plaigne. Ie ſuis trom
        <lb rend="¬" break="no"/>pé, ſi ce n’eſt iey l’effort de la derniere Tyrannie, ou la
        <lb/>marque de la derniere foibleſſe, &amp; s’il n’eſt deuenu ſuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pect depis qu’il a rendu ſenſible cette belle maxime de
        <lb/>Syneſius, qui dit, que le jeune commence la ſedition,
        <lb/>que c’eſt le vieillard qui l’appaiſe.
        <lb/>A ces crimes qui meritoient des Couronnes &amp; des Sta
        <lb rend="¬" break="no"/>tuës, il faudroit adjouſter celuy d’auoir depuis peu r’af
        <lb rend="¬" break="no"/>fermy l’Eſtat, lors qu’il eſtoit preſt de tonmber, &amp; de
        <lb/>s’eſtre expoſé genereuſement aux rigueurs de la ſaiſon, <pb n="15"/>
        <lb/>a l’horreur des nuilcts, à l’inſolence des gens de Guerre,
        <lb/>à la fureur de la populace; &amp; de n’auoir conſulté, ny ſon
        <lb/>aage, ny ſes forces, dans vn temps où̀ nous eſtions tous
        <lb/>perdus, s’il euſt craint de ſe hazarder. Il ne reſte plus qu’à
        <lb/>Ie traitrer de mauuais Franç̧ois, pour auoir rendu la di
        <lb rend="¬" break="no"/>gniteé aux Magiſtrats, la vigueur aux Loix, l’eſclat à la
        <lb/>Nobleſſe la liberté́ aux paſfants, le Commerce auxVilles,
        <lb/>l’amour &amp; l’obeiſſance auPeuple, &amp; l’authoriteé au Prince;,
        <lb/>&amp; pour auoir empeſché que nos Ennemis ne vinſſent
        <lb/>exercer au cœur du Royaume, la rage qui leur eſtoit
        <lb/>inutile ſur les Prontieres. Si ces actions ſont des crimes;
        <lb/>il eſt bien mal-aiſé́ de deſcouurir en quoy conſiſte l’in.
        <lb/>nocence: Mais il ne faut pas s’eſtonner que les plus belles
        <lb/>choſes ne ſoient pas touſiours le plus vniuerſellemeat
        <lb/>approuuées, puis qu’elles ſont la matiere de l’enuie;
        <lb/>&amp; que le plus innocent de tous les hommes, a fait
        <lb/>meſmes des ennemis, quand il a fait des miracles. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
