<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau528_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avis politique et nécessaire sur les urgentes affaires du
          présent.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=PktKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Avis politique et nécessaire sur les urgentes affaires du
            présent.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000359773502" xml:id="IL_GuillemotVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>veuve de Jean</forename>
              <surname>Guillemot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="12" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127594-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">528. Avis politique et nécessaire sur les urgentes affaires du présent.
          Parrs, veuveJ. Guillemot, 1652, 12 pag. Manifeste de la Fronde, qui gourmande
          l’indifférence des Pari- siens et voudrait Jeur faire comprendre qu’il y a nécessité de
          lui donner de l’argent. L’auteur excuse le duc d’Orléans de n’avoir pas arrété le Mazarin,
          dans sa marche à travers la France, sur ce que les peuples ne se sont pas émus sur son
          passage.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">avis</term>
          <term type="genre">manifeste</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_63" source="Moreau">
          <p>Arrivée du cardinal Mazarin à Poitiers</p>
          <date when="1652-01-28">1652-01-28</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-04" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>ADVIS
        <lb/>POLITIQVE
        <lb/>ET NECESSAIRE
        <lb/>SVR LES VRGENTES
        <lb/>AFFAIRES DV PRESENT. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>De l'Imprimerie de la Vevſve I. GVILLEMOT, rue des Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>mouzets, proche de l'Eglise de la Magdelaine
        <lb/>M. DC. LII.
        <lb/>
        <imprimatur>Avec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/> ADVIS POLITIQVYE ET
        <lb/> eceſaire, ſur les vrgentes affaires du preſent.
        <lb/>¬¬ a
        <lb/>s L eſt eſtrange que la plus-part de la fFrance, dont les intereſts
        <lb/> ſont ſi commans, produiſe des mouuemens ſi peu animez, que
        <lb/> le danger, non ſeulſement de l’Eſtat, mais de toutes les forcunes
        <lb/>ſ particuheres, ſoit conſideré auec tant de lâchete, que l’on ne
        <lb/>eſ s’oecape qu’à cegarder d’où doit venir l’orage ſans le vouloir
        <lb/>a etourner, qualque miſerableconſiſtance du preſent nous em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſche de pouruoir à l’auenir, &amp; la tyrannis ne manqus pas
        meſme de Parti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans; ce qui fait que les bonnes intentions languiſſent auec de
        foibles eſperan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces; &amp; que les efforts prepatez iencontrent des oppoſtions trop
        violentes
        <lb/>pour en pouuoir ateedre le tucce neceſſaire &amp; raiſonnable. Si tous les gens de
        <lb/> n nsprennentla reſolation d’abandonner pout quelque temps les conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>rations dometiques, pour conſpirer auee courage dans le deſſein
        Poitique:
        <lb/>Nous ſomaaes à la velle de voit tomber ſur nos teſtes le joug inſupportable,
        <lb/>ant de fois medité &amp; tanté par le Cardinal Mazarin &amp; ſe? Suppoſts, qui ne!
        <lb/>peuuent fairecompatir les affections Françoiſes, auec l’origine Eſtrangere, non
        <lb/>plus qu’ajuſtert la docilité des humeurs, auc la cruauté &amp; l’auidité qui ler
        <lb/> aſt naurelle.
        <lb/>Et quand meſmece Miniſtre retournetoit auec les ſentimens les plus ſince
        <lb rend="¬" break="no"/>res &amp; las plus genareux: il ſeroit preſque impoſſible que ce
        qui ſ’eſt etably
        <lb/>dans la conoiſſance des peuples depuis tant d’annêé s &amp; de rencontres d’affai
        <lb rend="¬" break="no"/>es touchant ſon adminiſtration, le peût détruaire par beaucoup
        d’actions con
        <lb rend="¬" break="no"/>raires : on imputeroit touſiours à de l’artifice, &amp; à la
        ſubtilite Ialienne, tout
        <lb/>ce qu’il pourtoit produire de plus auantageux: la haine &amp; le mé́pris ont fait
        <lb/>de trop fortes impreſſions dans nos cœurs, pour les re dre capables d’attendrs
        <lb/>l’ordre de celuy, qui par ſa malicieuſe ignorance a parté la confuſion dans
        <lb/>tout le corps de l’Eſtat.
        <lb/>Puis-que donc il eſt abſolunent neceſſaire pour le bieén de nos affaires, dont
        <lb/>le deſordre eſt general, de ne plus diſſimuler auec la tyrannie trop ſoufferte, &amp;
        <lb/>de cherclhaer les remedes conuenables pour la détruire; &amp; que juſques icy les
        <lb/>plainaes &amp; les remontcances a’onat agy que foiblement aupres des perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes que l’on peut dire l’auoir maintenuë auec aueuglement : il eſt
        indubitable
        <lb/>queaous ne pouuons auoir vn recours plas aſſeuré que celuy des armes, tous
        <lb/>ronaedes lens &amp; palliatifsne pouuaans eſtre que peraicieux &amp; mortelsà caux
        <lb/>qe le onal à reduits dans les etrenaitez déplorables.
        <lb/>Il n’eſt point ſey quation d’écouter les intereſſez, ny tant de pecſonaes ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ies par les Emiſſus du udiul, qui yuleat air paſſes lajuſtice de os
        <lb/>A <pb n="8"/>
        <lb/>4
        <lb/>procedex pour des attentats à l’authorité Royalle. Les Plncesont ttop’ depat
        <lb/>ns la Monarchie pour en vouloir la dſſiparion:les Cours Souueraies, &amp; le
        <lb/>reſte des Officiers de la France y ſont trop attachez par leurs fortunes pour en
        <lb/>ſolliciter le changement; &amp; les peuples ſont aopaecoûtupe à la confiſtance
        <lb/>ferme de cetteſorte de domination pour rmediter ene Republique; &amp; tous en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemble nt trop de reſpect d’amoux &amp; de la venerauion pon la
        Majaſté Royal
        <lb rend="¬" break="no"/>le, &amp; pour l’Innocence de celuy. don on ſgnit, que le bas âge
        ne peuteſtre aſlez
        <lb/>éclairé, ny l’éducation aſſez cult ué, pour conceuoir d’autres deſſeins que ceux
        <lb/>qui le doiuent ttirer ’entre les mains de ſes educteurs, poar le faice regnsr
        <lb/>auec l’éclat &amp; la reputation q ont mainten catte Monarchais depais tat de
        <lb/>ſiecles.
        <lb/>Que ſi l’authorité Royalle a receu de la diminution depuis quelques annéss,
        <lb/>&amp; ſe voit à preſent dans vn notable affoibliſſerentll ny a pcrſonne ſi dépour
        <lb rend="¬" break="no"/>ueu dejogament qui ne le doiue imputer au enrepriſes du Cardinal,
        leqael
        <lb/>pour auoir voulu abuſer de la puiſſance legitirne, l’a ſoûimaſe aux caprices des
        <lb/>peuples, auee peu d’eſperauce qu’elle puſſe repr endre ſi toſt le point de ſon.
        <lb/>éleuation: Ce qui ſera vn exempla de pecilleuſe conſequence dans les egan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces &amp; les regnes foibles.
        <lb/>Et d’aucant que nous viuons dans vnez forme de gouernmet qgui s’e
        <lb/>eſtably depuis plus de douze cens ans, auec vn tel temperamnment, qus les Rois
        <lb/>quoy qus maiſtres des Lois, ont vonlu s’y aſſujettir; &amp; que quand ils ono
        <lb/>oulu peruertir l’ordre de la lutice par les manuais confeils des Fauoris, ls ot
        <lb/>rencontré des oppoſions violentes qui ont produit de grands deſor dres, d
        <lb/>que ces deſordres n’ont ceſſé la pluſpart que par vne libre coramaoication du
        <lb/>cef auec les mébres de l’Eſtat; Mais auant que d’en eſtre venu à ce remode, ila
        <lb/>fallu d’ordinaire qae les coleres des Souuerains, apres beaucoup d’affortsinuils
        <lb/>ayent permis par neceſſité ces lenitifs aux humeus eſchanffées de leursſubjets.
        <lb/>Nous nous voyons à preſent dans cette diſpoſition; Nous auons daaaand
        <lb/>la conuocation des Eſtats, comme on n’a pas pû nous la refuſer, on la enabasaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſée de tant de difficultez par les reiſes, les caballes &amp; la
        violenoe qua l’on de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtinoit à leur liberté, que nous nous ſommnes aſément apperceus,
        ouqu’on
        <lb/>n’en vouloit pointdu tout, ou qu’on les vouloit tels qu’ils puiſſent authoriſer
        <lb/>les deſſeins du Catdinal, &amp; le fixer au premier lieu du minſtere, apres auoit
        <lb/>iuſtifié ſes mauuais procedez du paſſé.
        <lb/>Puiſque donc ceremede paroiſt trop difficile dans la coniontare preſtnte
        <lb/>que c’eſt au Roy à les conuoquer, &amp; à an faire ’ouuertare, &amp; que l’on a aſſez
        <lb/>fait paroiſtre quelques plaintes, reaonſtrances &amp; auis que pourroient produiee
        <lb/>les bonnes &amp; ſinceres intentions des Deputez, que le miniſtere ern deterrſn
        <lb rend="¬" break="no"/>roit; Le Cardinal eſtant le ſeul mobile qui la fait agit, il ne
        s’en pot rien at
        <lb rend="¬" break="no"/>tendre de ſeur, d’vtil, n’y de fanorabe pout le ſRoyaume, le?
        Princsn
        <lb/>les gens de bien, ne pouaans prendre confiancs ny commonication auo ee
        <lb/>annemy publie, proſcrit par tant de Declarations du Roy vetiftes par lai
        <lb/>Patlemens.
        <lb/>Ie ſay que l’aoppoſe à tant de Declaraioas &amp; d’Arres, que la neceſſieé
        <lb/>les <pb n="9"/>
        <lb/>les a arrachez d’vne minorité pa authoriſée, qus la minorité les peut reuo
        <lb rend="¬" break="no"/>quer, qu’il eſt ſans exemple que les ſajets puiſſent preſcrire à
        leur Roy majeur,
        <lb/>n conſeil à leur fantaſle, auſfl ie n’ignore pas que cluy qui a auancé àqua
        <lb rend="¬" break="no"/>cor2es ans la majotité de nos Rois, a entendu que ce fut vne
        naajoriteé d’Eſtat,
        <lb/>pluſtoſt qe de ſuffiſance pour pouuoir gouuerner. Les Souuerains n’one pas
        <lb/>plus de lumieres que les aucres homraes, dont la loy ne permet non pas ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment la majorité, mais l’émancipatrion que dans vn aag beaucoup
        pla?
        <lb/>auanceé, &amp; encor auec l’auis des proches ſur la capacité du ſuiet, &amp; cela poui
        <lb/>le ſeul vſufruict des biens des maineurs: A plus forte raiſon doit-on adaettra
        <lb/>de plus grandes precautions dans les fonctions Royales, arbitres de la paix &amp;
        <lb/>de la guerre, &amp; de la manutentlon de tant de peuples qui leur ſont ſouſmis, leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels ilſeroic dangereux d’abandon ner à la facilité d’vn aage ſi
        tendre, puiſque
        <lb/>meſme dans les plus auancez, il faut beaucoup de peudencs pour nepas fais
        <lb/>de grandes fautes; Auſſi yoyons nous dans nos Hiſtoires que l’on a toufiours
        <lb/>aſité ces majoritez d’v conſeil où les Princes da ſang &amp; les plus notables pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnages du Royaume ont eu la diretion des affaires ſous le nom du
        Roy, &amp;
        <lb/>à cela Ia Loy a pourueu fort ſagement pour deſtruire l’anthorilté des Regens,
        <lb/>qui ſe pouuoient donner par la duré́e de leut adminiſtration des eſtabliſſemens
        <lb/>aſſez éleuez pous abnſer de leurs puiſſances.
        <lb/>Ces ſortes de conſeils n’ont pas eſté choiſis par les Rois de peu d’aage, ny
        <lb/>pat ceux quiauoient entrepris leurs eſprits, quelquefois les meſmes qoi auoiet
        <lb/>gouuerné pendant les minoritez, ont eu leurſubſiſtance dans les maioritez,
        <lb/>pour n’auoir point tr ouue de contraditions, ou pour les auoir ſurmontées
        <lb/>par la force &amp; par l’vſurpation, quelquefois les Eſtats du oyaune ou les P’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>lemens en ont ordonne, les autres onts eſté fornez pat le concert
        des volontex
        <lb/>de ceux qui auoient droit d’y pretendre.
        <lb/>Mis comme nous auons reconneu à nos deſpens qu’il ne nous ſeroit pas
        <lb/>expedient de laiſſer ſubnſter dans la maiorité l’authonté qui nous a fi malgou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernz durant la mnorité: Et que nos Princes n’ont pû perſua der la
        Reins
        <lb/>pendant tous nos deſordres paſſez, de conuenir auec eux d’vn choix iudi
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux &amp;l egitime pour donner vn conſeil au Roy, nous nous
        ſommes veus
        <lb/>neceſſitez en quelqus façon de choiſir l’autre voye, &amp; de reclamer tous les
        <lb/> corps de l’Eſtat pour conſpirer dans vn ſi loüable daſſein, &amp; pais qu’ils n’ont
        <lb/>pû reduire eette Princeſſe d’aecorder à leurs iuftances preſſantes, ce qu’elle
        <lb/>deuoit donner de ſon ſeul mouuement au repos de l’r ſtat, qu péut trouuet
        <lb/>eſtrange qu’ayant eſté petſuadec par le Cardinal d’acheuer nôtie aceablement,
        <lb/>ou de nous porter à vne iuſte deffanſe, nous tachions à nous ynir pour abbatre
        <lb/>ce monſtre dont tous les deſſeins ne tendent qu’à nous deuoter poar ſe gorgat
        <lb/>de nos ſubſtances, pendant que nos ennemisprenanent leurs auantages, &amp; qua
        <lb/>nous voyons perir tant de conqueſtes que nous auons paýes de nos biens
        <lb/>&amp; de noſtreſang.
        <lb/>Ce ſeroit donc trahir la patrie &amp; nos propres intereſts de diffimuler d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uaatage aue cé enney conmun, ſa violence qui n’a poinr de bornes
        n’en
        <lb/>doit point conſeiller à nos ſouffrances, la Roy petſoade par de vaines &amp; ar
        <lb rend="¬" break="no"/>eificieuſes apprehenſions que luy donne ce mauuais Mnitre,
        ecennoiſt
        <lb rend="¬" break="no"/>quelque iour la fineerité dénos’incentios, il faudreſperect que leu
        luyſuſa
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="10"/>
        <lb/>tera quelques gens de bien d’entr ceux qui l’enoironuent, qui loy donne
        <lb rend="¬" break="no"/>ront le courags de rompre les liens qui l’attachent à des intereſts
        ſi preiudi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciables au bien de ſon Eſtat, le Ciel nous la donné auec de trop
        belles eſp
        <lb rend="¬" break="no"/>rances peus le deſtituer des lumieres neceſſares à ſa propre conſe
        uation &amp; à
        <lb/>la noſlre. C’eſt ce coup de miracle qui doit d’eénoü̈er cé́r embaras de grandes.
        <lb/>affaires ane le meſme lucet qui arriua lors du ſiege de Soiſſons par la mort
        <lb/>du Mareſchal d’Ancre. Dieu proreteur de cette Monarchie lequel par ſa
        <lb/>ſaicte prouidence la ſauue de tait de perils, depuis trois cens ans ne l’ahban
        <lb rend="¬" break="no"/>donnera pas dans celuy-cy; Et s’il a permis que le Cardinal ait
        eſté le Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſre de ſes vngeaaces, l faut croire qu’il deſtine au feu la verge
        qui nous a
        <lb/>çhaſtiez.
        <lb/> Et comme ſa diuine ſageſſe demande quelquefois le concours de nosa
        <lb rend="¬" break="no"/>ions pour monſtrer aux hommes que ſi ils doiuent-tout atendre de ſa
        bon
        <lb rend="¬" break="no"/>, ils la douent neantaoins ſollicter par les œnures &amp; les
        peines, qui eſt la
        <lb/>François, ſi peu eclairé qui ne veuille s’apperceuoir qu’apres auoir eſté exer
        <lb rend="¬" break="no"/>cé par toutes les faigues qui tourroentent les peupſes mſerables le
        dernier
        <lb/>ate ſe prepare ou Dieu l’appelle pour demeſler toutes les inttigues crininel
        <lb rend="¬" break="no"/>les des proes du Cardinal, &amp; a ne rien eſpargner pour arreſtes
        le progrez da
        <lb/>taut de deſſeins formez pour l’aceablement vniuerſel
        <lb/>Il en eſt de l’Eſtat prefent ou nous uous trouuons comme de ces longues
        <lb/>fievres, dont les qualitez differentes ont agié le patient par vn long eſpaca
        <lb/>de temps, auec ſi peu d’eſperance de ſalat que le corps n’eſtant plus capable
        <lb/>des remedes ordinaires ne ſermble plusattendre qu’vn dernier accez qui l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>cable: l’on a recours aux Empiriques dont l’eftet violent &amp;
        douteux faiſant
        <lb/>rencontre d’vne nature vigoureuſe qui r’aſſemble toutes ſes forces pout ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>conder l’antimoine, chaſſe toutes les humeurs vitieuſes qui
        alteroient ſes
        <lb/>complexions: ily a tant d’années que toutes les parties de cét Eſtat ſont
        <lb/>entrepriſes par vne infinité de vexations qui ſembloient ne deuoir iamais:
        <lb/>finir, les commencemens en ont eſté languiſſans par ce que nos forces n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoient pas encoe eſpuiſſées, depuis l’année quarante-huit nous
        auons
        <lb/>cherché tous les remedes d’vne Politique peu heureuſe pour nous garantir
        <lb/>des deruieres etremitez. Et lors que nous penſions que l’eſloignment du
        <lb/>Cardinal nous ponrroit remetre dans vn reilleur eſtat, &amp; que le Royaume
        <lb/>affoibly par tant de frequentes ſeignees, pourroit peu à peu reprendre ſes for
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, nous ne nousfbmmes que trop apperceus qu’il compoſoit aupres
        de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre frontiere, &amp; par l’aduis des mauuais François, vn poiſon
        qu’il cr oyoit
        <lb/>nous deuoit eſtre mortel ſans auoir preueu qu’il nous reſte aſlez de forces,
        <lb rend="¬" break="no"/>aous voulons nous evnir, pour ſurmonter ſes eftorts imaginez. Si
        quelques
        <lb/>paries ſe trouuent ſi mal affeCé́es qu’elles denient le ſecours aux plus nobſes
        <lb/>le compoſé n’en peut eſtre d’eſtruit. Ces membres denuez de leur chaleur na
        <lb rend="¬" break="no"/>turelle &amp; alterez par les humeurs vicicuſes des fanſſes
        affections &amp; de l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>ereſt reprandront lears fontions ordinaires, deſlors que l’on aura
        pu ge
        <lb/>humeur qui entretent leur foibleſſe &amp; leur lacheté.
        <lb/>Cependant nous ae deuons pas laiſſar de produire ce dernier effort de cou
        <lb rend="¬" break="no"/>aga quai doit fiair toaues nos ſoufrancas, il faut vſer d’vne
        defenſue aſſe4
        <lb/>anunſe pous accroiſtre la uiſſance de ceux qui ſe metpant à la taſßede noré <pb n="11"/>
        <lb/> ar
        <lb/>57
        <lb/>party. Et quoy que les Maarios publient qu’ils n’entreprennent la guerre
        <lb/>que pour leurs propres interres, ce ſont de vieilles tuſes dont on a touſiours
        <lb/>oulu affoiblir les oppoſitios legiimes, voyons quels peuuent eſtre ces in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſts.
        <lb/>Quelques vns veulent faire craidre l’ſurpation, les p’us moderez que
        <lb/>l’on en veut à l’authorité dans les conſeils du Roy. Pour le pjemier c’eſt vn
        <lb/>vain épouuentail qui ne peut ſurprendre que les ſimples, nous eonnoiſſons
        <lb/>trop le genie de nos Ptinces pour reconnuoiſtre que ſi ils ſont poſſedez de
        <lb/>quelque ambition, elle n’eſt que pour affranchir cét Eſtat de la domination,
        <lb/>Eſtrangeres. Monſieur le Duc d’Orleans a les intentions trop bonnes &amp; rop
        <lb/>ſinceres pour auoir conçeu vn deſſein qu’il pouuoit enereprmdre auec plus de
        <lb/>facilite dans vn autre temps ou il paroiſſoit le ſeul authoriſé dans la France.
        <lb/>M. le Prince à trop de patrt dans cette Cour õne pour le conſentir:de le vouloir
        <lb/>pour luy, l’on ſçait aſſez qu’il a peu enu les voyes d’vn vſurpateur, en the
        <lb rend="¬" break="no"/>ſauriſant &amp; s’acquerans l’amour des peuples, qui ſont au degrez
        les plus aiſez
        <lb/>pout monter à ce dernier, de coauenir enſemble pour le partage du Royaum
        <lb/>c’eſ ſe figurer l’impoſſible, puisqu’à peineſe trouueroit-il vn de leurs parti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans qui ne deuint leur ennemy, ſiuon en vouloit au moindr fleuron
        de la
        <lb/>Couronne du Roy- D’ailleurs la politique preſente eſt ſi differente de celle das
        <lb/>autres temps, qu’il n’y a plus d’vſurpateurs que dans les Hiſtoires &amp; das
        <lb/>les idees de ceux qui craignent ſottement.
        <lb/>Poar ce qui eſt de l’authorité, on doit moins trouuer eſtrage qu’ils l’ayent
        <lb/>dans les Conſeils du Roy, qu’vn Eſtranger ſans nom &amp; ſans ſuffiſance, &amp; d’
        <lb/>igine Eſpagnole, la nature, l’vſage &amp; le teſtament du deſſunt Roy l’ont or
        <lb rend="¬" break="no"/>donné, &amp; ainſi il n’y a point de raiſon qui nous puiſſe faire
        conceuoir aucunes
        <lb/>legiimes apprchenſions ſur ce ſuiet.
        <lb/>Ie ſçay qu’l y en a qui ſe veulent figurer qu’ils deſignent de mettre dans
        <lb/>leurs mailons forccs blens, des charges &amp; des Gouuernemens, à qui peuuent
        <lb/>jls eſtre mieux confiés qu’a ceux là meſmes qui ont tant d’intereſt de maint
        <lb rend="¬" break="no"/>nir l’Eſtat, &amp; qui portent tous les iours leurs teſles dans le
        cabinet pour cau
        <lb rend="¬" break="no"/>tions de leurs fidelitez: Et quand ils ſeroient tentez de quelque
        cupidité́ da
        <lb/>biens, ce ſont des ſources qui ſe repandent parmy les peuples, &amp; que l’on ne
        <lb/>fait point couler chez les Eſtrangers, cae il s’eſt veu &amp; ſe voit tous les
        <lb/>iours dans le miniſtere preſent.
        <lb/>Ainſi il eſt tout à fait notoire que nos Prina ont toute ſorte de droit de
        <lb/>s’oppoſer en quelque maniere que ce ſoit aux entrepriſes du Cardinal, &amp; de i
        <lb rend="¬" break="no"/>er le Roy d’entre ſes mains pour le redre capable des veritez deſon
        mauuais
        <lb/>gouueroement: Mais comme il ne ſuffit pas qu’ils ayant de bonnes intentions
        <lb/>ſi elles ne ſont aſſiſtées, il eſt difficile ’en voir le ſuece fauorable ſi les peuples
        <lb/>ne s’echauffent d’auantagepoar en ayder le proiat: Il n’eſt plus queſtion d’en
        <lb/>demeurer dans le qui viue, out dait ſniure l’Eſtendart du Roy leudé par ls
        <lb/>Princes, tout ea quiſe rencontrere aré cotreleurs trouppes doitpaſſer poe
        <lb/>iniuſte, tyrannique, &amp; annemy, il vaut muix nous engager dans ne guare
        <lb/>groſſe &amp; coaurte que languir dans les plaintes, les vœu, &amp; laes foijlesſecous
        <lb/>qus l’on ſamble deſignes pour vne i loujable entrpriſe. I’anoa qu’il y aa
        <lb/>alqes mauxà ſofnir dande fi gjapdsgitapns, ilefuyiamais ul <pb n="12"/>
        <lb/>5
        <lb/>guerre n’ait eu ſes laeommnodltez, celles qulſe ſont auee vels ardant eom
        <lb/>ne doit eſtre celay-cy, ont plus de diſcipdine, &amp; l y en auroit à eſperer da
        <lb rend="¬" break="no"/>uange, i nous eſtions aſſez animez pour na’uoit point de recours
        aux
        <lb/>Trouppes Auxiliaires &amp; mercenaires qui ne ſe propoſent que l’eſperance du
        <lb/>gain, il ne teat qu’à nous d’agir auec nos propres forces ſans eſcouter nos
        <lb/>beſoins pour quelque temps, il vaut rmienux que nos gages &amp; nos rentes ceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent pour quelques quartiets, &amp; que les granges ſe vuidenr pour
        le reſte de
        <lb/>cette campagne que de nons les voir rauir par les ptojets auides d’vn Miniſtre
        <lb/>audacieux ſans eſperance de reſtabliſſement, ſi on leiſſe dauantage reſpirer ſa
        <lb/>tyrannies.
        <lb/>L’on en a veu le conp d’eſſay depuis ſon entrée dans ce Royaume, toutes
        <lb/>les receptes ont eſté rafflées, les officiers depoſſedez de l’exarcice de leurs
        <lb/>charges, &amp; apres cela il penſe en eſtre quitte en faiſant dire au Roy dans vn
        <lb/>Atreſt qu’il n’a point entendu toucher aux gages ny aux rentes, goimatias à
        <lb/>ſon ordinaires, le fond eſt emporté, il ne ſe parle point de le remplacer, il eſt
        <lb/>deſtiné pour le remhourſement des grandes depences qu le Cardinal a faites
        <lb/>depuis ſa retraitte, &amp; à la leuée de cette armée Eſtrangere qu’il a amenée a
        <lb/>Roy, pourtant priſe dans les trouppes du Mareſchal d’Aumont, ſans mettre
        <lb/>en compte tant d’eſcharpes vertes, liurées dignes de celuy quia fait banque
        <lb rend="¬" break="no"/>route l’honneur &amp; au ſens commun, puis qu’il nous penſe ſi
        duppes qu’il
        <lb/>os peut faire acroire qu’i l couche de ſon reſt pour reſtablir l’authorité
        <lb/>Royaſe, &amp; qu’il a engagé touce ſa robe pour faire ce grand c rps, qui eſt
        <lb/>À preſent reduit à douze cens hommes, &amp; pour cela ’on ſçait que le Surin
        <lb rend="¬" break="no"/>tendant luy a fourny à Rethel huict cens mil liures, ſans toutes
        les autres
        <lb/>voitures qui ont eſté aſſez frequentes par la miſericorde de la Reine, &amp; ’0
        <lb rend="¬" break="no"/>beiſſance de Meſſieurs les Surintendant.
        <lb/>C’eſt ainſi que ce grandMioſtre a debuté à ſon retour auec ce bel argument,
        <lb/>ou q’il ſurmonteroit tous ſes ennemis par ſa bonne conduitte, ſa valaur, &amp;
        <lb/>la fortnune du Roy, ou qu’à toute extremité́, il en ſera quitte pour faire tros
        <lb/>pas en atriere auee moins de pre cipitation qu’il n’en eut, quãd il ſe fit condui
        <lb rend="¬" break="no"/>eſous les bras hors de la porte de Richelieu, affoibly par le
        rtegrert de quitter
        <lb/>de-veuë tant de riches depoülles. Auſſi ſçauons nous qu’il regrde deſia l
        <lb/>Havre comme ſa derniere rouze &amp; comme vn port aſſeuré ou il doit ſurgir
        <lb/>auec ſa dernlare raffle, emportant le deſplaiſir de n’en pouuoir plus faire d’ u
        <lb rend="¬" break="no"/> tres, &amp; de laiſſer ſa Bibliotecgue ou il pretendoit puiſer la
        fcience de mieux
        <lb/> faire à l’aduenit
        <lb/>Et-il pas honteux aux François dont la generoſité à tant paru dans les ſie
        <lb rend="¬" break="no"/>cles paſſez, de ſouffrir que ce Sicilien ſe retire ſes ba gues
        ſauues, &amp; qu’l ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble que nous ayons eſté enchantez par ce demon de midy, pour ne
        pouuoir
        <lb/>nous rendre capables des reſſentimens de nos diſgraces, qui ne manquent pas
        <lb/> moeſme auxſtrangers, puiſque nous ſçauons que route l’Europe nous plaint &amp;
        <lb/>le deteſte, que la Cour neſme deRome ne ſe veut intereſſer pour l’honneur de
        <lb/> a pourpre, &amp; que le Sainct Pere quia eſté aſſez benin pour l’exhorter, de faire
        <lb/>eſſer nos tumultes par vne retraite volontaire, luy denie les conſolations qu’il
        <lb/>-depatt aux afligez: Il ſe pent dire que les ſeuls François luy encenſent, puiſque
        <lb/>uous auons ven des plus beaux de l Cour aller a l’adoration, &amp; que fo
        <lb/>eail <pb n="13"/>
        <lb/>9
        <lb/>eriſl meſme lay a conuerty en Partiſans quelques vns de ſes plus morteſs ehne.
        <lb/>mis, que de l’Allemagne il donnoit les ordres à cét Eſtat, &amp; qu’il eſt reuenu er
        <lb/>triomphe enuironné de nos Troupes, &amp; des Officiers de cette Coutonne; que
        <lb/>diront ceus qui viendrontapres nous quand l’Hiſtore leur figurera que nos
        <lb/>ſieeles ont ſouffert des entrepriſes ſi inſolentes, &amp; que quelques craintes de
        <lb/>ſouffrir pour quelques momens ont produit nos laâchetez.
        <lb/> En efſet, ſi nous auions les cœurs veritablement François, nous coucherions
        <lb/>de noſtre reſte pour opprimer cért inſigne deſtruéteuar de noſtre nation, qui tient
        <lb/>hoſtre Roy dans vn eſclauage lhonseux: Queſi nous ſommes capables d’eſtre
        <lb/>eſmeus par les exemples; Sçauon-nous pas que nos anceſtres n’ont rien e
        <lb rend="¬" break="no"/>pargneé pour cirer les Roys de leurs captiuitez, que les Dames
        Romaines ont
        <lb/>porté leurs joyanx les plus precieux pour le ſalut de la Republique; que ne de¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ons-nous pas faire pour vn danger i preſent, où il y va non
        ſeulerment du ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>lue d’vne perſonneſi chere, mais de tout l’Eſtat, qui ſe voit
        reduit dans de tel
        <lb rend="¬" break="no"/>les extremitez, que nous ne voyons pas que nous puiſfions parer aux
        effors
        <lb/>de la Campagne prochaine, cant nous nous ſentons eſpuiſez de moyens, de.
        <lb/>nue de courage, &amp; diuiſez en toutes nds parties
        <lb/> Neantnoins à tout cela le remede eſt aſſez preſent, ſi nos reſolurions veu
        <lb rend="¬" break="no"/>lent reſpondre aux puiſſances qui nous reſtent, &amp; faire tarir
        les ſources qui en
        <lb rend="¬" break="no"/>tretidennent celles d Cardinal; chacun ſçait que ce ſont leas
        Finances qu’il tire
        <lb/>de toutes parts ponr entretenir l’offenfiue qu’il nous lprepare, &amp; dont il dit
        <lb/>aaoir compoſe ce corps auec lequel il pretendoit accabler Monſiesr le Prinee,
        <lb/>&amp; dont il deſtinoit la ſubſiſtance ſur les Prouinces de de là le Loire, apres auoit
        <lb/>rauagé celles de deca auec les quatre mil hommes qui luy ont fait paſſer les ii
        <lb rend="¬" break="no"/>uieres &amp; qu’il ſe propoſoit de voir donnert la terreur à tonte
        la France, à preſent
        <lb/>reduitesà douze cens ; mas cette armée formidable a trouue dequoy s’oceuper
        <lb/>en chemain faiſant; il a fallu changer de deſſeins, &amp; diuertir par deçà ce qui de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit porter des fers à toute la Guyenne auec plus de ſuccez que
        lors qu’il aſfie.
        <lb/>gea Bonrdeaut ,auſſi n’ail pas manqué de ſe pouruoirde force Generaux mo
        <lb rend="¬" break="no"/>demes, ſans ceux qu’il a deſgnez, qui ont vne theéorie toute autre
        que la prari
        <lb rend="¬" break="no"/>que du Mareſchal de la Melleraye, &amp; qui la fetont valoir
        pourueu qu’il leur
        <lb/>ienne parole, &amp; qu’il a deſia ſi mal executé, que la pluſpart ſe ſont retirez dans
        <lb/>-leurs Gouuernemens auee des parchemins &amp; des promeſſes, qui deuiendronc
        <lb/>-des effects quandil plaira à Dien, à̀ la bonne fortune, &amp; à la foy du grand Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>-niſtse.
        <lb/>Cependant il ne penſe pas tant à l’acheminement de ſes grands deſſeins pour
        <lb/>ousfaire la guetre, qu il y enploye eout ce que le Surincendant luy peut ama
        <lb rend="¬" break="no"/>er, aon plus que ce qu’il aenuoyé dans les banques eſtrangeres
        &amp; ailleurs, ce
        <lb rend="¬" break="no"/>ala eſt reſerusé pourt achepter quelque iour la Papauté, ne voulant
        rien laſſſer
        <lb/>dans le onde qu’il ne faſſe entrer dans le commerce; &amp; à peine noſtre Co
        <lb rend="¬" break="no"/>anne s’en pourta ſauuer, ſi par vn mouuement general, on ne prend
        la reſolu
        <lb rend="¬" break="no"/>ion d’empeſcher quilne ſoüûille dans les receptes: C’eſt l’vnique
        moyen qui
        <lb/>nous rteſte pour nous naetre en ſeureté, contte lequel il eſt neceſſaire de fos¬.
        <lb/>-mer vn cerps d’arméeconſiderable pour le ſuiure par tout, qui fortifiera le cou
        <lb rend="¬" break="no"/>rage de nos Parciſans, &amp; quifera changer de reſolution aux
        ſiens; nous ne fe
        <lb rend="¬" break="no"/>onopas paſtot patoouos Ttoupes A la veuë de la Cous qu’elles ne
        pafi¬ <pb n="14"/>
        <lb/> 6
        <lb/>at de eelles qulle fſoiſient par vn effort de luſtice; &amp; d’ne maxlrme ordinaa
        <lb rend="¬" break="no"/>re, que le ſoldat qui tte le foible pour le fort, que les gens de
        Cour fuyent dv¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ne puiſſance panchane, de crainte que ſa rmine ne les accabole.
        <lb/>aſterot pelenr de penlleuſe oaaſequenee, que les males dmeone le fir
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent reſoudre à vn ſecondéloignement cannae l’autre n’a fait
        qu’eacreteni
        <lb/>nos deſordres, puis qu’il a toulious eſté le principal abile qui a fait agir nos
        <lb/>conſeils pandane qu il a eſteé en Allenagne, il cherdera vn aurre aſile pour faire
        <lb/>eneor plus de nal auec la mnelmeopiniaſtœté;&amp; ainſi la pluſpart des peuples
        <lb/>ccoyant que le ſujesaura ceſe procedara plas lâchement pour en deſtruire la
        <lb/>ceauſe, il eſt ordinaite ax peuples de s’abuſer, ſa fuite pourta paſſers pour vne re
        <lb rend="¬" break="no"/>olution deceminée d’abandonnes ſes eperances; quoy qu’en effet l on
        pr
        <lb rend="¬" break="no"/> aoit parce qui a precedeé de ſes deportemens &amp; des intentions
        de ceux qui les
        <lb/>ont authoriſez, qu il n’y a point de lurete à eſperer pendant qu’il aua la liberté
        <lb/>du revour, &amp; que le Roy ſera peſuadeé qu’il luy eſt aeceſſaire pour le reſtabli
        <lb/>-ſemenede ſoanauthorité.
        <lb/>Beaucoup de perſonnes ont improuue iuſques icy, que Monſieur le ue
        <lb/>d’Orleans ne ſe ſoit point oppoſé à lon entrée dans le Royaume, &amp; ſe ſat pe¬
        <lb rend="¬" break="no"/>uadez qu’il luy eut eſtéaiſt́ auec ſes ttoupes, &amp; le
        ſoulauemeat des Commu
        <lb rend="¬" break="no"/>nes de luay empoſcher le paſſage des niuieres, l’on deuroit
        coniderer que ſes
        <lb/>gens de guerre à peine s’eſtoient ſeparez de l’armée du Mareſchal d’Aumons
        <lb/>quand le Cardinal arrua à Sedan, qu’ils eſtoiant la pluſpart diſſipez &amp; mal a
        <lb rend="¬" break="no"/>mez par les manquemés &amp; les fatigues de la campagne deriere,
        que ces vieux
        <lb/> Corps deuolent eſtre conſeruez pour en former de plus puiſfans, que les peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples ſe font peu émeuz paur s’y oppoſer, quoy quinuite par les
        rauages des
        <lb/>prenmaiers logemens &amp; par les Arrteſts ds Parlemen. B’ailleuras qu’il eſt epa
        <lb rend="¬" break="no"/>ient’de le laiſſet engager plus auant dans la France d’ou il auoit
        de la peine
        <lb rend="¬" break="no"/>d’échaper aueefacilté, enuironné de pluſieurs Corps d’armée que
        l’on prepa¬,
        <lb/>oit contre luy, &amp; de beaucoup d’ennenais declarez &amp; couets dasas la Cout
        <lb/>roient par vn genereux coup de main donner le reasà cet Eſtat.
        <lb/>Toutes ces conſideracions ſont i pertinaenes, que perſone ne doit douter
        <lb/>qu’il eſtoit de la derniere importane de luyfaire large pout le laiſſeraccourirà
        <lb/>ſa perte toute cerraine, s’il ne la preaient par vne prompte fuite; &amp; l’on peus
        <lb/>bien iuger pat les precautions qu il aporte à ſa conſenaation, ô par les difficul
        <lb rend="¬" break="no"/>tez de la refiſtance qu’il pourra donner aux effnatts que nous
        deuos luy prep
        <lb rend="¬" break="no"/>er, qu’il ne ſera pas aſſez dépoutueu de ſens &amp; de conſeil pour
        ſe laiſſer ſunu.
        <lb/>prendre par vn loôleuement genral tel que cely quiſe doit faire ſimous ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uons vſer de noſtre fortane; Il eſt indubitable que s’il nous
        eſchape, n’eſtan
        <lb/>pas d’humeur d’abandonner ſi ayſemen ſes eſpenances, qe nous ne errons
        <lb/>de long temps finir nos maux qui ſe rendront darables par eontinuation de la
        <lb/>guerre, la cauſe en ſubſiſtesra toſiours, &amp; nous la voyons fortifibe &amp; aaquée
        <lb/>par de trop hautes puiſſances pour preuoir qu’elle ſe paſſe ſi toſt deſtruire le
        <lb/>pretexce veritable, ne demeurans ſeulement qae dans les eſptits deceux qui
        <lb/>iugent le plus ſaiaemens de ce qui doit arriuer, les atres qui eront la plas
        <lb/> grande partie reprendeont la bigearre creance qui les abuſoi, lors que Mon
        <lb rend="¬" break="no"/> ſieur le Prince s’eſloigna de la Cour &amp; leua las armes,
        luyimputant d’autres
        <lb/>deſſeins que ceux de rulner le Cardiual, qu’ils faiſoieas paſez pour le fato¬ <pb
          n="15"/>
        <lb/>ne de ſon ambitis, tant i eſt mal aiſé de redreſſer les inelinations des Peu
        <lb rend="¬" break="no"/> ples, qui pauchentouſiours poar la crainte &amp; les mauuais
        ingemens.
        <lb/>Il eſt vray que la memoire du ſiege de Paris à quoy ce Prince s’engagea pas
        <lb/>les prieres de ta Reyne, les anifices du Cardinal, &amp; l’aprehenſion de la tiop.
        <lb/>grande diminution de l’aathotité Royalle, a pû deſtruire en quelque facon le
        <lb/>ſouuenir des grandes obligations dont la Franee luy eſtoit redeuable, &amp; per¬.
        <lb/>mettrre la librté des opinions à ceux qui ne penetrent pas dans le fonds des
        <lb/>intenions; Il ne faut pas par vne dangereuſe conſequence deſeſperée de pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir receuoir des auantages-d’ae perſonne dont nous croyons auoir
        receu
        <lb/>quelque doarmmage, il a aſſez paru parce quais’eneſt enſuiuy, que le Cardiual
        <lb/>ne pouuoit ſouffrir l’eſtine vnuesſel qué l’on auoit pour cs Prince, qu’il le re.
        <lb/>gartdoit comme le ſeul obſtacle aux grands eſtabliſſeoens qu’il medisoit, qu’il
        <lb/> ne penſoit pas pouuoir mieax faire poaar parueuir à ſes fins que de l’engager en
        <lb/> cette guerre dont le premier pas luy feroit perdre l’amour de toue l’Eſtat, pous
        <lb/>apres pouuoir aenter fu ſa perſon ſans qu’il s’en fit aucun mouuement
        <lb/>pour arreſter ſes onrrepriſes, cela luy ſucceda aſſez heureuſenens dans ce cou
        <lb/>de filet qui arreſta les deux freres &amp; le beaufrenre, le projet en-fut veritablemee
        <lb/>mgenieux &amp; ſurpnenanu, quoy qu’il ue fut pas n ouurage de ſes inuentionps;
        <lb/>Mais pour e tter ſes anantages il deuoit changer les maximes du Gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment qui auoit precodeé, &amp; diſpoſant les choſes au mieux qu’il
        eſtoit poſſible
        <lb/>pour la confuſion d’alors ménager les intereſts d ceusx qui l’auoient aydé dans
        <lb/>ce deſſein, &amp; donner quelque relache à la langueu des Peusples quiadorens le
        <lb/>eps de quelque endroit qu’ilt leus viene.
        <lb/>Mais inconſideré qu’il fut, il penſa qu’il n’y auoie pls rien dans le Royaume
        <lb/>qui fut capable de lu faire reſiſtance, il deceus ſes enneiis tecocilie, il of
        <lb rend="¬" break="no"/>fenſaſes amis, &amp; ſon artogance fut tellequ’il crt auec pon de
        troupes reduite
        <lb/>la Guyenne ſoûleuée pendant qu’il abandonnoit notre froniese aux Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>nols, ce qui renir uan de courages mécontens, l’obligea à la
        retraite, &amp; fit la
        <lb/>liberté des Princes.
        <lb/>L’on ſe fouuient aſſez aec quelle-ioge fut receaë ſa ſacle hos du Rogaume
        <lb/>&amp; la deliurance de ces illuſtres captfis, que le ſang Royal s’eſtant reuny tout
        <lb/>alloir conſpirant au bien de l’Etat, ſi ce Democ de diſcode n’out employé
        <lb/>ous ſes ſoins par la diſtribution des graces de la Cour, dont il eſalouſouts le
        <lb/>diſpenſateur, à ſeduie ceux qui enuiroonnoiont Leurs Majeftez, &amp; à fotmer de
        <lb/>daches entrepreneurscontre la mie de Monſeur le Prince, apres l’auoir moirey
        <lb/>de utoutes lesfauſſes aecaſatioas qui ſe peuaent trouuer dans vne ingenieuſe
        <lb/> malice;oure cela l’on ſçauoit qu’il eſtoit l’âme des conſeils, qu’il n’autendoit
        <lb/>quece coup de main fauorable, o le dépit des Princes pour ſe reuenir fourrot
        <lb/>lans la confuſian qu’il poorroit debarrafſer par vne genereſe guerre, o rou
        <lb rend="¬" break="no"/>uer à ſemanatéair dansvn traité; Et cependant falſloit fſolliciter
        l’vn &amp; l’aute
        <lb/> des Princes, à choiſir tels auantages qu ils voudroient prendre dans l Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>e pou conſennr ſon retour.
        <lb/>Qu ne ſçait les grandes propoſiions qui leur ont eſté faites, qu’il ’ya poiat
        <lb/>éu de charges, de Gouuetnemens, d’augmentations d’apanages, d’alienations
        <lb/>de Domaines, d’aſſignations &amp; d’alliances auantageuſesl, qui ne leur ayeot eûté
        <lb/>offertes, toutes leſquelles choſes ont eſté regasdés coasae des lniresſais <pb n="16"/>
        <lb/>ceux quineveulent tenir les graces que de la pure diſpoſiron daReoy, eos
        <lb rend="¬" break="no"/>bie de fois a t’on porté la carte blanche a Monſiour le Priuce
        pendanr qu’il eſ
        <lb rend="¬" break="no"/> toit à S. Maur &amp; lepuis en Guyenne; Et il eſt conſtant que
        tant de conſels
        <lb/>lfferens, qui ſe tenoient à Patis &amp; à la Cour par les amis du Cardinal ſut le
        <lb/>ſojet de ſon retour, fondoient toutes lears relolaions ſur le deſtachement de
        <lb/>l’vnion que Monſieur le Prince aaoit auec Monſieur le Duc d’Drleans ; Ce
        <lb/>qui iuſtifie ſuffiamaent la fincerité de ſes procedez en cette guerre, oû il n’et
        <lb/>guideé par aucun autre defir que de rendre aa Roy le ſeruaice vtil auquel ſa naiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance l’eblige, &amp; à vanger les iniutes faites aux peuples ſans
        eſcouter ſes reſſen
        <lb rend="¬" break="no"/>timens particuliers contrte le Cardinal, qui ſeroirvn objet indigne
        de ſa colere.
        <lb/> nieur le ue d’Orleans dons les atons defintereſſéés ſont aſſez re
        <lb rend="¬" break="no"/>reconnuës poat ne pouuoit doner auc ſopgon vrayſeblable de s’eſtre
        <lb/>engagé daas cette guerte par les defirs de former vne grandeur plus e
        <lb rend="¬" break="no"/> leuée que calle qu’il poſſede, &amp; qui ne peut ſembler pecſuadé
        par aucun
        <lb/>autre naouuenaent qus celuy d bien public, quoy que le dernier deelareé ne
        <lb/>ſemble pas aoins aniné pour la tuine de ce Miniſre, cormme ſon Alteſſe
        <lb/>Royadle al’arencage e l’auoir ſeul pouſſé hors du Royaame, il eſt aſſesz obli
        <lb rend="¬" break="no"/>-gé d’honneurt à empeſchaer q’il ny trouue ſa ſubſiſtanee, ce
        ſeroit faire inire
        <lb/>ſa puiſſanoe de le voir dans la Cout triompher ds afaires, &amp; quoy que l’on
        <lb/>ſçache aqg’il taſche à leleter par tous les attrais de la deferance, de la com.
        <lb/>plaiſance, &amp; de pluſieuta offres conſidarables, ſon ame genereuſe incapable
        <lb/>de receuir les tentations de cét enaey sopiniaſtrara toufſiouers pour ſa perte
        <lb/>’ſans qu nous deuious apptehende qu’il ſe ſepare d’vne vnion dont la fin ne
        <lb/>duy pet eûtre qus glorieuſe.
        <lb/> Ces deux grandes puiſſances ainſi vnies en toutes lears paries, nous mon
        <lb rend="¬" break="no"/>trant vnediſpoſition ſ fauorabte à bien eſperer, ou ſuius des
        agitations pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentes, il y a point de Proaince, de Noblaſſe, de peples ny de
        reritable
        <lb/>’rançois qui ue ſe doie determiner à iouaéër de ler reſte pour leurs aſſiſtan
        <lb rend="¬" break="no"/>aas, &amp; quelque ptetexte de bien public &amp; de l’authotité́
        Royale qui puiſſenc
        <lb/>interuenir dans e rencontre, qu’il ne doiue cafer pous conſiderer que ce
        <lb/>’ſont nes Prines qui en doiuent auoir les diſpoſitions par les aduantages de
        <lb/>1leus naiſſaae, par le conſetemeat des Parleaens quai ſont desgardes &amp; les
        <lb/>veillesperpetuelles de ce Royaame. Que fi cas corps eminens par leurs zeles
        <lb/>e leuts-coarages font tete depuis quatre annéss à toutes les adreſſes rna
        <lb rend="¬" break="no"/>’liciauſas &amp; aux inſalces vehemencaes dont le Cardinal s’eſt pu
        aduiſe, oû
        <lb/>’ poar iettor la cortuption dans leurs compagnies, ou pour les accabler par
        <lb/>la violeno, ain d’opptimaer les loix pr l’oppreſſion de ceux qui les main
        <lb/>rtieonnene, à preſent que noas voyons qu’il veut enueleopper tous les autres
        <lb/>membces de l’eûtat dan la taine quil Vonloit commencer par les plus emi
        <lb rend="¬" break="no"/>raens, noas daons on ſeulamecnt coacourir à our deffſence, aais à
        la noſtre
        <lb/> egeneral &amp; a partioulier, e tenir certe uainae ifailiible pour noſtre ſa.
        <lb/>i lat &amp; ntre conſeraatio, que la pax ne regnera iamais dans ce Royaue
        <lb/>taotque le Car dinal Maann y fubſiſtera auce de la puiſſance, que l’on en
        <lb rend="¬" break="no"/>tretiendeaſes efperances, &amp;-ſon auhaorite en quelquelieu qu’il
        le retire, &amp;
        <lb/>que ta atgrons fbolenentpaur les aſſiſtacs da e quioat lesac
        <lb/>àlaiaoafaaccablsaent &amp;e noſtre repps. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
