<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau504_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avis d’un religieux contre les faiseurs de libelles
          diffamatoires, touchant l’emprisonnement des princes et affaires du temps.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b86069453"/>
          <author source="Moreau" ref="isni:0000000081559834">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Davenne</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Avis d’un religieux contre les faiseurs de libelles diffamatoires,
            touchant l’emprisonnement des princes et affaires du temps.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000367213580" xml:id="IL_SassierGuillaume.xml">
            <persName>
              <forename>Guillaume</forename>
              <surname>Sassier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale</institution>
            <repository>département Réserve des livres rares</repository>
            <idno type="cote">RES4-LB37-1260 (13)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">504. Avis d’un religieux contre les faiseurs de libelles diffamatoires ,
          touchant l’emprisonnement des princes et affaires du temps. Paris, Guill. Sassier, 1650,8
          p. Signé F. D. F. (François Davenne de Fleurance.)</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">avis</term>
          <term type="subject" ref="histoire/emprisonnement_des_Princes.xml">Emprisonnement des
            Princes</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="yes"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_33" source="Moreau">
          <p>Départ du roi pour la Normandie</p>
          <date when="1650-02-02">1650-02-02</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-04" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>ADVIS D'VN
        <lb/>RELIGIEVX
        <lb/>CONTRE LES
        <lb/>FAISEVRS DE LIBELLES
        <lb/>DIFFAMATOIRES TOVCHANT
        <lb/>l’empriſonnement des Princes,
        <lb/>&amp; affaires du Temps. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. L. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <gap/>
        <lb/>FAISEVRS DE LIBELLES
        <lb/>ICEDTDC TNUT TDEV T EC
        <lb/>DIFFAMATOIRES TOVCHANT
        <lb/>l’empriſonnement des Princes, &amp;
        <lb/>affaires du temps.
        <lb/>ESSIEVRS,
        <lb/>SVIſ
        <lb/> Eſt e l’impunité de vos meſdiſances,
        <lb/> ou l’oubly de voſtre deuoir, qui vous eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>guiſe les dents pour deſchirer la reputation de ceux
        <lb/>qui ne ſçauroient eſtre jamais aſſés coupables pour
        <lb/>eſtre punis ſi honteuſement, &amp; que les crimes les
        <lb/>plus atroces ne pourroient juſtement ſoubmettre
        <lb/>à l’ignominie de vos deſcris: Vos plumes ne ſont
        <lb/>donc eſclaues ue des reuers de la fortune, &amp; vous
        <lb/>ne ſçauriés eſtablir les boutades de noſtre eloquen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce pretenduë, que pour inſulter aux malheurs de
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/> cenx auſquels cette inconſtance a tourné le dos, ie
        <lb/>ſemble, afin d’en faire les innocents objects de l’m.
        <lb/>juſtice de vos meſpris. Ah laſcheré qui crie vẽgean
        <lb rend="¬" break="no"/>ce deuant tous les tribounaux, puis qu’elle va cho
        <lb rend="¬" break="no"/>quant les lroicts humains &amp; diuins; &amp; que deuant
        <lb/>les Arreſts de noſtre plus illuſtre Areopae, on en
        <lb rend="¬" break="no"/>aelreoeue e ein es ireline
        <lb/>mille petits Pigmées çontre l’honneur de nos plus
        <lb/>redoutables Geans, ſans attendre que celuy qui
        <lb/>manie ſi ſagement les foudres denoſtre ſouuerai
        <lb rend="¬" break="no"/>neté, ait ſeulement penſer à les forger, pour en
        <lb/>fulminer les teſtes de ceux, qu’vne malheureuſe
        <lb/>engeance de terre a deſia fait paſſer par le tranchant
        <lb/>de ſes langues. Eſt-ce bien à vous, te meraires, d’ou
        <lb rend="¬" break="no"/>urir les yeux, pour en jetter les regards dans la
        <lb/>ſaincteté de ce ſanctuaire, où nos intelligences rou
        <lb rend="¬" break="no"/>lent infatigablement les affaires de cét Eſtat? eſt ce
        <lb/>à vous à porter des Arreſts contre ceux, que les ar
        <lb rend="¬" break="no"/>bitres ſouuerains de nos deſtinées n’oſeroient fra
        <lb rend="¬" break="no"/>per qu’en tremblant, &amp; dont la chute ſeroit ca
        <lb rend="¬" break="no"/>ele e n len le fle ſenue uneie e
        <lb/>pables de tonte ſote de punition: Eſt ce à vous à
        <lb/>parler de ces Dieux detroués, &amp; à meſler le venin
        <lb/>de vos calomnit s à la rage de la fortune qui ne les
        <lb/>à lecoïes du haut de la rouë que pour les tenir toû
        <lb/>jours <pb n="5"/>
        <lb/>jours ſur vos teſtes commé ſur les plus vils mar
        <lb rend="¬" break="no"/>1 chepieds de leur grandeur abbaiſſée, &amp; de leur
        <lb/>puiſſance abbatuë. Encore trouueriés vous quel
        <lb rend="¬" break="no"/>1 que prerexte à vos meſdiſances, ſi vous en auiés
        <lb/>ſuſpendu les malheureux effects, juſques à ce qu’v
        <lb rend="¬" break="no"/> ne authorité plus independante ſe fuſt declarée en
        <lb/>faueur de l’injuſtice de vos reſſentimens, &amp; que ces
        <lb/> illuſtres teſtes con damnées dans le parquet de leur
        <lb/>1 Souuerain, euſſent du moins en apparence juſtifié
        <lb/>la violence de vos procedures, &amp; coloré en quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que façon la brutalité des inuectiues dont vous deſ
        <lb rend="¬" break="no"/> Ionores ui de nenu eus qus nie feuoie ne oe
        <lb rend="¬" break="no"/>1 eſtre que tres-venerables, meſmes apres leur deca
        <lb rend="¬" break="no"/>! dence. Mais tant s’en faut que vous ayés ſuſpendu
        <lb/> l’impuiſſance de vos calomnies juſques à ce temps
        <lb/>là, que meſme vous les auez precipités, de peur que
        <lb/>t leur injuſtice fuſt preuenuë par la juſtice des Arreſts
        <lb/> de noſtre Souuerain, &amp; que l’innocence deſdits il
        <lb rend="¬" break="no"/>luſtres ſujets de nos inuectiues eſtant peut-eſtre re
        <lb rend="¬" break="no"/>cognuë, voſtre rage ne manquaſt de matiere pour
        <lb/>1 ſe deſcharger de tout ſon venin contre leur reputa
        <lb rend="¬" break="no"/>tion: N’eſt- ce pas vne effronterie qui paſſe l’in.
        <lb/> ſolence, n’eſt ce pas vn abus que toutes les loix de
        <lb rend="¬" break="no"/> uroient conjoinctement fulminer, &amp; ne faudroit
        <lb rend="¬" break="no"/>il pas qu’il y euſt de nouueaux Parquets pour juger
        <lb/>ſeuerement de ces calomnies qui font tous les
        <lb/>v; <pb n="6"/>
        <lb/>jours honteuſement retentir nos Places par les
        <lb/>infamies de leurs titres. Les genies de l’Fſtat ſe tai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſẽt, &amp; les peſtes en murmurent; les Conſeils de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te Monarchie, copoſés de toutes les meilleures te
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes, ſuſpendent la plus grande rigueur de leursju
        <lb rend="¬" break="no"/>gemens à la faueur d’vn ſilence Politique; &amp; les
        <lb/>plus eceruellés ne peuuents’empeſcher de faire éſ
        <lb rend="¬" break="no"/>clater leurs reſſentimens contre des demy Dieux
        <lb/>qui ne peuuent jamais eſtre que tous innocens
        <lb/>dans les idées de ces Calomniateurs. N’eſt-il
        <lb/>donc pas enfin temps, lâches eſcriuains, indignes
        <lb/>de ce beau titre que vous vſurpés ſur l’authorité de
        <lb/>ceux qui s’en meſlent tous les jours auec rant de
        <lb/>gloire, n’eſt il pas temps que vous appreniés de la
        <lb/>Politique, qu’il n’apartient pas à ceux de voſtre me
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtier de mettre le nés dans les affaires d’Eſtat, &amp; que
        <lb/>les intrigues des Monarchies quelques euidentes
        <lb/>qu’elles ſoient, ne doiuent jamais ſeruir de ſujet, ny
        <lb/>à la Pœſie, ny à l’Eloquence, à moins qu’on en re
        <lb rend="¬" break="no"/>çoiue les ordres par ceux qui en ſont les Anges tu
        <lb rend="¬" break="no"/> tellaires, &amp; les Miniſtres.
        <lb/>Que les Roys fulminent tant qu’ils voudront cor
        <lb rend="¬" break="no"/>tre l’inſolence de leurs rebelles? qu’ils rempliſſent
        <lb/>leurs coſiergeries des plus illuſtres teſtes de leur dé
        <lb rend="¬" break="no"/>pendãce?il n’apartient point à des ſujets d’en exami
        <lb rend="¬" break="no"/>nerles raiſons; &amp; c’eſt ſe redre criminel d’Eſtar, que <pb
          n="7"/>
        <lb/>de vouloir entrer dans la diſecuſſion de ces grãdes af
        <lb rend="¬" break="no"/>faires, oqui ſont d’autant plus eſblouiſſantes, que plus
        <lb/>elles releuent par deſſus la portée de vos entende
        <lb rend="¬" break="no"/>mẽ́s: Mais ie n’ay point plus forre rais d’inuectiuer
        <lb/>contre vos inuectiues qui vont apres tout juſqu’à
        <lb/>l’extremité de l’inſolence, que par ce qu’outre les
        <lb/>deffences de leurs Majeſtés, les Arreſts des Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lemens, la vigilence infarigable de ſes Magiſtrats,
        <lb/>qui n’ont les yeux ouuers que pour le maintien de
        <lb/>la Police, vous allés neantmoins opiniaſtrans tous
        <lb/>les jours voſtre brutalité, à la perſeuerance de vos
        <lb/>calomnies, ſans q l’authoriré des Souuerains,
        <lb/> aQ.,
        <lb/>ny le pouuoir des lntendants de leurs Ordres, puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent roprele Sours e vomédiſances. IIl ſerble
        <lb/>que la juſticeui turſe le dos à quelque illuſtre
        <lb/>grand, iuſtifie des-là toutes vos plus injuſtes pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuites, &amp; le ſoubmet aux attaques des plus objets
        <lb/> à meſme quelle luy fait reſſentir les traits de ſon in
        <lb rend="¬" break="no"/>conſtance. Mais ſçachés que cette ignorance ou
        <lb/>veritable ou prerenduë, ne ſçauroit vous mettre à
        <lb/>couuert d’vne juſte vengeance; &amp; que les grands,
        <lb/>quelques coupables qu’ils ſoient aux yeux de leur
        <lb/>Souuerain, ont toûjours ſujet d’exiger vos reſpects
        <lb/>de vos deferences, meſme dans leurs plus grandes
        <lb/>humiliations; qu’ils ne ſont jamais aſlés criminels
        <lb/> pour meriter noſtre haine, &amp; que, pendant que la <pb n="8"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>8
        <lb/>Politique des Eſtats fait contrepezer à la bonté de
        <lb/> tous leurs feruices, vne derniere action qui dere
        <lb rend="¬" break="no"/>nerera de tous ces precedentes, nous deuons toûû
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>jours conſiderer dans vos cœurs le ſouuenir de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes leurs vertus paſſées, ſans que ce dernier coup,
        <lb/>qui derogera peut- eſtre à leur eſclat, ſoit aſſés puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant pour en effacer entierement toutes les idées,
        <lb/>ce ſont les ſentimens de
        <lb/>MESSIEVRS,
        <lb/>Voſtre tres-humble &amp; tres-affectionné
        <lb/>ſeruiteut pe
        <lb/>i’ui cu - rerre
        <lb/>O, Vanid a?
        <lb/>Chez Guillaume Saſſier, Imprimeur &amp; Lbraireor
        <lb rend="¬" break="no"/> dnaire du Roy, ruë des Cordiers, proche Sor
        <lb rend="¬" break="no"/>bone, aux deux Tourterelles. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
