<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau536_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avis salutaire, donné à Mazarin pour sagement vivre à
          l’avenir.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=q0lKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Avis salutaire, donné à Mazarin pour sagement vivre à
            l’avenir.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109126804" xml:id="IL_CotinetArnoul.xml">
            <persName>
              <forename>Arnould</forename>
              <surname>Cotinet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">1227552-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">536. Avis salutaire, donné à Mazarin pour sagement vivre à l’avenir.
          Paris, Arnould Cottinet, 1649, 7 pag. Imitation d’une pièce de 1614, intitulée : Avis
          salutaire, donné au cardinal de Sourdis pour sagement vivre &amp; l’avenir.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">avis</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_1" source="Moreau">
          <p>Avril 1648</p>
          <date when="1648-04">1648-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-15" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>ADVIS
        <lb/>SALVTAIRE
        <lb/>DONNE
        <lb/>A MAZARIN
        <lb/>POVR SAGEMENT
        <lb/>VIVRE A L’ADVENIR. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>Chez Arnovld Cotinet, ruë des Carmes,
        <lb/>au petit IESUS.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>ADVIS SALVTAAIRE DONNE
        <lb/>à Mazarin, pour ſagement viure.
        <lb/>à l’aduenir.
        <lb/>AſONSIEVR,
        <lb/>ſy qui fait tout pour l’honneur, pourla gloire,
        <lb/>&amp; pour la grandeur du Roy, ne gagne rien s’il ſe
        <lb/>produit au monde en maſque, &amp; deérobe ſon vray
        <lb/>Eſtre à la cognoiſſance du public. Voſtre zele par
        <lb/>le paſſé faiſoit croire que veritablement vous faiſiez
        <lb/>party auec le bien de cét Eſtat: que vous portiez
        <lb/>Ile cœur ſur la langue, &amp; que vous n’auriez iamais
        <lb/>ſur le cœur, que VivE LE RoY: mais tout d’vn
        <lb/>coup d’extré́me laſcheté, vous auez fait auortervos
        <lb/>belles eſperances aux ruines de voſtre renom. Il fal
        <lb rend="¬" break="no"/>loit pluſtoſt que de faire ce coup, diſtinguer ſubti
        <lb rend="¬" break="no"/>lement les deſirs bornez de ceux qui viennent du dé
        <lb rend="¬" break="no"/>reglement, s’en diſpenſer à piller la Iluſtice, l’vſage
        <lb/>&amp; condition de chacun, eſtendre leurs appartenan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces juſques aà la raiſon du maſque &amp; de l’apparence,
        <lb/>n’en faire pas vne eſſence réelle, n’offencer les Loix
        <lb/>vniuerſelles &amp; indubitables, &amp; ne faire de l’eſtranget
        <lb/>le propre; mais cherir pIus la peau que la chemiſe.
        <lb/>Ie ſç̧ay, Monſieur, ce que vous deuez au Roy; Et ve
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="8"/>
        <lb/>ritablement c’eſt auoir bien peu d’honnut &amp; enco
        <lb rend="¬" break="no"/> res moins d’affection, de ſe reuolter contre l’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>ee leiei
        <lb/> té &amp; la grandeur de ſon Roy: &amp; en cela vos entre
        <lb rend="¬" break="no"/>priſes fraudent l’eſperance qu’on auoit de voſtre bon
        <lb/>zele, vous ne deuiez pas ainſi tourner le feüiillet com
        <lb rend="¬" break="no"/>aux deſpens des pauures, &amp; vous a’auez la dignité de
        <lb/>Cardinal pluſtoſt par brigues, que par le merite qui
        <lb/>ait eſté dans vos Anceſtres, ny quiſoit en voſtre pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pre perſonne. Ainſi tant de faueurs que vous auez
        <lb/>receu de la Prance, vous deuoiee retenir d’eſtreſi
        <lb/>inſolent de n’abuſer de voſtre proſperité́, &amp; de ne
        <lb/>vous eſleuer contre l’authoritédu Roy,; N’eſt-ce pas
        <lb/>ſoubs pretexte d’honneur, d’amour &amp; de zele, vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loir on rabaiſſant ſon authorité atterrer inſenſible
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ce jeune Roy, &amp; le ſoubmettre aux Loix des
        <lb/> hommes? luy qui ne releue que de Dieu? C’eſt faire
        <lb/>comme les Libiens, bruſler la rige &amp; le branchage
        <lb/>du Ladauon apres auoir cueilly la gomme aromati
        <lb rend="¬" break="no"/>que: mais vous trouuerez chauſſeure à̀ voſtre pied, &amp;
        <lb/>vous verrez comme ce jeune Roy a vn braue ſecond,
        <lb/>qui ſera fidel protecteur de ſa grandeur, de ſa gloire
        <lb/>&amp; du repos de ſon Eſtat; Non, iamais ce braue Prince
        <lb/>par le vice d’vne mauuaiſe honte &amp; d’vne laſche
        <lb rend="¬" break="no"/>té, ne ſera ſi mol que de ſouffrir ce qui ſera au deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>aduantage de ſon Roy; Non, il ne cherchera ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais à ſauuer les apparences comme vous faites, pour
        <lb/>trahir cependant ſes vrayes intentions, &amp; ne permet
        <lb rend="¬" break="no"/>tra pas qu’il ſoit dit qu’aux deſpens de cette genereuſe
        <lb/>famille <pb n="9"/>
        <lb/>famille de Boutbon; &amp; de la franchiſe Françoiſe, on
        <lb/>ruine la gloire&amp; la grandur de ſon Roy: ’oua ne
        <lb/>deuez pas voualaiſſaraibieaaporteau delàtdevoftre
        <lb/>deuoir, ryralolge voſtie paſſion adelà desaffalres:
        <lb/>La ſageſſe eſt vn manibmen reglé de noſtre ame,
        <lb/>qui conduit les actions auec meſure &amp; proportion;
        <lb/>&amp;e toutes action, qui onit hors les bornes ordinaires,
        <lb/>ſont ſuiete à ſniſtre ltrpretatlon. Permetto
        <lb rend="¬" break="no"/>moy encore que ie vous die, que vous manquez en la
        <lb/>conduite de vos actions, autant de bon ſens natu
        <lb rend="¬" break="no"/>rel, que de ſolide iugemeni Cette belle monſtre;
        <lb/>que vous donniez à l’entrée de voſtre iniſtere
        <lb/>teſmoignoit recompenſer vos defauts, &amp; faiſoit
        <lb/>eſperer que vous ſeriez plus moderé par vn bon na
        <lb rend="¬" break="no"/>turel, &amp; qu4 ſi vous n’eſtiez de vhu meſme bien
        <lb/>ſage, du oins vous pcefteniez l’oieille à̀ euit
        <lb/>qui le ſont ; &amp; ne ſçachant point le chemin, vou
        <lb/>vous laiſſeriez conduire à ceux qui le ſcauent. Mai
        <lb/>vos actionas temeraires fernque cer audguſto Pae!
        <lb/>lement podrter vm grand oounau deſ auantage
        <lb/>de la bonne pinion que. l’dn auoit de vous. Cere
        <lb/>derniere inſolence, que vous auez commiſe à la face
        <lb/>du Roy, fai croir à tous le normde que vous efte
        <lb/>de ceux qui ſontez en la quatrieſme Luone, quel
        <lb/>vous auez quelqu malheur en voſtre bonnet, puis
        <lb/>quevous ſuccombez ſi honteuſement ſous le faixde
        <lb/>vos enrepriſes. Cetes, monſieuir, ſi vous ne ponuiez
        <lb/>fare de gps ooups de aiſtde vous medeulepae
        <lb/>faire de graads pas-de-Clerc: Garlesahlentures des
        <lb/>B <pb n="10"/>
        <lb/>6
        <lb/>preſomptueux ſon ſuiettes à mille choppenens;&amp;
        <lb/>pour ne prendre le loiſir de les préuoir, ils n’ont pas
        <lb/>I’addreſſe de les euitar, nais bien le temps de s’en re
        <lb rend="¬" break="no"/>pentir. Encore vous diray -ie, que s’il eſt vray que la
        <lb/>nature, pour la conſolationde noſtre miſerable con
        <lb rend="¬" break="no"/>dition, ne nous a donné n partage que la preſom
        <lb rend="¬" break="no"/>poion, ertes, au rencontre de tant d’aceidens, vous
        <lb/>aez ſuier d’vne belle conſolation de voſtre infirmi
        <lb rend="¬" break="no"/>teé; car vous auez bonne part de voſtre preſomption,
        <lb/>&amp; outre que vous n’auez rien ſi proprement voſtre,
        <lb/>que l’vſage de vos fantaiſies, vous n’aurez auſſi en
        <lb/>vos entrepriſes que du vent &amp; de la fumée en parta
        <lb rend="¬" break="no"/>ge; &amp; comme vous ſemez vosſouhaits au vent, vous
        <lb/>ne moiſſonnerez que du vent. Vous auez, ie le ſçay;
        <lb/>beaucoup de deſſeins cõ̃tre le Roy, mais peu de force;
        <lb/>&amp; deſirez le plus ce que vous pouuez le moins.Croyez
        <lb/>que vous vous trouuerez touſiours au deſſous de
        <lb/>vous, lors que plus vous pẽſerez eſtre au deſſus de luy;
        <lb/>toûjoursrabatu d’enhaut, lors quevous pouſſerez plus
        <lb/>en haur, &amp; que par oos fourbes &amp; ſupercheries vous
        <lb/>penſerez attirer ſur luy l’indignation de ſonpeuple:
        <lb/>car le Ciel ne fauoriſe iamais que la pieté &amp; les inten
        <lb rend="¬" break="no"/>tioas qui ſont droites &amp; iuſtes. Ainſi, monſieur, n’al
        <lb rend="¬" break="no"/>lez iamais à Rome; car on dit en coman prouerbe,
        <lb/>que qui fol y va, fol en retourne: &amp; faites pluſtoſt vn
        <lb/>vu de donner vne chandelle ou deux à ſainct ma
        <lb rend="¬" break="no"/>thurin, afin qu’il luy plaiſe rappeller vos eſprits eſga
        <lb rend="¬" break="no"/>rez dans la confuſion de voſtie infirmité, &amp; reaeccre
        <lb/>voſtre teſte ſous voſtrte bonuet; &amp; le priet inftam¬ <pb n="11"/>
        <lb/> 5
        <lb/>nent auec moy, qu’vn tel bonnet ne ſoit iaûais
        <lb/>donné à vne teſte ſans ceruelle: Sur tout ſouuenez¬4
        <lb/> vous que iamais leſus-Chriſt n’entreprit ſut le tribuc
        <lb/>de Ceſar, &amp; que les François plus ſages que les Gre
        <lb rend="¬" break="no"/>noüilles, qui pour auoir demandé à Iupiter vn chan
        <lb rend="¬" break="no"/>gement de Roy, leur donna la Cigoigne qui les de
        <lb rend="¬" break="no"/>uora toutes. Ne faites point de changement de ſupe
        <lb rend="¬" break="no"/>rioriteé, de peur que par admonitions, puispat excom
        <lb rend="¬" break="no"/>munications, puis par declaration d’ennemy de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>gliſe Romaine, on ne vint allumer aà̀ ces ſacré́es cru
        <lb rend="¬" break="no"/>ches de noſtre repos, le feu, ce feu funeſte d’Eroſtra
        <lb rend="¬" break="no"/>te. Adieu, ayez ſoin de la ſanté de l’eſprit, &amp; ſi vous
        <lb/>beuuez à mes bonnes graces, mettez force eau dans
        <lb/>voſtre vin. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
