<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau521_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avis important et nécessaire à monsieur de Beaufort et à
          monsieur le coadjuteur.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=dM1BAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000121441815">
            <persName>
              <forename>Jean-François Paul de</forename>
              <surname>Gondi de Retz</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Avis important et nécessaire à monsieur de Beaufort et à monsieur
            le coadjuteur.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="20" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127584-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">521. Avis important et nécessaire à monsieur de Beau- fort et à monsieur
          le coadjuteur. ( S. 1.), 1650, 20 p. Un des pamphlets du cardinal de Retz. Il parut
          d’abord manu- scrit. Il ne se vendait pas alors. Il se donnait, ou se prétait. Ce fut le
          coadjuteur lui-même qui le porta chez Omer Talon. Cependant, il paraît qu’il ne tarda pas
          à être imprimé ; car Guy Patin en annonce la vente, dans sa lettre, du 24 mai 1650, à
          Charles Spon ; et il a dû être composé vers la fin d’avril. Il en existe une édition,
          petit in-12 (s. 1.), 1650, à la sphère, qui porte pour titre : le Véritable avis donné à
          M. de Beaufort et à M. le coadjuteur. On le réunit ordinairement, dans un même vo- lume,
          avec l’Apologie pour messieurs les princes. Omer Talon parle de l’4vis dans ses Mémoires,
          p. 384, coll. Mi- chaud. Mailly le cite p. 442 du ÎTI° vol. de l’Æsprit de la Fronde.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">avis</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="yes"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_35" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi contre la duchesse de Longueville</p>
          <date when="1650-05-09">1650-05-09</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-04" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>ADVIS
        <lb/>IMPORTANT
        <lb/>ET NECESSAIRE
        <lb/>A MONSIEUR
        <lb/>DE BEAVFORT
        <lb/>ET MONSIEVR
        <lb/>LE COADIVTUEUR.
        <lb/>M. DC. I. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>A V I
        <lb/> HMPORPANT ET NECESSAIRE
        <lb/>A
        <lb/>MONSIEVR
        <lb/> yy
        <lb/> H H
        <lb/> T
        <lb rend="¬" break="no"/>LA
        <lb/>’ L2
        <lb/>1 H U
        <lb/>2 L. L
        <lb/>ET MONSIEvR
        <lb/> rEvrD
        <lb/> E
        <lb/>LE COADHVTEVR.
        <lb/> 1
        <lb/>s
        <lb/>ESSIEvS
        <lb/> Cette farmetéd’ame, que vous avés fait paroiſtre dans
        <lb/>les dernies:orags, qui s’é́roiene é levés contre vous, a bien
        <lb/>nonſtré que quelques obſtacles que l’envie &amp; la malice
        <lb/>puiſſent oppoſers à vôtre vertu, elle eſt aſſés puiſſante pour
        <lb/>les ſurmonter; Que les perils hes plus grands ne ſone pas ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pablesd’abatae voscourages, &amp; que de quelqu-artifice que
        <lb/>ſe ſeruent vos ennemis, pour veus ruiner dans l’eſprit des
        <lb/>gens de bien, la bonne conſcience &amp; la verité, ces deux té
        <lb rend="¬" break="no"/>moins irreprochables de toutes yos actions feront toſiours
        <lb/>omber l conufion ſur ceux meſme, qui s’effborcene de
        <lb/>vous accabler par leurs impoſtuas, &amp; par leurs calomnies.
        <lb/>Mais le zele que vous auéstémoigné pour le bien public,
        <lb/>obligeant tous les bons François à faire des vœux conti
        <lb rend="¬" break="no"/>nuels pour la conſervation de vos Perſonnes; ilne faut pas
        <lb/>que vous vous étonniés, ſi dans l’excés de l’amour qu’ils ont
        <lb/>pour voas,ilsprennent la-liberté de vous dire, que la re
        <lb rend="¬" break="no"/>oniliation que vous venede faire auec le Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/> 2: arin
        <lb/>.11 <pb n="8"/>
        <lb/>4
        <lb/>zarin leur et fufpet, &amp; qu’il appohondent que Ia ſuit
        <lb/>ne vous en ſoit funeſte.
        <lb/>La maniere, dont iLa tecogneu les grandesobligations
        <lb/>qu’il a à Monſieur le Prince, vous doit fairevivre dans une
        <lb/>perpetuelle défianee de ſa lâchté, &amp; de fo ingracitrdle
        <lb/>&amp; vous devës ctaindre, qu’il ne oulut maſquer du noa
        <lb/>d’amitié ſa perfidie, adfin de mieux ſurprendre vſtre pru
        <lb rend="¬" break="no"/>dence; C’eſt une pernitibuſemaxirae de ceux de ſa nacion,
        <lb/>que ce fourbemet en uſage dans les occaſions les moins
        <lb/>importantes, c’eſt un piege qu’il cend à la facilité de ceux
        <lb/>de la noſtre, &amp; c’eſt lemoyen qu’il a prattiqué pôurſe ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre maiſtre dela liberté, &amp; de la vie de ſon Protecteur....
        <lb/>L’annéepaſſée au mois de Septembre, lors que Monſieur
        <lb/>le Prince eut fait eclater le iuſte reſſentiment qu’il avoje
        <lb/>des remiſes, dont le Cardinal Mazarin ſe ſervoit, pour ne
        <lb/>point executer ce qui auoit été accordé ſur la parole deſon
        <lb/>Alteſſe à Monſieur de Longueville au Traitté de RoeIle?
        <lb/>Apres que, par les ofres de ſervice que vous fſtes à ſon Al.
        <lb/>reſſe en ce rencontre, vous euſtes l’amitié, que les intereſts;
        <lb/>differents des derniers inconvenientsavoient en quelque
        <lb/>faço alterée. Ce iniſtre prévoyant bien que eette reü
        <lb rend="¬" break="no"/>nion ſeroit fatale à ſa Fortunes Quels artifices n’employa
        <lb rend="¬" break="no"/> t’il point pour vous diviſer? Ne fit-il pas offtir par un Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>reſchal de France à Monfieur le Preſident de Bellievre les
        <lb/> Seaux ? à l’vn de vous cenmille liures dereureen Gouve
        <lb rend="¬" break="no"/>nements de places conſiderables ? à l’autre l’Abhaye de
        <lb/>Corbie, &amp; la nomination aCardinalat, pourveu que vous
        <lb/>vous ſeparaſſiez des inteceſts de ce Prince, qu’i meditoir
        <lb/>e perdre au milieu de Paris, pour y reſtablir ſa reputaltion
        <lb/>par vne entrepriſe ſi hardie?
        <lb/>Cetregeaereuſeperſevexance que vous euſtes, à ne vous,
        <lb/>point détaeher duſervice de Monſieur le Princeoaligea le
        <lb/>Cardinal Mazarin d’a oir recours à ſes baſſeſſes ordinaires;
        <lb/>Par l’entremiſe de l’Abbé de la Riuiere il trouva chés Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ieur le Duc d’Orleans l’apuy, qui ſouſtint ſa fortune chan
        <lb rend="¬" break="no"/>cellante; <pb n="9"/>
        <lb/>cellantre, il conſencie iſémeat à toutes les condiioas qu’on
        <lb/>luy voulut impoſet; &amp; proſtiruanu ſelom a couft l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>horité Royale, &amp; l’honneur’du Miniſtere, j r’eue point de
        <lb/>repugnance à venir demander pardon à Monſieule Pri¬
        <lb rend="¬" break="no"/>co; &amp;à luy ptoreſlter les latmes aux yeux, qu’il h feroi ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais rien, qui luy puft déplaire; &amp; par vne laſchaeté indl
        <lb rend="¬" break="no"/>gne du rang qu’il a l’honneur de tenir dans Ie Conſeil du
        <lb/>Roy, il accorda aux menaces de ſon Alteſſe, ee qu’il avoit
        <lb/>inenéder ément refuſé à ſes ſollicitations &amp; à ſes prieres.
        <lb/>Qui fut celuy du oyaume, qui ne fit alors le rmeſme ju
        <lb rend="¬" break="no"/>gement ſur cette reconciliation, que l’on fait aujourd’huy
        <lb/>ſur la voſtre &amp; tout le monde nedemeura-t’il pas d’aecord,
        <lb/>que ſi Monſieur le Prince ne prevenoit le Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin dans le defſein qu’il auoie ſans doute de le perdre, &amp; de
        <lb/>ſe vengerde l’injure qu’il pretrendoicon avoirreceuë, il ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit naſheureuſement prevenu par ét ingrat qui croyoit
        <lb/>avolt appaiſé la haine du peuple en leur ſacrifiantun Pein..
        <lb/>ce, qui ne leut eſtoit odieux, que parcequ’ilauoit cnſer
        <lb rend="¬" break="no"/>vé par ſa valeur l’infame autheur de toutesleurs calamitez,
        <lb/>la honre de la France, &amp; le ſale tebut de l’Italie, dansun.
        <lb/>rang, qui ne devroiteſtre rempli, que par des perſonnes de
        <lb/>naiſſance, de probiteé, &amp; de ſufifance?
        <lb/>e ſouvenit qu’il conſervoie de l’affront que luy avoit
        <lb/>fait Monſieur le Ptince, luy fit rechercher tontes les oc
        <lb rend="¬" break="no"/>eaſons de s’en reſſeneir apres queo par maille faux raports il
        <lb/>eut aie naiſtre mille ſoubons, &amp;t ille defiances enorte les
        <lb/>Maiſbns de Condé &amp; les voſtre:. L’emporeement du Mas
        <lb rend="¬" break="no"/>quis de la Boulaye luy fit eſperer qu’il ſe vengeroits de ſes
        <lb/>ennens par ſes ennemis; qu’il ſe défroit des vns ou des
        <lb/>auttes, ou que portant les cdhoſes à l’extremicé; ſur larine
        <lb/>de toas enſermable il pusrroit té́tablir ſon csedle; &amp;affer
        <lb rend="¬" break="no"/>it par la perte de ceox qu’il craignoit l’aucorité’que fa
        <lb/>folbolefſe aeſa mauuaiſe condulte la auoit fait perdee. Afi
        <lb/>’obliger Monſieur le Prince de rompre pou jamais auee
        <lb/>vous, il luy fait ocendre, que vous avé́s eu deſſein de to
        <lb rend="¬" break="no"/>N
        <lb/>B verſer
        <lb/>! <pb n="10"/>
        <lb/>verſer l’authorité Royale; que vous avés intelligenee avee
        <lb/>les ennemis de l’Eſtat; que vous es deveés introduire dans
        <lb/>le Royaume que vous avés reſolu de vous ſaiſir de la per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne du Roy, &amp; de toute la Maiſon Royales qu’à cét effet
        <lb/>vous avés donné charge au Marquis de la Boulaye d’exei3
        <lb/>ter une ſedition dans Paris; qu’il auoi en main dequoy iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtifier tout ce qu’il advançoit.
        <lb/> Le fourbe ſçavoit bien qu’il ne pouvoit toucher Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince par un endroit plus ſenſible &amp; plus delicat;
        <lb/>ilne doutoit point, que celuy qui avoit tant de fois expoſé
        <lb/>ſa ie pour la conſervation &amp; pour la gloire de la Couron
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, ne s’oppoſaſt avec chaleur à des deſſeins ſi perniciemx.
        <lb/>Sa malice ne s’arreſte pas encore là; il adjoû̂ce que vous
        <lb/>aviés fait vn comploc, pour tremper vos mains dans le ſang
        <lb/>Royal, en la petſonne de oe Prince; qu’il ea a de tres-bons
        <lb/>advis; que quelques-vns meſme de ceux qui devoient exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cuter cét execrable aſſaſſina, luy ont deſcouvert tout le
        <lb/>myſtere; &amp; qu’enfin il a des teſmoins pour vous convain
        <lb rend="¬" break="no"/>cre à la face de tous les hommes, des crimes les plus enor
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, qui puiſſent tombes dans l’imagination des plus ſce
        <lb rend="¬" break="no"/>lerats.
        <lb/>Vous eſtonnerez vous, Mess EvrRS, que Monſieur
        <lb/>le Prince ait pris feu au recit d’vne telle conjuration? Le
        <lb/>Cardinal Mazarin apres auoir donné ces premieres impreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions à ſon Alteſſe, afin de luy oſter tout lieu de douter de
        <lb/>ce qu’il venoit d’entendre, luy fait donner les meſmes ad
        <lb rend="¬" break="no"/>vis par differentes perſounes. Madame la Princeſſe garde
        <lb/>encore le billet que Monſieur Servien eſcrivit ſur ce ſujet,
        <lb/>bien qu’il put quelquefois donner au Cardinal des conſeil
        <lb/>aſſez violents pour r’aſſeurer ſa timidité naturelle, bien qu’il
        <lb/>ait cntinuellement enbouche cette maxime: Qu’un hom,
        <lb/>me pour s’eſleuer doit marcher ſur les corps morts; ſus
        <lb/>ceuxmeſe de ſes bien-facteurs, s’il eſt necoſſaire; &amp; n’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pargner artifice. poiſon ny fer pour ſon eſtabliſſement, &amp;
        <lb/>ſe ſervir des uns &amp; des autres pour ſa conſervation. On ne
        <lb/>peut
        <lb/>1 <pb n="11"/>
        <lb/>peut oraire u’ilait aueune aaet àl intid’vuo fourbe
        <lb/> aoire &amp; ſi meſchante; il rendoit ſes reſpeéts ause rrop
        <lb/>d’aſſiduité à Monſieur le Prineo &amp; teſmoignoit tro d’at
        <lb rend="¬" break="no"/>cachement à ſes intereſts: enfin il a trop d honneur, pout
        <lb/>aoir contribué en cette occaſion autre choſe, que l’oheiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance qu’il a pour le M. Il poavoit ſeulemene ſe diſpenſec
        <lb/>de travailler en. meſme temps avec rtant deſoingsà la Loe¬,
        <lb/>tre, qui fut envoyée au Parlement, pour juſtifier la deten
        <lb rend="¬" break="no"/>tlon de Monſieur le Prince, &amp; au billet qui luy fut eſcrit,
        <lb/>pour l’advertir qu’on avoit deſſein de l’aſſaſſiner.
        <lb/> Voſtre innocence ayant eſté reconnuë, il n’y a perſonne
        <lb/>qui ne deſplore la conduite de Monſinr le Pnince; mais
        <lb/>apres s’eſtre laiſſé perſuader, que vous aviez conſpieé con
        <lb rend="¬" break="no"/>ere la Maiſon Royale &amp; contre ſa vie, n’eſt-il pas dignme de
        <lb/>ompaſſion, de s’eſtre laiſſé emporter aux dernieres extr
        <lb rend="¬" break="no"/>mirez? &amp; s’il a creu que vous ayezçonç̧eu un ſi enorme deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein, n’a-t’il pas. deu faire tous ſes efforts pour voos petrdre,
        <lb/>&amp; pout venger l’Eſtat &amp; le ſang Royal, dont il a l’honneur
        <lb/>d’etre le premier Prince?
        <lb/> II n’y a perſonne, qui blaſme ce que vous avez eſté́ con
        <lb rend="¬" break="no"/>traines de faire pour deſtourner le coup, dont vous eſtiez
        <lb/>injuſtement menacez; Mais ſi Monſieur le Prince a ore
        <lb/>d’avoir a djouſté foy aux calomnies qu’on vous impoſoit, Si
        <lb/>vous avez raiſon de vous pleindre de ſes violences, qui vous
        <lb/>ont forcé, pour vous en guarentir, de vous jetter entre les
        <lb/>btas de l’homme du monde, que vous aviés le plus indigne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment raitté, &amp; por lequel vous avés eu plus de meſpris-
        <lb/>Si vous avés vne iuſte douleur d’ayioir eſte ſoupçannés pa
        <lb/>Monſieur le Prince, d’vn crime qui faiſoit horteur à toute
        <lb/>la nature; quel reſſentiment ne devé́s vous pas, avoitr contre
        <lb/>celuy qui a pretendu yqus en convaincre? &amp; qui ſeduiſant
        <lb/>4 eeedulité d’une peſone ſi inrereſſée dans la conſerva
        <lb rend="¬" break="no"/>on- del’ſta, vous areuis par cétagijfiçemaliceux à r
        <lb/>cherche ſa prteio, pa laquelle il youluprtier ya¬,
        <lb/>re genroftéqui a long temp combatu, devapt que
        <lb/>Vous <pb n="12"/>
        <lb/>3
        <lb/>vous œyez pdconſenitit à-cê aſle vous jugelaone?
        <lb/>Mais veritableent la violene qa’it a ſeécretemsnt fomen
        <lb rend="¬" break="no"/>tée vous a fait cherclhier voſtre ſeuteté Cobme lor qu’
        <lb/>valſſeau eſt ſutpris en pleine mer pat uae grande tempoſte,
        <lb/>arés que le Piloee à lohg- emps ecombatu contre la funeur
        <lb/>ſes vagues &amp; des venes, ſa peudence l’oblige quolquefois
        <lb/>dérelaſcher rnlgté luy vers descoſtesingrates &amp; barbares,
        <lb/>fur le bord deſquelles il voit encore fſoter les miſerablesre
        <lb rend="¬" break="no"/>es de vaiſſeaux qui s’y ſont briſez;, Mais à peine l’orage oſt¬.
        <lb/>il ſaiſſé́, que leant l’ancre il ſerenet à la voile, pourſuit ſa
        <lb/>te; ’i fetouthe les yeux vêts es-malheoseuſts pla
        <lb rend="¬" break="no"/>gé́s, ce n’eſt que pour ſe ſouvenir dudanger qu’il’a cours;
        <lb/>&amp;é péur les confideret pluſtoſt cormme les teſmoins de ſa diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>gtaee, queomme uh port aſſuré pout ceu qui navigene.
        <lb/>ſues icy, M ss i e v s, touteos vooactionsn’ont point
        <lb/>en d’autte but, que la reforraeion des deſordres de l’Eſtat
        <lb/>Vn orage ipreve aetauerſé vos deſſeins vous avés et
        <lb/>8bntrains de vous mettte talgré vouss à couver dans ua
        <lb/>Port, dont la fidelite vous a eſté ſi long- temps ſafpecte
        <lb/>Souffrez que tous lês boni François vous conjurene d’en
        <lb/>ortir, &amp; dei contilûet ee qa ous avés- ſi géreuſennt.
        <lb/>menéé.
        <lb/> La confiante evous pfenés depuls quelque tenps ux
        <lb/>ptoles duCardlhl Mazarir, fait ttembler tous ceux qul
        <lb/>ous tegadert comme les delices des peuples, &amp; les prote
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs de noſtte liberté; Sogen de gtae, qu’il n’a iamais
        <lb/>medité la pgerte de quelq’un, qu’il ne l’ait comblé́ de fauſ
        <lb/>es arefſés, Etſouuenz ous, ss evRsS, quedans lé:
        <lb/>eſlétëps, qu’unde vous negôcioit ſecrettement avé
        <lb/>uy tette recohciliatſon, qui n’eſclat qu’apres la deten
        <lb rend="¬" break="no"/>ëion de Meſſſes les Princés &amp;ë voſtre juſtification; il leu
        <lb/>téfhdgnoit ee pus d’erloeefſefehé quejamais le deſit
        <lb/>qu’il ai- deſeconde leurs lntentioss; Et ce fourbe ne
        <lb/>peut niet’gue la veille qu’il ’fi adrfeſtfer Meſſieuts les Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>éés, il he luy eurt ptonis de porter leſprie de laReyne à tout
        <lb/>hazarder <pb n="13"/>
        <lb/>3
        <lb/>hazarder pour vous perdte, pourveu q’il s’ehgageat à n’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>couter iamais aucune propoſitidn d’accommodement avec
        <lb/>vous, &amp; d’eſtre conjointementavéc luy voſtre ennemy ir
        <lb rend="¬" break="no"/>reconcliable.
        <lb/>L’exemple d’vne perfidie ſi deteſtable vous doit faire
        <lb/>avoir en horreur le traiſtre, bin qae la trahiſor vous àit
        <lb/>eſté avantageuſe; &amp; pois que pduiſe venger de quelqbe le
        <lb rend="¬" break="no"/>ger meſpris, que Monſieur lePrince’avit fait de ſa perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne il n’a rien oublie, que les obligations infinies qu’il a voit
        <lb/>à ſon Alteſſe: ne peut-on pas juſtement apprehender, que
        <lb/>poutſatisfaire à la haine qu’il couue ſans doute’ contre vous,
        <lb/>il ſe reſſouuienne de tout, hoſmis de la parole qu’ilvous ad
        <lb/>donée depuispeu, de ne ſonger iamais aux indigrtezqie
        <lb/>vous luy avez faites. Car enfin le pretexte de l’empriſonne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de Monſieur le Prince eſt imaginaire; les ſervices
        <lb/>qu’il a rendus à l’Eſtatſonteffectifs;les erimes donton l’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſe ſont chimetiques; on chaftie en la perſonne édu pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier Prince dus fang lo merite qui donne de l’ombrage: &amp;
        <lb/>fa vertu injuſtement ſuſpecte eſt traictée comme le crimre
        <lb/>convaincu. Vn Eſtranger ſujet du Roy d’Eſpagne vous veue
        <lb/>perſuadet qu’il a penetré juſques dans le fonds du cœur de
        <lb/>nos Princes; que l’intereſt du ſervice ’du Roy n’eſt point le
        <lb/>premier mobile de leurs actions; &amp; quelors qu’ls ſbntau
        <lb/>milieu du feu, du fer &amp; du ſang pour ſotiſtenirdes droiis de
        <lb/>la Couronne, les coups qu’lls donnent&amp; qu’ils recoiuent
        <lb/>ſont moins pour abbacre les ennemis de l’Etat, qAe pour
        <lb/>renverſer l’authoricé Royale. Le Politique eravagant
        <lb/>vous veut faire croireque Monſiéur lePinseſt crininel,
        <lb/>parce qu’apres. avoit gagné quatre fameuſos batailles, &amp;
        <lb/>ſoubrnis à l’obeiſſance du Roy les plus importantes Villes
        <lb/>de l’Europe, il s’eſt aquis vne reputation extraordinaire.
        <lb/>Qu’il eſt chupable çarce que tous les ſol dacs pondu tſye
        <lb/>pour fa valaur &amp;que du coaſentement’deceatgânt
        <lb/>blamchii dans le ſervice, à l’aage-de vingt-cln ansi set
        <lb/>reudule plus graad Capiaine-duſiele. Qu’il falloit enfin
        <lb/>C s’aſſures <pb n="14"/>
        <lb/>0
        <lb/>’aſſurer de ſa perſonnoparoce-q’il demandoit des graes
        <lb/>pout coux qui auisns goprôuſomant refpandu leur ſang
        <lb/>dans les armées, &amp; qa’jl vouloit pas des recomenſes ex
        <lb rend="¬" break="no"/>citet les ſujets du Roy à ſuivre l’exemple des braues, dont
        <lb/>il faiſoit recognoiſtre los ſervices.
        <lb/> Que ſi cée habil Miniſtrene ptotond pas vous perſuade
        <lb/>que l’empriſonnamet de Meſſiurs les Princes ſoit n ef.
        <lb/>fec de ſon jugorone, il n’y petſonne qul ne uge que c’e
        <lb/>eſt vn de ſa momoire Lo ſouvenit d’vn affrdnt receu l’a por
        <lb rend="¬" break="no"/>té à cete violenae, &amp; ſon ame naturellement ingrate y a
        <lb/>laſchemeat conſenei; mais quoy, peut-eſtte que ce grand
        <lb/>Homme n’a poins d’atros aois qu ceux de l’Eſta ; il a
        <lb/>creu devoir paſſer par deſſus toutes les obligations qu’il
        <lb/>avoit àſon Preinde, qui a fait tfiompher par tout les arms
        <lb/>du Roy, parc qu’il a pou avoir la penſée de ſe metrre à la
        <lb/>teſte d’n Party coliderable. Sil ſt ainſi, manqueora-t’il
        <lb/>de prtente por perdce qund il purre ceux qui ſe ſons
        <lb/>ercouuezen effet, &amp; qui on tirôé l’eſpée onte les troupes
        <lb/>de ſa Majeſté? Quelles aſſurances avoz vouds qu’il agiſſe
        <lb/>avec vous lus ſincremen qu’il n’a fait avee Monſieur le
        <lb/>Prince?, &amp; que pout juſtifies les porfdios qu’il vous fera, il
        <lb/>n’ullege un jou que los cirdonſtances du temps obli
        <lb rend="¬" break="no"/>geoinp ſa Majeſté d diſſiasuler los reſſontinrens qu’elle
        <lb/>avoit de vos eetteptjiſes? Penſensvaus u’il ait oubliô l
        <lb/>ſenſible deſplaiſir qu’il rceut à Saint Germain ; lors qu’il
        <lb/>aprit, ques deſouvran pabliquemene dans l’Hoſtel de Vil
        <lb/>le la verusable baſſeſſsde ſon excratian, vous dittes qu
        <lb/>c’eſteit s choſelaqneſeà la Ftaoce de ſourftris plus loge
        <lb/>temps a darincion du fila d formie, &amp; de la baſtarde du
        <lb/>Moine Baffalin, Abbé de l’Appoſcia dans le Duché de
        <lb/>Marſe Groyez-vous qu’il ae ſe ſouienne plus que vbus
        <lb/>avés dit, quae pour le cçbaſtiœr ds diſoours iſoleults q’il
        <lb/>avoit enus coatre voſtse ierſonnb vousdictes, que os
        <lb/>vous contenteiez d faite donet à c faqui veftu de rou
        <lb/>g, lafleur de lys en Qreve Er peus-il oubodier que lors qu’il
        <lb/>eu
        <lb/>¬¬. <pb n="15"/>
        <lb/>1
        <lb/>eut l’effronrerie depenſer à l alliaac de Monfiese de Mer.
        <lb rend="¬" break="no"/>eure pour la Maneini, Moafieur de Beaafors ait dit, qu’il
        <lb/>me croiroit iamaia que le petir fils d’vnm Henry I V. ais voulu
        <lb/> eſpouſer la petite filte d’vn Couries? Et penſez-ovousenfin.
        <lb/>qu’eſtant nay ltalien il puiſſe metre en oubly les injures
        <lb/>qu’il croit auvoir receus de vons, &amp; qu’il s’imagine que vous
        <lb/>puiſfiez oublier celles qa’il vous a faites ? ll necroita jamais
        <lb/>que Monſieur de Beaufort oublie cinqannées de priſon,
        <lb/>apres avoirt eſté calormnieuſemen accuſé d’avoir voulu ſalir
        <lb/>ſes mains dans le vif ſang deſon Enainence qu’il oublie les
        <lb/>dierſes entreptiſes &amp; conſpirations qu’ona faices pour l’aſ.
        <lb/>faſſiner depuisa ſorie du Bois de Vihcennes qu’il oubli
        <lb/>’injſte peeſeeuribn de la Maiſon de Vendiſme:Que Mon.
        <lb/>ſieur le Coadjuteut ne ſe reſfouvienne plus de la maniere
        <lb/>dont il vous a traittez à la Cout, lors qu’il expoſoitſi geno
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſement ſa vie, pout appaiſer les mouvements qui s’ele
        <lb rend="¬" break="no"/>erent dans Parls le jour que Monfieur de Bruelles fus en
        <lb rend="¬" break="no"/>levé par le beau couiſel de ce Miniſtre: Qu’il ne fe ſou vien
        <lb rend="¬" break="no"/>ne plus de tous les emportements extravagants de ue grand
        <lb/>Prince de l’Egllſe, qui fut ſi inſolent, que d’oſer dire à Saint
        <lb/>Getmaadin, que Monſieur le Coadjuceuir daeritoit d’eſtre ei
        <lb rend="¬" break="no"/>réà quatrechevaux, &amp; u’il falloit an faie vi eempleme
        <lb rend="¬" break="no"/>ihorableà la poſterité. Non, non, M essv es, voſtre ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nerofité n’eſt pas capable de luy faire premdlre vnefincete
        <lb/>eonfiance en voſtre reconciliatiou, &amp; ſa lſcheté vous dit
        <lb/>faire ſoubconner la ſienne; Et nous devons juſtenent ap
        <lb rend="¬" break="no"/>ptrehender que cét Eſtranger qui tcaaille viſiblemeut pr
        <lb/>ſa conduiceà la ruſne detette Monarchie, qui enrotienc à
        <lb/>eéte efet deg ſectettes correſpondances avec nos ennemis,
        <lb/>one ilet nay ſujet; apres avoir mis dans les fers l’invinci
        <lb rend="¬" break="no"/>ble beffenſeur de cét Eftat, &amp; la cerreuedu Royd’Eſpagne
        <lb/>ſo Souvepaln; n’entteprenne ſur les illuſtres Deffenſenrs.
        <lb/>de la lſbercé pabliquae ; afin que par la perte des vns &amp; de;
        <lb/>auéres, it etre bout les pernieieux deſſeint qu’il a amés,
        <lb/>depuis le jor qu’à la honte e au malhçur d la France, il
        <lb/>et entré dans le Miniſtere.
        <lb/>Aprés <pb n="16"/>
        <lb/> Aprés tout, Me ss e v rs, quand vous auriés des ga
        <lb rend="¬" break="no"/>ges aſſurez de ſa parole, &amp; que forcçant ſon naturel il en
        <lb/>voudroit eſtre eſclave pour l’amour de vous, croyez-vous
        <lb/>avoir fair comprendre dans tous les peuples? Et ne doiuent.
        <lb rend="¬" break="no"/>ils plus croire que vous leur avez preſché dans Saint Paul,
        <lb/>Que le Car dinal Mazarin eſt un Miniſtre eſtranger, declaré
        <lb/>ennemy de l’Eſtat, &amp; perturbateur du repos public, par la
        <lb/>plus celebre Compagnie du Royaume, parce qu’il eſt voſtre
        <lb/>amye N’eſt-il donc plus vray qu’il ait enlevé nuitamment
        <lb/>le Roy? N’eſt-ce plus ce laſche, ce perfide, qui apres avoir
        <lb/>mille fois violé le ſerment qu’il avoit fait, a voulu ſactrifier à
        <lb/>ſa paſſion la capitale du Royaume? Le diſſipteur de nos Fi
        <lb rend="¬" break="no"/>nanes, qui s’eſtoit eſfarcé d’opprimer inſolemment toutes
        <lb/>les Compagnies ſouueraines de l’Eſtat, lors qu’elles ont
        <lb/>voulu faire des remonſtraces pour le ſoulagement des
        <lb/>peuplest Ce cruel, quia donné en proye à l’inhumanité des
        <lb/>Partiſans toutes nos Provinces: &amp; qui foulant aux pieds les
        <lb/>Loix diuines &amp; humaines, s’eſt gorgé du ſang de la veufue
        <lb/>&amp; de l’orphelin &amp; cét avare inſatiable quis’eſt enrichi des
        <lb/>neceſfitcez publiques, &amp; qui deſrobant à la veuë de tout le
        <lb/>monde l’argent deſtiné pour le payement des troupes, 3
        <lb/>fait perir les plus leuriſſantes Armées que la France ai ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais mis ſur pied? Ce Miniſtre qui a tant de fois expoſé par
        <lb/>ſon imprudence lafortune, la ſeureré, &amp; la reputation de
        <lb/>l’Eſtat, en deſgarniſfant nos Frontieres? Ceét ennemy du
        <lb/>repos de la France, qui a refuſé la Paix que l’Eſpagne nous
        <lb/>demandoit, à des conditions les plus advantageaſes que
        <lb/>nous puifſions jamais eſperer? Enfin cét haomme dont lavie
        <lb/>eſt ſi eſtrange, quae ſes ennemis meſme ne peuuent s’empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher de rougir, lors qu’ils ſont obligez de la luy reprocher?
        <lb/>A-t’il iuſtifié toute ſa mauvaiſe conduite, &amp; s’eſt- il fai;
        <lb/>homme de bien en vous prometcant ſon amitié Si l’on ſe
        <lb/>pleint à preſent des violences &amp; des cruautez qu’il fait oxer,
        <lb/>cetcontre les ſujets du Roy, pour continuer ſes rapines &amp;e
        <lb/>es brigandages; penſez-vous qu’on a tort de deſcrier le
        <lb/> Mini¬ <pb n="17"/>
        <lb/>Miniſtere, que l’Eſtat ne peut eſtre mieux gouuerné, que
        <lb/>le Cardinal Mazarin a remedié à tous les deſordres, &amp; qu’il.
        <lb/>eſt digne de la place qu’il tient parce que vous eſtes recon
        <lb rend="¬" break="no"/>ciliez? Triſte &amp; fatale condition des peuples ; Si leurs cala
        <lb rend="¬" break="no"/>mitez ne ſont conſiderables, &amp; ſi leurs pleintes ne ſont ju
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes, que ſuivant les intereſts de ceux dont ils repurtent le
        <lb/>merite &amp; la naiſſance, &amp; pour leſquels ils ont voulu donner
        <lb/>ſi liberallement &amp; leurs biens &amp; leurs vies. Laſche, ingrat,
        <lb/>&amp; perfide comme il eſt, penſe-t’il n’eſtre plus l’object de no
        <lb rend="¬" break="no"/>tre haine, parce qu’il eſt devenu celuy de voſtre amitié?
        <lb/>Et croit-il s’eſtre deſpoüillé de rtoute l’infarmie qui nous le
        <lb/>rend odieux, en faiſant par tout où il va vne abjuration pu
        <lb/>blique de ſon nom? Croit-il regagner les cœuns, en diſant
        <lb/>qu’il n’eſt plus Mazarin, &amp; qu’il eſt Frondeur? Cette raille
        <lb rend="¬" break="no"/>rie indigne d’vn premier Miniſtre peut ſe duire pour vn tẽ̃ps
        <lb/>quelques-vns de la populace: mais lors qu’ils s’apercevront
        <lb/>que ce dangereux ſerpent n’a quitté ſa peau, que pour en!
        <lb/>reprendre vne nouvelle, qu’il ne les a embraſfſez, qnue poux
        <lb/>avoir le moyen de les eſtouffer; Lajuſte colere que les flat
        <lb rend="¬" break="no"/>teries de ce fourbe avoient aſſoupie &amp; enchantée,ſe iéveil
        <lb rend="¬" break="no"/>lant tout à coup, &amp; rompant le charme, éclatera avec autant
        <lb/>de chaleur, que lors qu’elle eſtoit animée par voſtre Evan
        <lb rend="¬" break="no"/>gile: &amp; peut-eſtre que les inclinations qu’ils avoient pour
        <lb/>vous, quand vous eſtiez ſon ennemy, changeront au grand
        <lb/>deſadvantage de nos intereſts, lors qu’ils vous trouveront
        <lb/>dans ſon party. La pente naturelle qu’il a vers tout ce qui
        <lb/>peut cauſer la deſolation du Royaume, &amp; la ruine des plus
        <lb/>delles ſujets du Roy, leur fait pouſſer des ſoupirs &amp; verſer
        <lb/>des larmes ameres, quand ils voyent que par voſtre appuy, il
        <lb/>ſe raffermit dans la meſme authoriré, que vous avez tant de
        <lb/>fois apelleée tyrannie. C’eſt vn pecheur incorrigible, qui ne
        <lb/>peut ſurmonter les mauvaiſes habitudes d’ignorance, de
        <lb/>malice, de baſſeſſe, &amp; d’ingratitude qu’il a contra&amp;tées dans
        <lb/>le Miniſtere. INa bean, comme vn acteur de theatre, eſtudier
        <lb/>routes ſes actions pour tromper les yeux de ceux qui l’ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſervent; il y a touſiours quelque choſe du vieil Mazarin, qui
        <lb/>D le <pb n="18"/>
        <lb/>4
        <lb/>14
        <lb/>le fait ecgnqiſtçe, &amp; ſes reçbeutes ne ſont pas meis dan
        <lb rend="¬" break="no"/>gereuſes que ſes peemoieres fautes. Depuis qu’à la confuſion
        <lb/>des Ftanç̧ois il eſé dererour à Paris, &amp; que par une ſotte tq
        <lb rend="¬" break="no"/>lerance le peuple qu’il a voulu faire perir le ſouffre dans ſes
        <lb/>murs qu’i a youlu nyer dans leurſang. N’a-t’il pas impu
        <lb rend="¬" break="no"/>demment apelleé le crijme que le Parlemet avoir proſcrit
        <lb/>p4tſes Arreſts? N’a-t’il pas remis dans le Conſeil les harpies
        <lb/>qu’on enavois caaſſé?. Les Cathalans &amp; les autres miniſtros
        <lb/>de ſes paſſions, n’oecuipen-ils pas à la honge de ceux qui ou
        <lb/>les moyens &amp; le pouvoir en main les meſmes lieux, d’ou la
        <lb/>juſtice les; ayoit fai cpmberS’eſt-il emparé avec moins d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>vidite de l’argeut que Meſſieurs les Surintendans ont fait.
        <lb/>porter à l’Eſpargne par leursſoins &amp; pat leues adreſſes ?Le
        <lb/>reſident de Thoré à dit publiquemenr dans le Parlemen,
        <lb/>que le ſieuir d’Emery eſtoit preſt de ſe juſtifiers que depuis le
        <lb/>mois deNovembreil avoitfourny au Cardinal Mazarin dix
        <lb rend="¬" break="no"/>huit millions, dos il y eqavoi ciq ppurluy, ou pour çeux,
        <lb/> ſous le uom eſqls il trafque: cepenant a t’il donné,
        <lb/>quelque tmeilleur tdpe.pour la ſubſiſface des geas e guet
        <lb rend="¬" break="no"/>re. &amp; pour la ſeureté des Places qui nousopp couſteé tãc d’oie
        <lb/>&amp;e de ſang, &amp; ont la perte ue ſeroi pas moins honteuſe &amp;,
        <lb/>preudiciable à l’Eſta, que la oonſervapion en eſt abſolumẽe
        <lb/>neceſſaire Si on veut reſiſter aux grands deſſeins &amp; aux for
        <lb rend="¬" break="no"/>ces cõſiderables des ennemis; a-t’il pris plus de ſoin de con
        <lb/>ſerver nos Alliez, qi laſſez de ſes manquemens de parole&amp;e
        <lb/>de ſes intentions, ſur le credit deſquelles il voudroit bje,
        <lb/>les retenir au ſervice du oy, n’adjouſtant plus foy à ſes trai
        <lb rend="¬" break="no"/>tez vont prendr parey ave l’Eſpagne? -A- e’il profité com
        <lb rend="¬" break="no"/>me il devoit, des advjs queluy en dõnoje Madame la Lapd
        <lb rend="¬" break="no"/>grave de Heſſe? Peut- il nier que cete genereuſe Princeſſe.
        <lb/>ſi conſtammentatpaçhée à nos intçereſts, ne l’aitaduertique
        <lb/>les Eſpagnpls levoient en Boheme &amp; dansl’Auſtriçhe, &amp;
        <lb/>qu’ils n’arenoient que le licentjemét des troupes qui ſont.
        <lb/>par toute l’Allemagne pour s’en ſervir, &amp; venirfondre ſar
        <lb/>nousQue c’eſtoit à regret que la pluſpart de ſes braves Co
        <lb rend="¬" break="no"/>lonels ſe reſolyoient de combare contre la France; mais.
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’apres
        <lb/>haaa¬ <pb n="19"/>
        <lb/>qu’apres avoir long- tesps attendu s’ils en ſeroiont recher
        <lb rend="¬" break="no"/>chez, apres s’eſtre offerts, ils out eſto contrai ns par le meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pris que nous faiſians d’eux, de paendre le party contraire?
        <lb/>Enfin qu’a-e il fait qui naus ablige à croire qu’il n’eſt pas le
        <lb/>meſme Mazarin, qui a portô la France fur le penchant de ſa
        <lb/>ruine? Et vaus pourrez ſouffrir qu’on diſe de uous, que vous
        <lb/>eſtes ſes amis, e’eſ à dire ſes futures victimes; Lors qu’il
        <lb/>croira pouvoir apaiſeren vousſacrifiant les premieres tem
        <lb rend="¬" break="no"/>peſtes doõ̃t il ſera mnacé, c’eſt le deſtin de ſes hbien-fateurs
        <lb/>’eſt celuy de tous çeux qu’il engage malheuaeuſemẽée daa
        <lb/>ſon amitiée. Fasale amitié, qui vienc d’eſtre cauſe que des
        <lb/> peuples one ſouffert qu’au nefpris des Declaratiõ̃s du Roy,
        <lb/>pour leſquelles ils ont cçant combatu, on aye fait au premier
        <lb/>Prince du, Royaume vne violenc qu’ils ne ſouffriroieno
        <lb/>point enla petſoune du maoindre cinoyen t Ie ſçay bien quei
        <lb/>M. le Prince aaa commandé les troupes qui les avoieno
        <lb/>aſſiegez, ils ſoc en quelque façon excuſables, s’ils n’ont paa
        <lb/>e pot luytoute la tSdreſſe-qu’ilsone émoigné pouncoux
        <lb/>qui les avoient deffendus. Mais qu’ils faſſenc-vn peu de ne
        <lb rend="¬" break="no"/>flexion ſur ce qu’a fait cés illuſtre Malheureux; lors que la
        <lb/>Reyne a creou qu’on vouloitopprime liauthorité Royale,
        <lb/>elles’eſbreticé à S. Gemain, M. le Prince l’aſuivie, c’eſt à
        <lb/>ſa Majeſté de juſtifiar la ſuite de et foroie, M. lo Duc
        <lb/>d’Orleansy cſentit. Ce Prince à qui le Ciel a donnétou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes; les, lumieres. eceſſaires; pour la gouuernement d’vn
        <lb/>Eſtat, &amp; qui pae-l’excz de ſabotéa ſi juſtement gagué les
        <lb/>cœurs de tout lemonde. lIleſt cereain quo le Roy pour juſti
        <lb rend="¬" break="no"/>fier la reſiſtance que les Pariſiens ont fait àſes volontez, n’a
        <lb/>point voulu. punirpar cez empriſonnement l’obeiſſance &amp;
        <lb/>la, valeur de M. le- Prince, qui s’oppoſa ſi vigoureuſementau
        <lb/>torrent des tumuluueux, mouyements dela ville capitale du
        <lb/>oyaume, dont l’exemple eſtoit d’vne ſi dangereuſocon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſequence; Mais ſi les peuples eſtoient aſſez credules, s’ils
        <lb/>eſtoient, aſſe ſinples pour ſe les perſuader; &amp; pour croire
        <lb/>que le Mazatin n’ait point eſté le ſeul autheur de la reſola.
        <lb/>tianquela Reye prit d’eaaenerle Ray, de les aſſieger, &amp; <pb n="20"/>
        <lb/>16
        <lb/>de les perdre; Ne doivent-ils pas ſe reſſouvenir en meſme
        <lb rend="¬" break="no"/>temps, que M- le Prinee de Conty eſt eét Heros duſang de
        <lb/>S. Louys, qui vint s’offrir ſi genereuſement pour le Reſau.
        <lb rend="¬" break="no"/>aeur de la lberté mourante Peuuent-ils ſans ingratirude
        <lb/>ſouffrir qu’onretienne dans les fers, celuy qui s’eſſexpoſeà
        <lb/>l’mdignation du Roy, pour les ayder à̀ rompre les chaiſne.
        <lb/>de la ſervitude, ſous laquelle la violence du Miniſtre les a
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit gemir depuis tant d’années? Peuuent-ils ſouſfrir que
        <lb/>par vne injuſtice ſans exemple, on retienne en priſon vn
        <lb/>Prince, à̀ qui on ne reproche que les fautes d’aurruy, &amp; qui
        <lb/>n’eſt criminel, que parce qu’il a des Gouvernements &amp; des
        <lb/>Benefices qu’il luy veut ravir Et ſoufftiront-ils que pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant leregne d’n Roy mineur, vn laſehe faſe mount dans
        <lb/>ne cepivité iniuſte vn jeune Prince du ſang innocent?
        <lb/>Peuuent- ils entendre ſans douleur, que cette Heroine qui
        <lb/>voulut partager leurs miſeres &amp; leursſouffrances, ſoir obli
        <lb rend="¬" break="no"/>geée pour ſe deſober à̀ la fureur de laour ennemy commun,
        <lb/>d’abandonner ſon pais, &amp; de mener vne vie errantrea
        <lb rend="¬" break="no"/>gabonde, cependant que l’inſolent criomphe &amp; ſe reue
        <lb/>des deſpouilles de ſa Maiſon ? Peuuen-ils ſoufrir qu’un
        <lb/>Prince qui leur a voulu proecurer vne Paix advantageuſe
        <lb/>foitindignementraitté, parce qu’il a deſcouverte l’afifice
        <lb/>&amp; la malce de celuy, qui les veut conſommer dans vne
        <lb/>guerre immortelle? Qu’ils ſongent que s’ils ont fait des feux
        <lb/>de joye pour la derenion de M le Prince, paree que de
        <lb rend="¬" break="no"/>meurant aupres du Roy ll a maintenu le Cardina, nos en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis de leur coſté en ont fait pour la detention du plus
        <lb/>grad Capiaine de l’Europe, du plus grand Ccapitaine de
        <lb/>l’Eſtat, du plus redoutable deffenſeur de la Couronne; de
        <lb/>cét invincible, dont la valeur eſtoit ſi farale à la Maiſon
        <lb/>d’Auſtriehe, &amp; ſi neceſſaire à la France. Eſt-il poſible que
        <lb/> la Reyne ne faſſe pas quelque reflexion ſur l’importaneedn
        <lb/>ſervice que Monſieur le Prince a rendu à ſa Maijeſté, lors
        <lb/>que pour luy obeir &amp;epour luycomplaire, ils’eſt expoſe àl.
        <lb/>violence des peuples, &amp; à l’execution des Arreſts du Parle..
        <lb/>uent, qui voulut arracher avec infamie du Miniſtere, celuy
        <lb/>qu’elle <pb n="21"/>
        <lb/>qu’elle y deſlroit conſeruer? Elle a trop de generoſitée pour
        <lb/>n’avoir point du reſſentiment, lors qu’elle conſidereraque
        <lb/>les peuples n’ont point d’autre ſuiet de n’aymer point Mon
        <lb/>ſieur le Prince, que parce qu’il eſt demeuré ferme dans les.
        <lb/>intereſts de ſa Maieſté́. Et quelque iour, quand le Roy imi
        <lb rend="¬" break="no"/>tant l’exemple d’vne ſi vertueuſe Princeſſe, ira s’humilier
        <lb/>aux pieds des Autels, pour rendre graces à Dieu despro
        <lb rend="¬" break="no"/>ſperitez, dont il eſt inceſſamment comblé: Sera-t’il bien
        <lb/>poſſible, que ce ieune Monarque en levant les yeux au Ciel,
        <lb/>ne les arreſte point vn peu ſur ces rmemorables troph́es,
        <lb/> que ſa Maieſté a conſacre au Dieu des armées; &amp; qu’il ne
        <lb/>ſoit point touché, lors qu’il conſiderera que la pluſpart ſont
        <lb/>teints du ſang de ce malheureux Hleros; Ne ſe reſſouuien
        <lb rend="¬" break="no"/> dra-t’il point que ce fut cét invincible, qui donna à la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce la premiere conſolation qu’elle receut par l’importante
        <lb/>&amp; fameuſe victoire de Rocroy, qui r’aſſura l’Eſtat qu’une
        <lb/>telle perte avoit eſbranleé; &amp; qu pour rendre ſa minorité
        <lb/>redoutable, le fit monter au throſne de ſon Pere, en fou
        <lb rend="¬" break="no"/>lant aux pieds les ennemis que ſon Alteſſe venoit d’abatre?
        <lb/>Ce Prince, qui donnant par tout de laterreur &amp; de l’effroy,
        <lb/>a ſurmonté par la rapidité de ſes victoires celles du Rhin;
        <lb/>&amp; qui portant ſes çonqueſtes ſur le Danube, a donné ranc
        <lb/>d’eſpouuante à l’Aigle Imperiale. Thiumville, Fribourg,
        <lb/>Norlinguen, Vorms, Spire, Mayence, Philiſbourg, Dun
        <lb rend="¬" break="no"/>lerque &amp; Lans, où ce genereux Prince triompha despluse
        <lb/>grands efforts que nos ennemis euſſent iamais fait, pourop
        <lb rend="¬" break="no"/>primer la Ftance chancellante ? Sont-ce des actions trop
        <lb/> peu conſiderables, pour cautionner la fidelité d’vn Prince
        <lb/>du ſang, contre les iniurieux ſoupçons d’vn Eſtranger, dont
        <lb/>l’ignorance &amp; la malice font encores à preſent douter du
        <lb/>ſalut de l’Eſtat? Si la neceſſité où l’on vous a reduits vous a
        <lb/>fait conſentir à l’amitié d’vn Miniſtre ſi deſcrieé, celle de la
        <lb/>Prance que vous voyez &amp; que vous cognoiſſez, n’aura-t’elle
        <lb/>pas aſſez de pouvoit pour vous faire reconcilier avec un
        <lb/>Prince, dont la reputation eſt ſi glorieuſe? Vous eſtes trop
        <lb/>E bon <pb n="22"/>
        <lb/>bons Pnangois pout laiſſer oyſifue vne valeur, dont la Fta
        <lb/>ce a tane de beſoin. Il a trop de cœur pour ne correſpondre
        <lb/>pas aux obligations qu’il vous ausa, pour les plus ſenſibles
        <lb/>eſmoignages d’amitié que vous puiſſiez attendre de luy.
        <lb/>ll n’y a pas homme d’honneur dans le Royaume, qui ne
        <lb/>faſſe des vœux continuels à Dieu, afin qu’il vous inſpire -les
        <lb/>plsprompts &amp; les plus ſeurs moyens d’une reeonciariôn
        <lb/>qui vous ſera ſi glorieuſe &amp; ſi utile. Il’n’y en a point qui ne
        <lb/>le coniure, mais avec des prieres ardentes, de deſtourner
        <lb/>de deſſus vos teſtes, qui nous ſont ſi precieuſes, les periſs
        <lb/>que eur fait apprehender celle que vous venez de faire
        <lb/>avec céu ingrat&amp; ce fnurbe, quitaſche deſia de rendre vo
        <lb/>ſtre generoſiré ſuſpecte par des offees, des alliances, de
        <lb/>traitrez, &amp; des negotiations qui ne ſe termnent qu’en pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roles ſans aucuns effets, pour l’eſtabliſſement qu’il veut fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re croire que vous recherchez ; mais qui pourront peur
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtre laiſſee queques impreſſions dans ’eſprit des peuples;
        <lb/>que leur ſoulagenment n’a pas eſté la principale fir de toures
        <lb/>vos actions, mais le ſeul pretexte dont vous deſguiſez vos
        <lb/>intereſts partieuliers. Si voſtre vertu n’eſtoit à l’eſpreuue de
        <lb/>ce malicieux enuemy; ſi cet artifice pouvoit alteter l’ami
        <lb rend="¬" break="no"/> uié. quele peuple apour vos perſonnes, penſez-vons que
        <lb/> ſon inſolence n’allaſt point iuſques à vous, &amp; qu’eſperant
        <lb/>vn meſme ſuccez, il ne hazardaſt pas de vous ſacrifier à ſa
        <lb/>vengeanc??
        <lb/> Ap labataitle de Lens, dont il cortompit les fruits
        <lb/>parfes nauais onſeils, it n’euſt oſé tenter ce qu’ilvient
        <lb/>d’ecutar; les peples ſe fuſſent oppoſez à ſa violences
        <lb/>Paris eut pris les armes pout ce Prinde, qu’il aymoit &amp; qu’il
        <lb/>confideroit comtae le Conſervateur de l’Eſtar. Il n’eut
        <lb/>pointſouffet que pendant la minorité du Roy, &amp; durant
        <lb/>vneguerte Eſtrangere, vn ſuiet du Roy d’Eſpagne eut fait
        <lb/>emprifonner des Pceinces qu ſang: Vous mieſme euſſiez fou¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtenu que cet empriſonnement eſtoit contee ’nos Loix &amp;
        <lb/>nos Ordonuances; on eut redemandé les armes à la main
        <lb/> le <pb n="23"/>
        <lb/>9
        <lb/>le Chef diCoanſeil duioyeAfnice e Pn eutpeu
        <lb/>faire pou uni gjoheteuſtvider , onl’et faltpjor un’ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nereux Ptince: Cependunt -des lemnenitqu e ardinal
        <lb/>Mazarineuoengag dans ſon nfitlé Monſieur le Prince,
        <lb/>&amp; que pourappuyerles volontede la- Reyne, que ce Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtre avoit iniuſtement irtitêe céntré Parie ſo Altéfſe eit
        <lb/>pris les atmes;le ece damlourfſe tagérelt en des tranſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pors de haine ou d’advebſion, qéil’re dimtnuerent porft
        <lb/>iuſqueauiour de laceletbore ruptre de Sepcernbre, auquel
        <lb/>temps toue le momnde luy donaoit des beneictions; parce
        <lb/>que tou le monde ciue qut eſtoe-êfervé la gloire de
        <lb/>chaſer l’Ennemy tommud’ Mis qultoſt que l’on oit qui
        <lb/>ayolt eſité ceé eſeuie q’i ’éftoir-auve de céc orage
        <lb/>par vne feinte reconciliation, les peuples reprirent leurs
        <lb/>premiers ſentiments; &amp; ſur ce fondement le perfide com
        <lb rend="¬" break="no"/>mença de baſtir l’ouvrage qu’il a ſi facilement achevé. Qn
        <lb/>ne peut faite de reflexion ſur les diuers mouvemens de hai
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ou d’amitié que Parisa ſeſnoigneé pour Monſieur le
        <lb/>Prince, que l’on n’ait en meſme temps pour vous vne iuſte
        <lb/>crainte pour l’advenit. Quelles acclamations n’a point fait
        <lb/>le peuple, lors qu’il vous a veus ſi genereuſement deffendre
        <lb/>ſa liberté? Quels ſoubçons, quoy qu’iniuſtes, n’eut-ilpoint,
        <lb/>lors qu’il ſceut qu’apres la paix faite, vous aviez viſité le
        <lb/>Cardinal Mazarin? Quels teſmoignages d’amitié ne vous
        <lb/>a-t’il point donné, quand il vous a veu avec chaleur ſolli
        <lb rend="¬" break="no"/>eciter ſes intereſts pour le payement des rentes? Mais quel
        <lb rend="¬" break="no"/>Ile penſée n’a- t’il point à preſent, qu’il vous voit reconciliez
        <lb/>avec celuy, auquel, ſi toutes les Regles de la prudence ne
        <lb/>ſont fauces, il n’y peut avoir de confiance; Et s’il vous arri
        <lb rend="¬" break="no"/>ve que cette reconciliation vous oblige à ſouſtenir céc
        <lb/>homme, qu’ils haiſſent autant qu’ils ont iamais fait; n’a-t’on
        <lb/>pas raiſon de craindre, qu’oubliant tout ce que vous avez
        <lb/>fait pout eux, comme ils ont oublié tout ce que Monſieur
        <lb/>le Prince a fait pour l’Eſtat, ils ne changent leuts inclina
        <lb rend="¬" break="no"/>tions en une haine qui vous pourroit eſtee fatale? Preuenez <pb
          n="24"/>
        <lb/>20
        <lb/>ce malheur, qui donerpit le degnier cbup à la Iiberte Fran.
        <lb/>çoiſe. Remonſtrez genereuſemene à fa Majeſté l’intereſt
        <lb/>qu’elle a de chaſſer du Miniſtere l’irreconciliable ennemy
        <lb/>de tou le PRoyaume vn Fſanger ineapable, qui par a
        <lb/>mauvaiſe conduite &amp; ſqnimprudence, hazarde à tous mo
        <lb rend="¬" break="no"/>ments, non ſeulemenx l’Eſtat, mais encore la reputation
        <lb/>du Roy. Et pour couronner toutes vos belles actions pat
        <lb/>une generoſité́ digne de vous; Procurez la liberté detrois
        <lb/>grands Princes: Faites rendre à tant de legions ce Redou
        <lb rend="¬" break="no"/>table, qui les faiſant vaincre autant de fois qu’il les fait
        <lb/>combattre; ira par des nouveaux exploits, forcer encore un
        <lb/>coup l’Eſpagne à nous demander la Paix. Enfin, Mes
        <lb rend="¬" break="no"/>s i’EV S, ſoyez les Reſtaurateurs de la France, &amp; de lali
        <lb rend="¬" break="no"/>berrté de ces Princes.
        <lb/> FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
