<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau512_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avis du mauvais riche à Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=zjKpYMfQBh4C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Avis du mauvais riche à Mazarin.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000011194155" xml:id="IL_MusnierVeuvedAndre.xml">
            <persName>
              <forename>veuve d'André</forename>
              <surname>Musnier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312741</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">512. Avis du mauvais riche à Mazarin. Paris, veuve Musnier, 1649, 8
          pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">avis</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-04" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>ADVIS
        <lb/>DU MAVVAIS
        <lb/>RICHE
        <lb/>A MAZARIN <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>Chez Veſue MUSNIER, au mont ſainct Hilaire,
        <lb/>en la Court d'Albret.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>L’DVIS DV RICHE NCONNV
        <lb/>de la Parabole enoyée ad Mazanin.
        <lb/> AZARIN,.
        <lb/>Nle
        <lb/>3
        <lb/> C’eſt ainſi qu’on ſe parle icy bas
        <lb/> ou nous n’auons que de tres lege
        <lb rend="¬" break="no"/> res idé́es de ces vains titres de ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſte, d’Eminence &amp; de Seigneurie, ne l’étonne
        <lb/>point ſi ne vois icy, ny le nom de celuy qui t’é́crit
        <lb/>que la lIuſtice diuine a condamné au ſilence d’vn
        <lb/>éternehoubly, ny la datte du iour d’vn aduis écris
        <lb/>en v lieu qui pour eſtre inacceſſible aux rayons
        <lb/>du Soleil, ne connoiſt auecun ordre ny de Siecles
        <lb/>dans l’é́terniteé, ny d’années dans le Siecle, ny de
        <lb/>mois dans l’année, ny de Semaines dans le mois,
        <lb/>ny de iours dans la Semaine, ny d’heures dans le
        <lb/>iour, ny de moment dans l’heure. Ne t’enqueſte
        <lb/>doncpoint du iour qu’elle fut é̂critre, mais remar
        <lb rend="¬" break="no"/>qué́ſeulement celuy auquel tu ſ’as receuë, &amp; de
        <lb/>ce iour commence à conter tous ceux qui reſtent
        <lb/>à ta vie dont le Ciel bornera bien toſt la dureée fa
        <lb rend="¬" break="no"/>rale auroepos d’vn eſtat que tu tyranniſes.
        <lb/>S’il m’écoit loiſible de rompre mes chaiſnes, &amp;
        <lb/>de penetrer l’épaiſſeur du Cahos que la prouiden
        <lb rend="¬" break="no"/>ce diuine aà̀ mis entre nous, au lieu de mon aduis
        <lb/>iirois moy-meſme te voir, mais c’eſt vne faueur
        <lb/>que ie n’oſe demander à noſtre Pere Abraham, <pb n="4"/>
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/>pour nes freres meſmes, &amp; ie te laiſſe à̀ penſer s’i
        <lb/>m’accorderoit pout toy, e qu’l ml’eut efuſê
        <lb/>7
        <lb rend="¬" break="no"/>pour eux.
        <lb/>.
        <lb/>l’auois beau moderer mes deſirs; ie ns pouuois
        <lb/>luy demander ſi peu qu’il nae luy ſemblaſt que ie
        <lb/>demandois trop, &amp; . cd fut’inurtilement que ie
        <lb/>p iay ce bon Patriarche de leur enuoyer au moins
        <lb/>le Lazare, pour leur faie ſçauoir comne rémoin
        <lb/>oculaire, ma dſgrac&amp; ls rertirer pér l’exemple
        <lb/>de rhon chaſtiment dumaouais chemin où̀ les
        <lb/>a oi mis celuy de mes srimes.
        <lb/>Tes F eres, me tepliqua-t’il ont la Loy &amp; les
        <lb/>Prohetes, &amp; s’ilsfernmen l’oreille a la vix des,
        <lb/> viuants eſpetet. u qu’ils l’ouai ẽt à celle des nors?,
        <lb/>C’eſt la teſponce qu’il me fit, Mazain, &amp; celle,
        <lb/>qu’il vient de me faire Manarin, m’a t’ll dit, .
        <lb/>comhe tes fteres, les Loix lumaines diules;,
        <lb/>il à les prophetes &amp; plus qu’eux., bes ClnſIeus
        <lb/>&amp; les Interpretes des-Oracdes diuins. ’Ie n’qutois
        <lb/>iamis fait ſi ie voulois icy ie faire vua. étailde
        <lb/>utes nos raiſons de prv &amp; d’aun pori &amp; eou¬,
        <lb/>tre: Qu’l te uffſe d’upprendre que ſtier’ay peu,
        <lb/>obtenir non vne viſite, mais vne ſimrple a nbaſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>dé àu hoins me m’a-t’il point refſlé́ lsdibe;té de,
        <lb/>t’eé́crire dufnd de l’Abne, ou d noa vo4s;
        <lb/>pas aû’ôrd dupt ecipie, ouù ie derdy bivprſbà
        <lb/>rebucher e ce gouffre: Si Dieu nete eeirdvn4
        <lb/>pas ſi gliſſaht.
        <lb/>..1..1.
        <lb/> it-m’é́toîl penis de tenxmyem rolbleuſ
        <lb/>desſ ioulſfantt, que cuntfgaunos, eneupisſ, <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>gra ndes que tu ne les conçoiues moindres qu’elles
        <lb/>ne ſont l’horreur de ce triſte preſent, pourroit con
        <lb rend="¬" break="no"/>tribuër à ton amendement, mais c’eſt vne grace
        <lb/>que n’eſperant pas obtenir, ie n’ay pas vouſu de
        <lb rend="¬" break="no"/>mander; &amp; ie ne me repens point en cecy de ma
        <lb/>timidité, puis qu’auſſi bien l’image des maux que
        <lb/>ie ſouffre ne ſeroit qu’vn portrait flatteur de ceux
        <lb/>que tu merites.
        <lb/> La luſticc diuine proportionne touſiours la re
        <lb rend="¬" break="no"/>compenſe aà̀ ſa vertu &amp; le ſupplice au crime, &amp;
        <lb/>pour uger ſainement qui de nous deux doit plus
        <lb/>ſouffrir en ce monde, il faut voir lequel a veſcu
        <lb/>plus mal en l’autre.
        <lb/>Ie t’en fay iuge toy meſme Mazarin, com
        <lb rend="¬" break="no"/>aande à ton Aumoſnier le plus inutile de tes do
        <lb rend="¬" break="no"/>meſtiques de te lire mon Hiſtoire que l’euangeli
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte qui la raeonte auoit appriſe de la bouche de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Iuge adorable &amp; comparant, ta vie à la mien
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, Iugeſans Paſſion laquelle des deux eſt moins
        <lb/>criminelle. I’eſtois riche, tu les auſſi Mazarin,
        <lb/>mais ie n’eſtois riche que de mon patrimoines, &amp;
        <lb/>que te va laiſſer la Iuſtice humaine ſi preſſant l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ponge elle ne te laiſſe que le tienſeulement?
        <lb/>Dieu preſtre pluſtoſt qu’il ne donne aux riches
        <lb/> de quoy partager entreux &amp; les pauures, &amp; c’eſt
        <lb/>vne pernicieuſe erreur de leur aueuglement que
        <lb/>de s’eſtimer proprietaires des treſors, dont ils ne
        <lb/>ſont que les depoſitaires: Tu n’és ny l’vn l’autre
        <lb/>Mazarin, puis que c’eſt à tes Monopoles inouys
        <lb/> que tu dois tout ce que tu poſſedes.
        <lb/> B <pb n="6"/>
        <lb/>9
        <lb/> Nos freres (c’eſt ainſi que trop tard, ie nomme
        <lb/>les pauuresy nos freres, diſ je, ſe plaignoient de
        <lb/>mon inhumanité, ils ſe plaignent auſſi de la tien
        <lb rend="¬" break="no"/>ne. Mais de moy laquelle des deux eſt la plus t y
        <lb rend="¬" break="no"/>rannique? La mienne de ne les auoir pas reueſtus,
        <lb/>ou la ticnne de les auoir dé́pouü̈illez, la mienne de
        <lb/>ne les auoir point raſſaſſié́s ou la tienne de lesauois
        <lb/>affamez, enfin la mienne de ne leur auoir rien don
        <lb rend="¬" break="no"/>né ou latienne de leur auoirtout oſté́?
        <lb/>u peux apprendre non d’vn euangeliſte: mais
        <lb/>d’vn Rabbin que pour n’eſtre pas importuné des
        <lb/>cris des pauures, c’eſtoit non ſeulement dans le
        <lb/>p’us ſomptueux, mais auſſi dans le plus écarté́ de
        <lb/>tous les appartenens de mon Palais, que mes ſens
        <lb/>nageoient dans des délices paſſageres de la vie hu
        <lb rend="¬" break="no"/>maine, &amp; ſi i’eſtois aſſez inhumain pour ne point
        <lb/>mettre fin au ſujet de leurs plaintes au moins ne
        <lb/>l’eſtois-je pas aſſez pour les oüir ſans en eſtre tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ché́ tres ſenſiblement en peux tu dire de meſm?
        <lb/>Ton repos peut il comme le mien, eſtre troub’é
        <lb/>par les clameurs que la tyrannie a cauſées, &amp; cher
        <lb rend="¬" break="no"/>ches- u, comme ie faiſois pour ſauuer tadouceur,
        <lb/>s’il t’en reſte, de ta cruauté, la retraitrte &amp; la ſoli
        <lb rend="¬" break="no"/>rude; Ce n’eſt pas ce que nous auons apris, i ne
        <lb/>ſuffir point à̀ ta barbare humeur d’auoir, dit-on,
        <lb rend="¬" break="no"/>deſolé la fFrance, &amp; tuſerois bien mary de priuer
        <lb/>ou tes oreilles des pitoyables cris de tant d’inno
        <lb rend="¬" break="no"/>centes victimes ou tes yeux du plaiſir de les voir
        <lb/>immoleées à ton inſatiable auarice.
        <lb/>Ce monſtre couronneé́ quifoubs le nom de Ne¬ <pb n="7"/>
        <lb/>ron a iadls tyranniſe l’vniuers ayant fait mettre le
        <lb/>feu aux quatre coins de la ville de Rome vou lut
        <lb/>d’vne tour ermnente eſtre ſpectarteur de ce tragi
        <lb rend="¬" break="no"/>que embralement, &amp; tu veux l’eſtre de celuy de
        <lb/>toute la France, que toy ſeul a cauſeé plus mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureux en cecy comme plus inhumain que ne
        <lb/>fut ce Tyran que l’vn eſtant bien de plus longue
        <lb/>eſtenduë tu ne ſç̧aurois voir d’vn clin d’œil le mal
        <lb/>que tu fais comme luy celuy qu’il faiſoit.
        <lb/>Si ie voulois acheuer ces deux tableaux de nos
        <lb/>vies que ie me contente d’auoir ébauché́, croy
        <lb/> moy la mienne fut elle encore depeinte d’vn co
        <lb rend="¬" break="no"/>loris plus noir tireroit du luſtre de la tienne; mais
        <lb/>iepaſſerois les iuſtes bornes d’vn aduis, &amp; mon
        <lb/>deſſein n’eſt point de les paſſer ſi ie ne l’ay deſia
        <lb/>fait.
        <lb/>Ce n’eſt done pas faire largeſſe de ton bien mais
        <lb/>reſlituion de celuy d’autruy. Que ie’t’exhorte,
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Mazrin, puis que eeluy n’a rien à donner qui
        <lb/>ſemble auoir tout à rendre: ce n’eſt pas à baſtir
        <lb/>des Hoſpiraux puis que tu n’en as que trop fait de
        <lb/>tant de maiſons deſolees, mais à les renter non de
        <lb/>ton bien mais du leur, dont eon auarice &amp; celle de
        <lb/>tes Miniſtres complices de la tienne, les a tres
        <lb rend="¬" break="no"/>iniuſteme nt dépoü̈illez.
        <lb/>Les reſtitutions ne ſont ordinairemét pas moins
        <lb/>malaiſées que neceſſaires au ſalut de ceux qui en
        <lb/>ont à faire, mais pour eſtre difficiles elles neſont
        <lb/>pas impoſſibles, &amp; ſi tu voulois rappeller des ban
        <lb rend="¬" break="no"/>ques d Italie les millions que tu y as mis a couuert <pb n="8"/>
        <lb/>quelque di ffieulté que tu puiſse m’alleguer de les
        <lb/>faire venir de ſi loin le chemin qu’ils ont aà̀ faire
        <lb/>de Veniſe à Paris, n’eſt ny plus long ny plus faſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cheux que celuy qu’ils on-fait de Paris à Veniſe.
        <lb/>Si la France t’en donnant vne quitrance gene
        <lb rend="¬" break="no"/>rale veut conuertir ce butin en preſent, ie ne t’en
        <lb/>parle plus; mais i’ay bien de la peine à le croire, ¬i
        <lb/>ce n’eſt qu’elle vueille te laiſſer ce qu’elle re don
        <lb rend="¬" break="no"/>neroit bien pour la ranç̧on deſon Roy: mais ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uiens toy que tu ne ſçauros iuſtement retenir le
        <lb/>plus prccieux de ces treſors iniuſtement enleué
        <lb/>que tu dois le luy rendre auec les autres gratuite
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; qu’il faut te diſpoſer à rendre conte à
        <lb/>Dieu des larmes &amp; du ſang que luy couſte ce
        <lb/>qu’elle n’a point recouureé, &amp; ce que malgré ta
        <lb/>malice elle l’a recouurer. C’eſt l’auis qu auoit à̀
        <lb/>A
        <lb/>te donner,
        <lb/>MAEARI3
        <lb/>ſe
        <lb/>eeoe
        <lb/>u
        <lb/>Ton amy tres-affectionné
        <lb/>Le auuais Riche. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
