<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau514_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les avis héroïques et importants, donnés à M. le prince
          de Condé par monsieur de Châtillon, revenu de l'autre monde, par l'auteur même des
          Triolets.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14621"/>
          <author ref="isni:000000011884471X" source="Mazarine" role="speaker">
            <persName>
              <forename>Gaspard IV de</forename>
              <surname>Coligny, duc de Châtillon</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Les advis heroïques et importants donnez a Mr le prince de Condé
            : par monsieur de Chastillon, revenu de l'autre monde. Par l'autheur mesme des
            Triolets.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110403338" xml:id="IL_LangloisDenis.xml">
            <persName>
              <forename>Denis</forename>
              <surname>Langlois</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-02-20">après le 20 février 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49407" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49407"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10678</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">En vers alexandrins. Autres éditions repérées par Armand d'Artois
          (Bibliothèque Mazarine, 8° 40523-21/1 [Res], p. 158-159) : Rouen, Robert Daré, 16 p. ; sur
          l'imprimé à Paris, chez Denis L'Anglois, 1649, 8 p. Texte parus après le 20 fevrier 1649
          d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine Ms 4682-1, f. 259v).</p>
        <p source="Moreau">514. Avis (les) héroïques et importants, donnés à M. le prince de Condé
          par monsieur de Châtillon, revenu de l’autre monde, par l'auteur même des Triolets. Pa-
          ris, Denys Langlois, 1649, 12 pages. On lit, au bas de la 12° page, un Avis particulier de
          l’auteur à M. le Prince. Je ne veux pas manquer l’occasion, qui m’est donnée ici , de
          noter que, dans un très-grand nombre de pièces, on engage le roi, les princes ou le
          parlement à venger la mort du roi d’Angleterre. Il existe une édition de Rouen, chez
          Robert Daré , sur l’im- primé à Paris, 1649, 16 pages. Elle contient aussi l’Avertissement
          Jait par M. de Châtillon, revenu des Champs-Élysées, à M. le prince de Condé, à
          Saint-Germain-en-Laye. Les Triolets, dont il est parlé dans ce titre, sont les Triolets du
          prince de Condé; mais l'auteur n’en reste pas moins inconnu. Les Avis héroïques ont été
          réimprimés sous le titre de POmbre de M. de Châtillon, etc. C’est apparemment le même
          pamphilet que les Avertissements héroïques de M. de Chätillon à M. le prince de Condé, qui
          sont cités par Naudé, p. 285 du Muscurat.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">avis</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">prosopopée</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_10" source="Moreau">
          <p>Prise de Charenton</p>
          <date when="1649-02-08">1649-02-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LES ADVIS
        <lb/>HEROIQVES
        <lb/>ET IMPORTANTS
        <lb/>DONNEZ
        <lb/>A MR LE PRINCE
        <lb/>DE CONDE
        <lb/>PAR MONSIEVR
        <lb/>DE CHASTILLON
        <lb/>REVENV DE L'AUVTRE
        <lb/>MONDE.
        <lb/>Par l’Autheur meſme des Triolets. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez DENYS L'ANGLOIS, au mont S. Hilaire
        <lb/>à l'enſeigne du Pelican.
        <lb/>M. DC. XLIX.<pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LES ADVIS ILLUSTRES
        <lb/>&amp; conſiderables donnez à Monſieur le Prince,
        <lb/>par Monſieur de Chaſtillon, reuenu
        <lb/>de l’autre monde. <l>
          <lb/>PRINCE dont la valeur a remply l’Vniuers</l>
        <l>
          <lb/>J’Du bruit miraculeux de tes exploicts diues,</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>Toy qui ſouuent des morts as augmente le nombre</l>
        <l>
          <lb/>Ne’ſois pas eſtonne de voir paretre vne ombre.</l>
        <l>
          <lb/>Ie te ſurprens au lict pour auoir plus de temps</l>
        <l>
          <lb/>De te donner icy des Aduis importans.</l>
        <l>
          <lb/>S ron cœur genereux garde encor monimage.</l>
        <l>
          <lb/>Eſeoute mes diſcours, regarde mon viſage,</l>
        <l>
          <lb/>Tu pourras reconnetre &amp; mes traits &amp; ma voix,</l>
        <l>
          <lb/>Par ce que ie te dis, &amp; par ce que tu vois</l>
        <l>
          <lb/>ſ’ay ſeruy ta grandeur, i’ay ſuiuy ta fortune:</l>
        <l>
          <lb/>I’ay touſiours eu la peine auecque toy commune;</l>
        <l>
          <lb/>I’ay pris ton intereſt, i’ay negligé le mien;,.</l>
        <l>
          <lb/>E’e rm’as fait l’honneur de mé vouloir du bien</l>
        <l>
          <lb/>Mais ie te l’ay rendu, cher Prince, auec vſure,</l>
        <l>
          <lb/>Contemple ſeulement cette large bleſſure;</l>
        <l>
          <lb/>Et pour mieux ’aſſeurer ſi ie ne t’aimay point.</l>
        <l>
          <lb/>Regarde là dedans, voy iuſques à quel point.</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>? </l>
        <l>
          <lb/>le ſois ps oſenſe du milheur que lepoſe,</l>
        <l>
          <lb/>le e plins mrnrnarorie ne pline pe i ene</l>
        <l>
          <lb/>Ee e oa eues doe dour i iui lee e et</l>
        <l>
          <lb/>le e pnle onuon oune &amp;e le eour pun nr</l>
        <l>
          <lb/>lie ſe e e p enue eirpeele unes en oe.</l>
        <l>
          <lb/>le e ſanen oieni dees peu un d eone ſe</l>
        <l>
          <lb/>e uns e detounner dn oieus ee</l>
        <l>
          <lb/>le er ei nonu en le e le nei un.</l>
        <l>
          <lb/>Eone pnen eie tepnas uile, &amp;e r guere d noens</l>
        <l>
          <lb/>Doppnmer rnpienle, &amp; dee’anmer eonns ueue,</l>
        <l>
          <lb/>Que ia done has nariss dqoi rienut qun curdina</l>
        <l>
          <lb/>T ehlie ſ loune ren a le pnaierer l rnu</l>
        <l>
          <lb/>lien loun de eoieonſe l a dune u ploie.</l>
        <l>
          <lb/>e puenmes eorlaion, d’eeon ai ernire,</l>
        <l>
          <lb/>le lein on iuoni s uiine ru ſene</l>
        <l>
          <lb/>Ie nn e eodloune n niou uenune</l>
        <l>
          <lb/>l as donne l foree, &amp; ce bas in dnres</l>
        <l>
          <lb/>Qui e ſais deouenir pur out ſe re doumrioie</l>
        <l>
          <lb/>,¬</l>
        <l>
          <lb/>Aſe done l idneſei i eis donune e e</l>
        <l>
          <lb/>luie e re nduonſnun Conueranro vinuea</l>
        <l>
          <lb/>li danuien ns ur our enil ei doa en uen</l>
        <l>
          <lb/>Ee mneut laramer par vue lnpgreare reuu e</l>
        <l>
          <lb/>e en enplopre out e qoil e don</l>
        <l>
          <lb/>A le rendre foneſe, pornibles aouno,</l>
        <l>
          <lb/>Lue ſes de e bras a cauſet ſns,</l>
        <l>
          <lb/>Tu te ſers de ce cœur ̀ l’aooir par fmiae;</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>Tu te ſers de la vie à luy donner la mort,</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>Bien loin de luy ſeruir de fils &amp; de ſupport.</l>
        <l>
          <lb/>Ah! qu’il t’a fait beau voir humilier l’Eſpagne</l>
        <l>
          <lb/>Forcer les Pays-Bas, &amp; domter l’Allemagne;</l>
        <l>
          <lb/>Ah! qu’il t’a fait beau voir fouler ces orgueilleux,</l>
        <l>
          <lb/>Et ces Geans rauis de tes coups merueilleux:</l>
        <l>
          <lb/>Mais qu’il eſt déplaiſant de te voir en colere</l>
        <l>
          <lb/>Contre la France meſme, &amp; déchirer ta mere;</l>
        <l>
          <lb/>Mais qu’il eſt déplaiſant de te voir auiourd’huy</l>
        <l>
          <lb/>Perſecuter Paris, &amp; t’aigrir contre luy.</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſois pas le flambeau d’vne guerre eiuille;</l>
        <l>
          <lb/>Songe que Philiſbourg, Norlingue, Thionuille,</l>
        <l>
          <lb/>Roeroy,Fribourg, Donquerque, pre, Furnes &amp; Lẽs,</l>
        <l>
          <lb/>T’ont acquis vne ſtime à durer dix mille ans;</l>
        <l>
          <lb/>Mais Paris ſeulement te l’oſte toute entiere;</l>
        <l>
          <lb/>Apren que ton berceau ſera ſon cimetiere,</l>
        <l>
          <lb/>Et que par ta rigueur tu pers en vn inſtant</l>
        <l>
          <lb/>Cet honneut qu’onte donne &amp; qui te couſte tant.</l>
        <l>
          <lb/>Tu ſers vn Ennemy qui veut perdre ta Ville,</l>
        <l>
          <lb/>Reduire encor la France aux Veſpres de Sicile;</l>
        <l>
          <lb/>Mettre la Monarchie &amp; le Sceptre en danger,</l>
        <l>
          <lb/>Et celuy que tu ſers n’eſt qu’vn ſimple Eſtranger.</l>
        <l>
          <lb/>Degrace, Grãd Heros, rentre vn peu danstoy-même,</l>
        <l>
          <lb/>Nabaiſſe pas ſi fort vne gloire ſupreme,</l>
        <l>
          <lb/>Et ſi th intereſt ne peut pas ’te touchers¬</l>
        <l>
          <lb/>Voy l’intereſt de Dieu qui te doit eſtre cher;</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>Qui pourſuit l’innocent, attaque ſa Puiſſance,</l>
        <l>
          <lb/>Puis que touſiours c’eſt luy qui defend l’innocence:</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’ont fait tant d’enfans pour n’auoirpas du pain?</l>
        <l>
          <lb/>Qu’ont fait tant de Bourgeois pour mourir tous</l>
        <l>
          <lb/>de faim?</l>
        <l>
          <lb/>Qu’a fait le Parlement pouren prendre vengeance?</l>
        <l>
          <lb/>Luy qui maintient les Roys, qui conſerue la France;</l>
        <l>
          <lb/>Qui tient dans le deuoit le peuple bien vny,</l>
        <l>
          <lb/>Et pour auoir bien fait doit-il eſtre puny?</l>
        <l>
          <lb/>Quel grand crime ont commis tant de ſi ſaintes</l>
        <l>
          <lb/>Dames?</l>
        <l>
          <lb/>Quel grand crimesont cõmis tant de ſi bonnes ames?</l>
        <l>
          <lb/>Qui ſoûpirent ſans ceſſe, &amp; pleurent nuit &amp; iour,</l>
        <l>
          <lb/>Pour appaiſer les Ciçux pa deslariies d’amour ?¬</l>
        <l>
          <lb/>Mais quel crime ont commis ces Anges de la terre,</l>
        <l>
          <lb/>Qui dans vn triſte Cloiſtre aux Demõsfont la guerre,</l>
        <l>
          <lb/>Qui combatent touſiours &amp; ne çeſſents iamais.</l>
        <l>
          <lb/>Au milieu des combats dedemander la Paix?</l>
        <l>
          <lb/>Helas! tu n’entens point pendant ta violence</l>
        <l>
          <lb/>Le bruit d’vn peuple émeu qui cherche ſa defence;¬</l>
        <l>
          <lb/>Et qui ſe voit contraint dans vn mal infiny</l>
        <l>
          <lb/>De maudire ton cœur autant qu’il l’a beny¬¬</l>
        <l>
          <lb/>Mais de quelque dſcours que ce cœurs’entretienne,</l>
        <l>
          <lb/>Dy moy, ſi tu le peux, quelle guerreeſt la tienne?.</l>
        <l>
          <lb/>Quel Demon t’inſpira ces barbares emplois</l>
        <l>
          <lb/>D’animer des Franç̧ois contre d’autres François?</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>On void par ce deſordre vn fils contre ſa mere,</l>
        <l>
          <lb/>Contre ſa chere ſœur on voit battre vn cherfrere;</l>
        <l>
          <lb/>Icy le couſin veut rü̈iner ſon couſin,</l>
        <l>
          <lb/>L’amy perdre l’amy, le voiſin le voiſin;</l>
        <l>
          <lb/>On void icy l’amant agir contre ſa Dame,</l>
        <l>
          <lb/>Et le mary s’armer pour combattre ſa femme.</l>
        <l>
          <lb/>Triſte confuſion, deplorable malheur,</l>
        <l>
          <lb/>Qui me fait ſoûpirer d’amour &amp; de douleur.</l>
        <l>
          <lb/>Quand ſeras-tu laſſé de voir cette ſouffrance,</l>
        <l>
          <lb/>Quand ſeras-ru laſſé de perdre ainſi la France?</l>
        <l>
          <lb/>N’es tu pas ſatisfait d’auoir veu tant de Bourgs</l>
        <l>
          <lb/>Irembler inceſſamment au bruit de tes tambours?</l>
        <l>
          <lb/>N’es-tu pas ſatisfait d’auoir mis au pillage</l>
        <l>
          <lb/>Tous les biens qu’vn Soldat peut trouuer au village?</l>
        <l>
          <lb/>Et de ſouffrir encor que de lâches mortels</l>
        <l>
          <lb/>Iettent impunément leurs mains ſur les Autels?</l>
        <l>
          <lb/>N’es-tu pas ſatisfait d’oü̈ir tant de familles,</l>
        <l>
          <lb/>Plaindre l’honneur perdu des femmes &amp; des filles?</l>
        <l>
          <lb/>Crois-tu que Dieu ſoit ſourd, &amp; qu’il n’entende pas</l>
        <l>
          <lb/>Les cris des innocens qui ſouffrent le trépas?</l>
        <l>
          <lb/>Mais crois-tu qu’il n’ait plus ny tonnerre, ny foudre,</l>
        <l>
          <lb/>Pour mettre deſormais les coupables en poudre!</l>
        <l>
          <lb/>Prince quand on eſt mort, on dit la verité,</l>
        <l>
          <lb/>Et l’ombre d’vn amy parle auec liberté;</l>
        <l>
          <lb/>Tu ne dois pas trouuer ma harangue ſuſpecte,</l>
        <l>
          <lb/>Puis que ie t’aime encore &amp; que ie te reſpecte.</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Suy doncques mon conſeil, abandonne le tien,</l>
        <l>
          <lb/>Et pour eſtre ſi Crand ne ſois pas moins Chreſtien:</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt à toy de punir de ſi noires offences,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt à toy d’empêcher toutes ces violences,</l>
        <l>
          <lb/>Et que des loups armez n’agiſſants que poureux,</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſuccent toüt le ſang d’vn peuple malheureux.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt à ces beaux exploits que ta troupe eſt habile,</l>
        <l>
          <lb/>Eſpargne au moinsleschamps, mais épargne la Ville.</l>
        <l>
          <lb/>Quoy! rüiner Paris, l’honneur de l’Vniuers,</l>
        <l>
          <lb/>Pour perdre en meme temps tant de charmes diuers?</l>
        <l>
          <lb/>Quoy! ce puiſſant Paris, cét abregé du monde,</l>
        <l>
          <lb/>,..2</l>
        <l>
          <lb/>Sur qui l’authorité des Monarques ſe fonde?</l>
        <l>
          <lb/>Ce rauiſſant Paris, l’agreable ſéjour,</l>
        <l>
          <lb/>Des Princes, des Beautez, &amp; de toute la Cour?</l>
        <l>
          <lb/>Quoy! d’vn lieu le plus beau qui ſoit dans la Nature,</l>
        <l>
          <lb/>Faire vn affreux deſert, vne ample ſepulture,</l>
        <l>
          <lb/>Vn Chaos plein d’horreur, vn amas de tombeauxy</l>
        <l>
          <lb/>Vn ſéiour de ſerpens, de loups &amp; de corbeaux?</l>
        <l>
          <lb/>O deſſein trop funeſte! o guerre trop barbare!</l>
        <l>
          <lb/>Digne non d’vn François, mais plûtoſt d’vn Tartare!</l>
        <l>
          <lb/>Helas! contente toy de l’auoir alarmé,</l>
        <l>
          <lb/>Sans trauailler encore à le rendre affamé́.</l>
        <l>
          <lb/>Quel plaiſir aurois-tu de le voir en triſteſſe,</l>
        <l>
          <lb/>Et ſes Bourgeois trancis expirer de foibleſſe?</l>
        <l>
          <lb/>Quel plaiſir aurois-tu qu’ils ſe fuſſent noutris,</l>
        <l>
          <lb/>De cheuaux, &amp; de chiens, de chats &amp; de ſouris?</l>
        <l>
          <lb/>Ee</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>93</l>
        <l>
          <lb/>Et pourrois-tu ſouffrir que dans cette miſere,</l>
        <l>
          <lb/>Vn enfant fut roſty pour ſuſtenter ſa mere?</l>
        <l>
          <lb/>Ah! ſi tu le pouuois, ton cœur dénaturé</l>
        <l>
          <lb/>Meriteroit alors d’eſtre auſſi deuoré:</l>
        <l>
          <lb/>Mais ie connois le fons de ton ame guerriere,</l>
        <l>
          <lb/>Elle n’eſt que vaillante, &amp; non pas carnaſſiere:</l>
        <l>
          <lb/>Non, le ſang de Bourbon &amp; de Montmorency</l>
        <l>
          <lb/>Ne t’a pas fait vn cœur à ce point endurcy,</l>
        <l>
          <lb/>Il ſe fendroit ſans doute à ce triſte ſpectacle,</l>
        <l>
          <lb/>Et voudroit bien alors y mettre quelque obſtacle.</l>
        <l>
          <lb/>Fay-le quand il eſt temps, &amp; ne t’obſtine pas</l>
        <l>
          <lb/>A cauſer dans Paris vn general treépas;</l>
        <l>
          <lb/>Crain ſa force inouye &amp; ſon ardent courage,</l>
        <l>
          <lb/>Crain des deſeſperez animez par la rage,</l>
        <l>
          <lb/>Et quittant vn deſſein qui t’eſt iniurieux,</l>
        <l>
          <lb/>Preuien les derniers coups d’vn peuple furieux.</l>
        <l>
          <lb/>I’entens deſia du bruit, il demande la guerre,</l>
        <l>
          <lb/>Garde toy de la foudre aprés ce grand tonnerre,</l>
        <l>
          <lb/>ien ne peut arreſter vn ſi large torrent,</l>
        <l>
          <lb/>Rien ne peut empêcher vn feu ſi deaorant;</l>
        <l>
          <lb/>On te void genereux, fay toy voir encot ſage,</l>
        <l>
          <lb/>Calme par ta prudence vn ſi preſſant orage,</l>
        <l>
          <lb/>Euita promptement, pendant qu’ip’eſt peinis,</l>
        <l>
          <lb/>La fureur &amp; la fain, deux puiſſans ennemis;</l>
        <l>
          <lb/>Tu n’es pas immortel pour ta valeur extreme,</l>
        <l>
          <lb/>Les vaillans ſont tuez, tu peux l’eſtre de même:</l>
        <l>
          <lb/>C</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>10</l>
        <l>
          <lb/>Le prix n’eſt pas touſiours à qui s’eſt mieux batu,</l>
        <l>
          <lb/>Et bien ſouuent le nombre accable la vertu.</l>
        <l>
          <lb/>Croy moy, ren à Paris ſa premiere franchiſe,</l>
        <l>
          <lb/>Sauue-le des rigueurs d’vne noire entrepriſe</l>
        <l>
          <lb/>Tu ne ſerois pas mieux lors qu’il ne ſeroit ren,</l>
        <l>
          <lb/>Et le tirant du mal tu te feras du bien.</l>
        <l>
          <lb/>Si tu veux opprimer des villes qui ſoient belles,</l>
        <l>
          <lb/>Va forcer Amſterdam, Veniſe, Gand, Bruxelles,</l>
        <l>
          <lb/>Prend Seuille, Madrid, Naples, Florence, Anuers,</l>
        <l>
          <lb/>Acquiers toute l’Europe, acquiers tout l’Vniuers,</l>
        <l>
          <lb/>Employe en ce deſſein, ton cœur, ton induſtrie,</l>
        <l>
          <lb/>Ta force, &amp; ton pouuoir; mais laiſſe ta patrie;</l>
        <l>
          <lb/>Laiſſe ce Parlement qui n’eut iamais d’égal,</l>
        <l>
          <lb/>Qui regle ſi bien tout, &amp; qui ne fait rien mal;</l>
        <l>
          <lb/>Laiſſe en repos la France, &amp; va porter la guerre</l>
        <l>
          <lb/>Au cruel Parlement qui regit l’Anglerterre;</l>
        <l>
          <lb/>Le tien eſt innocent, &amp; l’autre eſt criminel;</l>
        <l>
          <lb/>L’vn doit auoir la paix, l’autre vn trouble eternel;</l>
        <l>
          <lb/>L’vn n’a qu’vn Conſeil doux, l’autre l’a trop ſeuere;</l>
        <l>
          <lb/>L’vn mrite ta grace, &amp; l’autre ta colere;</l>
        <l>
          <lb/>L’vn conſerue l’Eſtat, l’autre le fait perir;</l>
        <l>
          <lb/>L’vn aime &amp; crainr les Roys, l’autre les fait mourir.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt là, Princa’eſt là, qu’auec toure licence,1</l>
        <l>
          <lb/>Tu pourrois iuſtement erxercer ta vengeanee:</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt contre ces Millors, ou pluſtoſt ces bourreaux,</l>
        <l>
          <lb/>Que tu deurois armer des gens &amp; des vaiſſeaux;.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>n1i</l>
        <l>
          <lb/>Domte ces Leopars, &amp; ſois vn autre Alcide</l>
        <l>
          <lb/>A punir par leur mort vn ſi noir parricide.</l>
        <l>
          <lb/>Va tailler en morceaux ces Monſtres inoüis;</l>
        <l>
          <lb/>Venge vn Charles tüé, venge vn ieune Loüis;</l>
        <l>
          <lb/>Venge de pauures Fils, venge vne foible Mere,</l>
        <l>
          <lb/>Qui te crie au ſecours dans ſa douleur amere:</l>
        <l>
          <lb/>Ta main luy peut donner vn remede allegeant,</l>
        <l>
          <lb/>Et tu te vengeras toy-meſme en la vengeant;</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt t6̃ ſang, c’eſt le ſang de tor puiſſant Monarque,</l>
        <l>
          <lb/>Sers toy de sõ pouuoir, pars, va, cours, &amp; t’embarque,</l>
        <l>
          <lb/>Dieu conduira ta flotte, &amp; reglera le vent;</l>
        <l>
          <lb/>Force tous les Anglois qui t’iront au deuant,</l>
        <l>
          <lb/>Abaiſſe ce Tyran que ſon Arḿe eſtime,</l>
        <l>
          <lb/>Qui fait inſolemment le Prince legitime,</l>
        <l>
          <lb/>Ce Farfax inhumain autant que déloyal,</l>
        <l>
          <lb/>Qui veut pour s’établir, perdre le ſang Royal;</l>
        <l>
          <lb/>Mais fay perir le ſien, éleue tout de teſtes</l>
        <l>
          <lb/>Vn trophée à ta gloire aprés mille Conqueſtes.</l>
        <l>
          <lb/>Romp tout ce Parlement, qui rõ̃pant tous les droits,</l>
        <l>
          <lb/>Condamne iniuſtement ſes Reynes &amp; ſes Roys;</l>
        <l>
          <lb/>Condamne-le au contraire, &amp; cherche auec iuſtice,</l>
        <l>
          <lb/>Pour vn horrible crime, vn hortcible ſupplice:</l>
        <l>
          <lb/>Ren ton nom immortel à ſeruir vn Roy mort,</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſers à ſes enfans de pere &amp; de ſupport:</l>
        <l>
          <lb/>Va conquerir pour eux tant de belles Prouinces,</l>
        <l>
          <lb/>Tu ſeras plus qu’vn Roy de rétablir des Princes:</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>12</l>
        <l>
          <lb/>Mais rétably Dieu meſme en ce maudit pais,</l>
        <l>
          <lb/>Où les Saints ſont brûlez &amp; les Preſtres hais:</l>
        <l>
          <lb/>Fay qu’il n’ait plus le Prêche, &amp; par tes bons exéples, </l>
        <l>
          <lb/>Comme par ta valeur, ren la Meſſe à̀ ſes Temples.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi ta renommée ira par tous les lieux,</l>
        <l>
          <lb/>Tu ſeras eſtimé de la Terre &amp; des Cieux;</l>
        <l>
          <lb/>Et lors que les mortels chanteront tes loüanges,</l>
        <l>
          <lb/>L’Echo les redira dans la bouche des Anges.</l>
        <l>
          <lb/>Va ne differe plus de prendre vn tel Employ,</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt iuſte, il eſt grand, il eſt digne de toy.</l>
        <l>
          <lb/>Ren vn ſi bon office à̀ ta haute vaillance;</l>
        <l>
          <lb/>Ren aux triſtes Bourgeois le calme &amp; l’abondance;</l>
        <l>
          <lb/>Aux meres leurs enfans, aux femmes leurs maris;</l>
        <l>
          <lb/>Va, Londres te demande, abandonne Paris,</l>
        <l>
          <lb/>Qutte ce Cardinal que la colere enflaâ̂me;</l>
        <l>
          <lb/>Fuy les cris des Franç̧ois, fuy les pleurs de ma femme;</l>
        <l>
          <lb/>A ces mots la douleur m’enleue de ce lieu,</l>
        <l>
          <lb/>Et ie n’ay plus de voix que pour te dire Adieu.</l>
        <l>
          <lb/>ADVIS PARTICVLIER DE L'AVTHEVR</l>
        <l>
          <lb/>A MONSIEVR LE PRINCE.</l>
        <l>
          <lb/>TOY qui pren des ſenteurs &amp; des parfums diaee</l>
        <l>
          <lb/>ppoche oy du Lys pendans ne Campame dly</l>
        <l>
          <lb/>Puis va fourrer ta main dans vn beau Gand d’Eſpagne,¬</l>
        <l>
          <lb/>Et tu fentiras bon a nez de lVniuers.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
