<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau588_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le bon François au véritable Mazarin, déguisé sous le nom
          du Franc bourgeois de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=KEtKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Bon (le) François au véritable Mazarin, déguisé sous le nom du
            Franc bourgeois de Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121408134" xml:id="IL_VivenayNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Vivenay</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="19" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127-583-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">588. Bon (le) François au véritable Mazarin, déguisé sous le nom du Franc
          bourgeois de Paris. Paris, Nicolas Vivenay, 1651, 19 pages. « L’usage des placards est un
          abus que M. le prince n’a pas inventé. Sa prison a été le produit des affiches sanglantes
          que l'on à publiées pour décrier sa conduite dans le public. » Il faut y joindre la
          Réponse au libelle intitulé: Le Franc bourgeois.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-05" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="7"/>
        <lb/>LE BON FRANCOIS
        <lb/>AV
        <lb/>VERITABLE
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>SOVBS LE NOM
        <lb/>DV FRANC BOVRGEOIS
        <lb/>DE PARIS.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS VIVENAY, en ſa
        <lb/>Boutique au Palais.
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LE BoN RNcoIs aV ERlE
        <lb/> MaQarin deguisé ſfous le mon da Franc
        <lb/> Bourgeois de Paris.
        <lb/> E ssrn vs, l’Vſage des plaearts eſtvn
        <lb/>I abus que Monſieur le Prince n’a paa in
        <lb rend="¬" break="no"/>odiſt, mais bien la fation &amp; la caballe qui
        <lb/>pou ſes deſſoins &amp; ſes intereſts particuliersſe
        <lb/>preusaut depuis trois ans des agirations des peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples cauſées par la mauuaiſe conduitte desMini
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de France, toute la France ſçait que S. A.en
        <lb/>a reſſenty le premier les plus mauuais effects, &amp;
        <lb/>quo ſa priſon a eſté le ſuccés des afiches ſan
        <lb rend="¬" break="no"/>glantes que l’on a publiéos, pour decrier ſa con
        <lb rend="¬" break="no"/> duicte dans le public. C’eſt pourquoy ceux qui
        <lb/>ont donné le commencement à ce procedé
        <lb/> qu’ils improuuent à preſent,s’en doiuent impu
        <lb rend="¬" break="no"/>ter les ſuitres que Manſieur le Prince n’aurho
        <lb rend="¬" break="no"/>riſe point, mais qu’on ne peut trouuor eſtrange
        <lb/>qil diſſimule, &amp; qu’il vſe ſans le commander
        <lb/>de la bonne volonté des perſonnes qui em
        <lb rend="¬" break="no"/> ployent pour conſeruer ſa reputation, les meſ
        <lb rend="¬" break="no"/> mes armes dont ſes ennemis ſe ſont tant de fois
        <lb/> ſeruis pour la diffamer.
        <lb/>A ij <pb n="10"/>
        <lb/> Si t faux B3ourgeois de Paris n’eſtoit point
        <lb/>vn veritable Mazarin, &amp; qu’il aimaſt aurant le
        <lb/>repos des peuples, que la fortune de ſon Mai.
        <lb/>Iſtre, il neſe ſeroit pas erigé en declanateur pour
        <lb/>eſléerfur le debtis de la fideliré de fes compa
        <lb rend="¬" break="no"/>uioſtes quul aoeuſe d’en aoit manqú le eſ
        <lb/>pect, &amp; la reuerence que le ſuiet doit à ſon Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerain, il ne ſe ſeroit pas eforcé comme la faitj
        <lb/>de rendee la Ville dont il ſe dt Ciroyénbrif
        <lb rend="¬" break="no"/>nelle pour abſoudre le coulpable &amp; le fairepaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer pour innaocent &amp; ſans doute il ſe ſeroit rendu
        <lb/>au iugémentde tous les Pairlements, &amp; aucon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeitemeat vniuctſél de oules peuplequi ont
        <lb/>cSndamnéil y a ſi long-reps ce Cardinal, dort
        <lb/>et Autheur fait neantmoins l’Apologie, ſous
        <lb/>pretexte de recommander aux habitans de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/> ris l’obeiſſance à leur Roy donrils ne ſe font ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais departis, ſi ce n’eſt que l’on vueille faire
        <lb/>paſſer pour rebellionles empeſchements qu’ils
        <lb/>ont apportez aux violences de ce Miniſtre
        <lb/>eſtranger contre leurs Mgiſtrats, &amp; à la deſo
        <lb rend="¬" break="no"/> lation qu’i auit nedit́e dans ſon eſprit de ce
        <lb/>petit monde, lots qu’il en fit reſoudrele ſiege
        <lb/>ſans autre raiſon que celle de s’authoriſer &amp; de
        <lb/>ſe re ndre redoutable par vne cruauteé qui n’a
        <lb/>poine d’exemple.
        <lb/>8
        <lb/> Apresquoy l’on iugera ſi ce frane Mazarin à
        <lb/> les <pb n="11"/>
        <lb/>5
        <lb/>les conditions neceſſaires pour acquerir ereance
        <lb/>dans le peuple, &amp; s’il n’a point d’autres inter
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts que d’vn franc Bourgeois comme il le pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blie par ſon eſcrit.
        <lb/>Il veut que les aduis qui ſont donnez ſoient
        <lb/>ſuſpects, par ee, dit-il, que s’eſt Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qui les donne, ne ſe pouuant perſuader que
        <lb/>par ſa condition qui l’eſleue ſi fort au deſſus des
        <lb/>autres il puiſſe auoir aucun intereſt commun
        <lb/>auec les Bourgeois de cette grande ville, comme
        <lb/>ſi la grandeur de ſon courage qui eſt le ſeul motif
        <lb/>qui a donné lieu d’entreprendre ſur ſa liberté ne
        <lb/>luy eſtoit pas vne exemple de profiter de la per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſecution de ce Prince, ſa puiſſance n’eſtant pas
        <lb/>moins redoutable à ce Cardinal, que la gene
        <lb rend="¬" break="no"/> roſité́ de cet Heros, duquel il ne coniura la perte
        <lb/>que dans la penſé́e qu’il eut qu’il ne pouroit ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais venir à̀ bout de Paris &amp; des Parlements, s’il
        <lb/>n’enchaiſnoit le lyon qui les pouuoit deffendre:
        <lb/>C’eſt done auec raiſon que les peuples s’intereſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent à ſa conſeruation, comme il doit de ſa part
        <lb/>s’inteſſer à leur ſeureté, eſtant aiſé de voir que de
        <lb rend="¬" break="no"/>meurants bien vnis ils n’ont point à craindre les
        <lb/>mauuais deſſeins de leurs ennemis comme au
        <lb/>contraire de leur diuiſion que ce faiſeur de libelle
        <lb/>raſche d’inſinuer dans les eſprits, l’on en doit ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prehender toutes ſortes de mal-heurs, la perte &amp;
        <lb/>B <pb n="12"/>
        <lb/>a
        <lb/>la uine du Bourgeois &amp; du Prinee.
        <lb/>Et il n’a que faire pour nous en deſtourner de
        <lb/>rappeller la memoire des choſes paſſé́es, &amp; de
        <lb/>nous irriter par la repreſentati du blocus de nos
        <lb/>murailles, par ce que ſi c’eſt ſon bras qui la formé,
        <lb/>c’eſt la teſte du Mazarin qui la reſolu; &amp; ſon Al
        <lb rend="¬" break="no"/>teſſe ne peut eſtre tout au plus reſponſable que
        <lb/>de la condeſcendance qu’il rendit e cette occa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion aux volontez de la eyne ſurpriſe par les
        <lb/>artifices de ce Cardinal qui engagea ſon Alteſſe
        <lb/>Royalle &amp; ce Prince a promettre par eſcrit, que ſi
        <lb/>le Parlement ne fixoit ſes demandes à la declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tion du mois d’Octobre mil ſix cens quarante
        <lb rend="¬" break="no"/>huict, ils’s’obligeoient d’execeuter les reſolu
        <lb/>tions qui ſeroient priſes dans le Conſeil du Roy,
        <lb/>ſoit contre cette compagnie, ſoit contre cett
        <lb/>grande ville qui euſt eſte dés la premiere ſortie de
        <lb/>leurs Maieſteés expoſée au reſſentiment de ce Si
        <lb rend="¬" break="no"/>cilien, ſi ces deux Princes ne ſe fuſfent puiſſam
        <lb rend="¬" break="no"/>ment opposés à cette mal-heureuſe entrepriſe.
        <lb/>Qu’il ne nous parle donc point de ces feux de
        <lb/>ioye qui furent faits 8. Ianuier, ils ont eſté
        <lb/>non ſeulement eſteints par beaucoup de lar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes que cette priſon infortuné́e à cauſé: Mais cet
        <lb rend="¬" break="no"/>re ioye publique qui parut au retour de ce Princa
        <lb/>qui ne fut excitée que par le ſentiment que l’on
        <lb/>auoit de ſa vertu; a bien fair connoiſtre que cette
        <lb/>premiere allegreſſe fut vn ouurage de l’artifice de <pb n="13"/>
        <lb/>7
        <lb/>ceux qui n’ont iamais rien oublié pourrendre ce
        <lb/>Prince odieux, &amp; luy faire perdre par l’auerſion
        <lb/>des peuples le fruict de ſes, victaires &amp; de. ſes
        <lb/>conqueſtes, afin de pouuoi enſuirte plus facile
        <lb rend="¬" break="no"/>ment executer les reſolutions que l’on auoit for
        <lb rend="¬" break="no"/>mé́es contre luy
        <lb rend="¬" break="no"/>Qu’il ne recherche non plus la raiſon parla
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle ce Prince a merité les bonnes graces de
        <lb/>Paris, ce n’eſt point comme il pretend par ces
        <lb/>praticques baſſes dont le Cardinal a monſtré
        <lb/>l’exemple en captiuant par des proſtitutions hon
        <lb rend="¬" break="no"/>teuſes la birenveillance des halles &amp; du marché́
        <lb rend="¬" break="no"/>neufmais par ces hautes qualitez qui luyauoient
        <lb/>acquis l’amitié de toure la France; qu’il n’auoits
        <lb/>perdu que par vne complaiſſance qu’il n’a plus:
        <lb/>&amp; par la neceſſité que cette ville a d’vn protecteur
        <lb/>qui la garantiſſe contre les appreſſions que les
        <lb/>uppoſts de ce Cardinal meditent dans le temps
        <lb/>de laMaiorité, quieſt cette grande reſource dont
        <lb/>ils ſe flattent il y a ſi long-temps, s’eſtants per
        <lb/>ſuadés que ce moment leur. rendra l’authorit6
        <lb/>que leur mauuaiſe conduite leur a fait perdre.
        <lb/>Si- vous auiez eſté inſtruict dans vne autre
        <lb/>eſchole que celle du Mazarin, &amp; que vous euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiez eſtudié vne autre Politique que la ſienne,
        <lb/>vous n’imputeriez pas a ces prerendus reforma
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs &amp; promoteurs du bien public, les maux que
        <lb/>voſtre Maiſtre a faits par ſon oppoſition iniuſte, <pb n="14"/>
        <lb/>5
        <lb/>&amp; à contre-temps à vn remede qui eſtoltabſo
        <lb rend="¬" break="no"/>Iument neceſſaire de quelque main qu’il fut pre
        <lb rend="¬" break="no"/>fenté́, &amp; quieut ſans doute produict vn effect
        <lb/>rres-adantageix à l’Eſtat, ſi les Miniſtres de
        <lb/>France n’euſſenit pint preferé́ l’intereſt de leur
        <lb/>preſts &amp; de leur grandeur au bien du Royaume,
        <lb/>&amp; à la tranquilité des peupless en ſorte que ſi les
        <lb/>deſordres qui deuoient ceſſer par ceſte reforma
        <lb rend="¬" break="no"/>tion ſont en quelque façon augmentez, c’eſt le
        <lb/>erime du Cardiial, c’eſt le fruict de ſon auarice,
        <lb/>&amp; l’ouurage de l’ambition qu’il a eu d’aneantir
        <lb/>tout ce qui vouloit entrer en partage de ſon au
        <lb rend="¬" break="no"/>rhoriré
        <lb/> Quoy lés Tailles en party &amp; exigées à main ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mé́es, la France abandonnée au pillage des Parti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans, la luſtice entre les mains de perſonnes pour
        <lb/>la pluſpart aſſociées auec ceux meſmes qui auoiẽ̃t
        <lb/>traictez des recouuremens, les taxes des Aiſez
        <lb rend="¬" break="no"/>qui ont acheué de ruiner le commerce, les Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers ſans gages &amp; ſans fonction, la Nobleſſe à̀ la
        <lb/>ſubſiſtance cõme les Roruriers la multiplication
        <lb/>d’Offices inutiles, toutes ſortes de taxes en vſage
        <lb/>ſans autre raiſon que celle du caprice &amp; de la cu
        <lb rend="¬" break="no"/>pidité des Traictans; Et enfin les impoſitions au
        <lb/>deſſus des forces de ceux qui les portoient, n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit ce pas des ſubjets legitimes de plainte, &amp;
        <lb/>eſtoit-il de la prudence d’y pourueoir par l’exil &amp;
        <lb/> l’empri¬ <pb n="15"/>
        <lb/>9
        <lb/>l’empriſonnement des Magiſtrats qui cauſerent
        <lb/>les Barricades, par le Siege de Paris, &amp; la priſon
        <lb/>de Meſſieurs les Prirces qui ont mls la dé́fiance
        <lb/> dans la Maiſon RoyaIle, &amp; entne le ſujet &amp; le
        <lb/>Souuerain, qui eſt le plus grand malheur qui
        <lb/>puiſſe arriuer dans vn Eſtat; Et ſi aujourd’huy
        <lb/>nous reſſentons les ſuittes d’vn obſtacle ſi peu
        <lb/>raiſonnable; Condemnera t’on le Parlement, &amp;
        <lb/>tous les gens de bien qui ont ſimplement pro
        <lb rend="¬" break="no"/>poſé le mal, afin qu’il pleuſt au Roy d’en eſtre le
        <lb/>Medecin pour iuſtifier le Cardinal qui a voulu
        <lb/>authoriſer la continuation des deſordres, dont
        <lb/>on ſe plaignoit par des violances que nos mœurs
        <lb/>ne peuuent ſouffrir, &amp; qui n’ont iamais eſté́ re
        <lb rend="¬" break="no"/>cruës dans des Monarchies tempereées, &amp; parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culierement dans la minorité́ des Rois; qui eſt
        <lb/>le temps auquel la loy doit eſtre dans la plenitude
        <lb/>de ſa force &amp; de ſavigueur.
        <lb/>C’eſt en vain que vous vous efforcez de nous
        <lb/>faire gouter les douceurs de cette Regence,
        <lb/> car ſi les commencements en ont eſté glorieux,
        <lb/>la fin en a et́ ſi funeſte par la mauuaiſe admi
        <lb rend="¬" break="no"/> niſtrarion de ce Cardinal, quelle ne doit point
        <lb/>eſtre miſeentre les exemples, &amp; ſi Paris n’a
        <lb/> pas eſté continuellement expoſé auxTaxes, &amp;
        <lb/> au impoſins, il en eſt plus releuable à la Gr.
        <lb rend="¬" break="no"/> deuſe de cheſe de S Euſtache, qu’à la moderation
        <lb/>C <pb n="16"/>
        <lb/>1o.
        <lb/>d’vn Gouuernemeént qui a voulu introduire les
        <lb/>toiſes, ce que le Cardinal de Richelieu n’a iamais
        <lb/>fait; &amp; lequel en renouuellant les taxes des Aiſes,
        <lb/>a donné le dernier coup au trafic qui eſtant ne
        <lb/>des ſources de l’Eſtat, nous pouuons dire que ce
        <lb/>Cardinal ne l’a pas moins tarie par ceſte inuen
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, que par la piratrie qu’il a fait exercer dans
        <lb/>toutes les Mers.
        <lb/>Voila la veritable cauſe du deſchet de nos for
        <lb rend="¬" break="no"/>tunes, de la ceſſation du commerce, &amp; de la pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ureté des artiſans, iuſques à̀ la lberté́ de Meſſieurs
        <lb/>les Princes, depuis laquelle il eſt certain qu’ils
        <lb/>commencent à reparer leurs pettes paſſées par
        <lb/>l’affluence que leur preſence y attire de toutes
        <lb/>parts, ce qu’ils feront encore plus aduantageuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment aà̀ l’aduenir ſi l’on peut bannir de la Cour
        <lb/>l’eſprit de ce Cardinal, qui n’ayant que des ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>mens de vengeance contre cette Ville, dont il
        <lb/>croit auoir eſté outragé en tant de rencontres,
        <lb/>qui ne voit l’obligation que ſes Habirans ont de
        <lb/>reietter bien loing toutes les propoſitions qui
        <lb/>tendent à eſtablir ſon rerour ſur la diuiſion de la
        <lb/>Maiſon Royalle, &amp; ſur celle de tout le Royaume
        <lb/>ui en eſt vne ſuitte neceſſaire.
        <lb/> C’eſt contre ces faiſeurs de libelle que la luſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ſe doit armer de toute ſa cholere, puis que ſous
        <lb/>couleur denous conſeiller le repos, ilsnous veu¬ <pb n="17"/>
        <lb/>i
        <lb/>lent ietter dans le trouble, &amp; dans le deſordre qui
        <lb/>ſont les fidels compagnons de ce Miniſtre, ainſi
        <lb/>que l’Allemagne en fait à preſent l’experience
        <lb/>pour recompenſe de la retraite qu’elle luy a don
        <lb rend="¬" break="no"/>nédans ſon malheur.
        <lb/>Si vous auiez bien conſideré́ la conduite da
        <lb/>Prince de Condé, vous n’auriez pas tourné́ contre
        <lb/>luy l’eſloignement-d’vne partie de ſa famille, au
        <lb rend="¬" break="no"/> quell s’eſt reſolu autant pour la ſeureré́ publique,
        <lb/>que pour la ſienne particuliere, &amp; demeurant
        <lb/>dans Paris, &amp; y conſommant l’appareil qu’il
        <lb/>auoit preparé pour ſon entré́e dans Bordeaux,
        <lb/>il fait aſſez cognoiſtre qu’il ne veut point la
        <lb/>Guerre ciuille, &amp; pour peu de reflexions que
        <lb/>Paris faſſe ſur ſon veritable intereſt: Il n’y a
        <lb/>pas vn de ces Citoyens qui ne doiue chtri
        <lb rend="¬" break="no"/>buer de tout ſon pouuoir pour le conſeruer
        <lb/>dans l’enceinte de ſes murailles; eſtant certain
        <lb/>que tandis qu’il y trouuera ſa ſeureré́, non ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement nous n’aurons point ſujet de craindre
        <lb/>les mouuements, dont cet Aut heur nous me
        <lb rend="¬" break="no"/> naſſe; Mais nous ſerons dans vne parfaicte a¬
        <lb rend="¬" break="no"/> ſeurance contre les coniurarions infernalles de
        <lb/>ce Cardinal, &amp; de tous ſes Suppoſts, dont
        <lb/> l’on ſçait qu’il n’a remis l’execution que pour
        <lb/> l’ontreprendre auec plus d’audace &amp; d’impunité.
        <lb/> Enfin, Messivrs de PaR1s, ne nous <pb n="18"/>
        <lb/>, ¬a a-
        <lb rend="¬" break="no"/>a
        <lb/> 12
        <lb/>laiſſons point ſurprendre aà ces faux braits que
        <lb/>Monſieur le Prince a manqué de reſpect enuers
        <lb/>Leurs Majeſtez, puis que ce n’eſt qu’auec dou
        <lb rend="¬" break="no"/>leur qu’il a differé de s’acquiter de ce denuoir ;
        <lb/>qu’il a enfin rendu quand il a creu le pouuoir
        <lb/>faire en aſſeurance; Mais deteſtons pluſtoſt les
        <lb/>mauuais conſeils qui ont reduits la France en
        <lb/>ceét eſtat; Que les Princes ne ſe croyent pas
        <lb/>aſſeureés de leurs vie, &amp; de leur liberté quand
        <lb/>ils ſont dans le Palais Royal, &amp; qu’ils cherchent
        <lb/>des precautions pour voir leur Souuerain, d
        <lb rend="¬" break="no"/>quel ils ne deuroient iamais eſtre ſeparez, &amp;
        <lb/>particulierement dans la minoriteé, par ce qu’ils
        <lb/>ſont lors le Conſeil neceſſaire de l’Eſtat, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me ils ſont touſiours le plus legitime que le Roy
        <lb/>puiſſe auoir, meſme quand il eſt pleinement
        <lb/>majeur, &amp; que ſes lumieres ſont aſſez fortes pour
        <lb/>conduire par luy meſme les peuples que Dieu a
        <lb/>ſouſmis à ſon obeiſſance.
        <lb/>Eſcoutons bien pluſtoſt la voix de tout le
        <lb/>Royaume qui a prononcé Anatheme contre ce
        <lb/> Cardinal &amp; ſes Partiſans, ſouſmettons noſtre
        <lb/>creance aux Arreſts de tous les Parlemens, qui
        <lb/>ont proſerit ca miniſtere nõ̃ſeulement; parce que
        <lb/>ſa conduite aeſteé malheureuſemais par ce qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le eſt criminelle, &amp; par ſes oppoſitions à la
        <lb/>paix generalle,&amp; par ſes entrepriles ſur la liberté
        <lb/>des <pb n="19"/>
        <lb/>1
        <lb/>des Magiſtrats, de Monſieur de Beaufort, de
        <lb/>Monſieur de Longueville &amp; des Princes du ſang
        <lb/>par le ſiege de Paris, dont il eſt le principal au
        <lb rend="¬" break="no"/> theur, par l’Interdiction du Parlement de Bor
        <lb rend="¬" break="no"/> deaux qu’il fit reſoudre, contre l’aduis de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Due d’Orleans &amp; de Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, par le ſiege de la meſme Ville, qu’il fie entre
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre au Roy, contre la volonté de ſon Al
        <lb rend="¬" break="no"/>reſſe Royale, expoſant la perſonne de ſa Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté à la peſte;, auſſi bien que les Provinces de
        <lb/>Champagne &amp; de Picardie, au ravage des En
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis: par les pirateries qu’il a fait exercer dans
        <lb/>les deux Mers pour ſon compte particulier, &amp;
        <lb/>qui nous ont attiré la haine &amp; l’indignation de
        <lb/>tous nos Voiſins. Par le tranſport de nos De¬.
        <lb/>niers hors du Royaume, ſous prerexte d’vne
        <lb/>Guerre inutile, qu’l ne faiſoit que pour procu
        <lb rend="¬" break="no"/>ret par cette voye extraordinaire le Cardinalat à
        <lb/>ſon frere le Iacobin, &amp; ſ’acquerir à nos deſpens
        <lb/>vne Souueraineté dans l’Icalie: Pat les mauuai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes impreſſions qu’il a donné́es au Roy contre
        <lb/>ſes Parlemens, contre ſa Nobleſſe, &amp; contre ſes
        <lb/>Peuples; par la licence qu’il a donnée aux Gens
        <lb/>de guerre pour ſ’en rendre le Maiſtre, leur ayant
        <lb/>meſme fait faire depuis quelque jours vn ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de fidelité injurieux à ceux qui l’ont pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté́, comme ſ’ils euſſent eſté capables d’en man¬ <pb n="20"/>
        <lb/>14
        <lb/>quer enuers leur Souuerain; mais en effet poûr
        <lb/>les lier dauantage par cet engagement à ſes in
        <lb rend="¬" break="no"/>rereſts &amp; les obliger, ſous l’apparence du ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’ils doiuent au Roy, à ſon reſtabliſſement
        <lb/>par la voye des armes, en cas que ſes intrigues
        <lb/>n’euſſent pas le ſuccés qu’il ſ’en eſtoit promis: Et
        <lb/>enfin par le renverſement de tous les Ordres de
        <lb/>cette Monarchie, &amp; la deſolation vniuerſelle de
        <lb/>toute la France dont il eſt la cauſe, meſme de la
        <lb/>continuation des maux que nous reſſentons en.
        <lb rend="¬" break="no"/>core à preſent, puis qu’il ne ſe fait rien que par
        <lb/>ſon conſeil; qu’il fait &amp; deffait les Miniſtres ſe.
        <lb/>lon ſon plaiſir &amp; qu’il diſpoſe de la vie des Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, &amp; de ceux qui ne luy ſont point favorables,
        <lb/>comme ſ’il eſtoit encore le premier Miniſtre, &amp;
        <lb/>qu’il fuſt dans le Palais Royal, n’y ayant point
        <lb/>d’autre difference de ce qu’il a eſteé́, &amp; de ce qu’il
        <lb/>eſt à̀ preſent; ſinon, qu’eſtant à Cologne, il fait
        <lb/>nos maux en ſeureteé, leſquels eſtant à Paris, il ne
        <lb/>faiſoit qu’auec crainte &amp; tremblement, de prou
        <lb rend="¬" break="no"/>uer touſiours le lort des Tyrans &amp; des mauuais
        <lb/>Miniſtres.
        <lb/>Cette Reſponſe ſommaire ne peut permettre
        <lb/>la deduction de toutes les choſes qui ſeroient à
        <lb/>dire ſur vn ſujet ſi important il me ſuffira de vous
        <lb/>remarquer que de tous les mouuemens qui
        <lb/>nous ont agiteé depuis trois ans, la gloire en eft <pb n="21"/>
        <lb/>.
        <lb/>15
        <lb/>deuë a cét Eſtranger. qui pour ſouſtenir l’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité́ injuſte de ſou miniſtere, a mis en compro
        <lb/> mis la puiſſance legitime de ſon Maiſtre, que
        <lb/>parmy les Cabales qui ſe renouuellent, la plus
        <lb/>dangereuſe eſt celle qu’il forme, puis qu’elle eſt
        <lb/>contre la vie &amp; contre la liberté de tous les Gens
        <lb/>de bien, &amp; qu’elle n’a pour but que l’aneantiſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>mét de tous les Parlemens. Les motifs dont on ſe
        <lb/>ſert ſont ſpecieux en apparéce; l’on ne parle que
        <lb/>du reſtabliſſement de lauthorité Royale; mais
        <lb/>en effet on ne viſe qu’au retour du Mazarin, com
        <lb rend="¬" break="no"/> me ſi ſa grandeur eſtoit la fortune de tout l’Eſtat:
        <lb/>Les moyens que l’on employe pour cette fin ſont
        <lb/>connus; les recompenſes &amp; les Benefices dont
        <lb/>ce Cardinal diſpoſe, les Tileres de Conſeiller
        <lb/>d’Eſtat, donnez &amp; promis à tousceux quiveulent
        <lb/>engager leur honneur &amp; leur liberté́, juſques là
        <lb/>que l’on avilit ce Caractere autrefois honorable
        <lb/>en le communicant aà̀ dés perſonnes pour leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quelles ſi les Loix eſtoient en vigueur, elles n’au
        <lb rend="¬" break="no"/>roient que de la colere &amp; des chaſtimens.
        <lb/>Ce ſont les Autheurs de cette conduite qui
        <lb/>doiuent eſtre conſiderez comme des victimes
        <lb/>deſtiné́es toſt ou tard à̀ la vengeance publique,
        <lb/>qui ne ſera jamais ſi ſevere qu’il l’olt meriteé́, &amp;
        <lb/>laquelle meſme il eſt difficile de -ſe promettre
        <lb/>ceux qui la pourroient procurer, penſant dauan¬ <pb n="22"/>
        <lb/> tage à̀ leur fortune partieuliere qu’à celle de lE
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat, voire meſme abuſant de l’authorité qu’ils
        <lb/> ont entre les mains, de laquelle ils ne ſe ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>vent que contre les lnnocens, &amp; non pas contre
        <lb/>les Coulpables, leur imagination’ bleſſeée ou
        <lb/> corrompuë, que c’eſt l’authoriteé Royale que
        <lb/>l’on attaque en la perſonne de ce mauuais Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtre.
        <lb/>Au ſurplus, comme nous ne deuons rien ob.
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre pour marquer la fidelité à laquelle nous
        <lb/>ſommes obligez enuers noſtre Monarque, nous
        <lb/>deuons auſſibien prendre garde à̀ faire connoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre par nos deportemens, qu’il n’y ait aucune
        <lb/>diuiſion parmynous, au contraire dans la con
        <lb rend="¬" break="no"/>joncture preſente nous nous deuons monſtrer
        <lb/>plus vnis que jamais, parce que la bonne correſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pondance des Princes, des Parlemens &amp; des Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, eſt le ſalut de toute la France; comme au
        <lb/>contraire, dans noſtre desünion eſt noſtre per
        <lb rend="¬" break="no"/>te, &amp; le reſtabliſſement de noſtre Ennemy, qui
        <lb/>menaſſe desja cette Ville de l’eſloignement du
        <lb/>Roy, pour former cette grande maſſe aà l’vſage
        <lb/>de ſes deſſeins preſens, en attendant que le
        <lb/>temps de la Majorité, qui eſt proche, luy donne
        <lb/>la force de la brizer en pieces, &amp; en faire le joüet
        <lb/>de ſon caprice &amp; de ſa fureur. Mais il ſuffit à ſes
        <lb/>Citoyens de ſçauoir, &amp; par cét Eſcrit &amp; par vn
        <lb/>autre <pb n="23"/>
        <lb/>157
        <lb/>autre qui fut puhliél’Année pafſée, que ſa gran,
        <lb/>denr luy patoiſtrop demeſureé́e, pour iuger, par
        <lb/>le ſiege qu’elle a ſouffert, &amp; la priſon du Prince,
        <lb/>des advantages qu’elle doit tirer de ces fauſſes
        <lb/>careſſes, &amp; de ces bonsadvis, &amp; que ſi la puiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de l’vn a eſté ſi fatale à̀ ſa liberté́, la grandeur
        <lb/>de l’aurre qui a eſtéſi redoutable a ce Favory. ne
        <lb/>doit pas eſtre moins funeſte à̀ celle de ſes Habi
        <lb rend="¬" break="no"/>tans, &amp; à la gloiredeſon Parlement, qui doiuent
        <lb/>eſtre advertis Queſiau ſuiet de la difficulté qui
        <lb/>ſe trouuoit dans le Traitté de Paix, pour le re.
        <lb/>gard du frere du Roy de Portugal priſonnier à
        <lb/>Milan, il dit Qu’il eſtoit facile aux Eſpagnols de
        <lb/>vuider oeét artiole parn boüillon;, Et ſi apres les
        <lb/>Baricades il a teſmoigneé que ſon regret eſtoit de
        <lb/>n’auoir fait rendre Monſieur de Brouſſel eſtran.
        <lb/>glé, il n’eſt pas deuenu plus modereé dans ſon
        <lb/>exil, puis que lesinſtructions qu’il enuoye de
        <lb/>Cologne, porent, Qu’il ſe faut deffaire de ceux:
        <lb/>qui ſ’ppolantà ſes leſſeirs, in ogi modo, c’eſt à
        <lb/>dire, en toute maniere; Et parce que les Iours
        <lb/>de ſolemniré luy paroiſſent propres pour l’exe
        <lb rend="¬" break="no"/>eution d ſes fueſtes entrepriſes, il veut que
        <lb/>l’on chlſiſle la plus illuſtre de toutes, pour l’at
        <lb rend="¬" break="no"/>compliſſement de cette Tragedie, &amp; que l’on
        <lb/>profanele Sacre du Roy par la plus horrible &amp; la
        <lb/>pluodamnale des Trahiſons, &amp; certainement
        <lb/>E <pb n="24"/>
        <lb/>18
        <lb/>digne de cét Homme originaire d’vnë Terre i
        <lb/>feconde en Monſtres &amp; en Tyrans, &amp; qui ayant
        <lb/>eſté ſi farale aux François par ces Veſpres, auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quelles elle a donné́ le nom, nous eſt vne leçon
        <lb/>de veiller auec ſoin ànoſtre conſeruation, &amp;
        <lb/>d’apporter toutes les precautions neceſſaires
        <lb/>pour empeſcher que ce Sicilien ne ſe reſtabliſſe
        <lb/>par vn ſemblable euvenement; &amp; ſur toures cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, de nous reſouuenir de la Fable des Loups,
        <lb/>dont ſe ſeruit autrefois Demoſthenes. en vne
        <lb/>ſemblable occaſion, leſquals adinſi que cét Ora
        <lb rend="¬" break="no"/>teur repreſenta au Peuple d’Afhenes, promirent
        <lb/>la paix aux Brebis, pourueu qu’elles vouluſſent
        <lb/>leur livrer les Matins qui les gardoient. C’eſt la
        <lb/>pretention de cét Eſcriuain, lequel en nous per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuadant d’abandonner le Prince, pour l’amour
        <lb/> de noſtre repos &amp; de noſtre tranquillité, veut fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re par les traits de ſa plume, la meſme choſe que
        <lb/>firent les Soldats de Ceſar auee le tranchant de
        <lb/>leurs eſpées, par le commandenaent de leur Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neral, dans la Bataille de Pharſalles.
        <lb/>Sit cruor Impery qui ſit, quae viſcer legn.
        <lb/>Vade petat Romaam, libertas vltimmunudi,.
        <lb/>Quo fteterit ferenda loce.
        <lb/> Enfin pour conclurre, puis que nous ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes joints d’intereſts, nous devons eſre pareil <pb n="25"/>
        <lb/>lement vnis d’affeCtions &amp; de ſentimens, &amp; pro
        <lb rend="¬" break="no"/>fiter de ce langage que tint autrefois cét Empe
        <lb rend="¬" break="no"/>reur, dans Tacite, parlant à ſon Armeée, puis que
        <lb/>c’eſt la meſme raiſon, quoy que le ſujet en ſoit
        <lb/>bien different: Auditiſne, -vt pœn me, &amp; ſuppl
        <lb rend="¬" break="no"/>cium veſtruns ſimul poſtulentur; ades manifeſtams eft,
        <lb/>neque perire nos, neque ſaluos eſſe, niſf vna peſſe.,
        <lb/>E I N. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
