<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau585_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le bon citoyen faisant voir : 1° l’anatomie des maximes
          d'Etat et de la religion chrétienne touchant la guerre ; 2° que , puisqu'il y va de
          l'honneur des princes et du salut des peuples de laisser le roi prisonnier entre les mains
          du cardinal Mazarin, les Parisiens le doivent aller querir où il est ; 3° que, laissant
          perdre l’occasion qui se présente,, la ruine de Paris est infaillible.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=sUZKAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000140993797">
            <persName>
              <forename>Camille de</forename>
              <surname>Neufville</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Bon (le) citoyen faisant voir : 1° l’anatomie des maximes d'Etat et
            de la religion chrétienne touchant la guerre ; 2° que , puisqu'il y va de l'honneur des
            princes et du salut des peuples de laisser le roi prisonnier entre les mains du cardinal
            Mazarin, les Parisiens le doivent aller querir où il est ; 3° que, laissant perdre
            l’occasion qui se présente,, la ruine de Paris est infaillible.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="24" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">AZT443-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">585. Bon (le) citoyen faisant voir : 4° l’ayatofmie des maximes d'Etat et
          de la religion chrétienne touchant la guerre ; 2° que , puisqu'il y va de l'honneur des
          prin- ces et du salut des peuples de laisser le roi prisonnier entre les mains du cardinal
          Mazarin, les Parisiens le doivent aller querir où il est ; 3° que, laissant perdre
          l’occasion qui se présente,, la ruine de Paris est infail- lible. Paris , 1652, 23 pages.
          Le duc d’Orléans avait pris la lieutenance génerale du royaume..</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_91" source="Moreau">
          <p>Lieutenance générale du duc d’Orléans</p>
          <date when="1652-07-20">1652-07-20</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-25" who="KA"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LE BON
        <lb/>CITOIEN
        <lb/>FAISANT
        <lb/>VOIR
        <lb/>I. L’Antonomie des Maxime
        <lb/> d’Eſtat &amp; de laReligion Chre
        <lb/>tienne touchant la guerre.
        <lb/>II. Que puis qu’il y va de l’hõneur
        <lb/>des Princes &amp; du ſalut des Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples de laiſſer le Roy priſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nier entre les Mains du Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazarin, les Pariſiens le
        <lb/>doiuent aller querir où il eſt.
        <lb/>III Que laiſſant perdre l’occaſion
        <lb/>qui ſe peſente, la ruine de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris eſt infaillible
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>LE
        <lb/>BON CITOIEN
        <lb/>FAISANT VOIR.
        <lb/>I. L’Aatonmomie des Maœims d’Etat &amp;
        <lb/>de la Relligion Cnretienne touchant
        <lb/>le gaoerre.
        <lb/>II. Qu pis qu’ily va de l’honnenr de
        <lb/>Princes gdaſalot des Peuples de laiſſer
        <lb/>le Roy pniſonnier entre les mains d C.
        <lb/>Mazarain les Parniſienms le doiuens al
        <lb rend="¬" break="no"/>ler querir aui il et.
        <lb/>II. Que laiſſane perdre laccafion quiſe
        <lb/>preſente, la raine de Paris eft Iafalible
        <lb/>ſVelque pompouſe que puiſſe etre la
        <lb/>orofeſnon Miliaire, nean mons edle
        <lb/>eutZ bien toſt enauieuſe à ceux qui ne foas
        <lb/>Aij
        <lb/>¬ <pb n="8"/>
        <lb/>la guerre que par contrainte &amp; qui n’en vſent
        <lb/>que pour la popre fin, aà̀ ſç̧auoir pour empor
        <lb rend="¬" break="no"/>ter la Victire, ou pour paruenir a vne fe me &amp;
        <lb/>heureuſe paix.
        <lb/>Ceux qu continuent la guerre la pouuant
        <lb/>terminer ou par la defaite du party qu ils com
        <lb rend="¬" break="no"/>battent ou par des traittés honnorables, font
        <lb/>outraitres, ou ambitieux, ou auares, &amp; le plus
        <lb/>ſouuent tacheés de toute ſorte de vices ſelon le
        <lb/>dite du Pote.
        <lb/>Nulla fides pieraſqe viris qui caſtras ſequntur.
        <lb/>4 g
        <lb/>I’aduoüe que les Alexands, les Caœſare, &amp;
        <lb/>beaucoup d’autres, ont fait de la guerre le che
        <lb rend="¬" break="no"/>mi à l’immortalite. Ces grandes ames n’ont
        <lb/>point trouué dequoy s’occuper toutes entieras,
        <lb/>que dans vn genre de vie qui ſemble à la verité
        <lb/>plain d’honneur &amp; de gloire à raiſon desactiõ̃s
        <lb/> Heroiques qui l’accompagnent, mais qui ſe
        <lb/>trouuera du tout contraire à̀ la ſocieté ciuile &amp;
        <lb/>condamné meſme par l’Euangile. Peut opas
        <lb/>dire que l’art de nous entretuer eſt vniatt dia
        <lb rend="¬" break="no"/>bolique? auſſi le-demon eſt appellé par le fils de.
        <lb/>Dien meurtner des le commencemeat, faut il
        <lb/>que le meſtier de ſe defaire ſoit le plus eſtimé
        <lb/>&amp; qu’on dreſſe des Autels, à ceux qui nt ereu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſé plus de Sepulchres? il faut que ie diſe encore
        <lb/>auee Catulle, quel fut le malheureux qui
        <lb/>premer <pb n="9"/>
        <lb/> ¬¬¬¬¬¬¬-
        <lb rend="¬" break="no"/>5
        <lb/>premier porta l’eſpée? c’eſtoit ſans doute vn
        <lb/> barbare, vn Loup garou.
        <lb/>Qui fur borrendos prrmus qui proelit enſes.
        <lb/>Quamferus &amp; vere ferreus llefust.
        <lb/>. Si ie paſſe plus outre on m’eftimera poultron
        <lb/>ou Anabaptiſte, ie ne m’eſtime pourtant ny.
        <lb/>l’vn ny l’autre ayant quelque peu de courage
        <lb/> &amp; n’eſtant pas aſſés homme de bien. Ile laiſſe
        <lb/>aà diſcuter-&amp; reſoudre aux Theologiens, aux
        <lb/>Caſuiſtes, ou à eeux a qu’il appartiendra.
        <lb/>I. Sil eſt permis aux Chreſtiens de faire la
        <lb/>Guerte.
        <lb/>II S’il la peuuent faire contre ceux qui font
        <lb/>profeſſion du Chriſtianiſme.
        <lb/>IIll. Si les Souuerains la doiuent faire à leurs
        <lb/>ſujects ne voulant pasſoufftir leur tyrannie ou
        <lb rend="¬" break="no"/>colle de leurs ſauoris.
        <lb/>IIIM. Si les ſujects peuuent prendre les armes
        <lb/>pour defendre leurs biens, leurs vies, &amp; leur li
        <lb rend="¬" break="no"/>betté. Car quand au premier il me ſembls que
        <lb/>l’Euangile ne nous preche que Douceur De
        <lb rend="¬" break="no"/>bonnaireteé́, Miſericorde, Soufrance,le Pardo,
        <lb/>des Ennemis. Ieſus Chriſt dit, aprenés de moy
        <lb/>qee ie ſuis doux &amp; hmble de cœr, que bie-he
        <lb rend="¬" break="no"/>reux ſont les debonmnaires ſericordieuxs &amp; pacif
        <lb rend="¬" break="no"/>qees auxmeurtraers s cruels eſt preparé l eſtang
        <lb/>de fouffre. C’eſt pourquoy il eſt deffendu e
        <lb rend="¬" break="no"/>B.
        <lb/>, <pb n="10"/>
        <lb/>preſſement aux Cleres par les vieux Canons
        <lb/>de l’Egliſe de porter les armes, ce qui n’oblige
        <lb/>à laverité que quelques vns d’entre les Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiens: mais les Canons de l’Euangile qui nous
        <lb/>font tous l heritage, les oincts du Seigneur; la
        <lb/>Sacrificateure Royale par la Conmuion à Ie
        <lb rend="¬" break="no"/>ſus Chrſt, font vne loy generale de laquelle
        <lb/>perſonne ne ſeroit exempt fi nous ne voulions
        <lb/>faire la guerre qu’au vice &amp; au peché.
        <lb/>S’il a’eſt pas loiſibleaux Chreſtiens, heritiers
        <lb/>ptetendus du Royaame du Ciel, de combatre
        <lb/>pour les choſes de la terre contre les Ennemis
        <lb/>meſme de l. Chriſt, à plus forte raiſon doiuent
        <lb/>ils s’abſtenir de ſe faire la guerre l’vn contre
        <lb/>l’aure: celle cy eſtant oppoſeée à la charité́, qui
        <lb/>eſt le fondement &amp; le faiſte de route la Reli
        <lb rend="¬" break="no"/>gion Chreſtienne. Le Caractere du Chriſtia
        <lb rend="¬" break="no"/>niſnac c’eſt la dilection. Noſtre Souuerain Le
        <lb rend="¬" break="no"/>giſlateur a poſeé pour loy fondamentale de ſon
        <lb/>eſtat le pius parfait amour qui ſe puiſſe crouueér
        <lb/>parmy les hommes, diſant Iean 1;. V. 34. Ie
        <lb/>ous donne vn nouueau Comandement que vous
        <lb/>vous ayiezl vn autre: ore que comme ie vous
        <lb/>ay ayés, vous voas ayniez auſfi l’un l’autre, par
        <lb/>cela cogoiſtront tous que voaus eſtes mes Diſciples
        <lb/> vous auez de l’amourl vn pour l’autre.
        <lb/>-agerre no so iige de deſtruire celuy que <pb n="11"/>
        <lb/>Heſus. Chriſt nous commande d’aymer, d’oſter
        <lb/>lai vie à vn homme pour lequel nour ſommes
        <lb/>obligez d’expoſer &amp; de perdre la noſtte. Ie ne
        <lb/>ſçay comment accorder la Religien auec neo
        <lb/>ſtre Politique. Car quand meſme vous &amp; moy
        <lb/>ſerions de l’opinion de Ianſeniſtes, eſtimant
        <lb/>que le Seigneur Ieſus n’eſt mort que pour les
        <lb/>eſleus &amp; nô pas pour ceux qui periſſent, neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins nous ne deurions pas pour cela prendre
        <lb/>les armes pour les dasfaire, puis que nous ne les
        <lb/>connoiſſons pas, &amp; que c’eſt l’eſprit de Moyſe,
        <lb/>&amp; de Mahomet, &amp; non l’Eſprit de Cnriſt, qui
        <lb/>authoriſe les meurtre &amp; le carnage.
        <lb/>De cette docttine Chreſtiéne, nous poauons
        <lb/>inferer comme les maximes d’Eſtat ne ſont pas
        <lb/>bien cõformes à l’Euagile, &amp; que les loix des
        <lb/>Royaumes de la terre ſont du tout eontraires à
        <lb/>celles du Royaume des Cieux, par ainſi nous
        <lb/>ponuons veconnoiſtre que le Souuerain &amp; les
        <lb/>ſujcts qui veulent terminer leurs differents
        <lb/>par les armes manquent contre la charité́ qui
        <lb/>condamne &amp; l’oppreſſion &amp; la vengeance, La
        <lb/>yrannie, &amp; lvioleuce; pours’en retirer.
        <lb/>. Quand ie todarmahae la guetr contre qui
        <lb/>que ce ſoit, &amp; pour qaelque cauſe ou pretexte
        <lb/>qu’on puiſſe alleguer de parle ſelon les tetmes
        <lb/>de l’Euangile; dans lequel on ne trouuera poir
        <lb/>.
        <lb/>1
        <lb/>. .-- <pb n="12"/>
        <lb/>5
        <lb/>la diſtinction de guerre offenſiue &amp;deffenſiu;
        <lb/>ou de Prince contre Souuerain, ou de ujets
        <lb/>contre leur Roy; comme ſi l’vne eſtoit pluſtoſût
        <lb/>permiſe que l’autre, mais vne continuelle exa
        <lb/>hortation à̀ la ſouffance pour les pafats ou à
        <lb/>la fuite au temps de la perſecution pour lestis
        <lb/>mides.
        <lb/>La Philoſop hie meſme logeant la force dans
        <lb/>la rafon pour reigler l’appeut iraſcible, met le
        <lb/>principal exercice de cette vartu dans la ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>f ance, auſſitout autant que l’eſprit eſt plus o
        <lb rend="¬" break="no"/>ble que le corps, autant la force de cettui cy
        <lb/>qui nous eſt commune auec les trauaux, les
        <lb/>Tigres, &amp; les Lyons, doit eſtre eſtimée au deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſous de cel’e de l’autre. Or l’eſprit teſmoigne
        <lb/>ſa force pluſtot à ſuporter le mal qu’à̀ le faire.!
        <lb/> Mais quelque eontraire que puſſeeſtre la
        <lb/>guerre ſoit à la grace ſoit à̀ lanature, eant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins ie ne pretends aas de perſuader ceux
        <lb/>qui portent les arnes de les. quitrer. Ie ſçay
        <lb/>qu’on reſpondit aux Mamertins, que le bruit
        <lb/>du Tambour empeſche d’entendre la voix dez
        <lb/>oix &amp; de la luſtice. lIe ſcay que pour authoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer la guerre on allegue l’exemple des mou
        <lb rend="¬" break="no"/>ches à aiel, qui ſont conduires par leurs Roys,
        <lb/>ſe rengent ea bauaille, ſe choqueat &amp; s’en
        <lb/>retuen.
        <lb/>pe <pb n="13"/>
        <lb/>9
        <lb rend="¬" break="no"/> Saepe duobs.
        <lb/>Regibus inceſſit magno diſcordia aora
        <lb/>Continuoque animos vulgi &amp; trepldentis
        <lb/> bello
        <lb/>Corda licet lomge prſeiſcere.
        <lb/>Quoy qae l’on paiſe oppoſer. que les pli
        <lb/>parfaits animaux ae deſtruiſe jamais ceux de
        <lb/>leur eſpece.
        <lb/>Qu amdo leon
        <lb/>Foyior eripuit vitams len, quo nemore vnqa
        <lb/>Expirauit aper majoris dentibus aprj?
        <lb/>Ie n’exige pas auſſi de nos ſoldats la ſobrieté
        <lb/>&amp; la diſcipline des Anciens Romains, ou celle
        <lb/>des armes Tuesques d’apreſent
        <lb/>Vn Pomier eſtant trouué enfermé dans le
        <lb/>pourpris du Camp de l’Armée Romaine, elle
        <lb/>fut veuë le l’endemain en deſloger, laiſſant au
        <lb/>poſſeſſour, le compre entiere de ſes Pomes
        <lb/>meures &amp; delicieuſes.
        <lb/>Selim ce conquereur de l’Orient, auoit vaee
        <lb/>Armée de trois cents mille combattans telle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment diſeiplinée que campant é́s Iar dins d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>our de la Ville de Damas, ou ſont les Arbres
        <lb/>qui portent les plus delicieux fraits de la terre
        <lb/>les laiſſerent vierges y ayant ſejourné trois ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>maines. La guerre ſert aux autres Natioas de
        <lb/>erenuë mais à nous elle eſt la licence des vicos
        <lb/>. <pb n="14"/>
        <lb/> 10
        <lb/>Tout ce que ie pretends de perſuader par cẽr
        <lb/>eſcript eſt de ne pas continuer vn guerre ſi dé
        <lb rend="¬" break="no"/>plorable, laquelle ſe pourroit terminer ſi nous
        <lb/>voulions en peu de jours. Nos maux pour eſtre
        <lb/>violents ne ſont pas de plus courte duré́e par ce
        <lb/> qi’ils procedent de l’Ambition, de l’Auarice,
        <lb/> &amp; aurres vices da l’ame, dont les deſirs ſe por
        <lb rend="¬" break="no"/>tent à l’infiny.
        <lb/>C’eſt la veritable cauſe de la longeur de nos
        <lb/> maix, laquaelle eſt d’autant plus difficile aà oſter
        <lb/>qu’il eſt aiſé de la cognoiſtre. Si ceux quiont e.
        <lb/>erepris cette guerre y euſſent eſté portez par vn
        <lb/> bon deſſein, il y a long- temps qu’elle ſeroit rer
        <lb rend="¬" break="no"/>minée. La plus part de ceux qui prenent les ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes taehent de faire venir la viteire de leu
        <lb/>parts pluſtoſt que la Iuſtiee.
        <lb/> Queritur beli exitas.
        <lb/> Non cauſa.
        <lb/>Nous pouuons dire que nous ſommes ſoubs
        <lb/>le regne des Lycus; que nous n’auons aucuns
        <lb/>protecteurs de nos libertez, que le vice eſt
        <lb/>maintenant ſur le Throne, que le plus foirt l’em
        <lb rend="¬" break="no"/>porrte &amp; que la France eſt en proye.
        <lb/> Proſperum ac fœlix ſcelas
        <lb/>V’irtuseuvocatur, fortibus parent bone.
        <lb/> us eſt is ar s’opprit legei timor.
        <lb/> Les Intcendie, les Violemens, &amp; les Sactile¬ <pb n="15"/>
        <lb/>11
        <lb/>ges ſont les occupatiõs de voſtre Soldateſques,
        <lb/>nos Gendarnaes ne decampent d’vn lieu qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>pres l’auoir rauagé́ &amp; ne courent qe pour en
        <lb/>ruyner vn autre, &amp; c’eſt pour cette cauſe que
        <lb/>nous deurions faire tous nos efforts pour termi
        <lb rend="¬" break="no"/>ner cetre malheureuſe Guerre, laquelle doit en
        <lb/>peu de temps cauſer la ruine de tout l’Eſtat.
        <lb/>IL Depuis que nos Rrinces &amp; le Parlemen
        <lb/>oat declaré le Roy priſonnier du C. Mazarin,
        <lb/>ous deurions auoir donné fix atailles pour le
        <lb/>remettre en liberté. C’eſt vne honte pour no
        <lb rend="¬" break="no"/>tre party de laiſier vu Monarque entre les
        <lb/>mains des Eſtrãgers &amp; n’auoir fait aucun effort
        <lb/>-pour l’en retirer, Lors que le Roy Iean fut pris
        <lb/>deuant Poictiers, la France fir rous ſes efforts
        <lb/>pour le retirer de Capriuité́. Toutes les Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces, toutos les Villes toutes les rFamilles eon
        <lb rend="¬" break="no"/>tribuerent hommes &amp; argent pour combatre
        <lb/>ou pout payer ſa raçon. La Priſon de François
        <lb/>premier nous a couſté pluſieurs Prounces. a
        <lb/>France n’a iamais eu de tepos qu’apres auoir
        <lb/>obenu la liberté de ſes Moharques. L’Empe
        <lb rend="¬" break="no"/>reur Galien a eſté blaſmeé de tous les gent de
        <lb/>bien qui viuoiẽt ſoubs ſon Empiteo, pour auoîr
        <lb/>aiſſé ſon predeceſſeut dans les chaiſnas de Sa
        <lb rend="¬" break="no"/>por oy de Perle.: Quoy ! nos Peres ont rerireé
        <lb/> aus Roys du milie de l’Angleterte &amp;duf̃ds <pb n="16"/>
        <lb/>des Eſpaignes; &amp; nous laiſſerons le noſtre on
        <lb/>Captiuisé au milieu de la Fiance? ous ſouffri
        <lb rend="¬" break="no"/>rons qu’il ſoit mené par vn Eſtrager par tout le
        <lb/>Royaume, &amp; qu’il le face voir aà̀ nos Portes e
        <lb/>puis le retire de nos yeux pour adjouſter à l’ou
        <lb/>trage le meſpris.
        <lb/>Ce ſage Sculteur Phidias, ayant fait la Stue
        <lb/>de Minerue, y artacha ſonimage auectant d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>dreſſe qu’on ne la pouuoit deplacer ſas rom
        <lb rend="¬" break="no"/>pre tout l’ouurage, nous pouuons dire que
        <lb/>dans le chef d’œuure de la onarciie Françoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, Dieus qui en eſt l’autheur a voulu attacher ſ
        <lb/>Image qui eſt le oy das la Capitale du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, en ſorte qu’on ne l’en peuſt tirer que to
        <lb rend="¬" break="no"/>res les pieces de l’Eſtat ne viennente à ſe demô
        <lb rend="¬" break="no"/>ter &amp; à̀ſe perdre. Auſſi pour la reſtauration de
        <lb/>l’Eſtar nous deuonsy remettre le roy. C’eſt le
        <lb/>vray coup de partie, c’eſt le moyé le plus court
        <lb/>&amp; le plus aſſeuŕ pour terminer tous nos maux..
        <lb/>Perſonne ne doute que tandis que le Roy
        <lb/>ſera entre les mains de eet Eſtranger, que a
        <lb/>peiei e
        <lb/>rance ne ſoit dans vn eſtar deplorable, l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>rhorité Royale eſt maintenant dans ſon excen
        <lb rend="¬" break="no"/>trique, que peut on attendre qu’v perperuel
        <lb/>pluraliré des Dieux ne metoit point le troubbs
        <lb/>dans le Ciel, par ce que ce qui auait eſté́ faitpar
        <lb/>lvn <pb n="17"/>
        <lb/>13
        <lb/>vn ne pouuoit eſtre defait par l’autre: mais
        <lb/>nous ſommes icy dans le troble d’auant que
        <lb/>ce que leParlement fait, le Conleil p etend
        <lb/>auoit pouuoir de le defaire.
        <lb/>Il eſt certain que tout ce qui s’ordonne dans
        <lb/>le Conſeil eſt nul, quoy qu’il ſe mble eſtre ap
        <lb rend="¬" break="no"/>puye de l’authorité Royale; à aſon que le Roy
        <lb/>eſftant priſonnier, ne peuſt exercer les fonctis
        <lb/>de ſon authorité Royale, toutes les loys decla
        <lb rend="¬" break="no"/>rant nuls les actes qui ſe font dans vne priſons,
        <lb/>Quoyque donc les Arreſts du Conſeil preten
        <lb rend="¬" break="no"/>dent auoir annullé la creation du Preuoſt des
        <lb/>Marchands, &amp; caſſé l’Arreſt par lequel ſon A.
        <lb/>R. eſt ſupplié d’accepter la Lieutenance de l’E
        <lb/>ſtat, &amp; aonſieur le Prince la generalté des r
        <lb rend="¬" break="no"/> mées; neantmoins leſdits Arreſts doiuent etre
        <lb/>executez non ſeulemét parce qu’ils ſont iuſtes
        <lb/>puis qu’il n’y a point de loy plus ſouueraine
        <lb rend="¬" break="no"/>que le ſalut de l’etat lequel ne peſt eſtre pro
        <lb rend="¬" break="no"/>curé que par leur execution, mais auſſi parce
        <lb/>qu’ils ſont emanez d’vne authorité́ legitime &amp;.
        <lb/>ſouueraine.
        <lb/>Pour obuier à̀ tous ſes deſbrdres &amp;faire ceſſet
        <lb/>le trouble de tout le Royaume, il ne faudroit
        <lb/>que retirer le Roy d’entre les mains du C. Ma..
        <lb/>zarin, ce quis’eſt peu faire &amp; ſe peuſt encore
        <lb/>tres aiſement, ſi nous auons aurant de coura¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ge pour l’entreprendre que nous auõs de forces
        <lb rend="¬" break="no"/>D <pb n="18"/>
        <lb/>14
        <lb/>pour l’ezeeter. Tandis que la Cor eſt it às.
        <lb/>Denys, nous lauons eu l’occaſion de t erminer
        <lb/>dans deux heures toutes nos querelles Si les Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>riſiés euſſent ſorty lors qu’on attaqua le raux
        <lb rend="¬" break="no"/>bourg S. Anthoine, tous les Mazaris eſtient
        <lb/>perdus, comme eux meſme le confeſſent. Du
        <lb/>depuis le Mareſchal de Turenne eſt ae au de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant de l’Archiduc Leopold pour luy conteſter
        <lb/>le paſſage. Pouuoit on pas ſurprendre le maaa
        <lb rend="¬" break="no"/>rin &amp; amener le Roy dans Pans, n’ayant pas
        <lb/>reſté rsoo. hommes de combat dans Ponthoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe. Ie m’aſſeure que ſi le Parlement &amp; la ville
        <lb/>de Paris euſſent eſté ſi bien d’accord, comme
        <lb/>ils ſont maintenant auee nos Princes, que ſon
        <lb/>A. R. ne ſe ſeroit pas donné taat dë peine &amp;
        <lb/>fait tant de deſpence pour faire venir du ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cours de Flandres, l’vne des raiſons principales
        <lb/>de l’auoir deman dé́ à l’Archiduc Leopold,
        <lb/>ſtant que les Princes ne trouuoient afſez d’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeurance parnmy les Soldats qui ſe tenoient aux
        <lb/>c hamps, où dans la ville; mais maintenant que
        <lb/>l’intelligence eſt parfaite entre les Princes, le
        <lb/>Parlemeat &amp; la Ville, il n’y a rien à craindre.
        <lb/>Et certes tout autre moyen que de faire armer
        <lb/>promptement le ourgeois, ne peuſt aſſeuré,
        <lb/>ſinon pour faire coneinuer la guerre, qui eſt ce
        <lb/>que l’on doit euier, comme vn eſcueil qui <pb n="19"/>
        <lb/>15j
        <lb/>cauſera noſtre naufrage. On a aſearévn fonds
        <lb/>de ciaquante mil eſcus pour donner aà celuy
        <lb/>qui mettra en execution les Arreſts contre le
        <lb/>Crrdinal. Ie n puis pas croire qu’vn homme
        <lb/>entreprenne de tuer le Car dinal Mazasrin au
        <lb rend="¬" break="no"/>pres du Roy, ou la vouluſt faire, bien qu’il le
        <lb/>peuſt, ſç̧achans que le Roy s’en voudroit vea.
        <lb/>ger. Tous les Fauoris qu ont peri, ont peri,
        <lb/>parce qu’ils ont eſté abandonnés ds Prince iuſ.
        <lb/>ques-là ils ſe ſont touſiours conſeruez, mais
        <lb/>au lieu de promettre cinquante mil eſcus aà̀ vn
        <lb/>.ſeul pour tuer le Cardmal Mazarin en trahri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon, qu’on les donne au public, &amp; en donna nt
        <lb/>vn eſcu à̀ la ſortie de la porte, on va voir ſortir
        <lb/>cinquante mil hommes, qui periront pluſtoſt
        <lb/>s’ils ne l’ammeinent mort ou vif dans deux
        <lb/>fois vingt quatre heures Nous le pouuõs faire
        <lb/>ſi nous veulons, &amp; maintenant que le Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chal de Turene eſt preſſé par l’Armée de l’A
        <lb rend="¬" break="no"/>chiducLeopold, le Cardinal Mazarin ne nos
        <lb/>ſçauroit eſchapper. Voilà l’Armée des Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rins bien momdre qu’elle n’a eſteé entre celle
        <lb/>des Princes &amp; aous, &amp; celle de l’Archiduc: La
        <lb/>Cour ou le Conſeil azarin eſpouuenté, la di
        <lb/>ſtte &amp; la malade dans leur Ar’mée, Dieu fait
        <lb/>voir manifeſtement qu’il condamne ce party,
        <lb/>le pourſuiuant par le fleau de ſa colere. Il n’e¬ <pb n="20"/>
        <lb/>16
        <lb/>pargne pas meſme les plus Innocents qui ſe
        <lb/>iroauet enueloppez auec les coupables. Les
        <lb/>Filles de la Reyne meurent ſur la paille, &amp; les
        <lb/>Boullons, les Seruiens &amp; les Saintots &amp; vne
        <lb/>infiniteé de Soldats expirent pour auair voul
        <lb/>ſouſtenir ce mauuais parti.
        <lb/>e, Comme il n’eſt ren de ſi changeant que
        <lb/>l’eſptit du Peuple, auſſi doit-on ſe ſeruir de
        <lb/>l’occaſin pour s’en ſeruir à̀ executer vn gene
        <lb rend="¬" break="no"/>reux deſſein. Le Peuple de Paris ſouſfre des in
        <lb rend="¬" break="no"/>commoditez extré́mes, &amp; s’il n’auoit éſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rance d’en eſtre bienstoſt retiré́, perſonne ne
        <lb/>peut reſpondre de ce qu’il feroit ou ne feroit
        <lb/>point. La conduite des Princes iuſtifie à la ve
        <lb/>rité leurs deſſeins; mais la longueur dont ils
        <lb/>vſent en toutes leurs enrrepriſes, ne prolonge
        <lb/>que trop aos miſeres.
        <lb/>Il y en a meſme qui ont voulu s’oppoſer à.
        <lb/>cettre leueée de deniers, que l’Aſſemblée da
        <lb/>Parlement &amp; de la Maiſſon de Ville leur
        <lb rend="¬" break="no"/>otroyé pour leuer vne nouuelle Armée. Ile
        <lb/>ont creu que le plus court &amp; le plus aſſeuré
        <lb/>moyen pour trouuor de l’argent, eſtoit de ta
        <lb rend="¬" break="no"/>er toutes les maiſons: neantmoins ie ne penſe
        <lb/>pas que le nourgeois puiſſe contribaer vne fi
        <lb/>grande ſomme. Car comment peut on faire
        <lb/>donner vne ſomme ſi notable aux maiſtres des
        <lb/>maiſons <pb n="21"/>
        <lb/>maiſons, puis que voicy le troiſieſme terme
        <lb/> qu’ils ne reçoiuent rien des loyers Sans doute
        <lb/>qu’on auroit eu pluſtoſt de l’argenrt de la con
        <lb rend="¬" break="no"/>fiſcation du bien des Mazarins, &amp; ſi l’on euſt
        <lb/>condamné́ les Comptables, ie veux dire tous
        <lb/>les Partiſans, à donner pareille ſomme de deux
        <lb/>millions, voire le triple, elle ſeroit maintenant
        <lb/>liurée. Ce ſont des eſponges qu’il ne faudroit
        <lb/>que preſſer vn peu pour en faire tomber de la
        <lb/>pluye d’or: car d’eſperer en prendre ailleurs,
        <lb/>c’eſt vouloir tirer l’huile d’vn mur. Si quelqu’vn
        <lb/>veut ſçauoir la cauſe pour laquelle on ne s’eſt
        <lb/>pas ſerui d’vn remede ſi facile &amp; ſi ſalutaire à
        <lb/>I’Eſtat, il n’a qu’a conſiderer qu’encore que les
        <lb/>Partiſans foient tenus pour des voleurs publics
        <lb/>&amp; qu’on ait demandé́ depuis quatre ans vne
        <lb/>Chambre de Iuſtice; neantmoins ils ont toû
        <lb rend="¬" break="no"/>jours eludeé toutes les procedures qu’on a fait
        <lb/>contre eux, ſoir ayant corrompu leurs luges
        <lb/>par des dons immenſes, ſoit par le grand nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre de leurs alliez qui ſe trouue dans le Parle.
        <lb/>ment, ou quiſont meſme du Conſeil des Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>es.
        <lb/>De tour cela i’e ſtime qu’on doit conclurre
        <lb/>que le melleur ſeroit que la ourgeoſie pre
        <lb/>les armes, qu’on s’en allaſt à Ponthoiſe, ou aà̀
        <lb/>ſaint Denys, faiſant main baſſe de tous les
        <lb/>E <pb n="22"/>
        <lb/> J8
        <lb/>Mazarins, &amp; qu’on ramenoit le Roy dans Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>is.
        <lb/>III. Nous auons ſouffert pendant trois
        <lb/>uois autant de diſette que durant l’autre guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re. Nous auons eſté en danger de voir naris
        <lb/>pris &amp; ſaccagé, croyons- nous eſte aà la fin de
        <lb/>nos maux? parce que l’Armée des mazarins
        <lb/>n’eſt pas ſi pres de nos murailles? A-t’on pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ueu à l’ouuerture des paſſages? La riuiere eſt
        <lb rend="¬" break="no"/>elle libre? Le commerce eſt il tranquille &amp;
        <lb/>aſſeureé? Non certes, ſi le pain ramende d’va
        <lb/>ſol auiourd’huy, demain il ré̃cherira de quinze
        <lb/>deniers, il ne vient ſur la riuiere que ce que les
        <lb/>ennemis laiſſent paſſer pour de l’argent. A t’or
        <lb/>pourueu à la ſeureté de la Ville? Les raux.
        <lb rend="¬" break="no"/>boutgs ſont ils pas expoſez à̀ la mercy des en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis. Pourroit on pas auoir fait des tranchees
        <lb/>tout à l entour de raris, employant vne infinité
        <lb/>de pauure gen qui demeurent inutiles &amp;
        <lb/>meurent de faim au coin desruës, ou aux per
        <lb rend="¬" break="no"/>tes des HFgliſes. La meffiance eſt la mere de ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>teté. Si l’Armée des Mazarins euſt empeſché́ le
        <lb/>pſſage à l’Archiduc, &amp; qu’elle furt reuenuë ſut
        <lb/>ſos pas. ou enſerions nous? aintenant que
        <lb/>ſon ſecours eſt à nos poites, la Cour ne man
        <lb rend="¬" break="no"/>quera pas de nous declarer rebelles &amp; crimi
        <lb rend="¬" break="no"/>uels, pour a oir appellé &amp; receu l Ennemy de <pb n="23"/>
        <lb/>l’Eſtat; neantnoins n eſtant venu que pour
        <lb/>procurer la Paix generale, il ne doit pas eſtre
        <lb/>confideré comme l’Ennemy de l’Eſtat, puis
        <lb/>que c’eſt la paix qui ſeule peuſt eſtablir l’u
        <lb rend="¬" break="no"/>aorité Royale, &amp; que ce Heros ioiat ſes armes
        <lb/>aue les noſtres, pour eſtouffer celuy qui eſt le
        <lb/>flambeau de la guerre.
        <lb/>Auſſi perdant cette occafion nous allons
        <lb/>voir des ſuittes d’vne guerre auſſi longue que
        <lb/>cruelle.
        <lb/>Ileſt de maladies populaires comme de cel
        <lb rend="¬" break="no"/>les du corps humain, lors que les humeurs ſere
        <lb rend="¬" break="no"/>muent, il faut prendre l temps pour en fſaire
        <lb/>l’euacuation hippocrate appelle l’occafion gliſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant, chairos oxis, occaſio preceps &amp; dans l’ar
        <lb/>militare Cœſar eſtime que la ſcience de pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre au poinct les oceaſiios, eſt la meilleure
        <lb/>partie d’vn Capitaie.
        <lb/> La conſeruation de cette gr ande Ville de
        <lb rend="¬" break="no"/>pend entierement de cette genereuſe reſolu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion. Car quand bien l’Archiduc Leopold, de
        <lb rend="¬" break="no"/>meureroit touſiours du coſté des Princes, &amp;
        <lb/>qu’il peſiſteroit à̀ refuſr les offres qu’on luy a
        <lb/>ſait de Dner que, Arras, Bapaume, &amp; deux
        <lb/>cents mille liures; nean tmoins ſon Armeée ne
        <lb/>peut ſejourner lo ng te mps en rance ſans nous
        <lb/>incommoder. Il f aut qu’il arriue de deux choſes <pb n="24"/>
        <lb/>20
        <lb/>l’vne, ou que le Mareſchal de Tureine le re
        <lb rend="¬" break="no"/>pouſſe ou que luy meſme ſoit repouſſe, s’il arri.
        <lb/>ue que ſes Troupes eſtãgeres s’en retournent
        <lb/>auant la Paix, nous aurons l’armée axarine ſur
        <lb/>les bras &amp; nous voyant denuez de ſecours,
        <lb/>nous deuons nous reſaudre a ſouffrir tout ce
        <lb/>que l’on peuſt attendre d’vn ennemy cruel vi
        <lb rend="¬" break="no"/>Ctorieux &amp; inſolent, que s’il arriue comme il y
        <lb/>a plus d’apparẽce que le Mazarin ſoit contraint
        <lb/>de fuir, ſi nous ne l’enuironnons, il faira ſa re
        <lb rend="¬" break="no"/>traicte dans quelque Ville de Guerre, eſloigne
        <lb rend="¬" break="no"/>ra la Cour de Paris, on trainera le Roy de Pro
        <lb/>uince. en Prouince, &amp; par ainſit la guerre fair
        <lb/>de ce Royaume vn continuel embraſement, &amp;
        <lb/>par ainfi la Capitale ſouffrira plus que tontes.
        <lb/>les autres,
        <lb/>Nous deuons adjouſter à toutes ces raiſons
        <lb/>cette cy, qui eſt tres conſiderable à ſçauoir que
        <lb/>oſtre ennemy tache de ſe fortifier appellant
        <lb/>e eoereie eieeee
        <lb/>tous les mercenaires à ſon ſecours. Il vaux
        <lb/>pepanmne lereceuoi auecougeque deſe
        <lb/>romper en voulant publier ſafoibleſſe.
        <lb/>Si la Cour receuoit toutes les Troupes que l
        <lb/>Reine de Suede &amp; de Poulogne, ont promis
        <lb/>d’enuoyer &amp; qui ſont meſme en chemin, com
        <lb rend="¬" break="no"/>moat ler pourrioas nous refiſter?
        <lb/>Noe <pb n="25"/>
        <lb/> Nos Eourgeois ſt peuſt eſtre bien aſes
        <lb/>d alier par maniere d’aequit aà̀ la Garde, les
        <lb/>nuits ne ſont pas encore bien longues, l’heure
        <lb/>de la Sentinelle n’eſt pas trop longue, les
        <lb/>frcicts ſeruent à eſpargner le pain: mais quand
        <lb/>le mauuais temps ſera venu, que les nuicts ſe.
        <lb rend="¬" break="no"/>ront froides &amp; longues, que la pluye ou la
        <lb/>neige tomberont ſur le mouſquet, ie penſe
        <lb/> qu’alors vn chacun deteſtera contre ceux qui
        <lb/>font durer la guerre.
        <lb/>Que ſi nous adiouſtons que l’Vaion qui ſe
        <lb/>trouue enrre les Princes &amp; le Parlement &amp; la
        <lb/>Ville a eſté forcée, &amp; que la plus part des Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arirns ſont encore parmy nous: cette raiſon
        <lb/>nous obligera de nous tenir ſur nos gardes, &amp;
        <lb/>de ne pas expoſer Paris au pillage.
        <lb/> Faiſons donc reflexion ſur toutes ſes con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderarions vogomique, puis que nous ne ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes pas aſſcz bons Chreſtiens pour nous en
        <lb rend="¬" break="no"/>tretenr par la Charité́ fans faire la guerre, au
        <lb/>moins taſchons de la terminer le pluſtoſt que
        <lb/>aous pourrons, teſmoignanr que fi nous la fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons, ce n’eſt que par contrainte, &amp; conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>ros limportance de l’occaſion qui s’eſt pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentés, &amp; qui s’offre encore pour la terminer,
        <lb/>à ſçauoir la ſcituation de la Perſonne du roy,
        <lb/>F
        <lb/>,,a¬ <pb n="26"/>
        <lb/>22
        <lb/>de l’Amée Ennemie, &amp; de celle qui vient à
        <lb/>noſtre ſecours.
        <lb/>Qand nous prendons les armes pour al
        <lb rend="¬" break="no"/>ler de liurer la Perſonne du Roy des mains des
        <lb/>Ennemies, qui ſe pourra oppoſer à ce deſſein,
        <lb/>&amp; le tai ſant reſſir, n’allons nous pas rerminer
        <lb rend="¬" break="no"/>vne guerre qui ne peut continuer ſans la perte
        <lb/>de tou; le Royaume.
        <lb/>Cette entrepriſe eſt genereuſe, elle eſt
        <lb/>iuſte, e lle eſt neceſſaire, Paris ne peut eſuirer
        <lb/>que par la ſa ruine.3. Conſiderons qu’il vaut
        <lb/>mieux mourir en genereux que de viure en la
        <lb rend="¬" break="no"/>che, &amp; porter plus long temps le ioug d’vne ſi
        <lb/>infame ſolitude.
        <lb/>Si nous iettons les yeux ſur l’Angleterre
        <lb/>nous trouuerons que ceu de Londre, ont ſau..
        <lb/>ué leur ville que le feu croyoit de ſurprendre,
        <lb/>ayant fait ſorcir quaranre mil onrgeois, qui
        <lb/>donnerent la chaſſe aux gens du Roy &amp; l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>roient meſme pris ce iour là, fi le General, le
        <lb/>Comte d’Eſſaix,n’eut retenu les ourgeois, qui
        <lb/>ne ceſſerent pas de donner &amp; de deffaire leurs
        <lb/>Ennemis.
        <lb/>Les Romains ue pouuant ſouffrir Annibal
        <lb/>aupres de leurs marailles, apres auoir peru
        <lb/>inquante cinq mil hommaes à la bataille de <pb n="27"/>
        <lb/>24
        <lb/>Cannes, ne reſterent pas de faire prendre les
        <lb/>armes à toute la Ieuneſſe Romaine &amp; preſente
        <lb rend="¬" break="no"/>rent bataille à l’Ennemy, neantmoins il arriua
        <lb/>que les deux Armées eſtanr preſtes à ſe eho
        <lb rend="¬" break="no"/>quer, il ſe leua vn ſi grand Orage, qu’elles fu
        <lb rend="¬" break="no"/>renr contraintes dé le retirer pluſieurs fois ſans
        <lb/>combattre.
        <lb/>La Ville de Paris ſe peur aſſeurer d’emporter
        <lb/>la Victoire lors qu’elle voudta ſe ſerair de ce
        <lb/>aoyen, qu’elle recouurera ſa liberré &amp; la don
        <lb rend="¬" break="no"/>nera à toute la France, qui laiſſant échapper
        <lb/>cette occafion, le Cardinal Mazarin eloignera
        <lb/>le Roy, le conduira dans quelque prouince, &amp;
        <lb/>ainfi la guerre que nous pouuons terminer er
        <lb/>peu de iours durera.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
