<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau577_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La bataille de Lens</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8608271s"/>
          <author ref="isni:0000000110638153">
            <persName>
              <forename>Isaac de</forename>
              <surname>La Peyrère</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Bataille (la) de Lens</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="BM_Lyon">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000423421174" xml:id="IL_CramoisySebastien.xml">
            <persName>
              <forename>Sébastien</forename>
              <surname>Cramoisy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau">Sans Date</date>
          <date source="BM_Lyon" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="22" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-folio</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale</institution>
            <repository>département Philosophie, histoire, sciences de l'homme</repository>
            <idno type="cote">RES-LB37-340</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="BM_Lyon">Ep. déd. à la Reine signée : Lapeyrère|Moreau : 577, autre éd.|Pohler I,
          412</p>
        <p source="Moreau">577. Bataille (la) de Lens. (S. 1. n. d.), 31 pages. Cette excellente
          relation est d’Isaac de Lapeyrère , l’auteur des Préadamites.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="yes" ref="librairie/illustrations.xml"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_1" source="Moreau">
          <p>Avril 1648</p>
          <date when="1648-04">1648-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-06" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="8"/>
        <lb/>LA
        <lb/>BATAILLE
        <lb/>DE
        <lb/>LENTS
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>DE L’IMPRIMERIE ROYALLE.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="9"/>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>ſ O od dans e Mor-d deux Etoile
        <lb/> R. 7
        <lb/>lDont noſe oreon ſuit des ox.
        <lb/>Cadiſe da qde dee oles,
        <lb/>EE CRISVE Alle de-Roys. <pb n="12"/>
        <lb/> L A I IL L N IL
        <lb/>DE SVEDE
        <lb/>ADAME,
        <lb/>L’hiſtoire d’vne action immortelle ne vieil
        <lb rend="¬" break="no"/>lit iamais: Et celle que ie preſente à VOsTRE
        <lb/>MAIESTE’de la Bataille de Lents n’a pas
        <lb/>perdu la grace de la nouueauté, bien qu’elle
        <lb/>ſoit connue de toute l’Europe, que le bruit
        <lb/>d’vne Vitoire ſi importante ait retenty par
        <lb/>toute la terre. Il n’eſt rien de ſi connu dans le
        <lb/> ij <pb n="13"/>
        <lb/>EPISTRE.
        <lb/>monde que les hauts faits d’armes d’Alexan
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, de Ceſar, &amp; du grand Guſtaue pere de
        <lb/>V M. quoy que l’on en die tous les iours,
        <lb/>on y découure tous les iours de nouueaux mi
        <lb rend="¬" break="no"/>racles. Les Batailles &amp; les toires du Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de Condé font le meſme effet dans tous les
        <lb/>eſprits genereux. Plus on les entend, plus on
        <lb/>les admire. Ce Prince, MADAME, dont i’ay
        <lb/>eu l’honneur de vous ouir parler auec tant d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtime, d’ que V. M. nommoit en ce temps là
        <lb/>LE GRAND DVC D’ENGVIEN, n’a
        <lb/>changé de nom que pour en prendre vn plus
        <lb/>grand, pour monter d’vne gloire à vne
        <lb/>plus haute gloire. C’eſt le Duc d’Enguien qui
        <lb/>a gaigné les Batailes de Rocroy, de Friboug
        <lb/>&amp; de Norlingue. C’eſt le Prince de Condé qui
        <lb/>a gaigné la Bataille de Lents: d’autant plus
        <lb/>memorable &amp; de plus grand eſclat, qu’elle a
        <lb/>eſté donnée par deux grands Princes de par
        <lb rend="¬" break="no"/>ty contraire, que le Demon des Bourbons y a
        <lb/>preualu ſur le Demon d’Auſtriche, d&amp; que
        <lb/>noſtre premier Prince y a vaincu le frere de
        <lb/>l’Empereur. I’ay creu, MADAME, que la <pb n="14"/>
        <lb/>EPISTRE.
        <lb/>elation que ien ay faite ſeroit agreable à
        <lb/>V. M. Les rapports qu’il y a d’vn Heos
        <lb/>victorieux auec vne eyne triomphante,
        <lb/>m’ont perſuadé que la Viftoire du PRINCE
        <lb/>DE CONDE ne pouuoit eſtre plus iuſtement
        <lb/>dediée qu’à la REYNE DE SVEDE: Et il
        <lb/>m’a ſemblé que de ces deux grands Noms il
        <lb/>ſe formeroit vne Idée du plus beau Trophée de
        <lb/>l’vniuers. Qui peut eſtre plus digneArbitre
        <lb/>d’vne bataille que Vous, MADAME, qui
        <lb/>en aqueZ tant donné, qui en aueZ tant gai
        <lb rend="¬" break="no"/>gné? Ouy, MADAME, Vous aueZ donné
        <lb/>toutes les Batailles qui ont vangé la mort de
        <lb/>GVSTAVE LE GRAND: Ceſt Vous qui
        <lb/>les aueZ gaignees. Il eſt vray que le meſme
        <lb/>Deſtin qui n’a pas voulu arracher l’Empire
        <lb/>de la Maiſon d’Aluſtriche, n’a pas vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lu permettre auſſi que Vous ayeZ commandé
        <lb/>en perſonne vos Armées d’Alemagne. Maus
        <lb/>Vous les aueZ commandées par voſtre auto
        <lb rend="¬" break="no"/>rité par vos ordres, d voſtre Intelligen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce a eſté l’ame de ces Corps glorieux. Quoy
        <lb/>que V. M. MADAME, n’ait pas adiouſté
        <lb/> iij <pb n="15"/>
        <lb/>l
        <lb/>EPISTRE.
        <lb/>laCouronne Iperiale aux trois Royales qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le porte: On ne laiſſe pas d’exalter hautement
        <lb/>la forre de voſtre Genie, dont l’impreſſon aeſté
        <lb/>ſi puiſſante, que ſans ſortir de la Suede Vous
        <lb/> enre e ue ere oeeps
        <lb/>V M. de luy donner. Apres des euenements
        <lb/>leiei e ſe eilioie
        <lb/>telle que vous, MADAME, à iuger ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerainement du prix qui eſt deu à la va
        <lb rend="¬" break="no"/>ane e l mr l eie ue le e
        <lb/>leur: Et l’approbation de V. M. eſt la Cou
        <lb rend="¬" break="no"/> tous les Conquerans doiuent aſpirer. La
        <lb/>le eieoet
        <lb rend="¬" break="no"/>Bataille de Lents attend cette approbation
        <lb/>ronné de la main d’vne Reyne qui diſtribuë
        <lb/>les plus belles Palmes du monde. Si ie ſuis
        <lb/>ſi heureux, MADAME, que V. M. par
        <lb/>l’empire abſolu qu’elle poſſede ſur les lettres
        <lb/>comme ſur les armes, autoriſe d’vn fauora
        <lb rend="¬" break="no"/>ble accueil la petite Narration que ie luy of¬ <pb n="16"/>
        <lb/>EPISTRE.
        <lb/>fre d’vne Bataille ſi grande d ſirenommée;
        <lb/>ie ſeray comblé d’honneur au delà de tout ce
        <lb/>que mon ambition ſçauroit pretendre: Et mon
        <lb/>bon beur ſera extreme ſi ie merite la grace
        <lb/>d’eſtre aduoiié,
        <lb/>MADAME,
        <lb/>DE VOSTRE MAIESTE,
        <lb/>Pour ſon tres-humble, tres-fidelle,
        <lb/>&amp; tres-obeiſſant ſeruiteur.
        <lb/>LAPEYRERE. <pb n="17"/>
        <pb n="18"/>
        <lb/>) ldl ſtoſ ds ucrrere udace
        <lb/> DPRINCE ux canpaqnes deZCs
        <lb/>Et el eſt ot eu de Te
        <lb/> d lefoite ds Tiens
        <lb/>f
        <lb/>l. <pb n="19"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>DE LENT S.
        <lb/>ARC HIDVC LEoOPoLD Ce
        <lb rend="¬" break="no"/>T
        <lb/> neral de l’Armée d’Eſpagne aux
        <lb/> fPas-bas, auoit reüſſy dans tous
        <lb/> p
        <lb/>ele de eſ oure e e e neſe
        <lb/>ld lv
        <lb/>e’dldidſdedſe ſie ouie pi li eounnoe ee
        <lb/>S gorieuſe, ſi les ſuires eſtoient
        <lb/>SLAlAl rouſiours ſemblables à leurs com
        <lb rend="¬" break="no"/>mencemens. Il auoit forcé la ville &amp; la citadelle de
        <lb/>Courtray, à trois heures d’Ipre, &amp; preſque à la veuë
        <lb/>du Prince de Condé, qui aſſiegeoit cette place. L’en
        <lb rend="¬" break="no"/>trepriſe d’Oſtende auoit eſté funeſte à ſes entrepreneurs;
        <lb/>&amp; douze cens François malheureuſement eſchoüez ſur
        <lb/>le riuage, eſtoient retenus priſonniers dans la ville meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me qu’ils auoient voulu prendre. L’irruption qu’il auoit
        <lb/>faicte ſur la frontiere de Picardie auoit eu l’effect qu’il
        <lb/>6’eſtoit propoſé. L’armée Françoiſe auoit quitté la Flan
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, pour venir au ſecours de la Picardie: &amp; les partys
        <lb/>qu’il auoit enuoyez dans cette Prouince y auoient fait
        <lb/>de ſi grands rauages, qu’il s’eſtoit perſuadé que le bruit
        <lb/>de ſon nomauoit donné de l’effroy à la ville de Paris. <pb n="20"/>
        <lb/>LA BATAILLE DE LENTS.
        <lb/>Mais de tous ces auantages nul ne le flattoit ſi agrea
        <lb rend="¬" break="no"/>blement, que d’auoir reduit le Prince de Condé; ce
        <lb/>Victorieux &amp; ce Conquerant, qui auoit gaigné tant
        <lb/>de batailles &amp; qui auoit pris tant de Villes, à cette du
        <lb rend="¬" break="no"/>re neceſſité d’auoir eſté ſpectateur de la priſe de Furne:
        <lb/>auec ce deſplaiſir de n’auoir peu ſecourir cette place
        <lb/>importante, dont la perte attiroit apparemment celle
        <lb/>d’Ipre que le Prince venoit de prendre, &amp; celle de Don
        <lb rend="¬" break="no"/>querque qu’il auoit pris deux ans auparauant.
        <lb/>Vn progrés de felicitez ſi conſiderables auoit eleué
        <lb/>ſi haut le courage de l’Archiduc, qu’il eſtima que c’eſtoit
        <lb/>vne choſe indigne, &amp; de ſa reputation, &amp; de la grandeur
        <lb/>de la maiſon d’Auſtriche, de ſe tenir au delà de la riuiere
        <lb/>de Lis, en des poſtes retranchez de canaux que les Fla
        <lb rend="¬" break="no"/> mans appellent Vvatregants. La Lis eſtoit ſon Rubi
        <lb rend="¬" break="no"/>Latin,
        <lb/>propre¬ con. Il ſe reſolut de la paſſer pour entrer dans la plaine,
        <lb/>ment l. c
        <lb/> e, &amp; pour aller bien plus auant ſi la fortune reſpondoit
        <lb/>Vvalons à ſa penſée. On auoit publié que les Pariſiens eſtoient
        <lb/>l’appellẽt
        <lb/> poſſedez du meſme eſprit de trouble &amp; de confuſion
        <lb/>qui trauaille nos voiſins. Il vouloit tenter s’ils ne ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roient pas d’humeur à reuoir les eſtendarts d’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, &amp; à luy ouurir les portes de la Ville la plus bel
        <lb rend="¬" break="no"/>le, la plus riche, &amp; la plus ſuperbe de toutes les villes
        <lb/>du monde.
        <lb/>LE PRINCE DECONDE’ General de l’Armée du
        <lb/>Roy dans les meſimes Païs-bas, voyoit le ſuccés des af
        <lb rend="¬" break="no"/>taires de l’Archiduc, &amp; le deſordre des ſiennes, auec vne
        <lb/>douleur ſenſible, mais ſecrette. La Fortune qui l’auoit
        <lb/>touſiours fauoriſé ſembloit en ce temps là ne le regar
        <lb rend="¬" break="no"/>der que de mauuais œil; &amp; le reproche des fautes qui
        <lb/>n’eſtoient pas ſiennes tomboit en quelquc façon ſur luy,
        <lb/>par la creance que l’on auoit conceuë, qu’eſtant le mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre de ſon Armée, rien ne s’y paſſoit que par ſon ordre.
        <lb/>Ce qui n’eſtoit pourtant pas ſi abſolument vray que tout
        <lb/> le monde le crovoit. <pb n="21"/>
        <lb/>g
        <lb/>LA BATAILLE DE LENTS.
        <lb/>Le ſiege d’Ipre auoit eſté reſolu dans le Conſeil de
        <lb/>Guerre tenu à Paris, ſur vn faux rapport de celuy qui
        <lb/>auoit mal reconnu la place. Et ſi le Prince, qui ne ſe
        <lb/>donnc point de repos, &amp; qui n’en donne à perſonne dans
        <lb/>toutes les factions de la guerre, n’eut apporté à ce ſie
        <lb rend="¬" break="no"/>ge vne reſolution, vne vigilance, &amp; vne aſſiduité tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te particuliere; il eſt certain qu’il auroit eſté plus long,
        <lb/>&amp; par conſequent plus douteux.
        <lb/>Quant à la perte de Courtray: le meſme Conſeil de
        <lb/>Guerre auoit ordonné, ſur la parole du Gouuerneur, le
        <lb/>nombre d’hommes qui deuoient ſortir de cette garni
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon pour ſortifier l’armée du Prince. Et le Gouuerneur
        <lb/>n’auoit mené que ſeize cens hommes de deux mille qu’il
        <lb/>auoit promis. Mais de ce nombre encore le Prince auoit
        <lb/>renuoyé deux cens cheuaux dans la place, ſur la creance
        <lb/>qu’il eut qu’elle ſeroit depourueuë de defenſe, en cas
        <lb/>qu’elle fuſt attaquée. Quoy que le Gouuerneur luy pro
        <lb rend="¬" break="no"/>teſtaſt que rien n’y manquoit, &amp; luy repondiſt poſitiue
        <lb rend="¬" break="no"/>ment qu’ellc eſtoit munie d’hommes &amp; de choſes neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaires, au delà de ce qu’il en falloit pour ſouſtenir vn
        <lb/>ſiege, &amp; attendre du ſecours.
        <lb/>L’entrepriſe d’Oſtende n’auoit eſté ny du conſeil ny
        <lb/>de la connoiſſance du Prince, &amp; il n’en eut aduis que
        <lb/>ſur le point que l’execution s’en deuoit faire. Il eut ordre
        <lb/>de la Cour d’enuoyer douze cens hommes commandez
        <lb/>au Mareſchal de Rantzau, autheur &amp; executeur de l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>trepriſe, &amp; des’auancer en meſme temps auec le reſte de
        <lb/>ſes troupes proche de Dixmude, pour y attirer les enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis, &amp; les eſloigner d’Oſtende. Le Prince auoit effectué
        <lb/>l’vn &amp; l’autre ſi adroittement, que les Eſpagnols crurent
        <lb/>que les douze cens hommes enuoyez à Donquerque n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoient qu’vne feinte, &amp; qu’en effect on en vouloit à Dix
        <lb rend="¬" break="no"/>mude. Ils coururent de toutes parts au ſecours de cette
        <lb/>place.Oſtende meſme y auoit enuoyé ſes meilleurs hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes. Et Oſtende eſtoit pris, ſi on l’euſtſceu prendre..
        <lb/>A ij <pb n="22"/>
        <lb/>4
        <lb/>LA BATAILLE DE LENTS.
        <lb/>Si le Prince fut mal ſecondé à Oſtende, il fut mal obey
        <lb/>à Furne. Le Mareſchal de Rantzau ne s’eſtoit pas poſté
        <lb/>ſur les canaux des auenuës, où le Prince luy auoit com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandé de ſe tenir, lors qu’il partit de Flandre pour ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>ure l’Archiduc en Picardie. Et ſi l’ordre qu’il auoit laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe euſt ecſté obſerué, il eſt conſtant que les ennemis n’au
        <lb rend="¬" break="no"/>roient iamais penſé au ſiege de Furne.
        <lb/>Mais de tout ce qui auoit trauerſé la campagne du
        <lb/>Prince, rien ne le touchoit comme de voir perir ſon Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mée, qui auoit eſté des plus belles &amp; des plus leſtes qui
        <lb/>fuſſent entrées dans le pays ennemy, &amp; qui eſtoit deue
        <lb rend="¬" break="no"/>nuë la plus chetiue &amp; la plus delabrée qui ſe vid iamais.
        <lb/>Il auoit perdu vne bonne partie de ſes meilleurs ſoldats
        <lb/>ſur la plage d’Oſtende. La campagne auoit eſté rude &amp;
        <lb/>penibſe, &amp; ſon Armée n’auoit fait qu’vne demi’mon
        <lb rend="¬" break="no"/>tre. La pauureté, la faim, la nudité, la maladie, &amp; la
        <lb/>deſertion l’affoibliſſoient à veuë d’œil. Et cette foule de
        <lb/>calamitcz l’auoit reduite à vn ſi petit nombre, qu’elle
        <lb/>eſtoit diminuée des deux tiers de ce qu’elle eſtoit au
        <lb/>ſiege d’Ipre.
        <lb/>Vne ſi longue ſuite de mauuaiſes rencontres auroit
        <lb/>eſtonné tout autre que le Prince. Il teſmoigna vne fer
        <lb rend="¬" break="no"/>meté ineſbranlable au milieu de tous ces deſordres: &amp;
        <lb/>ne laiſſa pas de contenir ſes troupes dans vne diſcipline
        <lb/>auſſi exacte, que ſi elles auoient eſté ecxactement payées.
        <lb/>Il donna tout l’ordre qu’il put à ce qui dependoit de luy
        <lb/>&amp; de ſa conduite, &amp; ſouffrit ſans murmure ce qui venoit
        <lb/>du dehors &amp; de la fortune. Il n’ignoroit pas que le ſort
        <lb/>des armes eſt variable &amp; inconſtant. Il attendoit vne re
        <lb rend="¬" break="no"/>uolution meilleure. Et ſa patience eſtoit de ces vertus qui
        <lb/>irritent vne haute valeur, bien loin de la décourager.
        <lb/>L’ARCHIDVC aſſembla toutes ſes forces pour le
        <lb/>deſſein qu’il auoit, &amp; paſſa la Lis. Il aſſiegea en paſſant le
        <lb/>chaſteau d’Eterre, qui fit peu de reſiſtance. Le Prince qui
        <lb/> eſtoit campé proche de Bethune, auoit taſché tout foi¬ <pb n="23"/>
        <lb/>LA BATAILLE DE LENTS.
        <lb/>5
        <lb/>ble qu’il eſtoit de ſecourir cette place. Mais il ne le put:
        <lb/>parce que l’Archiduc qui auoit gaigné les deuants, etoit
        <lb/>poſtéſur les auenuës du ſecours; aiſéesà garder, diffieiles
        <lb/>&amp; preſque impoſſibles à forcer.
        <lb/>Les ennemis en ſuite de cette priſe vouloient paſſer
        <lb/>la Laue, qui eſt la riuiere de Bethune, aux villages de la
        <lb/>Gorgue, &amp; l’Eſtrain, &amp; refirent les ponts qui eſtoient
        <lb/>rompus. Ce paſſage qu’il importoit de deffendree obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gea le Prince d’y enuoyer en diligence le Duc de Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtillon Lieutenant general, auec quelques troupes de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtachées de l’auant garde; &amp; de le ſuiure auec tout le
        <lb/>gros de l’Armée, pour le ſouſtenir. Le Comte de Buquoy
        <lb/>eſtoit paſſé auec quantité de troupes Eſpagnoles, &amp; le
        <lb/>reſte de l’Armée ennemie filoit touſiours, quand le Duc
        <lb/>de Chaſtillon alla droit à ce Comte, &amp; le chargea ſi vi
        <lb rend="¬" break="no"/>goureuſement, qu’il ne fut pas ſeulement contraint de
        <lb/>repaſſer les ponts, mais de les repaſſer en confuſion, auec
        <lb/>perte de beaucoup de ſoldats &amp; de pluſieurs Officiers.
        <lb/>Le Marquis de Perſan Mareſchal de camp, qui ſe porta
        <lb/>en cette occaſion tres vaillamment, ſclon ſa couſtume,
        <lb/>y fut bleſſé d’vn coup de mouſquet au bras.
        <lb/>Le Prince ayant chaſſé les ennemis au delà de la riuie
        <lb rend="¬" break="no"/>re de Bethune, auoit de l’inquietude pour le Gencral Er
        <lb rend="¬" break="no"/>lac qui eſtoit arriué à Arras: &amp; il craignoit aucc raiſon
        <lb/>que l’Archiduc ne les voulut empeſcher de ſe ioindre,
        <lb/>pour les combattre ſeparement. Mazeroles Gentil-hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me volontaire eſtoit à Arras de la part du Prince, pour
        <lb/>concerter cette ionction: &amp; Vaubecour Mareſchal de
        <lb/>camp attendoit à Bethune le commandement de mar
        <lb rend="¬" break="no"/>cher, pour aller receuoir ce Gcneral auec vne eſcorte
        <lb/>de caualerie &amp; d’infanterie. L’ordre fut donné ſi à pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pos, que les troupes de Vaubecour &amp; celles d’Erlac ſe
        <lb/>rencontrecrent la nuit de cc meſme iour &amp; à meſme heu
        <lb rend="¬" break="no"/>re, au village de Souché; lieu deſtiné pour le rendez
        <lb rend="¬" break="no"/>vous de l’vn &amp; de l’autre.
        <lb/>A iij <pb n="24"/>
        <lb/>LA BATAILLEDE LENTS.
        <lb/>Les François &amp; les Alemans ioints enſemble arriuc
        <lb rend="¬" break="no"/>rent le lendemain matin à Bethune; où le Prince eſtant
        <lb/>allé voir le General &amp; ſes troupes, apprit par le Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chal de Gramont, qui eſtoit demeuré au camp, que les
        <lb/>ennemis auoient deſlogé. Il ſe mit ſur l’heure meſme à la
        <lb/>teſte de la Caualerie des corps d’Erlac &amp; de Vaubecour,
        <lb/>&amp; deſcouurit l’Archiduc dans la plaine, qui marchoit
        <lb/>auec toute ſon Armée le long de la grande route d’Eterre
        <lb/>à la Baſſ́e. On luy rendit en meſme temps vne lettre du
        <lb/>Pleſſis-Beliere Gouuerneur de la Baſſée, qui portoit que
        <lb/>les ennemis alloient au Pont Adon, &amp; que le bruit eſtoit
        <lb/>parmy eux qu’ils retournoient en France. Le Prince
        <lb/>depeſcha au Vidame d’Amiens, qui eſtoit à Arras, pour
        <lb/>donnerordre à la frontiere de Cuiſe &amp; de Rocroy. Et ne
        <lb/>doutant plus de la route que prenoient les Eſpagnols,
        <lb/>il fit- eſtat que l’Archiduc ne ſe pouuoit dedire de la ba
        <lb rend="¬" break="no"/>taille à laquelle il le vouloit engager.
        <lb/>Auant que d’aller à luy il trouua à propos de retour
        <lb rend="¬" break="no"/>ner en ſon camp, où eſtoit le Mareſchal de Gramont, &amp;
        <lb/>reſolut de reprendre Eterre: tant pour regaigner en che
        <lb rend="¬" break="no"/>min faiſant vn poſte important ſur la Lis, que pour ne
        <lb/>pas laiſſer cét auantage aux ennemis de pouuoir dire ce
        <lb/>mot de rodomontade Eſpagnole; Qu’ils luy auoient pris
        <lb/>vne place ſur la mouſtache. Eterre fut forcé en moins
        <lb/>d’vn iour. Et le Prince reprit par aſſaut ce que l’Archi
        <lb rend="¬" break="no"/>duc auoit pris par capitulation.
        <lb/>Le Couuerneur de la Baſſée manda ſur ce temps que
        <lb/>l’Armée ennemie paſſoit au Pont Auantin, &amp; qu’elle
        <lb/>gaignoit la plaine, à deſſein d’attaquer Lents. Le Prince
        <lb/>impatient de ſçauoir où iroit l’Archidue, commanda
        <lb/>que ſon Armée le ſuiuit à la Baſſée, &amp; s’auanca auec
        <lb/>quelque troupe de Caualerie pour reconnoiſtre en per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne les ennemis; qui parurent au nombre de quarante
        <lb/>eſcadrons ſur vne des hauteurs de Lents. Il receut vne
        <lb/>ioye qui ne ſe peut exprimer, de les voir en ſi beau lieu <pb n="25"/>
        <lb/>ILA BATAILLE DE LENTS.
        <lb/>pour les combattre; &amp; retourna fort content à la Baſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſée, où toutes ſes troupes arriuerent ſur le ſoir, &amp; fit
        <lb/>ſon ordre de bataille dés la meſme nuit. Le lendemain
        <lb/>au poinct du iour il marcha aux ennemis, qu’il croioit
        <lb/>poſtez ſur la meſme hauteur où il les auoit laiſſez: Mais
        <lb/>il les trouua à Lents, qui s’eſtoit rendu cette nuit là
        <lb/>meſme au bruit de la marche Eſpagnole, ſans attendre
        <lb/>le canon.
        <lb/>LENTS eſt vne petite ville de la Comté d’Artois aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſe ſur vne eminence entre Arras &amp; la Baſſée, à quatre
        <lb/>lieüs d’Arras ſur la main droitte, &amp; à deux lieuës de la
        <lb/>Baſſée. Vne petite riuiere coule au pied de l’eminence du
        <lb/>coſté d’Arras, &amp; y forme vn marais. La campagne du
        <lb/>coſté de la Baſſée eſt compoſée de ces grandes plaines
        <lb/>ondées, dont les coſtaux &amp; les vallons ſe hauſſent &amp; ſe
        <lb/>baiſſent imperceptiblement, &amp; ſemblent n’auoir eſté fai
        <lb rend="¬" break="no"/>tes que pour y donner des batailles. Cette place a eſté
        <lb/>priſe &amp; repriſe diuerſes fois par l’vn &amp; par l’autre party,
        <lb/>&amp; qui a eſté maiſtre de la campagne a eſté maiſtre de
        <lb/>Lents. Elle eſtoit ſignalée par la mort des grands Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>taines qui y ont eſté tuez. Elle eſt deuenuë illuſtre par
        <lb/>la bataille qui en a pris le nom.
        <lb/>L’Archiduc auoit deſiré de voir le Prince, ou ſelon
        <lb/>l’humeur Eſpagnole auoit feint de le deſirer. Le Prince
        <lb/>ſe preſenta deuant luy en bataille rangée ſur la hauteur
        <lb/>la plus proche de Lents, du coſté de la Baſſée: &amp; luy
        <lb/>parut eſtincelant dans ſes armes à la teſte de ſon Armée,
        <lb/>comme vne Comete que l’Empire &amp; l’Eſpagne n’ont
        <lb/>iamais veü impunément.
        <lb/>L’Archiduc eſtoit campé de cette ſorte. Son aile droit
        <lb rend="¬" break="no"/>te eſtoit ſous la ville de Lents; remparée par le deuant
        <lb/>de rauines &amp; de chemins creux. Son corps de bataille
        <lb/>eſtoit poſté dans de petits bois naturellement retran
        <lb rend="¬" break="no"/>chez. Et ſon aile gauche occupoit vn lieu eleué, au de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant duquel il y auoit quantité de défilez. <pb n="26"/>
        <lb/>LA BATAI LLE DE LENTS.
        <lb/>L’Armée de l’Archiduc eſtoit plus forte que celle du
        <lb/>Prince, de trois à quatre mille hommes: &amp; il n’y auoit
        <lb/>pas d’apparence que le plus foible dût attaquer le plus
        <lb/>fort dans des poites ſi auantageux. C’eſtoit pourtant
        <lb/>cela meſme à quoy l’Archiduc s’eſtoit attendu: &amp; il a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit penſé que le Prince feroit à Lents ce qu’il auoit
        <lb/>fait à Fribourg &amp; à Norlingue. Mais ſes raiſons eſtoient
        <lb/>differentes, &amp; les rencontres n’eſtoient pas ſemblables.
        <lb/>Il taſta les ennemis de tous coſtez, &amp; fit tout ce qu’il
        <lb/>put pour obliger l’Archiduc à ſortir hors de ſon poſte.
        <lb/>l luy fut impoſible de lattirer au combat Ee rout ce
        <lb/>iour ſe paſſa à eſcarmoucher entre les deux Armées, &amp;
        <lb/>à vn grand feu de canon de part &amp; d’autre.
        <lb/>Le camp du Prince eſtoit ſi ſterile &amp; ſi ſec qu’il n’y
        <lb/>auoit ny eau ny fourrage aux enuirons, que du coſté
        <lb/>des ennemis: &amp; les cheuaux de ſon Armée n’auoient
        <lb/>beu ny mangé de tout le iour. Cela le fit reſoudre à
        <lb/>changer de poſte, &amp; à retourner ſur ſes pas à vn lieu
        <lb/>nommé Neus, à coſté de la Baſfée: où il y auoit abon
        <lb rend="¬" break="no"/>dance d’eaux &amp; de fourrages; où ſon Armée pouuoit
        <lb/>eſtre ſecouruë de viures; &amp; d’où il eſtoit en eſtat d’ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruer la démarche des ennemis, pour aller à eux de
        <lb/>quelque coſté qu’ils euſſent eu enuie d’auancer ou de
        <lb/>reculer.
        <lb/>La reſolution priſe de décamper, il delibera s’il parti
        <lb rend="¬" break="no"/>roit de nuit ou de iour. Déloger de nuit eſtoit le plus
        <lb/>ſeur. Marcher de iour eſtoit incomparablement plus
        <lb/>digne d’vn grand Prince: &amp; le flattoit de cette eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rance, que les ennemis s’engageroient à le ſuiure, &amp;
        <lb/>qu’il les engageroit à la batailſe. Il y auoit beaucoupde
        <lb/>peril à ſe retirer de iour deuant vne Armée d’Eſpagne
        <lb/>commandée par des plus braues Capitaines de l’Euro
        <lb rend="¬" break="no"/>pe. Le pas eſtoit gliſſant de la retraitte à la fuitte, &amp; de
        la
        <lb/>fuitte à la deffaite. Mais l’honneur &amp; l’eſperance de com
        <lb rend="¬" break="no"/>battre l’emporterent ſur le peril. Il ſe reſolut de ne mar
        <lb rend="¬" break="no"/>cher <pb n="27"/>
        <lb/>LA BATAILLE DE LENTS.
        <lb/>9
        <lb/>cher que de iour. Et laiſſant agir cette chaleur interieu
        <lb rend="¬" break="no"/>re qui luy preſageoit le combat &amp; la victoire; il ietta
        <lb/>hardiment le dé, ſur la confiance qu’il prit de ſon de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtin &amp; de ſa propre valeur.
        <lb/>LE CORPS de reſcrue marcha d’auant-garde dés
        <lb/>que le iour commença de poindre. Ce iour fut le ving
        <lb rend="¬" break="no"/>tieſme d’Aouſt mil ſix cens quarante-huit, remarqua
        <lb rend="¬" break="no"/>ble pour la Bataille qui l’a rendu celebre. La ſecon
        <lb rend="¬" break="no"/>de ligne ſuiuit le corps de reſerue. La premiere ligne
        <lb/>ſuiuit la ſeconde. Et le canon marcha à la teſte de l’In
        <lb rend="¬" break="no"/>fanterie. Le tout ſe retira en bon ordre &amp; ſans danger
        <lb/>quelconque, hormis la premiere ligne de l’aile droitte
        <lb/>où ecſtoit le Prince. Elle auoit en teſte les Crauates &amp; les
        <lb/>Lorrains de l’aile gauche de l’Archiduc, qui eſtoit la
        <lb/>moins cmbarraſſée de chemins coupez, &amp; la plus de
        <lb rend="¬" break="no"/>gagée des troupes ennemies. Ce fut elle auſſi qui ſortit
        <lb/>la premiere de ſon poſte ſur noſtre retraitte.
        <lb/>Le Prince auoit donné ordre que le corps de la Gen
        <lb rend="¬" break="no"/>darmerie commandé par le Duc de Chaſtillon, s’arre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtaſt dans la plaine, &amp; fit front aux ennemis, pour ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtenir ſa ligne; qui ſe retira par les interualles des Gen
        <lb rend="¬" break="no"/>darmes. Le regiment du Duc d’Orleans qui auoit la
        <lb/>grand’garde ce iour là, faiſoit la retraitte de tout. A ſa
        <lb/>rteſte eſtoient le Marquis de Noirmoutier Mareſchal de
        <lb/>camp, &amp; le Comte de Brancas Maiſtre de camp du re
        <lb rend="¬" break="no"/>giment; qui ſouſtinrent courageuſement &amp; aſſez long
        <lb/>temps le choc des Crauates. Mais leur effort fut ſi im
        <lb rend="¬" break="no"/>petueux que le regiment plia. Le Comte de Brancas fit
        <lb/>dans cette occaſion tout ce qu’vn homme de cœur peut
        <lb/>faire. Il y demeura bleſſé &amp; priſonnier. Le Marquis de
        <lb/>Noirmoutier ſe trouua engagé parmy les Crauates. Il
        <lb/>ſe fit faire iour l’eſpée à la main, &amp; ſe dégagea d’eux.
        <lb/>Les ennemis auroient paſſé outre, ſans le Duc de Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtillon qui en arreſta le cours. L’vne &amp; l’autre Armée
        <lb/>qui le vid fondre auec les Gendarmes, demeure d’accord <pb n="28"/>
        <lb/>LA BATAILLE DE LENTS.
        <lb/>qu’il ne s’eſt iamais veu de plus belle charge, ny faicte
        <lb/>de meilleure grace. Les Crauates &amp; les Lorrains qui les
        <lb/>ſouſtenoient, furent repouſſez iuſques à demi’ hauteur
        <lb/>de l’eminence de laquelle ils eſtoient deſcendus. Mais ils
        <lb/>furent ſouſtenus de trois gros eſcadrons frais: ces trois eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cadrons, de toute la Caualerie que l’Archiduc auoit dé
        <lb rend="¬" break="no"/>tachée: &amp; ce torrent tomba ſur les Gendarmes auec
        <lb/>tant de force &amp; de rapidité, qu’ils furent renuerſez les
        <lb/>vns ſur les autres.
        <lb/>Le Prince qui auoit preueu le deſordre, auoit pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ueu à deux choſes. L’vne, que les troupes qui deuoient
        <lb/>aller à Neus ſe miſſent en bataille ſur la prochaine hau
        <lb rend="¬" break="no"/>teur. L’autre, que ſa ligne fit ferme dans la plaine, pour
        <lb/>fauoriſer la retraitte du Duc de Chaſtillon: A quoy il
        <lb/>auoit exhorté les huit eſcadrons qui compoſoient cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te ligne, eſcadron par eſcadron; &amp; croyoit qu’ils peri
        <lb rend="¬" break="no"/>roient tous pluſtoſt que de l’abandonner. Mais comme
        <lb/>il eſtoit ſur le poinct d’aller à la charge pour ſouſtenir ſes
        <lb/>troupes qui ſe retiroient en confuſion: les huit eſcadrons
        <lb/>qui luy auoient teſmoigné tant de reſolution, voyant
        <lb/>la chaſſc des Gendarmes, le nombre &amp; la furie des en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis qui les pourſuiuoient; furent ſaiſis d’vne eſpou
        <lb rend="¬" break="no"/>uante ſi ſoudaine, que le Prince abandonné &amp; preſſé, ne
        <lb/>pût prendre luy meſme autre party que celuy de la ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>reté. Et comme il ne s’y reſolut que tard, ce ne fut pas
        <lb/>ſans riſque d’eſtre pris ou tué dans l’embarras de la re
        <lb rend="¬" break="no"/>traitte.
        <lb/>Ceux que la peur emporta ne s’arreſterent qu’au pied
        <lb/>de la hauteur, où la ſeconde ligne &amp; l’aile gauche de
        <lb/>la premiere s’eſtoient poſtées, aucc l’infanterie de la ba
        <lb rend="¬" break="no"/>raille &amp; le gros de reſerue. Ceux qui conſeruerent le
        <lb/>iugement dans la fuite, firent alte à vn rideau qui ſe ren
        <lb rend="¬" break="no"/>contra dans la plaine, aſſez proche de cette hauteur. Ce
        <lb/>fut là que le Prince fit vn ralliment des moins eſton
        <lb rend="¬" break="no"/>nez, &amp; qu’ayant tourné teſte aux ennemis, il les arreſta <pb
          n="29"/>
        <lb/>LA BATAILLE DE LENTS.
        <lb/>tout court. Ils n’oſerent pas ſans doute ſe commettre,
        <lb/>dans le deſordre de la pourſuite où ils eſtoient, au ha
        <lb rend="¬" break="no"/>ard des troupes que le rideau pouuoit couurir, ny au
        <lb/>voiſinage de celles qu’ils voyoient rangées en bataille
        <lb/>ſur la hauteur. Ils ſe retirerent ſur l’eminence que les
        <lb/>François auoient quittée, vis à vis de celle où ils eſtoient
        <lb/>poſtez.
        <lb/>D’ABORD que le Prince eut reioint le Mareſchal de
        <lb/>Gramont, il reſolut auec luy &amp; auec tous les hauts Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers de ſon Armée qu’on donneroit bataille ſans mar
        <lb rend="¬" break="no"/>chander;&amp; que rien ne ſeroit changé de l’ordre qui auoit
        <lb/>eſté fait à la Baſſée. Il n’y eut en effect rien d’innoué qu’en
        <lb/>la premiere ligne de l’aile droitte, que l’on fit ſeconde
        <lb/>ligne de premiere qu’ellec eſtoit: tant pour la rafraiſchir,
        <lb/>que pour ne la pas commettre au premier choc du com
        <lb rend="¬" break="no"/>bat dans l’eſpouuante où elle ſembloit eſtre. C’eſtoit
        <lb/>vne entrepriſe bien hardie de changer quelque ordre
        <lb/>de bataille que ce fuſt en preſence des ennemis. Mais
        <lb/>le mouuement de ces deux lignes ſe fit ſans confuſion.
        <lb/>Elles firent vne eſpece de contremarche, &amp; paſſerent
        <lb/>par leurs interualles auec vn ordre merueilleux à la pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ce l’vne de l’autre. Les Gendarmes ralliez furent remis
        <lb/>dans leurs poſtes. Ce qui defailloit fut reſtably &amp; ran
        <lb rend="¬" break="no"/>gé en fort peu de temps. Et le nombre de ceux qui fu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent tuez ou pris à la retraitte ne ſe trouua pas conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>derable.
        <lb/>L’ordre de la bataille fut tel. Le Prince prit l’aile
        <lb/>droitte, &amp; ſe poſta à la premiere ligne compoſée de neuf
        <lb/>eſcadrons. Il auoit formé vne petite troupe de quinze
        <lb/>aà vingt de ſes domeſtiques braues &amp; choiſis, qui ne
        <lb/>quittoient iamais ſa perſonne; &amp; les plaça dans l’inter
        <lb rend="¬" break="no"/>ualle des deux eſcadrons du regment de Vilette;, à la
        <lb/>teſte duquel il voulut combatre, comme il auoit com
        <lb rend="¬" break="no"/>batu à Rocroy à la teſte du meſme regiment, qui eſtoit
        <lb/>en ce temps-là de Gaſſion. Les hauts Officiers qui ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>B ij <pb n="30"/>
        <lb/>LA BATAILLE DE LENTS.
        <lb/>uoient prés de luy eſtoient: Villequier Lieutenant ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neral qui commandoit la premiere ligne, aſſiſté d’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>naud Mareſchal de camp. Le Marquis de la Mouſſaye
        <lb/>auec la meſme dignité de Mareſchal de camp, ſe tenoit
        <lb/>prés de la perſonne du Prince, pour receuoir ſes ordres
        <lb/>plus particuliers. Le Marquis de Faur eſtoit Mareſchal
        <lb/>de bataille. Et Bcauieu commandoit la caualerie de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te brigade.
        <lb/>Le Mareſchal de Gramont auoit l’aile gauche; dont
        <lb/>la premiere ligne eſtoit compoſée de pareil nombre d’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cadrons que la premiere ligne de l’aile droitte. La Fer
        <lb rend="¬" break="no"/>té- Senetere Lieutenant general commandoit la pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miere ligne, aſſiſté du Marquis de S. Maigrin Mareſchal
        <lb/>de camp. Leinuille ſeruoit de Mareſchal de bataille. Et
        <lb/>le Comte de Lilebonne commandoit la caualerie de
        <lb/>cette brigade.
        <lb/>La premiere ligne d’Infanterie entre les deux ailes,
        <lb/>eſtoit de cinq bataillons. Et le Canon marchoit à la te
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte de l’Infanterie, commandé par le Comte de Coſſé;
        <lb/>qui auoit pour Lieutenants, la Guette, &amp; de Hayes.
        <lb/>La ſeconde ligne de l’aile droitte eſtoit compoſée de
        <lb/>huit eſcadrons, que le Marquis de Noirmoutier Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chal de camp commandoit. La ſeconde ligne de l’aile
        <lb/>gauche n’en auoit que ſept, ſous le Pleſſis-Belierc auſſi
        <lb/>Mareſchal de camp. La ſeconde ligne d’Infanterie eſtoit
        <lb/>de cinq bataillons.
        <lb/>Six eſcadrons de Gendarmes eſtoient poſtez entre
        <lb/>les deux lignes d’Infanterie. Et tout ce gros de Gen
        <lb rend="¬" break="no"/>darmes &amp; d’Infanterie compoſoit le corps de bataille,
        <lb/>dont le Duc de Chaſtillon Lieutenant general auoit la
        <lb/>conduite: ayant prés de luy Villemele, &amp; Beauregard
        <lb/>Mareſchaux de bataille.
        <lb/>Le corps de reſerue eſtoit compoſé de cinq eſcadrons,
        <lb/>&amp; commandé par le General Erlac: qui auoit ſous luy
        <lb/>le Marquis de Razilly Mareſchal de camp. <pb n="31"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>LA BATAILLE DE LENTS.
        <lb/>Le Prince fit vne reueuë de ſes troupes, &amp; les haran
        <lb rend="¬" break="no"/>gua toutes. Sa preſence, ſa parole, &amp; la gayeté qu’il
        <lb/>enere ei ie e ei niſe ron n ue eueuinunie
        <lb/>pâles, la force aux plus foibles; &amp; ceux dont les habits
        <lb/>deſchirez tomboient en lambeaux, parurent dans vne
        <lb/>poſture plus audacieuſe &amp; plus fiere, que n’eſtoit l’or
        <lb rend="¬" break="no"/>gueil meſme des Eſpagnols qu’ils alloient combatre.
        <lb/>Le Prince leur recommanda trois choſes. La premie
        <lb rend="¬" break="no"/>re, de ſe regarder marcher les vns les autres, pour ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruer leurs diſtances &amp; leurs interualles, &amp; que la Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>ualerie ſe rencontraſt touſiours auec l’Infanterie ſur vne
        <lb/>meſme ligne droitte. La ſeconde, de n’aller à la charge
        <lb/>qu’au pas. La troiſieſime, de laiſſer tirer les ennemis les
        <lb/>premiers.
        <lb/>On apperceut en meſme temps que la Caualerie des
        <lb/>cnnemis, qui ſe tenoit ſur la hauteur oppoſée à celle du
        <lb/>Prince, s’ouurit à droit &amp; à gauche. C’eſtoit pour faire
        <lb/>place à la bataille de l’Archiduc, qui eſtoit ſorty hors
        <lb/>de ſon poſte de Lents, auec tout ſon canon, toute ſon
        <lb/>Infanterie, &amp; tout ce qui luy eſtoit reſté de Caualerie.
        <lb/>Le General Bec qui auoit eſté à la chaſſe de nos trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes de retraitte, l’auoit enuoyé ſolliciter de venir ſur ſa
        <lb/>parole; non pas à la bataille, mais à la défaite du Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’il luy donnoit toute aſſeurée. Et l’Archiduc eſtoit
        <lb/>ſorty ſur cette creance qu’il n’y auoit rien plus à faire,
        <lb/>s’il le faut ainſi dire, qu’à prendre la Victoire auec la
        <lb/>main.
        <lb/>La ſatisfaction du Prince fut nonpareille de voir l’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>chiduc en preſence. Son deſſcin luy auoit reüſſy com
        <lb rend="¬" break="no"/>ime il l’auoit proietté. Et il ſembloit que ſa retraitre
        <lb/>n’auoit eſté qu’vne feinte, pour engager les ennemis au
        <lb/>combat. Ce fut en cffet vn paneau ſubtilement tendu
        <lb/>aux plus grands Capitaines du party d’Eſpagne, &amp; l’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>chiduc donna dedans. L’illuſion qui le trompa fut bi
        <lb rend="¬" break="no"/>B iij <pb n="32"/>
        <lb/>LA BATAILLE DE LENTS.
        <lb/>arre. Il courut à la victoire, &amp; n’eut pas le temps de
        <lb/>prendre haleine pour la bataille. Le Prince eſtoit preſt,
        <lb/>l’Archiduc ne l’eſtoit pas. Et les François s’eſtoient ha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtez de ſe mettre en ordre, pour ſurprendre les Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnols dans le deſordre.
        <lb/>ILESTOIT enuiron huit heures du matin quand
        <lb/>l’Armée du Roy commença à marcher aux ennemis. Et
        <lb/>les ennemis qui la virent aller à eux dans la reſolution
        <lb/>de combatre, commencerent à douter de la victoire.
        <lb/>Qui ſe repreſentera la fierté de cette Armée Royalle,
        <lb/>&amp; le bel ordre dans lequel elle marchoit, au bruit des
        <lb/>trompettes, des tambours, &amp; des canons: ſe figurera
        <lb/>cette BEAVTE’TERRIBLE à laquelle le Dieu des ba
        <lb rend="¬" break="no"/>tailles comparoit la beauté de ſon Eſpouſe. Le Prince
        <lb/>luy faiſoit faire alte de temps en temps, pour la conte
        <lb rend="¬" break="no"/>nir dans ſes lignes &amp; dans ſes diſtances. Et ce qui eſt
        <lb/>de conſiderable, le Canon que commandoit le Comte
        <lb/>de Coſſé fut ſi bien &amp; ſi diligemment ſeruy, qu’il tira
        <lb/>touſiours en marchant: auec cet auantage que tirant
        <lb/>de la plaine ſurd’eminence où eſtoient les ennemis, tous
        <lb/>les coups portoient ou dedans leurs bataillons, ou de
        <lb rend="¬" break="no"/>dans leurs eſcadrons; &amp; n’adiouſtoient pas peu de con
        <lb rend="¬" break="no"/>fuſion à celle où ils eſtoient pour ſe mettre en ordre.
        <lb/>Le Canon des ennemis qui tiroit de haut en bas ſur
        <lb/>l’Armée du Roy, ne faiſoit pas le meſme effet: Quoy
        <lb/>que le nombre fut tres inégal, que l’Archiduc en eut
        <lb/>trente-huit pieces, &amp; que le Prince n’en eut que dix
        <lb rend="¬" break="no"/>huit.
        <lb/>Les ennemis preſſez de combatre faiſoient bonne
        <lb/>mine, &amp; marchoient reſolument à nous. Mais ils fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient deux choſes embarraſſantes à la fois, lors que l’on
        <lb/>va à vn combat deciſif: car ils marchoient &amp; ſe ren
        <lb rend="¬" break="no"/>geoient en bataille tout en meſme temps. Leur Armée
        <lb/>eſtoit compoſée de ſeize bataillons, &amp; de ſoixante-deux
        <lb/>eſcadrons. Leur ordre eſtoit tel. Le Comte de Buquoy, <pb n="33"/>
        <lb/>LA BATAILLE DE LENTS.
        <lb/>&amp; le Prince de Ligne commandoient les deux lignes
        <lb/>de l’aile droitte. Le Prince de Salme, &amp; le Comte de
        <lb/>Ligneuille, les deux lignes de l’aile gauche. Le General
        <lb/>Bccle l’Infanterie. Le Comte de Fuenſaldagne le reſte
        <lb/>des troupes qui ſouſtenoient celles-cy. Et l’Archiduc Ceſ la
        <lb/>pour auoir l’œil à tout, s’eſtoit poſté à la teſte de lal
        <lb/>Caualerie des Ordres, au milieu de ſa Bataille.
        <lb/>la meil
        <lb rend="¬" break="no"/>leare Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>Les deux Armées eſtoient à trente pas l’vne de l’au-
        <lb/>tre, lors que trois coups de fuſils furent tirez de l’aile d’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gauche des ennemis ſur l’aile droitte de l’Armée du Roy.?
        <lb/>Le Prince qui craignit la precipitation de ſes ſoldats,
        <lb/>les arreſta par vn alte qu’il fit faire, &amp; deffendit de ti
        <lb rend="¬" break="no"/>rer que les ennemis n’euſſent tiré à bout portant: Cet
        <lb/>alte fit trois effets. Il tempera l’ardeur de nos troupes.
        <lb/>Il aiuſta l’ordre de leur marche. Et les confirma dans la
        <lb/>reſolution de ſouffrir le feu des ennemis.
        <lb/>Sur ce temps le Prince de Salme s’auanca au trot auec
        <lb/>ſa premiere ligne contre celle du Prince, qui ne mar
        <lb rend="¬" break="no"/>cha que le pas pour le receuoir. Les deux lignes ſe ioi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnirent teſte contre teſte de cheual, bouche contre bou
        <lb rend="¬" break="no"/>che de piſtolet: &amp; demeurerent en cette poſture aſſez
        <lb/>long temps: en attendant, ſans branler des deux coſtez,
        <lb/>qui tireroient les premiers.
        <lb/>Les ennemis plus impatients que nous commence
        <lb rend="¬" break="no"/>rent la deſcharge. Le Prince qui commanda en meſme
        <lb/>temps de tirer, tira le premier; &amp; enfonça l’eſpée à la
        <lb/>main l’eſcadron qui luy eſtoit oppoſé. Toute ſa premie
        <lb rend="¬" break="no"/>re ligne le ſuiuit; &amp; à ſon cxemple chargea ſi rudement,
        <lb/>qu’elle renuerſa la premiere ligne des Lorrains.
        <lb/>Vn ſi beau commencement donna ſuiet au Prince de
        <lb/>ſe dégager de la meſlée pour aller ailleurs, &amp; pouruoir
        <lb/>au reſte, ſelon l’occurrence des cas, &amp; le ſuccés de la
        <lb/>bataille. Il aduint que la ſeconde ligne des ennemis qui
        <lb/>ſouſtint leur premiere ligne, repouſſa la noſtre &amp; la mal
        <lb/>mena. Ce ne fut pas ſans combat &amp; ſans reſiſtance. Vil¬ <pb n="34"/>
        <lb/>¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>LA BATAILLE DE LENTS.
        <lb/>lequier Lieutenant general y fut pris, aprés auoir per
        <lb rend="¬" break="no"/>cé les deux lignes des ennemis, &amp; donné des marques
        <lb/>ſignalées de ſon courage &amp; de ſa conduite. Le Marquis
        <lb/>de la Mouſſaye Mareſchal de camp y demeura bleſſé &amp;
        <lb/>priſonnier; aprés auoir combatu vaillamment à la te
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte du regiment de Vilette, &amp; à la veuë du Prince. Son
        <lb/>cheual tué ſous luy le mit hors de defenſe, &amp; ſa valeur
        <lb/>ceda au nombre de ceux qui l’enueloperent.
        <lb/>Noſtre ſeconde ligne qui n’attendoit que le moment
        <lb/>de reparer dans le combat la ſurpriſe de ſa retraitte, eut
        <lb/>ordre de ſouſtenir la premiere ligne; &amp; le Marquis de
        <lb/>Noirmoutier qui la commandoit la mena vertement à
        <lb/>la charge. Le Prince auoit rallié ſa premiere ligne, &amp;
        <lb/>donnoit par vn endroit en meſme temps que le Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>quis de Noirmoutier donnoit de l’autre. Il eſtoit aſſiſté
        <lb/>en cette occaſion du Mareſchal de camp Arnauld, qui
        <lb/>fit bien par tout, mais tres bien dans cette rencontre,
        <lb/>où l’effort des ennemis fut arreſté, le combat reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bly, &amp; ſi bien ſouſtenu de part &amp; d’autre, qu’il de
        <lb rend="¬" break="no"/>meura aſſez long temps douteux &amp; en balance. C’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit vn flux &amp; reflux de troupes pouſſées d’vn coſté, &amp;
        <lb/>repouſſées de l’autre; tantoſt par les noſtres, &amp; tantoſt
        <lb/>par les ennemis. Cecy eſt tres-conſiderable, qu’il n’y
        <lb/>eut point d’eſcadron rompu ou repouſſé par les Lorrains,
        <lb/>que le Prince ne ralliaſt &amp; ne ramenaſt à la charge. Ce
        <lb/>qu’il faiſoit auec vne viteſſe &amp; promptitude d’action
        <lb/>qui ne ſe peut conceuoir: &amp; le nombre des charges
        <lb/>qu’il fit en diuers endroits n’eſt pas imaginable. Il paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit comme vn eſclair d’vn lieu à vn autre. Et l’on eut
        <lb/> dit que comme vn eſclair il eſtoit par tout &amp; en meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me temps.
        <lb/>Mais les ennemis ne ſe relaſchoient pas, &amp; diſputoient
        <lb/>la victoire opiniaſtrement. Ce qui obligea le Prince de
        <lb/>faire auancer ſon gros de reſerue. Les Eſpagnols firent
        <lb/>marcher le leur auſſi. Et les coups furent redoublez à
        <lb/>meſure <pb n="35"/>
        <lb/>¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>LA BATAILLE DE LENTS.
        <lb/>meſure que les forces furent redoublées. A la fin le Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neral Erlac animé par ſa propre vertu, &amp; par la preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce du Prince, à qui il voyoit faire des actions de valeur
        <lb/>plus qu’humaine; pouſſa ſes Alemans contre les Lor
        <lb rend="¬" break="no"/>rains auec tant de cœur &amp; de roideur, qu’ils furent con
        <lb rend="¬" break="no"/>traints de plier &amp; de prendre la fuite. Et la défaite des
        <lb/>Lorrains fut la déroute de l’aile gauche, &amp; du corps de
        <lb/>reſerue des ennemis.
        <lb/>Dans le meſme temps que le Prince de Salme s’auan
        <lb rend="¬" break="no"/>çoit au trot contre noſtre Prince qui le receut au pas;
        <lb/>le Mareſchal de Gramont marchoit au pas contre le
        <lb/>Comte de Buquoy, qui l’attendoit de pied ferme à dix
        <lb/>pas d’vn rideau, qu’il falloit monter pour aller à luy.
        <lb/>Le Mareſchal ſans rompre ſon ordre &amp; ſon pas, gai
        <lb rend="¬" break="no"/>gna le haut du rideau, eſſuya tout le feu des ennemis,
        <lb/>les chargea, &amp; les mena batant de telle ſorte qu’il ne
        <lb/>leur donna preſque pas le temps de ſe reconnoiſtre. Il
        <lb/>les rompit à la teſte du regiment Mazarin où il com
        <lb rend="¬" break="no"/>batoit: accompagné du Marquis de S. Maigrin, &amp; du
        <lb/>Comte de Lilebonne, qui firent des merueilles dans
        <lb/>tout le cours de la bataille.
        <lb/>Vn eſcadron des noſtres montant par vn endroit le
        <lb/>plus eſcarpé du rideau, auoit eſté repouſſé par vn eſca
        <lb rend="¬" break="no"/>dron ennemy: &amp; l’ennemy alloit prendre au retour le
        <lb/>bataillon de Perſan en flanc, lors que la Ferté-Senetere
        <lb/>Lieutenant general, qui venoit de rompre vn regiment
        <lb/>de Caualerie Eſpagnole, chargea celuy cy auec tant de
        <lb/>vigueur qu’il le mit en fuite; &amp; l’ayant pouſſé iuſques
        <lb/>au gros des ecnnemis, augmenta le deſordre qui eſtoit
        <lb/>parmy eux.
        <lb/>Leur ſeconde ligne que commandoit le Prince de
        <lb/>Ligne vint ſouſtenir la premiere: mais elle laſcha le pied
        <lb/>à l’approche du Mareſchal de Gramont, que le Pleſſis
        <lb rend="¬" break="no"/>Beliere auoit ioint aucc ſa ſeconde ligne. Et ce renfort
        <lb/>acheua de rompre ce qui reſtoit de l’aile droitte Eſpa¬ <pb n="36"/>
        <lb/>LA BATAILLE DE LENTS.
        <lb/>gnole. Le Mareſchal fit ſi vaillamment, &amp; fut ſi heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux dans tout le combat, que ſon aile ne fut pas ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement eſbranlée. Il deffit tout ce qu’il chargea: &amp; ſe
        <lb/>trouua ſi ſouuent engagé parmy les Eſpagnols, qu’il
        <lb/>faillit deux ou trois fois à eſtre pris dans la meſlée.
        <lb/>Le corps de bataille qui auoit marché d’vn meſme
        <lb/>temps aucc les deux ailes, auoit eu le meſme ſuccés. Vn
        <lb/>meſme ordre auoit fait mouuoir l’Armée du Prince, &amp;
        <lb/>vn meſme eſprit agiſſoit dans toutes les parties de ce
        <lb/>corps. Les deux bataillons des Gardes qui tenoient le
        <lb/>milieu de la premiere ligne, s’eſtoient emportez par vn
        <lb/>excés de courage au delà de la ligne, pour aller atta
        <lb rend="¬" break="no"/>quer vn regiment d’Eſpagnols, &amp; deux d’Alemans, qu’ils
        <lb/>auoient en teſte. La Caualerie de l’Archiduc qui ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtenoit ces regiments, prit les Gardes par les deux flancs,
        <lb/>tua quatre de leurs Capitaines ſur la place, bleſſa les
        <lb/>autres, &amp; auroit taillé en piece les deux bataillons, ſans
        <lb/>le Duc de Chaſtillon qui les ſouſtint auec les Gendar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes: luy d’vn coſté, &amp; Barbantane Lieutenant des Gen
        <lb rend="¬" break="no"/>darmes du Duc d’Enguien, de l’autre. Les ennemis fu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent chargez ſi bruſquement des deux coſtez, qu’ils fu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent contraints de ſe retirer dans le gros de leur batail
        <lb rend="¬" break="no"/>le. Le Duc de Chaſtillon ramena les Gardes au combat,
        <lb/>contre l’Infanterie que le General Becl commandoit.
        <lb/>Et tous les bataillons de noſtre premiere ligne charge
        <lb rend="¬" break="no"/>rent les bataillons oppoſez des ennemis auec tant de re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolution &amp; de chaleur, que le General Becl tout bra
        <lb rend="¬" break="no"/>ue qu’il eſtoit ne reſiſta pas long temps à l’effort du Duc
        <lb/>de Chaſtillon.
        <lb/>L’Archiduc qui vid ce deſordre fit tout ce qui ſe pût
        <lb/>pour le reparer. Il anima ſes troupes à vne genereuſe
        <lb/>reſiſtance par l’exemple de ſa valeur: &amp; ſe meſla dans
        <lb/>nos eſcadrons, où il faillit à eſtre pris. Mais que pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit il faire? Ses deux ailes eſtoient rompuës, &amp; ſon
        <lb/>corps de bataille enfoncé. Il falloit ceder ou ſe perdre. <pb n="37"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>LA BATAILLE DE LENTS.
        <lb/>19
        <lb/>Et il eſtima qu’il y auoit de la foibleſſec dans le deſeſpoir.
        <lb/>Il ſc rerira, &amp; l’on ne ſçait par où. Le Prince qui ne de
        <lb rend="¬" break="no"/>mandoit que l’Archiduc, &amp; qui le chercha par tout,
        <lb/>n’en pût apprendre aucune nouuelle.
        <lb/>Les deux ailes victorieuſes du Prince &amp; du Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chal, ſe rencontrerent au derriere de la bataille des
        <lb/>ennemis, qui n’eſtoit plus compoſée que de l’Infante
        <lb rend="¬" break="no"/>rie. Toute la Caualcrie auoit pris la fuite: &amp; ces pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ures fantaſſins abandonnez s’eſtoient ralliez dans vn ſeul
        <lb/>gros baraillon. Ils ſerroient leurs rangs &amp; leurs files, &amp;
        <lb/>ſe tenoient en poſture de defenſe, lors que le Prince
        <lb/>commanda à de Roche Lieutenant de ſes Gardes, de les
        <lb/>aller charger. De Roche qui n’auoit de reſte que dix
        <lb rend="¬" break="no"/>huit ou vingt gardes, de cinquante qu’il auoit au com
        <lb rend="¬" break="no"/>mencement de la bataille, donna determinement de
        <lb rend="¬" break="no"/>dans ce gros heriſſé de piques &amp; de mouſquets. Mais
        <lb/>tout le bataillon qui ne ſongeoit à rien moins qu’à
        <lb/>combatre, ſe voyant enuironné de toute noſtre Caua
        <lb rend="¬" break="no"/>lerie, &amp; entamé par cette charge; ietta ſes piques &amp; ſes
        <lb/>mouſquets, &amp; demanda quartier les mains iointes &amp; le
        <lb/>genou en terre. Cette ſoumiſſion deſarma les vain
        <lb rend="¬" break="no"/>queurs comme les vaincus. Le Prince leur donna à tous
        <lb/>la vie, &amp; les fit priſonniers de guerre. Ce fut là que
        <lb/>finit la bataille, &amp; les ennemis ne firent plus de ralli
        <lb rend="¬" break="no"/>ment.
        <lb/>Les Generaux Erlac &amp; la Ferté-Senetere, auec les
        <lb/>Marquis de Noirmoutier &amp; de S. Maigrin Mareſchaux
        <lb/>de camp, auoient pouſſé les fuyards iuſques au defilé
        <lb/>de Lents. Le Prince y eſtant arriué les fit ſuiure iuſques
        <lb/>à Doüay. Et inueſtit luy meſme Lents, qui ſe rendit à
        <lb/>diſcretion. Villequier ſe trouua dedans. Ceux qui l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient pris ſe voyans perdus par la perte de la bataille,
        <lb/>ſe rendirent à leur priſonnier: &amp; le prierent de faire
        <lb/>leur capitulation, auec celle de ſix cens ſoldats que l’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>chiduc auoit laiſſez dans cette place.
        <lb/>C ij <pb n="38"/>
        <lb/>20
        <lb/>LA BATAILLE DE LENTS.
        <lb/>LA CHALEVR du combat, depuis la premiere char
        <lb rend="¬" break="no"/>ge iuſques à l’entiere déroute des ennemis, ne dura pas
        <lb/>plus d’vne heurc en tout. Noſtre Armée choqua de tous
        <lb/>coſtez, en meſme temps, &amp; d’vne meſme ardeur. L’aile
        <lb/>droitte du Prince trouua plus de reſiſtance: auſſi auoit
        <lb rend="¬" break="no"/>elle à combatre les Lorrains, qui eſtoient les meilleu
        <lb rend="¬" break="no"/>res troupes de l’Armée Eſpagnole. La Victoire fut com
        <lb rend="¬" break="no"/>plete en toutes ſes parties, &amp; il ne manquoit pour le
        <lb/>triomphe que la priſe de l’Archiduc. Mais il auoit pour.
        <lb/>ueu à ſa ſeureté, &amp; le Prince ne le pût ioindre.
        <lb/>Les cnnemis perdirent tout leur canon, toutes leurs
        <lb/>munitions, leurs ponts de bateaux, tout le bagage qu’ils
        <lb/>auoient, ſix-vingt drapeaux ou eſtendarts. Il y eut plus
        <lb/>de huit cens Officiers priſonniers. De ce nombre fu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent le General Becle, le Prince de Ligne General de
        <lb/>la Caualerie, &amp; le Comte de S. Amour General de l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>tillerie. Trois mille morts demeurerent ſur le place. On
        <lb/>fit cinq mille priſonniers, ſans les Officiers. Et il y eut
        <lb/>vn nombre incroyable de bleſſez.
        <lb/>Le Prince de Ligne ſe voyant abandonné de toute la
        <lb/>ligne qu’il commandoit, ſe mit à la teſte de l’Infante
        <lb rend="¬" break="no"/>rie, à coſté du General Becle: où il combatit, &amp; où il
        <lb/>fut pris. Le General Bece fut pris auſſi, bleſſé d’vn coup
        <lb/>de mouſquet qui luy briſoit l’eſpaule droitte. Le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce le fit conduire à Arras, où il mourut le lendemain:
        <lb/>les vns diſent de deſplaiſir, les autres du coup qu’il a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit receu. Le plus ſeur ſera de croire que ſon deſplai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſir &amp; ſon coup eſtoient mortels, &amp; qu’il mourut de tous
        <lb/>les deux.
        <lb/>La perte que fit le Prince ne fut pas de cinq cens
        <lb/>hommes en tout, ſoit de tuez, ſoit de priſonniers. Les
        <lb/>morts les plus conſiderables furent ſix Capitaines aux
        <lb/>Gardes, &amp; quelques autres Officiers de Caualerie &amp;
        <lb/>d’Infanterie. Le Marquis de Normanuille cadet du
        <lb/>Comte de la Suze, bleſſé de deux grands coups à la <pb n="39"/>
        <lb/>LA BATAILLE DE LENTS.
        <lb/>bataille, mourut deux iours aprés de ſes bleſſeures. Il
        <lb/>n’auoit pas dix-ſept ans accomplis, &amp; c’eſtoit la ſecon
        <lb rend="¬" break="no"/>de campagne qu’il ſeruoit d’Aide de camp, &amp; qu’ilſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit tres-dignement dans les Armées du Prince.
        <lb/>Le nonbre des priſonniers ne fut pas de beaucoup
        <lb/>ſi grand que celuy des morts. Les plusnotables furenr,
        <lb/>Villequier Lieutenant general. Le Marquis de la Mouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaye Mareſchal de camp. Le Comte de Brancas Maiſtre
        <lb/>de camp du regiment de Caualerie du Duc d’Orleanms.
        <lb/>Et Guitaut Cornette des Cheuaux-legers du Prince. Il
        <lb/>fut pris à la retraitte de la premiere ligne qui fut pou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſée auant la bataille. Se voyant preſſé des ennemis ilft
        <lb/>vn tourne ſur eux &amp; les chargea. Il receut dans cette
        <lb/>charge vn coup de piſtolet prés de la gorge: &amp; ce coup
        <lb/>qui le mit hors de combat l’obligea à ſe rendre.
        <lb/>Villequier fut mis en liberté à Lents. On demeura
        <lb/>quelques iours ſans ſçauoir au vray qu’eſtoit deuenu le
        <lb/>Marquis de la Mouſſaye. Pluſieurs l’auoient veu bleſſé
        <lb/>dans la meſlée, &amp; le viſage tout en ſang. On reconnoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit ſon cheual tué ſur la place. Mais on ne le trouuoit
        <lb/>ny parmy les morts, ny parmy les priſonniers. A la fin
        <lb/>par les ſoins du Prince qui fauoriſe ce genereux Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>quis d’vne partieuliere eſtime, pour la fermeté de ſon
        <lb/>cœur, &amp; l’excellence de ſon eſprit, on eut auis certain
        <lb/>qu’il eſtoit priſonnier à Doüay.
        <lb/>Iamais orguecil ne fut plus iuſtement puny que ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy des ennemis. Leurs Gaettes auoient publié quinze
        <lb/>iours auant leur deffaite, que l’on auoit fait ietter des
        <lb/>monitoires pour apprendre où eſtoit l’Armée de Fran¬.
        <lb/>ce. Et l’Archiduc auoit ſouffert qu’on luy dit en le fla
        <lb rend="¬" break="no"/>tant, que le Prince de Condé n’oſoit paroiſtre deuant
        <lb/>luy. Les amis les plus familiers du Prince rioient de la
        <lb/>fanfaronerie Eſpagnole, &amp; en parloient auec meſpris.
        <lb/>A quoy le Prince reſpondoit auec modeſtie, Qu’il ne
        <lb/>falloit ny ſe moquer de ſon ennemy, ny le meſpriſer. Que
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>. ?
        <lb/>C iij <pb n="40"/>
        <lb/>LA BATAILLE DE LENTS.
        <lb/>les Eſpagnols qui le cherchoient, le trouueroient. Et que s’il
        <lb/>pouuoit engager l’Archiduc à vn combat, on verroit qui
        <lb/>auroit peur de l’vn ou de l’autre.
        <lb/>Le Prince ne reſpiroit qu’vne bataille. Il auoit ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent paſſé &amp; repaſſé de Lents à la Baſſée, &amp; de la Baſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſée à Lents. Mais on ne l’auoit iamais veu ſur l’vne ou
        <lb/>l’autre des deux eminences, d’où les deux Armées de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcendirent pour combatre, qu’il ne ſouhaittaſt de don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner bataille dans la meſme plaine où il l’a gaigna.
        <lb/>Vne nouuelle de cette importance rauit de ioye tous
        <lb/>les bons François, &amp; ne les ſurprit pas. La Victoire
        <lb/>eſtoit digne du Prince qui l’auoit remportée. C’eſtoit
        <lb/>la quatrieſme bataille qu’il auoit donnée. Et le nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre de ſes victoires deuoit eſtre égal à celuy de ſes ba
        <lb rend="¬" break="no"/>tailles.
        <lb/>FIN.ri
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>DE L’IMPRIMERIE ROYALLE.
        <lb/>PAR LES SOINS DE SEBASTIEN CRAMOISY,
        <lb/>Imprimeur ordinaire du Roy, &amp; de la Reyne Regente.
        <lb/>M. DC. XLIX. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
