<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau570_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les ballades servant à l’histoire, revues et
          augmentées.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-03">3 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k56085902"/>
          <author source="Moreau" ref="isni:0000000122493086" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Jacques Carpentier de</forename>
              <surname>Marigny</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Ballades (les) servant à l’histoire, revues et augmentées.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121408134" xml:id="IL_VivenayNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Vivenay</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-07">publié en juillet 1652 selon la note de
            Moreau</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>Département littérature et art</repository>
            <idno type="cote">YE-1952</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">570. Ballades (les) servant à l’histoire, revues et augmentées. Paris ,
          Nicolas Vivenay, 1652 , 12 pages. Cinq ballades : 4° Sur la naissance de la Fronde ; 2°
          Sur l’entre- prise de Cambray par Mazarin ; 3° Sur la déclaration que M. le prince fit
          contre ce vilain en 49; 4° Sur la fuite nocturne du com- pagnon ; 5° Sur le retour du
          drôle. Les couplets sont tous de dix vers. La première rime et la qua- trième contiennent
          un æs la deuxième et la troisième un e; la cinquième et la sixième un ;; la septième et la
          neuvième un o; la huitième et la dixième un æ. Ainsi elles font entendre le son de toutes
          les voyelles. Marigny dit, dans une lettre adressée à Lenet, le 25 juillet 1652 : « Je
          vous envoie mes cinq ballades, que Son Altesse a voulu faire imprimer. » (Manuscrits de la
          Bibliothèque nativnale.)Ce sont assurément les Ballades servant à l'histoire. Nicolas
          Vivenay était l’imprimeur en titre du prince de Condé. On a vu, plus haut, que la seconde,
          celle qui a été faite sur l’entreprise de Cambray, avait déjà eu deux éditions en 1649,
          peut-être sans le consentement de l’auteur.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">poésie à forme fixe</term>
          <term type="genre">ballade</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="subject" ref="personnes/Marigny.xml">Marigny</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_91" source="Moreau">
          <p>Lieutenance générale du duc d’Orléans</p>
          <date when="1652-07-20">1652-07-20</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-15" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES
        <lb/>BALADES
        <lb/>SERVANT
        <lb/>A
        <lb/>L'HISTOIRE
        <lb/>Reueues &amp; Augmentées.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS VIVENAY, Imprimeur ordinaire
        <lb/>de Monſeigneur le Prince de Condé.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>PREMIERE
        <lb/>BALADE
        <lb/>SVR LA NAISSANCE
        <lb/>DE LA FRONDE
        <lb/>contre le Mazarin. <l>
          <lb/>ENfin il en aura deſia le foüet fait clac,</l>
        <l>
          <lb/>LLEt le jeune Frondeur auſſi ferme qu’vn roc</l>
        <l>
          <lb/>Sanglera la croupiere à ce joüeur de Hoc,</l>
        <l>
          <lb/>Dont l’auarice a mis noſtre France au biſſac;</l>
        <l>
          <lb/>Les Enqueſtes pour luy ſont pires que le Tic,</l>
        <l>
          <lb/>Toutes ſes actions s’obſeruent ric à ric,</l>
        <l>
          <lb/>Et contre le Senat ſes fourbes ſont à ſec,</l>
        <l>
          <lb/>Chaque jour il fait voir qu’il n’a ny ſens ny ſuc,</l>
        <l>
          <lb/>Et moins de jugement que l’oyſeau de ſaint Luc,</l>
        <l>
          <lb/>Il ne peut éviter le mat dans cét Echec.</l>
        <l>
          <lb/>TOur le faire ſortir on fait le triquetrac,</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>IL Il connille, il a peur, il redoute le chos,</l>
        <l>
          <lb/>Il franchira pourtant le pas ſans brin d’eſtoc,</l>
        <l>
          <lb/>Et paſſera bien-toſt nos riuieres ſans bac:</l>
        <l>
          <lb/>Il craint certain Arreſt plus que venin d’aſpic,</l>
        <l>
          <lb/> Ilcraint la gent à croc, à crochets, &amp; à pic,</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Et le coyon qu’il eſt fait le S’alamalec,</l>
        <l>
          <lb/>Au plus vil artizan comme il feroit au Duc,</l>
        <l>
          <lb/>Dans peu le Gazetier prônera ſon déjuc,</l>
        <l>
          <lb/>Il ne peut éviter le mat dans cét Echec.</l>
        <l>
          <lb/> La pour ſon conſeil gens de corde &amp; de ſac,</l>
        <l>
          <lb/> Qui font cas de l’honnercomme Huguenots du froc;</l>
        <l>
          <lb/>Il vend l’Epiſcopat, &amp; des Mitres fait troc,</l>
        <l>
          <lb/>Car il n’en donne point ſans quelque micquemac,</l>
        <l>
          <lb/>Mais il ne fera plus deſormais ce trafic,</l>
        <l>
          <lb/>L’Almanach du Palais en fait vn pronoſtic,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’on luy paſſera la plume par le bec,</l>
        <l>
          <lb/>Fut-il plus fier cent fois qu’vn Flamand dans Bolduc,</l>
        <l>
          <lb/>Ou qu’vn ieune cadet du pays de Mont-luc,</l>
        <l>
          <lb/>Il ne peut éviter le mat dans cét Echec.</l>
        <l>
          <lb/>ENVOY.</l>
        <l>
          <lb/>r </l>
        <l>
          <lb/>A MONSEIGNEVR LE PRINCE.</l>
        <l>
          <lb/>Rince qui fis paſſer carriere au braue Bec,</l>
        <l>
          <lb/> Et qui mis l’Archiduc en pitoyable affroe,</l>
        <l>
          <lb/>Ce Miniſtre ignorant n’a que la foy ad’vn Grec,</l>
        <l>
          <lb/>Meſme il te trahiroit pour trois plumes de coc;</l>
        <l>
          <lb/>Laiſſes-le chaftier, &amp; ſa ſequele auec,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſuis dans l’auenir ſçauant comme vn Enoc,</l>
        <l>
          <lb/>Il ne peut éviter le mat dans cét Echec.</l>
        <l>
          <lb/>SE¬</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>Eetdeéeé</l>
        <l>
          <lb/>SECONDE</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Sur la belle &amp; heureuſe entrepriſe de Cambray</l>
        <l>
          <lb/>faite par ce Capitan.</l>
        <l>
          <lb/>J Vles qui de l’Eſtat tenez le gouuernail,</l>
        <l>
          <lb/> Miniſtre le plus grand qui ſoit ſous le Soleil,</l>
        <l>
          <lb/>Le mortel qui voudroit vous chanter en détail</l>
        <l>
          <lb/>Auroit ainſi que vous vn tres-mauuais conſeil:</l>
        <l>
          <lb/>Ie laiſſe quant à moy ce penible trauail</l>
        <l>
          <lb/>A ces grands Eſcriuains mieux fournis de babil,</l>
        <l>
          <lb/>Qui des luſtres entiers ont battu le fuſil</l>
        <l>
          <lb/>Sur le mont où Phebus chante vtre, mi, fa, ſol</l>
        <l>
          <lb/>Ie pourrois me tromper dans vn ſi grand calcul,</l>
        <l>
          <lb/>Ie diray ſeulement en becarre ou bemol,</l>
        <l>
          <lb/>Comme il en-eut iadis il en a dans le cul.</l>
        <l>
          <lb/> A Flandre tremb le au bruit d’vn ſuperbe attirail,</l>
        <l>
          <lb/>Aeſt, Cambray ſe va rendre à ce grand appareil,</l>
        <l>
          <lb/>Ils ſont pris, les Flamands, comme dans vn tramail,</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi par le Badaut fut emporté Corbeil:</l>
        <l>
          <lb/>Ma foy lules n’eſt pas vn grand épouuentail,</l>
        <l>
          <lb/>A peine feroit-il treſſaillir vn conil,</l>
        <l>
          <lb/>Et ce grand homme né ſous le poiſſon d’Avril,</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>0</l>
        <l>
          <lb/>N’ad’autre eſtimateur que le Prelat de Do,</l>
        <l>
          <lb/>Car quant aux gens d’honneur, pourmoy ien’enſaynu!</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>Qui ne die en voyant ce iniſtre ſi mol,</l>
        <l>
          <lb/>Comme il en eut jadis il en a dans le cul.</l>
        <l>
          <lb/> N l’exalte pourtant, on le iette en metail,</l>
        <l>
          <lb/> Il ſçait paſſer au jeu les heures du ſommeil,</l>
        <l>
          <lb/>Il ſcait tres-docſement iuger d’vn eventail,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vn joly Miniftre, il a le teint vermeil,</l>
        <l>
          <lb/>Mais, au moindre danger ſon large ſoûpirail,</l>
        <l>
          <lb/>Se pourroit aiſément boucher d’vn grain de mil;</l>
        <l>
          <lb/>Il fronce toutefois fierement le ſourcil,</l>
        <l>
          <lb/>Et tranche parmynous du ſeigneur Eſpagnol</l>
        <l>
          <lb/>Pour auoir vſurpé la hache de Conſul:</l>
        <l>
          <lb/>e ene nene e ere n e er el</l>
        <l>
          <lb/>ENVOY.</l>
        <l>
          <lb/> A Paſquin, Marforio &amp; Pietro Mazarin,</l>
        <l>
          <lb/>pere dudit Iules.</l>
        <l>
          <lb/>Aſquin, Marfore, &amp; vous Ser Pietro Torticol,</l>
        <l>
          <lb/> Sçachez que ce garcon que pour vn eſcu ſol,</l>
        <l>
          <lb/>Dans Rome l’on ſondoit ſans qu’il euſt le calcul,</l>
        <l>
          <lb/>le e pe e e etea de ſee</l>
        <l>
          <lb/>Comme il en eut iadis il en a dans le cul.</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>Seosoosefo8</l>
        <l>
          <lb/>TROISIESME</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Sur la Declaration que Mr le Prince fit</l>
        <l>
          <lb/> contre le vilain en 49.</l>
        <l>
          <lb/> Rondeurs dont la vigueur autrefois eftonna</l>
        <l>
          <lb/> Ce maiſtre Calabrois, ſi beau, ſi rafiné,</l>
        <l>
          <lb/>Quand pour auoir de nuict noſtre Prince emmené,</l>
        <l>
          <lb/>Contre luy cét Arreſt ſi fameux on donna.</l>
        <l>
          <lb/>Courage, ſon forfait ſera bien-toſt puny</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt vn pauure Miniſtre il a le teint terny;</l>
        <l>
          <lb/>Deſia tous ſes chastrez tirent vers Piombino,</l>
        <l>
          <lb/>Nous aurons le plaiſir de le voir mis a nu,</l>
        <l>
          <lb/>Reprendre le meſtier qu’aprend l’Aretino;</l>
        <l>
          <lb/>Le Faquin s’en ira comme il eſtoit venu.</l>
        <l>
          <lb/> Peine l’autre iour Condé le maſtina,</l>
        <l>
          <lb/>A Que pus triſte &amp;cõfus qu’vn pauure condamné,</l>
        <l>
          <lb/>e lne e eoe eue ſe iſenene.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’euſt plus de credit chez le Cantariny,</l>
        <l>
          <lb/>eHuiſſier du cabinet morgua le Manziny,</l>
        <l>
          <lb/>eee</l>
        <l>
          <lb/>o</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <l>
          <lb/>ue</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>Et l’appella cent fois fſls de Veturnins,</l>
        <l>
          <lb/> Vn autre dont le nom ne m’eſt pas fort connus,</l>
        <l>
          <lb/> Appela, ce dit-on ſa Niepce Becquens,</l>
        <l>
          <lb/> Le Faquin s’en ira comme il eſtoit venu.</l>
        <l>
          <lb/> Prés que dans Madrid le Seigneur Colonna</l>
        <l>
          <lb/>A L’eut ſans deſſus deſſous maintefois retourne,</l>
        <l>
          <lb/>Dan Rome il fut produit comme vn effeminé,</l>
        <l>
          <lb/>Et ſans deſſus deſſous qui voulut le tourna</l>
        <l>
          <lb/>Cepeudant auiourd’huy ce meſſer Faquini,</l>
        <l>
          <lb/>Comme ſfi nous tenions le ſang Mazarini,</l>
        <l>
          <lb/>Plus illuſtre cent fous que le ſang Vrſin,</l>
        <l>
          <lb/>Et que paſon merite il ſe fut maintenu;</l>
        <l>
          <lb/>Il reſpond fierement à Condé Signor no:</l>
        <l>
          <lb/>Le Faquin s’en ira comme il eſtoit venu¬</l>
        <l>
          <lb/>ENVOY.</l>
        <l>
          <lb/>A MONSEIGNEVRLE PRINCE.</l>
        <l>
          <lb/>T Rnce appuy de l’Eſtat, de gloire enuironné,</l>
        <l>
          <lb/>J</l>
        <l>
          <lb/> Par les mains de l’honneur tant de fois couronné,</l>
        <l>
          <lb/>Ne vous laſſez-vous point de voir ce Godeno0</l>
        <l>
          <lb/>Trop long-temps malgré nous la Cour l’a retenu,</l>
        <l>
          <lb/>e dene e ne eneu ſneine denn vo</l>
        <l>
          <lb/>QvVA¬</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/> rsh: es éobe :peuée élaoboe?</l>
        <l>
          <lb/>QVATRIESME</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <l>
          <lb/>Sur la fuitte nocturne du Compagnon.</l>
        <l>
          <lb/> Nnemy de noftre aiſe &amp; de noſtre odorat,</l>
        <l>
          <lb/>LL Grand amateur du trou d’ò s’eaxhale le pet;</l>
        <l>
          <lb/>Iules qui n’auez pas du ſens pour vn tripet,</l>
        <l>
          <lb/>Enfin les Cfficiers portent glands au rabat:</l>
        <l>
          <lb/>Tous vos braues ſuppoſts ont perdu le caquet;</l>
        <l>
          <lb/>Tel qui ne ſubſiſtoit que par voſtre credit,</l>
        <l>
          <lb/>Quand on parle de vous à preſent ſe dédit,</l>
        <l>
          <lb/>Et comme vn bon Frondeur vous traite de falot,</l>
        <l>
          <lb/>Adiouſtant à ce titre vn certain attribut</l>
        <l>
          <lb/>De paſſif Calabrois, dans Paris en vn mot,</l>
        <l>
          <lb/>Mazarins deſormais font meubles de rebut.</l>
        <l>
          <lb/> Ien vous prend, ô faquin, des faquins le Primat,</l>
        <l>
          <lb/>L De n’auoir comme liévre eſté pris au collet,</l>
        <l>
          <lb/>Et que la nuict joüant d’vn poltron le rolet,</l>
        <l>
          <lb/>Jous vous foyez ſauué de ce frondeur climat:</l>
        <l>
          <lb/>La poiſſonniere en rnit le cul dans ſon baquet,</l>
        <l>
          <lb/>La halle fit des feux auſſi-tost qu’elle apprit</l>
        <l>
          <lb/>Que prest à denicher, plus défait &amp; ontrit</l>
        <l>
          <lb/>Que p</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/> 10</l>
        <l>
          <lb/>Que n’eſt vn iour de ieuſnevn malheureux cagot,</l>
        <l>
          <lb/>V’ous fisſtes deſſous vous quelque choſe qui paut,</l>
        <l>
          <lb/>Et dites à vos gens en pouſſant vn ſanglot,</l>
        <l>
          <lb/>Mazarins deſormais ſont meubles de rebut.</l>
        <l>
          <lb/> ſAaus, &amp; fourbe fiefe, de l’honnur Apoſtat,</l>
        <l>
          <lb/>Vl Qu’eſt deuenu Manin ce joly marjolet?</l>
        <l>
          <lb/>Et us rou equenos, ces ſfiles d’argoulet,</l>
        <l>
          <lb/>Qui gaudiſſoient icy fierement le Papat:</l>
        <l>
          <lb/>Ma foy ce n’eſtoient point des culs à tabouret,</l>
        <l>
          <lb/>Tous les nobles feſſiers en creuoient de dépit,</l>
        <l>
          <lb/>Pauures culs, ſi voſtre oncle auoit eu du repit,</l>
        <l>
          <lb/>A la Principauté vous adliez au grand trot,</l>
        <l>
          <lb/>Retournez à Maare, ou bien à Calicut,</l>
        <l>
          <lb/>Et vous, Vilain, fuyez, évitez le fagot,</l>
        <l>
          <lb/>Mazarins deſormais ſont meubles de rebut.</l>
        <l>
          <lb/> T </l>
        <l>
          <lb/>ENVOY.</l>
        <l>
          <lb/>A SON ALTESSE ROYALE.</l>
        <l>
          <lb/>T E </l>
        <l>
          <lb/> Elices des François, GAS TON quifis capot</l>
        <l>
          <lb/>ACe hadin qui vouloit te joüer but à but;</l>
        <l>
          <lb/>Grand Prince en qui la France a trouué ſon ſalut;</l>
        <l>
          <lb/>Pour auoir renuerſe Iules &amp; ſon complot,</l>
        <l>
          <lb/>Noſtre Fronde te doit vn eternel tribut,</l>
        <l>
          <lb/>Et chantera ſans ceſſe aux fauteurs de ce ſot,</l>
        <l>
          <lb/>Mazarins deſormais ſont meubles de rebut.</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>&amp;du2</l>
        <l>
          <lb/>CINQVIESME</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>Sur le Retour du Drole.</l>
        <l>
          <lb/> J Ous voila de Retour, viedaze Nacarat,</l>
        <l>
          <lb/> Plus renommé que n’eſt Chaudiere au Cabaret,</l>
        <l>
          <lb/>Des clapiers du ponant vieux &amp; digne furet,</l>
        <l>
          <lb/>Miniſtre impertinent, ſot au dernier carat,</l>
        <l>
          <lb/>Le bon François en pleure &amp; la Cour en ſourit,</l>
        <l>
          <lb/>Et flaté d’vn efpoir que voſtre cœur nourrit,</l>
        <l>
          <lb/> Comme ſi vous eſtiez plus braue que Sirot,</l>
        <l>
          <lb/> Par qui dans les Combats maint Ennemy mourut,</l>
        <l>
          <lb/>Vous venez triomphant auſſi guay que Perrot:</l>
        <l>
          <lb/>Tout beau; tout beau Vilain, la Frõde r’entre en Rut.</l>
        <l>
          <lb/>Qdomie d̀ du nais, Enmey de l’Eat.</l>
        <l>
          <lb/> Contre qui tout Frondeur compoſe ſon motet,</l>
        <l>
          <lb/>Vous reuenez ayant pour Precurſeur Bertet,</l>
        <l>
          <lb/> Faire rougir la foy de noſtre Potentat,</l>
        <l>
          <lb/>De vos hardis proiets la France retentit,</l>
        <l>
          <lb/>Et le Pſeudo-frondeur pour vous ſe rallentit:</l>
        <l>
          <lb/> Vous vous croyiés du moins Monarque d’Iueiot,</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>DVpe eau</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>1e</l>
        <l>
          <lb/> D’autamt qu’ voſtre abord quelque Facquins ſé it,</l>
        <l>
          <lb/>Et que BOsLEyINI vous ſeruit de Saintot,</l>
        <l>
          <lb/>Tout beau,tout beau Vilain, laFrôde r’entre enRut.</l>
        <l>
          <lb/>. </l>
        <l>
          <lb/>D Ace de cent anis dont le Caridinalai</l>
        <l>
          <lb/>Attire le reſpect qu’on a pour lodelet,</l>
        <l>
          <lb/>Fameux eſcamoteur du petit oſſelat,¬</l>
        <l>
          <lb/>t de tous les puants le plus puant Prelat:</l>
        <l>
          <lb/>Quoy. vous croyez nous veoir dans vn nouueau conftit,</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>Tandis que vous ſerez à ggo dans le lct,</l>
        <l>
          <lb/>Traitant le Parlement de ſinbple Sibilot:</l>
        <l>
          <lb/>Ce Parlement pourtant quand vos Lettres il lüt,</l>
        <l>
          <lb/>ſone en eſoe eoi lelene eſeil n</l>
        <l>
          <lb/>ENVOY,</l>
        <l>
          <lb/>Tr 7</l>
        <l>
          <lb/>s</l>
        <l>
          <lb/> 7</l>
        <l>
          <lb/>A SON ALTESSE ROYALE</l>
        <l>
          <lb/> s c</l>
        <l>
          <lb/>n</l>
        <l>
          <lb/>A Rchi-Frondeur G ASTONdanmt la Fronde</l>
        <l>
          <lb/> e </l>
        <l>
          <lb/> ſoûmit,</l>
        <l>
          <lb/>Ce Faurle contre qui tout le monde fremit;</l>
        <l>
          <lb/>Que chacun de caildloux tienne preſt vn minot,</l>
        <l>
          <lb/>Il en ſera chargé comme iadis il fut,</l>
        <l>
          <lb/>I’entens deſia Coulon qui fait dire à lanot,</l>
        <l>
          <lb/>Tout beau, tout beau Vilain, la Frõde r’entre en Rut.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
