<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau511_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avis donné aux Parisiens avant leur entière désolation.
          Jouxte l'affiche du 5 juin 1652.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=JDl1w_o8TCcC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Avis donné aux Parisiens avant leur entière désolation. Jouxte
            l'affiche du 5 juin 1652.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau">Sans Date</date>
          <date source="BM_Lyon" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310983</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">511. Avis donné aux Parisiens avant leur entière déso- lation. Jouxte
          l’affiche du 5 juin 1652. Paris, Sans Date, T pages: Violente sortie contre le coadjuteur
          et la duchesse de Chevreuse, dont l'auteur demande l’expulsion ou la mort.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">avis</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-04" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>ADVIS
        <lb/>DONNE
        <lb/>AVX PARISIENS,
        <lb/>Auant leur entiere Deſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lation
        <lb/>IOVXTE L’AFFICHE DV 5. Iuin 1652.
        <lb/>A PARIS <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>ADVIS DONNE
        <lb/>AV X
        <lb/>PARISIENS.
        <lb/>Auant leur entiere Deſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lation.
        <lb/>Affſiché́ ̀ Paris le;. uin 1652.
        <lb/> Meesevs.
        <lb/> e penſe que vous ſerez inſenſibles à̀ vos mi
        <lb rend="¬" break="no"/>l eres; juſques à ce qu’il ne ſera plus temps d’en
        <lb/>auoir du reſſentiment: Et que vous n’applique
        <lb rend="¬" break="no"/> les remedes aà̀ vos maladies, que lors qu’elles
        <lb/>e deſelperdes pr la deniere de io le
        <lb/>Calamitez. <pb n="4"/>
        <lb/> On vous auroit il y a lonag-temps procuré la:
        <lb/>Paix, ſi les intrigues de voſtre Coadjuteur n’en
        <lb/>cuſſent empeſche le Traitté.
        <lb/> Le Mazarin ſeroit ſorty de l’Eſtat, ſi le meſme
        <lb/>Coadjuteur ne ’euſt rietenu, pour faire plus heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſement jouër ſes intrigues. Ignorez-vous donc
        <lb/>ce qu’Il braſſe jour &amp; nuict, pour faire naiſtre de
        <lb/>nouueaux obſtacles a toute ſorte d’accommode¬:
        <lb/>ment? Ne ſçauez-vous pas qu’il a emprunté
        <lb/>Quatre milhons, pour auoir dequoy former vn
        <lb/>puiſſant Parrty; &amp; qu’il a fait eſperer aà ceux qui.
        <lb/>Iuy ont preſteé cét argent, qu’il le leur rembour.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeroit, lors qu’il le ſeroit pouſſe à la Charge de
        <lb/>Premier Miniſtre d’Eſtat? Ne ſç̧auez vous pas
        <lb/>que ſous la meſme eſperance, il a gagné qua
        <lb rend="¬" break="no"/>1re Ducs, ſeize Marquis, cinq Comtes, &amp; dix
        <lb/>Conſeillers du Parlement, dont j’eſpargne les
        <lb/>noms à ſa Cabale; afin d’en faire les premiers Arcs¬.
        <lb/>boutans de ſon Tyrannique deſſein? N’auez
        <lb rend="¬" break="no"/>vous point appris, qu’il a fait tout ſon poſſible
        <lb/>auec la Chevreuſe, pour deſbaucher les loüables
        <lb/>intentions de ſon Alteſſe de Lorraine; auec aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeurance qu’il luy donnoit, Qu’il ſe rendroit
        <lb/>maiſtre de l’eſprit de ſon Alteſſe Royale, pour
        <lb/>en faire le Chefd’vn troiſreſme Party? lgnorez
        <lb rend="¬" break="no"/>vous qu’il taſche de pratiquer ſecrettement l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prit de Mademoiſelle; pour gagner, par ſon
        <lb/> moyen <pb n="5"/>
        <lb/>moyen, eeluy de Monſieur le Duec d’Orleans?
        <lb/>N’auez-vous point oüy dire, qu’il a reſpondu à̀
        <lb/>vn de ces Amis, qui ſe plaignoit des miſeres du
        <lb/>Temps, Qu’il ne ſe pouſſeroit jamais au Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteriat, ſans aucune reſiſlance, que lors que les
        <lb/>Peuples ſeroient entierement deſolez? Ne ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uez-vous point qu’il traitte ſecretrement auec
        <lb/>les Religionnaires; Et qu’il fait eſperer aux Ian
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeniſtes qu’il fera proteger toutes leurs Opinions
        <lb/>par l’authorité de leurs Majeſtez, pourueu qu’ils
        <lb/>conſpirent &amp; de forces &amp; d’argent, au deſſein
        <lb/>qu’il a de ſ’eſleuer dans le Miniſtere d’Eſtat!
        <lb/>N’auez vous point oüiy dire, Qu’il marche ac
        <lb rend="¬" break="no"/>compagneé́ d’vn bon nombre de Sarellites armez,
        <lb/>po ſllioioo p¬ la aſar-n alant la It:
        <lb/>Et qu’vn de ſes Auſmoniers, homme de bien, à
        <lb/>dit, Que la paſſion de ſ’agrandir, dominoit tel.
        <lb/>lement ſur l’eſprit de ce pauure Prelat, qu’elle
        <lb/>ne luy permet plus de dire ſon Breuiaire? Enfin
        <lb/>ne ſçauez-vous point qu’il ſeſt vanté, Que s’il
        <lb/>eſtoit jamais le Confident de ſon Roy, il affoi
        <lb rend="¬" break="no"/>bliroit tellement les Pariſiens,-qu’ils n’au
        <lb rend="¬" break="no"/>roient plus qu’autant de forces qu’il en faudroit
        <lb/>pour executer aueugleément toutes ſes volon
        <lb rend="¬" break="no"/>tez.
        <lb/> Nonobſtant toutes ces connoiſſances que vous <pb n="6"/>
        <lb/>auez de ſon eſprit intrigueur, vous ſupportez en
        <lb rend="¬" break="no"/>core ſa preſence ſans murmurer? Vous voyez
        <lb/>qu’il marche par vos ruës en ſeditieux, pluſtoſt
        <lb/>qu’en Prelat, ſans crier: Au boute feu. Vous
        <lb/>permettez qu’il prolonge les deſordres, ſans en
        <lb/>contre-quarrer les deſſeins. Vous voyez que tous
        <lb/>ſes attentats ne tendent qu’aà la des-vnion de vos
        <lb/>Chefs, &amp; vous luy laiſſez la liberté d’agir. Vous
        <lb/>connoiſſez qu’il ne peut reüſſir dans ſes inten
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, qu’au deſavantage du bien Public. Et
        <lb/>qu’il a pour premiere maxime, de vous deſtruire
        <lb/>pour s’eſleuer ſur vos ruines: &amp; vous ne vous met
        <lb rend="¬" break="no"/>tez pas en deuoir de vous en deffaire.
        <lb/>MLSSIE daſhuſa-uoe. Si c’eſt vn
        <lb/>Prelat, qu’l agiſſe en Prelat pour ſe faire reſpecter.
        <lb/>Puis qu’il abandonne le ſoin de la Croix, pour
        <lb/>prendre celuy de l’Eſpée; il ſe ſoubſmet aux vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres. Il ne faut pas regarder ce qu’il eſt, mais ce
        <lb/>qu’il fait Il n’ya que le reſpect qui vous a per
        <lb rend="¬" break="no"/>dus. Perdez le reſpect, puis qu’on perd l’amour
        <lb/>qu’on vous doit. Ny le Coadjuteur ny la Che
        <lb rend="¬" break="no"/>vreuſe, ne valent rien. S’ils pretendent que vous
        <lb/>ſeriez criminel en les perdant, qu’ils ſe dérobent
        <lb/>promptement à̀ vos juſtes fureurs; Autrement
        <lb/>puis que voſtre repos, &amp; le retour de l’abondance <pb n="7"/>
        <gap/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
