<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau553_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avis et moyens justes, légitimes et de très-facile
          exécution, par lesquels, sans foule ni oppression d’aucun des sujets du roi (mais au
          très-grand repos et soulagement des trois ordres de son État), et sans toucher à son
          domaine ni à plusieurs anciens droits de sa couronne, Sa Majesté peut avoir les avantages
          et les utilités suivantes : 1° un revenu annuel et perpétuel de plus de six vingts
          millions de livres; 2° une finance d’offices très-utiles et nécessaires, montant à
          pareille somme; revenant, les deux ensemble, à deux cent quarante millions de livres, ou
          davantage, qui pourront entrer ès coffres de Sadite Majesté dans la première année de
          l’exécution desdits moyens; 3° augmenter le susdit revenu annuel, voire le doubler en
          moins de trois années suivantes; 4° dresser promptement et entretenir à peu de frais une
          milice de cinquante mille hommes, bien exercés et disciplinés, et toujours appareillés au
          service du roi et au grand bien et prospérité de son Etat et empire; 5° et établir une
          police très-digne de Sa Majesté très-chrétienne et exemplaire à tous les États, empires et
          républiques de l'univers; et le tout avec telle facilité qu'en moins de six semaines, il
          se pourra mettre en bon train et très-heureux acheminement.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=ogc-2l5aucUC"/>
          <author ref="isni:0000000030799467">
            <persName>
              <forename>Isaac</forename>
              <surname>Loppin</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="viaf:75166060099580320320" source="Carrier" role="dubious_author">
            <persName>
              <forename>Isaac</forename>
              <surname>Chéré</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000080867659" source="Carrier" role="dubious_author">
            <persName>
              <forename>Isaac de</forename>
              <surname>Laffemas</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Avis et moyens justes, légitimes et de très-facile exécution, par
            lesquels, sans foule ni oppression d’aucun des sujets du roi (mais au très-grand repos
            et soulagement des trois ordres de son État), et sans toucher à son domaine ni à
            plusieurs anciens droits de sa couronne, Sa Majesté peut avoir les avantages et les
            utilités suivantes : 1° un revenu annuel et perpétuel de plus de six vingts millions de
            livres; 2° une finance d’offices très-utiles et nécessaires, montant à pareille somme;
            revenant, les deux ensemble, à deux cent quarante millions de livres, ou davantage, qui
            pourront entrer ès coffres de Sadite Majesté dans la première année de l’exécution
            desdits moyens; 3° augmenter le susdit revenu annuel, voire le doubler en moins de trois
            années suivantes; 4° dresser promptement et entretenir à peu de frais une milice de
            cinquante mille hommes, bien exercés et disciplinés, et toujours appareillés au service
            du roi et au grand bien et prospérité de son Etat et empire; 5° et établir une police
            très-digne de Sa Majesté très-chrétienne et exemplaire à tous les États, empires et
            républiques de l'univers; et le tout avec telle facilité qu'en moins de six semaines, il
            se pourra mettre en bon train et très-heureux acheminement.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="4"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01938" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50822"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/188, 124</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Reprend en substance les idées de réforme fiscale développées dans "Les
          mines gallicanes ou Le Thresor du Royaume de France..." dédié au cardinal de Richelieu,
          par Isaac Loppin, Paris, 1638, 24 p., puis dans "Avis et moyens justes, et légitimes pour
          faire abolir les tailles, subsides, &amp; impôts, tres-facile à executer", signé "Izac
          L'Oppin, secrétaire ordinaire de la chambre du roy", [1644], 8 p. Autres éditions sous des
          titres différents et avec quelques variantes de contenu : « Advis tres-juste, et legitime,
          au Roy Tres-Chrestien, pour le repos et soulagement des III. Ordres de son Estat… Par
          Isaac Cheré, conseiller &amp; secretaire du Roy, Maison et Couronne de France &amp; de ses
          finances », Paris, sans nom, 1648, 8 p. (BM01939) ; « Advis tres-juste, et legitime au Roy
          tres-chretien, pour le repos et soulagement des III. Ordres de son Estat, et le moyen de
          dresser une milice de cinquante mil hommes… », Paris, sans nom, 1648, 7-[1] p. (BM01933) ;
          « Advis et moyens justes et légitimes et de très facile exécution, par lesquels, sans
          foule ny oppression, mais au grand soulagement du peuple, le Roy peut avoir annuellement
          et à perpétuité plus de six vingt millions de livres… », Paris, Guillaume Monnet, 1648, 8
          p. ; « Propositie ghedaen door den heer Isaack Loppin, secretaris ordinaris vande koningh
          van Vranckrijckx kamer », sans lieu, sans date, 1648 ; « Advis tres-juste, et legitime au
          Roy tres-chretien, pour le repos et soulagement des trois Ordres de son Estat… », sans
          lieu, sans nom, 1649, 12 p. (BM01934) ; « L’heureuse rencontre d’une mine d’or trouvee en
          France, pour l’enrichissement du Roy et de ses sujets », Paris, Mathurin Henault, 1649
          (BM01760) ; « Advis très juste et légitime au Roy Très Chrétien, pour le repos et
          soulagement des III Ordres de son Estat et le moyen de dresser une milice de cinquante mil
          hommes. Ensemble une police exemplaire à tous les Estats, Empires et Républiques de
          l'Univers, pour la descharges de toutes tailles, taillons, aydes, gabelles et
          générallement tous subsides et imposts... », sans adresse, 1649, 12 p. ; « Advis et moyens
          justes et légitimes par lesquels, sans foule ny oppression... le Roy peut avoir
          annuellement et à perpétuité plus de six-vingts millions de livres… », Paris, Guillaume
          Monnet, 1650, 4 p. ; « Advis et moyens justes et legitimes, et de facile execution. Par
          lesquels sans foule ny oppression, mais au grand soulagement du peuple, le Roy peut avoir
          annuellement &amp; à perpetuité plus de 120. millions de livres… », Paris, Guillaume
          Monnet, 1651, 4 p. (BM01936) ; « Advis donnez au Roy, pour l'accroissement et prosperité
          de son Estat &amp; Empire... », sans lieu, sans nom, 1651, 8 p. (BM01935) ; « Advis et
          moyens justes, legitimes, &amp; de tres-facile execution… », sans adresse ni date, 4 p.
          (BM01937, composition typographique et graphies différentes) ; « Advis et moyens justes et
          légitimes et de très facile exécution, par lesquels, sans foule ny oppression, mais au
          grand soulagement du peuple, le Roy peut avoir annuellement et à perpétuité plus de six
          vingt millions de livres... », Paris, J. Morbois, 1653, 4 p. Variantes notables de la
          présente édition, outre les dimensions de la lettre initiale ornée : p. 1, l. 3
          "oppression" ; l. 4 "soulagement" ; l. 3/4 "au tres-grand/ repos" ; l. 5/6 "auoir les
          auanta-/ges" ; l. 8/9 "reue-/nant" ; l. 10/11 "premiere/ année" ; l. 11/12 "trois années/
          suiuantes" ; l. 16/17 "exemplaire/ à tous" ; l. 19/20 "bon train &amp;/ tres-heureux", l.
          19 "semaines" ; paragraphe 1 de 7 lignes ; l. 21/22 "mauuai-/ses coustumes" ; l. 26/27
          "&amp; comme il con-/uient" ; l. 28 "six-vingts" ; l. 31 "ny Sergent" ; l. 35 "traites
          foraines" ; p. 2, l. 6/7 "Conuents/ de" ; l. 18-19 "à trente/ sols" ; l. 37 "Car" ; p. 3,
          l. 8/9 "en/ moins" ; l. 16/17 "grande &amp;/continuelle" ; l. 10 "iouïr" ; l. 13 "Qui" ;
          l. 15 "n'y combattre" ; l. 21 "euiter" ; l. 28 "deuëment" ; l. 39 "sous-Fermiers" ; l.
          41/42 "Subsi-des" ; p. 4, l. 10 "il n'y a persõne dont la despense" ; l. 13 "tellement" ;
          l. 14 "demeurẽt" ; l. 14/15 "Et voila cõ-/ment" ; l. 16/17 "desdi-/tes confusions" ;.
          18-19 "Labou-/reurs de chãps et de vigne" ; l. 20 "fẽmes" ; l. 20-21 "&amp; op-/pressez ;
          l. 21 "procez" et "emprisonnemẽs" ; l. 24-25 "où/ la misere" ; l. 26 "euident" ; l. 30
          "iuste" ; l. 32 "renaistre" ; dernière ligne du texte (l. 39) "son figuier". La graphie
          "subiets" est constamment utilisée dans cette édition. Á la fin, signé "Par Isaac Loppin
          Secrétaire ordinaire de la Chambre du Roy." D'après Armand d'Artois, suivant Tallemant des
          Réaux, Isaac Loppin serait un pseudonyme d'Isaac de Laffemas, attribution contestée par
          Hubert carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-1, f. 271v.). Texte similaire également
          publié sous le nom d'Isaac Cheré. Daté d'après Célestin Moreau. Antérieur à la majorité de
          Louis XIV d'après les informations fournies par le texte.</p>
        <p source="Moreau">553. Avis et moyens justes, légitimes et de très-facile exécution, par
          lesquels, sans foule ni oppression d’aucun des sujets du roi (mais au très-grand repos et
          soulagement des trois ordres de son État), et sans toucher à son domaine ni à plusieurs
          anciens droits de sa couronne, Sa Majesté peut avoir les avantages et les utilités
          suivantes : 1° un revenu annuel et perpétuel de plus de six vingts millions de livres; 2°
          une finance d’offices très-utiles et nécessaires, montant à pareille somme ; revenant, les
          deux ensemble , à deux cent qua- rante millions de livres, ou davantage, qui pourront
          entrer ès coffres de Sadite Majesté dans la première année de l’exécution desdits moyeris;
          3° augmenter le susdit revenu annuel, voire le doubler en moins de trois années suivantes;
          4° dresser promptement et entrete- nir à peu de frais une milice de cinquante mille hom-.
          mes, bien exercés et disciplinés, et toujours apparcillés au service du roi et au grand
          bien et prospérité de son État et empire ; 5° et établir une potice très-digne de Sa
          Majesté très-chrétienne , et exemplaire à tous les États, empires et républiques de
          l’univers; et le tout avec telle facilité qu’en moins de six semaines, il se pourra mettre
          en bon train et très-heureux achemine- ment. (S. |., 1649), 4 pages. Signé Isaac Loppin,
          secrétaire ordinaire de la chambre du roi. En même temps que Loppin allongeait son titre,
          il raccourcis- sait son texte ; l’opuscule n’a plus ici que 4 pages. Le succès fut complet
          cette fois , il faut le croire ; car il parut, presqu’en même temps, une contrefaçon chez
          Mathurin Hénault, sous le titre de l’Heureuse rencontre d’une mine d’or, etc. Ce qui, pour
          le dire en passant, prouve que le libraire entendait, bien mieux que le secrétaire, le
          charlatanisme de la publicité. Deux ans plus tard, M° Loppin donna une troisième édition
          de son Avis :</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">avis</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Finances publiques, France</term>
          <term type="subject">Politique fiscale</term>
          <term type="subject">Capitation</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>3
        <lb/>7
        <lb/>A
        <lb/>Ahp¬,,
        <lb/>e’eeeee’ed’is
        <lb/> T* E
        <lb/>IET
        <lb/> 5
        <lb/>A LV10 21 MMIENS IVS I E,
        <lb/>legitimes, &amp; de tres-facile execution.
        <lb/> --oe
        <lb rend="¬" break="no"/>Par leſquels ſans foule ny opprefſion d’aacns des ſibiecs d Roy
        <lb/>ſmais au tres-grand repos &amp; ſoalagement des trois ordres de ſo
        <lb/>Eſtat ) ſans toacher à ſon Domaine, ny à plſfers ncens
        <lb/>droicts de ſes Couronnes: ſ Majeſfé peut aaoir les aantages &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>les vtiltez ſuiantes.
        <lb/>1 n Reue amnael &amp; pecrpetaelde pls de ſix vingts millions de
        <lb/>liures.
        <lb/> ne fnance d’offces tres- vtile &amp; nmeceſire, nmontant perei
        <lb rend="¬" break="no"/>le ſomme, reuenans les dex eſnbde ̀ deux cens quarante
        <lb/>millions de liures ou dauatage, qui pourront etrer es coffres
        <lb/>de ſadie Majeſé dans la premiere année de ld’exeaotion d ſ
        <lb/>dits moyen.
        <lb/>3 Agnenter le ſſdir reuens anuel, voire le dobler en moins
        <lb/> de trois anées ſaiates.
        <lb/>4 Dreſr prompremeat, &amp; etretenir d̀ pe de frais V
        <lb/>MILICE de cinquanee mille homnaes bien exerceZ &amp; diſi
        <lb rend="¬" break="no"/>plee, oſiours preſts a ſeraice da Roy, d au grand bien &amp;
        <lb/>proſparé de ſon Eſftat &amp; Empire.
        <lb/>5 E eſtablir Vs PoLic E tres-dignme de ſi Majeſfeé tres
        <lb rend="¬" break="no"/>Chreſtienne &amp; exemplaire ̀ tous les Etats, Eopires &amp; Repu
        <lb rend="¬" break="no"/>hliques de l’Vniners, &amp; le toe aasc tele facdité, q’en moins de
        <lb/> ſix ſmaines, il ſe pourra mettre en bon rrain é rres-heureux
        <lb/> cheiensey.
        <lb/>OVR ceét efect, il eſt neceſſaire d’abroger plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs mauuaiſes couſtumes, ſupprimer &amp; abolir
        <lb/> beaucoup d’abus, confuſions &amp; deſordres ſurue
        <lb rend="¬" break="no"/>g nus en cet Eſtat, a grand preiudice du ſeruice
        <lb/> du Roy, &amp; au detriment deſes ſubjets, &amp; ruine
        <lb/>e lon pauure peuple, &amp; au lieu d’iceux eſtablir vn bon ordre, <pb n="2"/>
        <lb/>.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>par lequel toutes choſes ſe facent auec poids &amp; iuſte meſure,
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; comme il conuient à vn Eſtat &amp; Empire vrayement Che
        <lb rend="¬" break="no"/>fâien.
        <lb/>Au regad dudit reuenu annuel de fix vingts millions de
        <lb/>iures ou dauantage, outre celuy du Domaine du Roy &amp; de plu
        <lb rend="¬" break="no"/>fieurs anciens droits des ſes Couronnes, il ſera bien ayse à trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uer &amp; recouurer, meſme ſans y employer aucun Preuoſt ny Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>cher, ny aucun Huiſſier, ny ſergent, pourueu qu’il plaiſe àſa
        <lb/>Majeſté d’aholis &amp; ſuprimer les tai les, talllon, Aydes, Gabelles
        <lb/>&amp; generalement ous autres ſuhſides &amp; impoſts, taat anciens.
        <lb/>que nouueaux ( exceptez toutes- fois ceux de la Doiianne de
        <lb/>Lyon, &amp; des entrées &amp; traites foraines du Royaume, leſquels
        <lb/>-our certaines bonnes conſiderations doiuent ſuhſiſtet Et au
        <lb/>lieu deſdites Tailles, ſubſides &amp; impoſts ſupprimez, ordouner &amp;
        <lb/>eſtablir vn ſeul tribur, lequel quoy que perit &amp; mediocre, &amp;
        <lb/>qui ſe payera volontiers &amp; ſans containte, apportera ſeurement
        <lb/>&amp; nettement dans les coffres du Roy., le ſuſdit reuenu annucl,
        <lb/>augmentatioa &amp; doublement d’iceluy:&amp; de plusvn tres grand
        <lb/> ſoulagement à tous les ſuiets de ſadite Maieſté..
        <lb/>noen de eluoitntque ſontſat de lruſe oa
        <lb rend="¬" break="no"/>licane, il y a en France quinze Archeueſchez ou Prmaties, &amp;
        <lb/>quarre-vingts quinze Eueſchez reueſtus deſix-vingts mille Cu
        <lb rend="¬" break="no"/>res ou Paroiſſes., ſans y comprendre les Abbayes, Priecurez,
        <lb/>Commanderjes de Malte, &amp; Conuents de Religicux &amp; Reli
        <lb rend="¬" break="no"/>gieuſes, qui ſont én nombre d’enuiroa vingt. mille. Entre leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quelles ’atroiſſes ( &amp; otammen; tautes les villes &amp; gros
        <lb rend="¬" break="no"/>Bo gs il s’en trouue vn hon nombre composées de deux, trois,
        <lb/>quarre, ſix, dix, vingt, quarante, voire cinquante mille Par.
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſſiens &amp; Commuias:De ſoe que par honne &amp; ancienne
        <lb/>ſupputation, il a eſté cy deuant fait eſtat, que les Roysde Eran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce commandent à ſoiante millions de peſonnes: Or ileſt bien
        <lb/>vray ſemblable que parmy cete grande multitMe de ſüiets,tl
        <lb/>s’entrouuera bien ſix millions de richesoqu bien aiſez, leſquels ch
        <lb rend="¬" break="no"/>conſideration de la grande gtatuité &amp; beninite du Roy enuers
        <lb/>eux, par leur ſoulagement, &amp; deſcharge de oautes Tailles, Sub
        <lb rend="¬" break="no"/>ſides &amp; Impoſts, payeront volontiers à ſa Maiſté vn peit Tri
        <lb rend="¬" break="no"/>bt de douze deniers chacun par iaur, reuenant aà 7. ſols par ſe
        <lb/> main <pb n="3"/>
        <lb/>naine, à trente ſols par mois, &amp; à dix-huict liures cinq ſols
        <lb/> par an.
        <lb/> done ſix miflions de perſonnes riches &amp; bien- aiſez payent
        <lb/>e qveit Trout de douue deues ehaoun pur lout lonuer
        <lb/>rodus ene mi liures part iour, à deux milions, cent mil liures
        <lb/>puit ſenuine, i nenut auinm de lures pun noil l enenen
        <lb/>fuuions cinqcens mil lures paran Somme foe noable sou
        <lb rend="¬" break="no"/>re laquele,ie oy aan encor le rouonu de ſonDonmanr dace
        <lb/>iuydeia Douianne de lyon, deadoias demeuuniures
        <lb/>oanes de ſonRoyaumet Et d’autant qu’a lexcepiondes pau
        <lb rend="¬" break="no"/> r ilns elouns de i aumoine ny cdeat e ls
        <lb/>toieus do toy quine parieipe au biens &amp;e a la poſpenuede
        <lb/>l’at e qui puteonſequentné doiue conibuer a ſes chaseoe
        <lb/>onoin nue &amp; inmenſe ſommue momneu ladi Tibous ſ
        <lb/>enſuaiuant mefmelapaole &amp;la nolonte de Dutouslesau
        <lb rend="¬" break="no"/>les ſaiets du Roy au deſſous des riohes Sebien aiſezs ooni
        <lb/>ouemt ani les vns vn denier, les autres deux ou troisdeier.
        <lb/>non par iour, u moins par dhaeune ſmaunes le oual duds
        <lb/>e reuedera il pas de beaucoup la ſuſdite ſomme de ſix
        <lb/>vingts millions de liures?
        <lb/>Touehant la finance d’oficestres-vtiles &amp; neceſſaires, mo
        <lb rend="¬" break="no"/>anra pareile fomme que ledi Tiput edeet ceaineinodu
        <lb rend="¬" break="no"/>iluiile, Caue pourt l pereepion duodis buts ’l onuindna
        <lb/>re er&amp; erger en ire doices des eeeueurs paioulens du
        <lb rend="¬" break="no"/> i Traut, ſinon enchacune Paroiſfe, au moins enchacune
        <lb/>âedon,Pteuoae, o Chaſeemies &amp; des eoeumus oene
        <lb rend="¬" break="no"/> Es en chacune Prouince: Auſquels attribuant des gagesau
        <lb/>eiee diu deleurrecepte, ls financer par conſequenta raiſon
        <lb/>l demier dix. Et parainſi ladie fnance nonea à pareile ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>me que ledit ibut Es ere fianoe poua ſeruir ureanbou
        <lb rend="¬" break="no"/>ument des ofieiersdeſdites Tailles &amp; Gabeles, quaidemeur
        <lb rend="¬" break="no"/>neeines &amp; ſupprimez. E ſeront leſdis Ofces denouuelle
        <lb/>oreaion en telle eſtime, que les rlches ne ſçachans mieux em
        <lb rend="¬" break="no"/>pior &amp; ſeure le proht de lua morus les ebes
        <lb/>me de telle ſorte, qu’en moins de ſix mois, il ne s’en touue
        <lb/>point à debiter.
        <lb/>t quanradauomeqtatin, voie dyplemeut duot Tibs
        <lb/> B
        <lb/>5f
        <lb rend="¬" break="no"/> E
        <lb/>l
        <lb/> ſ
        <lb/>l
        <lb/>
        <lb/>J
        <lb/>1
        <lb/>ilii
        <lb/>t?
        <lb/> 1
        <lb/>ln
        <lb/> J
        <lb/> 5s
        <lb/>i
        <lb/>5
        <lb/>!
        <lb/>
        <lb/>!
        <lb/>ls
        <lb/>(e
        <lb/>5
        <lb/>diſ
        <lb/>1 <pb n="4"/>
        <lb/>s
        <lb/>en moins de trois adnnées ſuiuantes, le Roy ſe peut promettre &amp;
        <lb/>aſſeurer, que faiſant iouyr ſes ſubiets deſdites franchiſes &amp; im
        <lb rend="¬" break="no"/>munitez, les peuples voiſins &amp; eſtrangers deſireux de
        participer
        <lb/>a leur felicité, ne ſouhaitteront rien tant, que la faueur &amp; la gra
        <lb rend="¬" break="no"/>ce d’eſtre admis &amp; aggregez au rang &amp; au nombre des ſujets
        de.
        <lb/>ſa Majeſté: Qui eſt vn moyen tres-puiſſant pour l’aceroiſſemenc
        <lb/>&amp; proſperité de ſon Eſtat &amp; Empire, &amp; par lequel ſadite Majeſté
        <lb/>a’acquerraplus de Prouinces, ſans guerroyer ny cõbatre, que de
        <lb/>villes par la force de ſes armes: Et par conſequent vnegrande &amp;
        <lb/>continuelle augmentation dudit Tribut.
        <lb/>Pour ce qui regarde la Milice &amp; Police ſuſmentionnées, en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenble l’equitable &amp; facile exercice &amp; execution de toutes
        les
        <lb/>propoſitions cy-deſſus, il ſe peut voir par vn petit traitté cy-tenu
        <lb/>ſous ſilence, pour euiter prolixité: Auquel auſſi ſe verront les
        <lb/>grandes vtilitez &amp; aduantages qui en reuiendront tant à l’Egliſe,
        <lb/>qu’à la Nobleſſe &amp; au tiers Eſtat.
        <lb/>Et d’autant que les pauures Mendians ne doiuent eſtre ou
        <lb rend="¬" break="no"/>bliez en ladite police, il s’y verra auſſi que les riches &amp;
        bien
        <lb rend="¬" break="no"/>ayſez, contribuans ſeulement chacun deux deniers par iour, cela
        <lb/>montera aà plus de vingt-millions de liures par an: Ce que ioint
        <lb/>aux reuenus des Hoſpitaux &amp; aumoſnes d’ancienne fondation,
        <lb/>ſuffira pour bien &amp; deuëment entretenirleſdits pauures, en telle
        <lb/>ſorte qu’il ’en ſera plus veu aucu mendiant en tout le Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me de France.
        <lb/>Voylaà comment ar vn bon Ordre &amp; ſaincte Police, &amp; au
        <lb/>moyen d’vn petit &amp; leger Tribut, Dieu ſera glorifié, le Roy gran
        <lb rend="¬" break="no"/>dement honoré &amp; magnifieé, ſes peuples &amp; ſubiects ſoulagez
        <lb/>&amp; rendus tres-heureux; Et les pauures, qui ſont les freres &amp;
        <lb/>membres de Ieſus-Chriſt noſtre Sauueur &amp; Redempteur, aſſi
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtez &amp; ſecourus en leurs miſeres &amp; neceſſitez.
        <lb/>Et au contraire par l’vſage des Tailles, &amp; de la diuerſité &amp;
        <lb/>multiplicité de Subſides &amp; Impoſts, ſur toutes ſortes de mar
        <lb rend="¬" break="no"/>chandiſes &amp; denrées, &amp; par la permicieuſe couſtume de les
        met
        <lb rend="¬" break="no"/>tre en party, &amp; d’en affermer la perception à vn nombre effrené
        <lb/>de Partiſans, Fermiers, ſous-Fermiers &amp; Exacteurs, qui n’ont
        <lb/>pour but principal que leur auarice &amp; profit particulier, non
        <lb/>ſçulementles Rouriers &amp; taillables ſont aſſuictis auſdits Sub¬ <pb n="5"/>
        <lb/>ides &amp; Impoſts, mais auſſi ( comme le faict le monſtre claire¬.
        <lb/>ment) le Roy, la Reyne Regente, &amp; toutes les maiſons Royales,
        <lb/>les Priuces, Prelats, Gentil-hommes, Eccleſiaſtiques, Officiers
        <lb/>des Cours ſouueraines &amp; autres, les Religieux &amp; Religieuſes, &amp;
        <lb/>generalement tous les ſubiects deſa Majeſté, de quelque qua
        <lb rend="¬" break="no"/>ité &amp; condition qu’ils ſoient: Car ſans excepter meſme la ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>crée perſonne de ſadite Majeſté, il n’ya aucun habitant en ſon
        <lb/>Royaume, qui depuis le ſommet de ſa teſte, iuſques à la plante
        <lb/>de ſes pieds, porte aucun veſtemet, ou qui par ſa bouche prenne
        <lb/>aucun aliment, qui ne paye leſdits Subſides &amp; Impoſts. Et ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blablement pour les harnois de ſes cheuaux &amp; de tous leurs
        <lb/>attiraux: de ſorte qu’à cette occaſion il n’y a perſonne dont la
        <lb/>deſpenſe ne ſoit augmenté́e &amp; encherié de plus d’vn quart à cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe deſdits Subſides &amp; Impoſts. Duquel quart montant à vne
        <lb/>ſomme monſtrueuſe &amp; incroyable, le Roy ne ſe preuaut pas de
        <lb/>lavingtieſme partie, tellemẽt que les dix-neuf &amp;vingtieſme deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dits Subſides &amp; Impoſts demeurent és mains deſdits Partiſans
        <lb/>&amp; Exacteurs; Et voila comment grands &amp; petits leurs ſont tri
        <lb rend="¬" break="no"/>butaires, voire de beaucoup plus qu’à ſa Majeſteé. Mais tout cela
        <lb/>n’eſt pas le grand mal, qui reſulte deſdites confuſions &amp; deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>dres; En voicy vn qui eſt trop plus impottant &amp; pernicieux au
        <lb/>Roy &amp; à ſon Eſtat: C’eſt à ſçauoir, que les pauures Laboureurs
        <lb/>des champs&amp; de vignes, &amp; aurres habitans du plat-pais, voire
        <lb/>meſmes les pauures femmes veufues &amp; les orphelins, ſont tel
        <lb rend="¬" break="no"/>lement moleſtez &amp; oppreſſez par vne infinité de procez, con
        <lb rend="¬" break="no"/>traintes &amp; empriſonnemens à cauſe deſdites Tailles, Subſides
        <lb/>&amp; Impoſts, qu’vne grande mulritude d’iceux eſt deſia ruinée
        <lb/>&amp; perie miſerablement, tant es priſons de tous les Tribunaux
        <lb/>de France, qui en ſont toutes remplies, que par les villes &amp;
        <lb/>champs, où la miſere &amp; la pauureté les fait fuir, pour y chercher
        <lb/>&amp; mandier leurs miſerables vies, comme il eſt tout euident &amp;
        <lb/>noroire. Et il eſt fort à craindre, que s’il n’y eſt remedié, il s’en
        <lb/>enſuiue par ſucceſſion de temps vngrand defaut &amp; diminution
        <lb/>de peuple: pource que ce deffaut, dit le Sage, c’eſt le dechet
        <lb/>de la Prtincipauté. Toutes-fois il vaut mieux eſperer que par la
        <lb/>ſage conduite &amp; iuſte gouuernement de la Reyne Regente &amp;
        <lb/>par les bous &amp; legitime Moyens cy-deſſus propoſez, il ſera ob
        <lb rend="¬" break="no"/>a
        <lb rend="¬" break="no"/>ls
        <lb/>E
        <lb/>c
        <lb/>it
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>l3
        <lb/>s2
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>3
        <lb/>V
        <lb/>!
        <lb/>5e;5
        <lb/>3
        <lb/> p p
        <lb/>e r
        <lb/>!
        <lb/>l
        <lb/>le
        <lb/>1
        <lb/>j
        <lb/>li <pb n="6"/>
        <lb/>3
        <lb/>uié à ce mal-heur, &amp; que pluſtoſt on ver-a renaiſtre en cêt Eſtat,
        <lb/>&amp; ſous l’Empire &amp; domination de noſtre ieune Roy ſonfils, vn
        <lb/>Regne tres-heureux &amp; ſemblable à celuy du meſme Sage Salo
        <lb rend="¬" break="no"/>mon, qui par l’eſpace de quaranteans domina ſur beaucoup de
        <lb/>Royaumes, &amp; eut paix tout à l’entour de ſoy, de tous coſtez: Et
        <lb/>es peuples qui eſtoient en grandnombre, comme le ſablon qui
        <lb/>eſt ſur le bord de la mer, mangeoient &amp; beuuoient, &amp; s’eéjouiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>Iplent, &amp;habioient en aſſeutance chacun ſous ſa vigne &amp;
        ſous
        <lb/>ſon figuier.
        <lb/>FIN
        <lb/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
