<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau523_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avis important et nécessaire, donné aux Parisiens par M.
          le duc de Beaufort.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?vid=BML37001100471122"/>
          <author ref="isni:000000012095909X" role="speaker" source="Moreau">
            <persName>
              <forename>François de Bourbon-Vendôme, duc de</forename>
              <surname>Beaufort</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Avis important et nécessaire, donné aux Parisiens par M. le duc de
            Beaufort.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309135</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">523. Avis important et nécessaire, donné aux Parisiens par M. le duc de
          Beaufort. Paris, 1652, 15 pages. Signé François de Vandôme (sic), duc de Beaufort. L’Avis
          aux Parisiens , affiché le mardi de Pâques , attira une grande foule de peuple au-devant
          dn prince de Condé qui venait à Paris après le combat de Bleneau. 11 y eut emeute. On
          injuria et vola madame d’Ornano , la duchesse de Châtillon, Fontrailles , le comte de
          Brancas , le marquis de Mouy, le commandeur de Saint- Simon, le prince de Tarente et son
          frère, le commandeur de Merce ‘et madame de Bonel (sic) « qui envoya cent fois fairef...
          le Ma- zarin. » L’auteur accuse à la fois Mazarin et le coadjuteur. Est-il possible que le
          duc de Beaufort ait signé une pareille pièce?</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">avis</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_74" source="Moreau">
          <p>Combat de Bleneau</p>
          <date when="1652-04-07">1652-04-07</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-04" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>ADVIS
        <lb/>IMPORTANT
        <lb/>ET NECESSAIRE
        <lb/>AVX PARISIENS,
        <lb/>PAR
        <lb/>MONSIEVR LE DVC
        <lb/>DE BEAVFORT. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>s tMPoRTNT ET NEC ESSAIRE
        <lb/> aéa Pariſaspar Moaſiaa le Duede Befart.
        <lb/> J EsSIEVRS, il y a long-temps que ie vous vois
        <lb/>V ſans dire mot regarder la deſolationde la cam
        <lb rend="¬" break="no"/>pagn, lans qu la perte de cent mil familles vous ait
        <lb/>eacoues pbumouuoir a compaſſion, ou à contribuerà
        <lb/>rompre lecours de tant de maux que le retour du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dlal Maarin cauſe par toutes les Prouinces de ce
        <lb/>Royaume; il eſt enfin temps de rompre le ſilence que
        <lb/>iay tenu depuisſix mois, dans l’eſperance que i’auois
        <lb/>quevous ariez plus de reſſentiment, que voſtre froi
        <lb rend="¬" break="no"/>deus ne m’e a montré, il faut donc preſentement ou
        <lb/>amasleuer de deuant voyeux ce voile qui vousom
        <lb rend="¬" break="no"/>éce deconſiderer auecpitieé les voleries,les meurtres,
        <lb/>bes embraſemens, &amp; toutes les violences que les troupes
        <lb/>du Cardinal Mazarin exercent iuſques aux pores de
        <lb/>oetteV ille, qui a eu aſſez d’audace de faire approchet sô
        <lb/>rhaée iuſques à Chatre &amp; Lynas, où il mettout à feu
        <lb/>a à Sang, pour inimider par la derniere de toutes les
        <lb/>ahumanitez tous les gens de bien qui ont teſolu de ne
        <lb/>point ſouffrir le reſtabliſſement de ſa tyrannie. Si iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à̀ preſent tant de miſeres qu’l a laiſſé par tout où il
        <lb/> paſſe, a’ont peu vous obliger aà vous declarer hardi
        <lb rend="¬" break="no"/>ment coutre luy; que du moins voſtre propre intereſt
        <lb/>vouis faſſe ſonger à voſtre deffence. Si la ſubuerſion ens
        <lb/>erereieo der <pb n="4"/>
        <lb/>A
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/>ſibles à voas propres maux, que veusxl’auez eſtéà teat
        <lb/>de vos compatriotes; &amp; enfin ſi l’exemple de ceux qui
        <lb/>vous ont touſiours protegez auec tant de peril, n’a peu
        <lb/>Vos eſbranlerde vos maiſons pouralleaui dTytran peni
        <lb rend="¬" break="no"/>dant’qu’il eſtoit loigné de vouss que la famine qu’il va
        <lb/>cauſer dans cette ville ne vous laiſſe du moins point
        <lb/>ſouffrir qu’il vienne impunément vous arracher e paih
        <lb/>des malns, pour vous contraindre à ſupporter guit ſe
        <lb/>reſtabliſſe ſur voſtre perte, puiſque Dieuapemio qu’il!
        <lb/>nous ſoit venu donner vne ſi belle occafion de l’ara
        <lb rend="¬" break="no"/>per, ſi vous auez aſſez de cœur pour y contribuer, ce
        <lb rend="¬" break="no"/>pendant qu’il eſt autour de vos murailles, ſondant le
        <lb/>paſſage, &amp; le moyen de les franchi par quebque vaya
        <lb/>extraordinaire, afin de ſacrifier daas leur enceinte, tous
        <lb/>ceux qu’il tient, ou pour ennemis, ou pour ſuſpects.
        <lb/> Les horribles maux qu’il fait perpetuellement eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prouuer à vos voiſins, vous ont eſteé iuſques à preſent e
        <lb/>trop peu de conſideration, pour enauoir reſſenty quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que douleur; mais neantmoins peut on aſſez raiſonn
        <lb rend="¬" break="no"/>blement eſperer que ſ vos propres intereſts vous ont
        <lb/>eſteé ſi ches, que vous n’ayez peu prendre nulle part à
        <lb/>ceux d’autruy, que quand on vous aura ropreſenté les
        <lb/>moyens que l’on prend, pour vous traicter de la meſme
        <lb/>maniere qu’ils l’ont eſté, vous aurez aſſez de courage
        <lb/>pour vous oppoſer vigoureuſement aux mauuais deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeins qu’on a contre vous.
        <lb/>Quand les Mazarins ont ſç̧eu l’arriuée de Monſieur
        <lb/>le Prince, ils ont fait des placards, dont les circonſtances
        <lb/>ont fair iuger à beaucoup de perſonnes que c’eſtoit v
        <lb rend="¬" break="no"/>ouurage de ſes amis, &amp; l’on à raiſon d’aduoü̈er qu’ils
        <lb/>ont eſfeé faicts aſſez adroitement pour y auoir d’abord
        <lb/>eu lieu de ſurpriſe; mais le temps nous ayansenfin in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtruits <pb n="5"/>
        <lb/>.
        <lb/>ſits qe c’eſtoi le falhan d’n Conſeil enui le
        <lb/>adyde Paſques hez Maddme de Rhodes; par
        <lb/> olnay qui l’appelle ſa ſœu ,ppar Saintot &amp; quelques au
        <lb rend="¬" break="no"/>es, yn ohlacun pourca aiſements’en deſabuſer; car ſi la
        <lb/>ehoe até artificieuſemeudaduite pour endonner
        <lb/>l’apneſſin qu’ils s’en eſtoienropoſez, il n’eſt point
        <lb/>deenulle qu’d leur aitreiirfſifus le champ, puis que
        <lb/>edaa eſté fait de l’iouenion d’vneperſonnefort bicn
        <lb/> ſtilé́e en ces matieres ſeditieuſes, les preuues qu’len a
        <lb/>donné par tande Barricadesqu’il a fait autrefois dreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>er oonure la meſte authorite qu’il deffend preſente
        <lb rend="¬" break="no"/>meat,rendentdecres-bonsveſmoignages, qu’il eſt fort
        <lb/>capable de ſemblables choſes; mais gracea Dieu cette
        <lb/>teeaie lya aſtéauſſi vaine; que ſon deſſeia eſtoi
        <lb/>peraicie
        <lb/> Vncertain perſonmage de parmy le môde Frondem
        <lb/>reuolté &amp; Mazarin iuré́; voyant que le bruit de l’atriuée
        <lb/>de M. le Prince eftoit gcand dans Paris, &amp; deſira
        <lb/>ſçauoir ſi en effet il y etoauſſ chery que le peuple le
        <lb/> teſmoignoit, propoſa dansce funeſte Conſeil de faire
        <lb/>les placards que tout le monde vit le Maxdy de Paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, pour eſprouur ſ les Bourgeois ieoient àd foule
        <lb/>au deuant de Monſieur le Priace, afinde predte leus
        <lb/>maeſures ſur ce qui en’artiueroit; mais voyant aec deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>plaiſir vne quantité ſi prodiglefſe de perſonnes aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blées pour y voir paſſer celuy qui venoit à leur ſecours,.
        <lb/>il ttouua le moyen d’y faire ghiſſer des filous quive
        <lb rend="¬" break="no"/>doient publiquement, afin derendre vne action ſi ge
        <lb/> nerallement approuuee,odieuſe patees infame pillage
        <lb/>&amp; d’effe ſur le ſoi &amp; lelendemain il s’ytrouu quati¬ <pb n="6"/>
        <lb/> v p L,
        <lb/> a ¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>cé decanaille, à qui fonclouches auoit le rain diſûtri
        <lb rend="¬" break="no"/>bué de l’argent pres de noſftre Dame, pour y voler cou
        <lb/>les Frondeurs declarez, ſous pretexte de Mazarins, afin
        <lb/>qu’irritant les Bourgeois par cette action, l’on prit en
        <lb/>horreur les amis de doneœur le Prince, commeau
        <lb rend="¬" break="no"/>theurs de cos ſeditionsueque ſunprenant qulqœ raal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureux onle fit pemdte pour deſcrier noſtre parcy, pa
        <lb rend="¬" break="no"/>bliant auec inſolenc qu’ il n’y auoit que la cotleaeſ,
        <lb/>petet pour les Frondeurs.
        <lb/> Leſcot qui cherche toute ſorte d’inuntio pouhe
        <lb/>ſeruice de ſon Maiſtre, simagina quil eſtoit à poopos
        <lb/>d’animer auec quelques autres de ſa caballe tcour le reſte
        <lb/>du quartierdiſant de boutique en boutique qu’on pil
        <lb rend="¬" break="no"/>leroit leurs maiſons ſi l’on ny remeâioipadr quelque
        <lb/>punition exemplaire( Nottez que comme ſauuin ilaois
        <lb/> quelue roiſan de craindre:) mais les volenes fnies, &amp; ne
        <lb/>ſçachant commelt exercer fa meſchanceteé, il fit venir
        <lb/>quelques filous qu’il paya pour aller exciter quelques
        <lb/>pauures miſerabſes regardans les blas croiſezce qui ſe
        <lb/>paſſoit, &amp; commençans les prémicrs aà̀ prendre detous
        <lb/>coſtez, en attirerent enfn va à̀ leur party par pluſieus
        <lb/>ſollirltations. Leſcot pourſiuit viuement ſacona,
        <lb/>nalan apres s’en eſtre ſaiſi par le moyen de ceux qui
        <lb/>l’auojentçorropu, &amp; neufdes plus grands Patuiſansl
        <lb/>Cardinal Mazari ponocerent ſfon Arraſt, ſas’y
        <lb/>auoir vn ſeul Frondeur, vn iour de Feſte ſolçmnclle
        <lb/>pour le Parlement, ſanps y obſeruer toutes les forrmes re
        <lb rend="¬" break="no"/> quiſes dans vne tellerencontre, ſans attendte les ving
        <lb rend="¬" break="no"/> quatre heures qu’vn homme a pour leuer l’appel, &amp;
        <lb/>enfn on executa en ſeditieux vn jnnocent, qui auoit <pb n="7"/>
        <lb/>eſté́ condamné ſous pretexte de vol, ſans reanmoins e
        <lb/>eſtre conuaincu, quoy que malicieuſement accuſé pat
        <lb/>Leſcot, qui fut denonciateur du crime ſuppoſeé auec ſon
        <lb/>frere, ſa femme &amp; ſa belle ſœur, ſe declara partie, &amp; fut
        <lb/>teſmoin, &amp; ſollicita encores le Gouuerneur pour au
        <lb rend="¬" break="no"/>thoriſer l’execution, par le moyen de quelques Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>geois Mazarins qu’il connoiſſoit dans chaque quar
        <lb rend="¬" break="no"/>tier, &amp; qui ſeruirent de valets au bourreau pour faire
        <lb/>mourir vn de leurs Conciroyens! laſcheté inoüye, &amp;
        <lb/>ineffaçable de ſus leurs viſages.
        <lb/> Outre les aduis certains que nouas auons eus que les
        <lb/>Partiſauns du C. Mazarin ont pratiqué́ cette ruſe, les
        <lb/>circonſtances qu’on peut y obſeruer nous le montrent
        <lb/>aſſez claitement; car ſu les amis de Monſieur le Prince
        <lb/>euſſent voulu ſe ſeruir d’un telmoyen, ils euſſent a
        <lb rend="¬" break="no"/>ndu le iour de ſon atriuée., ils n’en eſtoieut point fi
        <lb/>mal inſtruits qu’ils neſç̧euſſent tres-bien que ce ne ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roiupoint ce iour là, ils h’eſtoienr point ſimal aduiſez
        <lb/>que s’il y euſſent appoſté des perſonnos à leur deuotio,
        <lb/>ils n’en euſſent mis quiauroient diſcerné ceux deleur
        <lb/>parry; &amp; ils ſont aſſez affectionnez au feruice de leur
        <lb/>Maiſtre pour y auoir fait mal-traicter leurs ennemiis; &amp;
        <lb/>cependanc il ſe r’encontre que la chbſe s’eéſt faie aà con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre temps, qu’elle s’eſt faie dans vn endroit u il eſtoit
        <lb/>à deuiner que Monſieur le Prince deux paſſez le iour de
        <lb/>ſon arriuee, qu’ils l’euſſent faite pluſtoſt vers le Luxm
        <lb rend="¬" break="no"/>bourg, où l’on eſtoit certain que. lon’ Alteſſe iroit d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>bord, que les amis ſeuls de Monſieur le Duc d’Qnlcans,
        <lb/>&amp; de Monſieur le Prince yonregudu dommage, ô
        <lb/>que les Mazarins n’y ont cpur nulle silſque. Le Car? <pb n="8"/>
        <lb/>roſſe de ladame d’Orlano ya efté deſthiré, &amp; tous les
        <lb/>amis de Monſieur le Prince ſçuent que Monfieur la
        <lb/>Comte de Rieus ſon beau-fils, eſt entuierement dans
        <lb/>les intereſts de ſon Alteſſe; Madame la Ducheſfé de
        <lb/>Chaſtillon y a eſté mal-traictée, &amp; tout le monde ſçait
        <lb/>qu’elle eſt parente de Monſieur le Prince, &amp; que Mon¬!
        <lb/>ſieur le Comte de Bouteville ſon frere eſt daus Belle
        <lb rend="¬" break="no"/>garde; Monſieur de Fonterailles a eſté contraint de ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>tir de ſon Carroſſe pour ſe ſauuer du danger qu’il y!
        <lb/>courut, &amp; il n’y a perſonne qui igoa alild eouſioue
        <lb/>eſté ennemy aorteb des i yrans s bon ſeruiteut de ſon
        <lb/>A.R. &amp; de M. le Prince; M. le Cmmte de Branquas y a
        <lb/>eſté outrageuſement petſecuté, quoy qu’on ſçeut qu’il
        <lb/>appartient à Monſieur le Ducd’Oleansle Carroſſe de
        <lb/>Monſieur le Marquis de Mony y a parnſé́ aſtr deſchir
        <lb/>apres pluſieurs vioſences faices cotroceu qui y eſtoiat
        <lb/>dadans, quoy qu’on voyoit de tous coſtez les coulauts
        <lb/>de ſon Altreſſe Royalle en qualiteé de ſon Eſcuyer; Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ieur le Commandeur de Saint Sino ny a point aſteé
        <lb/>oſpargné, bien qu’il n’y à perſonne qui ne ſçache qu’il
        <lb/>eſt fort paſſionné pour le ſeruice de Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/> ce; Monſieur le Commandeur de Mercé y a eſté volé, &amp;
        <lb/>l’on ſçait qu’ily a long-temps qu’il eſt à Monſieur le
        <lb/>Dut de Nemours; Monſieur le Prince de Tarante &amp;
        <lb/>ſon frere n’en ont point eſté exempts, quoy queé tout le
        <lb/>monde ait aſſez appris qu’ils ſont tous deux bons amis
        <lb/>de Monſieur le Pince; Madame de Bonel ya eſprouué
        <lb/>les meſmes rigueurs, &amp; apres y auoir eſteé volésa eſté́
        <lb/>contrainte d’enuoyer cent fois faire foutre le Mazarin,
        <lb/>ſi pourtant elle ne ſe laiſſa pointerop preſſet à faire ſa
        <lb/> de¬ <pb n="9"/>
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>3
        <lb/>declaration de la maniere qu’on teſmoigna la ſouhai
        <lb rend="¬" break="no"/>ter, eſtant ſi bien intentionnée pour Meſſieurs les Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ees, qu’e lle cria tout le long du Pont-neuf, viue le Roy
        <lb/>&amp; les Princes &amp; ... de Mazarin. Et enfin les Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>nins ne ſçauroient nomuer qu’il y en ait eu vn ſeul de
        <lb/>leur party qui aye eſté́ ſujet aux cruautez que tous ceux
        <lb/>du noſtre y ont reſſenty auec tant d’outrage.
        <lb/>Les meſmes autheurs ont pratiqué d’autres inuen
        <lb rend="¬" break="no"/>ions pour interrompre les dernieres Aſſemblees des
        <lb/>Cours Souueraines &amp; de l’Hoſtel de Ville, mais leurs let
        <lb rend="¬" break="no"/>t es de cachet ſuppoſées n’ayans pû auois l’effet qu’ils
        <lb/>en attendoient, ils ont trouué́ moyen d’achepter trente
        <lb/>ou treate cin voix du iour au lendemain, de ceux qui
        <lb/>eſtoient de l’aduis du ſieur d’Henaut, afin d’e mpeſcher
        <lb/>quil fut ſuiuy, parce qu’il eſbranloit enterement le re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtabliſſement du C. Maaarin, &amp; par ce moyen ils ont i
        <lb/>hien trauaillé pour ce Mniſtre, que le iour de la conclu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion de cette deliberation cét aduis fut moindre de tren
        <lb rend="¬" break="no"/>te ou trente trois voix, qu’il ne l’auoit eſté le iour prece
        <lb rend="¬" break="no"/>dent, quoy que plueurs notables l’auoient encores ſuiuy
        <lb/>comme le meilleur; &amp; come tout le monde ſçauoit qu’il
        <lb/>deuoit abſolument preualoir, tous ſe leuerent dilans,
        <lb/>M.d’Henaut la emporté;mais le Gouucrneur qui n’auoit
        <lb/>pas pau contribué à cette trahſon, &amp; qui eſtoit aſſuré de
        <lb/>coux qui chaangerent l’aſchement d’opinion, fit reuenir
        <lb/>aux aduis, &amp; la Lettre circulare fut retranché́e par la
        <lb/>trahiſon de ceux qui vendirent leurs ſuffrages, qui aupiét
        <lb/>doſia conclu à ce qu’il fut eſcrit à̀ toutes les villes du
        <lb/>Royaume, pour les inuiter aà traail’er à l’expulſion du
        <lb/>yran, ce quijeuſt ſans doute toot a fait oſté toute ſorte
        <lb/>de reſource à Manſieu Mazarin &amp; à ſesadherans.
        <lb/> C <pb n="10"/>
        <lb/>10
        <lb/>Non contens de toutes ces ftiponneries, apres
        <lb/>uoir chaſſé comme vous voyez, tous les iours les
        <lb/>pauures laboureurs de leurs trauaux, &amp; les payſans de
        <lb/>leurs maiſons, par les épouuentables- cruautez qu’ils y
        <lb/>exercents on voudroit encore vous perſuader que l’on
        <lb/>veut mettre ſi bon otdre à ce que Pais ne ſouffre point,
        <lb/>que cette feinte vous puiſſe faire conceuoir quelque bon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne eſperance du miniſtere du C. Mazarin. Pour ce ſujet le
        <lb/>Gouuerneur de Paris, Saintot &amp; Leſcot, ont fait affiches
        <lb/>vn certain placard dans cette Ville, au lieu de le publier
        <lb/>dans l’armee,où tous les maux ſe commettent; car ces
        <lb/>pretendues deffenſes du Roy n’y ont point eſté faites, &amp;
        <lb/>l’on ne ſonge à̀ nien moins qu’à les y faire, puis q’a
        <lb/>contraire l’on y donne toute ſorte de licéce aux ſoldais,
        <lb/>afin de les rerenir dans l’armé́e du C. Mazarin, qu’ils euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent deſia abandonée, ſi certe libe rté́ qu’ils y ont d’y tout
        <lb/>predre &amp; de tout violer ne les y retenoit: Cette verité́
        <lb/>eſt ſi conſtante, que le Mazarin meſme exhortoit ſes
        <lb/>gens, lors qu’il penſa ſe rompre le col à ne rien épargnen
        <lb/>&amp; pour teſmoignage de la bonne volonté qu’il a pour
        <lb/>Paris, ayant eu aduis quril y auoit ſix batteaux chargez
        <lb/>de bled, qui venoient en cette ville, il ditau Garde des
        <lb/>Sceaux de les enuoyer enufoncer, à quoil ne perdit point
        <lb/> de temps, &amp; pour nous teſmoigner qu’il vou loit bien que
        <lb/>nous ſeeuſſions qu’il y auoit bonne part, il y enuoya ſon
        <lb/>filsChamplatreux, qui y courut auec rãt de promptitude,
        <lb/>que les ayant rencontrez au de çà deCorbel, il les fit en
        <lb rend="¬" break="no"/>foncer das la Seine, diſant ces horribles mots des Parſiés;
        <lb/>a ceux qui vous vouloient apporter ce ſecours, ll nmefar
        <lb/>poimt, mores, qu’ilsrs’en preual eat, car il fau les afſamer par
        <lb/>les renger à leur deuair Conſi de rez Meſſieurs qu’elle quan
        <lb rend="¬" break="no"/>tité́ de bled nous auons perdu, &amp; nous verrons peut eſtre <pb
          n="11"/>
        <lb/>1i
        <lb/>ois ent ml perſounes de faim, ſi nous ny reme
        <lb rend="¬" break="no"/>dions à bonne heur.
        <lb/>ous ſrane auſi que Merere dy &amp; Samedy le pain fu
        <lb/>ealeue du manehee moina d’naeiheuremailos,
        <lb/>peuoſtre pas deſeouuere d’ou prouenoit cette mefeha
        <lb rend="¬" break="no"/>e, poines dnn le Conſeil qui ſetient ous le ſoin
        <lb/>chelMadame do hodes ouſe rouuent les auſnuoomne
        <lb/>lA choureuſe, la d Ampeu, &amp;e quedlqu’aures de meſnm
        <lb/>aoion, qui enuoyerent ſept i huid perſonues n l
        <lb/>ue muarehé pour nlenes uout le pain qu’ils pourroie,
        <lb/>n quy meroant la eherte &amp;e la diſee, Ponpa finr
        <lb/> quelqueſadiion dans Par cotre eceur qui vous proe.
        <lb/>pents la faueur delaquele ls ’imagqnoient pouuoir,
        <lb/>inroduire le c Mararin à main arme, pour vous ch.
        <lb/>ier eomame ilpretendle faire, d’l a l’aduantag0
        <lb/>le n’oublieray point Meſhieurs, de vous aduertir ſar
        <lb/>le ſjet des plaeards qui farent fuits Samedy dernier uu
        <lb/>non du Preuoſt ds iarchands, que e’eſ vne pure e
        <lb rend="¬" break="no"/>lomnie de ceux du patecy Mararin, qui ne pooune nou.
        <lb/>farmonter que par des ſoupleſſes, aſehant de rompre
        <lb/>l’vnion que nous auons faite de nos interehs auec le
        <lb/>voſtres, parcee qu’ils voyent bien que cette ſeule liaſo
        <lb/>pufaire le bo -heur des peuples, &amp; la feſlieité de r’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat. Il eſt conſtant que pour couper chemin au Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal MAarin nous auons eſté contrants de rompre quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques ponts; mais celuy eſt à̀ naiſtre, qui puiſſe dire y auoir
        <lb/>receu du dommage par no troupes, s’il n’a eſte coa.
        <lb/>vaincu eſtre du party contraire, ne les faiſans garder que
        <lb/>pour facilter le commerce, pour empeſcher que le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>-dinal ne s’en ſaiſiſſe, &amp; pour conſeruer la riuiere &amp; le
        <lb/>cour desviures entierement libre, eſtant aufſi b.e. no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre aduantage que le voſtre. <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>La negociation qui ſe p opoſe ne dolt pas non plhas
        <lb/>vous eſtonner, nous crovons de uoir au Roy ce dernier
        <lb/>rteſmoignagr de noſtre fidelité́ &amp; de noſtre obeiſſance,
        <lb/>afia q on ne puiſe point nous rien reprocher; apres
        <lb/>auor tenté toutes les voyes de la douceur, nous vous
        <lb/>monſtrerons la relolution que nous auons priſe de faire
        <lb/>ſortir le Tyran auparauant que dée parler d’accommo
        <lb rend="¬" break="no"/>dement, ’eſt le ſuet de la deputation: &amp; la fin de cette
        <lb/>guerre iuſtifiera nos bonnes intentions pour le bien pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blic, ſi vous auez la patience d’en attendre l’euenement,
        <lb/>en continuant à nous traiter touſiouirs auſſi fauorable
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que vous auez fait iuſques à preſent.
        <lb/> Conſiderez, Meſſieurs, combien cette vuion vous et
        <lb/>vtile, par la peine que les Mazarins ſe donnent de nous
        <lb/>ſeparer les vns des autres;, qui eſt le ſeul moyen pous
        <lb/>faire regner le Tyran. Sur cette verité, ſi connuë de oout
        <lb/>le monde, nous ſperons la continuationde nos vœux,
        <lb/>&amp;vne attache partiuliere à nos intereſts, qui ne ſon;
        <lb/>que les voſtres, &amp; ceux du bien de cét Eſtat, apres les
        <lb/>proteſtaions que nous vous en auons faites, vous ne de
        <lb rend="¬" break="no"/>uez pont douter de nos bonues volontez; ce qui s’eſt
        <lb/>paſſe depuis lix mois vous fait aſſez connoiſtre, qu’il n’y
        <lb/>a point de promeſſes qui puiſſent nous corromipre, &amp;
        <lb/>poutueu que vous loyez auſſi conſtans dans l’amitié que
        <lb/>vous nous teſmoignez, que nous le ſerons dens celle
        <lb/>que nous vous auons promis, nous ne ſçaurions manquer
        <lb/>de reuſſir aà̀ noſtre aduantage &amp; au voſtre.
        <lb/> Outre, Meſſieus, que nous ne ſonmmes pas ſi peu
        <lb/>aduiſez, que nous ne ſç̧achions fort bien que le moyen
        <lb/>de nous aquerir voſtre haiue, eſt de vous porter du
        <lb/> dmmage, <pb n="13"/>
        <lb/>dommage, &amp; qu’eſtans obligez de nous conſeruer vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre amitie, par cette raiſon nous n’auons garde de vous
        <lb/>donner ſujet de rompre auec nous, tant que nous pour
        <lb rend="¬" break="no"/>rons eſperer la meſme choſe de voſtre part.
        <lb/> Ie ne ſçay ſi vous aurez ſceu que les Mazarins ont
        <lb/>!
        <lb/>trouué inuention de faire entrer des ſoldats des gardes,
        <lb/>qui ayant des habitudes auec tous les vagabonds de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te ville, les menent publiquement voler deuant vos
        <lb/>portes &amp; dans vos Faux-bourgs, afin que ſe couurans
        <lb/>e noſtre nom, ils vous obligent à faire quelque eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>meutte, qui pourroit cauſer voſtre perte &amp; la noſtre, en
        <lb/>donnant lieu au Cardinal Mazarin de ſe venger, mais
        <lb/>ſi doreſnauant de telles actions ſe pratiquent, nous
        <lb/>vous prions de vous ſaiſir de ceux qui les commettront,
        <lb/>&amp; de nous les amener, la iuſtice que nous en ferons en
        <lb/>voſtre preſence, vous fera connoiſtre que nous auons
        <lb/>’e ie ou e eten e enedeue n e e le nelne
        <lb/>toutes les trahiſons dont on ſe ſert pour vous ſur piedre,
        <lb/>je n’ay qu’a vous prier de conſiderer, que les troupes, par
        <lb/>le peu de volonteé que vous auez de nous ſeconder, deſſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lent la compagne de toutes pats, que tous les bleds
        <lb/>d’aux cnuirons de Paris, vont eſtre coupez pour fasre
        <lb/>ſubſiſter la Caualerie, que les ſoldats empeſchent la li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté de vous mener des yiures, &amp; qu’enfin il ne naſt
        <lb/>poit dans Pais, ny de pain, de vin, ny de viande, &amp;
        <lb/>que ſi nous ſouffrons dauantage l’Aymée à nos portes,
        <lb/>nous n’aurons, ny l’vn ny l’aurre, &amp;nous ſerons toûjours
        <lb/>en d’anger deſprouuer par quelque rrahiſon les maux
        <lb/>que le C. M. nous prepare pour ſe vanger des injures
        <lb/>D <pb n="14"/>
        <lb/>4
        <lb/>qu’il a reçeu dans eette Ville, ne s’en eſtant aproché́ que
        <lb/>pout dilpoſer ſi bien à ſon auantage les affaires, qu’il
        <lb/>puiſſe vous fare eonrager de faim, pour vous cotraindreà
        <lb/>upporter ſa rirannie, de laquelle nous voulons vous d
        <lb rend="¬" break="no"/>liurer, voyant que ce perfide eſt reſolu de ſuiure tout le
        <lb/>Royaume tant qu’il y trouuerra dequoy manger, afin
        <lb/>que par la dſetce generale qu’il cauſe vniuerſellement
        <lb/>par toutes les Prouinces, Pans reſſente le meſme eftet de
        <lb/>ſa cruauté; vous voyez auiourd’huy tout le ſang Royal
        <lb/>vny pour voltre conſeruatien, les Cours Souueraines, &amp;
        <lb/>la Ville; il ne reſte plus qu’au peuple à prendre les armes
        <lb/>&amp; allor genereuſe ment tous enſemble demander auRoy
        <lb/>celuy qui rauage ſon Eſtas; voyant les Pariſiens d’vn eo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteé, &amp; vne puiſſante armé́e de l’autre, on ne manquera
        <lb/>point de le nous liures il eſt entre vous &amp; noſtre armée,
        <lb/>celle qui l’eſcorte n’eſt point plus forte que la noſtre, &amp;
        <lb/>vous pouuez donner le branle à qu bon vous ſemblera,
        <lb/>allons inueſtir noſtre ennemy, il ne ſçauroit nous eſcha
        <lb rend="¬" break="no"/>per, c’eſt vu ouurage d’vn demy iour, toutes ces propo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſitions de Paix ſont des amuſemens pour nous ſurpren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, vous aurez aà voſtre teſte le meſme qui s’eſt expoſé
        <lb/>tant de fois pour voſtreſeruice, &amp; qui deſire le faire iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques au dernier ſouſpir, ne luy refuſez point voſtre ſe.
        <lb rend="¬" break="no"/> cours, il vous le demande, par la memoire de celuy qu’il
        <lb/>vous donna auec tant de plaiſir pendant la Guerte de
        <lb/>Paris; ne craignez rien vous ſerez conduits par l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>uincible Prince de Condé, qui ne ſçait que gagner des
        <lb/>Batailles en ſunmontant touliours les ennemis, il ne
        <lb/>manquera point de marcher ſur le corps de celuy-cy,
        <lb/>pour peu que vous daigniez y contribuer, il attend pour <gap/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
