<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau541_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avis salutaires et généreux à tous les bons François et
          aux véritables bourgeois de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=r5dbHujQanAC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Avis salutaires et généreux à tous les bons François et aux
            véritables bourgeois de Paris.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-03">mars 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312281</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">541. Avis salutaires et généreux à tous les bons François et aux
          véritables bourgeois de Paris. (S. |.), 1649, 7 pages. Pendant la conférence de
          Saint-Germain. On y a fait une réponse , sous le titre de : Frai amateur de la paiz,
          etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">avis</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_16" source="Moreau">
          <p>Le parlement accepte le traité de Ruel</p>
          <date when="1649-03-15">1649-03-15</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>ADVIS SALVTAIRE
        <lb/>Et aux veritables Bourgeois
        <lb/>de Paris.
        <lb/>64o. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>A p .p,
        <lb/>laoſe lep a ’e lelte’e ſollr efo toe e
        <lb/>Aduis Salutaire &amp; Genereux à tous les bons François,
        <lb/>&amp; aux veritables Bourgeois ds Paris.
        <lb/> Vure les yeux, Pauure peuple abuſeé, &amp; tu verras que la
        <lb/> paix qu’on t’offre eſt vn poiſon caché que l’on te veut
        <lb/>faire couler dans les veines pour te perdre ſans reſſource auec
        <lb/>plus de facilité, apres auoir eſſayé vainement de le faire par
        <lb/>la force; vn ouurage des Pattiſans ennemis de ton repos que
        <lb/> l’on fait reuiure lors qu’on les penſoit eſtre atterrez, lors qu’on
        <lb/> penſoit eſtre deliurez de cette vermine, &amp; vn artifice du De
        <lb rend="¬" break="no"/>mon qui ne ſe plaiſt que dans la confuſion, &amp; ſe rit de tes
        <lb/>mſlheurs, auſſi eſt-ce vn preſent de ton enney; c’eſt le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarin qui te la donne, qui eſt l’objet de ta cholere,
        <lb/>lequel en a dreſſé &amp; ſigné les Articles, c’eſt vne production
        <lb/>de ſon eſprit acharné à taruyne, qui le iour de Noë̈l t’a voulu
        <lb/>faire chanter des Marines plus funeſtes que les Veſpres de
        <lb/>Sicile, dont il eſt natif &amp; a pris l’exemple. Sl t’a voulu ainſi
        <lb/>traitter dans l’innocence qu’il a recognuë &amp; publié́e par les
        <lb/>lettres qu’il a fiait eſcrire aux Preuoſt des Marchands &amp; Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cheuins de Paris ſous le nom du Roy, &amp; depuis ſon enleue
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, iuge ce que tu dois attendre de cette ame ſanguinaire,
        <lb/>outreée des meſpris, des injures &amp; des menaſſes que tu luy as
        <lb/>faites, d’vne humeur Italienne &amp; Barbare qui ne pardonne
        <lb/>iamais, &amp; qui croit ton crime plus grand que celuy des Gecan
        <lb/>qui auraquerent les Dieux. eſpe-u pait cete pai, ui ſt
        <lb/>un piege que l’on t’a dreſſe pour e renettre ſousla yrannie
        <lb/>1 <pb n="4"/>
        <lb/>de ce Farfante, par les apparences d’vn fax bien de voir le
        <lb/>commerce reſtbly, le quel dependant abſoluü̈ement du retour
        <lb/>du Roy qu’il t’a defrobé meſ hamment à la faueur des tene
        <lb rend="¬" break="no"/>bres rend tes eſperanes vaines, n ’ayant apres vn tel cnime le
        <lb/>fiont ny l’audace de ſe preſenter deuant te s yeux, de peur d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>courir la peiae deüe à̀ vne ſi enormne meſchancereé, ſuiuie de
        <lb/>iols, impuretez, meurtres, ſacrileges, profanations des Ho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes &amp; des Temples, b uſle mens, ſaccagemens &amp; autres in
        <lb rend="¬" break="no"/>humanmitez &amp; impietez ſans exemple, n’a partant le deſſein de
        <lb/>le taaener, tandis qu’il ſera prés de ſa perſonne, &amp; demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rera dans le gouuerne ment de l’Eſtat? Te figures-tu d’eſtreà
        <lb/>l’abry de ſa cruautré́ par cette paix mal nommeée, &amp; il ne l’a
        <lb/>ttanee que pour te la faire reſſentir? Prendras tu quelque con
        <lb rend="¬" break="no"/>fiance ſur les pareles &amp; la foy de ce Scelerat qui n’en eut
        <lb/>iamais, &amp; qui met toute ſon eſtude &amp; ſa gloire dans les four
        <lb rend="¬" break="no"/>es &amp; dans les tromperies? Taiſſes tu perſuader &amp; traiſner
        <lb/>aux pernicieux conſels d’vn petit Farfodet rejeton de lamal
        <lb rend="¬" break="no"/>toſtie, fils &amp; gendre de Partiſans, ou d’autres Magiſtrats pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſionnaires de ce Miniſtre, qui traſſns leur honneur&amp; lear
        <lb/>conſience s’efforcent de te ſeduire, &amp; de t’attirer à leur ca
        <lb rend="¬" break="no"/>balle pour former vne’ diuiſion en toy-meſme, &amp; entre Toy,
        <lb/>le Parlement &amp; les Generaux, &amp; opprimer puis apres ſans
        <lb/>aucune diffiulté les vns &amp; les autres ſucceſſiaemen? Nevois
        <lb rend="¬" break="no"/>tu pas qu’en ce faiſant &amp; abandonnant ainſi les Generaux,
        <lb/>&amp; toutes les Prouinces du Royaume qui ſe viennent vnir à
        <lb/>toy pout la deffence contre le commun ennemy, lors que tu
        <lb/>l’asſouhtté́, tu te decredites &amp; reads odieux au reſte de la
        <lb/>France, qui de deſpit tournera contre toy les armes que tu luy,
        <lb/>as fait prendre pour ton ſecours? Eſt-ce vne paix de te laiſſer
        <lb/> l’objee
        <lb/>1 <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>objet de la guerre; &amp; l’Autheur de toutes tes infortunes?
        <lb/>Eſt-ce vne paix, puis qu’on fait reuire la maltotte, &amp;
        <lb/>qu’on te prepare vne impoſition de quinze millions? Eſt
        <lb rend="¬" break="no"/>ce vne paix, puis que l’on ne veut pas eſouter le Deputeé́
        <lb/>du Roy d’Eſpagne &amp; de l’Archiduc qui la demande, afin
        <lb/>de faire ceſſer le pretexte d’auoir touſiours fur pied des
        <lb/>gens de guerre, &amp; conſetuer le moyen de ſe venger lors
        <lb/>que tu auras quitteé les armes, &amp; te ſerass diuiſé du Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>aent, des Generaux &amp; des Prouinces? Eſt-ce vne paix, puis
        <lb/>qu’il ne s’y eſt rien traitté pour ton repos &amp; ſeureté de ta vie
        <lb/>&amp; de tes biens, qui au contraire demeurent à la diſcretion
        <lb/>de ton Ennemy mortel, qui menaſſe de renuerſer Paris en
        <lb/>poudre du canon de la Baſtille ſi-toſt qu’il en ſera mai
        <lb rend="¬" break="no"/>tre? Eſt-ce vne paix, puis qu’on te precipite dans vne ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>tude plus dure &amp; plus infame que tu ne l’as encore eſprou
        <lb rend="¬" break="no"/>uee? Auſſi n’ignore-tu pas que c’eſt la violence qui l’a extor
        <lb rend="¬" break="no"/>quee, &amp; que lors qu’il a eſté queſlion de te la faire receuoir
        <lb/>&amp; au Parlenent, les Cieux ont retenty de tes plaintes, cla
        <lb rend="¬" break="no"/>meurs, &amp; des proteſtations de pluſieurs braues Senateurs
        <lb/>zelez pour le bien public, qui ne pouuoient pas conſentir
        <lb/>à ce qu’ils iugeoient contraire à leur honneur &amp; à leur conſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ciente. N’ignores pas encore que ce ſont des ames venales
        <lb/>&amp;e corrompes qui te ſollicitens, &amp; ne recognoiſſent
        <lb/>autre regle de la verité́ que le urs intereſts; &amp; ainſi ne te laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe donc pas empeſter &amp; inſinuer ce poiſon dans le cœur,
        <lb/>mon plus que les autres propoſitions erroné́es que l’on
        <lb/>mert en auant, par leſquelles on te fait entendre qu’vne
        <lb/>mauuaiſe paix vaut mieux que la meilleure guerre, &amp; que
        <lb/>les Generaux fomentent l’ennemy de l’Eſtat pourt le ra
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>5
        <lb/>uager: Car il eſt i mpoſſible d’accomnoder la paix auee la
        <lb/>malice;, &amp; quand elle ſi rencontre, comme en demeurent
        <lb/>d’accord nos Mzitins, c’eſt vne inſigne trahiſon. Auſſi
        <lb/>tout le mondeſç̧ait que cette paix n’en porte que le nom,
        <lb/>&amp; quec’eſt vn prege pour ſurprendre la ſimplicité des vns
        <lb/>&amp; l’imbecillité des autres: d’autant plus euident que tant
        <lb/>s’en faut que le peuple puiſſe recueillir aucun fuict ny ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uantage de cette paix plaſtreée, qu’il y rencontre ſa perte
        <lb/>&amp; totalle confuſion, parce que le Mazarin reſte &amp; ſa
        <lb/>tyrannie, par conſequent pour faire ſa derniere main, &amp;
        <lb/>acheuer ta deſtruction qu’il a commencé́eauec celle de tout
        <lb/>le Royaume. Tu en as l’exemple deuant les yeux en l’af
        <lb rend="¬" break="no"/>fare de Naples, &amp; la perre affectée de Courtray, &amp; plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs autres villes qu’à eſcient il a laiſſé prendre cepen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant qu’il faiſoit ioü̈er des Balets &amp; des Comedies, &amp;
        qu’il
        <lb/>employoit l’argent de l’Eſpargne pour ſes diuertiſſemens,
        <lb/>en l’enleuement de ton Roy, &amp; en la recente &amp; cruelle
        <lb/>perſecution qu’il t’a faite depuis trois mois pour aſſouuirſa
        <lb/>rage &amp; hayne implacable qu’il a portée iuſques à cet excez
        <lb/>que d’appeller l’ennemy de l’Eſtat contre toy, auquel pour
        <lb/>ecet effet il offroit de rendre toutes les places ſur luy con
        <lb rend="¬" break="no"/>qu ſes pout te deſoler ſans miſericorde, &amp; te jetter dans vn
        <lb/>abiſme de miſeres, ſi Dieu ne pouuant ſupporter l’horreur
        <lb/>de ce deſſein n’en euſt par l’addreſſe &amp; bonté de nos Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neraux deſtourné le coup, &amp; tourneé contre luy-meſme: en
        <lb/>telle ſorte qu’au lieu de venir pour ton oppreſſion, il vient
        <lb/>pour ta deffence; &amp; au lieu de la guerre, te preſenter l
        <lb/>paix, que ce Tygre &amp; ce Boute-feu empeſche depuis plu
        <lb/>leurs anné́es, parce que ne trouuant aucunes bornes à ſo <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>nſalable auaiee, ilet blen aiſe d’auoir rouſiouts vn pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ee de faire des leuées &amp; impoſitions ſur le Royaume.
        <lb/>d’odtu peur iuger combien tu es obligéala genereſirs de
        <lb/>ces gands leros qui ont enpoſe ſi ſouuentſeurs viet pour
        <lb/>latienne, &amp; qui ’ont aure iutereſt que eeluy de rton ln,
        <lb/>eſtauration de l’Eſta &amp;e tranquillié publique, &amp;e que par
        <lb rend="¬" break="no"/>rant tu ne te peux ſeparer de leur amour, ny leur refuſerton
        <lb/>ſiſtane qu auee a perte &amp; ta uine que tu ne peur eu
        <lb/>es que dansl’eſloignement du Cardinail, &amp;e iouyſſance de
        <lb/>la paix generalle.
        <lb/>FEIN
        <lb/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
