<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau518_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avis important de M. le maréchal de Villeroy, donné à Sa
          Majesté par ses ordres, dans Saumur, le 12 du courant, sur la nécessité pressante de
          réunir au plutôt les divisions de l'État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=3hcAsuM3y48C"/>
          <author ref="isni:0000000121429517" role="speaker" source="Moreau">
            <persName>
              <forename>Nicolas de Neufville de</forename>
              <surname>Villeroy</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Avis important de M. le maréchal de Villeroy, donné à Sa Majesté
            par ses ordres, dans Saumur, le 12 du courant, sur la nécessité pressante de réunir au
            plutôt les divisions de l'État.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher xml:id="IL_LaynieFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Laynié</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau">Sans Date</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310819</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">518. Avis important de M. le maréchal de Villeroy, donné à Sa Majesté par
          ses ordres, dans Saumur, le 12 du courant, sur la nécessité pressante de réunir au plutôt
          les divisions de l’État. Paris, jouxte la copie impri- mée à Saumur, chez François Laynié,
          ( s. d.), 16 pages. Je ne crois pas à cette impression de Saumur, parce que je ne crois
          pas à l’authenticite de l’Ævis. La pièce est bien faite pourtant ; et si bien dans le
          caractère de Villeroy, qu’elle a pu tromper bean- coup de lecteurs. Elle s'annonçait
          d’ailleurs avec une permission du duc d’Orléans, à laquelle je ne me fierais pas. 12
          février 1652.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">avis</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">faux</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_65" source="Moreau">
          <p>Arrêt du parlement pour le payement des rentes de l’Hôtel de Ville</p>
          <date when="1652-02-08">1652-02-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>IDVIS IMPORTANT
        <lb/>DEM.
        <lb/>LE MARESCHAL
        <lb/>D E
        <lb/>VILLEROY:
        <lb/> H
        <lb/>Donné à ſa Majeſté par ſes ordres
        <lb/>dans Saumur le iz. du courant.
        <lb/>Sur la neceſsité preſante de reunir au
        <lb/>pluſtoſt les diuiſions de l’Eſtat.
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>Ionxte la coppie imp imée à Saumur
        <lb/>Cez Fancois -ayne lmpr meu ordare du Ro5y
        <lb/>
        <imprimatur>Auec permiſsion de S. A. R.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>AA: u
        <lb/>i’ſe d: e’ddie &amp;
        <lb/>Aduis important de M. le Mareſchal
        <lb/>de Villeroy, donné à ſa Majeſté dans
        <lb/> Saumur, ſur la neceſsité preſsante de
        <lb/> reunir a plaftoſt les diuiſions
        <lb/>de ’Eſtat.
        <lb/>¬ u
        <lb/>ZIRE.
        <lb/>?
        <lb/>Ie me rendois entierement indipne de l’honneur
        <lb/>que i’ay eu de gouuerner voſtre Majeſte pendant la
        <lb/>ainorite de lon aage; &amp; de caluy que i’ay d’auoir
        <lb/>encor quelque part dans ſes tendreſſes RoyaIles lpar
        <lb/>la contcinuarion de ſa meſme bonté; ſi ie trahaiſſois la
        <lb/>ſincericé qu’elle à touſiours reconnu dans mes con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils, par la dſſinulation de mes veritables ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>ments; &amp; ſi naintenant qu’elle me commande de
        <lb/>lesluy expoſer auec toute lotte dc naifueté, i’eſftois
        <lb/>encor aſſez hardy, pour les luy deſguiſer par le mo
        <lb rend="¬" break="no"/>ifde quelque fauſſe complaiſance, qui ne me ren
        <lb rend="¬" break="no"/>doit pas moins criminel aupres de Voſtre Maieſté,
        <lb/>queſi ie m’enteudois ſecretement auee ſes ennemys,
        <lb/>pour les faire preualoir d’vne ignorance, que i’aurois
        <lb/>n quelque façon peu éclairer par mes larmes
        <lb/>La fermeté que ſ’ay touſiours reconnu dans la ge
        <lb rend="¬" break="no"/>ie de Voſtre Maieſteé, &amp;e ſes inclinarions particule
        <lb rend="¬" break="no"/>res à n’auoir rien tant en horreur que le deſguiſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, me fortifient encor dans le deſſein que i’ay de
        <lb/>luy expoſer auvray la poſture de ſes affaires; &amp; de <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>meriter en quelque façon pars cetre ſineerité, la fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ueur qu’elle me fait de croire que ie ne ſeré point
        <lb/>aſſez ache, pour la’uv fire enuiſagr en autre eſtat,
        <lb/>que celuy, dans’equel elles ſont, pendant qu’vn
        <lb/>chacun s’efforce de les luy faire conſiderer, ou ſelon
        <lb/>ſes imagnations, ou tclon ſes intereſts ou ſelon
        <lb/>ſes capices.
        <lb/>A Deu ne plaiſe que ie donne ſujet à V. M. de
        <lb/>me reprocher vn iour, qu’ayant reç̧eu commande
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de luy parler auec ſincerité, i aurois eſté aſſez
        <lb/>lache pour trahir la fidelté que e dos à es ordres
        <lb/>par la diſſimulation de mes aduis; &amp; que pour obeir
        <lb/>à la temerité d’vn iugement contrare à la haute idée
        <lb/>qu’vne experience de pluſieurs années m’a faic con
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuoir de la force de lon eſprit enuemy de toute ta
        <lb rend="¬" break="no"/>terie, ie luy aurois eſpatgne la verité de ce qui ſe paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe; pour me rendre complaiſant à l’iniuſtice de ceux
        <lb/>qui ſe gardent bien de la luy faire ſçauoir ; ou qu par
        <lb/>vn aueuglement de paſſion ne s’imaginent pas encor
        <lb/>que les affaires ſoient reduites à cette extremité par
        <lb/>l’mprudence de leur conduit.
        <lb/>Le reſtabliſſement de M. le C. azarin eſt auiour
        <lb rend="¬" break="no"/>d’huy le ſeul pretexte de tout ce grand armement qui
        <lb/>ſe fat dans l’Eſtat. Ceux qui le choquent S I R E ne
        <lb/>pretendent pas moins appuyer Voſtre authorisé
        <lb/>Royalle, que ceux qui le fauorſent; les vns &amp; les au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres pout le moins ſe iuſtifient par la glre de ces pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tenſions; &amp; lors que ces derniers proteſtent que l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>loignement de ce Miniſtre eſtoit vn attantat à l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>dependance de V. M les premiers aſleurent au con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire. que c’eſtoit vn coup d’Eſtat quc V. M. deuoit
        <lb/>aux neceſſitez de ſa Mon archie, &amp; a la conſeruation
        <lb/>inuiolable de ſon ttone &amp; deſa Couronne.
        <lb/>Ceux <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/> Ceuy qui ſe ſont mis en eſat de s’oppoſer à ce
        <lb/>reſtabliſſement ſont reconus par les ſubjes le V.
        <lb/>M. pour les veritables interpretes de ſes volontez
        <lb/>Royalles. &amp; les bouches infaillibles par leſquelles
        <lb/>les Rois ont accouſtumé de leur declarer ſans er
        <lb rend="¬" break="no"/>reur la verité́ de leurs Oraçles; C’eſt l’oncle vnique
        <lb/>de V. M. ce ſont Meſſieurs les Princes du Sang; ce
        <lb/>ſont encor auec eux çoutes les Cours Souucrainês
        <lb/>de la Monarchie.
        <lb/>Ceux au contraire qui ſe ſon; declaraz pour ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtenir la chure du C, M. ſoe ea effer tres conſjde
        <lb rend="¬" break="no"/>rables daus l’Eſtat. puis que la Reyne, mere de V.
        <lb/>M. ſe erpuue à la eſte de pluſeurs, perſonpes de
        <lb/>grande condition, &amp; de quelques Princes meſmes
        <lb/>eſtrangers qui fauoriſent ce ſemble ce reſtbliſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment auec aucant e paſſian, qeſi veritablement
        <lb/>ileſtoie queſtion deaſſeurer le throſne de V.M.
        <lb/>contre les ſecouſſes de fes ennemis: Mais ilnm’eſt
        <lb/>que trop conſtant, SlRE, que ces Protecteurs de
        <lb/>M. le C. Maz. qelques releuez qu’ils ſoient daas
        <lb/>l’Eſta;ſont neantmoins beancoup. inferieurs dans
        <lb/>lidée des peuples-aà ceux i ourſuiuent Ia perge
        <lb/>de ce Miniſtre, leſquels efa cnſiderez come
        <lb/>ceux par la bouche deſquels les volonrez de V, .
        <lb/>leur doiuent eſtre declarées, ne manquerone d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtreſecondezauec vn plus grand concours de peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple qe ley aes, qu’ou e regarde pas e ge
        <lb/>qualite. .
        <lb/>Voila done les deuxpartis qui dipiſentuio
        <lb rend="¬" break="no"/>d’luy tout cét Eſtat. Celuy qui fauotiſe M. le C. e
        <lb/>peuaut de la preſence de V. M. &amp; celnmy qui ſe cho
        <lb rend="¬" break="no"/>que pretendeitet aduantage, de ſon aoſance: le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>iejſt coqué,, &amp; le ecoa4pfauoriſé de os los
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>peuiples t ćomme l’exerſëtſe ne faſt que eoyoir
        <lb/> V’. M. les Prorecteurs dé M. Ie C. Max. ne peuoede
        <lb/> ttouuer d’auttes villes pour leéut’rétraile, que celles,
        <lb/>’ou qu’ils torrorpent par l’amorce de quefque haute
        <lb/>e compenſe, ou que quelqu’vn d’eux poſſede defia
        <lb/>pair le ſeul irre d’en eſtte on d’ën arort eſte le goui
        <lb rend="¬" break="no"/>.11
        <lb/>....A..
        <lb/>uerneur.
        <lb/> Iſſe encontreas cétte cborionétlite, Si que
        <lb/>cex qui s’ntereſſent pour le reſtabliſſent de M. le
        <lb/> Maarin. c’eſftà̀ dire la Reyne &amp; eceux de ſon pany.
        <lb/> tlt’eté d’vh ſenffient ebntraire d rnaoits eapp
        <lb rend="¬" break="no"/>ente, lors qu’ls eſtment en’eſtar de le ’ponoir ou
        <lb rend="¬" break="no"/>teniadecduthiofté; &amp; quel-Reynë mieſherutrſice
        <lb/>de V, M. &amp; pr conſequent intotprete de fes verita
        <lb rend="¬" break="no"/>bles volontez pendant l’impuiſſance de ſon bas age,
        <lb/>a eſté dbligée de reiterer pluſieurs’eclaraions,
        <lb/> out deelater la ſncerit&amp;deſonbaniſſenſent &amp;e des
        <lb/>eſtſancers deſa faction.
        <lb/> MAis ee qi-affiblit encor daantage er pari&amp;
        <lb/>le deſſen qu’ils ont de ſouſtenir ’leCardinal, c’eſt
        <lb/>que V.M. eſtiedés le premiet iour deſa Maiorité,
        <lb/> dtre lese leptdler tenpeque les loix tà uge
        <lb rend="¬" break="no"/>tetapable de’peere en nain ſe maniment de
        <lb/>o6nretes afdlees lre pendammiett de eolte cohſul
        <lb rend="¬" break="no"/> te eltrangereé donn ſur fſon ptente lt e-uſtice-vne
        <lb/>antentique eelaratin ébnre leC. M. ſs ad
        <lb rend="¬" break="no"/>’Aéra?étlatrgés &amp; efe Aôueſe âſſebeçé de
        <lb/>l’éternié de ſa diſgrace a tellement fortifieprey
        <lb/>édnttiteull ſſtplusetacde deoede a
        <lb/>’de ouvéritable d&amp; prerenné e ſes hitehtohis,
        <lb/>iuſqu’ tequ’vne execution entiere s’errſoit enifiuie.
        <lb/> ’Pour moy, Seps qut VM. e’commafife de
        <lb/>’luy’exoſer esſehénetap les aes d’téſps <pb n="7"/>
        <lb/>25
        <lb/>Tas aucue iifuifatiof, ie luy conſeſfe qu’àiuger ſal
        <lb rend="¬" break="no"/>neinert &amp; auéc vn efpritdeſntereſſé de Il ihſtice pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tenuë de ’vrr ou l’autr’party ie me tronuie bieén balan
        <lb rend="¬" break="no"/>cé, &amp; que mes ſentimens paragez auec égalité à I’eſti
        <lb rend="¬" break="no"/> me des deux, ont del peine à ſe determiner en faueur
        <lb/>de lvn oude l’autre, par e reſpect que ie dois à celuy
        <lb/>qui eft beaucoupfauoriſé par la preſente de V. M. &amp; par
        <lb/>la connoifſanre que i’ay, que ſi l’autre n’eſt pas en poſſeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion d’vne parfaite &amp; entiere iuftice, il n’en eſt du moins
        <lb/>pas de beauçoup eſloigné.
        <lb/>Iemprunte cette connoiſſance de plufieurs raiſons,
        <lb/>que iem’ern vals fn’efforcer de rendre ſenſibles à V M.
        <lb/>pour n’en conclure puis apres que ce qu’elle iugerai le
        <lb/>plus conforme au maintien de ſon aut horite Roy alle, &amp;
        <lb/>du repos des peuples. Premierement le party contraire
        <lb/>S’imagine aſſez’raifſonablement que V. M. quelque Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ieure qu’elleoit, eſt neamoins en eſtat d’apuyer par vne
        <lb/>fimple complaiſahnceaux inclirrations de ſa mere;ou par
        <lb/>vn manque d’vne parfaite connoiſſance des affaires, le
        <lb/>reſtabliſſement de M. leC. &amp; ſur cetteidce qu’ils ont de
        <lb/>la ſacilité de ſes Royalles mœurs, ſecond́e de la ſim
        <lb rend="¬" break="no"/>plieitéd’vn age’qu’rlsnêcrdyehi pas encor dansſa par.
        <lb/>faite maturiteé́, ils iugent que V Mſeroit pout leur te
        <lb rend="¬" break="no"/>proher vfr du la Iaſcheté de quelque mauuairſe com
        <lb rend="¬" break="no"/>plaiſace qu’ils uroient maintenant pour e reſtabliſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment; s’il arriuoit par mal heur que les peuples, quii le
        <lb/>haſffen generaſlement ſe pottaffent à quelque extre
        <lb rend="¬" break="no"/> miré pou’en défpeſçhe leur Eſſat.
        <lb/>Ce pary conſidere en ſecondſieu, S 1E, que les
        <lb/>Declarations de ſaMinmorité &amp; de ſa Maiorité́ dõneccb
        <lb rend="¬" break="no"/>tre M. Ie C. M. doiuent emporter ſes reſpets prefera
        <lb rend="¬" break="no"/> benent à tous autres crdres qui pouroient luy eſtredô
        <lb rend="¬" break="no"/> nez pat quelque autre voye, &amp; qu’ll eſt é ſondeuoir’d’na
        <lb/>apuyerfrttrment l’éxecution, ſqu’à te que le ſçcz
        <lb/>s’en ſoit enſuiuy, ouqu’vhe contraile Decla ation à tdu. <pb n="8"/>
        <lb/>. 8
        <lb/>tes les préẽcedentes, luy faſſe interomre toutes les poux.
        <lb/>ſuites qu’il fait mnaintenant en vertu de leur authorité.
        <lb/>Ie ſçay bien que les Proteceurs de M. le C. qui ſont au
        <lb rend="¬" break="no"/>prez de V. M. pretendent auoit raiſon de faire ſurſeoir
        <lb/>les pourſuites que leurs aduerſaires font contre ledit C.
        <lb/>en vertu de ces dernieres Declarations; par les. ordres
        <lb/>ſecrets qu’ils leur font doner de la part de V. M.&amp; qu’ils
        <lb/>s’imaginent que sils n’obeïſſent à ces ordres, ils peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent raitet de deſobe iſſance toutes les entrepriſes qu’ils
        <lb/>feron au conraire.
        <lb/> A Dieu ne plaiſe, Sis, que ie perde le reſpect que
        <lb/>i’ay rtouſiours eu pour toutes ſes volontez, ſans conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>rer la façon auec laquelle elles m’eſtoient declarées.
        <lb/>Mais puis qu’elle veut queie luy parleſans déguiſeméẽt,
        <lb/>ie la ſuplie tres-humblement de ne s’irriter contre moy,
        <lb/>ſi dans cette occaſion ie me declare en quelque façon
        <lb/>pour ce party, &amp; ſile dis que ceux qui en ſont les chefs,
        <lb/>neſont pas trop eſloigneés de la raiſon, en ce qu’ils pre
        <lb rend="¬" break="no"/>endent auoir droit de re garder auec deffi, tous les or
        <lb rend="¬" break="no"/>dres qui viendroient de voſtre part, pendant qu’ils les
        <lb/>verront contraires à vos Declarations les plus authena
        <lb rend="¬" break="no"/>tiques,. &amp;e verifíes par les Arreſts de tous les Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ments de la donatchaie:.
        <lb/>Ce n’eſt pas que ie veüille nierque V. M.ne puiſſe a.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolument reſlablr ML le C. M dans l’entiere poſſeſſion
        <lb/>de tous ſes premiers aduantages, C’eſt vn procez que ie
        <lb/>ne veux point decides; C’eſt yn ſecret que ie ne ſuis pas
        <lb/>capable de reueler au public. Mais il me ſemble qu’uvne
        <lb/>Declararion de V.M. doit auoir plus de poids dans l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prit d’vn ſuber, qu’vne ſimple Lettre de Cachet, qu’on
        <lb/>luy fera porter de voſtre part; Et que cette- Lettre quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que poſterieure qu’elle ſoit à la. Declaration peut eſtre
        <lb/>receuë auec vn iuſte ſoubçon, ſi toutesfois elle porte des.
        <lb/>volontez contraires, à̀ celles qui ont eſle verifié́es par
        <lb/>a bouche de tous ſes Parlemenss.
        <lb/>L’eſloi¬ <pb n="9"/>
        <lb/>L’eſloignement de Monſieur le C. ’azin n’eftois
        <lb/>point vne affaire de ſi haure conſequence, que ſon reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bhſſement, parte qu’il eſtoit beaucoup plus facile de le
        <lb/>faire ſortir de l Eſtat que de l’y faire rentrer; &amp; que les
        <lb/>ennemis qui deuoient s’oppoſer à ſon retour, eſtoient
        <lb/>beaucoup plus puiſſants &amp; plus nombreux que ceux qui
        <lb/>pouuoient mettre dcs obſtacles à la neceſſité́ politique
        <lb/>de ſa ſorte. Neanmoins la Reyne Regente Mere de Vo.
        <lb/>ſtre Majeſteé iugea prudamment auec tout ſon conſeil,
        <lb/>que ce n’eſtoit pas aſſez, pour mettre le hola dans les de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſordres que d’eſloigner Monſieur le C. Mazarin: mais
        <lb/>qu’il falloit encor aſſeurer la ſincerité de cét eſloigne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, par l’infaillibilité́ d’vne Declaration Royale, pour
        <lb/>eſtouffer les deſordres que l’apreheſiõ6 de ſon retour pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit encor fomenter dans l’Eſtar: d’autres conionctures
        <lb/>que la mefiance de M. le Prince fit du depuis naiſtre, obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gerent V. M. le preemier iour de ſa Majoriteé de renouue
        <lb rend="¬" break="no"/>ler encor l’aſſeurãce de cet eſloignemẽt par vne nouuelle
        <lb/>Declaration donnée dans ſon premier lit de luſtice, pour
        <lb/>lafaire receuoir auec plus de reſpect de ceux qui balan..
        <lb/>çoient encor d’abandonner leur creance à l’incertitude
        <lb/>decette diſgrace.
        <lb/>Cerres St, il m’eſt aduis qu’apres des actes ſiſolennels
        <lb/>&amp; ſiſouuant reiterez comme pour vn teſmoignage plus i.
        <lb/>faillible de leur neceſſité, Meſſieurs les Princes du ſang,
        <lb/>les gouuerneurs des Prouinces, &amp; les Cours Souueraines
        <lb/>&amp; Subalternes, ne peuuent point ſe diſpenſer, d’en ap
        <lb rend="¬" break="no"/>puyer fortement l’execurion, pour obcir cepedant a cer
        <lb rend="¬" break="no"/>ains ordres qui leur peuuent eſtre declarezpar d’autres
        <lb/>oyes baucoup moins conſiderables: Et qu’en ſuitte des
        <lb/>Declaratrions de V. M. ils ont aſſez de raiſon, pour foub
        <lb rend="¬" break="no"/>çonner d’infidelté́, tout ce qui meſme leur venant de la
        <lb/>part de V. M. ſera contraire à des volontez auſquelles ils
        <lb/>ne peuuent en aucune façon reſiſter, puis qu’elles leur
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <pb n="10"/>
        <lb/>ſont verifieées ſelon les ordres &amp; les couſtumes de l’Eſtae.
        <lb/>Le reſtabliſſement de M. le C. M. eſtant de beaucoup
        <lb/>plus grande conſequence que ſon eſloignement, il ne faut
        <lb/>point eſperer SiE, que ceux qui le trauerſent, ſe portent
        <lb/>iamais à le fauoriſer ſur des ſimples letres de cachet: Et
        <lb/>V. M. quelque deſſein qu’elle airt de le reſtablir dans la
        <lb/>poſſeſſion entiere de ſes premiers droits, ne peut point
        <lb/>exiger de l’Eſtat qu’il ſe ſoumetre ̀ cette ſienne volonté,
        <lb/>iuſqu’à ce qu’apres vne Declaration Royale pour cet ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fet, il ne puiſſe ſeullement pas trouuer aucun pretexte
        <lb/>pour en douter.
        <lb/>Les lettres de cachet, ou les ordres particuliers qu’on
        <lb/>peut enuoyer par d’autres voyes, ne ſont pas capables
        <lb/>de contenir ces volontez generales par leſquelles les roys
        <lb/>ont accouſtume de tout temps de faire retentir leurs in.
        <lb/>eentons aux oreilles de tous leurs peuples: Et nous vo
        <lb rend="¬" break="no"/>yans ordinairenement dans la conduite de la Cour, que
        <lb/>Ies premiers Miniſtres, d’Eſtat, où ceux qui ont la con
        <lb rend="¬" break="no"/>fidence des Roys, s’en ſeruent pbur l’execution de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques deſſeins particulſiers ſans que les Souuerains en ayét
        <lb/> la connoiſſance, comme en effet il n’eſt pas bien ſouuant
        <lb/>eceſſaire pour la tranquillite de leurs perſonnes ſacrées,
        <lb/>qu’ils ayent la teſte rompue de toutes les affaires qu’on
        <lb/>traite dans leurs Eſtats.
        <lb/>C’eſt pourquoy S1RE ie penſe qu’il ne faut point eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rer auiourd’huy que le party contraireau reſtabliſſernent
        <lb/>de Monſieur le Cardinal Mazarin, ſuccombe iamais amx
        <lb/>volontez que voſtre Majeſteé, luy teſmoignera par ces
        <lb/>voyes touchant le deſſein qu’elle peut auoir de le prote
        <lb rend="¬" break="no"/>ger; pendant que le contraire luy paroiſtra dans ſes De
        <lb rend="¬" break="no"/>clarations les plus ſoleanelles: Et qu’il aura touſiours
        <lb/>aſſez de raiſon pour croire qu’il n’y a que les Miniſtres
        <lb/>d’Eſtat, ou ceux’ qui ont la confidence de V. M. qui <pb n="11"/>
        <lb/>s
        <lb/>pourſiuent ce reſtabliſſement à l’iaſceu de ſes volon
        <lb rend="¬" break="no"/>tez, puis que les voyes dont ils ſe ſerunt pour ſoume
        <lb rend="¬" break="no"/>tre à ce deſſen tous ceux qui ſont lneceſſaires pour le
        <lb/>faire reuſſir, outre qu’elles choquent les volontez im
        <lb rend="¬" break="no"/>faillibles qui luy ſont declaré́es par les orales ordinai
        <lb rend="¬" break="no"/>res de V. M. ne ſont pas de celles, dout les Roys ont
        <lb/>accouſtumé́ de ſe ſeruirt, pour declaroer à leurs peuples,
        <lb/>quelles ſont leurs veritables volontez ſur des affaires
        <lb/>de cette conſideration.
        <lb/>S V. M. veut oſter à l’armement qui ſe fait dans le
        <lb/>party contrare les iuſtes pretenſions qu’il a de pouuoix
        <lb/>trouuer ſa uſtification dans les volontez meſmes de
        <lb/>V. M. ſi ſon deſſein eſt de proreger M. le Cardinal M.
        <lb/>Et de le mettre plus aſſeurément à couuert de tous les
        <lb/>eforts qui ſe font dans l’Eſlat pour le deſtruire, Elle
        <lb/>a’a qu’à enetuel’authorié des Declaratiois prece
        <lb rend="¬" break="no"/>dentes par vne eontradictoie, ſi toutesfos encocela
        <lb/>ſe peut; &amp; témoigner à ſes peuples par les voyes qui
        <lb/>ſont preſcrites, pour ces affaires de coaſequences;qu’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuite de beaucoup de raiſons qui luy ſont ſuruenues, el
        <lb rend="¬" break="no"/>le a eſté obligé́e de rouoquer toutes les Declarations
        <lb/>precedentes, &amp; d’en donner vne nouuel le en faueur de
        <lb/>M. le Cardinal Mazarin: Et lors que ſuiuant les loix
        <lb/>de cét Eſtat, œtte Declaration ſera verifiée dans les
        <lb/>Cours Souueraines de la Monarchie, ie confeſſeray,
        <lb/>S, que ceux qui ne s’y loumetront pas pour en ap
        <lb rend="¬" break="no"/>puyer l’execution, braſſeront des deſſeins ſecrets au
        <lb/>pteiudice de ſon authorité.
        <lb/>Mais cependant ou le prerexte ou la raiſon que les
        <lb/>ennemis de M. le Cardinal empcuntent du deſſen d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>puyet l’execution des Dec larations dernieres verifiées
        <lb/>dans tous les Parlemens de la Monarchie, reduiſent
        <lb/>V. M. à la neceſſité de ne pouuoir poine proeedar con¬ <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>tre ex qu’alecvne paeuce d’injſtice,; pls que psur
        <lb/>ne ſe ha arder pas d’obeir des vlontez, qu’l-n peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent que tropraiſonnablement n’atrbuer point à Vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ltte Maieſt, ds ſe tiennent à celles de la fide’it ’el
        <lb rend="¬" break="no"/>quel’e ilse tcauoient nullcment douter ans le cn
        <lb rend="¬" break="no"/>dc crmnels d’Eſtat:
        <lb/>L iau done Sie, que V. M. conſi’ere, d moins
        <lb/>ſtln mon iugemeni que cette raiſon ou ce ptretexte
        <lb/>de epoſſer le C. M. luiuant l’ordre de, Dec la aons
        <lb/>Roy àlles de V. M. deuant eſtre la continauelle cau e de
        <lb/>tous es eloides qui menaent aue efltoy la tranqui
        <lb rend="¬" break="no"/>lité de l’Lſlat,V. M. eſt obligee par les innineibles de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoirs de pere &amp; dc Monarque de ſes peup’es, ou de
        <lb/>donner vne Declar aion contradictore a toltes les
        <lb/>precedecnutes pout le reſtabl: ement deeôiniſt ou
        <lb/> de leſloigner encore vne ſecone fois ſans laſſer aucu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne apparence meſme qu’il puiſle iamais eſtre reſtably
        <lb/>dans le bMinſtere de votre Eſtat.
        <lb/>Ie ne conclusny à l’vn ny aà l’autre, Saz, parce que
        <lb/>le ne reconnspasaſſez de capactc en moy, pourſç̧a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir lequel das deux aſt le plus expedient pour le reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliſſement de ſon Authoriré Ryalle, que les proto
        <lb rend="¬" break="no"/>cteurs de M. le C. Maz arin conteſtent deuoir eſtre de
        <lb/>beaucoup enernee par ſon eſloignement, &amp; que les en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis au contraire ne laiſſent aucunement compalr
        <lb/>auec la preſence: Mais neant moirs ie penſe qu’il ’ãt
        <lb/> pas moins drffile ue neceſſairé pour oſter le pretexte
        <lb/>des troubles, de donner vne Declaration pour ce re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtablſſemert, &amp; ie ne doute point que les Parlements
        <lb/>- qui la dient verifier pour. la fare receuoir des peu
        <lb rend="¬" break="no"/>pies. ne ſieot obligez d’y ecule par d’autres moufs,
        <lb/>qu’is emtunteront ſans doute auant de la neceſſite
        <lb/>de leurs aſfaues particulieres, que de celles de cét Eſtart.
        <lb/>La <pb n="13"/>
        <lb/>13
        <lb/>La haine genralle de tous les peuples de voſtre Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>chie contre le Cardnai Mazarn la conſpration ellon
        <lb rend="¬" break="no"/>ante de rous les Princcs du Sang poure puſler aà̀ bout; la
        <lb/>reuolte &amp; le ſouſleuement des l’rouinces; &amp; la ct eanee
        <lb/>quon a que V. M. ne s’intereſſe pour le reſtabiiſſemnt de
        <lb/>ce Miniſtre, que ſur le fauſſs idées qu’elle en a e u par
        <lb/>les inſrations de ſes crcatures, dont, on pretend, quehea
        <lb/>eſtc touſiours obſedée; feront ſans doure que les ’alemens
        <lb/>ne conſentiront iamas à verifier ds Declarauions, qui
        <lb/>pourroient en aucune façon fauoriſer ce reſtabliſſement, &amp;
        <lb/>que ces Cous Souueranes ſecondées des ’rinces du Sang
        <lb/>de V, . &amp; de ſes peules, s’attendront à l’nform -vnour
        <lb/>auec toute ſincerté des veritables raiſons, pour leſquelles
        <lb/>ils le ſeront ſi forte ment oppoſez au deſſeins, qu’ils preten
        <lb rend="¬" break="no"/>dent que V. M. ne teſmoigne aà̀ preſen pour le reſtabliſle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de M. le Cardinal, que parce que preoeuppe des
        <lb/>fauſſes idées qu’on luy en a donns, &amp; des tend ſſs e l’age
        <lb/>par le moy en deſquels ledit ſieur Cardmal s’eſt inſinue dans
        <lb/>ſes affections, V. M. n’eſt pas en eſtat de pouuoir connolre
        <lb/>la neceſſiré qu’ils pretendent luy faire voit vn iour dans la
        <lb/>ruine de ce Miniſtre.
        <lb/>Tellement que ne pouuant point reſtablir M, le Cardinal
        <lb/>Mazarin par les meſmes moyens par leſquels V. M. l’a de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſttuit, c’eſt à dire par ſes Declarations Royalles, ps que,
        <lb/>les intereſts ge neraux &amp; particuliers deuant en lempeſcher
        <lb/>la verificacion, ces meſmes declaraionse poutroient ia
        <lb rend="¬" break="no"/>aais trouuer aucune defference dans les reſpects des peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples: Il faut ou que V. M. conclue à̀ ſon ſloignement, ou
        <lb/>qu’elle ſe reſolue pour le moins de le reſtablir à main armée
        <lb/>aalgré la commune reſiſtance de tous ſes Princes, de tous
        <lb/>ſes Parl mens &amp; de tous ſes peuples,
        <lb/>Vola la neceſſié fatalle ou V. M. ſe trouué à preſent re
        <lb rend="¬" break="no"/> duite, dans le deſſein qu’eile a de raſſeurer la fortune dc M,
        <lb/>le Cardinal contre les ſecouſſes des ennemys, qui ſe ſont
        <lb/>D
        <lb/>? <pb n="14"/>
        <lb/>3
        <lb/>14
        <lb/>mis en eſtt de la pouucir eeb:ler aec quelque apparen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce e le. O D qu 1A fa dra verſer auant que
        <lb/>ce gaa-ln ne uy reuſſi e u g de ſes inentons,
        <lb/>qu. de vles fau lra forecr, qu de lles il faudta don
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, es htires nous rapportent binue dautres conyjon¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ctares Et t ont ben ſouent re li etre pauure Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>chie aux aoois: &amp; que les affates qu: pluuenrs Roys pre
        <lb rend="¬" break="no"/>deceſſeus de V. M ſe ſont veus ſur es bras, par la reſiſtan¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de leus p opres ſujts, ont quelqurfos cauſé des diui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions, que les iecles enners n’euſſ nt peut-e ſtre point remis
        <lb/>en vne partate inteligence, ſi le deffaut de matiere pour
        <lb/>fſomentet ces feux, n’eut obligé les faclt ionnaires à ſe reu
        <lb rend="¬" break="no"/>nir promptemenr malgré́ leurs diuorces, &amp; fate de neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſite vetu.
        <lb/>Neant moins SIR E ie pnis aſſeurer auec tout le reſpet
        <lb/>que ie dois à V. M. qu’l n’eſt pont de monarque dans nos
        <lb/>annalles, qui ayt ia mas eu vn ſi rude demeſlſé auec ſes ſuiets
        <lb/>que celuy pour lequel V. M. eſt maintenant à la veille de
        <lb/>ſe commette fortement auec eux; &amp; que la querelle qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>les eva eſpouſer pour le reſtabliſſement d’vn Miniſtre;
        <lb/>eſt d’vne ſi dangereuſe conſequence, qu on a plus de
        <lb/>ſuies d’en apprehender les funeſtes euenements, que de
        <lb/>tous les aures deſordres qui ſe ſont iamals ſouſſeues dans
        <lb/>la conduite de cet Eſtat.
        <lb/>Premierement nous ne liſons point, que de tous les
        <lb/>grands qui ſe ſont iarmais cabrés contre l’authonté de leurs
        <lb/>ſouuerains, il en ayr iamais eſté de plus fortement ſecon
        <lb rend="¬" break="no"/>ds par le concours general de tous les p euples de la Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narchie; que ceux qui ſe ſont decltareé́s auiourd’huy contre
        <lb/>le reſtabliſſement de M. le Cardinal; &amp; routes les hiſtoi
        <lb rend="¬" break="no"/>res nous font foy que les aurheurs des ſouſleuements, n’ont
        <lb/>iamais eu qu’autant de ſectateurs qu’ils en pouuoient prarti
        <lb rend="¬" break="no"/>quer ou par leurs intrigues, ou par les amorces de quelque
        <lb/>belle recompenſe. Au lieu que V. M. ſe trouue mainte¬ <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>nant reduite à la funeſte neceſſité de m’endier cette faueut
        <lb/>pendant que leurs nclinations particulieres font voler ge
        <lb rend="¬" break="no"/>ueralement tous les peuples dans le party qui s’eſt declaré
        <lb/>contrele reſtabliſſenaent qu’elle protege.
        <lb/>En ſecond lieu SIR E ie ne trouye point dans l’hiſtoire
        <lb/>de ſuiet de remuement, qui ſe ſont peu apuyer d’vne decla.
        <lb/>ration de Roy; comme celuy qui ſe fait auourd’huy dans
        <lb/>l’Eſtat puis qu’il n’eſt preſque pas poſſible de le condamner
        <lb/>auec raiſon, à moins qu’on ne veille condamner les dſſeins
        <lb/>qu’on forme pour executer les declarations de V. M. iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’a ce qu’elles ſoient deſtruites par leurs contradictoires.
        <lb/>En troiſieſme lieu ie ne ſçache point auoir veu de Roy,
        <lb/>quelque delaiſſé qu’il ayt eſté dans ſes entrepriſes, qui n ayt
        <lb/>touſiours eu quelque Prince du ſang ou quelque Parlement
        <lb/>à ſa deuotion, au lieu que dans le deſſein de ſouſtenir M. le
        <lb/>Mazarin V. M. ſe trouue vnanimement combatuë, par
        <lb/>tout ce qu’elle à de Princes, &amp; de Cours Souuetaines dans
        <lb/>ſon Eſtat.
        <lb/>En dernier lieu S IRE il m’eſt bien ſenſible de voir que
        <lb/>lestendreſſes de ſon aage; trouuent vn ſi rude exercice des
        <lb/>l’entrée de ſa maaiorité; &amp; qu’l faille d’abord qu’elle ſe voit
        <lb/>le Septre à la main &amp; la Couronne ſur la t eſte qu’elle de
        <lb rend="¬" break="no"/>clare ſa protection, pour celuy qu’elle ne peus aymer ſans
        <lb/>ſe faire hayr de tous ſes ſuiets, &amp; qu’elle ne peut preſque
        <lb/>point ſouſtenir, ſans donner vn raiſonnable prerexte aux
        <lb/>ſecouſſes de ſon troſne par les efforts de tout ce qu’il y a de
        <lb/>yaillant &amp; de genereux dans la Monarchie.
        <lb/>Ces quatre reflections me font iugct que le deſſein de
        <lb/>Voſtre Maieſté ſoit qu’elle y ſoit porteée par ſes inclinations
        <lb/>pour celuy qu’elle protege; ſoit qu’elle l’ayt entepris pour
        <lb/>complaire a d’ausres qu l’y pouſſent, eſt d’vne tres d’an
        <lb rend="¬" break="no"/>gereuſe conſequence; qui n’eſt à craindre que les feux
        <lb/>qu’il allumera, ne pourront peut eſtre point s’eſte indre que
        <lb/>das les cendres de cette Monaree, aà moins que Voſtre <pb n="16"/>
        <lb/>16
        <lb/>Miete ne debute par vn con d’autho’ite i ſnrpremdra
        <lb/>tout i Eſtt; &amp; qu’elle ne nous faſſe voir au m ieu de os
        <lb/>plus fortes aprehenſions, qu’l ne luy faut qu’vn ſul rour
        <lb/>de bras, ou bien’vn ſeul reuers de ſes affe ctions pour
        <lb/>reſtablir entierement la tranquillité des peuples.
        <lb/>FIN.
        <lb/>1
        <lb/>A
        <lb/>,
        <lb/>1 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
