<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau590_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le bon ministre d’État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=BUtKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Bon (le) ministre d’État.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000060006122" xml:id="IL_GuilleryJacques.xml">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Guillery</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="12" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127569-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">590. Bon (le) ministre d’État. Paris, Jacques Guillery, 1649, 12
          pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-05" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LE BON
        <lb/>MINISTRE D'ESTAT. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IACQVES GVILLERY, ruë des Sept
        <lb rend="¬" break="no"/>Voyes, deuant le College de Fortet,
        <lb/>proche de Mont-Aigu.
        <lb/> M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>LE BON
        <lb/>INISTRE
        <lb/>1!
        <lb/>1 E
        <lb/>VI
        <lb/>T
        <lb/>A
        <lb/> F
        <lb/>E9I1
        <lb/>e Omme la Monarchie eſt la plus aſſeuree,
        <lb/> la plus ſouhaitable, de toutes les for
        <lb rend="¬" break="no"/> mes de Republique, quand le Roy com
        <lb rend="¬" break="no"/>mande abſolument, &amp; qu’il ſçait diſcerner les bons
        <lb/>&amp; les mauuais Conſeils des Miniſtres d’Eſtat le plu
        <lb/>ſouuent intereſſez. Ceſt auſſi l’Eſtat le moins aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeuré &amp; le plus à craindre, quand le Roy ny eſt plus
        <lb/>le maiſtre en effect, &amp; qu’il n’en conſerue que l’i
        <lb rend="¬" break="no"/>mage, pendant que d’autres vſurpent finement ſon
        <lb/>pouuotr &amp; ſon authorité; quand ileſt preuenu des
        <lb/>fauſſes opinions d’vn mauuais Miniſtre, qui ne luy
        <lb/>fait voir &amp; enrendre que ce qu’il veur, q’il n’agir
        <lb/>plus que par l’organe d’autruy, &amp; qu’Il eſt ſouutnt
        <lb/>cauſe d’vn mal qu’il ne cognoiſt pas, quand on
        <lb/>s’eſt tellement emparé de ſon eſprir, qu’il ignore
        <lb/>ce qui deuroirs ſeruir de principe à ſon railonné
        <lb rend="¬" break="no"/>,,, ¬. aaa,,aaa¬¬ <pb n="8"/>
        <lb/>ment, ne pouuant tirets des conſequencesveri¬1
        <lb/>bles des fondementsſuppoſes, en vn mot quand le
        <lb/>menſonge &amp; le déguiſerment de ceux qui ſonr au
        <lb rend="¬" break="no"/>prés de luy, ne luy font iamais voir la verité qu’a:
        <lb/>trauet d’vn nuage. En quoy la condition des
        <lb/>Roys ſemble veritablement malheureuſe;qui pout
        <lb/>eſtre haut eſleues, ont beſoindu miniſtere d’au¬;
        <lb/>tuy pour ſe conſeruer dans leur luſtce &amp; dans leur.
        <lb/>ſpleudear: elle les empeſche de vacquer à beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup de choſes, ou le fecours d’autrayleur etant;
        <lb/>neceſſaire ils perdent vne partie de ce qui leu ſeroit
        <lb/>plus honnorable &amp; plus majeftueux. Mais auſfi
        <lb/>comme il eſt tres difficille qu’vn Roy conduiſe vn
        <lb/>grand Eſtat ſans Conſeil, puiſque dans des affaires
        <lb/>de raoindre importance, vn homme iudicieux ne
        <lb/>s’arreſte pas à ſon iugement; toure ſorte d’eſtat &amp;
        <lb/>de condition ayanr beſoin de l’aſſiſtance d’any,
        <lb/>&amp; ſur cout celle qui manie les affaires publiques, il
        <lb/>n’eſt pas poſſble qu’vn Prince quelque iugemenr
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’il ayr puiſſe vacquer à tout ce qui concerne ſon
        <lb/>Eſtat. L’auithorité Royalle eſt vn peſant fardeau,
        <lb/>les Roys fone d’ordinaire portés à erx deſcharger;
        <lb/>&amp; quelquesfois ceux qui ne deutoint que les
        <lb/>ſoulager,ls en deſchargemt ſi bien, qu’ils le priueat
        <lb/>du plus bel ornement qu’ils deproicar paſſeder.
        <lb/>L’authorité́ Souueraine eſt delicate, elle ne pene
        <lb/>ſauffrſr de compagnon, non plus que de maiſtre
        <lb/>&amp; coname diſoit Alexandre à Darius, tout aini
        <lb/>qu’il n’y a qu’nSoleil aux Cieux pour eſclaira la
        <lb/>Terre, <pb n="9"/>
        <lb/>5
        <lb/>Téndnefaaſſi qu’n Roy pour gouernrrr
        <lb/>1l3
        <lb/>vrmya
        <lb/>Oecdieſtpasqniil neſoit res à propos à vn Roy, e
        <lb/>depaplrel’aduis de quelquaes gens de bien, &amp; id
        <lb rend="¬" break="no"/>diamCodſailles d’Eſtat, dais il doit touſiouts
        <lb/>emoft ilpluge, e ie les pas roire feuls dansle.
        <lb/> rappott qu’lsluy foht, dece’qui ſe paſſedanm.ſon
        <lb/>Royahno tmais deliberet auce eux ſur ce quiat
        <lb/>à fae quanditen ſera infomé par la bouche de1
        <lb/>perſones nonſuſpocCtes.
        <lb/>2E puis ppu nieſtreppint trompe &amp; anor1
        <lb/>quélqae forée d’aſſeuranoe à̀ſon Miniſlre, ildolt
        <lb/>exanincbn tuy quarre ou cinq circonſtances. a;
        <lb/>premiete qu il foit homms de bien, qu’il foit af
        <lb rend="¬" break="no"/>fectionné àl’Eſtat, qu’ilſoit deſ-intereſſé,l qu’ill.
        <lb/>ne foiopoint eſtrangir, &amp; la cinquieſme quiille
        <lb/>ſoipoint Egliſe.
        <lb/>r
        <lb/>L’homme de bien quis’enttemet au gouuer l.
        <lb/>nement de l’Eſtae ne doit poin auoir d’inte-:
        <lb/>tion qui ne foit droite, il ne doit point ſe pro
        <lb rend="¬" break="no"/>poſe de in qui no ſoit honneſte, l’armbieion, la
        <lb/>gloire, los iichoeſfes ne doiuent point eAee le but
        <lb/> de ſes deſſeins. Enfin il doit eſtre vertueux, la
        <lb/>vereu a deux branches,la pieté, &amp; la probiteé, la
        <lb/>pieté́ ceſt auoir creance en Dieu &amp; le eruſr, la,
        <lb/>3
        <lb/>1.. 1
        <lb/>probité c’eſt conduire tourtesſes actions au biemn
        <lb/>&amp; efaire aucur mal aumutres, au coneraire le aga:
        <lb/>ſeourir,. la pieté regarde Dieu, la probiceé nous js
        <lb/>regarde &amp; uoſtre prochain, celle-là eſt ſeruir Dieu .
        <lb/>B
        <lb/>21 <pb n="10"/>
        <lb/>6
        <lb/>à̀ cauſe de luy, celle-ey eſt ſeruif le prochain à cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe de Dieu, &amp; ne faire à̀ autruy que ce que l’on
        <lb/>voudroit eſtre fait à̀ ſoy- meſme, c’eſt de celuy là.
        <lb/>dont le Philoſophe a entendu parler, quand l a
        <lb/>AiſtRe dir que les plus excellens d’entre les hommes ſont
        <lb/>les bons Conſeillers, &amp; c’eſt leConſeil qui part
        <lb/>Lact.
        <lb/>d’vn tel homme, que Platon-a dit eſtre quelque
        <lb/>choſe de ſainct &amp; de Sacré.
        <lb/> De plus comme la vertu eſt aymable en toutes
        <lb/>finnm. Diu.
        <lb/> e ſortes de perſonnes, &amp; digne d’eſtre recherchee
        <lb/>par deſſus toutes choſes, le Miniſtre d’Eſtat capti
        <lb rend="¬" break="no"/>cap. 1.
        <lb/>Ariſt lib.
        <lb/>1. Ethic.
        <lb/>uera la bien-veillance d’vn chacun quand il ſera
        <lb/>vertueux; ce qui eſt bien neceſſaire das le gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement, car comme il n’y a point d’homme qui
        <lb/>puiſſe s’aſſeurer des euenemens, ſi le Miniſtre ne
        <lb/>reuüſſit quelques fois pas come il s’eſt proietté, on
        <lb/>excuſera ſes manquemens pluſtoſt qu’on ne le
        <lb/>blaſmera. Au contraire le vice eſtant hay d’vn
        <lb/>chacun, vn homme auroit les meilleurs deſſeins
        <lb/>du monde, qu’on ne le croira pas s’il eſt vicieux,
        <lb/>imparfaict &amp; méchant, nos actions perſuadent
        <lb/>bié mieux que nos paroles, l’on ne doit pas auoir
        <lb/>creance à celuy qui ne fait pas ce qu’il dit, &amp; il eſt
        <lb/>bien difficile qu’vn meſchant home produiſe de
        <lb/>bonnes actions puiſque par argument contraire
        <lb/>on peut dire. du vice ce que le Philoſophe aà̀ dit
        <lb/>de la vertu habens vnam virtutem, habetr omnes, ergo,
        <lb/>habens vnum vicium, habet omnia.
        <lb/> La ſeconde qualite du Miniſtre, c’eſt qu’il doit <pb n="11"/>
        <lb/>eſtteaffectionné au bien de l’eſtat, ar il ne ſuffit
        <lb/>pas auoir bonne intention ſi elle ne tend pas au
        <lb/>bien public, vn homme vertueux, ne laiſſe pas
        <lb/>d’auoir quelques affections parti ulieres qui le
        <lb/>porteront quelques fois aà̀ faire des choſes preiu
        <lb rend="¬" break="no"/>diciables à̀ l’eſtar, par exemple il aymera la guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re &amp; cette affection le portera inſenſiblement a
        <lb/>l’entretenir: outre, qu’il la croit iuſte &amp; legitime,
        <lb/>neantmoins cette guerre ruine l’eſtat, elle l’epui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe de Finances, le deſtitue de grands Capitaines,
        <lb/>qui ſeruiroient bien à le deffen dre quand il ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit atraqué, il la doit éuiter s’il eſt affectionnéà
        <lb/>l’eſtar.
        <lb/>La troiſieſme qualiré &amp; la plus rare c’eſt qu’il
        <lb/>ſoit deſintereſſé, qu’il ne face rien directement
        <lb/>n’y indirectement contre l’eſtat; pour en tirer vti
        <lb rend="¬" break="no"/>liré particuliere. Ce qui ſe trouue tres peu car
        <lb/>come il eſt difficille d’eſtre éleué &amp; n’auoir point
        <lb/>d’ambition, d’eſtre parmy les richeſſes &amp; les mé
        <lb rend="¬" break="no"/>priſer, en vn mot de trauailler pour le public, &amp;
        <lb/>ne rien faire pour ſoy, il arriue ordinairement
        <lb/>que les Miniſtres ont pour but l’ambition ou les
        <lb/>richeſſes, &amp; le plus ſouuent tous les deux:&amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>me ces deux paſſions ſont les plus difficilles à aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſouuir ils ne ſont iamais contens plus ils poſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>dent &amp; plus ils veulent poſſeder, &amp; pour ne pas
        <lb/>attirer ſur ſoy la honte de prendre à toute main,
        <lb/>&amp; la hayne des peuples en conuertiſſant les Finan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces à leur proffit, ils ſe ſeruent de pretextes ſpe¬ <pb n="12"/>
        <lb/>80
        <lb/>cieux, ſle plus ordiairec’eſtla garrogoporaxee
        <lb/>tretefir des atmé́es mgiatads, ilefnodesleuée
        <lb/>eſtranges,; &amp;’ ednfondes: l’employ des dnieap
        <lb/>publics, e ſorte-q’ih nyt que lgis atmpis
        <lb/>quien ayent la cognoiſſmoe, de ces Miaiſftcesl
        <lb/>France fA’en ’à que trop vſſsatydes ffeléus doe
        <lb/>mageables, &amp; ’hiſtoiio n’en a quprop d’eenl?
        <lb/>ples; ee n’eſt pas d’auioutd hu qcllb aſar onu
        <lb/>malheur: mas ce qui la conſole, o’eſt qaaddle
        <lb/>conſidete que la pluſpart de ceofamg-fués,apeà
        <lb/>auoiratiré la hayne des peuples, à attiréſur eui
        <lb/> la punirion du’ Ciel, que leur fina ſté auſfiora!
        <lb/>gique, que leur vie auoit eſté eriinelle, qutils?
        <lb/>n’one laiſſé à la poſterité́ que des funeſtesaonau-.
        <lb/>ples pourceux qui veulent les imitct..
        <lb/>’Bnguérrand de Marigny ſous Louys Huttin:
        <lb/>ne tomba-il pasdans le preipic; qu’il s’eſtoit
        <lb rend="¬" break="no"/>creuſé luy meſme parſes volleries &amp; ſes coneuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions, de combiend’imnpoſts fut-ilautheur, la
        <lb/>France ne s’eſlteua-elle pas contreluy, neretint-il.
        <lb/>pas quarante mille eſcus que le Roy Philippe
        <lb rend="¬" break="no"/>auoit enuoyé au Pape, auſſfi bin quinae rille.
        <lb/>Florins eruoyés à Edmont deGoutr uaerira-i
        <lb/>pas des blancs ſignes du ChantlieE qu’il om
        <lb/>ploya pour comptants &amp; conuertit à fonvilisé
        <lb/>priuée? Enfin ne trahit-il pas le Roy en la guiene
        <lb/>de Plandres? s’eſtant laiſfe corrompre parargeue.4
        <lb/>Voila les ſtratageſmes des mauuais Miniftrçs, qui
        <lb/> doiaen craindre auſſi vne pire fiu que cello da
        <lb/> gibet <pb n="13"/>
        <lb/>9
        <lb/>gibatou eluy-cy finit honteuſement ſes ioun.
        <lb/>Eede noſteermps l’exemple du Marquis d’An
        <lb rend="¬" break="no"/>coonfirme encore cette verité, il eſt aſſez com
        <lb rend="¬" break="no"/>man pour ne s’ypas arreſten auſſi bien qu leſup
        <lb rend="¬" break="no"/>pledone it fut chaſtié, qui ne fuſt pas ſuffiſanc
        <lb/>’appaiſar la fureur du peuple par ſa mort, il
        <lb/>ſufit de dire que quoy qu’il ſemblaſt puiſſam¬.
        <lb/>ment ancré dans la France,il ne laiſſa pas de faire.
        <lb/>vn tres mnalheureux naufrage.
        <lb/> La quatrieſme conditionrequiſe pour vn bon
        <lb/>Miniſtre d’eſtat ( c’eſt qu’il ne ſoit eſtranger.
        <lb/>Il eſt certain, qu’en quelque pays que nous
        <lb/>ſoyons nous conſeusons-eouſiours quelque in
        <lb rend="¬" break="no"/>clination pour noſtre pastie, cet amour eſt hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neſte, ſon fondment eſt iuſte,ſon principe inno
        <lb rend="¬" break="no"/>cent &amp; ſes effects ſi glorieux, qu’il n’y a pont.
        <lb/>d’hommes qui ne doiue chanter hautement l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mour de la patrie, quand il en auroit eſté le plus
        <lb/>maltraité, les Themiſtocles, laes Thraſibules, les
        <lb rend="¬" break="no"/>Ariſtotes, chez les Grecs, auſſi bien que les bru
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, les Curces &amp; les Scipions chez les Romains
        <lb/>ſont d’illuſtres teſmoins de cette verité́ ſenſible.
        <lb/>Et cet amour paſſe iuſques là qu’il ſemble eff
        <lb rend="¬" break="no"/>çer celay des autres pays, quelques aduantage?
        <lb/>que nous enreceuions. Or cela preſuppoſé, com
        <lb rend="¬" break="no"/>ment le Miniſtre pourtail bien conſeiller poutv
        <lb/>pays auquel il n’eſt pas aftectionné, mais quiau
        <lb rend="¬" break="no"/>aquelques fois quelque differentauecle ſien, le
        <lb rend="¬" break="no"/>quelſeit ilpluobliǵ de fauoiſeoa ſoanpay. <pb n="14"/>
        <lb/>0
        <lb/>ou vne terre Eſtrangere, ne peut il pas vrayrm
        <lb/>blablement eſtre gaigné, pour ne pas diecor
        <lb/>rompu par les ſiens, pet il faire les affaires de lva
        <lb/>&amp; de l’autre, peut il proeuret leuraduanuageégal.
        <lb/>lement, point du tous il faur que l’vn des iſeux
        <lb/>ai le deſſus, &amp; puis ne conſeruera il point
        <lb/>fon cœule deſſein d’y rerourner, quand il auta
        <lb/>fait vne amplefortune, neſera il pas plus coatent
        <lb/>en ſon pays, c’eſt pourquoy il ne’ cherchera il
        <lb rend="¬" break="no"/>auais as’eſtablir queſur les ruines de l’eſtat qu’̂l
        <lb/>ſert en apparance.
        <lb/> Mais la’5.&amp; derniete condtion, l eſt à̀ pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pos qu’il neſuait poinr d’Egliſe autrement ſon
        <lb/>ambitiau ſera inſatiable, il s’eſtimera plus que les
        <lb/>Piinces, croant que l’Egliſe luy donne, ce que
        <lb/>la naiſſance donnea ceux laà, il no ſe ſouiera que
        <lb/>du preſent parce qu’il n’a pointde ſuitce, &amp; ne
        <lb/>conſeillant que pourlepreſent, il n’affimira ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais le bien de l’eftat pour l’aduenir, apres il deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>obligera les Princes, parce qu’il n’eſpere rien
        <lb/>d’eux, l ne pretend point d’alliance aueceuxpor
        <lb/>ſes deſcendants, non plus qu’il ne craint qu’ilsſe
        <lb/>vangent ſur ſes ſucceſſeurs, &amp; meſurant tous ſes
        <lb/> interefts au dernier iour de ſa vie, il ſe fouciepeu
        <lb/>que l’eſtat periſſe pourueu qu’il ſoit mort aupa
        <lb/> rauent.
        <lb/>Voila le danger qu’il y a d’admettre v ſtraa
        <lb rend="¬" break="no"/>ger au gouuernement de qui les conſeils ſone
        <lb/>Guagu. n
        <lb/>CES ouſiouſs ſuſpets, lud fiquidenm ñimquamn
        <lb/> 2.. 2.. <pb n="15"/>
        <lb/>e
        <lb/>poreſû tar frauos, plues danniin Remp, jnyeht,,
        <lb/>dumStdrdnir Coiliores agtue, qucqpmi pruidé
        <lb/>aquie ezſacli oldinépelhas gerrudrpefieiur Ile
        <lb/>a2r
        <lb/>eninneſti qud inſibili ambitone ,omni ſilhi véndi.
        <lb/>ca; bic. popali miſertus n conmuniaris deriaentum
        <lb/>ſaums eſſeratus,; Reipid bens ur poeſt conſulir, ille f
        <lb rend="¬" break="no"/>Stua &amp; Pomapn ex digpat mofiens; eo àadacius di
        <lb rend="¬" break="no"/>uicia congerit, quominus vltimem timer, Eccleſiaſtic
        <lb/>berece prectas, hic aatem opes ſuas cuns Repabco
        <lb rend="¬" break="no"/>louapesſſno ignaras, ex pablico incoaodo pruaea
        <lb/>. i
        <lb/>quoque auguradtur.
        <lb/> ’eſtoit vn Càrdinal ltalien, qui du temps de
        <lb/>hatlescinq gouuernoit l’eſtat, &amp; qu’vne ſeulle
        <lb/>’parolle de Chãtles ſix chaſſa de ſon Royaume.
        <lb/> Voyla les Caracteres auſquels le bon Miaiſtre
        <lb/> d’eſtat doit-eſttemarqué; &amp; ſans faire d’applic
        <lb rend="¬" break="no"/>ton au ’particulier, le ditay ſeulement que ſi de
        <lb/>noſtre temps, la France auois eſté́ gouuarnee par
        <lb/>le Conſeil de rels Miniſtres, nous n ’aurions point
        <lb/> veu tant de peuples afligés, tant de Prouinces de
        <lb rend="¬" break="no"/> ſolees, tant de ville deſertes &amp; tant de particuliens
        <lb/> rinés, &amp; pour comble de malheurs, la Capitale
        <lb/> du Royaume, ou pour mieux dire le Chef-d’œu
        <lb rend="¬" break="no"/> ure de l’Vniuers, en danger de ſe deſtruire par ſes
        <lb/> propres forces, qui a pourtant moinsſouſfer
        <lb/>dans ſa diſgrace, que dans la compaſſion qu’olls
        <lb/>a eue, de võir ſouhir tant diancqusaepot <pb n="16"/>
        <lb/>ontle dameuniont reeneſqun ddan e
        <lb/>eopdoiqueaeat de quedlua viu oule lalu
        <lb rend="¬" break="no"/>ue dansl’eaceinte deſa muraille.
        <lb/>2
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
