<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau560_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La balance stable de la véritable Fronde</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b86069438"/>
          <author source="BnF" ref="isni:0000000081559834">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Davenne</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Balance (la) stable de la véritable Fronde</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale</institution>
            <repository>département Réserve des livres rares</repository>
            <idno type="cote">RES-LB37-1260 (11)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">560. Balance (la) stable de la véritable Fronde. (S. 1.), 1650, 7
          pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="yes"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-05" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>LA</l>
        <l>
          <lb/>BALANCE</l>
        <l>
          <lb/>STABLE</l>
        <l>
          <lb/>DE LA</l>
        <l>
          <lb/>VERITABLE</l>
        <l>
          <lb/>FRONDE</l>
        <l>
          <lb/>M. DC. L.</l>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>LA BALANCE STABLE DE L 51</l>
        <l>
          <lb/> 7 </l>
        <l>
          <lb/> E O7 4 Q</l>
        <l>
          <lb/>veritable Fronde.</l>
        <l>
          <lb/>ESSIEVRS,</l>
        <l>
          <lb/>L II y en a parmy vous de ſi echauffez, qu’ayant</l>
        <l>
          <lb/>la puce à l’oreille, ils ont vne ſi grande demangaiſon au cœur,</l>
        <l>
          <lb/>qu’on feroit remonter la riuiere deuers ſa ſource, plutoſt que</l>
        <l>
          <lb/>de les faire ceſſer d’eſcrire, quoy que tous les ſages ne font</l>
        <l>
          <lb/>que ſe mocquer d’eux. Ils conçoiuent d vne telle façon, que</l>
        <l>
          <lb/>le plus ſouuent ils ne font éclore que de la fumée.</l>
        <l>
          <lb/>Ie trouue qu’on fait bien de dire la verité auec prudence</l>
        <l>
          <lb/>&amp; adreſſe, &amp; de refuter les pieces qu’on fait contr’elle; mais</l>
        <l>
          <lb/>apres qu’on la ditte &amp; redirte, dire &amp; redire cent fois la meſ¬</l>
        <l>
          <lb/> me choſe, ou bien pour coucher vne page nouuellement,</l>
        <l>
          <lb/> l’accompagner de dix ou douze de l’ancienne matiere: comme</l>
        <l>
          <lb/>ſi en liſant on oublioit ce dont on a deſia les oreilles rompuës,</l>
        <l>
          <lb/>eſt vne eſpece de tyrannie, auſſi inſupportable aux eſpits que</l>
        <l>
          <lb/> la corporelle; parce qu’ils ne ſc peuuentpas touſiours conten¬</l>
        <l>
          <lb/> ter auec vne meſme chanſon; ces Aduocats ſe font lapider au</l>
        <l>
          <lb/>Barreau.</l>
        <l>
          <lb/>Ce qui nous a vne fois pleu auec temperance, ſe rend</l>
        <l>
          <lb/>importun par ſon intemperament: Le ſage ſemble venir fol</l>
        <l>
          <lb/>de trop caqueter, &amp; le fol ſage en diſcourant bien à propos.</l>
        <l>
          <lb/>On commence à dire qu’au lieu de la verité qu’on doit,li¬</l>
        <l>
          <lb/>brement &amp; ſans aucun intereſt manifeſter, on produit deſor¬</l>
        <l>
          <lb/>mais l’auarice: parce que la plus grande partie des hommes</l>
        <l>
          <lb/>ne la diſent à l’auanture qu’afin de la vendre au public, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>par conſequent à deſſein de s’auilir en la terniſſant. Ies Huiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſiers qui crient paix, ſont ceux qui font plus de bruict, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>neantmoins leur tumulte, qu’ils deuroient combattre, leur</l>
        <l>
          <lb/>donnne de l’employ, à cauſe qu’ils ſont Officies de la Cour,</l>
        <l>
          <lb/>g</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>La everité, n’eſtoit le lucre,</l>
        <l>
          <lb/>Seroit du fiel au lieu de ſucre</l>
        <l>
          <lb/> A ceux qui l’étallent au vent;</l>
        <l>
          <lb/>Pluſieurs, n’eſtoit leur auarice,</l>
        <l>
          <lb/>N’en parleroient pas ſi ſouuent,</l>
        <l>
          <lb/>Parce qu’ils le font par caprice.</l>
        <l>
          <lb/>Comme la vertu n’excite pas tous ces faiſeurs &amp; refaiſeurs</l>
        <l>
          <lb/>de pieces; il eſt certain qu’ils ſe laſſeront de tant manier la</l>
        <l>
          <lb/>plume: parce que leur vice perdra ſon imaginaire force, ou</l>
        <l>
          <lb/>du moins sils continuent à gratter le papier ils ne ſeruiront</l>
        <l>
          <lb/>d’oreſnauant à rien qu’à ſe faire eux-meſmes des affronts par</l>
        <l>
          <lb/>lronie ns , euaooiuiront en proles Sils ne le pretnuent</l>
        <l>
          <lb/>des bornes.</l>
        <l>
          <lb/>el reilre e e lene le ele epreie</l>
        <l>
          <lb/>indigne: De meſme l’eſprit qui fulmine trop contre la tyran¬</l>
        <l>
          <lb/>nie des Miniſtres, leur fait tourner les injures en benefices,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſe les fait redonder en outrages; parce que comme la ver¬</l>
        <l>
          <lb/>tu eſt perſecutée des Tyrans &amp; que le vice l’eſt des Iuſtes: les</l>
        <l>
          <lb/>vicieux, voyant les gens de bien trop empreſſez à les com¬</l>
        <l>
          <lb/>battre, diſent qu’ils tiennent la place des Saints perſecutez,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; qu’ils ſont remplis du Demon qui les perſecute; &amp; par</l>
        <l>
          <lb/>conſequent les inſenſez ſe mettent au rang de la ſageſſe com¬</l>
        <l>
          <lb/>batuë, en colloquant les ſages ſur le theaûtre de la folie qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>combattent: l’indiſcretion de ceux qui eſcriuent tant de fois</l>
        <l>
          <lb/>&amp; mal à propos vne meſme inuectiue, les oblige de faire ainſi</l>
        <l>
          <lb/>tourner la medaille.</l>
        <l>
          <lb/>Puis que l’imprudence eſt vn ſcrt</l>
        <l>
          <lb/>Où le déreglement habite,</l>
        <l>
          <lb/>On peut faire vn pareil tranſport,</l>
        <l>
          <lb/>cn celuy qui ſe precipite:</l>
        <l>
          <lb/>Et le</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/> &amp;t le fol nommer inſense</l>
        <l>
          <lb/>Vn ſage: mais mal auiſé.</l>
        <l>
          <lb/>Apres ce qu’on a peint ſur les affaires du temps, on</l>
        <l>
          <lb/>n’a guieres à peindre dauantage: outre les reſponſes</l>
        <l>
          <lb/>qu’on a à faire, quand l’injuſtice leue les cormes, on ne</l>
        <l>
          <lb/>ſçauroit rien plus dire. Si quelque nouueau grief ne</l>
        <l>
          <lb/>te preſente: c’eſt eſtre faſcheux d’antaſſer tant de repli¬</l>
        <l>
          <lb/>ques dans vn ſac, leſquelles ne font que prolonger le</l>
        <l>
          <lb/>jugement d’vne cauſe, laquelle eſt ſuſpendü ſur le bu¬</l>
        <l>
          <lb/>reau, &amp; qui tient tous les eſprits dans vne ennuyeuſe</l>
        <l>
          <lb/>ſurſeance.</l>
        <l>
          <lb/> Ona agité le pour &amp; le contre d’vne telle façon que</l>
        <l>
          <lb/>de continuer à le faire nous eſt vne harmonie auſſi douce</l>
        <l>
          <lb/>que du vinaigre aux genſiues, &amp; de la ſuye à la bouche.</l>
        <l>
          <lb/>Comme c’eſt eſtre froid de ne dire pas aſſez la verité,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tiede de fatter le vice, la trop repeter inquiete la</l>
        <l>
          <lb/>vertu d’vne ame: on degouſte autant d’vn coſté que</l>
        <l>
          <lb/>d’autre. Trop &amp; trop peu de ſel dans vn boüillon deſa¬</l>
        <l>
          <lb/>grée, &amp; l’imprudence d’vn deluge de libelles diffama¬</l>
        <l>
          <lb/>toiresa quelque choſe d’horibſe; parce que ſi on eſt</l>
        <l>
          <lb/> obligé d’en faire, on ſe doit contenter d’vn, de deux, ou</l>
        <l>
          <lb/>1 de trois: fermes, veritables &amp; ſolides, ſans tant com¬</l>
        <l>
          <lb/>le mencer ce qu’on deuroit auoir fini des ſa naiſſance; &amp;</l>
        <l>
          <lb/>n puis on diffame vn homme par l’écorce, &amp; ſur ſon ori¬</l>
        <l>
          <lb/>gine exterieure, comme s’il ne ſe pouuoit pas vanter</l>
        <l>
          <lb/>de deſcendre en droitte ligne, auſibien qu’Alexandre,</l>
        <l>
          <lb/>de la premiere race des hommes. C’eſt auoir la ſagefie</l>
        <l>
          <lb/>en bourre, de décrier vn homme par ſa nouuedleGe.</l>
        <l>
          <lb/> nealogie, plutoſt que par fon vice: vn vertueux, sisa¬.</l>
        <l>
          <lb/>1 grandiſſoit auiourd’huy, &amp; qu’on luy fiſt ce reprohe,</l>
        <l>
          <lb/>pourroit reſpondre aux Grands qui ſe piquent d’vne an¬</l>
        <l>
          <lb/>cienne nobleſſe, qu’ils ont en quelque Siecle eſlé pau¬</l>
        <l>
          <lb/>ures, que quelque Seigneur leur a donné des Duhez</l>
        <l>
          <lb/>&amp; des richeſſes, &amp; qué par conſequent leurs qualite</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/>eſtoient nouuelles au temps qu’elles furent forḿes : ſi</l>
        <l>
          <lb/>du depuis elles ont enuieilly auec eux pour auoir des</l>
        <l>
          <lb/>hommages; La fortune de ceux du preſent peut auoir</l>
        <l>
          <lb/>la meſme roue dans la poſterité ſuccequante. Tous, ſui¬</l>
        <l>
          <lb/>uant les degrez qui eſleuerent l’Empereur Trajan, ne</l>
        <l>
          <lb/>ſont pas anoblis à cauſe du bon eſprit, ny par la vertu</l>
        <l>
          <lb/>des armes: l’iniquité, qui deuroit faire degrader les</l>
        <l>
          <lb/>illuſtres, à cauſe qu’ils degenerent de leurs ayeuls, eſt</l>
        <l>
          <lb/>ſouuent la commune voye qui eſleue vn homme de la</l>
        <l>
          <lb/>lie, tant le monde eſt renuerſe &amp; les couſtumes deſor¬</l>
        <l>
          <lb/>donnces. Decriez les Miniſtres par les crimes de leurs</l>
        <l>
          <lb/>ames, &amp; non pas par l’origine du corps; parce que s’ils</l>
        <l>
          <lb/>aiſoient rechercher l’antiquite exterieure de! pluſieurs</l>
        <l>
          <lb/>qui les blament quand aux accidens, ils leur feroient</l>
        <l>
          <lb/>vn mauuais office dans l’eſſence.</l>
        <l>
          <lb/>Quand on ſe rend inſuportable,</l>
        <l>
          <lb/>On prend le party du coupable,</l>
        <l>
          <lb/>Quoy que d’ailleurs on le combat:</l>
        <l>
          <lb/>La paſsion eſt vne injuſtice,</l>
        <l>
          <lb/>Si par elle on purge l’Eſtat,</l>
        <l>
          <lb/>La -vertu s’oppoſe à ce vice.</l>
        <l>
          <lb/>Le peu de pluye &amp; les grands orages font perir ega¬</l>
        <l>
          <lb/>lement les fruicts de la terre; parce que l’vn ne l’heu¬</l>
        <l>
          <lb/>mecte pas aſſez, &amp; que l’autre les noye. Le trop&amp; trop</l>
        <l>
          <lb/>peu parler faire auorter les bonnes conceptions des ames</l>
        <l>
          <lb/>parce que l’vn leur fourte tant d’abondance repetée,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il les empeſche de rien digerer, pour ſe conuertir en</l>
        <l>
          <lb/>ourriture, &amp; que l’autre ne leur fournit pas aſſez de</l>
        <l>
          <lb/>vie radicale afin de s’inſtruire; C’eſt pourquoy le ju¬</l>
        <l>
          <lb/>gement des hommes demeure de tous coſtez affamé,</l>
        <l>
          <lb/>infructueux, &amp; inualide.</l>
        <l>
          <lb/>Chers Frondeurs, donnez-vous vn peu de patience,</l>
        <l>
          <lb/>laiſſez digerer aux juſtes les connoiſſances. qu’on leur a</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>adreſſ́es: Voyez-les donner l’Arreſt ſur la diuerſité des</l>
        <l>
          <lb/>pnie ſe onue en e oeſe en linienre donen lenele</l>
        <l>
          <lb/>uant la haute, moyenne &amp; baſſe de leur difference: at¬</l>
        <l>
          <lb/>tendez qu’ils ayent opiné ſur le pour &amp; le contre des par¬</l>
        <l>
          <lb/>ties: gardez le ſilence, &amp; ne faites plus paroiſtre vne in¬</l>
        <l>
          <lb/>finité de fois la meſme verité par vos redites, parce qu’el¬</l>
        <l>
          <lb/>1 les ne font que luy changer d’habit, en la déguiſant</l>
        <l>
          <lb/>auec de plus longues ou courtes periodes, accompagnées</l>
        <l>
          <lb/>1 de diuers termes. Si le menſonge ne trouble nouuelle¬</l>
        <l>
          <lb/>s ment ſon flot, plaiſons-nous au miroir de ſon onde claire:</l>
        <l>
          <lb/>ſi les inuiſibles malices n’inuentent aucun ſtratagême,</l>
        <l>
          <lb/>1 comme par le paſſe; n’eſcrutez pas dauantage les choſes</l>
        <l>
          <lb/>preſentes, &amp; attendez l’euenement des futures: laiſſez</l>
        <l>
          <lb/>faire Dieu, le temps &amp; les occurences.</l>
        <l>
          <lb/>Pour moy ie tiens l’vne ou l’autre de ces deux voyes</l>
        <l>
          <lb/>infaillible: que comme l’Hyuer mortifie les ſemences,</l>
        <l>
          <lb/>le Printemps les viuifie, l’Eſté les aſſaiſonne, &amp; l’Auton¬</l>
        <l>
          <lb/>ne les rend preſtes aà̀ moiſſonner ( ſi aucun mauuais acci¬</l>
        <l>
          <lb/>dent n’arriue dans les quatre ſaiſons de l’année): Que</l>
        <l>
          <lb/>de meſme le Roy des Roys fortifiera les plantes qu’il a</l>
        <l>
          <lb/>germees ez eſprits parmy l’Hyuer affreux des troubles;</l>
        <l>
          <lb/>qu’il les fera feurir au printemps de ſes graces; qu’il les</l>
        <l>
          <lb/>rendra meures auec l’eſté des vertus Cardinales; &amp; qu’il</l>
        <l>
          <lb/>les conduira à̀ l’Autonne, ou nous recueilirons les dignes</l>
        <l>
          <lb/>! fruis d’vn Siecle d’or ſi la malice des hommes, s’op¬</l>
        <l>
          <lb/>poſant à la bonté diuine, ne la prouoque à quelque tra¬</l>
        <l>
          <lb/> gique ſuccez, la fatalité duquel leur ſera mené par vne</l>
        <l>
          <lb/>juſtice toe: éqitable, &amp; par vne prouidence ſurnatu¬</l>
        <l>
          <lb/>redle.I</l>
        <l>
          <lb/>!¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> FIN.</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <pb n="8"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
