<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau517_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avis Important de M. de Châteauneuf, donné avant le
          départ de Sa Majesté de Fontainebleau, touchant la résolution, qu'on doit prendre sur le
          mécontentement de M. le Prince.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=kEah2WeqX_8C"/>
          <author ref="isni:000000011773827X" source="Moreau">
            <persName>
              <forename>Charles de L’Aubespine, marquis de</forename>
              <surname>Châteauneuf</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Avis Important de M. de Châteauneuf, donné avant le départ de Sa
            Majesté de Fontainebleau, touchant la résolution, qu'on doit prendre sur le
            mécontentement de M. le Prince.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="16" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311478</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">517. Avis Important de M. de Châteauneuf, donné avant le départ de Sa
          Majesté de Fontainebleau, touchant la résolution, qu’on doit prendre sur le mécontente-
          ment de M. le Prince. (S. |.), 1651, 16 pages. Il y a un Second avis, donné à Poitiers et
          une Lettre écrite de Poitiers , portant la réponse aux avis, etc. L’anteur permet de
          croire, dans la J'ustification de monseigneur le Prince, que l Avis a été condammé par le
          parlement.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">avis</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_57" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi contre les princes de Condé, de Conty, etc</p>
          <date when="1651-10-08">1651-10-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-04" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>ADVIS
        <lb/>IMPORTANT
        <lb/>DE MONSIEVR
        <lb/>DE
        <lb/>CHASTEAVNEVF,
        <lb/>DONNE
        <lb/>DEVANT LE DEPART
        <lb/>DE SA MAIESTE
        <lb/>A FONTAINEBLEAV.
        <lb/>TOVCHANT LA RESOLVTION
        <lb/>qu'on doit prendre ſur le mécontentement
        <lb/>de Monſieur le Prince.
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>’elptdeptpyeo
        <lb/>Ah:A
        <lb/>n e e l ou e oe te ene
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> DONNE DEVANT LE DEPART
        <lb/>de ſa Majeſté à Fontainebleau.
        <lb/> Touchant la Reſolution qu’on doit prendre.
        <lb/>ſur le mécontentement de Monſieur
        <lb/> le Prince.
        <lb/>IRE,
        <lb/>m
        <lb/> L’Honneur que Vos tr Miest m’a
        <lb/>ait de m’appeller aupreés de ſa Perſonne ſacrée en
        <lb/>qualité de premier Miniſtre d’Eſtat, m’engage ſi ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiblement à trauailler pour les proſperitez de ſa Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne; que mon inclination redoublée pour la gloire
        <lb/>de ſon Sruice par la reconnoſſance de cette nouuel
        <lb rend="¬" break="no"/>e faueur, ne me laiſſe plus eſperer d’aurre repos dans
        <lb/>la foibleſſe de mon àgé, que celuy que ie voudrois
        <lb/>procurer par mes conſeils, à la Monarchie dont Dieu
        <lb/>l e ne le eni ne ileis, mnnre u eouenn <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>ment toutes mes aſfections, qu’à meſme temps, qu’elle
        <lb/>me fait humilier iuſques dans les profonds reſpets que
        <lb/>ie dois à̀ Voſtre Majeſté, elle me fait auſſi conceuoilr,
        <lb/>obien il eſt important, de ne luy dé guiſer pointl’Eſtt
        <lb/>de ſes aſfaires; &amp; de luy temoigner, par la ſincerité́
        <lb/>demes conſeils, la paſſion auec laquelle ie veux m’in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſſer pour le verirable bon-heur de leur progrez.
        <lb/>le ſç̧ay bien que Voſtre Majeſteé, quelque ieune
        <lb/>qu’elle ſoit, ne laiſſe neantmoins pas de faire briller a
        <lb rend="¬" break="no"/>uec ẽtonnement vnermaturité beaucoup plus auancée.
        <lb/>que ſon ãge; &amp; queles belles marques qu’elle a deſia
        <lb/>fait paroiltre d’vne conduite qui ne reſſent point ſon
        <lb/>jeune Majeur, ne laiſſertt nullement dourer, que ſa ca
        <lb rend="¬" break="no"/>paciteé́ ne ſoit encore plus grande, que l’idée meſme
        <lb/>que nos petits eſprits en peuuent conceuoir.
        <lb/> C’eſt auſſi, SIRE, en ſuite des connoiſſances que
        <lb/>i’ay des grands auantages de ſon genie, que ie me ſuis
        <lb/>reſolu de luy portet librement vne parole, qui ne ſeroi
        <lb/>peut eſtre pas bien ſeant en la bouche d’vn plus jeune
        <lb/>Courtiſan que moy; &amp; de ne donner pas ſujet aà Vôtrs
        <lb/>’Majeſté, en ſlatant les inclinatloas, qu’on peut quel
        <lb rend="¬" break="no"/>quefois aſſez raiſonnablemént preſumer dans vn jeune
        <lb/>Monrque, de me reproche; vn iour, qu’étant vn de
        <lb/>ſes plus anciens Miniſtres, &amp; par la meſme raiſon peu
        <lb/>eſtre vn des plusexperimentez, j’aurois nçantoins eu
        <lb/>’aſſez de lachieteé, pour luy pãrler auec moins de ſinceri
        <lb rend="¬" break="no"/>’teé que de complaiſance, meſme dans des conionétures
        <lb/>d’Eſtat, ou il n’eſt que leſeul Conſeil, qui puiſſereleuer
        <lb/>les affaires de leut plus dangereuſécrile.
        <lb/> E1!. . l per.¬ <pb n="5"/>
        <lb/>l
        <lb/>s3
        <lb/> Permettez-moy donc, SIRB, de témoigner à V. M.
        <lb/>par la ſinoerité́ de mes ſentimens, la paſſion que i’ay poue
        <lb/> a gloire de ſonſeruioe: Et puis que ma profeſſi6 &amp; mon
        <lb/>aâge ne mefourniſſent point d’autres moyens, pour pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir meriter le glorieux titse de ſon tres- humble Sujet,
        <lb/>que celuy d’é́elairer ſa leunſſe Royalle, auec les con.
        <lb/>noiſſances, quvne experience de pluſieurs années me
        <lb/>peut-auoir acquiſes; agrée s’ilvous plaiſt qu’vne com
        <lb rend="¬" break="no"/> plaiſance ſeruile né m’en faſſe point eſteindre les lumie
        <lb rend="¬" break="no"/>res; &amp;que parlant à V. M.ſur les affaires du eemps, ie luy
        <lb/>donne ſuies de confeſſer puis apres à mon auantage. que
        <lb/>ie luy ay paléauecſincerité, c’eſtà̀ direen parfait &amp; pre
        <lb rend="¬" break="no"/>uier Miniſtre d’Eſtaz.
        <lb/> Le meécontentement de M. le Prince, &amp; ſon éloigne
        <lb rend="¬" break="no"/>moent de voſtre Cour eſt auiourd’huy le plus important
        <lb/>de toute les affaires- qui agitent voſtre Conſeil, Il eſt
        <lb/>queſtion de ſçauoir ſi ce meécontentement eſt iuſte, ou
        <lb/> ſine l’eſtant pas, il faus bien-toſt ſe reſoudreà preceder
        <lb/>conatreluy, comme contre vn criminel d’Eſtar, à moins
        <lb/>que ſolicitéde rechefpar vos ordinaires bontez, il ne ſe
        <lb/>range promptement à ſon deuoir.
        <lb/> Cetteaffaire eſt bien delicate, Si il n’appartiene
        <lb/>pas à touteſrte de mains de la manier, la promptitude
        <lb/>en doit eſtre bannie, comme vne ſeditieuſe qui ſerois
        <lb/>pour neeonſeiller que des coups de deſeſpoir; les Par
        <lb rend="¬" break="no"/>tialites y doiuenteſtre conſiderées comme des criminel
        <lb/> les d’Eſtat, quine voudroient iamais cſentir qu’à cequi
        <lb/> Rateois le iaeres; les prerenſious trop hautaines
        <lb/>-2 <pb n="6"/>
        <lb/>6;
        <lb/>d’va ie ne ſç̧ay quel maintien d’authorité́ ny doiuent
        <lb/>eſtre oüyes que comme des Syrennes, qui flatrent l’o
        <lb rend="¬" break="no"/>reille pour perdre le cœur; &amp; puis qu’il eſt queſtion de
        <lb/>perdre ou de ſauuerl Etac, la neceſſité de reſoudre auec
        <lb/>beaucoup de refleon, eſtiadiſpenſable.
        <lb/>Pour declarer criminel d’Eſtat vn Prince du Sang; &amp;
        <lb/>vnPreince du Sang ſignalé par tant de victoires, dont on
        <lb/>ne peut pas nier, SR E, qu’il n’ait rendu voſtre Mino
        <lb rend="¬" break="no"/>riré plus é́clatante, que les Majoritez des Roys les plus
        <lb/>lIlliftres; ll ne faut point ſe contenter d’vne apparence
        <lb/>de crime,; ou d’vne ie ne ſçay qu’elle intinprtation
        <lb/>odieuſe, qu’on peut donner à quelqun deſes-depo
        <lb rend="¬" break="no"/>temens: Comme toute la France &amp; toute ’Europe eſt
        <lb/> parfaitement conuaincueë, que ce rincea ſcellé ſa fide
        <lb rend="¬" break="no"/>litéauec ſon propre Sang, &amp; que meſmepour le ſduftien
        <lb/>de-voſtre authorité, il’a meſpriſe d ſe maintenir dane
        <lb/>l’amour des peuples, qui le fſattoient aſſes viſiblement
        <lb/>dans leurreuolte, de l’eſperanca d’vne couronne; ilfaue
        <lb/>S 1 , que le crime pour lequel Voſtre Majeſté le de
        <lb rend="¬" break="no"/>elareraeriminel d’e ſtat, ne ſoit pas moins enorme qu’?.
        <lb/>uident; afin que tous ceux quiſont conuaincus de ſa fi
        <lb rend="¬" break="no"/>delité paſſée par la gloire des ſignalez &amp; irrepuochables’
        <lb/>ſeruices qu’il vous a rendus; n’ayent pas de la peineà
        <lb/>oaceuoir qu’il a eſté́ ſeulemen eapable de ſedémen
        <lb rend="¬" break="no"/>i; lors qu’ils verront que le crime do onlaeuſera,
        <lb/>ne leur ſera pas moinseuideat quà Voſtre Majeſteé́.
        <lb/> Il et enoos abſolument necefſſaire, pour la iuſtlfica
        <lb/>ou d’va procedé ſi -rigauteux, qee ltsotifs que ce <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>Prince llegue pour appuyer ſon mécontente
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, ſaient generallement condamnez de tout le
        <lb rend="¬" break="no"/>monde; afin que les peuples n’ayen pas ſuiet de ſe
        <lb/>declarer pour ſes intereſts, par la ereance qu’ils
        <lb/>pourront peut-eſtre auoir qu’en le choquant, Vo
        <lb/>ſtre Maieſtécondannera tacitement ſes pourfuittes
        <lb/>parce qu’elles leur ſont aduantageuſes.
        <lb/>Il faut donc maintenant voir, S1e, ſi le crime
        <lb/>du Prince de Condé eſt euident; ſi les eſtrangerse
        <lb/>ſont aufſfi parfaitement conuaincus que les dome
        <lb rend="¬" break="no"/>ſftiquas, s’it et abſolument impoſſible que ce crime
        <lb/>poiſſe meſme eſtre déguiſé d’vn raiſonnable pretrex
        <lb rend="¬" break="no"/>te, &amp; ſi Voſtre Maieſté ne manque pas de témoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnages inuincibles pour le mettre dans vne éuiden
        <lb rend="¬" break="no"/>ae quiſoit plus clalre que le midy. l faut outre ce
        <lb rend="¬" break="no"/>la dégager ſes intereſts d’auec eeux des peuples1
        <lb/>&amp; faire en ſorte que ceuxcy ne s’eſtimans point
        <lb/>choquez en le choquant, ayent toutes les raiſons
        <lb/>du monde de s’attachet à Votre Maieſté, afin de
        <lb/>conſpirecgenerallement pour la pette d’vnſi fameux
        <lb/>criminel.
        <lb/> Vous pouuee ſçauoit ,S ia, qu’ne ſeconde
        <lb/>aceuſaom contr la reputao de ce Pince à
        <lb/>moins -que-les -drimes n’en fuſſen éuidens, ſeroit
        <lb/>d’vne toe mauuaſe deuf, apres vne ſi recents
        <lb/>iuſtifieaion de tous ceux dont Voſtre Majeſté le
        <lb/>fiſt deiareea charger en peeſence des Deputed
        <lb/>de toutes vosCours Soueralfps&amp; que’il ſeroitrese <pb n="8"/>
        <lb/>eſauantageuz la gloire de Voſtre Majeteé, deſe
        <lb/>bàzarderencor ma coup à eſtre obligeé par la necoſſité
        <lb/>de iuſtifiert vn innocent, de faire vne retractatione
        <lb/>quelque façon honteuſe, puis qu’elle ſeroit ſi prom
        <lb rend="¬" break="no"/>pemens ſuiui dne autre de meſme narure, quiſe
        <lb/>leencore auiurd’huy auecl’eſtonnement de ousle
        <lb/> monde.,2
        <lb/> Les çrimes pour leſquels vn Princedu Sang peut
        <lb/>eſtre declaré criminel d’Eſtat, ne doiuent pas eſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>moindres queas attentas. manifeſtes contre voſtre
        <lb/> auchoriré Souueraine; des intelligences fecnettes
        <lb/>auec les ennermys de voſtre Couronne, &amp; des con
        <lb/>ſpitations auueres auec les domeſtiques pourem
        <lb rend="¬" break="no"/>pierenſur les droits deV oſtre Maieſté.
        <lb/> Ces erimes bi , ſont ils bien éuidentss &amp; les
        <lb/>peuples qui ſçaueat que Monſieur le Prince a’fait
        <lb/> triompher V. M docous vos ennemys; ſant ils con
        <lb rend="¬" break="no"/>uaineus par des deprtements contraires, qu’il s’en.
        <lb/>tend ſecretemert aueceux, pour vous faire ſuccom
        <lb rend="¬" break="no"/>ber à leurs attaquesOatils quelque raiſon de doute
        <lb/> qu’ilveüille conſpirer auee d’autre ſubiets pour vous
        <lb/>detroner, apres les auoir puiſſamment houez
        <lb/>pour maintenit voſtre authorité? ſi V. M peutſivis
        <lb/>ſiblemet eſtablir ces crimes, que ſesParizansmeſme
        <lb/>n’en puiſſent point douter, i’aſſeute V. M. que loin de
        <lb/>retenir la main controvn ſi viſible criminal, ie l’obli
        <lb rend="¬" break="no"/>geroi ueſns d’en aſees le coup uec unnt de
        <lb/> gueur que de prampitude.
        <lb/> Mai¬ <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>Mais puiſque toute la France n’eſt que trop
        <lb/>mbuë du contraire; &amp; que la deniere Decla
        <lb rend="¬" break="no"/>ration meſme que Voſtre Majeſté donna der
        <lb rend="¬" break="no"/>nierement ſur ſon Lit de luſtice, pour deſ-b.
        <lb/>ſer les peuples, par ce premier coup de voſtre
        <lb/>authorité, les a parfaitement rafſeurés tous
        <lb/>dans la creance qu’ils auoient souſiours eon.
        <lb/>çeu de la fidelſréinuiolable de ce Prince Il n’eſt
        <lb/>que trop conſtant, SHRE, qu’vne nouuelle ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſation compoſée des meſmes crimes que la
        <lb/>precedente, dont vous l’auez iuſtifiée par vné
        <lb/>Declaration ſi ſolemnelle; ſeroit ſoupçonné
        <lb/> de quelque infidelité; &amp; que les peuples ſe dou¬.
        <lb/>teroicnt auec quelqueſorte de raiſon, qu’en ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fet Voſtre Majeſté ſeroit ſurpriſe par Ies artifices
        <lb/>des Maarins, comme ce meſme Prince pretent;
        <lb/>à moins qgu’ils ne viſſent, &amp; que l’euidence des
        <lb/>orimes ne leur permetroit point de dourer de
        <lb/>leur verité, &amp; que cette condemnatiou ne ſeroit
        <lb/>pas foudroyée, lors meſme que Mr. le Prince
        <lb/>iroit pourſuiuant auee plus de pafſion tours les
        <lb/>beaux reſtes de la fortune du Cardinal Maza?
        <lb/>in.
        <lb/>Au reſte, SlRE, puifque les moifs du meſcon
        <lb rend="¬" break="no"/>entement de ce Prince e ſont empruntez que
        <lb/>de l’apprehenſion du rstou de Mazarin, qu’il pre
        <lb rend="¬" break="no"/>end pouuoir raiſonnablement fonder ſur les ap
        <lb rend="¬" break="no"/>parences qu’ilen a &amp; puis qu’en cela meſme il flat
        <lb rend="¬" break="no"/>e la paſlion genoralle des peuples, qui n’aprehen¬ <pb n="10"/>
        <lb/> 0.
        <lb/>dent pas mois que luy le reſtabliſſemet de ce
        <lb/> Miniſtre. Voſtre Maieſté́ ne doit point douter,
        <lb/>que le deſſein de rendre Monſieur le Prinee cri
        <lb rend="¬" break="no"/>minel dans lacreance des peuples, ne ſoit beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup plus eſpineux, meſmes en veuë des crimes
        <lb/>dont on le pourroit charger auec quelque ſorte
        <lb/>de probabiliteé; &amp; que la plus grande partie de la
        <lb/>France ne doiue ambraſſer ſon party, lors qu’elle
        <lb/>verra q’il n’appuye, ou qu’il ne preterxte meſme à
        <lb/>ſon meſcontentement, que laiuſte paſſion de fer
        <lb rend="¬" break="no"/>mer routes les portes à ce retour tant redoure du
        <lb/>Cardinal Mazarin.
        <lb/>Cela veut dire, SIRE, que le deſſein de deela
        <lb rend="¬" break="no"/>rer Monſieur le Prince criminel d’Eſtat, eſt d’vne
        <lb/>conſequence ſi dangereuſe, qu’il ne faut point en
        <lb/>venmrà cette extremité, iuſqu’à ce que la ſinceriteé́
        <lb/>du baniſſement pour iamais du Cardinal Mazarin,
        <lb/>paroiſſe auſſi viſible aà̀ vos peuples, que les raiſons
        <lb/>pour leſquelles vous traitterez çe Prince auec cet
        <lb rend="¬" break="no"/>ne rigueur; &amp; que l’euidence de l’exil de ce Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>al, ne laiſſe point ſeulement pretexterà ſon meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>contentement les apprehenſions de ſon retour:
        <lb/>Car la nombre de ceux qui ſont irritez contre le
        <lb/>gouuernement de ce Miniſtre eſt ſi prodigieux,
        <lb/>que des quatre parties de la France, ie penſe que
        <lb/>les trois &amp; la demie de l’autre y peuuent eſtre com
        <lb rend="¬" break="no"/>rene e ue de deoe oe e oene ne ele
        <lb/>ment dans le pary de Monſieur le Prince pen¬ <pb n="11"/>
        <lb/>ant q’il prFotetera qu’il n’a deſſein que d’opp
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer des obſtacles au retour de ceét ennemy co
        <lb rend="¬" break="no"/>mun!
        <lb/> Cette neceſſité imdiſpenſable d’oſter toutes les
        <lb/>apparences qui peuent appuyer l’apprehenſion
        <lb/>de cereſtabliſſement, doit obliger Voſtre Maie
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté de n’eſpargner point aucune de ſes inclina
        <lb rend="¬" break="no"/>ions, pour eſtablir la gloire du commencement
        <lb/>de ſa Maiorire, qui ne donneroit ſans doute point
        <lb/> que de tres mauuais preſages, des grandes eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rances qu’on en doit conceuoir; ſi dés le premier
        <lb/>pas que Voſtre Maieſté a fait, elle donnoit occa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion aux guerres cuiles, pour s’eſtre trop preci
        <lb rend="¬" break="no"/>pitée de condamneryn Prince du Sang, ſans luy
        <lb/>donner les ſouretez que ſa naiſſance &amp; les merires
        <lb/>luy ordonnent; &amp;ſans attendre que ſes crimesne
        <lb/>fuſſent autres que les vigoureuſes pourſuittes qu’il
        <lb/>a fait contre le plus mortel ennemy de voſtre
        <lb/>Eſtat, oucontre ceuxquiſont obligez de s’intereſ:
        <lb/>er pour ſon reſtabliſſement, par le ſeul motifde
        <lb/>faire ſubſiſter leur forcune.
        <lb/> Pour moy, SRE, ſi Monſieur le Prince me
        <lb/>regarde de ceét œil (ſi ie ſuis aſſez mal-heureux
        <lb/>pour eſtre conſideré́ par les peuples) comme le
        <lb/>proteteur du C Mazarin, que i’ay neanmoins
        <lb/>comme chaſſeé de l’Eſtat par le ſeul conſeil que ie
        <lb/>luy donnay de ſorrir de Paris, lorsque-ſon Alteſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe Royalle pourſuiuoit auec tant de viguear l’é
        <lb rend="¬" break="no"/> largiſſement de Meſſieurs les Princes; ie me con
        <lb rend="¬" break="no"/>damne moy aeſme au ſupplice efffoyable de
        <lb/>¬¬.¬ <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>deſemparer promptementvoſtre ſaerée perſonné,
        <lb/>&amp; de teſmoigner à M le Prince &amp; à toute la France
        <lb/>par vn éloignement volontaire, qu’ils n’ont qu’à
        <lb/>viure en repos, ſitoutefois ils n’appuyent l’appre
        <lb rend="¬" break="no"/> henſion du retour de Ma arin, que de la creane
        <lb/>qu’ils pourroient peut eſtre auoir que ie le fauoei
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerois par mon conſel.
        <lb/>ll en peut ben eſtre quelque autre auprss de
        <lb/>Voſtre Mncſré, qu ſeroit plus raiſonnablement
        <lb/>erenue e ie ele ienuee e nenſe.
        <lb/>ſoupçonné que mov, de s’intereſſer vigoureuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ie iuge, SIRE, que s’il manque de genereſité,
        <lb/>pour ſe ſevrer de ſon plein gré, du plaiſir de voi
        <lb/>efleurir ſa fortune par le retour du Mazrin, Vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſftre Maieſté doirauoir aſſezde vigueur, pour luy
        <lb/>ſaire comnrandemenr de ſe retirer d’aupres de ſa
        <lb/>perſonne; puis que de toutes les apparences de
        <lb rend="¬" break="no"/>quelles on appuye les apprehenſions dece reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliſſemenr, il n’en eſt point de mieux fondées que
        <lb/>celle qu’on emprante de la faueur des creatures
        <lb/>ou des partiſans du Cardinal Mazarin.
        <lb/>Ce conſeil eſt ſiveritable, &amp; l’execution, SIRE,
        <lb/>on eſt ſineceſſaire, qu’il eſt entierement impoſſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ble, de declarer Monſieur le Prince Crimine
        <lb/>d’Eſtar aueoſuceez, à moins que Voſtre Majeſté
        <lb/>ne ſe reſolue d’aneantir cette iuſte raiſon qu’il a
        <lb/>d’apprehendervos approches, par ce grand atta
        <lb rend="¬" break="no"/>chement qu’il auoit qu’elle reſmoigne à tous ſes
        <lb/>ennemis, c’eſt à dire à toutes les creatures ou par
        <lb/>iaans du CardinalMaari..
        <lb/>eſçay <pb n="13"/>
        <lb/>15
        <lb/>Ie ſçay bien, SI RE, qu’en pouſuiuant Mr e
        <lb/>Prince ſur l’iniutice ptretenduë de ces motifs, com
        <lb rend="¬" break="no"/>nme ceux qui ſeroient bienfaâchez deſa reconciliation
        <lb/>ſuaggerene à Vostne Mates Ts’, vous l’obligerez,
        <lb/>peut-eſtre, de ſe precipirer. dans vne apparence de
        <lb/>erime, par laneceſſité́ deſa defence. Mais ourre que
        <lb/>cs proecedé eroit de tes-maunaile odeur en vn M
        <lb rend="¬" break="no"/>narque, qui dois pluſtoſt diſpoſer à l’accommode
        <lb rend="¬" break="no"/>ont, qu’a la uolte, il ſerniroit encor pour forti
        <lb rend="¬" break="no"/>fier Jes Peuples daus la: rreance qu’ils ont queV.M.
        <lb/>pretend retablir le Card. Mazarin irmain fotrte, &amp; les
        <lb/> abligaroit par cette meſme conſideraion à ſeconder
        <lb/>yigoureuſement liefforts de Mr le Ptince, ſur l’idee
        <lb/>uil auooioms up de ſu pmeſuionms, quien
        <lb/>vudroit qu’à ce ſeul Miniſtre.
        <lb/> Enfin, SſRE, ie iuge qu’il n’eſt pas à propos qe
        <lb/>foudtoyer ſur; la teſte d’vn Ptince du Sang, iuſqu2
        <lb/> qu’l ſe ſoi perdu ly aeſme dams l’eſtime u
        <lb/>Peuple &amp; que Vl M. ait. aſſez de riſon d’eſperer
        <lb/>qe l’iniuRcie de ſes deſſeins le meetra daas le ebut
        <lb/>du monde, pour l’expoſer plus impunément aux
        <lb/>tdompher esetrpir Ca tndid qu’il ſorien
        <lb rend="¬" break="no"/>dra, dans des teres du dei quid a pantlence
        <lb/>ranſgrefſés andis qu’d ûe dooiandeca qu’ne ſeue
        <lb rend="¬" break="no"/>é aupés delvoſre Peslopéddant quid l uérraoô
        <lb/>edéoparbis paſoaiisquid’ontdeſia ft empriſona
        <lb/>taadi qu aepoaiou pa c qpe osedPeple!
        <lb/>D <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>pourſuiuent coniointement aue luy, &amp; qu’il neé de
        <lb rend="¬" break="no"/>Pandera que les aſſeurances du bannifſeaent de &amp;
        <lb/>Enaemy commun:-Si Voſtre Majeété vient à l’atts
        <lb rend="¬" break="no"/>el e e
        <lb/>uer dans cette conioncture, ou à le declarer crioinel
        <lb/>d’Eſtat, il ne faus point douter, que, loing d’afoiblis
        <lb/>ſon party, elle le fortifiera: &amp; que les Peuples touchez
        <lb/>d’vne compaſſion de voir ce Prince attaqué potur a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir épſé leurs interefts, ſeronpouu e partager à̀ ſes
        <lb/>diuiſions, qui ne pourront peat eſtre pas ſe reünir ſi
        <lb/>Se ie e e n lnen de eu ponraim
        <lb/>incendie, il faut des torrents eniors pour l’eéteindre!
        <lb/>Il ne faut qu’vm. peti mouuiaopouar donner l?
        <lb/>branle à tout vn Eſtat; mais il faut dee ſueurs &amp; des
        <lb/>fatigues incroyables pour le raſſeucet -Et ſi les Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples ont de la peine à ſecöer lé joug de la ſouuo
        <lb rend="¬" break="no"/>Jaineté, lors qu’ils le porteni auec amour &amp; reſpe
        <lb/>il leur eſt preſqu’impoſſibile d&amp;é le ’remotte fur losrl
        <lb/>paules auec veneraiidn, apŕs qu’ils d’en ont fa
        <lb/>pmber auec deſeſpoir.
        <lb/> Ainſ,SIRE, ia penſe qu’il ſeroit à̀ pnopos d’t
        <lb/>miter dans ctte canipnture lepluas imitable detous
        <lb/>vas. redeceſſeurs, c’eſt à dire, Henry l Gtad, le
        <lb rend="¬" break="no"/>Eſ’eileiee eueleir
        <lb/>qual eſtant tres-hnmblemeae ſpplié par les Prouen
        <lb/>ſut les’bas, &amp; q’i ptegeois oaaaip a¬ <pb n="15"/>
        <lb/>rmêmne ec nclinatioo reſpondit malgreé tous les
        <lb/>ſtimens daſo conſeil-qui conluoit à la- rigueur;
        <lb/>qi,laiaoit ioil, Conlefeendse en relaâichant vn
        <lb/>peu de ſon ushoiité, que de ’opiniaſtsor à la main
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir, aupc- haſard de donner occaſion à quelque
        <lb/>émeute.
        <lb/>Henry le Grand eſtoit vn Sage, SIRE, c’eſtoie
        <lb/>encor vn vainqueur, &amp; des plus redoutables que la
        <lb/>France ait iamais couroné Il pouuoit renuoyer
        <lb/>ces Peuples auec vn refus; il auoit le courage pour
        <lb/>l’entreprendre, &amp; la force pour en venir à bout: La
        <lb/>querelle n’eſtoit que d’vne Prouince particuliere; &amp;
        <lb/>pour l’épouſer, vne conſpiration generale de toute
        <lb/>la France n’eſtoit nullement à craindre. N’impor
        <lb rend="¬" break="no"/>te, il iugea prudemment qu’vn coup de condeſcen
        <lb rend="¬" break="no"/>dance ne feroit point tant de tort aà̀ ſon authorité́,
        <lb/>qu’vne neceſſité́ fatale de marcher contre vne Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uince ſoû̂leueée; &amp; qu’il eſtoit beaucoup moins in
        <lb rend="¬" break="no"/>iuſte d’en mécontenter vn, que cent mille.
        <lb/>Il eſt glorieux, SlRE, de marcher ſur les taces
        <lb/>d’vn ſi grand Ayeul. Lors que V. M. relà̂chera de
        <lb/>cetre opinion pretenduë qui l’a fait aheurter à ſoû
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir ſon authorité́; Pour contenter vn Prince du
        <lb/>Sang, &amp; toute la France, dans les poutſuites qu’ils
        <lb/>font coniointement; elle ne fera que ce qu’a fait le
        <lb/>plus illuſtre de tous ſes Predeceſſeurs; &amp; ce feul coup
        <lb/>de complaiſance pour faire auorter les menaces de <pb n="16"/>
        <lb/>15
        <lb/>tant’de tronbles dõnt la Francs e peut etre agité́e
        <lb/>qu’auec des conuulſions eutlerement-mortélles à vô
        <lb rend="¬" break="no"/>tre Monarchie fera que ſes Peupele-regaderat
        <lb/>comme le veritableHeititde- toute teeſvbtus de
        <lb/>ee Pere de ſes Sujets, &amp;’l’Ahge Tatolalre durepos de
        <lb/>toute la France.
        <lb/>BIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
