<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="M13880_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Mazarine">Response du Roy aux députez du parlement de Paris vers
          sa Majesté.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14995"/>
          <author source="Mazarine">
            <persName>France</persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000121204991" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Mathieu</forename>
              <surname>Molé</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000383255772" source="Mazarine">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Response du Roy aux députez du parlement de Paris vers sa
            Majesté.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49017" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49017"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13880</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">En réalité, quatre textes : réponse du roi, datée de Melun, le 4 juin
          1652 ; autre réponse, Melun, 16 juin 1652 ; réponse du garde des sceaux de la part du roi,
          Saint-Denis, le 11 juillet 1652 ; autre réponse du roi, Saint-Denis, 16 juillet 1652.
          Repérée par Armand d'Artois (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-5, f. 191v). Titre de départ.
          D'après Hubert Carrier, publié par l'officine de propagande du cardinal Mazarin ; daté par
          A. d'Artois d'après les dates des réponses (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-5, f. 192).</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>RESPONSE DV ROY AVX DEPUTEZ
        <lb/>du Parlement de Paris vers ſa Majeſté. <gap/>
        <pb n="10"/>
        <lb/>voudra choiſir, viennent conferer auec ceux du Conſeil
        <lb/>de Sa Maieſté qu’elle ordonnera pour cet effet, &amp; ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uiſer enſemble à ce qui ſera aà faire pour reſtablir le calme
        <lb/>dans le Royaume, auec l’auctorité de Sa Maieſté, &amp; ga
        <lb rend="¬" break="no"/>rantir ſes Subiets des dommages qu’ils ſouffrent, &amp; de la
        <lb/>ruine aà laquelle ils ſont expoſez, n’y ayant rien au monde
        <lb/>que Sa Maieſté́ ait tant à cœur que de donner la paix, &amp;
        <lb/>la conſeruer inaiolablement dans ſon Royaume, &amp; eſtant
        <lb/>diſpoſée d’embraſſer tous les moyens poſſibles pour cette
        <lb/>bonnefm: Voulant auſſi auec vn entiere affection reunit
        <lb/>toute la maiſon Royalle auec Elle, &amp; que les choſes ſoyent
        <lb/>remifes en termes que Sa Maieſté ſe puiſſe ſeruir vtilement
        <lb/>comme elle afartcy-deuant des conſeils de Monſeigneur le
        <lb/>Duc d’Orleans, &amp; de Monſieur le Prince de Condé, &amp; ſe
        <lb/>pramettant que la voye de ceete Conferance ſera la mei
        <lb rend="¬" break="no"/>eure pour y paruenir: FAr à Melun le quatriéme Ioin
        <lb/>mil fſix cens cinquante-deux. Signé, LOVIS, &amp; plus
        <lb/>bas de GvneG vd:
        <lb/>dAAtatAdt
        <lb/>eſ’i8
        <lb/>s
        <lb/>APTRE RESPONSE DRT V
        <lb/>Deputez du Parlemeot de Paris.
        <lb/>E ROY auoit ſuiede: ſe promettre que fon
        <lb/>ſParlement de Paris interreſſé aupoiut- qu’il eſt
        <lb/>âà la manutention de la dignit́ Royale, aprés
        <lb/>auoir faict reflexion ſur l’edtat preſent- du Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>ume ne voudroit pas inſiſter dauanage ſuir vne ćhoſe
        <lb/>que des Subiets rebelles, aſſiſtez- desfores d’Eſpagna, <pb n="11"/>
        <lb/>demandent à Sa Maieſté les atmes à la main! &amp; cé ſenti
        <lb/>ment eſt ſi iuſte &amp; ſi naturel, que ceux des Offieiers de Sa
        <lb/>Maieſté́ qui ſont les plus eſloignez des maux que leſdi
        <lb rend="¬" break="no"/>tes forces font ſouffrir à ſes fideles Subiets en ont eſté tou
        <lb rend="¬" break="no"/>chez. Le Parlement de Bretagne ayant declaré à̀ celuy de
        <lb/>Paris qu’il differeroit de deliberer ſur ce ſuiet, iuſques
        <lb/>aà ce que les Trouppes Eſtrangeres qui eſtoient entrées
        <lb/>dans le-Royaume ſans les Ordres de Sa Maieſté en fuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent ſortis. Toutefois Sa Maieſteé́ ne voulant rien obmettre
        <lb/>de ce qu’on croit qui puiſſe contribuer au re pos de ſon
        <lb/>Eſtat, a bien voulu paſſer ſur toutes ces iuſtes conſidera
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, &amp; faire entendre à̀ ladire Cour que Sa Maieſté ayant
        <lb/>murement examiné dans ſon Conſeil cë qui luy a eſté re
        <lb rend="¬" break="no"/>preſenté par les Députez de ſon Parlement de Paris, &amp; les
        <lb/>Declarations qu’ils luy ont données, à vn ſenſible regret
        <lb/>qu’vne Compagnie dont elle eroit les intentions bonnes, &amp;
        <lb/>où il y a tant de perſonnesſages &amp; aduiſées, ne cognoiſſe pas
        <lb/>que la demande a laquelle on inſiſte pour l’eſloignement
        <lb/>de Monſiour le Candinal Mazarin n’eſt qu’vn preterte,
        <lb/>&amp; que la cauſe veritable des Troubles preſens eſt l’inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt &amp; l’amibition de ceux qui ont pris les armes &amp; allumé
        <lb/>guorre ciuille lors que ledit Sieur Cardinal eſtoit ſur le
        <lb/>him: &amp; ayant eſbé vnanimement iugé́ par tous cenx qu’El
        <lb rend="¬" break="no"/>la appellé a cette deliberation, qu’on ne guerit iamais Ies
        <lb/>maux d’vn Eſtat tant qu’on ne s’arreſte qu’auxt pretextes,
        <lb/>puiſque la ſource en eltant ineſpuiſable, on fait aiſemenit:
        <lb/>fuctder l’vn al’autre, &amp; que l’vnique moyen eſ d’en oſler
        <lb/>la veritable cauſe.
        <lb/>Poun ct effect, quand le Roy ſe diſpoſeroit de permet
        <lb rend="¬" break="no"/>re audit Sieur Cardinal de ſe retirer en luy donnant vn em
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij
        <lb/>iiiai <pb n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>ploy eſloigné, apres que la Maieſté luy aura rendu iuſtice
        <lb/>pour la reparation de ſon honneur, il n’y à̀ perſonne qui ne
        <lb/>doiue demeurer d’accord qu’il faut auparauant voir claire
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que la ſeureté publique s’y rencontrera, l’ex perien
        <lb rend="¬" break="no"/>ce du paſſé obligeant d’en prendre d’autant plus de ſoin,
        <lb/>que chacun ſe peut ſouuenir de la confuſion, &amp; des deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>dres qui arriuerent en ſuitte du conſentement que le Roy
        <lb/>donna à l’eſloignement dudit ſieur Cardinal au commen
        <lb rend="¬" break="no"/>cement de l’année derniere, quoy qu’on n’euſt rien oublié
        <lb/>pour imprimer dans les eſprits, comme on fait mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>nant, que cét eſloignement produiroit le bon- heur de
        <lb/>l’Eſtat.
        <lb/>C’eſt pourquoy il eſt de la prudence de Sa Maieſté pour
        <lb/>donner vn prompt &amp; durable repos à ſes Subiets, &amp; pour
        <lb/>ne pas retomber dans les meſmes inconueniens du paſſé,
        <lb/>d’y pouruoir par des moyens ſolides, d’autant plus que Sa
        <lb/>Maieſté eſt tres bien informée qu’aumeſme temps que les
        <lb/>Princes declarent qu’ils poſeront les armes auſſi-toſt que le
        <lb rend="¬" break="no"/>dit ſieur Cardinal ſera eſloigné, ils font des offres toutes
        <lb/>contraires ailleurs pour fortifier leur party du coſté des
        <lb/>Eſtrangers, &amp; y attirer d’autres des Subiets de Sa Maieſté
        <lb/>que ceux qui y ſont à preſent, &amp; que la Declaration que
        <lb/>Mõſeigneur le Ducd’Orleans a faite depuis peu de iours aux
        <lb/>Eſcheuins de la Ville de Paris, qu’il n’auoit point de pou
        <lb/>uoir ſur les Trouppes Loraines qu’il a aduoué auoir fait ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nir, ne s’accorde pas auec celle qu’il a faite au Parlement.
        <lb/>Que le Traitté que Monſieur le Prince de Condé a fait
        <lb/>auec les Eſpagols, ne porte pas qu’il poſera les armes lors
        <lb/>que ledit ſieur Cardinal ſera eſloigné, &amp; il ne pouuoit pas
        <lb/>en faire mention puis qu’il eſtoit en Allemagne quand il a
        <lb/>eſté <pb n="13"/>
        <lb/>eſté ſigné, mais bien quand d’autres conditions quiſont tres
        <lb/>preiudiciables à cét Eſtat &amp; au ſeruice de ſa Maieſté ſeront
        <lb/>accomplies.
        <lb/>Qu’il faut donc auoir des ſeuretez réelles &amp; poſitiues de
        <lb/>la part deſdits Princes de l’exeecution de ce qu ils ofrent &amp;
        <lb/>promettent, &amp; pour cét effect ſç̧auoir.
        <lb/>S’ils renonceront à toutes ligues &amp; aſſociations qu’ils ont
        <lb/>contractées auec les Eſtrangers, &amp; à tous Traittez particu
        <lb rend="¬" break="no"/>liers qu’ils ont faits auec les Subiets de Sa aieſté contre ſon
        <lb/>ſeruice.
        <lb/>S’ils ne pretendront aucune choſe apres l’eſloignement
        <lb/>dudit Sieur Cardinal.
        <lb/>Si en ce faiſant ils ſe rendront aupres de Sa Maieſte pour
        <lb/>la ſeruir enuers tous &amp; contre tous comme leur deuoir les
        <lb/>y oblige.
        <lb/>S’ils feront ſortir du Royaume les Eſtrangers qu’ils yont
        <lb/>fait venir, &amp; ſi on ſe peut aſſeurer que les Trouppes d’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gne &amp; les Lorrains veuillent ſe retirer, ſans qu’on leur don
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’ils pourroient demander au preiudice du Roy &amp;
        <lb/>de l’Eſtat.!
        <lb/>Si les Trouppes qui ſont ſous leurs noms, qui font la
        <lb/>Serre à Sa maieité en diuers endroits du Royaume ſeront
        <lb/>licentiées.
        <lb/>Si celles des Eſpagnols qui ſont à̀ Stenay, Bourg en
        <lb/>CGuyenne &amp; autres lieux, ſeretireront, &amp; ſi elles refuſoient
        <lb/>de le faire, quels moyens onſieur le Prince de Condé pro
        <lb rend="¬" break="no"/>poſera pour les y forcer.
        <lb/>Si mMonſieur le Prince de Conty, &amp; Madame de Longue
        <lb rend="¬" break="no"/>uille r’entreront dans leur deuoir, &amp; ſi Monſieur le Prince
        <lb/>de Condé a pouuoir de le promettre de leur part.
        <lb/>B <pb n="14"/>
        <lb/>Si ledit Prince de Conty ne ſe deportera pas de toutes ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de pretentions.
        <lb/>Si leſdits Princes ont pouuoir des perſonnes de qualité
        <lb/>qui les ont ſuiuis, de donner aſſeurance qu’ils rendront a Sa
        <lb/>aieſté l’obeyſſance qu’ils luy doiuent, &amp; qu’ils renonce
        <lb rend="¬" break="no"/>ront a toutes ligues &amp; aſſociations qu’ils pourroient auoir
        <lb/>faites contre ſon ſeruice.
        <lb/>Si les Villes &amp; Places fortifiées &amp; gardées ſous les Ordres
        <lb/>de onſieur le Prince de Condé ne ſeront pas remiſes en
        <lb/>l’eſtat auquel elles eſtoient auant les preſens mouuemens.
        <lb/>Si la Ville de Bordeaux ne r’entrera pas dans ſon deuoir,
        <lb/>&amp; ſi les eſtabliſſemens qui y ont eſté́ faicts contre le ſeruice
        <lb/>du Roy depuis les preſens mouuemens ne ſeront pas reuo
        <lb rend="¬" break="no"/>quez, &amp; toutes choſes remiſes en l’eſtat qu’elles doiuent
        <lb/>eſtre ſuiuant les articlesde la Declaration du Roy du mois
        <lb/>de Decembre693.
        <lb/>Qu’en fin il faut que ſa ajeſté́ ſoit bien eſclaireie de
        <lb/>toutes les choſes mentionnées cy-deſſus, &amp; qu’elle ſoit infor
        <lb rend="¬" break="no"/>mée des reſolutions deſdits Princes ſur icelles, &amp; des aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rances qu’ils peuuent donner pour en rendre l’execution
        <lb/>bien certaine, afin que les remedes que ſa Majeſté voudra
        <lb/>appliquer aux maut dont lEſtat eſ preſenempnt rauu
        <lb rend="¬" break="no"/>lé, ſoient vtiles &amp; effieaces. FAIT à Melun, le ſeiiéms
        <lb/>iour de Iuin milſix cens cinquante-deux. <pb n="15"/>
        <lb/>.,s,ss
        <lb/>Peeepego s aaptAfsaases
        <lb/>’tes ’ttte ptte ptertoeſoe ſte eeeedeiẽ
        <lb/>pl àpoſoissloo
        <lb/>teereleeeeeeiEeee
        <lb/>dpoeeoopsea
        <lb/>RESPONSE FITEPR MONSIEVR
        <lb/>le Garde des Sceaux, de la part du Roy, aux Deputez du
        <lb/>Parlement de Par vers Sa Majeé, le vnime
        <lb/>Iuillet mil ſfix cens cinquante-deux, ̀S. Des.
        <lb/>ea1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>AV
        <lb/>8
        <lb/>Ess1EvrRsS, Quoy qu’il ſoit ayſé
        <lb/>de connoiſtre &amp; que le Roy voye clai
        <lb rend="¬" break="no"/>rement que la demande aà laquelle on
        <lb/>inſiſte pour l’eloignement de on
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Cardinal azarin ne ſoit qu’vn
        <lb/>pretexte: Neantmoins Sa ajeſté n’a
        <lb/>pas laiſſé de prendre reſolution de luy
        <lb/>permettre de ſe retirer, ſur les preſſantes inſtances qu’il luy
        <lb/>en à faite, lors que les ordres neceſſaires auront eſté don nez
        <lb/>pour l’execution de ce qui doit eſtre fait pour le reſtabliſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du calme dans le Royaume. Pour cet effet Sa ajeſté
        <lb/>entend que vous faſſiez ſçauoir ſes intentions a onſieur le
        <lb/>Duc d’Drleans &amp; a Monſieur le Prince, afin qu’ils enuoyent
        <lb/>des Députez vers Sa Majeſté, &amp; que ce pendant vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>meuriez auprés d’Eelle.
        <lb/>
        <lb/>iiSm <pb n="16"/>
        <lb/>S28sss8:&amp; 3
        <lb/>n e E i eſe ieſe ele ſd edre eee eſeeerereree
        <lb/>eolpele ce le Eel
        <lb/>eſerEereeeeeee eteelte ?
        <lb/>e eloelo e epp l
        <lb/>ee e
        <lb/>PTRE RESPONSE D RoT AA
        <lb/>Députez du Parlement dePars vers Sa Majeſ.
        <lb/>e ox ayanm ey deuane acenrdé la demands
        <lb/>qui luy a eſté faite de l’eſloignement de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſ, ſieur le Cardinal Mazarin, quoy que Sa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté reconnû̂t fort bien &amp; reconnoiſſe encores
        <lb/>que ce n’eſt qu’vn pretexte qu’on prend pour
        <lb/>troubler ſon Eſtat; Et crtoyant que l’acceptation faite par
        <lb/>les Princes des Articles qui doiuent eſtre execuez de leur
        <lb/>part fut ſincere, &amp; deuſt eſtre ſuiuie de l’e ffet, auoit eſtimé
        <lb/>que le calme alloit eſtre prompte ment reſtably dans ſon
        <lb/>Royaume ſelon ſon deſir. Et ſi Sa Majeſté euſt ciû que la
        <lb/>Reſponſe qu’elle a fait ſur ce ſujet aux Dépotez de ſa Cour
        <lb/>de Parlement vers lle euſt deu fournir le ſuiet d’vne nou
        <lb rend="¬" break="no"/>uelle deliberation dans ſondit Patlement, Elle auroit eſté
        <lb/>oblgée de ne la donner pas, ſçachant que ledit Parlement
        <lb/>en l’eſtat qu’il eſt à preſent reduit, ſoit par l’abſence de grand
        <lb/>nombre des principaux Officiers d’iceluy, ſoit par l’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité violante que les Chefs de la Rebollion yont vſurpée n’a
        <lb/>plus de liberté, &amp; ne peut faire autro choſe que de ſuire
        <lb/>leur volonté; attendu meſme que par l’Arreſt dudit Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du premier du preſent mois de Iuillet il a eſté reſolu de
        <lb/>e ne plus deliberer ſur les affaires publiques, iuſques à̀ ce
        <lb/>que la ſeureté ayt eſté donnee ̀ la uſtice &amp; à la Vile Et
        <lb/>qu’au lieu d’auoir pourueu à ladite ſeureté lor que l’aſſenm
        <lb rend="¬" break="no"/>bĺe à̀ eſte conuoquée pour cet effet dans l’Hoſtel de Vile
        <lb/>les <pb n="17"/>
        <lb/>3
        <lb/>les incendies, les violences entrepiſes contre- Elle, &amp; ls
        <lb/>diuers maſſacres commis ont reduit la Iuſtice &amp; la Ville
        <lb/>dans la derniere oppreſſion, en ſote que Sa Majeſté ne peu t
        <lb/>faire auecun eſtat des deliberations priſes dans vne Compa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnie ou la liberté des ſuffrages n’eſt plus entiere.
        <lb/>L’intention du Roy en faiſant ladite Reſponſe aux De
        <lb rend="¬" break="no"/>putez a eſté de leur donner moyen de faire que les Princes
        <lb/>enuoyaſſent vers Sa Majeſté des perſonnes auec pouuoir
        <lb/>de leur part ponr receuoir ſes ordres, ſur l’execution des Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>ticles par eux acceptez, &amp; conuenir du temps, des moyens
        <lb/>&amp; des ſeuretez de ladite execution: Et Sa Majeſté à eſté ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>priſe d’aprendre par ce que leſdits Députez luy ont repre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenté, &amp; par les lettres qu’ils ont reçeuë̈s deſdits Princes,
        <lb/>que des ſujets oſent pretendre de leur Souurrain vne choſe
        <lb/>qui ne fut iamais pratiquée, meſme entre des Princes eſgaux,
        <lb/>qui eſt que Sa Majeſté accompliſſe de ſa part ce qu’elle a
        <lb/>accordeé́ qui neregar de que le pretexte des troubles preſens,
        <lb/>auant que les conditions, qui comprennent le ſujet ver it a
        <lb rend="¬" break="no"/>ble deſdits Troubles ayent eſté́ ſeulement promiſes en bon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne forna &amp; eſclaircies comme il faut.
        <lb/>Eltant donc Euident que ce qui cauſe principalement les
        <lb/>Troubles du Royaume eſt la priſe des Armes, la liaiſon des
        <lb/>Princes auec les Eſpagnols, l’introduction des Troupes deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dits ſpagnols dãs les places de Sa Maieſteé, &amp; les rauages que
        <lb/>font celles deſdits Princes qui ſont à la campagne, &amp; que par
        <lb/>conſequent le calme ne peut iamais eſtre reſtablyque les ho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtilitez ne ſoyent ceſſées, les armes miſes bas, les Eſpagnols
        <lb/>chaſſez hors du Royaume, &amp; les ligues faites auec eux en
        <lb rend="¬" break="no"/>tierement rompuës. Il eſt abſolument neceſſaire par toutes
        <lb/>ſortes de raiſons que les Princes conuiennent dutemps, des <pb n="18"/>
        <lb/>108
        <lb/>moyens &amp; des ſeuretez pour l’exacution deſdites condi
        <lb rend="¬" break="no"/>tions cy-deſſus qu’ils teſmoignent auoir acceptées.
        <lb/>Quoy que Sa Majeſté pût raiſonnablement inſiſter tant
        <lb/>pour la conſeruation de ſa Dignité, que pour l’intereſt de
        <lb/>ſon Eſtatr, que toutes leſdites conditions ſoyent entiere
        <lb rend="¬" break="no"/>-ment executées par leſdits Princes auparauant que rien faire
        <lb/>de ſa part: Neantmoins Sa Majeſté perſiſtant en la declara
        <lb rend="¬" break="no"/>lion qu’Elle a cy-deuant faite, donne derechef ſa parolle de
        <lb/>permettre à Monſieur le Cardinal Mazarin de ſe retirer (en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuitte des preſſantes inſtances qu’il en fait continüellement
        <lb/>à Sa Majeſté) auſſi-toſt que Monſeigneur le Duc d’Orleans
        <lb/>&amp; Monſieur le Prlnce de Condé auront conuenus non point
        <lb/>par des deelarations generalles &amp; obſeures, mais clairement
        <lb/>&amp; en bonne forme comme il a aecouſtumé́ d’eſtre fait en des
        <lb/>occaſions de cette importance, des moyens, du temps, &amp;
        <lb/>des ſeuretez neceſſaires pour l’execution des Artieles énon.
        <lb/>cez dans la reſponſe de ſa Majeſté du 16. Iuin daernier paſſeé,
        <lb/>eſtant ſans apparence que de ſimples Declarations general
        <lb rend="¬" break="no"/>les inſerées dans vn Regiſtre, ayent aſſez de forcee pour de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtruire vn Traitté que Monſieur le Prince de Condé a fait
        <lb/>auec les Eſpagnols, dont il pourſuit tous les iours l’execu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, &amp; duquel il n’eſt pas vray ſemblab le qu’il ayt intention
        <lb/>de ſe departir en meſme temps que leſdits Eſpagnols ſatis
        <lb rend="¬" break="no"/>font de leur part en hommes &amp; en argent à ce qu’il leur de
        <lb rend="¬" break="no"/>mande. Et quand il aur oit effectiuement deſſein de rompre
        <lb/>ledit Traitté, il faudroit neceſſairement qu’il le fiſt ſcauoir
        <lb/>auſdits Eſpagnols, afin qu’ils ceſſaſſent d’executer de leur
        <lb/>part ce qu’ils ont promis par iceluy: Ce que ſa Majeſté de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſire done en cela de Monſieur le Prince de Condé, c’eſt qu’il
        <lb/>conuienne dutemps &amp; des moyens dont il pretend ſe ſeruir, <pb n="19"/>
        <lb/>pour declarer aux Eſpagnols qu’il n’entend plus de deeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer engagé auec eux; A quoy ſa Majeſté eſt d’autant plus
        <lb/>obligée d’inſiſter, qu’elle a veu par diuerſes lettres interce
        <lb rend="¬" break="no"/>pté́es, qui ont ſté monſtrées auſdits Deputez, eſcites par
        <lb/>Moſieur le Pince de Condé depuis les Declarations par
        <lb/>luy faies dans le Parlement, qu’il preſſe les Eſpagnols d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>trer, comme ils font auec toutes leurs forces dans le Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me. Et on aura peine à croire que l’intention de Mondit
        <lb/>ſieur le Prince de Condé ſoit d’y reſtablir le calme qu’il pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blie dépendre de l’eſloignement dudit ſieur Cardinal, en ſe
        <lb/>ſeruant pour l’obtenir de toutes les forces d’Eſpagne qui ne
        <lb/>peuuent auoir dautre intereſt ny dautre but que d’y entre
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir la diuiſion. Pour cet effet Sadite Maieſté entend que
        <lb/>leſdits Deé́putez de ſon Parlement vers Eelle faſſent ſçauoir
        <lb/>ce que deſſus à Monſeigneur le Duc d’Or leans &amp; à Mõ̃ſieur
        <lb/>le Prince de Condé́, afin qu’ils connoiſſent les raiſons qu’ils
        <lb/>doiuent obliger d’enuoyer iey des Députez auec pouuoit
        <lb/>ſuffiſant pour s’expliquer plus clairement de leurs intentions
        <lb/>pour l’accompliſſement réel du contenu en chacun deſdits
        <lb/>Articles, &amp; ce pendant qu’ils attendent à la ſuitte de Sa Ma.
        <lb/>jeſté́ la reſponſe deſdits Princes, &amp; qu’ils y demeurent pour
        <lb/>eſtre témoins de la ſinceriteé &amp; facilité qu’Elle veut apporter
        <lb/>à toutes les choſes qui conceneront le reſtabliſſement de la
        <lb/>rranquilité́ dans ſon Royaume; le retardement de laquelle
        <lb/>ne pourra eſtre imputé qu’auſdits Princes ſi refuſent de
        <lb/>ſatisfaire à ce que deſſus, apreés les auances toutes extraor
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaires que fait Sa Majeſté, qui auroit droit de donner la
        <lb/>loy ſans condition comme ils reconnoiſſent en parol les par
        <lb/>leurs lettres, au meſme temps qu’ils s’opiiatrent à en vouloir
        <lb/>impoſer de fort dures &amp; injurieuſes à Sadite Majeſté, inſi
        <lb rend="¬" break="no"/>C ij <pb n="20"/>
        <lb/>,¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1E
        <lb/>ſtans à ee qu’elle exeeute ce qu’lle a promis de ſa pirt, a
        <lb rend="¬" break="no"/>parauant qu’ils ayent ſeulement promis en bonne fotme e
        <lb/>qu’ils doiuent executer de la leur. EFT a S Denyle ſeiié¬ J
        <lb/>mne lailee mi ſix cens cinquante-deux. Signe,L OVIS, &amp; J
        <lb/>plusbas, D GvBnNE V.
        <lb/>A </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
