<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="M14279_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Arrests du conseil d'Estat du Roy. Pour la descharge
          accordée pour sa Majesté aux taillables du Bourdelois, Bazadois, Condommois &amp; autres
          pays adjacents, en consideration de la guerre.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15064"/>
          <author ref="isni:0000000383255772" source="Mazarine">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000121754977" source="Mazarine">
            <orgName>Conseil d'État</orgName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Arrests du conseil d'Estat du Roy. Pour la descharge accordée
            pour sa Majesté aux taillables du Bourdelois, Bazadois, Condommois &amp; autres pays
            adjacents, en consideration de la guerre.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000069630941" xml:id="IL_MaretteClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Marette</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <date source="Antonomaz" when="1650-10-14">daté du 14 octobre 1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49393" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49393"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14279</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Signé "Phelipeaux". </p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">arrêt</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Taille (impôt) – Guyenne</term>
          <term type="subject">Guyenne</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>ARRESTS
        <lb/>DV CONSEIL
        <lb/>D'ESTAT DV ROY.
        <lb/>Pour la deſcharge accordée par ſa
        <lb/>Majeſté aux Taillables du Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>delois, Bazadois, Condommois &amp;
        <lb/>autres Pays adjacents, en conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>auio de la Cuerre <figure type="decoration"/>
        <lb/>Ixoute la Copie imprimée à Bourdeaux..
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez CLAVDE MARETTE, dans la grand
        <lb/>Salle du Palais.
        <lb/>M. DC. L. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>ARRESTS DV CONSEIL D’ESTAT
        <lb/>du Roy; Pour la deſcharge accordée par ſa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté aux Taillables du Bourdelois &amp; Pays adja
        <lb rend="¬" break="no"/>cents, en conſderanion de la Guerre.
        <lb/>p E ROY voulant en toutes occaſions don
        <lb rend="¬" break="no"/>C r de nunue re e eone e nereuo enun
        <lb/>l tenelle à ſes Suijets; &amp; pariculierement?̀
        <lb/>EZ ceux de l’Eſlection de Bourdeaux &amp; Seneſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chauſſée de bBazadois qui ſont conibuables aux Tailles;
        <lb/>en leur ſaiſant reſſentir les effects de la grace que Sa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſte leur a cy-deuant accord́e par la Deelaration du
        <lb/>mois de Decembre dernier, &amp; de celle qu’elle veut main
        <lb rend="¬" break="no"/>enant y adjouſter, en conſideration des logemens &amp;
        <lb/>doſordres qu’ils ont ſoufferts pendant les anńes 1.
        <lb/>l &amp; 165o. à cauſe des mouuemens ſuruenus en la ville de
        <lb/>Bourdeaux: Et ſa Majeſté defirant les faite jouyr de tout
        <lb/>le ſoulagement &amp;x deſeharge que l’Elat preſent des aſe
        <lb rend="¬" break="no"/>faires de ſon Royaume luy peut permetre de leur a
        <lb rend="¬" break="no"/>order, Apresauoir ſur ce oüy les Treſoriers de Fance
        <lb/>de Bourdeaux, &amp; veu les procez verbaux de cheoau
        <lb rend="¬" break="no"/>dées ſaiues eſdes Paroilte par leldus T reloien de
        <lb/>Franee deputez par le Bureau; l’Arreſt du Parlement de
        <lb/>Doundeaus du qunoreſme dars dernler, eeloy duadi
        <lb/>Conſal da ſineiſnme il enſtuiuunt porranr eadrn
        <lb/>lre l, e nan leuſe aus le eueun des raies de
        <lb/>deenſes &amp; ſunſeances y menſonne. Pluſeuns ne
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>P
        <lb/>l
        <lb/>i1
        <lb/>i
        <lb/>1 <pb n="12"/>
        <lb/>1i
        <lb/>queſtes preſentées audlt Con ſeil par les Habitans de di
        <lb rend="¬" break="no"/>erſes Communautez, auec les Eſtats des contributions
        <lb/>&amp; deſpenſes par eux faites par les ordres des ſieurs Due
        <lb/>d’Eſpernon, Mareſehal de la elleraye, Cheualier de
        <lb/>la Valette, de Marin Mareſchal de Camp, &amp; autres
        <lb/>commandans les troupes de ſa Majeſté, Camps, Eſtappes,
        <lb/>que logemens &amp; ſejour d’icelles, deſquelles deſpenſes
        <lb/>ils requeroient qu’il pleuſt à ſa Majeſté leur tenir com
        <lb rend="¬" break="no"/>pte ſur les Talles, &amp; ſur ce procez verbal du ſieur Marin,
        <lb/>Conſeuler ordinaire audit Conſeil &amp; Intendant des Fi
        <lb rend="¬" break="no"/>nances. S MAaSTE ETAT N SO Cov
        <lb/>la Reyne Regente ſa Mere preſente, A ordonné &amp;
        <lb/>ordonne, conformement à ladite Declaration du mois
        <lb/>de Decembre 64e. que les contribuables aux Tailles de
        <lb/>l’Eſlection de ourdeaux &amp; Seneſchauſſée de Bazadois,
        <lb/>ſeront &amp; demeureront deſchatgez de la ſomme d’vn
        <lb/>million de liures ſur les deniers par eux deus des Tailles
        <lb/>&amp; Subſiſtances; ſçauoir ladite Eſlection de Bourdeaux
        <lb/>ſur l’année 647 de cinquante mil liures ſur l’annéoio48.
        <lb/>de deux cens mil liures ſur celle de s49 de tois cens mil
        <lb/>lures, &amp; ſur la preſente s5oade parelle ſommae de trois
        <lb/>cene mil lures, &amp; la Seneſchauſlee de Banadois de cent
        <lb/>einquante mil liures ſur les anneasuos &amp; o eſgale
        <lb/>e, deſqueles ſommes le regaloment ſera fe nceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſamment &amp; ſans frais pat lefdus Te loren de ran
        <lb/>n faueur des Paroiſſes qui auront le plus ſouffet?
        <lb/>cauſe des mouuemens ſuruenus en ladito vlle de bour
        <lb rend="¬" break="no"/>deur, dutant leſdiues anneos uas- ao Voulnee
        <lb/>aieſie que la qle dle laioouon iouyſſe pout ſapasdoſ
        <lb/>aues de ſeharoes de la ſomme de cdiquane-enmulli
        <lb/>ures furletdiuannees o y ee oas &amp;o la vile de
        <lb/>1i
        <lb/>11
        <lb rend="¬" break="no"/>..¬a, ,.., a ,. <pb n="13"/>
        <lb/>Bourg de douze mil liures, ſur leſdites années; celle de
        <lb/>Blaye de ſix mil liuses ſur 65o. &amp; celle de Langon de ſi
        <lb/>mil cinq cens ures, auſſi à deſduire ſur leſdites années
        <lb/>1649. &amp; 165o. pour des ſuſdites ſommes: en eſtre tenu
        <lb/>compre auſdits contriboies par les lcceueurs des
        <lb/>Tailles, en rapportant coppie collationnées du pre
        <lb rend="¬" break="no"/>Ae, ionnane deſdts Treſoriers de France,
        <lb/>ſe
        <lb/>la cerfication des Collecteurs &amp; Cottizateurs; en
        <lb rend="¬" break="no"/>vertu deſquelles deſcharges les repriſes deſdits Rece
        <lb rend="¬" break="no"/>ueurs ſeront auſſi paſſées &amp; alloü̈ées en leurs eſtats &amp;
        <lb/>compres ſans difficulté. Voulaut auſſi ſa Majeſté, que
        <lb/>moyennant les graces cy-deſſus accordé́es, leſdits con.
        <lb/>tribuables ſoient tenus de payer le ſurplus des impoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tions deſdites années 1647. 1648. 1649. &amp; 15o. ſans eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rance de plus grande remiſe ny compenſations, ſous
        <lb/>quelque pretexte que ce ſoit, meſme pour le quartier
        <lb/>d’Hyuer, contributions ou autrement,( excepré pour
        <lb/>les Eſtappes, dont il ſera fait raiſon aux Communautez
        <lb/>iuſques aà̀ la concurrence du fondsimpoſé peur cér effer,
        <lb/>ſuinant les Ordonnances deſdits Treſoriers de France
        <lb/>aà peine en cas de refus par leſdits contribuables de ſatis
        <lb rend="¬" break="no"/>faire à ce que deſſus, d’eſtre deſcheus du benefice du
        <lb/>preſent Arreſt, &amp; contraints au payement du total par
        <lb/>les voyes accouſtumé́es en pareil cas. Ordonae en outre
        <lb/>ſa Majeſté́ auſdits Treſoriers de France, de trauailler in
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſammenten leur conſcience au regalement des ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes cy-defſus aceordées, &amp; de rtenir la main à̀ l’execution
        <lb/>du preſent Arreſt, à peine d’en reſpondre en leurs preo
        <lb rend="¬" break="no"/>pres &amp; priuez noms. Voulant ſa Maieſté que leurs Or
        <lb rend="¬" break="no"/>donnances ſoient executées nonobſtant oppoſitions ou
        <lb/>appellations quelconques; Dont ſi aucunes interuien
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/>! I
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>6
        <lb/>nent, elle s’en eſt reſerué la connoiſſance en ſondit Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil, icelle interdite &amp; deffenduë à tous autres Iuges.
        <lb/>Et ſera le preſent Arreſt executé ſur l’Exrraict. Fact
        <lb/>au Conſeil d’Eſtat du Roy, ſa Maieſté y ſeant, la Reyne
        <lb/>Regente ſa Mere preſente, tenu à Bourdeaux le quator
        <lb rend="¬" break="no"/>zieſme iour d’Octobre165o. PHE LIPEAVX.
        <lb/>,,aa-
        <lb rend="¬" break="no"/>’Ar er
        <lb rend="¬" break="no"/>r 77
        <lb/>EXTRAICT DES REGISTR3
        <lb/>r e¬ D
        <lb/>da Conſeil d’Etat.
        <lb/>VR les Requeſtes preſentées au Roy eſtant en ſon
        <lb/>Conſeil, par les Habitans de pluſieurs Parroiſſes de
        <lb/>l’Hſeion de Perigueux, Sarlat, les Lannes, Agen, &amp;
        <lb/>Seneſchauſſées de Condommois &amp; Albret, dependans
        <lb/>de l’Eſlection de Condom: contenant qu’ils ont eſté ex
        <lb rend="¬" break="no"/>tremement ſurchargez de logemens de gens de guerr
        <lb/>&amp; de contributions pendant les mouuemens arriuez en
        <lb/>la ville de Bourdeaux l’année derniere &amp; la preſente, à
        <lb/>quoy ils ont ſatisfait, ſuiuant les ordres des ſieurs Due
        <lb/>d’Eſpernon, Cheualier de la Valette, de Marin Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chal de Camp, &amp; autres commandans les troupes de ſa
        <lb/>Maieſté; &amp; comme il leur ſeroit impoſſible apres auois
        <lb/>ſupporté de ſi grandes deſpenſes, de payer ce qu’ils doi
        <lb rend="¬" break="no"/>uent de reſte des Tailles des années dernieres, ils reque
        <lb rend="¬" break="no"/>roient qu’il pleuſt à ſa Maieſté ordonnet que compen
        <lb/>ſaion ſeroi faite deſdies deſpenſes ſur leſdiusreead
        <lb/>Tailles, &amp; pouruoir aà leur ſoulage ment pour l’aduenir.
        <lb/>V, leſdites Requeſtes &amp; les eſtats deſdites deſpenſes,
        <lb/>ce ifie par leſdits Hlabirans.E RoY EA Eu
        <lb/>,9 s, ere ſeenre ſa ere preſente <pb n="15"/>
        <lb/>A ordonné &amp; ordonne qu’en l’anné́e prochaine i65y. il
        <lb/>ſera moins impoſé qu’en la preſente; Sçauoir en l’Eſle
        <lb rend="¬" break="no"/>ction de Perigueux de quarante mil liures; en celle
        <lb/>d’Agen, cinquante mil liures; en celle de Sarlat, de
        <lb/>douze mil liures; en celle des Lannes quinze mil liures;
        <lb/>&amp; és Seneſchauſſées de Condommois &amp;’d’Albret, de
        <lb/>vingt-huict mil liures: Deſquelles ſommes les Ofſiciers
        <lb/>deſdites Eſlections feront le regalement en leurs con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſciences, en proce dant aux departemens des Tailles de
        <lb/>ladite année prochaine. Voulant ſa Maieſté, qu’au
        <lb/>moyen de ladite deſcharge, les Supplians payent ce
        <lb/>qu’ils doiuent des anneées precedentes, ſans eſperance de
        <lb/>plus grandes deſcharges. pour quelques cauſes &amp; ſous
        <lb/>quelque prerexte que ce ſoit. En1oicT ſa Maieſteé
        <lb/>aux Receueurs des Tailles, de faire leurs diligences pour
        <lb/>le recouurement des deniers de leurs charges, à peine
        <lb/>d’en reſpondreen leurs propres &amp; priuez noms. FA1T
        <lb/>au Conſeil d’Eſtat du Roy, ſa Maieſté́ y ſeant, la Reyne
        <lb/>Regente ſa Mere preſente, tenu à̀ Bourdeaux le quator
        <lb rend="¬" break="no"/>zieſme iour d’Octobre 1650. PHELIPEAVX. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
