<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="M14203_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Mazarine">Arrest du parlement de Bretagne, pour la liberté des
          Estats de la province, contre monsieur le mareschal de la Meilleraye.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17589"/>
          <author ref="isni:0000000123225884">
            <orgName>Parlement de Bretagne</orgName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Arrest du parlement de Bretagne, pour la liberté des Estats de la
            province, contre monsieur le mareschal de la Meilleraye.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000122796968" xml:id="IL_LePetitPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Le Petit</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <date source="Antonomaz" when="1651-10-17">17 octobre 1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49827" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49827"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14203</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Signé "Monneraye". Acte daté du 17 octobre 1651.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">arrêt</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">La Meilleraye, Charles de la Porte (1602-1664 ; duc de)</term>
          <term type="subject">Vendôme, César de Bourbon (1594-1665 ; duc de)</term>
          <term type="subject">Rohan, Henri de Chabot (1615?-1655 ; duc de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>ARREST
        <lb/>DV PARLEMENT
        <lb/>DE BRETAGNE.
        <lb/>POVR LA LIBERTE DES ESTATS
        <lb/>de la Province.
        <lb/>Contre Monſieur le Mareſchal de la
        <lb/>Meillraye. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>Chez PIERRE LE PETIT, Imp. &amp; Lib. ord.
        <lb/>du Roy, ruë S. Iacques, à la Croix d'or.
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1!
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>p1
        <lb/>1
        <lb/>1!
        <lb/>4
        <lb/>Barons de cette Prouince, comme Comte de Penthievre à la
        <lb/>tenuë des Eſtats; Ladite Cour auroir fait defences audit Duc
        <lb/>de Vendoſme &amp; tous autres de troubler ledit Duc de Rohan
        <lb/>en la Preſidence au Corps de la Nobleſſe en la tenué des Eſtars
        <lb/>de cette Année, &amp; declaré les Aſſemblées qui auoient eſteé
        <lb/>faites, auſquelles ledt Duc de Vendoſme auroit preſidé, &amp;
        <lb/>celles qui ſe feroient au prejudice dudit Arreſt nulles. Or
        <lb rend="¬" break="no"/>donné qu’en la preſence de Maiſtre Rene de Montigny Ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uocat General du Roy, il ſeroit informé de la verité des faits
        <lb/>mentionnez auſdites Requeſtes, fait procez verbal de l’eſtat
        <lb/>des choſes: Er pour ce faire &amp; eſtablir la liberté des Eſtats
        <lb/>auec tout effet &amp; connoiſſance de cauſe, Maiſtres François
        <lb/>Grimaudet, &amp; Franç̧ois du Halgoët Conſeillers, auroient eſté
        <lb/>commis, &amp; ordonne que leſdites Requeſtes demeureront au
        <lb/>Greffe. Et par le dernier du 2. Oétobre preſent mois, donné
        <lb/>ſur vne Requeſte des Gentilshommes cy- deuant aſſembolez en
        <lb/>la ville de Nantes pour la tenuë deſdits Eſtats. Vne Ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>nance du Sieur Mareſchal de la Meilleraye, Lieutenant pour
        <lb/>le Roy au Gouuernement de Bretagne, porrant commande
        <lb rend="¬" break="no"/>ment audit de Rohan &amp; à la Nobleſſe de ſortir de ladite ville
        <lb/>de Nantes, &amp; vn procez verbal du Iuge Preuoſt de Nantes,
        <lb/>auroit eſté ordonné́ que ledit Arreſt du trentieme Septem
        <lb rend="¬" break="no"/>bre ſeroit executé, que copie de ladite Requeſte ſeroit en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyeée auſdits Conſeillers &amp; Commiſſaires, pour leur procez
        <lb/>verbal, &amp; informations rapportées en ladite Cour, &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>muniquez audit de Montiguy Aduocat General du Roy, eſtre
        <lb/>ordonne ce que de raiſon; Et cependant ſous le bon plaiſit
        <lb/>du Roy, pour le bien de ſon ſeruice, repos &amp; tranquillite de
        <lb/>ſes Subjets, ſurcis la tenue deſdits Eſtats, juſques a ce que les
        <lb/>Remonſtrances de ladite Cour faites, reſpondués, il y euſt
        <lb/>eſté pourueu par ſadite Majeſte. Procez verbal des Sieurs Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>dier, &amp; de Harouys, Commiſſaires deputez par le Roy, pour
        <lb/>aſſiſter auſdits Eſtats du 24. Septembre dernier, &amp; autres jours
        <lb/>ſuiuans; Procez verbal des Conſeillers &amp; Commiſſaires de la
        <lb rend="¬" break="no"/>lite Cour des premiers &amp; autres jours d Octobre preſent mois
        <lb/>&amp; an; Enqueſtes &amp; infornations faites d’authorité de ladite
        <lb/>Cout par leſdits Conſeillers &amp; Commiſaires, en la vile de
        <lb/>Nantes, à la Requeſte dudit de Rohan &amp; de la Nobleſſe, des
        <lb/>6. 7.
        <lb/>1 <pb n="13"/>
        <lb/>1l.
        <lb/>6. 7. 8. &amp; autres iours de cedit mois d Octobre; Exploits de
        <lb/>ſommations faires par Thebault, Dauſſy, &amp; Marcadier Huiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiers en ladite Cour, au ſieur Abbé de Mntfort, &amp; au Iuge
        <lb/>Preuoſt de Nantes, d’aller trouuer leſdits Conſeillers &amp; Con
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſaires au logis où ils eſtoient logez en ladite ville de Nantes,
        <lb/>pour eſtre ouis ſur les faits dont ils ſeroient enquis: Et le.
        <lb/>dit Iuge Preuoſt repeté ſur ſon procez verbal, ce qu’ils au
        <lb rend="¬" break="no"/>roient refuſe faire du6. de cedit mois d’Octobre:Reque
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte dudit de Rohan, preſentée auſdits Conſeillers &amp; Com
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſaires eſtans audit Nantes, à ce qu’il leur pleuſt pouruoir
        <lb/>au maintien de la liberté publique, &amp; enjoindre aux Depu
        <lb rend="¬" break="no"/>tez de l’Egliſe, &amp; des Communautez de faire leur rapport de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant eux ſur le fait deſdites Requeſtes: Et auſdits Deputez.
        <lb/>de repreſenter la proteſtation qu’ils auoient faite &amp; ſigné́e ſur
        <lb/>ce qui s’eſtoit paſſe, ſur laquelle, &amp; Concluſions dudit de
        <lb/>de Montigny Aduocat General du Roy, auroit eſté permis au
        <lb rend="¬" break="no"/>dit de Rohan d’informer des faits de ſadite Requeſte; &amp; au
        <lb/>ſurplus icelle miſe au ſac des charges de l’Or donnance deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dits Conſeillers &amp; Commiſſaires, du 9. de cedit mois d’Octo
        <lb rend="¬" break="no"/>bre; Exploits de ſignifications faites deſdits Arreſts du Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil, &amp; de ladite Cour, aux ſieurs Mareſchal de la Meilleraye,
        <lb/>Duc de Vendoſme, Eueſque de Nantes, Procureur Syndic, &amp;
        <lb/>Greffier des Eſtats, Seneſchal de Nantes, &amp; autres Deputez
        <lb/>deſdits Eſtats, à̀ la requeſte dudit de Rohan, des27 Septem
        <lb rend="¬" break="no"/>bre dernier, &amp; 1o de dit mois d’Octobte: Aurre enqueſte &amp;
        <lb/>Information faite par leſdits Conſeillers &amp; Commiſſaires en
        <lb/>cette ville de Rennes, &amp; ſur les plaintes dudit de Rohan &amp; de
        <lb/>laNobleſe, du de cedit mois Requeſte dudit de Rohan,
        <lb/>à ce qu’il pleuſt à ladite Cour voir l’Ordonnance dudit Sieur
        <lb/>Mareſcha! de la Meilleraye de luy ſignée, faite a la Dame de
        <lb/>Rohan ſa compagne, de ſe retirer &amp; d’entrer en ladite viſi.
        <lb/>de Nantes: Et vne copie de Lettre de Cachet du 5. de cedit
        <lb/>mois, ſignée de Racinoux Greffier des Eſtats, atrachez à ladi
        <lb rend="¬" break="no"/>1e equeſte Et en conſequence faire Remonſtrance au Roy
        <lb/>ſur les procez verbaux, &amp; informations faites par leſdits Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeilets &amp; Commiſaires ſur la ſurpriſe des Lettres de Cher,
        <lb/>Execution des Arreſts de ladite Cour, liberté des Eſtas ſurle
        <lb/>lieu, &amp; tranſlation d’iceux, &amp; attendant leſdites Remonſtean¬ <pb n="14"/>
        <lb/>g¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>11
        <lb/>l
        <lb/>ces faites &amp; reſpondues, que la Surceance deſdits Eſtats euſt
        <lb/>eſté repetée juſques au premier iour de Decembre prochain,
        <lb/>ou autre remps qu’il plairoit à ladite Cour; Auec deffenſes
        <lb/>à toutes perſonnes de quelque eſtat &amp; condition qu’ils ſoient,
        <lb/>d’entrer, arreſter, deliberer, ny faire aucun acte ſous le nom
        <lb/>d’Aſſemblée des Eſtats, à peine de nullité, de trois mil liures
        <lb/>d’amende, &amp; caſſer &amp; annuller tout ce que fait a eſté &amp; ſe fe
        <lb rend="¬" break="no"/>ra au prejudiee deſdits Arreſts: Ladite Requeſte miſe auſac
        <lb/>auec ladite Lettre de Cachet, &amp; Ordonnance dudit Sieus
        <lb/>Mareſchal de la Meilleraye parOrdonnance de ladite Cour, du
        <lb/>17. de ce meſme mois d’Octobre: Requeſte deſdits Gentils
        <lb rend="¬" break="no"/>hommes miſes au ſac ledit jour 17. Octobre preſeut mois. Acte
        <lb/>de deliberation des Gens des trois Eſtats, du ;o. dudit mois de
        <lb/>Seprembre dernier, par laquelle apres auoir oüy le Rapport des
        <lb/>Deputez par eux nommez vers le ſieur Mareſchal de la Meille
        <lb rend="¬" break="no"/>raye, ils auroient remis la prochaine Seance au iz de cedit mois
        <lb/>d’Octobre, ſans que ueantmoins aucuns euſſent peu deſempa
        <lb rend="¬" break="no"/>rer. Acte de certificat dudit de Racinoux Greffier deſdits Gens
        <lb/>des trois Eſtats, des Eceleſiaſtiques, Gentilshommes, &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>putez du Tiers-Eſtat qui ſe ttouuerent en l’aſſemblee deſdits
        <lb/>Eſtats tenuë en la grande ſalle du Conuent des Iacobins de
        <lb/>Nantes aux trois heures de l’aprés midy ledit iour 3o. Septem
        <lb rend="¬" break="no"/>bre dernier. Procez verbal deſdits Sieurs Ardier, &amp; de Ha
        <lb rend="¬" break="no"/>rouys Commiſſaires deputez par ſaditeMajeſté, du 5. de cedit
        <lb/>mois d’OCtobre. Procez verbal de Maiſtre Iean Charrette Se
        <lb rend="¬" break="no"/>neſchal &amp; Maire de Nantes, &amp; de Claude Bidé́ Alloü̈é &amp;
        Lieu
        <lb rend="¬" break="no"/>tenant General audit Nantes dudit iour5. Octobre preſent
        <lb/>mois. Requeſtes &amp; plaintes dudit de Rohan &amp; des Gentils
        <lb rend="¬" break="no"/>hommes, &amp; autres ates eſtant au ſac deſdites charges &amp; in
        <lb rend="¬" break="no"/>formations; Concluſions dudit de Montigny Aduocat Gene
        <lb rend="¬" break="no"/>ral du Roy, &amp; tout conſideré. LACOVR a ordonné que
        <lb/>tres-humbles remonſtrances ſeront faites au Roy par Meſſire
        <lb/>Gabriel Freſlon Preſident, &amp; Maiſtres François Grimaudet &amp;
        <lb/>François du Halgoet Conſcillers, ſur le rrouble &amp; la violence
        <lb/>apporte à l’execution des Arreſts du Conſeil &amp; de ladite Cour
        <lb/>&amp; à la liberteé des Eſtats de cette Prouince. Que ſa Majeſté ſera
        <lb/>tres-humblement ſuppliée de maintenir &amp; conſeruer la liber
        <lb rend="¬" break="no"/>té deſdits Eſtats, &amp; de les transferer en la preſente année,
        &amp; <pb n="15"/>
        <lb/>1s
        <lb/>1
        <lb/>les conuoquer à l’aduenir ailleurs qu’aux Villes de Nanes &amp;
        <lb/>de Henebond, &amp; autres Villes où̀ il ya Chaſteaux &amp; Fortereſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes. Declare l’aſſemblee des Eſtats faite en ladite Ville de
        <lb/>Nantes nulle. Caſſe &amp; anulle toutes les deliberations qui y ont
        <lb/>eſté faites, comme faites par artentat à l’authorité du Roy, deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dits Arreſts &amp; par violence. Enioint &amp; fait commandement
        <lb/>aux Eccleſiaſtiques, Gentils hommes, &amp; Deputez du Tiers
        <lb rend="¬" break="no"/>Eſtat qui ſont preſentement en la Ville de Nantes pour la te
        <lb rend="¬" break="no"/>nuë deſdits Eſtats, de deſemparer incontinent apres la publi
        <lb rend="¬" break="no"/>cation du preſent Arreſt. Au Chapitres &amp; Communautez de
        <lb/>cette Prouince de rappeller leurs deputez, à̀ peine d’eſtre pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cedé contr’eux par les voyes &amp; rigueurs de l’Ordonnance.
        <lb/>Et auant faire droit ſur les Concluſions dudi- Aduocat Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neral du Roy touchant la reunion des Domaines allicnez de
        <lb/>ſa Maieſte. Ordonne que les Contrats d’allienation ſerone re¬.
        <lb/>preſenez pour y eſtre deliberé Chambres aſſemblées. Et que
        <lb/>le preſent Arreſt ſera leu en l’Audiance publique d’ieelle a
        <lb/>copies enuoyées aux Sieges Preſidiaux &amp; Royaux de ce reſſort,
        <lb/>Poury etre pareilement leu &amp; publié, &amp; ſignifie aux Chapi
        <lb rend="¬" break="no"/>res &amp; Compmunautenà la diligence des Subſtituds du P e
        <lb rend="¬" break="no"/>reur General du Roy, qui certifieront ladite Cour dele-
        <lb/>ligence dans quinzaineFA Ir en Parlement à Rennes, le d
        <lb/>ſeptieſfne iour d’otobre ml ſr cens cinuante vn Leu
        <lb/>publié en l’Audiance publique de ladite Cour, le dix neuſfieſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me deſdits mois &amp; ap.
        <lb/>LMONNERAYTE. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
