<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="M14263_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Mazarine">Arrest de la Cour des aydes, obtenu par monsieur le
          procureur general du Roy ; pour faire payer les rentes &amp; les gages de tous les
          officiers.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15063"/>
          <author ref="isni:0000000115476931" source="Mazarine">
            <orgName>Cour des aides</orgName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Arrest de la Cour des aydes, obtenu par monsieur le procureur
            general du Roy ; pour faire payer les rentes &amp; les gages de tous les
            officiers.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000008903969" xml:id="IL_RocoletPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Rocolet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-03-01">daté du 1er mars 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49796" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49796"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14263</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Hubert Carrier, autre édition intitulée "Arrest de la Cour des
          aydes, rendu sur les remontrances de monsieur le procureur general ; pour le payement des
          rentes &amp; gages de tous les officiers" (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-1, f. 91).
          Signé "Boucher". Acte daté du 1er mars 1652.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">arrêt</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Fiscalité</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <lb/>ARREST
        <lb/>DE LA COVR
        <lb/>DES AYDES.
        <lb/>Obtenu par Monſieur le Procureur
        <lb/>General du Roy ; pour faire payer
        <lb/>les Rentes &amp; les Gages de tous les
        <lb/>Officiers. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>De l'imprimerie de PIERRE ROCOLET, Imprimeur &amp;
        <lb/>Libraire ordinaire du Roy, &amp; de la Maiſon de Ville, au
        <lb/>Palais, aux Armes du Roy, &amp; de la Ville.
        <lb/>M. DC. LII.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Priuilege de ſa Majeſté.</imprimatur>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>SVR ce qui a eſté repreſenté́ à la Cour par l
        <lb/>Procureut General duRoy; Qu’encores qua
        <lb/>par les Declarations du Roy des mois de Iuillet
        <lb/>y &amp; Octobre mil ſix cens quarante-huict, ſa Ma.
        <lb/>jeſté ait pourueu au payement des Rentes, aſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnées ſar l’Hoſtel de cette Ville de Paris, Lyon;
        <lb/>Reoeptes generales, Prouinciales, de toutes natures, gages &amp;
        <lb/>droicts ateribuez aux Officiers des Compagnies Souueraines, &amp;
        <lb/>autres leurs Subalternes, de toutes qualitez &amp; conditions; par le
        <lb/>Reglement desQuartiers qu’elle vouloit leur eſtre payez par cha
        <lb rend="¬" break="no"/>eun an pendant la guerre, &amp; aſſignation du fonds neceſſaire
        pour
        <lb/>ce; que le fonds deſtiné pour l’acquittement des debcesſi legiti
        <lb rend="¬" break="no"/>mes &amp; priuilegiées, ne puiſſe eſtre diuerty, pour quelque cauſe
        <lb/>&amp; occaſion que ce ſoit: Que par Declaration du mois de Fevrier
        <lb/>637. le payement des gages des Officiers des Compagnies Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>raines, apres l’aſſignation a eux donnez, ne ſoit point ſujet aux
        <lb/>Eſtats de diſttibution qui s’arreſtent au Conſeil du Roy, &amp; autres
        <lb/>hangemens qui peuuent arriuer en iceluy, qu’aucuns deniers ne
        <lb/>doiuent eſtre portez à l’Eſpargne, que les charges,gages &amp; droicts
        <lb/>ayenteſté prealablement acquité́es: Que le Roy par les Arreſts
        <lb/>de ſon Conſeil, des premier, luin &amp; vingt-ſixieſme Nouembr
        <lb/>yr. Eſtats de recouuremens &amp; Arreſts rendus en ſondit Conſeile;
        <lb/>le neufieſme Octobre&amp; Nouembre deriers paſſez, ait ordonné
        <lb/>les ſommes deſtinées pour l’aequit deſdites Rentes, eſttepayeé pa
        <lb/>preforence à la partie de l’Eſpargne; &amp; à ce faire tous eceueurs
        <lb/>genersaux &amp; particuliers, Commis &amp; aurres, y eſtre contraints pa
        <lb/>toutes voyes deuës &amp; raiſonnables, meſme par corps: Que par
        <lb/>la meſme Dec larartion, le Roy ait reſtably l’ordre ancien &amp; accou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtumé pour la perception de ſas Finances, &amp; tous les Officiers
        ge?
        <lb/>nerale ment dans la fonction &amp; execcice de leus chatges, reuoc
        <lb rend="¬" break="no"/>quant &amp; interdiſant l’yſage de toues Intendances-&amp; Commiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions extraordinaires: Que ſadite Majeſté, par Arreſt d ſon Con
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>ſet, du ſeizieſme Fevrier dernier, interprerant certains autre Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt rendu en iceluy, le huictieſme lanuier au precedant, qui ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bloit diuertir les aſſignations données pour le payement des Ren
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de l’Hoſtel de cette Ville de Paris, &amp; des gagesdes
        Officiers;
        <lb/>ait ordonné leſdites Rentes aſſignées ſur les Recepres generales,
        <lb/>particulieres ou fermes, eſtre payćes par preference à toutes aſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnations, leuées ou à leuer, meſme à la partie de l’Eſpargne, &amp;
        à
        <lb/>ce faire leſdits Receueurs generaux, particuliers, Fermiets &amp;
        <lb/>Commis, eſtre conaraints par corps: Et par autre Arreſt du dixié
        <lb rend="¬" break="no"/>ae du meſme mois de Fevrier’, ſans s’arreſter à celuy du huictié
        <lb rend="¬" break="no"/>me Ianuier, precedant les gages des Officiets des Compagnies
        <lb/>Souueraines de cete ille, eſtre payez en la forme &amp; maniere
        <lb/>accouftumée, par les Adiudicataires des Gabelles; &amp; ce nonob
        <lb rend="¬" break="no"/>’ſtant les deffenſes portées par l’Arreſt du huictié́me Ianuier,
        tou
        <lb rend="¬" break="no"/>es ſaiſies &amp; autres deffenſes faites ou à faire, dans les
        Greniers
        <lb/>affectez auſdies gages, qu’elle ne vouloit &amp; n entendoit auoir liau,
        <lb/>pour raſon du fonds deſtiné au payement deſdits gages Que ſous
        <lb/>l foydaſdites Declaraions &amp;t Arrteſts, les Subjets da Roy auoiëe
        <lb/>toutes oecaſions de ſe pronetre la perceprion libre de leuſdites
        <lb/>renees, gages &amp;e deoits, ainfi qu’elle leur eſboic proiſe: Si eſt-ce
        <lb/>neantmoins qu’il a appris, que nonobſtans leſdites Declarations
        <lb/>Atrroſts, quolques particuliers ſoy dſans Comnais de l’ Eſpargne
        <lb/>&amp; Porteurs d’ordrs du Conſeil, vonc iournellemene dans les Re
        <lb rend="¬" break="no"/>ooptes generals &amp; particulieres des Pinances, ecepces des Ga
        <lb rend="¬" break="no"/>belles, Aydes &amp; autres Fermes, y enlouont tous les deniers
        quis’y
        <lb/>trouuent ou qui s’y reçoiuent, ſans diſtinction ò reſerue de cen
        <lb/>deſtinez pour le payement des Rentes de l’Hoſtel de cetue Villa
        <lb/>de Paris, gaes des Officiers, tant Souuorainos que Subalonos
        <lb/>par l’intelligonce qu’ils ont auec leſdits Reeoueurs &amp; Fenmlevs,
        <lb/>&amp; l’entremiſe de quelques Treſoriers de France, foy dſans auoir
        <lb/>Commiſſion &amp; Ordres exprés du Conſeil, &amp; noctammen és Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neralitez d A mions, Chaâlons, Orleans, Tours, Bourges, les
        <lb/>Sajouné;
        <lb/>mon
        <lb/>Pequot,
        <lb/>Gilles, Rouſſel, Lamy, Iean Bapciſte,
        <lb/>Claude Coquart,
        <lb/>Iolly &amp; Eſtienne Maillet, eux diſans Commis de l ſpargne, de c
        <lb/>fauoriſez par Maſtre lullian Piettre Honoreé Lucas &amp; Honoré du
        <lb/>Boul; Claude Loyſon, Lambert Biſſon, uillaume Chouſet,
        <lb/>Beauxanni
        <lb/>Claude Teſtu, Rmy de la Chatre,
        <lb/>Treſoriee; de rance ésGeneralitez d’Aniens Châlons, Qrleans,
        <lb/>Tours &amp; Beurgos Ee encores Andeé Bouue Preſidene au 2¬
        <lb rend="¬" break="no"/>nier a <pb n="13"/>
        <lb/>5
        <lb/>niet à Sel de Nogent, Charles Iouſli¬:
        <lb/>Chareon,
        <lb/>Bouenard,
        <lb/>Deshayes, le Sueur
        <lb/>Liſlebonnnes, Officiers au Grenier à Sel
        <lb/>Baudelon&amp;
        <lb/>de Chinon, de tous les Officiers au Gremer à Sel de Richelieu, &amp;
        <lb/>de François Monicault, lean lPain, Philippes le Mort, Preſi
        <lb rend="¬" break="no"/>dent, renetier &amp; Controlleur au Grenier à Sel de Bourges, &amp;
        <lb/>le Subſtitud dudit Procureur General du Roy audit Grenier, qui
        <lb/>eſt contreuenir diretement aux Declarations du Roy, des mois
        <lb/>de Iuillet &amp; Octobre i6 48&amp; Arreſts ſur ce rendus en ſon Conſei
        <lb/>és années 1i65o. 1651. &amp; mois de Fevrier dernier paſſé, &amp; peruer
        <lb rend="¬" break="no"/>tir l’ordreeſtably en la perception des Finances: Ce qui eſtant
        plus
        <lb/>long-temps toleré, apporteroit vn notable deſordrc &amp; preiudice
        <lb/>au bien des affaires du Roy, s’il n’y eſtoit promptement jpourueue
        <lb/>Parrtant requeroit, qu’il pleuſtſà la Cour ordonner, que les Rentes
        <lb/>de l’Hoſtel de cotte Ville de Paris, gages &amp; droits attribuez tant
        <lb/>aux Officiers des Compagnies Souueraines, qu’aux Officiers des
        <lb/>Eſlections, Greniers à Sel, meſurages &amp; contre-meſurages, Trai
        <lb rend="¬" break="no"/>es Foraines, &amp; tous autres de Iudicatures &amp; Finances, du
        reſſore
        <lb/>&amp; Iuriſdiction de ladire Cour, ſeront payez en la maniere accou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtumée du fonds deſtiné par la Declaration du mois d’Octobre
        <lb/>1648. Arreſts du Conſeil du premier Iuin, &amp; vingt-ſixieſime No
        <lb rend="¬" break="no"/>uembre 5o. Eſtats de recouurement, Arreſts du Conſeil des ne
        <lb rend="¬" break="no"/>fieſme Octobre &amp; neufieſme Nouembre, dxiéme &amp; ſeizieſime Fe
        <lb rend="¬" break="no"/>vrier detniets paſſez, &amp; ce nonobſtant toutes deffenſes,
        empeſche
        <lb rend="¬" break="no"/>mens, ſaiſies faites ou à faire; deffenſes à toutes perſonnes de
        quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques qualitez &amp;conditions qu’elles ſoient, d’y contreuenir:
        &amp; à
        <lb/>tous Receueurs generaux &amp; particuliers, Fermiers, Commis &amp;
        <lb/>Traitans, de diuertir en quelque ſorte &amp; maniere que ce ſoit, &amp;
        <lb/>ſe deſſaiſir des deniers deſtinez au payement deſdites Rentes &amp;
        <lb/>gages, qui ſeront payez par preference à la partie de l’Eſpargnep
        <lb/>&amp; ce à peine de la vie contre leſdits Receueurs, Fermiers, Com
        <lb rend="¬" break="no"/>mis &amp; Traitans, &amp; d’en reſpondre par les Ordonnateurs,
        Treſo
        <lb rend="¬" break="no"/>riers de l’Eſpargne, Comms, leurs vefves &amp; heritiers, donnatai
        <lb rend="¬" break="no"/>rs &amp; bien-tenans, en leurs propres &amp; pnuez noms; Et qu’à la
        re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtitution des ſommes deſtmées pour leſdtes Rentes, gages &amp;
        <lb/>droicts, qui ont eſté enleuées deſdites Receptes, leſdits Receueurs
        <lb/>Generaux &amp; Particuliers, Fermiers, Commis &amp; Traittans, Pe
        <lb rend="¬" break="no"/>gault, Coecquart, Gflet, Rouſſel, Lamy, Maillet, Sejourné,
        <lb/>Iolly, Commis de!’ Eſpargne, ſeront contraints par toutes voyes
        <lb/>deuës &amp; raſonnables, meſmes par corps,chacun à leur eſgard,
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="14"/>
        <lb/>1.
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; ce en vectu du preſent Arteſt; &amp; les Ordonnateurs, Treſo
        <lb rend="¬" break="no"/>riers de l’Epargne, par ſaiſie &amp; vente de leurs biens, meubles
        <lb/>&amp; inerb’es, en quelques lieux qu’ils ſoient ſcituez; caſſer les
        <lb/>Ordonnances des Treſoriers Generaux de Franceés Generalitez
        <lb/>d’Amiens, Chaâlons, Orleans, Tours &amp; Bourges, portans ſaiſies
        <lb/>de deniers, oſtabliſſement de Controlleurs é́s eceptes des CGre
        <lb rend="¬" break="no"/>niers à Sel, auec deffenſes de s’en deſſaiſir, que par leurs
        ordres;
        <lb/>leur faire deffenſes d’en rendre de pareilles, à peine de ſuſpenſion
        <lb/>de leurs Charges; A eux &amp; à toutes perſonne d’executer aucune
        <lb/>Commiſſion extraordnaire qu’elle n’ait eſte verifiée en la Cour,
        <lb/>à peine de faux; aux Treſoriers de France de connoiſtre du fait des
        <lb/>Gabelles, comme en eſtant interdits, aux Subjets du Roy en ce
        <lb/>faiſant de leur obeyr: Que leſdits Pietre, Lucas, du Bouc, Loy
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon, Lambert, Biſſon, Chouet, Teſtu, le Roux, Robin, de la
        <lb/>Chaſtre &amp; Beauxannix Treſoriers de France és Generalitez d’A.
        <lb/>miens, Châ̂lons, Orleans, Tours &amp; Bourges, Bouuet Preſident au
        <lb/>Grenier à Sel de Nogent, Ioullin, Bouenard, Chareon, Deshayes,
        <lb/>le Sueur, Baudelon &amp; de Liſlebonnes, Officiets au Grenier à Sel
        <lb/>de Chinon: Les Preſident, Grenetier, Controlleur &amp; ſon Subſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ud au Grenier à Sel de Richelieu; Monigauant, le Pain, le
        <lb/>Morre Preſident &amp; Grenetier au Grenier à Sel de Bourges, &amp;
        <lb/>ſon Subſtitud audit Grenier; ſeront aſſignez à comparoir en per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes au mois en la Cour, pour reſpondre ſur les fats reſultans
        <lb/>des Ordonnances &amp; Procez verbaux par eux faits, &amp; aux plus am
        <lb rend="¬" break="no"/>ples concluſions qu’il entend contre eux prendre, &amp; iuſques à
        ce
        <lb/>qu’ils ſeron interdits de l’exercice de leurs Charges: Enjoindre
        <lb/>aux Officiers des Eſlections, Grenier à Sel, meſurages &amp; contre
        <lb rend="¬" break="no"/>meſurages, Iuges des Traites &amp; autres, de tenir la main à l’exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cution de l’Arreſt qui interuiendra; meſmes aux Controlleurs
        <lb/>des Eſlections, Controlleurs generaux des Finances, de faire leurs
        <lb/>eharges &amp; d’exercer ledit Controlle, auoir &amp; tenir vne clef du
        <lb/>coffre où ſeront dépoſez les deniers de la Recepte, &amp; ne ſouffrit
        <lb/>œſtabliſſement d’aucuns Commis ou Controlleurs, qu’aux termes
        <lb/>portez par les Declarations, à peine de reſpondre en leurs noms
        <lb/>du diuertiſſement d’iceux, pour leſdits deniers eſtre voicturez
        <lb/>inceſſamment aux Receptes generales, &amp; delà a l’Eſpargne, les
        <lb/>aſſignartions des Rentes &amp; charges prealablement acquittees.
        <lb/>E V les Declarations du Roy des mois de Fevrier is;7. Iuillee
        <lb/>Octobre 1e48. Arreſts du Conſeil, des premier Iuin &amp; 26.
        <lb/>Nouembre 6yo. Eſtats de recouurement &amp; Arreſts du Conſeil, <pb n="15"/>
        <lb/>des neuf Otobre &amp; Nouembre, huict Ianuier, dix &amp; ſeizieſme
        <lb/>Fevrier derniers paſſez, Baux a Fermes des Gabelles, Aydes &amp;
        <lb/>cinq groſſes Fermes; auec les Arreſts de verifications d’iceux: Le
        <lb/>Regſtre de ladite Cour, du ving-deuxieſme Fevrier dernier;
        <lb/>contenant les dres &amp; declarations des Adjudicataires generaux
        <lb/>des Gabelles, ouys en la premiere Chambre, pour ce mandez.
        <lb/>Copie de l’Ordonnance renduë par Maiſtre Iulien Petre, Tre.
        <lb/>ſorier de France en la Generalité d’Amiens, le vingt-vnieſme
        <lb/>Fevrier dcrnier paſſé, portant eſtabliſſement de la perſonne de
        <lb/>Iean Bourdon, pour ’ontrolleur à la Recepte du Grenier à Sel
        <lb/>d’Abbeville. Pluſieurs Exploicts de ſaſie faits dans les Receptes
        <lb/>particulieres de la Generaliteé d’Amiens à la requeſte de Pierre
        <lb/>Picaule, ſoy diſant Commis de l’Eſpargne. Autre Or donnance
        <lb/>d’Honnoré Lucas &amp; Honnoré du Bau, Treſoriers de France en
        <lb/>ladite Generalité d’Amiens, edatte du quinzié́me Fevrier der
        <lb rend="¬" break="no"/>nier: conte nant que François Godefroy, Commis à la Recepte
        <lb/>du Grenier à Sel de Corbie, vuideroit ſes mains en celles du
        <lb/>nomḿ Sejourné, de certaine ſomme de deniers qu’il auoit, pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uenant de la Recepte des Gabelles, pour eſtre employée au faict
        <lb/>de leur Commiſſion, auec deffenſes à luy de plus d’oreſnauant ſe
        <lb/>deſſaiſir des deniers qu’il receuroit, iuſques à ce qu’autremene
        <lb/>par le oy en ayt eſté ordonne. Autre Ordonnance deſd. Lucas
        <lb/>&amp; du Baux, du ſezieſme du meſme mois de Fevrier, portant
        <lb/>eſtabliſſement d’vn Controlleur à la Recepte dudit Godefroy.
        <lb/>Autre Ordonnance deſdits Lucas &amp; du Baulx, du dix-ſeptieſme
        <lb/>Fevrier, renduë ſur la Requeſte dudit Sejourné, portant deffen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes à François le Marchand, Commis à la Recepte du Grenie r à
        <lb/>Sel de Roye, de ſe deſſaiſir des deniers qu’il receuroit de ſa Re
        <lb rend="¬" break="no"/>cepte, iuſques à ce qu’autrement en euſt eſteé ordonné. Com
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſion generale donnée par les Treſoriers de France en la Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neralité de Chalons, le dixieſme Fevrier dernier à Claude Coc
        <lb rend="¬" break="no"/>quart, pour controller toutes les Receptes generales &amp; particu
        <lb rend="¬" break="no"/>lieres des Finances, Tailles, Taillon, Aydes, Gabelles, Traites
        <lb/>Foraines, &amp; autres eſtablies en la Ville de Chilons. Ordonaance
        <lb/>deſdits Treſoriers en la Generalité dudit Châlons, du dix-ſep
        <lb rend="¬" break="no"/>rieſme Fevrier dernier: contenant que Maiſtre
        <lb/>Rolland,
        <lb/>Commis general à la recepte deſdires Gabelles en ladite Prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, apporteroit au Bnureau vn eſtat de ſa recepte &amp; deſpenſe
        des
        <lb/>années 6e. &amp; 651. Ordonnance de Claude Loyſon, Treſorier
        <lb/>de France en ladite Generalité de Châlons, du ſeizieſme Fevrier
        <lb/>
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1 <pb n="16"/>
        <lb/>1!
        <lb/>1
        <lb/>¬¬¬¬-
        <lb rend="¬" break="no"/>8
        <lb/>dernier, portat eſtabliſſement de la perſonne dudit Cocquart à
        <lb/>la Recepredu Grenier à Sel de Troyes, faite par le nommeé le
        <lb/>Moyne, &amp; deffenſes audit le Moyne de ſe deſſaiſir des deniers
        <lb/>qu’il receura par cy-apres, que ſuiuant les Ordonnances de ſa
        <lb/>Majeſté &amp; deſdits Treſoriers de France à Chaâlons. Coppie de
        <lb/>procez verbal d’André Bonnet, Preſident au Grenier à Sel de
        <lb/>Nogent, du vingt-deuxieſime Fevrier dernier, portant la ſaiſie
        <lb/>entre autres choſes qu’il auroit faitre à la requeſte dudit Coquart,
        <lb/>en ſuitte de la Commiſſion à luy addreſſée par ledit Loyſon és
        <lb/>mains de Maiſtre Theophile Pineau, Commis à la Recepte du
        <lb/>Grenierà Sel dudit Nogent, de la ſomme de quinze cens cin
        <lb rend="¬" break="no"/>quante-deux liures, trouuez ens denuiers audit Bnreau, faiſant
        <lb/>partie de plus grande ſomme deuë, auec deffenſes de s’en deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaifir, enſemble de celles qu’il reeeuroit, &amp; qu’il ſeroit
        eſtably
        <lb/>par ledt Cocquart vn Controlleur à ſa Recepte. Procez verbal
        <lb/>des Treſoriers de France à Orleans, du dixieſme Fevrier der
        <lb rend="¬" break="no"/>nier; contenant le tranſport qu’ils auroient fait de leurs perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes au logis de M Herué Guimon, Commis à la Recepte dure
        <lb rend="¬" break="no"/>naier à Sel d’Orleans, des deniers qu’ils auroiont trouuez dans ſes
        <lb/>coffres; leſquels il auroit declaré eſtre en partie pour le payement
        <lb/>des Rentes de l’Hoſtel de cette Ville, &amp; l’autre des gages des
        <lb/>Offieciers de la Chambre des Comptes, &amp; leur Ordonnance que
        <lb/>nonobſtant ſeſdites Remontrances, il mettroit leſdites ſommes
        <lb/>és mains du nommé Lamy, Commis del Eſpargne. Ordonnan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce des meſmes Treſoriers de France de ladite Generalité d’Or.
        <lb rend="¬" break="no"/>leans, du douzieſme Fevrier dernier; portant eſtabliſſement de
        <lb/>la perſonne du nommé Iouppitre, pour Controlleur en toutes
        <lb/>les ecepres qui ſe font en ladite Geueralité d’Orleans, auec
        <lb/>l’Exploict de ſignification au nommé Picault, Commis general
        <lb/>des Gabelles en ladite Generaliré d’Orleans, le vingt-deuxieſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me Fevrier dernier. Coppie de la Commiſſion d’Eſtienne Mail
        <lb rend="¬" break="no"/>let, Commis de l’Eſpargne, &amp; l’Exploict de ſaiſie faite ſa re
        <lb rend="¬" break="no"/>queſte les rreize &amp; quarorzieſme Fevrier dernier, és mains de
        <lb/>Maiſtre Eſtienne Plaſtrier, Commis à la Recepte du Grenier à
        <lb/>Sel de Montoire, &amp; enleuement de la ſomme de trois mil cent
        <lb/>ſoixante-dix-ſept liures ſix ſols, par luy receuë des deniers de ſa
        <lb/>Recepte, nonobſtant les Remontrances qu’il auroit faites leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dits deniers eſtre en partie pour le payement des Rentes de l’Ho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtel de Ville, &amp; l’autre pour le payement des gages des
        Officiers
        <lb/>de la Chambre des Comptes. Procez verbal des nommez Lam
        <lb rend="¬" break="no"/>bert <pb n="17"/>
        <lb/>bert &amp;e Biſſon, Treſoriers de France en ladite Generalité d’r
        <lb/>leans, en datre du vnzieſme Fevrier dernier; contenant les de
        <lb rend="¬" break="no"/>nietrs qu’ils auroient trouuez en la maiſon de Maiſtre André6
        <lb/>Picot, Commis general des Gabelles en la Prouince d’Orleans,
        <lb/>auec deffenſes à luy de s’en deſſaiſir. Commiſſion du nomm6
        <lb/>Rouſſel. Procez verbal fait en la ville de Chaſteaudun, le neu
        <lb rend="¬" break="no"/>fieſme Fevrier dernier paſſé, à la requeſte dudit Maillet; conte
        <lb rend="¬" break="no"/>nant l’enleuement qu’il auroit fait du Bureau de la Recepte du
        <lb rend="¬" break="no"/>dit Chaſteaudnn, de la ſomme de cinq mil deux cens liures, no
        <lb rend="¬" break="no"/>nobſtant la declarauon faite par Boiſgaultier Commis, que la
        <lb rend="¬" break="no"/>dite ſomme eſtoit deſtinée pour le payement des Rentes de l’Ho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtel de cette Ville &amp; gages des Officiers des Compagnies Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>raines. Le Procez erbal &amp; Ordonnance de Guillaume Chouet
        <lb/>&amp; Claude Teſtu, Treſoriers de France à Tours; contenant l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>leuement qu’ils auroient fait en leur preſence du Bureau des Ga
        <lb rend="¬" break="no"/>-bel les de Tours, de la ſomme de deux mil quatre cens vingr
        <lb rend="¬" break="no"/>trois liures treize ſols,; deſtinée pour le payement des gages des
        <lb/>Officiers de la Cour, laquelle ils auroient fait mettre és mains de
        <lb/>Maiſtre Iean-Baptiſte Iolly, Commis de l’Eſpargne. Extraict
        <lb/>du procez verbal fait par Nicolas le Roux, Treſorier de France à
        <lb/>Tours; contenant l’eſtabliſſement qu’il auroit fait de la perſonne
        <lb/>du nommé Voiſin, pour Controlleur aà la Recepte generale des
        <lb/>Gabelles de Touraine. Coppie de l’Ordonnance du ſieur de la
        <lb/>Vievlle, Sur-Intendant des Finances, du ſixieſme Fevrier der
        <lb rend="¬" break="no"/>nier, addreſſante anx Officiers du Grenier à Se! de Chinon; à̀
        <lb/>l’effect de ſaiſir les Regiſtres de la Receptre dudit Grenier, faire
        <lb/>bordereau des eſpeces qui s’y trouueroient, iceux mettre en vn
        <lb/>coffre, pour auec ceux qui ſeroient parcy-apres receus, eſtre de
        <lb rend="¬" break="no"/>liurez aà vn Commis de l’Eſpargne. Procez verbal deſdits Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers fait en ſuitte dudit Ordre. Commifſſion dudit ſieur de la
        <lb/>Veville addreſſante aux Officiers du Grenier à Sel de Richelieu.
        <lb/>Procez verbal fait par les Officiers dudit Grenier à Sel, les huit,
        <lb/>neufieſme &amp; treizieſme Fevrier dernier; contenant la ſaiſie
        <lb/>qu’ils auroient faite de l’ordre dudit ſieur de la Vieville. Appoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de cadenats &amp; eſtabliſſement d’vn Controlleur à la Recepte
        <lb/>dudit Grenier. Autre Ordonnance deſdirs Officiers du quin
        <lb rend="¬" break="no"/>ieſme du meſme mois, portant deffenſes à tous Collecteurs de
        <lb/>payer aucuns deniers qu’en preſence de Iolly, Commnis de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>pargne. Ordonnances de Maiſtre Charles Robin, des dix-ſept
        <lb/>&amp; vingtieſme Fevrer dernier, portans eſtabliſſement d’vn Con
        <lb rend="¬" break="no"/>trolleur de Receptes des Greniers à Sel d’Amboiſe &amp; Montri
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="18"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>eee
        <lb/>1
        <lb/>chrd. Ordonnance de Maiſtre Nicolas le Roux, Treſorier de
        <lb/>France à Tours, portant eſtabliſſement d’vn Controlleur à la
        <lb/>Recepte du Greniet à Sel de Beaufore, auec ſon procez verbal
        <lb/>contenant l’enleuement fait en ſapreſence &amp; par ſon ordre, de la
        <lb/>ſomme de dix-huit cens vingt-neuf liures du Bureau de la Re
        <lb rend="¬" break="no"/>cepte du Grenier aà̀ Sel du Mans. Procez verbal des Preſidens,
        <lb/>Grenetiers &amp; Controlleurs au Grenier à Sel de Bourges, conte
        <lb rend="¬" break="no"/>nant la deliurance qui auroit eſté faite par leur ordre des deniers
        <lb/>de la Recepte du Grenier à Sel de Bourges es mains dudit Lamy.
        <lb/>Procez verbal de Maiſtre René de la Chaſtre, Treſorier de
        <lb/>France audie Bourges, contenant l’eſtablſſement par luy fait
        <lb/>d’vn Concrolleur à la Recepre du Grenier à Sel de Buzançois.
        <lb/>Ordonnance de Pierte Beauxanix, Treſorier de France audit
        <lb/>Bourges, contenane l’eſtabliſſement pa luy fait d’vn Control
        <lb rend="¬" break="no"/>eut aa Recepte du Grenier à̀ Sel de Sancerre. Pluſieuts copies
        <lb/>d’Arreſt du Conſeil, du huictieſme lanuier dernier, au bas deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>queles ſont le exploits de ſienifcation d’ieeluy, faire aur Com
        <lb rend="¬" break="no"/>nis des Gteniets à Sel des Generalitez d’Amiens, Chalon, Or
        <lb/>leans, Tours &amp; Bourses. Copie du meſme Areſt du Conſeil.
        <lb/>igniſie a Maiſtre Thomas Bonneau, l’n des inrereſlez en la
        <lb/>Eerme generale des Gabelles, aueeſa reſponſe, ſignée par col
        <lb rend="¬" break="no"/>ation Coequille, &amp; autre- pieces. Requeſte preſentée par le
        <lb/>Syndies des Oicies des Eſletions de France, au fins qu ils fuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ent maintenus &amp; gardezen la jouyſſance &amp; percepcion de
        leurs
        <lb/>uges droias ſainnnt e aus vernmes orre pa la elapatine
        <lb/>Roy &amp; Arreſts de la Cour nteruenusen couſequenes,s no
        <lb rend="¬" break="no"/>hoſtant &amp; ſans auoir eſgard à l’Areſt du Conſeil du huiieſme
        <lb/>anuier dernier: L’affaire miſe en deliberaion. LACOVR,
        <lb/>e, Chambres aſſembĺes, a ordonné &amp; ordonne, que les Rentes
        <lb/>augnees ſur l Hoſtel de cete Vviue de Panis, Hyon &amp;x erepres
        <lb/>qener ales Prounciales de toute nmarure gages &amp; droits arcribue
        <lb rend="¬" break="no"/>Pnu aux ofieers des Compagnies Souueraines, que des Eſlectios,
        <lb/>reners meſuapes &amp; coire meſurares aSoel, luges des Eaie
        <lb/>eons anres ofiiers de ludicauure &amp; Enaneen, du eſore
        <lb rend="¬" break="no"/>rnſaidton de ladiue Cou ſeront panesenla nanere aeouſter
        <lb/>nee dufonds deiné par la Declararion dumois d’Oeoobres
        <lb/>Aeeſts du Conſe des premier Iuin &amp; 26, Nouembre 1sy. &amp;
        <lb/>eans de recouurement &amp; Arreſts du Coſeil, des neufiéme Ooo
        <lb rend="¬" break="no"/>ee Nouembore, dixieſme &amp; ſeiieſme Fevrier dermiers paſſe,
        <lb/>ausx Ferme bien &amp; deuement verifiez, &amp; ce nonobſtant roues
        <lb/>fenſe, &amp;ampeſchemes, ſaſies faires ou à faire, qu’elle aleutes <pb n="19"/>
        <lb/>-¬. , -rr, rrr
        <lb/>en vertu du preſene Arreſt, &amp; ſans auoir eſgard aux Ordonnances
        <lb/>renduës par les Treſoriers de France és Generalitez d’Amiens,
        <lb/>Châlons, Orleans, Tours &amp; Bourges, ordonnances particulieres
        <lb/>deſd. Pietre, Lucas du Bos, Treſorers de France à Amiens, Loy
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon Treſorier de France à Chilons, Lambert &amp; Buiſſon, Treſo
        <lb rend="¬" break="no"/>riers de France à Orleans, Chouet, Teſtu, le Roux &amp; Robin,
        <lb/>Treſoriers de France à Tours, la Chaſtre &amp; Beauxanix, Treſo
        <lb rend="¬" break="no"/>riers de France à Bourges, Bonnet, Preſident au Grenier à Sel de
        <lb/>Nogent, &amp; Officiers aux Gremers à Sel de Chinon, Richelieu &amp;
        <lb/>Bourges, qu’elle a caſſez &amp; annullez, auec deffenſes à eux de plus
        <lb/>en rendre de ſemblables, à peine de ſuſpenſion de leurs Charges,
        <lb/>&amp; d’executer aucunes Commiſſions exrraordinaires, qu’elles
        <lb/>n’ayent eſté venfiées aux Compagnies Souueraines, auſquelles la
        <lb/>connoiſſance en appartient, a pene de faux, &amp; aux Sujets du Roy
        <lb/>en ce faiſant leur obeyr; &amp; ordonné́ que leſdirs Pietre, Lucas,
        <lb/>Boué, Loyſon, Lambert, Buiſſon, Chouet, Teſtu, le Roux,
        <lb/>Rohin, la Chaſtre &amp; Beauxanis, Treſoriers de France, ſeront aſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnez en la Cour au mois, pour reſpondre aux concluſions que le
        <lb/>Procureur General enrerd cõtre eux prendre; &amp; leſdits Bonnet,
        <lb/>Preſident au Grenier à Sel de Nogẽt, Monicault, le Pain le Maur,
        <lb/>Officiers au Grenier à Sel de Bourges, &amp; le Subſtitud du Procu
        <lb rend="¬" break="no"/>reur General audit Grenier, Iouſlain, Breſnard, Chanon, des
        <lb/>Hayes, le Sueur, Baudelon, de Liſebonnes, Offlciers audit Gre
        <lb rend="¬" break="no"/>niet à Sel de Chinon, les Preſident, Grenetiers, Controlleurs &amp;
        <lb/>Subſtitnd du Procureur General au Grenier à Sel de Richelieu,
        <lb/>ſeront aſſignez à comparoir en perſonnes en la Cour dans le meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me delay d’vn mois, pour eſtre ouys &amp; interrogez ſur les faits
        re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſultans des Ordonnances &amp; Procez verbaux par eux faits, reſpon
        <lb rend="¬" break="no"/>dre aux plus amples concluſions que le Procureur General entẽd
        <lb/>contre eux prendre, &amp; 1uſques à ce les a interdits de l’exercite &amp;
        <lb/>ſontion de leurs Charges. A fait &amp; fait expreſſes inhibitions &amp;
        <lb/>deffenſes à toutes perſonnes, de quelque qualité &amp; condition
        <lb/>qu’elles ſoient, de contreuenir aux Declarations du Roy, eſtats
        <lb/>de recouurement &amp; Arreſts rendus en ſonConſeil en conſequen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce d’icelles, pourle payement deſdites Rentes; &amp; à tous Rece
        <lb rend="¬" break="no"/>ueurs generaux &amp; particuliers Commis, Fermiers &amp; Traitans,
        de
        <lb/>diuertir en quelque ſorte &amp; maniere que ce ſoit leſdits fonds, &amp; ſe
        <lb/>deſſaiſir des deniers deſtinez au payement deſdites Rentes &amp; ga
        <lb rend="¬" break="no"/>ges, qui ſeront payez par preferenceà la partie de l’Eſpargne,
        &amp;
        <lb/>ce à peine de la vie contte leſdies Receuurs, Commis, Fermiers
        <lb/>&amp; Traitans, &amp; de reſpondre par les Ordonnateurs, Treſoriers de
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>ll <pb n="20"/>
        <lb/>1
        <lb/>I’Eſpargne, leurs Comms, vefves, heritiers, donataires &amp; biens
        <lb rend="¬" break="no"/>tenans, en leurs propres &amp; priuez noms; &amp; ordonné qu’à la
        reſti
        <lb rend="¬" break="no"/>etution des ſommes deſtinées pour lepayement deſdites Rentes,
        <lb/>gages &amp; droicts qui ont eſté enleuez deſdites Receptes, les Rece
        <lb rend="¬" break="no"/>ueursgeneraux &amp; parieuliers, Fermiers, leurs Commis &amp; Trai
        <lb rend="¬" break="no"/>tans, Pegault, Coquart, Gillet, Rouſſel, Lamy, Maillet, Sejourné,
        <lb/>Iolly &amp; autres, qui ſe ſont immiſcez en laRecepte deſdits deniers,
        <lb/>ſeront contraints par toutes voyes deuës &amp; raiſonnables, meſmes
        <lb/>par corps, chacun à leur eſgard en vertu du preſent Arreſt, &amp; les
        <lb/>Ordonnateurs, Treſorier de l’Eſpargne, par ſaiſie &amp; vẽte de leurs
        <lb/>biens, meubles &amp; immeubles, en quelques lieux qu’ils ſoient ſci
        <lb rend="¬" break="no"/>tuez, pour les deniers en prouenans, eſtreemployez au payement
        <lb/>deſd. Rentes, gages&amp; droicts, iuſques à la concurrence de ce qui
        <lb/>a eſté enleué &amp; emprté, en ce qui regarde les Rentes aſſignée
        <lb/>ſur l’Hoſtel de cette Ville, aux coffres d’icelle. Enjoint aux Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers des Eſlections, Greniers, meſurages &amp; contre-meſurages à
        <lb/>Sel, Iuges des Traites, &amp; tous autres, de tenir la main à l’excecutio
        <lb/>du preſent Arreſt, aux Controlleurs des Eſlections, Controlleurs
        <lb/>Generaux des Finances, de faire leurs charges, exercer leſd. Con
        <lb rend="¬" break="no"/>1rolles, auoir &amp; tenir vne clefdes coffres où ſeront depoſez
        les de
        <lb rend="¬" break="no"/>niers deſdites Receptes, &amp; ne ſouffrir l’eſtabliſſement
        d’aucuns
        <lb/>Commis ou Controlleurs, qu’aux termes portez par les Declata
        <lb rend="¬" break="no"/>tions du Roy &amp; Arreſts de la Cour, à peine de reſpondre par eux
        <lb/>&amp; les Oſficiers des Eſlections en leurs noms, du diuertiſſement d’i
        <lb rend="¬" break="no"/>ceux, pour leſdits deniers eſtre voiturezaux Receptes generales,
        <lb/>&amp; delaà à l’Eſpargne, en ia maniere accouſtumé́e, les aſſignations
        <lb/>des Rentes &amp; charges prealablement acquitées, &amp; que le preſens
        <lb/>Arreſt ſera leu, publié &amp; affiché par tous les Carreſours de cette
        <lb/>Vlle de Paris, &amp; executé t la diligene du Proeureur General du
        <lb/>Roy, enuoyez en toutes les Eſlections, Greniers aà Se! &amp; autres Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>riſdcons eſtans du teſſort d’icelle, pour y eſtre pareillement leu
        <lb/>&amp; publié l’Audience tenante, &amp; executeé ſelon ſa forme &amp; teneur,
        <lb/>ala pourſuite &amp; diligence des Subſtituts du Procureur General du
        <lb/>Roy eſdits lieux, qui en certifieront la Cour au mois, &amp; que lesOr
        <lb rend="¬" break="no"/>donnances, Procez vetbaux &amp; autres pieces mentionnées audis
        <lb/>Arreſt, ſeront miſes au Greffe de ladite Cour, icelles prealable
        <lb rend="¬" break="no"/>ment paraphez. FA1r à Paris en la Cout des A Pemies
        <lb/>lER.
        <lb/>iour de Mars mil ſix censcinquante-deux. Signé
        <lb/>collarionné ̀ ’oginal par mo conſeiler,
        <lb/>Secretaire du y, &amp;de ſes Finances i l </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
