<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="M14206_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Mazarine">Arrest de la cour de parlement de Dauphiné, sur
          l'execution des declarations de sa Majesté, concernant le payement des tailles des années
          1648. &amp; 1649.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15024"/>
          <author ref="isni:0000000106573561" source="Mazarine">
            <orgName>Parlement de Dauphiné</orgName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Arrest de la cour de parlement de Dauphiné, sur l'execution des
            declarations de sa Majesté, concernant le payement des tailles des années 1648. &amp;
            1649.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <date source="Antonomaz" when="1651-02-24">daté du 24 février 1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="4"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49829" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49829"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14206</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Titre de départ. Acte daté de Grenoble, le 24 février 1651.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">arrêt</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Taille (impôt)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>ARREST DE LA COVR DE PARLE
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de Dauphiné, Sur l'execution des Declarations
        <lb/>de ſa Maieſté, concernant le payement des
        <lb/>tailles des années 1648 &amp; 1649. <gap/>
        <pb n="10"/>
        <lb/>A-..
        <lb/>¬b ¬,.
        <lb/>2
        <lb/>daſuſd. ſomme de ſept cens cinquante mil liu. celle de cent cin
        <lb rend="¬" break="no"/>quante mil liures, pour tenir lieu des vtenciles dud quar tier d’Hv
        <lb rend="¬" break="no"/>uer &amp; autres frais extraordinaires, &amp;que les ſix cens mil
        liu es re
        <lb rend="¬" break="no"/>antes ſerot employes à la deſpeſe deſdrroupes à̀ la forme duRe
        <lb rend="¬" break="no"/>tement de ſoMaieſte du mois d’Octobce deruiet-&amp; qu’à cetffet
        <lb/>il ſera procedeé à̀ la leuée des deniers des impoſitions deid.années
        <lb/>mil ſl cens quarante-buict, &amp; mil ſix cons quarante-neof, par
        <lb/>preferance à tous autres deniers,à la reſerue du dernier quartier
        <lb/>de chacuue deſû.année,, qui demeurera entre les mains des con
        <lb rend="¬" break="no"/>tribuables-pour apses leregalemone fait eſre procelé aux imp
        <lb rend="¬" break="no"/>tations des foules, etapes &amp; deſpenſe des gons de Guerre deſd.
        <lb/>années, &amp; qu’inhbiſbitions ſoient faites à̀ tous Receueurs de con
        <lb rend="¬" break="no"/>traindre les contribuables au payemeut dudit derniet quarticrs
        <lb/>peine de concuſion, &amp; de ſe ſeruir deſd gens e Guerte pone e
        <lb rend="¬" break="no"/>Pacion des tailles; comme auſſi il ſoit enioin auſd Receueurs de
        <lb/>prendre pour argent comptant les quittances quileur feront bail
        <lb rend="¬" break="no"/>lees par lesCommunautez de la deſpenſe par elles ſouſfferce ponr
        <lb/>l’entretien deſdites Gens de Guerre..
        <lb/>TA COVR, les Chambres aſemble- nrerinmnrt ade
        <lb rend="¬" break="no"/>lLL queſte, Aordonné &amp; ordonne, ſous le bon plaiſirt du Roy,
        <lb/>q’i ſera inceſanment proeedé ̀ la leuée des ſommes etante
        <lb/>euiget des trois premiers quartiers des tailles&amp; ſubſiſtaneeion
        <lb/>poſees pour leſdannees mil ſix cens quarante-huit, &amp; mil ſi ca
        <lb/>quarante-neuf: Sur leſquelles ſera fait fonds de la ſomme de lept
        <lb/>Cens cinquante mil liures par preferance a toures avtres chatges.
        <lb/>pour eſre employée au rembourcement des preſts, montrs&amp;V
        <lb/>aures deſpenſes des teoupes ctant a prelent en qunrle dHly
        <lb rend="¬" break="no"/>ee dans la d Prouince, &amp; au payement des vrencilles qui ſerons
        <lb/>Eourmies par les habitrans des leut enŕe emieele , uſques ̀ lur
        <lb/>fooe Eeta ees ſins, que les Conſul Coleeteurs &amp; Receueus des
        <lb/>Tailes, prendront pout deniers comprans des Comunaute
        <lb/>preeuſer haloitans diele qui o fouſre u ſounon le E
        <lb/>emeun les quiraneen des fbirſniores pr eu ire nui eiee
        <lb/>leu e payenent de ee que leſ Conimonante &amp;e pareieulies
        <lb/>deuont de reſte des ſuſdites impoſitions deſd. anmees &amp; ce que <pb n="11"/>
        <lb/>leſd. Communautez &amp; particuhers aure ſouffert au delà de leurs
        <lb/>ocs,a cauſe dudlt quattier d’Hyrer, ſera rerbourcé,’cumrfe
        <lb/>aaſi l’vtemille par les Receeurs des Eſleios, ù eles reſſt
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent du fonds des ares Commnontez qui n’ovnt ſoufet led.
        <lb/>dgonene,&amp;e -en cas d’iſfffſane hmditfbnls, ſur ce q’elſls de
        <lb rend="¬" break="no"/>uront des Tailles de ’l’année iſlfixeens ctoquanrte&amp;
        leretenant
        <lb/>bon deſdites ſept cens cinquante mil liures, porte inceſſamment à̀
        <lb/>l’Eſpargne, lad deſpenſe &amp; vtencilles prealablement payées. Fait
        <lb/>tres expreſſes iuhibitons &amp; deffenſes audConſuls, Collecteurs &amp;
        <lb/>Receueurs de le deſaiſrt-des deniers prouënans deſd.3. quartiers.
        <lb/>ny d’en faire aucumpsyetent, que por ledit quartier d’Hyuer
        <lb/>par prteferance à toutes charges, à̀ peine d’en reſpondre en leur
        <lb/>propre &amp; priué nom, &amp; de payer deux fois, &amp; le ſurplus deſdits
        <lb/>trois quartiers ſera employé au payement des charges de ladite
        <lb/>Prouince, la chacune deſdites années. Et quant au dernlier quar
        <lb rend="¬" break="no"/>tier des Tailles deſdites annees mil ſix cens quarante-huict &amp;
        <lb/>mil ſix cens quarante-neuf, Ordonne ladite Cour qu’il demeure
        <lb rend="¬" break="no"/>raentre les mains des contribuables, pour eſtre payé &amp; compen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſé auec les foules, eſtapes &amp; quartier d’Hyuer deſdites années
        à
        <lb/>proportion, apres que le regalement aura eſté fait: Et en outre
        <lb/>fait pareilles inhibitions auſditsConfuls, Collecteurs &amp;Receueurs
        <lb/>de remettre les rooles deſdites Tailles entre les mains des gens
        <lb/>de guerre pout en faire la receptre, &amp; auſdits gens de guerre d’en
        <lb/>faire la leuce, à peine d’en reſpondre par les Chefs &amp; Comman
        <lb rend="¬" break="no"/>dans en leur propre &amp; priué nom, &amp; d’eſtre procedé
        extraordi
        <lb rend="¬" break="no"/>nairement contre eux &amp; contre leſd.Conſuls, Colle cteurs &amp;
        Re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceueurs des Communautez, auſquels eſt enioint d’en faire la le
        <lb rend="¬" break="no"/>ué́e par les voyes de Iuſtice ordinaires; &amp; en cas qu’en
        execution
        <lb/>du preſen Arreſt &amp; de l’arreſté du vingt-quatriéme Decembre
        <lb/>dernier, il ſuruint quelque different, ladite Cour s’en reſerue
        <lb/>la connoiſſance. Fait inhibitions à toutes perſonnes de ſe pouruoir
        <lb/>ailleurs à peine de nullité de procedures, &amp; aà̀ tous Huiſſiers &amp;
        <lb/>Sergens de faire aucuns exploits au contraire à peine de priuation
        <lb/>de leurs Charges: Et afin que perſonne n’en pretende cauſe d’i
        <lb rend="¬" break="no"/>gnorance la publicarion du preſent Arreſt ſera faite en Audiance
        <lb/>publique &amp; on de trompe par les carrefours de la preſe nteVille
        <lb/>pluſieurs idimas d’iceluy enuoyez aux Baillages, Seneſchauſſées <pb n="12"/>
        <lb/>3
        <lb/>1i!
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>4
        <lb/>&amp; autres Sieges Royaux de la Prouince, pour y eſtre faite pareille
        <lb/>publication, à la diligence des Subſtitus du Procureur general,
        <lb/>auſquels eſt enioint d’y tenir la main, à̀ peine d’enreſpondre e
        <lb rend="¬" break="no"/>leur propre &amp; priué nom. Fait à Grenoble en Parlement le vingt
        <lb rend="¬" break="no"/>quatrieéme Feurier mil ſix cens cinquante-vn.
        <lb/>Ceeraidt der Regiſtres de la Cour de
        <lb/>Parlemeus de Dauphineé. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
