<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="M15410_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Mazarine">Raisons et considerations politiques de l'assemblée
          faite en l'hostel de ville de Paris, sur le sujet du soulagement des pauvres, le 21. juin
          dernier, pour rapporter à l'assemblée generalle convoquée en la chambre Sainct Louys,
          suivant l'arrest de la Cour du 12. juin 1652.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15203"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Raisons et considerations politiques de l'assemblée faite en
            l'hostel de ville de Paris, sur le sujet du soulagement des pauvres, le 21. juin
            dernier, pour rapporter à l'assemblée generalle convoquée en la chambre Sainct Louys,
            suivant l'arrest de la Cour du 12. juin 1652.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1652-06-21" notAfter="1652-06-30">dernière semaine de
            juin 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="4"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49403" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49403"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15410</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Titre de départ. Texte paru la dernière semaine de juin 1652 d'après
          Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, , Ms 4682-5, f. 3v).</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Aliments – Approvisionnement – Paris (France)</term>
          <term type="subject">Pauvreté</term>
          <term type="subject">Paris (France)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>1
        <lb/>RAISONS ET CONSIDERATIONS POLITQVE
        <lb/>de l'Aſſemble faitie en l'Hoſtel de Ville de Pariſ le ſujet du
        <lb/>ſoulagement des pauures, le 21. Iuin dernier, pour rapporter à l’Aſ
        <lb/>ſemblée generale couoque en la Chambre Sainct Loyus, ſuiuant
        <lb/>l’Arreſt de la Cour du 12. Iuin 1652.
        <lb/>ON a fait de temps en temps des Reglemens pour les pauures
        <lb/>Pqu’l eſt beſoin de repreſenter, pour ſçauoir s’il eſt à propo
        <lb/>d’en continuer l’execution en la ſaiſon ouù nous ſommes.
        <lb/>Depuis l’eſtabliſſement de noſtrôuarchie on a toû̂jours pour.
        <lb/>ueu à la nourriture des pauures, pf ne les pas voir languir ſur le
        <lb/>paué, contre l’ordre diuin &amp; humain: nos Roys meſmes en ont pris
        <lb/>ſoin, auſſi c’eſt la vraye iuſtice que de faire l’aumoſne, la langue ſain
        <lb rend="¬" break="no"/>te n’a qu’vn ſeul mot pour exprimer l’vn &amp; l’autre, n’y ayant
        rien de
        <lb/>plus iuſte que ceux qui ont du bien en diſtribuent aux autres qui
        <lb/>n’en ont point.
        <lb/>Les Reglemens des ſiecles paſſez ont eſté ſur vn meſme fonde
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de faire ſortir de la Ville les pauures forans, &amp; leur en
        interdi
        <lb rend="¬" break="no"/>re l’entrée, nourrir les natifs du lieu, mettre à couuert les
        inualides
        <lb/>faire trauailler les valides aux ouurages publics, les enfermer &amp;
        <lb/>enchaiſner pour les empeſcher de mandier aux portes des Egliſes
        <lb/>ny dans les ruës.
        <lb/>Ce bon ordre a diſcontinué́ par l’incertitude du fonds qui n’a ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais eſté bien aſſeuré, aux premiers temps l’on a fait des
        queſtes
        <lb/>dans les Parroiſſes, par l’entremiſe des Curez &amp; Marguillers, pui
        <lb/>apres on eſt venu aux taxes telles que l’on void à preſent, qui ne
        <lb/>montent qu’à vingt- ſept mil liures par an:en l’anné́e i6o. on fu
        <lb/>d’aduis d’en faire aduancer trois années, cela s’executa auec peine.
        <lb/>En eſſet, les taxes ſont odieuſes, eſtant faſcheux que ce qui doi
        <lb/>eſtre libre deuienne forcé, il y a beaucoupd’inconueniens à la con
        <lb rend="¬" break="no"/>trainte, en ce que les facultez des particuliers n’eſtant pas icy
        bien
        <lb/>connues comme ailleurs, tel bien ſouuent ſera taxeé qui aura be4 <pb n="10"/>
        <lb/>2
        <lb/>ſoin d’eſtre aſſiſté, les gens d’honneur ſouffrent l’extremité́ auant ſe
        <lb/>decouurir.
        <lb/>Auſſi ce qui eſt remis à la volonté des particuliers eſ bien incertain,
        <lb/>c’eſt vn fonds peu ſolide, duquel on ne peut faire eſtat pour vn eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliſſement de duré́e.
        <lb/>Comment pourroit-on enfermer &amp; ſoigner les inualides auecce
        <lb/>reuenu, pro-ela de la ſeule deuotion, l’inconuenient eſt’grand
        <lb/>de s’embarquer à faire des ouurages publics, &amp; y employer les pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ures, pour rompre les aſteliers, auſſ-toſt faute d’argent: ce
        ſeroit
        <lb/>les armer contre les adminiſtrateurs. La conſtruction ſi neceſſaire
        <lb/>du Canal a ceſſé, par l’impoſſibilité de leuer les taxes, &amp; le peu de
        <lb/>defference aux ordres publiſham
        <lb/>Ainſi pour apporter quelque ſtabilité à l’entrepriſe ll faut auoir
        <lb/>deuant ſoy vn reuenu reglé, ceſte preuoyance a manqueé́ à̀ toutes
        <lb/>les polices, auſſi elles n’ont iamais la fermeté que nous Vvoyons dans
        <lb/>quelques Villes du Royaume.
        <lb/>Il faudroit chercher l’inuention d’obtenir -du Roy &amp; du public
        <lb/>vn fonds qui demeuraſt comme ſacreé &amp; inalienable, les biens d’E
        <lb rend="¬" break="no"/>gliſe ſont de cette qualité par la conſideration que les pauures y
        ont
        <lb/>leur part.
        <lb/>Ily auroit double aduantage en ce que les pauures valides eſtans
        <lb/>employez l’oiſiueté qui les rend méchants &amp; vicieux en ſeroit eſloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnee.
        <lb/>D’ailleurs on conſerueroit les Ouurages publics qui ont
        <lb/>eſté faits pour la decoration &amp; neceſſireé de la Ville, à preſent en
        <lb/>mauuais eſtat par l’entrepriſe violente des particuliers &amp; faute de
        <lb/>fonds pour les entretenir.
        <lb/>Les Ouurages publics ſont comme les particuliers, s’ils ne ſont
        <lb/>entretenus ils deperiſſent; Les grandes eauës ont cauſeé́ de grandes
        <lb/>ruynes par cout, qu’on ne peut reſtablir ſans beaucoup d’argent, &amp;
        <lb/>ſans vn ſecours publie.
        <lb/>En attendant vn bon Ordre qui puiſſe durer; Il faut penſer à
        <lb/>faire quelque regle dans le dereglement preſent, les maximes
        <lb/>changent ſelon les temps. Ce qui a eſté fait autresfois ne peut <pb n="11"/>
        <lb/>maintenant ſeruir, La pluſpart des Ordonnances ayant eſté faites
        <lb/>entemps de Paix, qui rend le nombre des pauures certain, à pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent infiny à cauſe de la miſere des Prouinces &amp; des lieux
        circon
        <lb rend="¬" break="no"/>uoiſns que la guerre a enferme dans nos murailles.
        <lb/>Il ſeroit impoſſible de faire en ce temps l’Eſtat des pauures qui
        <lb/>multiplient tous les iours, ny d’executer les Loix anciennes de ceſte
        <lb/>police, qui nous repreſeutent touſiours la meſme choſe: Mais l’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>perience qui fait cognoiſtre le deffault des Loix, Nous aprend
        <lb/>que c’eſtvne prudence bien particuliere de prendre le temps com
        <lb rend="¬" break="no"/>mode, &amp; l’occaſion propre pour s’en ſeruir.
        <lb/>Et come nous viuons en vn temps ou toutes choſes ſontnouuelles
        <lb/>&amp; dificiles,il faut eſperer plus de ſtabilité aux affaires,afin qu’il y ait
        <lb/>vn ordre certain &amp; aſſeuré pour la ſubſiſtance de tant de miſerables;
        <lb/>En attendant ce bon-heur, il n’y a qu’à ſuiure ce que le Corps du
        <lb/>Parlement à commancé, s’eſtant volontairement taxe à vne ſomme
        <lb/>conſiderable. Si les autres Corps &amp; Communautez en veulent
        <lb/>autant faire à proportion, Il y aura moyen de ſoulager vne partie
        <lb/>des maux preſens, qui pourroient entierement ceſſer par la Paix,
        <lb/>demandée par rous les gens de bion.
        <lb/>Ceux qui ne ſont point liez dans les Compagnies, &amp; qui viuent
        <lb/>en parieulier ſeront excitez par les Curez, Marguilliers &amp; Dames
        <lb/>des Paroſes, de conribuer à ceſte deuoion on en a vſe ainſi
        <lb/>pendant les autres troubles du Royaume.
        <lb/>En l’année1544. ſous le regne de François premier autant trauer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſea que les aure l ſe fit part I’ordre du oy vne poliee generale
        dee
        <lb/>pauures dans l’Hlotel de Vile, dont l’ordre eſtoit merueileu, &amp; la
        <lb/>haié de ce temps la inimitable: Et d’autant que cet exemple ere
        <lb/>de la venrable antiquite des Regiſtre dela Vile, peut beaucou,
        <lb/>oucher &amp;ſeruir: Ie les rapporieray aux meſmes emes qu’il eſt
        <lb/>conçeu,
        <lb/>EN LASSEMBLEE generalle faite en l’Hoftel de ville le5. Nouembre
        <lb/>ett ſiinant la olonte di o, pour aduiſer quelques bons maoen, nan pol
        <lb rend="¬" break="no"/>faie oppnr le alideu, qe ponr rerire les inaſide, &amp;t durr danpt
        d
        <lb/>pſ le eonsrni nmande anre les conſelrs &amp; Quanninr, Ci .
        <lb/>adnſe &amp; dellires, que poun l lronneur de DrEr&amp; pou ſla ſanne’d, aduan. <pb
          n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>e ladite Ville on doit faire rerirer en certains lieux roas les Pauayes iualides,
        <lb/>&amp; les nourrir, ſans qu’ils voiſent plus par les Egliſes ny par les rues queſter: Et
        <lb/>ponur ce faire, faire que le Cure ou Vicaires de chacune Parroiſſe auec les Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>gillens &amp; autres des plus ges de bien deſdires Parroiſſes, les
        voiſent queſter
        <lb/>par chacune ſemaine; Exortey &amp; inuiter ſes peup les à faire umsoſes aux
        <lb/>Pauures, comme par cy-deuant, &amp; nmieux’ils eſt poßible, &amp; faire les Remon
        <lb rend="¬" break="no"/>trances en tel cas requiſes; Faire les exhortanions par les
        Predicareurs &amp; es
        <lb/>proſnes. Er ſi l’on ſcait qu’aucun riches &amp; ayſez ne facent leur debuoir enaers
        <lb/>leſdis Pares les contraindre, ſans neantmoins faire deſcripion des noms
        <lb/>ſinon en ſecret, Aller par les Religioans, Abbayes, Prieurez &amp; Comnmnaute,
        <lb/>r
        <lb/>les admoneſter comme deſſus., &amp; les prier de faire quelques aduances de deniers ?
        <lb/>pour leſdits pauures, fare crier ̀ ſon de tronmpe, que les pauures de Picardie &amp;;
        <lb/>3„
        <lb/>champagne ſe retirent, faire trauailler les valides aux égouſts, foſſez, boulle
        <lb rend="¬" break="no"/>erts, &amp; plates-formes, conmeneees aux deſpens de ladste Ville,
        laquelle aai¬T
        <lb/>ſera oà slle pourra recouurer deniers pourcefare, parce qu’il n’y en a nuls quan8T
        <lb/>̀ preſee.
        <lb/>O
        <lb/>Le 7. Nouembre 144. enſuuiuant, le Roy ordonna par ſes Lettres Patentes
        <lb/>S
        <lb/>donneées à BEeynes, que eßieurs les Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins au
        <lb rend="¬" break="no"/>roient la ſuperintendance de l’ordre des paures de ladite Ville,
        &amp; qu’ils ppel
        <lb rend="¬" break="no"/>S
        <lb/>leroient aue eux certain nombre de Con ſeillers de Vilde &amp; de la cCour de l’arle
        <lb rend="¬" break="no"/>aent ponr aduiſer tous les moyens poßbles à nourrir les pauures
        inualſides, &amp;
        <lb/>oerer les aides, &amp; pour ee faire dlire quelque quanmité de gouaerneurs de
        <lb/>panuures auec vn Re ceueur &amp; Controleur aec plain pouuoir &amp; tout ayde, tant
        <lb/>de la Ville que da Parlement Apres qu’en l’Aſſemblée ge nerade ſecture a eſté
        <lb/>faite deſdites Lettres Patentes, a eſté auſe, que la Ville dot accepter la charge
        <lb/>des paures, en remereiant Dieu de ce qu’il a i npiré le Roy d’auoir Care &amp; So
        <lb rend="¬" break="no"/>ciude des pauares de certe Ville, &amp; que pour commettre au
        reginae &amp; gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement d’iceuz ont eſté éleus pour Gouuernmeurs, c’eſt ̀ ſcauoin
        eßieurs les Cu:
        <lb/>rezde S. Euſtache, deS. Nicolas des Champs, &amp; deS. arthelemy, onſieur
        <lb/>Hennequin conſeiller en la Cour, Monſieur Megret Conſeiller en la Cour, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>fieur Rebours, Monſieur le Dailly Courtin, Monſieur Deſprunes,
        Monſieur Ba
        <lb rend="¬" break="no"/>illon, Sire Claude le Lieure, Sire Germain le Lieure, &amp;
        Ioachins Rolland pour
        <lb/>Treſorier, Monſiyur Pilois, &amp; pour Controlleur Sire Iean Cboppin Eſcheuin da
        <lb/>ladite ille.
        <lb/>La forme ancienne de ces beaux exemples auec ce raiſonnement
        <lb/>pourront ſeruir auec les autres ouuertures qui vendront d’ailleurs
        <lb/>pour compoſer vn bon. Reglement pour le ſoullagement des
        <lb/>pauure tres neceſſaire en ce temps cy. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
