<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="M15586_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Mazarine">Consideration sur le deplorable estat du royaume, avec
          le moyen indubitable de faire cesser la guerre, &amp; y voir bien tost la paix.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17730"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Consideration sur le deplorable estat du royaume, avec le moyen
            indubitable de faire cesser la guerre, &amp; y voir bien tost la paix.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000071413225" xml:id="IL_LaCailleJeande.xml">
            <persName>
              <forename>Jean de</forename>
              <surname>La Caille</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1652-05-31">à partir du 31 mai 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="4"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM48896" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48896"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15586</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Titre de départ, précédé de : "Ta perdition vient de toy ô Israel : ton
          secours est seulement en moy. Osée 13". Texte paru à partir du 31 mai 1652 d'après Hubert
          Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-2, f. 82).</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">France -- 1648-1653 (Fronde)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-03" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>Ta perdition vient de toy ô Iſrael ton ſecours eſt ſeulement en moy. Oſée 13.
        <lb/>CONSIDERATION SVRLE DEPLO
        <lb rend="¬" break="no"/>rable eſtat du Royaume, auec le moyen indubitable
        <lb/>de faire ceſſer la Guerre, &amp;y voir bien toſt la Paix.
        <lb/>PERSONNE ne ſçauroite donner que les miſeres de la
        <lb/>France ne ſoient extremes, les larmes &amp; les gemiſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>mens de toute la campagne, qui n’eſt couuerte que de
        <lb/> morts, &amp; de perſonnes agoniſſants, la deſolation de
        <lb/>Paris, qui ne ſçait aà qui auoir recours pour trouuer quelque ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>lagement à ſes diſgraces &amp; aà ſa crainte, tout le circuit de
        cette
        <lb/>grande Ville enuironneée de troupes Françoiſes, &amp; eſtrangeres
        <lb/>toutes ennemies de noſtre Religion &amp; de noſtre repos, qui n’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pargnent ny Temples, ny Aurels, ny Preſtres, ny myſteres, qui
        <lb/>n’attendent qu’à exercer le dernier coup de leur fureur, &amp; de
        <lb/>leur rapacité ſur ce qui reſte de biens aux meilleures maiſons,
        <lb/>ſont des maux ſi ſenſibles, qu’il faudroit eſtre ſans yeux pour ne
        <lb/>les pas connoiſtre, &amp; ſans cœur pour ne les pas gemir. Dans vne
        <lb/>conioncture ſi faſcheuſe, quoy que nos maux puiſſent venir de
        <lb/>pluſieurs ſources, il eſt vray neantmoins qu’il n’y en a point de
        <lb/>plus malignes que nos offences qui ſont venuës à̀ tel point de
        <lb/>forcenerie que dans nos portes, &amp; hors icelles le frere egorge
        <lb/>ſon frere &amp; l’amy ſon amy. Ileſt auſſi facile à̀ comprendre que
        <lb/>rant de gens qui parlent de paix la deſirent plutoſt pour viure
        <lb/>ſenſuellement, que pour honorer &amp; ſeruir Dieu plus deuote
        <lb rend="¬" break="no"/>ment; &amp;bien eſloignez de nous diſpoſer à receuoir cette grace
        de
        <lb/>1
        <lb/>ſa main liberale, nous l’excitons ſans ceſſe par nos mauuaiſes
        <lb/>ations à nous la refuſer; Nous anons mepriſé ſa Loy
        <lb/>! <pb n="3"/>
        <lb/>dans la proſperité, il faut que nous reuenions à̀ luy par la
        <lb/>neceſſité: la tranquilité dont nous auons ioüy par le paſſé, nous
        <lb/>a porté au luxe &amp; au deſordre, &amp; ſa Maieſté enfin s’eſt reſolué de
        <lb/>punir nos excez parvne guerre qui nous reduiſe au ſac &amp; à la cen
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, &amp; qui nous contraigne de rendre aà ſa iuſtice la
        ſoûmiſſion
        <lb/>que nous auons refuſée à la bonté. Le voyant donc encor dans
        <lb/>l eſtat de continuer les chaſtimens &amp; de verſer le fiel de ſon
        <lb/>courroux auec plus d’abondance que iamais ſur nos teſtes, il
        <lb/>n’y a point d’autres remedes à nos calamirez que celuy de la pe
        <lb rend="¬" break="no"/>nitence, c’eſt à nos larmes, &amp; à nos confuſions d’eſmouuoir
        les
        <lb/>entrailles de ſa miſericorde, &amp; luy faire ſouuenir que nous ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes ſes enfans: il faut donc que le Preſtre redouble ſes
        ſacrifices,
        <lb/>le peuple ſes prieres, le Religieux ſes ieuſnes &amp; ſes macerations,
        <lb/>il faut que les peres &amp; meres diſpoſent par leurs bons exemples
        <lb/>&amp; ſaintes inſtructions leurs familles à viure ſelon Dieu, il faut
        <lb/>que le plus iuſte ſe traite auiourd’huy en coulpable, il faut que
        <lb/>les plus grands &amp; les plus conſiderables en naiſſance quittent les
        <lb/>marques de leurs grandeurs pour prendre celle d’vne ſainte
        <lb/>riſteſſe, il faut continuer les prieres non ſeulement dans les E
        <lb rend="¬" break="no"/>gliſes, mais auſſi dans les familles, il faut renoncer aux feſtins,
        <lb/>&amp; à la pompe, aux deſpenſes ſuperflues, &amp; à la brauerie, de
        <lb/>peur que noſtre ioye criminelle ne rende noſtre affliction extre
        <lb rend="¬" break="no"/>me, il faut nous ſacrifier de nous meſme aux abſtinences &amp; aux
        <lb/>ieuſnes, afin que Dieu voyant que nous nous affligeons nous
        <lb/>meſmes, ait pitieé de ſon ſanctuare &amp; de ſon peuple, &amp; que
        <lb/>vaincu par nos gemiſſemens, l tourne le cœur du Roy &amp; des
        <lb/>Princes du coſté le plus fauorable à noſtre conſolation C’eſt
        <lb/>ce que firent les Niniuires aà̀ la ſeule voix de Ionas, qui
        <lb/>ne fut pas ſi long-temps à conuertir vne Ville infidelle, &amp; ido
        <lb rend="¬" break="no"/>latre, &amp; à la reſoudre aux cilices, aux heres &amp; à la
        cendre, que les
        <lb/>Predicateurs de Ieſus-Chriſt leſont à̀ reſoudre lepeuple à̀ vn mo¬ <pb n="4"/>
        <lb/>,
        <lb/>ment de priere, &amp; d’oraiſon, &amp; à penſer à ſe bien connoiſtre: la lesJ
        <lb/>enfans à la mamelle ieuſnerent, les animaux firent abſtinence.
        <lb/>Le Roy commençant le premier quitta ſa Couronne &amp; ſa pour
        <lb rend="¬" break="no"/>pre &amp; ſe meſla dans la pouſſiere auec les autres, reconnoiſſant
        <lb/>qu’il eſtoit creature &amp; pecheur. Si donc vous entendez auiour
        <lb rend="¬" break="no"/>dnuy ſa oat an non de leu cnſt ne pont ſee de!
        <lb/>difference pour demeurer tiedes ou vous endurcir vous meſme,
        <lb/>mais qu’vn chacun ſe conuertiſſe, &amp; croye que les iniuſtes n’he¬J
        <lb/>riteront point du Royaume Celeſte. Que tout le monde diſe,
        <lb/>peccauus, iniqueegimus, Nous auons comis mille ſorte de crimes
        <lb/>&amp;d’iniuſtices Ce ſera le moyen d’appaiſer ſa colere, &amp;de ne point
        <lb/>authoriſer par noſtre impenitence la fureur de ſon Ire, qu’il ré
        <lb rend="¬" break="no"/>pandra ſur nos teſtes au iour de ſes vengeances, &amp; de ſes
        iuſtes
        <lb/>chaſtimens, alors qu’il iugera les malices les plus cachées, &amp; qu’il
        <lb/>reuelera les turpitudes les plus ſecrettes, empliſſant de confuſion
        <lb/>&amp; de honte ceux qui triomphent auiourd’huy de leurs malices.
        <lb/>Le 1. Iuin 1652 iourde S. Brnabe Apoſfre ſe portera proceſſionnellement &amp;
        <lb/>en grande &amp; deuote ceremonie par l Ville de Paris, la Chſſe où ſont enfermee
        <lb/>les Reliques de la graende Sainte Geneuieſue Patrone de cete ille; Afn que
        <lb/>parſon nterccion il pliſe à Dieu detourner ſa colere, &amp; regarder de ſon il
        <lb/>miſericordieux ler pauures peuples de ce Royaume aflgez de toutes pars.
        <lb/>es prieres &amp; Proceſſions pabliques ont eſe auſſ d’abondant ordonnées per
        <lb/>eee le nene e le ee ele lele eerne il
        <lb/>Monſeun l’Areheaeſque dans eutes les Egliſes de ladte vlle, depuis le 17.
        <lb/>leur Parroißiens d’ppliquer leurs Commanonr, &amp; ſaeire chacun leurs prieres
        <lb/>a Dieu pour la perſonne du Roy &amp; e la Paix de ſon Eat.
        <lb/>Toaut le Royaume peut ſe ſeruir de ce bon Exemple pour ſon profs. <pb n="5"/>
        <lb/>De l’Imprimerie de Iean de la Caille Imprimeur Ordinaire
        <lb/>du Roy, ruë S. Iacques aux trois Cailles. 1642 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
