<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Ms4414-8_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Mazarine">Relation de la prise des chasteaux d'Ambleville &amp;
          de Barbesieux en Angoumois, &amp; de la deroute de l'armée de monsieur le Prince par celle
          du Roy commãdée par monsieur le comte d'Harcourt.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17737"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Relation de la prise des chasteaux d'Ambleville &amp; de
            Barbesieux en Angoumois, &amp; de la deroute de l'armée de monsieur le Prince par celle
            du Roy commãdée par monsieur le comte d'Harcourt.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000010707000" xml:id="IL_MesnierAntoine.xml">
            <persName>
              <forename>Antoine</forename>
              <surname>Mesnier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" when="1652-01-19">19 janvier 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="13"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49193" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49193"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Ms4414-8</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Relation royaliste du combat de Saint-André-de-Cubzac (16 janvier
          1652). Repris dans une édition parisienne,8 p. in-4, sous le titre "Recit du combat donné
          entre Mr le prince de Condé, &amp; le comte d'Harcourt. Avec les noms des morts &amp;
          prisonniers. Ensemble la prise des chasteaux d'Ambleville &amp; de Barbesieux en
          Angoumois" (BM00954). Texte paru le 19 janvier 1652 d'après Hubert Carrier (Bibliothèque
          Mazarine, Ms 4682-5,f. 84v).</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">relation</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Harcourt, Henri de Lorraine (1601-1666 ; comte d')</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Barbézieux-Saint-Hilaire (Charente)</term>
          <term type="subject">Ambleville (Charente)</term>
          <term type="subject">Saint-André-de-Cubzac (Gironde)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-03" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>De la priſe des Chaſteaux
        <lb/>d’Ambleuille &amp; de Barbeſieux
        <lb/>en Angoumois, &amp;de la deroute
        <lb/>de l’Armée de Monſieur le
        <lb/>Prince par celle du ROYcom
        <lb rend="¬" break="no"/>mãdée par Monſieurle Com
        <lb rend="¬" break="no"/>te d’Harcourt. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A POICTIERS.
        <lb/>Chez ANTOINE MESNIER, Imprimeur ordinaire du Roy,
        <lb/>&amp; de l’Vniuerſité, demeurant pres les Ieſuiſtes. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>R o pPE APSEDES cAS TEA
        <lb/>-mbleaiſe, &amp; de ardeſieus e ngaunois &amp; de l.
        <lb/>ronue de ’arm de onſieur l Prnee per ilad
        <lb/>Ro y, commandee par onſieur le Comte d’Harcours.
        <lb/> Es armes du Roy en Guyenne combattent
        <lb/>a
        <lb/>pour vne cauſe ſi iuſte, ſous le commande
        <lb rend="¬" break="no"/>lFi oe ſe ueie ſe e eee
        <lb/>l’on ne puiſſe plus atrendre de ſa part que des
        <lb/>mar ques du bon heur qui aeccompagne ſa vigilance &amp; ſa
        <lb/>Eedeneue e eine leune i oner e oe reilel
        <lb/>rouppes de lonſeur le Princes &amp;’ous apprendtes pat
        <lb/>cele-cy, les ſuittes auantageuſes de certe dérmiere aonm.
        <lb/>Peue eſtre adiouſterer vouis ſoy à laduenir a ma parolle,
        <lb/>n’ayant pas manque à celle que ie vous auois donnee d
        <lb/>yous faire ſçauoir bien toſt qulque effet conſderable de
        <lb/>lapaſion de nnſres Cenerils l coribuer par rou es ſes
        <lb/>aions au reſtabliſement de l’authorite Royale, a r
        <lb/>einuſl nens de es feſtnis au i oue borne liss ien
        <lb/>doit eſtre vne ſuitte, infaillible.
        <lb/>Le meſme iour que les Regimens d’Anguien, d’Albret,
        <lb/>de Duras &amp; de l’orge furent enleue par le Sieurde ?
        <lb/>s onieur le Comte d’Hlareoure, eſanta Se gone
        <lb/>uya le egment de Montoier prendre ſon Qartier
        <lb/>ambleuile, ſur l’aduis quil eut, que celuy qui econ
        <lb/>mendoit la Carniſon eſtabſie pa Monſienr le rinee dan,
        <lb/>le chaſteau, prerendoi le deiendre contre ſe ſemnce
        <lb/>Roy: Et ayant donné le commandement de cetre ataque
        <lb/>A 2
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>e
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="12"/>
        <lb/>7
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>4
        <lb/>e au Sieur de Hemn: Cre quy, Mreſchal de Camp en
        <lb/>iour, elle fut conduitte aucec tant de vigueur, que ſix
        <lb/>heures apres le logement fait ſur la Contr eſcarpe du Foſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſé qui eſtoit fort profond, &amp; le Chaſteau dans vne ſitua
        <lb rend="¬" break="no"/>tion fort aduantageuſe; le Commandant demanda à̀ ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pituler ſans auoir ouy le Cauon, (il eſt vray que la pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence de Monſicur du Pleſſis-Bellievre, Lieutenant Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neral, ſcruit ecxtremement à perſuader ce Rebelle à ren
        <lb rend="¬" break="no"/>trer dans ſon deuoir) &amp; quelque belle reſolution qu’il euſt
        <lb/>priſe d’attendre le ſecours que Monſieur le Prince luy
        <lb/>auoit fait eſperer, il ſe reudit Priſonnier de guerre auec
        <lb/> touteſa garniſon qui eſtoit de qutre vingt ou cent hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, les Sieurs de ſainct Amant, de Criqueuille &amp; du
        <lb/>Clauzier Mareſchaux dé. bataille le dernier commandant
        <lb/>le Regiment de Montauzier ſeruirent fort vtilement en
        <lb/>cette occaſion.
        <lb/>Cette petite conqueſte n’arreſta pas d’vn moment la
        <lb/>marche de M. Ie Comte d’Harcourt qui auoit fait deſſein
        <lb/>de paffſer le Né pours’approcher de l’Armée de Monſieur
        <lb/> lePrince &amp; eſtant party de Segonzac le meſine iour de l
        <lb/>priſe de ce Chaſteau, vint camper à Touſac dont il fiſt
        <lb/>r’accoõmoder le pont à Drac que les ennemis auoient rõpu
        <lb/>ſur ladite riuiere &amp; reparer quelques guays pour faciliter
        <lb/>le paſſage de ſes Troupes. La nuit du i3. de ce mois il eût
        <lb/>nouuelles par des Priſonniers que le Marquis de Creuly
        <lb/>Capitaine au regiment d’Armaignac auoient faits au guay
        <lb/>de la Magdelaine où il eſtoit en garde auec vn party de;o.
        <lb/>Maiſtres du meſme Regimẽt, que l’Armée de M. leé Prince
        <lb/>ne ſe trouuant pas aſſés coauerte de la riuieredu Né, auoit
        <lb/>marcheé au delà de la Seugne &amp; qu’elle pretendoit ſe reti
        <lb rend="¬" break="no"/>rer auec toute la diligence poſſible du coſté́ de Bourg, ou
        <lb/>ſe mettre aà̀ couuert de la riuiere de l’Iſle; ce qui oblige
        <lb/>Monſieur
        <lb/>l,
        <lb/>ilau!
        <lb/>
        <lb/>der
        <lb/> ſu de
        <lb/>aque
        <lb/>qu l’
        <lb/>le,
        <lb/>lers d
        <lb/>:
        <lb/> luee
        <lb/>ou;!
        <lb/>?
        <lb/>u
        <lb/> l
        <lb rend="¬" break="no"/>l ..
        <lb/>Cus
        <lb/>
        <lb/> aſi
        <lb/>on,
        <lb/>il
        <lb/>1.
        <lb/>a
        <lb/>1
        <lb/> u
        <lb/>Au
        <lb/>tt;
        <lb/>l
        <lb/>h
        <lb/>Ja <pb n="13"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>it
        <lb/>7
        <lb/>7
        <lb/>7.
        <lb/>e
        <lb/>it
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/>2 1
        <lb/>?
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Monſieur le Comte d’Hrcourt de’partir le 14 duditTo .
        <lb/>lae s à deſen de ſure donſieur le Prinee, nais ecomme
        <lb/>il auoit laiſfſe dans Barbeſeux ne garniſon conſfidraoile
        <lb/>cn onpbote &amp; cn la qualire des oiciers, il ne iugea pas
        <lb/>deuoir laiſſe ce Poſte n arrere, pendauut qu leouinue
        <lb/>ſon deſſein, i armiua le meſine iour a Barbeſieux, a la eue
        <lb rend="¬" break="no"/>duquol ilreceut desaſſeurances de la idelite des habianms,
        <lb/>qu l’atendoient auee impatience pour luy renmerrre l.
        <lb/>ile, comme ils fſirent, auee des teſinoigna gee paruieu
        <lb/>liers de leuraedle au ſeruice du Roy, au moment dſeane
        <lb/>riuée: Il commanda àM. du Pleſſis Beliéure, &amp; à M de
        <lb/>Dlonrauſiers qus uoit ioint l’nmee le iout aupar auan
        <lb/>Pour y euir de Lieutenant General, de diſpoſetles arua¬.
        <lb/>qus du Chaſteau, faire tcenir les Mineurs en eſat d’y eſre
        <lb/>attachez des la nuict du quiuſieſme.
        <lb/>La premiere attaqueſut donnee au Regiment des oar
        <lb rend="¬" break="no"/>des, commandée pair le Siur de eenli, dareſehalde
        <lb/>Camp&amp;e Capiteaine audit egimets La ſeeonde au Regi
        <lb/>ment de Picardie, commandée par le Sieur de elefns
        <lb/>auſi Mareſchal de Camp. Apeme les Poſtes frene r
        <lb rend="¬" break="no"/>donnez que nos Soldats, auee vne vigueue ſans égale,
        <lb/>ſe logerent à vingtpas du Chaſean l la ſlaueur de queque
        <lb/>maiſons qui n’en eſtoient pas eſloignées.
        <lb/>oute cette nuict ſe paſſa à fairc des calleries pour atta
        <lb rend="¬" break="no"/>cher des Mneurs, mais comme ce Chaſteau eſſoit deon
        <lb rend="¬" break="no"/>du par vn nombre conſiderable de leurs meilleurs ſoldas,
        <lb/> de uantié d’onieiers &amp; oennle homnes, quis ’eſoiert
        <lb/>ouuuez enfermez auec le Sieur Marquis de Leuy, Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chal de Camp, quiy commandoit pour Monſeurle Pein.
        <lb/>ces les galleries firent b uſlee &amp; vn de nos Mineurs
        <lb/>rue; Cependamt M. le Conte d’larcourt, ayant euaduis
        <lb/>le5. à la pointe du iout, que M. le Prince eſtoit decam
        <lb rend="¬" break="no"/>...¬.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> e
        <lb/>--
        <lb/>a
        <lb rend="¬" break="no"/>8
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>A
        <lb/>ee
        <lb/>3
        <lb/>4
        <lb/>3
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1i
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>1!
        <lb/>1
        <lb/>8J!
        <lb/>!
        <lb/>l <pb n="14"/>
        <lb/>-
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>e
        <lb/> pe de Ponts pour prendre le chemin de ſa retraite, &amp;
        <lb/>qu’vne partie de ſes Trouppes auoient paſſe la derniere
        <lb/>nuit à lonſac, il partit dans ce moment auec l’Armée du
        <lb/>Roy, pour coupper chemin aà cclle de M. le Prince, ayant
        <lb/>ſeullement laiſſe le Regiment de Picardie ſous les ordres
        <lb/>du Sieur de Bellefons pour acheuer l’entrepriſe de Barbe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieux, &amp; s’eſtaut informe que ſon plus cour chemin eſtoit
        <lb/> celuy de onguyon, à̀ ſix grandes lieués de Barbeſieux,
        <lb/>il ſe reſolut de marcher inceſſamment; &amp; pour ne pas per
        <lb rend="¬" break="no"/>dre l’occaſion qui dans toutes les apparences luy deuoient
        <lb/>eſtrc fauorable, il laiſſa ſon Infanterie &amp; ſes Bagages à̀
        <lb/>vne lieuë de Barbeſiecux, &amp; continua ſa marche auec tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te ſa Cauallerie, ſur l’aduis qu’il eur par le Sieur Beaure
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir, Maior de Blaye, enuoyé par uõſieur le Duc de ſainct
        <lb/>Simon, que l’Armee de Monſieur le Prince auoit marché
        <lb/>route la nuict du i;. il artiua à deux heures auant iour le
        <lb/>1. udit montguyon &amp; repartit aà la pointe du meſme iour
        <lb/>pour aſler à ſainct Andreé, eſperant qu’il auroit dans ſon
        <lb/>chemin des nouuelles aſſeurées de celuy que monſieur le
        <lb/>erince auroit pris.
        <lb/>Monſieur le Comte d’Harcourt commanda au Sieur
        <lb/> Cheuallier d’Aubeterre, aareſchal de Camp en iour,
        <lb/>d’aller ſaire le logement à ſainct André, &amp; dans la penſée
        <lb/>qu’il auoit, qu’ilpourroit rencontrer les Trouppes du par
        <lb rend="¬" break="no"/>ty, il le fit acconpagner des Cheuaux-legers de la garde
        <lb/> du Roy, de quarante Maiſtres du Regiment de Mercœur
        <lb/>qui eſtoient à la teſte de l’Armée, de quelques oentils
        <lb rend="¬" break="no"/>hommes volontaires qui choiſirent, le Sieur Conte de
        <lb/>Braſſac pour leur commander, &amp; de tous les areſchaux
        <lb/>des logis qui faiſoient vn bon eſquadron: Comme il fut
        <lb/>à vue lieue de l’Armée, il eut aduis par vn payſan que
        <lb/>monſieur le prince auoit pris ſon Quartier au meſme lieu
        <lb/>que ni
        <lb/>l lle
        <lb/>ie q
        <lb/>uſt i
        <lb/>llal
        <lb/>ati.
        <lb/>ln
        <lb/>Au n
        <lb/>don
        <lb/>lene
        <lb/> ee..
        <lb/>lub
        <lb/> d
        <lb/>l
        <lb/>tes
        <lb/>p:.
        <lb/>l de
        <lb/>le.
        <lb/> ie
        <lb/>1
        <lb/>tce(
        <lb/> u
        <lb/>t
        <lb/>g
        <lb/> S.
        <lb/>e..
        <lb/>l.
        <lb/>lAu
        <lb rend="¬" break="no"/>! n
        <lb/> hui.
        <lb/>1
        <lb/>le
        <lb/>J a. <pb n="15"/>
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>5
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>u11
        <lb/>1
        <lb/>le
        <lb/>ut
        <lb/>1,
        <lb/>e
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>de
        <lb/>ut
        <lb/>s
        <lb/>de
        <lb/>u8
        <lb/>fu
        <lb/>q6
        <lb/>1e
        <lb/>M. le Comte d’Harcourt continuant ſa marche, iuſques
        <lb/>à ce que ſes coureurs ayant pris quelques Caualliers; il
        <lb/>fuſt aſſeure plus particulierement que le Quartier de
        <lb/>Baltaſar &amp; des Trouppes que Marſin auoit amenées de
        <lb/>Catalogne eſtoit à ſainct Antoine à vne petite lieue de
        <lb/> ſainct Andre.
        <lb/>1
        <lb/>que nous auions deſtiné pour le noſtre, dont il fiſt part 2 S.
        <lb/>Au moment que la confirmation de cette nouuelle fut
        <lb/>l’entré́e de la nuict du i6. Onvit paroiſtre dans toute l’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mee vne gayete ſi parfaite, qu’il ſembloit qu’elle n’auoit
        <lb/>plus beſoin du repos que la fatigue d’vne marche extra
        <lb rend="¬" break="no"/>ordinaire, dans vn temps &amp; des chemins tres-facheux
        <lb/>luy deuoient raiſonnablement faire ſouhaitter: Et noſtre
        <lb/>eneral ayant donne tous les Ordres qu’il iuge neceſſaire
        <lb/>pour faire reuſſir auantageuſement le deſſein qu’il auoit
        <lb/> de tomber ſur les Quartiers de . le rince marchaaue4
        <lb/>toute la diligéëce imaginable, &amp; enuoya ordre audit Sieus,
        <lb/>Cheuallier d’Aubeterre de ne ſe point auancer que l’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mée ne l’euſt ioint; mais celuy qui fut chargé de luy por
        <lb rend="¬" break="no"/>ter cet Ordre ne layant peu trouuer, . le Comte d’Har
        <lb rend="¬" break="no"/>court eut aduis dans ſa marche, que ce mareſchal de Camp
        <lb/>auec les Trouppes qu’il auoit, ſe voyant ſouſtenu par vne.
        <lb/>Brigade de Cauallerie qui s’eſtoit auanće ſous les Ordres
        <lb/>du Sieur de Dougy, auſſi areſchal de Camp commandãt
        <lb/>la cauallerie s’eſtoit reſolu de charger les Trouppes qui
        <lb/> eſtoient dans le Quartier de ſainct Antoine, &amp; l’auoit fait
        <lb/>l
        <lb/>l1
        <lb/> l
        <lb/>donnée à Monſieur le Comte d’narcourt qui la receut à̀
        <lb/>ſi heureuſement, qu’il les euſt enleuez auant l’arriuée de
        <lb/>l’Aarmée.
        <lb/>Cependant . le Prince preuoyant que s’il donnoit le
        <lb/>temps à u. le Comte d’Harcourt de mettre ſon Armée en
        <lb/>bataille, il luy ſeroit fort difficille d’eſuiter l’orage qui ſe
        <lb/> ,,
        <lb/>’
        <lb rend="¬" break="no"/>¬.
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="16"/>
        <lb/> 7
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/> . 22.,¬¬s¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>3
        <lb/> S preparoit de luy tomber ſur les bras, enſembletoutes ſes
        <lb/>Troupes, reſolut ſa rctraitte pendant que quelque Eſca
        <lb rend="¬" break="no"/>drons qu’il auoit enuoyez au ſecours de ce Quartier enle
        <lb rend="¬" break="no"/> ué ſa fauoriſeroient par le moyen du Defilé du village, à
        <lb/>la teſte duquel ils s’eſtoient poſtez, mais comme ils apre
        <lb rend="¬" break="no"/>hendoient qu’vn long ſeiour leur produiroit des effects
        <lb/> usu ſe
        <lb/>qifutb
        <lb/> necnnt
        <lb/>lee
        <lb/>tts au
        <lb/>lſinC
        <lb/> dangereux, prirent le meſme Party que leur Gencral, ce ne
        <lb/>fut pourtant pas auee aſſez de diligence pour euitér que J ele
        <lb/>liereme
        <lb/>les premiers Eſcadrons de noſtre auant-garde n’incom
        <lb rend="¬" break="no"/>modaſſent fort Ieur retraite, qui ſe fiſt auec tant de preci
        <lb rend="¬" break="no"/> les
        <lb/>ddbeter
        <lb/>pitation qu’outre la perte de la meilleure partie des Re
        <lb rend="¬" break="no"/>ements de Baltaſar, de la Marcouſe, de Gaudiez &amp;t de lld
        <lb/>eluy de Cauallerie de Moneouillan qui furent enleuez uſif
        <lb/>dans le Quartier auec tous leurs ecquipages, nous auons S&amp; rig
        <lb/>ſeu que parmyles Troupes du Party; ils auouent leur per¬ J nel
        <lb/>lleſieu
        <lb/>te eſtre doplus de douze cens Cheiaux.
        <lb/> He Marquis de Gaudier, Colonnel d’vn Regiment de
        <lb/>Cauallerie du Party, y aeſte bleſſe &amp; eſt demeure &amp; bo
        <lb rend="¬" break="no"/>I e
        <lb/>u de5
        <lb/>e
        <lb/>uombre des Officiers de son Regiment tuez, &amp; ſi grande
        <lb/>quantité de Priſonniers parmy nos Troupes, qu’onn’a peu lele
        <lb/> e, de
        <lb/>encore en apprendre les noms.
        <lb/>On neſçouroit aſſez eſtimer la vigilance auecc laquelle
        <lb/>monfieur du Pleſſis-Bellicre a agy en cettc occaſion, non
        <lb/>plus que celle du ſieur de Bougy, qui aida extremcment le
        <lb/>ſieur Cheualier d’Aubetrerre à̀ ſon cxecution, ny vous faire
        <lb/> remarquer aſſez auec combien de valeur le ſieur de Fole
        <lb rend="¬" break="no"/>ville premierMareſchal de Camp y aſeruy.
        <lb/>Les ſieurs Comte de Iarnac, &amp; de Forgucs Mareſchaux
        <lb/>de Camp y ont auſſi fort vrilement ſeruy, &amp; ont tous ren
        <lb rend="¬" break="no"/>du vn teſmoignage irreprochable que la compagnie des
        <lb/>Cheuaux-legers de la Garde dun Roy ne fiſt pas ſeulemen
        <lb/>dés merueilles encette occaſion, mais qu’il ne ſedétâcha
        <lb/>pas
        <lb/> l ſuere,
        <lb/>nmſ
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>e de
        <lb/>al,
        <lb/>dead
        <lb/>re
        <lb/>n,
        <lb/>ut
        <lb/>l
        <lb/>dſdd
        <lb/>ln
        <lb/>Seit
        <lb/>Ta <pb n="17"/>
        <lb/>ſs
        <lb/>nle
        <lb rend="¬" break="no"/>,
        <lb/>pre
        <lb rend="¬" break="no"/>1s
        <lb/>e
        <lb/>que
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>pas vn ſeul des Cheuaux-legers pour aller au butin. Ce
        <lb/>qui fait bien voir que l’horneur ſeul les oblige à ſeruir
        <lb/>auec tant de zele &amp; de valeur.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Le Regiment de Mercœur, qui a ſery à̀ ces deux ren
        <lb rend="¬" break="no"/>Stres auec vne vigueur particuliere, aperdu le ſieur de
        <lb/>Vaſſan Capitaine, qui a eſté tué, &amp; le ſieur du Val Cor
        <lb rend="¬" break="no"/>nette bleſſe, Tous les Officiers de ce Regiment, &amp; parti
        <lb rend="¬" break="no"/> culierement le ſieur de Gaſfion s’y ſont ſignalez.
        <lb/>Les Officiers des Regiments Deſpieds, de Valauoir &amp;
        <lb/>d’Aubeterre, qui eſtoiet de la brigade, auee laquelle ledit
        <lb/>l l eus de pnupy s eilon anuee aur quenie s denoenue;
        <lb/>t ont auſi ſie lou e quiſe pounnir anre ndire de eoenoe
        <lb/>l ue viooureu, l dornlſet oyanr perdu vn Cdpeuin
        <lb/>l nommel vVile dus lEſarn, qui eit deneurepnonnieer
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>Meſſieurs de la Roche du Mayne, du Fou, la Ferté, Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>latt, de naſlae, de Saioe More, de eais, de Couoon,
        <lb/> l pe de s reren, de edeiure an cdonres e ſon eoe
        <lb/> de Chire, dela orange duPaule, Langalerie, de loſe
        <lb rend="¬" break="no"/>d lerie de Fleurae, Moragne, Teon, de oimon, de v
        <lb/> neuue, de Grandnief, Fraineau, Palet, Luree, de Varnnes,
        <lb/>des Guerennes, du Plonger, du Perat, Fontenes, Te an,
        <lb/>t oonuſon, oueron, Caſteau Cheſnei, Cran, n
        <lb rend="¬" break="no"/>oel chere, de la Cherbonniere Bariere, Brie Deſinius, Paile,
        <lb/>le du Val, &amp; autres Gentils hommes volontaires ayans ait
        <lb/> yn eſeadron des meilleurs del’Armée, dont monſieurie
        <lb/>l Comte dHarcourt donna le commandement à monſieur
        <lb/>de Tracy, &amp; ſous luy auſieur de Liſle, ſe ſont rencontrez
        <lb/> l pat out auee vne réſolurion merueileuſe.
        <lb/>n
        <lb rend="¬" break="no"/>L’Arméen’ayant peuû ſuiure celle de monſieur le Prince
        <lb/>l au delà de S. André, qui eſtoit ſon quartier, cauſe d
        <lb/>t l’obſeurité de lanuict, elle demeura en bataille à la teſte
        <lb/>d Au dfilé juſques au iour, que monſieule Comte d’Har
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/> a,..
        <lb/>
        <lb/>-T’LLeL2LA.
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>i <pb n="18"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬,, aaa¬.........
        <lb/>
        <lb/>6
        <lb/> courtayantroconnu le Pays, il enuoya du coſté de Libour
        <lb rend="¬" break="no"/>ne vn party de ſon Regiment de caualerie d’onuiron qua
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>rante maiſtres, commandé par le Cheualier de Fourrille,
        <lb/>qui trouua vn eſcadron beaucoup plus fort en nombre
        <lb/>mais ſi foible en courage, qu’il ramena plus de cinquante
        <lb/>priſonniers. Toute là iournée du dix ſeptieme ſe paſſa de
        <lb/>ſorte, qu’a chaque moment on amenoit de tous coſtez de
        <lb/>ouueaux priſoniers &amp; des bagages Quelques Cheuaux
        <lb rend="¬" break="no"/>legers apporterent la Cornette des Cheuaux legers de
        <lb/>Mle PHince, vne du Regiment de Gaudie&amp; vn Dra
        <lb rend="¬" break="no"/> m.
        <lb/>S.
        <lb/>peau, dont vn Officier quia eſté tue ſe trouua chargé.
        <lb/>â
        <lb/>i ou preſns le neſme lour, que eere deroue&amp;
        <lb/>l’arriuée deM. le Prince à Bourdeax, y font vne ſieſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>aſ.
        <lb/>ge rauolution qu’ilſe ble qu’ilne ſoit pas aſſes couuert de Je
        <lb/>ſes murailles &amp; de la riuiere de Dordogne, Nous eſperõs b
        <lb/>pourtant de la protection que le Ciel donne aux armes du
        <lb/>e.
        <lb/>Roy, de les porter bieu-toſt au delà de cetteriuere,&amp; ee
        <lb/>’obliger . le prince à ſe remettre ſous l’ obeiſſance qu’il e
        <lb/>doit a Sa Majeſté, &amp; ie m’aſſeure qu’apres les marques en
        <lb/>que vous voyez ſi ſouuent du azele &amp; de la vigilance de no¬ l leur
        <lb/>ſtre General, vous ne douterez pas qu’il ne profite aueec i
        <lb/>ſoin du bon eſtat ou il a mis en peu de temps les affaires
        <lb/>du Roy en ce pays.
        <lb/>Mon ouurage ſe trouueroit imparfait ſi i’oubliois à vous
        <lb/>dire, que le Chaſteau de Barbeſieux ſe rendit le lende
        <lb rend="¬" break="no"/>main du d́part de M. le Comte d’Harcour, ſuiuant la
        <lb/>Capitulation qui ſuit; &amp; que la premiere nuict de l’atta
        <lb rend="¬" break="no"/>que, le Sieur d’Almera, Capitaine aux gardes &amp; les au
        <lb rend="¬" break="no"/>es Officiers commandez dudit Regiment, fiirent mer
        <lb rend="¬" break="no"/>ucilles: les Officietrs de Picardie, particulierement le
        <lb/>Lieurenant Coloul, ue firont que ce qu’ils ont accou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſlumé partout , &amp;au lieu d’expoſer leurs Soldats à porter
        <lb/>IIJ ¬. <pb n="19"/>
        <lb/>l
        <lb/>nqu
        <lb/>l,
        <lb/>nbre
        <lb/>une
        <lb/>ld
        <lb/>uJ
        <lb/>uu
        <lb/>1s del
        <lb/>Da
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/>ee
        <lb/>edr
        <lb/>en4
        <lb/>pe
        <lb/>noi
        <lb/>ee,
        <lb/>cequ
        <lb rend="¬" break="no"/>qui
        <lb/>deo
        <lb/>eé
        <lb/>ſ
        <lb/>lendr
        <lb/>t l
        <lb/>Ja
        <lb/>ls u
        <lb/>rn
        <lb/>et
        <lb/>o
        <lb/>oſl
        <lb/>1
        <lb/>les planches &amp; les madriers quii ſeruoient aux Galleries, Z-67
        <lb rend="¬" break="no"/>ils leur en oſtoient l’honneur, pour en courir le danger;
        <lb/>mais ſur tout, nous deuons la prompte execution de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te entrepriſe a la valeur du Sieur de Belle-fons qui la com
        <lb rend="¬" break="no"/>mãdoit, &amp; qui ſe louec fort des aſſiſtances qu’il-a receues
        <lb/>du Sieur de la Cheſnaye Mareſchal de Bataille, que Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Comte d’Harcourt luy auoit laiſſé.
        <lb/>Ie pretendois auoir acheueé cette Relation, quand il eſt
        <lb/>arrué nouuelle à Monſieur lc Comte d’Harcourt, que le
        <lb/>Sieur Cheuallier d’Albret mareſchal de camp ayant eu
        <lb/>aduis que Monſieur le Prince auoqit laiſſé Garniſon dans
        <lb/>le Chaſteau de Ponts qui luy appartient, aſſembla ſes
        <lb/>amis parmy leſquels le Sieur Sauigné a fait remarquer vn
        <lb/>ele tout particulier au ſeruice du Roy, &amp; aſſiſteé des ha
        <lb rend="¬" break="no"/>bitans dudit Ponts qui ont beaucoup de fidelité; il fiſt
        <lb/>rendre ledit chaſteau &amp; la oarniſon Eſpagnolle qui y auoit
        <lb/>eſté eſtablie, &amp; qui eſtoit compoſec d’vn colonel, de qua
        <lb rend="¬" break="no"/>ge capitaines, d’autant de Lieutenans &amp; pres de deux
        <lb/>cens Soldats: ſont tous arreſtez priſonniers auec tous
        <lb/>leurs eſquipages, parmy leſquels il s’eſt trouué quelque
        <lb/>vaiſſelle d’argent.
        <lb/>¬1
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/> A.
        <lb/>, .
        <lb/>11
        <lb/>ſ
        <lb/>. <pb n="20"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>v
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>.
        <lb/> 5.
        <lb/>12
        <lb/>RTICLES EFT CO NDITIONS ACCOR DE2
        <lb/>par Monſſieur de Belfons areſebal’ de Camp esrmées d.
        <lb/>Roy, ̀ Moſieur de Ley Comste de Chalſaus Lieateant de
        <lb/>fa Mayjeſteou Goauernemens de Berry, &amp; Commadanr er
        <lb/>la ille &amp; Chaſteau de arbeſieax, ſous le bon plaſir de
        <lb/>Moſeignear l Comse d’arcourt General des rees de
        <lb/>ſa Majeſte en Gayenne, &amp; Prouinces circonuoiſines.
        <lb rend="¬" break="no"/> E Sieur de Leuy aura la vie ſauue, auec les Officiers,
        <lb/>ſoldats &amp; volontaires qui ſont dans ladite Place ſous
        <lb/>ſa charge, leſquels demeureront priſonniers de guerre,
        <lb/>des noms deſquels il donnera vn eſtat au ſieur Matarel
        <lb/> Treſorier de l’Armée, qui entre preſentement dans ladite
        <lb/>Place pour faire ſigner les preſens articles.
        <lb/>Ledit Sieur de Leuy promet de remettre ledit chaſteau
        <lb/>demain i6. de Ianuier, à̀ ſix heures du matin, auee les ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, bagages, meubles, équipages, &amp; les munitions
        <lb/>deguerre &amp; de bouche qui y ſont, entre les mains de ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy qui ſera nommé par Monſieur le Comte d’Harcourt.
        <lb/>Et pour aſſeurance de ladite capitulation ledit Sieur
        <lb/>de Leuy liurera des à preſent le Rauelin qui eſt deuant la
        <lb/>porte du Chaſteau.
        <lb/>Il ſera donné audit ſieur de Leuy cinqou ſix de ſes do
        <lb rend="¬" break="no"/> meſtiques, pour le ſeruir dans la priſon ou il ſera conduit.
        <lb/>Fait à Barbeſieux le quinziéme Ianuier mil ſix cens
        <lb/>Cinquante-deux. Signé BeLronds &amp; LEvy Cmavs.
        <lb/>Noms
        <lb/>s d
        <lb/>10
        <lb/>ln
        <lb/> lesſie
        <lb/>l upuin
        <lb/>n, de
        <lb/>ole,d
        <lb/> elſoma
        <lb/>dts r
        <lb/>l nerd(
        <lb/>l L:
        <lb/>l oe
        <lb/>lde
        <lb/>lnart
        <lb/>lp
        <lb/>ted
        <lb/>uls
        <lb/>pt,
        <lb/>i,
        <lb/>lel;
        <lb/>les
        <lb/>nle
        <lb/>le
        <lb/>’e
        <lb/>n
        <lb/>aa, <pb n="21"/>
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/>le
        <lb/>n
        <lb/>s
        <lb/>2
        <lb/>13
        <lb/>oms des priſonniers de guerre qui ont eſt pris as Chaſftean
        <lb/>de Barb̂eſfeux.
        <lb/>A JOnſieurde Leuy Comte de Chalus, Lieutenant de
        <lb/>Roy en Berry, commandant
        <lb/>1
        <lb/>Officiers du Regiment de Richelieui.
        <lb/>Les ſieurs de Bouchetiere Lieutenant Colonel, la Coſte
        <lb/>Capitaine &amp; Major, de Bourneuf Capitaine, de Boiſgue
        <lb rend="¬" break="no"/>rin, de Grandpré, Heulin laiſné, Heulin le jeune, de la
        <lb/>Coſte, du Viuier auſſi Capitaines: Les ſieurs des Roche,
        <lb/>de Montagray, de la Lay, de Vilſé, Simonner, Montforton,
        <lb/>des Garennes, de Broſſac &amp; Barré Lieutenans du Regi
        <lb rend="¬" break="no"/> ment ds Cuoupes les ſieurs derape dior, de daiſon
        <lb/>1!
        <lb/>2
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>3
        <lb rend="¬" break="no"/>1s
        <lb/>5.
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>2S
        <lb/>neuue Lieutenant, de la Grange Enſeigne du Regiment
        <lb/>u de Guyenne; les ſieurs de la Barde &amp; de Beynac Capitai
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>nes de Graize Lieutenant, de Campié Enſeigne, le ſieur
        <lb/>Haynart commis des viures du Regiment de caualerie
        <lb/>d’Anguyen, le ſieur de la Motte Virlobier Lieutenant de
        <lb/>la aeſtre de Camp, &amp; du Renger Cornetre audit Regiment,
        <lb/>Gentils hommes dudit ſieur de Leuy;les ſieurs de Saincte
        <lb/>Hipolite, de Lachezc cheualier; de Pouſy, de Serre, de
        <lb/>Charrié, &amp; ſix Gardes Gentils-hommes de uonſicur de
        <lb/>ichelieu; les ſieurs de la Patodicre &amp; de la Ganeraye,
        <lb/>&amp; les ſicurs de la Dourville Gentils-hommes de monſieur
        <lb/>le Prince de Conty &amp; de la Vachc caſtillon Gencils
        <lb rend="¬" break="no"/>honmmes du Puys, &amp; trois aà̀ quatre cens tant Soldats que
        <lb/>Caualiecrs.
        <lb/>3.
        <lb/>¬. .. ....
        <lb/>Le ſieur de Tracy, en qui noſtre Gencral a vne confian
        <lb rend="¬" break="no"/>ce particuliere, &amp; qui dans ces occaſions l’a tres-vtile
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſcruy de ſon cœur &amp; de ſa teſte, a eſté deſpeſché vers
        <lb/>leurs Majſtez pourleur apporter cette agreable nouuelle. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
