<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3786_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le tombeau général de toutes les pièces du temps, ou la
          Sépulture de toutes les fausses nouvelles.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=BxLT5lyCSh0C&amp;hl=fr"/>
          <author source="Moreau">
            <persName>
              <surname>Le Mercier</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Tombeau (le) général de toutes les pièces du temps, ou la Sépulture
            de toutes les fausses nouvelles.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000002569584" xml:id="IL_RemyVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>(veuve de Jean)</forename>
              <surname>Rémy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3128760">Barcelone</settlement>
            <institution>Bibliothèque de Montserrat</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3786. Tombeau (le) général de toutes les pièces du temps, ou la Sépulture
          de toutes les fausses nou- ||^ p | /&amp;f velles. Paris, veuve J. Remy, 1649, 7 pages. La
          permission d'imprimer, donnée le 4 mars par la chambre des dépèches, nous apprend que
          l'auteur de ce pauvre pamphlet est un sieur Lemercier.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_14" source="Moreau">
          <p>Départ des députés pour la conférence de Ruel</p>
          <date when="1649-03-04">1649-03-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-23" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>TOMBEAV
        <lb/>GENERAL
        <lb/>DE TOVTES LES
        <lb/>PIECES DV TEMPS.
        <lb/>Ou la ſepulture de toutes les fauſſes
        <lb/>Nouuelles. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez la vefue IEAN REMY, ruë S. Iacques, à
        <lb/>l'Image S. Remy, prés le College du Pleſſis.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION</imprimatur>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>LETOMBEAV GENERAL DE TOTE5
        <lb/>Ls Pieces das Temps, ou la Sepulture de toutes les
        <lb/>faaſſes Nouuelles.
        <lb/> O vR moy ie ſuis de maxime à ne iamais
        <lb/> parler des premiers, &amp; voir auparauant ce
        <lb/> que les autres auront dit, afin de porter
        <lb/>ſi iugement de leurs parolles, &amp; conſiderer
        <lb/>ſi elles ont eſté fauſſes ou veritables, &amp; enſuitte de ce
        <lb/>y adiouſter quelque creance, ou bien ne les point
        <lb/>croire du tout. La pluſpart des Hiſtoriens dilent tou
        <lb rend="¬" break="no"/>jours beaucoup plus de menſonges que de veritezpar
        <lb/>ce que ce ſont pour l’ordinaire perſonnes iutereſſées;
        <lb/>qui cherchent à faire leurs fortunes aupreé́s des Priaces
        <lb/>qu’ils flatét, ou deſquels ils aprehédent la puiſſance,
        <lb/> &amp; qui par conſequent fauoriſent le party le plus aua
        <lb rend="¬" break="no"/> ageux, ils font iuſtement comme cét excellent Pein
        <lb rend="¬" break="no"/>tre, qui tirant le Poutraict d’vn grand perſonnage
        <lb/> qui eſtoit borgne, le tiroit touſiours en pour fil, &amp;
        <lb/>auoit la dexteriré́ de cacheraueec letraict de ſon pin
        <lb rend="¬" break="no"/> ceau, les déformitez de ſon viſage. Les Hiſtoriens
        <lb/> en font de meſme, ils celent ce qui eſt defect ueux
        <lb/>dans le party qu’ils eſpouſent, &amp; declarent les choſes
        <lb/> qui luy donnent de l’eclat &amp; de la reputation. Senec
        <lb/>qui eſtoit Precepteur de Neron, fit vn traitté de la
        <lb/>Clemence en faueur de ce Ptince qui eſtoit tres-cruel. <pb n="5"/>
        <lb/>¬¬..
        <lb/>Et Homere dit que Creſus eſtoit tres liberal, bie
        <lb/>qu’il fut tres auaritieux. Dina qui eſtoit Caluiniſte.
        <lb/>na iamais eſcrit qu’à la confuſion des Catholiques.
        <lb/>Et du regne du Cardinal de Richelieu, ny Duplex,
        <lb/>ny Hernaudot ſes Hiſtoriographes n’ont publié de
        <lb/>luy que des loü̈anges, que des actions heroiques, &amp;
        <lb/>des entrepriſes genereuſes. Il falloit auſſi obliger ce
        <lb/>Cardinal qui eſtoit extrémement paſſionneé de gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>re, pour meriter ſes bonnes graces. Et ce fut luy meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me ſans doute qui par preſens fit en ſortre, qu’vn
        <lb/>nommeé Auila Italien eſcriuit les Annales de France,
        <lb/>afin que c’eſt Autheur Eſtranger fut moins ſuſpect.
        <lb/>Et que les merueilles qu’il publioit de luy, paſſaſſent
        <lb/>pour veritables dans vne plume que l’on croyoit n’é
        <lb rend="¬" break="no"/>tre point intereſſée. Cela eſtant, n’eécoutons ny les
        <lb/>Couriers Eſtrangers, ny les François: mais ſeulemene
        <lb/>la veriteé́.
        <lb/>Nouuelles veritables desPays Eſlranger;.
        <lb/>On nous apprend par lettres ſecretres enuioyeées
        <lb/>de Rome, que ſa Saincteteé a teémoigneé &amp; témoigne
        <lb/>tous les iours d’extré́mes regrets, de voir la France
        <lb/>en trouble, &amp; que par vne pieteé digne d’elle, ſç̧a
        <lb rend="¬" break="no"/>chant les deſordres qui ſe commettent en cette guer¬?
        <lb/>re, particulierement enuers les choſes ſainctes, elle
        <lb/>deſire dauantage la paix de la France auec la France
        <lb/>que de laFrace auec l’Eſpagne. On dit meſme qu’elle a
        <lb/>commandé pour ce ſuiet quelques prieres publiques,?
        <lb/>&amp; qu’ellea témoigné approuuer les deſſeins du’Par
        <lb/> lement <pb n="6"/>
        <lb/>lement, ea ce q’il s’oppoſe iuſtement aux mauuaiſes
        <lb/>intentions du Cardinal Mazarin. En effet, ce mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureux qui n’a plus de retraitte, ny dans ſon propre
        <lb/>pais, ny parmy les Eſtrangers, iouë abſolument de
        <lb/>ſon reſte &amp; enſe perdant perdre le Royaume, le plus
        <lb/>oriſſant &amp; le plus Chreſtien du monde.
        <lb/>Les Holandois ſont en peine ſçauoir de quel coſteé
        <lb/>ils pancheront, &amp; quel party ils tiendront, s’ils de
        <lb rend="¬" break="no"/> meureront neutreou non, s’ils ne remueront point
        <lb/>pendant tous ces troubles icy, &amp; s’ils auront aſſez de
        <lb/>reſolution pour ſe maintenir en paix, neantmoins il
        <lb/>eſt à preſumé qu’eſtant extremement fatiguez de la
        <lb/>guerre qui a duré ſi long temps dans leur païs, ils
        <lb/>ioüiront vn peu des douceurs de la paix, &amp; atten
        <lb rend="¬" break="no"/>dront quelque autre occaſion de prendre les armes.
        <lb/>On allarme tous les iours la vile de Paris &amp; ſes ha
        <lb rend="¬" break="no"/>bitans de la venuë du Duc Charles auec vne armé́e
        <lb/>de dix mille hommes, &amp; dit-on meſme que la Reine
        <lb/>luy a enuoyéde l’argent pour la payer; mais quelle:
        <lb/>-apparence qu’elle ſe voulut fier à vn ennemy de la
        <lb/>France, à̀ vn homme inconſtant &amp; meſchant qui
        <lb/>m’eut iamais gueres de foy, &amp; durant le regne du feu
        <lb/>Roy trompa la France par trois diuerſes fois.
        <lb/>Il y a auſſi peu d’apparence qu’il voulut prendre les
        <lb/>armes contre vn Parlement qui ne luy eſt poins en
        <lb rend="¬" break="no"/> nemy, qui n’a pas enuahy ſon paï̈s, &amp; auec lequel il
        <lb/>n’a iamais rien eu à deſmeler: quand meſme il le vou
        <lb rend="¬" break="no"/> droit ſes trouppes ne pourroient paſſer qu’auec grand
        <lb/> hazard, &amp; l’Eſpagnol ne permettroit pas qu’il deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>garnit les lieux ou il eſt, craiate que tout cecy ne fut <pb n="7"/>
        <lb/>1.
        <lb/>6
        <lb/>vne ’ſurpriſe: non non il verra le ieû ſans eſtre dela
        <lb/>partie &amp; s’efforcera de r’auoir ſon Duché́. Et tout ce
        <lb/> que l’on en dit n’eſt à autre deſſein que de nous don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner de la crainte dans la creance que nous ſerons plus
        <lb/> foibles que nos ennemis, &amp; par ce moyen nous re
        <lb rend="¬" break="no"/>duire à̀ des ſoumiſſions honteuſes.
        <lb/>Nouueles veritables de la rance.
        <lb/>Nous attendons certainement vne armée conſi.
        <lb/>derable de Monſieur de Longueville, laquelle arri
        <lb rend="¬" break="no"/>uera bien toſt, mais pour luy ld demeurera dans ſon
        <lb/>ouuernement, pour maintenir les peuples en leur
        <lb/>deuoir, &amp; conſeruer vne Prouince au ſeruice du Roy,
        <lb/>qui eſt tres-puiſſante &amp; de tres-grandes conſidera
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, comme vn excellent Medecin ne doit pas ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement donmer des remedes à la maladie preſente,
        <lb/>mais auſſi des preſeruatifs pour empeſcher les mala
        <lb rend="¬" break="no"/>dies qui pourroient arriuer. De meſme vn ſage Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerneur ne ſe contente pas que ſa Prouince demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>re dans ſa fidelité́; mais auſſi que les factieux, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me il s’en rencontre aſſez, ne puiſſent remuer &amp;
        <lb/>broüiller ls cartes, il eſt donc neceſſaire d’auoir toû̂
        <lb rend="¬" break="no"/>jours l’œil ſur les bons comme ſur les mauuais, afin
        <lb/>de ſupporter les bons &amp; punir les méchans.
        <lb/>On dit que Madame de Chevreuſe vient au ſeruice
        <lb/>des Princes &amp; du Parlement auec vne armé́e de qua
        <lb rend="¬" break="no"/>tre mille hommes, &amp; que cette genereuſe Amazone
        <lb/>marche à la teſte auec vn courage digne de ſa perſo
        <lb rend="¬" break="no"/>ne. Ce n’eſt pas d’auiourd’huy qu’il s’eſt trouué des
        <lb/>femmes genereuſes &amp; experimenté́es au meſtier de
        <lb/>la guerre, puiſque l’Hiſtoire nous appread que la <pb n="8"/>
        <lb/>Reine Thomiris dreſſoit vne armee en bataille, auſſi
        <lb/>parfaitement que le plus grand Capitaine du monde.
        <lb/>Voila les veritables nouuelles, &amp; nous ne deuons
        <lb/>plus écouter tous ces Courriers, &amp; François &amp; Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gers, qui nous apportent mille nouuelles fauſſes, &amp;
        <lb/>qui diſent plus de menſonges que de verité́.
        <lb/>Vn Confeſſeur homme de vertu, de probité &amp; da
        <lb/>ſageſſe, m’a proteſté ſecrertement qu’vne Ame d’vne
        <lb/>eminente ſaincteteé́ luy auoit aſſureé de la part de ſon
        <lb/>Ange Gardien, accompagné de ſaincte Margueritte,
        <lb/>de qui elle porte le nom, que bien toſt la Reine
        <lb/>changeroit de deſſein, &amp; qu’aprés ce grand orage le
        <lb/>peuple de Paris éprouueroit vne parfaite tranquil.
        <lb/>lité par les ſages conſeils, &amp; la prudente conduitte
        <lb/>de Meſſieurs du Parlement.
        <lb/>Il eſt peris au Sieur le dercier de faire imprimes la
        <lb/>piece &amp;y-deſſus. Fait à la Chambre des Dépeſhes, le
        <lb/>quatiéme Mars 643. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
