<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3701_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les souhaits des bons François, envoyés à messieurs les
          députés qui traitent de la paix.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=4MhqB17eJnAC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">R. N. F.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Souhaits (les) des bons François, envoyés à messieurs les députés
            qui traitent de la paix.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000002569584" xml:id="IL_RemyVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>(veuve de Jean)</forename>
              <surname>Rémy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/179, 54</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3701. Souhaits (les) des bons François, envoyés à mes- 191 (54-), sieurs
          les députés qui traitent de la paix. Paris, veuve i9&lt;v ("2-"') Jean Remy, 1649, 7
          pages. F^ ££.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_14" source="Moreau">
          <p>Départ des députés pour la conférence de Ruel</p>
          <date when="1649-03-04">1649-03-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-02" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES
        <lb/>SOVHAITS
        <lb/>DES BONS FRANÇOIS
        <lb/>ENVOYEZ A MESSIEVRS
        <lb/>LES
        <lb/>DEPVTEZ
        <lb/>QVI TRAITENT
        <lb/>DE LA PAIX. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez la vefue IEAN REMY, ruë S. Iacques, à
        <lb/>l'image S. Remy, prés le College du Pleſſis
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LES SOVHAITS DES BONs FRNco1S
        <lb/>emyeZ à Meſſieurs les Deputez du Paement,
        <lb/>qui traittenr de la Paix.
        <lb/>VESSIEV5
        <lb/>SVſl Il ’ya pas vn de vous aures qu
        <lb/>!
        <lb/> ne connoiſſe la miſerable condition de
        <lb/>noſtre commune mere la France, qui
        <lb/>iomphante iadis des Nations eſtrangeres,’
        <lb/>voit, auiourd’huy capriue, enchaiſnée &amp; deſchi
        <lb rend="¬" break="no"/>rée par vn Eſtranger; C’eſt ce monſtre d’auarice
        <lb/>&amp; d’orgueil ce Cardinal Sicilien, ce Miniſtte
        <lb/>ouueau, monté à̀ cette dignité ſi honorable &amp;
        <lb/>ſi importante au Royaume, non pat ſon eera
        <lb rend="¬" break="no"/>ion, par ſa vertu, par ſa valleur ou parſes ſeruices,
        <lb/>on par les vœur de l’Eglſe, par le conſentement de
        <lb/>aNobleſſe, ou par la volonre des peuples , mais pat
        <lb/>le malheur de la France. C’eſt luy qui a aliene les e
        <lb/>Prts de nos Princes du ſeruice de la Maeſté, qui a
        <lb/>ſtéaux Seigneurs les Charges deués à leur Vertu, qu
        <lb/>’a laiſſé aucun Benefice vacant, qui a pris à million,
        <lb/>duns les coſftes du Roy, &amp;a attiré deſſus cette ville
        <lb/>let maleditions de ceux qui pour aſouuit ſon auari
        <lb rend="¬" break="no"/> A ij <pb n="4"/>
        <lb/>ce,ſe ſont veus chargez de Tailles &amp; de Subſidn
        <lb/>ueaux. Seroit-il poſſible ( Meſſieurs) que cetre Cout
        <lb/>genereuſe &amp; Souueraine, qui ne ſç̧ait que c’eſt d’en.
        <lb/>durer, eſtablie à la puniti6 des coupables, gemit con.
        <lb/>noiſſant ſon mal ſans l’oſer dire? ſetoit il poſſble que
        <lb/>celuy qui n’eſt ny d’extraction ny de merite eſgalux
        <lb/>voſtres, vous tint le pied ſur la gorge? ſeroit il poſi¬J.
        <lb/>ble qu’il ſe trouuaſt de ſi laſches Franç̧ois pour ſerirt
        <lb/>de marche- pied a la nouuelle grandeur d’vn monſtrel
        <lb/>que vous auez condamné par vn Arreſt ſaint &amp; inuio¬i
        <lb/>lable? Enfin ſeroit-poſſible qu’on pû̂t parler d’accom
        <lb rend="¬" break="no"/>modement auec luy, &amp; que la France pût reprendre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſa premiere beauteé auant qu’elle eut vomy ce poiſon
        <lb/>qui la deſignée? Vous ſ̧auez ce qui iette vne parie
        <lb/>du Royaume au deſeſpoir de s’armer: ce n’eſt pas que
        <lb/>la Reine ne contribuë ſes ſoins auec les voſtres pour.
        <lb/>le bien de cetteMonarchie:ce n’eſt rien que les atifi
        <lb rend="¬" break="no"/>ces &amp; les trahiſons de ce mechãt qui engloutiſſoitd
        <lb/>deſir la Royauté Eſt ilOfficier de luſtice qui ne ſe ſoit .
        <lb/>veu ou perdu ou à la veille de ſa perte durant le temps.
        <lb/>de ſon gouuernement l’exil de Monſieur lePreſident ,
        <lb/>Barillon, l’empriſonnement de Meſſieurs de Brouſſel.
        <lb/>&amp; Blanc-menil, la ruine dont il a menacé tout voſs
        <lb/>Corps en vn temps qu’il trauailloit auec tant de ſoin l
        <lb/>&amp; de bonne fortune pour la France, ſont des témoins ,
        <lb/>qui font connoiſtre à tout le monde la tyrannie de
        <lb/>ſes intentions. Vne des plus ſainctes reſolutions de
        <lb/>laquelle deuoit dépendre en partie le fruict qu’on
        <lb/>attendoit de vos Aſſembleé́es, eſtoit la recherche des
        <lb/>maluet
        <lb/>l <pb n="5"/>
        <lb/>maluerſations commiſes au manicmens des Finan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces: c’eſt dela que le peuple eſperoit ſon ſoulage
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, ſi cet eſtranger au preiudice de l’intereſt du
        <lb/>Roy, aà la honte de la France &amp; au mépris de cette i
        <lb/>honorable Aſſemblée, n’eut fait auorter voſtre iuſte
        <lb/>deſſein, en vous laiſſant par l’enleuement de ſa M
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté des affaires nouuelles &amp; plus preſſantes à de
        <lb rend="¬" break="no"/>meſler. C’eſt pourquoy toute la France vous prie
        <lb/>que puis que ſla bonne fortune, la bonté dc ſon
        <lb/>Roy &amp; la Vertu de la Reine vous donne la liberté
        <lb/>de parler, que compatiſſant à ſon eſtat prelent,
        <lb/>vous cherchiez les moyens de la ſoulager, &amp; que vous
        <lb/>vous monſtriez dignes de vos Chrges comme vous
        <lb/>auez touſiours fait; c’eſt en ce iour, Meſſieurs, ou
        <lb/>iamais, qu’il faut tourt de bon mettre les mains à l œu
        <lb rend="¬" break="no"/>ure; c’eſt maintenant qu’il faut eſperer que Dieu qui
        <lb/>gouuerne les cœurs des Princes, qui entend les p lain
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de leur peuple, les cris des enfans, les ſoûpirs
        <lb/>des veuues, les gemiſſemens des gens de bien, don
        <lb rend="¬" break="no"/>nera des lumieres auancées a noſtre jeune Roy, pour
        <lb/>chaſſer ce prodige de méchanceté qui a regné iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques icy, au prejudice de ſon authorité, à la ruine
        <lb/>de ſon eſtat &amp; au ſcanlalle de tous les bons François.
        <lb/>C’eſt en ce iour dis-ie qu’il faut ſupplier la Reine de
        <lb/>ſe reeonnoiſtre &amp; de ne ſe laiſſer plus pipper aux ar
        <lb rend="¬" break="no"/>tifices de ceét homme qui abuſant de ſa bonté, ou
        <lb rend="¬" break="no"/>ure la porte à vne plainte generalle contre, elle
        <lb/>d’auoir auanceé cét eſtranger hors de raiſon, vos con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiences, Meſſieurs, le ſerment que vous auez faie
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>d’adminiſtrer auec ſincerité vos Charges, voſtre
        <lb/>ſaint Arreſt d’vnion, la luſtice de celuy que vous
        <lb/>auez rendu con tre ce criminel; le zele ’du peuple
        <lb/>a maintenir ſa hberté, l’occaſion preſente, lhon.
        <lb/>neur qui vous eſt ſi cher, l’aſſiſtance de nos P’rin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces &amp; de tant de ieunes Seigneurs qui erpoſent
        <lb/>coutageuſcment leur vie pour le ſeruice de ſa Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté, pour le bien du public, pour la conſeruation de
        <lb/>vos droits &amp; la liberté́ de vos penſées, enfin voſtre
        <lb/>gloire &amp; la ſainteté de vos Arreſts nous obligent de
        <lb/>ſouſcrire vne ſi iuſte Requeſte que vous font tous
        <lb/>les bons François, contre vn homme mort ciuile
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, vous priant de ne receuoir aucune ſatisfa.
        <lb/>cCtion de vos Conferences, que le Cardinal Maa
        <lb rend="¬" break="no"/>11
        <lb/>1e
        <lb/>l
        <lb/>l le
        <lb/>le
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>l.
        <lb/>l
        <lb/>le
        <lb/>l
        <lb/>le
        <lb/>l.
        <lb/>la
        <lb/>rin ne ſoit hors du Royaume, s’il n’aime mieuxnous
        <lb/>le
        <lb rend="¬" break="no"/>donner vn exemple illuſtre daas ſa punition Croye,
        <lb/>Meſſieurs, que ſans cette ſarisfaction toutes les au
        <lb rend="¬" break="no"/>re ne nous ſeront que de foiles remedeu i n
        <lb/>1
        <lb/>maux: c’eſt donner quelque relaſche à nos maladies, .
        <lb/>mais ce n’eſt pas les odſter ſi l’on n’en éloigne la cauſe,
        <lb/>quelle ſeureté trouuer pour nous &amp; nos enfans ſi
        <lb/>nous receuons vn eſprit irrité qui ne reſpire queven¬ ’
        <lb/>geance. S’il nous fit tant de mal quand nous le flat
        <lb rend="¬" break="no"/>tions &amp; que nous paroiſsions inſenſibles, que deuos l
        <lb/>nous attendre d’vn Taureau que nous auons mis
        <lb/>en cholere? eſt-il aucun qui s’echappe de ſa rage
        <lb/>quand Mazarin le croira coupable de l’auoir hay, lu
        <lb/>qui ne reſpecta rien de ce qu’il creut innocent de
        <lb/>l’auoir pü ſoufrir &amp; careſſer, ce ſeroit lors, Mel; <pb n="7"/>
        <lb/>ſieurs, que ce monſtre iuſtifieroit ſes premieres
        <lb/>cruautez par de plus grandes, ſes vices ordinaires
        <lb/>par des impietez inouves, l’innocence de ſa vie paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſée, par le libertinage de celle qu’il meineroit à l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir, ce ſeroit lors que vos veilles au ſalut de l’Eſtar,
        <lb/>tant de dépenſes faites ſeroient rẽduës inutiles par le
        <lb/>deſſein qu’il auroit de ruiner laFrãce, &amp; que vous auriez
        <lb/>peine d’empeſchr. Pour ces conſiderations &amp; au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres que vous ſupplierez ſelon voſtre prudence ac
        <lb rend="¬" break="no"/>couſtumée, nous vous prions d’agreer la Requeſte
        <lb/>des bons Franç̧ois, qui ne ſouhaittent aucun accord
        <lb/>que le Cardinal ne ſoit retiré: &amp; bien que la Paix leur
        <lb/>ſoit tres-chere, ils n’en defirent point qu’auparauant
        <lb/>cét article ne ſoit ſigné, dequoy ils vous ſupplient de
        <lb/>conjurer la Reine Regente de qui le zele &amp; la pieté,
        <lb/>l’amour enuers ſa Nobleſſe, &amp; le ſoin au bien de ſon
        <lb/>peuple nous font eſperer toute ſorte de ſatisfactiõ̃, &amp;
        <lb/>que tirant l’ordre du deſordre elle prendra vn iuſte
        <lb/>intereſt en nos plaintes qui ſeront changées en be
        <lb rend="¬" break="no"/>nedict ions, par la fauorable réponſe que vous deuez
        <lb/>attendre d’elle: Ainſi ſoit-il.
        <lb/>R.N.F. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
