<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3793_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les trahisons découvertes du Mazarin dans le conseil de
          la reine pour empêcher la conférence de messieurs les députés.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=y0xKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Trahisons (les) découvertes du Mazarin dans le conseil de la reine
            pour empêcher la conférence de messieurs les députés.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:000000007790886X" xml:id="IL_HallinedeGilles.xml">
            <persName>
              <forename>Gilles de</forename>
              <surname>Halline</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3793. Trahisons fies"! découvertes du Mazarin dans le conseil de la reine
          pour empêcher la conférence de messieurs les députés. Paris, Gilles de Halline, 1652, 1 5
          pages. Même pièce que la Réponse à la 2" lettre des partisans du car dinal Mazarin,
          etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-23" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="7"/>
        <lb/>LES
        <lb/>TRAHISONS
        <lb/>DESCOVVERTES DE
        <lb/>MAZARIN DANS LE CONSEIL
        <lb/>de la Reine, pour empeſcher la Conference
        <lb/>de Meſſieurs les Deputez. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez GILLES DE HALLINE, à la Montagne Sainte Geneuiefue,
        <lb/>M. DC. LII.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion de Son Alteſſe Royale</imprimatur>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LES TRAHISONS
        <lb/>deſcouuertes de Mazarin dans le
        <lb/>Conſeil de la Reine, pour empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher la Conference de Meſſieurs
        <lb/>les Deputez.
        <lb/> A Clemence, la Iuſtice, la bonne Foy, &amp; la ſincesié
        <lb/> des Souuerains, ſon5 les vrais caracteres de leurs piſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſances, &amp; les fandemens inbranlables de leur Eac,
        <lb/>Aaf par contradiftion, la rigueur, la fourberie, la mauuaisſe
        <lb/> Foy, &amp; l’injuſtice d’vn Potentat,ſont les marques infa
        <lb rend="¬" break="no"/>libles dans la conduite d’vn Monarque, d’vn Eſtat, qui ne pet
        <lb/>point ſubſiiter long temps, eſtant tout auant de puiſſateaſ5
        <lb rend="¬" break="no"/>couſſes qu’il cedonde à ſon auhorité toates les fois qu’il git par
        <lb/>le principe deteſtable d’vne de ſes quatre ſources de naleditin.
        <lb/>C’eſt cette verité que nous poauons ppuy opar autt d’xe
        <lb rend="¬" break="no"/>pley, que lHſtoire nous apprend qu’il y a eu de auoris tyans,
        <lb/>qui ous doit faire apprehender auec béauçoup de raſo, quole
        <lb/>Cardinal Maarin a plus d’enuie ’enleuer le Scepe d’etees
        <lb/>mains du Roy, que de ſe aainyenir dans. le minſtor9apuis ql
        <lb/>n’y a point d infidelité, de rigueur, de fouberie, &amp;. d’njuſtica,
        <lb/>ont il ne ſe leruoit mpunemept, pag pus fſaire concapit le
        <lb/>pounoir abſolu de Sa Majeſté, çomne linſtrument qui ſare
        <lb/>plas deſormas qu’aà l’exeeution de ſes funeſtes-nreriſç.-’eſt
        <lb/>dis jeét infam commerce qu’il entretiet ſous le ſaé pe
        <lb/>a Majeſté, pourſurprendre les foibles, qui nous dpnnt vn, l
        <lb rend="¬" break="no"/>giuine ſouPcon du mauuais deſſein qu’il cpncoit iufaillibleman
        <lb/> contre la ayaué..
        <lb/>2l
        <lb/> C’eſtpous quoy dans l’éeſairoiſſemça queie m’e vay os
        <lb/>ndonne,vn chacun ourra façileea; çanpqitr5, que qutçe <pb n="10"/>
        <lb/>4.
        <lb/>’qué cét ambitieux entreprend ſousſte nom dn Roy, eſt ds ttes.
        <lb/> dangereuſe conſequence pour les peuples, pouir l’Eſtat, &amp;e pour
        <lb/> la propre reputation du Souuetain, qu’il proſtiruë auec ignmomi
        <lb rend="¬" break="no"/>nie pour authoriſerſes fourberies auſſi ſouuent que Ja neceſſitéle
        <lb/>contraint de retracter vne patole qu’il auoit donnée pour ſon
        <lb/>bieén dans vn temps auquel la diſpoſition de ſes affairesles re
        <lb rend="¬" break="no"/> quarit ainſi: raais qu’il eſt contraint da ne poine tenir dans vne
        <lb/>autre conjonture pour ſa propre ſubſiſtance, ſe ſeruant inſolen
        <lb rend="¬" break="no"/> ment de tout ce queles Rois ont de plus ſaint &amp; de plus
        iouiola
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, pour dé guiſer pour vn peu de tẽ̃ps ſes plus infames deſſeins,
        <lb/>lors qu’il vut ou ſurprendre quelque entrepriſe que l’on fait
        <lb/>contreſon funeſte reſtabliſſement, ou precipirer le ſuccez d’vne
        <lb/>deliberation, qu’il eſpere luy pouuoir eſtre fauorable.
        <lb/>Quelques Eſtrangers apres auoir conſideré long-temps la
        <lb/>eneur de pluſi urs eſcrits portant le nom du Roy, m’y firent
        <lb/>reconnoſtre tant de contradictions, quoy qu’enuoyez de la part
        <lb/>deſaMajefté, preſque ſur vn meſne ſujet au prenier Parleent
        <lb/> deſn Royaume, qu’ils me ptteſterênat, que s’ils auoient l hſon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur d’eſtte Francois, ils aimeroient mieu perir que de ſouffrir
        <lb/>auec laſchcté des Miniſtres qui rabaiſſent l’authorié’oyale,
        <lb/>iulques à vſer de prieres enuers des perſonnes ſur qui le Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>eaindoit auoit vn pouuoit abſolu &amp; commandement indefiny,ſi
        <lb/>-eet Erangerne diminuoit ſa puiſſance en l’vſurpant.
        <lb/> Mais ce q’ils me dirent auec plus d’aigreur &amp; de rage con¬.
        <lb/>ee l’nſolence d Cardnal Ma zarin, fut le miſérable eſtat où ce
        <lb/>mauuais Miiſtre auoit reduit le Monar que, luy faiſant eſocrire
        <lb/> des Letres à ſes ſujets, pour les inuiter pa toutes lortes d’inuen
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, indighes de la ſicerité du Souuerain, à rauailler à la
        ruiine
        <lb/>-doſbn propre Eſtat, pour fauoriſer le reſtabliſſement du plus
        <lb/>’dagetreu enney q e ſa Majeſté iſſe auoir aupres de ſa per
        <lb rend="¬" break="no"/>onnt, puis que ſe ſeruant auec audace de perſuaſions qui ne peu
        <lb rend="¬" break="no"/>Aent ortt que d’vn eſpriranſſi inrereſſé, &amp; auſſi laſche que
        celuy
        <lb/>dud Maain, l’on employe ſon ſacré nom pour exhorter le Parle
        <lb/>mehe,de s’appoſer au paſſage des vielles troupes de Monſieur le
        <lb/>aine, que Monſier de Nemours conduit en France, pour de
        <lb rend="¬" break="no"/>etruire la peſte publique de ce Roy aume, ſous pretexte qu’on
        <lb/>les-a aogmentées. de- quelques rectuës compoſées. de meſme
        <lb/>narion que celles que le Cardinal Ma zarin a fait entter pour re
        <lb rend="¬" break="no"/>’talir ſa tyrannie, ſut léi parte de toute la Monarchie, au hazard
        <lb/>del’dthqrité Soauerainés, &amp; au meſpris de Son Alteſſe Royale.
        <lb/>des <pb n="11"/>
        <lb/>des Parlemens, &amp; deMeſſieurs les Pricés.
        <lb/>A quoy ces Meſſieurs on; adjouſte, qu’outre que de telloes
        <lb/>aſſeſſes, peuuent rendre le Souuerain oaeſpriſable, e ſes fſuiets,
        <lb/>cela faiſoit encore ype telle impseſſion ſur ’eApi detaugers,
        <lb/>qui voyant la miſerable asçeſié ou le Cinal rdui la Rpy
        <lb/>pouit ſe conſeruer, diſoient bien ſouuant dans leurpay, quand
        <lb/>leurs correſpondans leurs enuoyoient de teſles pices; qu’il falot
        <lb/>neceſſairemeost que le Roy ne fuſt point abſolu, puiſque laMa
        <lb/>jeſteé eſtait ſouuent obligée de cherçher des rxes;, jinuieute2
        <lb/>pour perſusder ſes ſujets de luy obeir, dans le deſſin’ qple Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal auoit de tout riſquer pour ſa conſçrutip qu’il ſalloit ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſairement que le Roy n’euſt point de Foy, puis qu’il av enoit
        <lb/>lamais rien de ce qu’il promettoits que dans ſa Minorirél’on le
        <lb/> pouuoit en quelque façon excuſer ais que ſa Majoritelo ſouſ
        <lb rend="¬" break="no"/> mettoit à cette peceſſité de teoir ce qu’il pamet à es jaes, s’il
        <lb/>-pretend que ſes ſujetstieoaent c qu’lohuyoasproieeſt à
        <lb/>dire l’obeyſſance aueugle que lon doit au Souuerain, quies’eſe
        <lb/> loigne point des bornes de la Iuſtica, &amp;ede la bonne Foy, qui ſont
        <lb/> les vrayes Colomues qui ſouſtiennent lEſtat ; q’il falloisneceſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſairement que le Conſeil du Roy fuſt eieremant à la depion
        <lb/>du Cardnal Mazarin, puis qu’on obligeoit ſa Majoſté, à ſode
        <lb rend="¬" break="no"/> ûtuire ſoy-meſme, pour faire ſubſiſtar ce Eſraogers qu’il falloit
        <lb/> eceſſairement que ce Conſeil fut, ou ttes-pepicieux, ou com
        <lb rend="¬" break="no"/> poſé de perſonnes tres-gnorantes, puis qu’il ne faiſoit point dif
        <lb rend="¬" break="no"/> culté́ de ſe contredine, lors qu’il eſtoit;, ou ſurpis parlas
        apparen
        <lb rend="¬" break="no"/>ces de bién rsütſſir pour le Cardinal en agſſant decette maniere,
        <lb/> uque la eeſſite de ne ſçauoir y remedier dutremet, les con
        <lb rend="¬" break="no"/> traignoit d’employer l’authorité Royalle à des vſages tous à
        faict
        <lb/>contraires, &amp; indignes de la Souueraineté. Et qu’en fin il falloit
        <lb/>abſolumeẽt que ce Coaſeil, furt dans vnaueugleans eſange,pu
        <lb/>dans vne deſloyaute deteſtable, puis qu’il trahiſſoit viſiblement
        <lb/>le Roy, en ſe feruandeſon puudeit; ur. nſeruer les plus fu.
        <lb/>neſtes artiſans de tous les deſot dres de ſon Eſtat, &amp; la ſource abo
        <lb rend="¬" break="no"/> niuabledertant d aftbns qhe ſonduthorié ropoit, dasita nide
        <lb/> iffsentes rencoansspour leſeuleineraeſt de ce Coquin, &amp; cn
        <lb rend="¬" break="no"/> alaprope apaaionide ſa ajete, qui auoit pooûeaà la face
        <lb/>. de touſel’Eopnpe, paoot eiq’elle a de:pluasſat deaaiamais
        <lb/> appllenqeoinſauthtaſpdoallhaourh.1. <pb n="12"/>
        <lb/>6
        <lb/>Acheuant ce diſcours, pour më monſtréët les rémarquéqu’lls
        <lb/>auoient ſaiteés ſur cette lrettre, ils me dirent que toutes ces diuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes relexons les auoient ſouuent obligez de dire de la Reyne;,
        <lb/>qu’aleſgard de ſes enfans, &amp; de tous Ies Franois, elle n’eſtoie
        <lb/>y proteéttice des afligee, ny atche d’alliansce; mais pluſtoſt de.
        <lb/>ſtrotrice inhiurhaie de ſos propres enfans, &amp; malheureuſe ſour
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de tant de deſordres, qui rauagent la France par ſon caprice;
        <lb/>puis qu’elle aynae mieux perdre le Roy &amp; l’Eſtat, &amp; nous aban
        <lb rend="¬" break="no"/>donoet àtoute ſorte de hiſere, que de ſouffrir que ſon fauory
        <lb/>s’eſlogne d’lle, ny elle du Roy; parce quelle ne ſeroit plus en
        <lb/>Eſtat doſpuiſer les Threſors de ſon Fils, pour remplir ceux de ſon
        <lb/>cher Siclien.
        <lb/>Ie vous confeſſe qu ces parolles me faiſoient horreur, pour le
        <lb/>reſpt qu’il me ſemble que nous deuons auoir pour vne bonne
        <lb/> Reyne; mais aufſi ie ne fairay du tord qu’à moy meſne d’aduoüer
        <lb/>..r
        <lb/>publitoquomeut monfoible, en yoas aſſurant que ie trouuay to
        <lb rend="¬" break="no"/>tes leurs raiſons ſi conuaincantes, &amp; à mon aduis fi
        veritables,
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit par les maux que i’ayreſſenty en mon partculier, oupar ceux
        <lb/>que re vois que la Franceſouffre tous les iours, que ie ne ſçeusy
        <lb/>eœplicqees pour ne pas paroiſtreridicule, eſtant contraint de dire
        <lb/>-uaec ux qu’à̀ bien-conſiderer, il eſtoit vray que la Reyne ſeule,
        <lb/> eſtoit la cauſe detous nos nalheurs: mais ce qui m’acheua de
        <lb/> perſuader que tant qu’elle ſubſiſtetoit, nous n’aurions iamais
        <lb/>de bon temps, ny le Roy de ſeureté dans ſon Royaume, puis
        <lb/> qu’on n’e trouuoit plus dans ſes paroles les plus ſacrées, fut les
        <lb/> ſuiuantes r’emarques qu’ilsfirent ſur diuerſes lettres du Roy toû
        <lb rend="¬" break="no"/>chant celle du 2. Feurier, que ſa Majeſté eſcrit de Saumur, au
        <lb/>Parleaent de Paris, ſur le ſujet de l’Entrée de Monſieur le Duc
        <lb/>de Nemours; auec les Vieillesrouppes de Monſieur le Prince,
        <lb/> par ordre &amp; roare de Son Alteſſe Royalle.
        <lb/> Premiere erreur das Caonſail de l Reyne.
        <lb/> ES infames Partiſans du Cardinal Mazarin, ont voula iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtifier ſoa etous on Fraace, par l’armemene qu’ils ont fait
        <lb/> re au Roy, que cot Etranger auoit fait à ſes daſpons, pour deſ
        <lb rend="¬" break="no"/> gage ſaajelté- d’gntre les raains des rebelles qui s’eſtoientse
        <lb rend="¬" break="no"/>uolte contre ſon auhorité(quoy que cena’eait quecoec <pb n="13"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/> maeſmé Mazarin) s’immaginant que pourueu que la France
        <lb/>ſçeut qu le Cardinal conduiſoit vne armée leuee à ſes propres
        <lb/>deſpens, elle ſouffriroit que cet impudent rauageaſt toutes nos
        <lb/>Prouinces, ſous ce pretexte qu’il prenoit pour ſe reſtablir. Mais
        <lb/>Dieu qui nepermet point que le traiſtre regne long-temps par ſa
        <lb/>perfidie, à fait deſcouurir par la meſme bouche, qui venoit de
        <lb/> l’escuſer la verité de cette intrigue, faiſant dire au Roy par ſa
        <lb/>Lettre du22z. de Feurier, ſur le ſujet del’Entrée de Monſieur de
        <lb/>Neroours, lors qu’il a voulu chercher vn moyen de faire con
        <lb rend="¬" break="no"/>damner la conduite de ce Duc, parce qu’il conduit des meſms
        <lb/>Trouppespour chaſſer le Cardinal, que le C. en auoit mené pour
        <lb/>ſe reſtablir, qu’il y auoit bieon de la difference des vnes aux autres,
        <lb/>parce qua celloes du Mazarin, eſtoient des Trouppes (qui eſtoient
        <lb/>deſpuis long-temps à ſa ſolde) donc le Cardinal ne vient point
        <lb/>-de lſes leuer à ſes deſpens; &amp; ainſi ſe confondant luy meſme, nous
        <lb/>fait voir par cette manifeſte contradiction, que tant qu’il ſera en
        <lb/>France, l’on ne peut ſe fier, à̀ quoy que le Roy nous puiſſe pr
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre, puis qu’il nous fait voir en penſant nous trahir, qu’il
        faut
        <lb/>qu’il s’aueugle dans les choſes les plus importãtes: parce qu’il n’a
        <lb/>que de mauuais deſſeins; il auoit creu que cette inuentiõ de veir
        <lb/>au ſebours du Roy,auec des troupes miſes ſur pied à ſes deſpẽs iu
        <lb rend="¬" break="no"/>tifieroient ſen retour, preſentemét croyãt n’auoir plus beſoin de
        <lb/>iaſtationmais qu’il faut trouuer vn moyen pour faire cõdam
        <lb rend="¬" break="no"/>ner l’Encrée de Monſieur de Nemours, auec de meſmes Troupes
        <lb/>que les ſiennes, il n’a point de honte de ſe dementir ea faiſant
        <lb/>dire au Roi, qu’il y a long-temps qu’elles ſont à la ſolde de ſa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/> ieſté, quoi que contre ce que nous en ſçauons, il eut defia eſcrit
        <lb/>au Roi, à la Roine, à Son Alteſſe Royalle, au Parlement do Paris,
        <lb/>&amp; au Preuoſt des Marchands, qu’il conduiſoit des Trouppes
        <lb/>leuées à ſes deſpens, le faiſant meſme dire au Roi, dans l’Arreſt
        <lb/> du Conſeil donné en ſa faueur, &amp; preſentement par vne laſche
        <lb rend="¬" break="no"/> té horrible il s’an dédit, croyant rendre Monſieur de Nemours
        <lb/>odieux au Parlement &amp; au Peuple. C’eſt pourquoi le Roi l’ayant
        <lb/>pris en ſa ſauue-garde pour vn ſuiet qui ſe trouuefaux, l’Arreſt
        <lb/> domeure nul, &amp; le Cardinal bien condamné &amp; proſcript..
        <lb/> Il et certain que le Roi dit dans ſa Lettre que lamoindre par
        <lb rend="¬" break="no"/> iedes Tropes, que le Cardinal a conduit, ont-cûté́ leuées de
        <lb rend="¬" break="no"/> puispeu aas la Ftoniee par ſes ordr, e ſeſuuear pls u <pb n="14"/>
        <lb/>8
        <lb/>paſſé, uon plus qu’on ne preuoit point l’aduenir dans- ſon Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil, pour ſon ger ſeulement à la Fortune preſente du Mazarin,
        <lb/>qui pour ſubſiſter, requiert qu’on deſtruiſe ce qu’il a fait ſeruir à
        <lb/>ſon reſtabliſſement: Mais qui pourra rien croire apres tant de
        <lb/>faucetez ? &amp; qui doit ſe perſuader que ſa Majeſté, ait enuoyeor
        <lb rend="¬" break="no"/>dre contre les termes de ſa Declaration a vn Cardinal bany pout
        <lb/>Jamais, de leuer des Trouppes dans le Royaume, lors qu’il n’y
        <lb/>eſtoit plus;s qui pourra s’ima giner que le Roi ait donné ordre au
        <lb/>Mazarin d’armer dans le meſme temps que ſa Majeſſe, oous pro
        <lb rend="¬" break="no"/>teſtoit da ns le Parlement qu’il oe s’en ſerurtoit jamais, &amp;
        enfin
        <lb/>qui pourra penſer qu ces Lettres &amp; ſes Declarations, ſoient l’ou.
        <lb/>urage d’vne meſne main; nous ſommes certains- que le Roi ne ſ
        <lb/>denent jamais pour troper ſon Peuple, &amp; il tres cou ſtant qu’il
        <lb/>oous a promis enplain Parlement accompagué de tous les Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneurs de ſon Royaume, &amp; à la face de toute l’Europe, qui
        eſtoie
        <lb/>accourie à̀ cette ſolemnite, de ne iamais r’apeller ce bapi; &amp; au
        <lb rend="¬" break="no"/>jourd’huy dans vne autre conjonture l’on voudra nous perſa
        <lb rend="¬" break="no"/>der que le Cardinal eſt venu auec ordre de ſa Majeſté à main ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mée, non, non, c’eff ve raſe aZarine, parce que toute la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce eſt rres- bien informée, que les Mareſchaux d’Hocquincourt,
        <lb/>d’Aumont, &amp; de la Ferté-Senetere, auec le Comté de Broglio,
        <lb/>Debar, Nouaillos, Manican, le Marquis de Noirraootier, &amp; le
        <lb/> Comé de Gandpré les ont leuées dans leurs Gouuernements,
        <lb/>&amp; qu’apres le Conſeil de la Reine a enuoyé à̀ l’inſceu du Roi, au
        <lb/> Car dinal Mazarin, le Breuet de Generaliſſime pour s’y mettre à
        <lb/>la teſte, afin d’excuſer ſon retour, dſant que par vne recognoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance digae des grands bien-faicts qu’il a reçeu de la Reine; bien
        <lb/> plsgrands qu toa le aoade neſçait pa, il a creu eſtre obligé d’em
        <lb rend="¬" break="no"/>ployer pour ſon ſeruice, non ſeulement partie de l’argent qu’elle
        <lb/>lui auoit ſouuent fait prendre par force: mais encores d’hazar
        <lb rend="¬" break="no"/> der ſa vie pour la ſortir d’vn ſi grand peril, quoi que tout lmon
        <lb rend="¬" break="no"/> de ſçait neant moins, que bien loing d’en auoir employé de celui
        <lb/> qu il veut dire qu’on lui auoit deſia fſait prendre par force; il
        <lb/>! falais qu’il’en eoſt bien ea aut qu’il ait eſte raſſa ſieé, à ſe faireforeer d’e
        <lb/>prenre, la Rene a eu aſſez de ſoin de lui enuoyor pluſieurs milions
        <lb/> à Cologn auec tant d’oxactitude, que la table du Roi en a eſté
        <lb/>aeouofee diuerſes fois, n’ayant vn teſto pour ta faire iſubſſter,
        <lb/>pacé qu’on Auoit voulu trop teleuer celle da ce ches ſauory,
        <lb/>que <pb n="15"/>
        <lb/>qus la elnarémplids blns par foree, en depouilaue ſe.
        <lb/>nfans à n leur laiſſer poinà vn ſol.
        <lb/> Sconde erreur das Canſeil ade ls Reyae.
        <lb/>1
        <lb/>rOut ae monde çait uie laos Trooppes que Monſieur le
        <lb/> Bnc de Nemours conduit ſone les vieur Coeps que
        <lb/>Meſieus les Princes ont eu de uout temps ſçauoir, les Regl
        <lb rend="¬" break="no"/>ens de Caualerie de Condé, Conty, &amp; loguien; les Regû.
        <lb/>ens d’Infanteis de Condé, Conty, &amp; Enguien; les Gen
        <lb rend="¬" break="no"/>darmes d’Ordonaance, de Condé, Bougongne, Conty &amp;
        <lb/>Engoien, &amp; les cheuanx Legera de Condé,Bourgongne,
        <lb/>Conoy, &amp; Bngaien; Tout le monde ſçalauſſi qu eeſont des
        <lb/>Trouppes qui ont toufiours oſté ſortes au nombre de neuf à
        <lb/>dix mil hommes. Le Roi le cetlfie par vn eſerit enuoyé au
        <lb/>PRarlement, diſant quebe Princode Condé luleſt raiſnna¬!
        <lb/>hlemen ſaſpet, ayaneconſerué ouola catpagre paſſee
        <lb/>n Corps ſeparé de ſes Trouppe au nombre poui le moſni
        <lb/>daedilx mille;Le on nie poinat dans ſa Lettre qus e ſoiene
        <lb/>cas meſmes Trouppes, puis que fa Mſajeſté dit, qu’outre quel
        <lb rend="¬" break="no"/> les anoient eſté ainſi conmſeraéss, le Vicomeede Tauanesles
        <lb/>nboosos-deſpuis peu eufocées par le moyen del’argent,!
        <lb/>qil a reçeu d’Eſpagne.Si sout ela ſt vtrai, Monſiut lel
        <lb/>àucle emours douroi àuoirplas de quine illibmmes
        <lb/>ſans en prendre d’ailleurs; cepondatil eſt eonſtant qu’il nm’en
        <lb/>a que huict mille, &amp; l’on veut npus perſuader pour le rendre
        <lb/>odieux qu’ila oncres des Eſpagnols auee li, tiltes ces
        <lb/>choſes ne ſe pouuant point accorder enſemble, nous n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mnn qul’ à eonſidererqu taluii qui a entd ie fois,pour ſon
        <lb/>oreeſt lde peut déux s’il en a beſoins pour ſeſauuet, &amp; que le
        <lb/>Sonſlde la ineupmu viſfibdemenat dun u defntee com
        <lb/>nail a faidaus opuaere i
        <lb rend="¬" break="no"/> L
        <lb/>12 uc
        <lb/> no nou n inibtDi !
        <lb/>lo n ere n
        <lb/> nl.
        <lb/>-cC
        <lb/>2E -4c8. <pb n="16"/>
        <lb/>0
        <lb/> l 1
        <lb/>2
        <lb/>Toisiénme erreu d Caqilde la Ryae ..
        <lb rend="¬" break="no"/>J Ans da pdamlere Lecre qaece boan Conſeileſeritau
        <lb/>l nom duRoi ſur l’entree de Monſieur le Due de Ne
        <lb rend="¬" break="no"/>mousil dlquees trooppe ean Eſpagnolsade atſn,
        <lb/>l’audoies’oppoſer à leur paſſage, &amp;taſcheax heſne do nos
        <lb/>prſuader çetteſuppoſicion par la ſuite de leur diſcouns: Cae
        <lb rend="¬" break="no"/>pendant dans la dëriere voyant. que. Son Alreſſe Royallo
        <lb/>auoit fait voir le contraise, l’on aduoe qu’il eſevrai qu’elle
        <lb/>ne ſont pus Eſpagnoles, lque l’on a du. deſpuiapris qu
        <lb rend="¬" break="no"/>c’ſtoit des Allemands &amp; Vralons, comnme Monſieur le Dc!
        <lb/>d’Oileans , l’auoit certifi ala Parlehaen, toufchanit les nou¬?
        <lb/>uelles rectuss: mais, diſene-ils, aſtre, qu’ils eſtoient à la ſol
        <lb rend="¬" break="no"/>de d’Eſpagne, qui ſ ſruent de no bahits &amp; de noſtreilangue
        <lb/>pour ſe mieux deéguiſers plaiſante dhicaone; mais qui nei
        <lb/>c59irapoint? que. le Cauſeil de la Reieau d’auſſi mauuais!
        <lb/>aduis la ſeconde fois, quea prmiere, puiſque pour le nous
        <lb/>perſuader il ne nous donne que ſa parole, comm’il auoit deſia
        <lb/>fait. Ie voudrois bien ſçauoir de ceux qui de compoſent ſi
        <lb/>nous n’auos point plus de ſuiet de croire qu’ils mentent
        <lb/>preſentcnnt pres qu’ils nousnt fait. ognoiſtre qu’ls le.
        <lb/>font ſi ſouue pos le ſeruice du Cardinal, que nous n’ea
        <lb rend="¬" break="no"/>auions quparaquant, qu’ils nous euſſent ſi bien manifoſté leurs
        <lb/>fourbaries gar leurs contradictions.
        <lb/>,Queriéne &amp;rreur d Canſeil de la Reyae.
        <lb rend="¬" break="no"/> Pres que- ee beau Conſeil a eſße coneraint d’aduoue:
        <lb/>ſ, que les Trouppos de Monſieut le Duc de Neouts, ſone!
        <lb/>cCelles que Monſiur le, Prince a ou doouc tempsi&amp; apres
        <lb rend="¬" break="no"/>auoir accordé, que le peu que Mnſiteue de Tauanes a aſté:
        <lb/>obligé de prendre pour faire ſes recrues, ſont de meſme na
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, que celles dont le Cardinal ſe ſert, &amp; dont on s’eſt
        <lb/>ſeruy deſpuis long-temps en France, ils en font vne plaiſan
        <lb rend="¬" break="no"/>te differeace, pour gaigner la fronde. Ils ſont ſiſors, qu’ils <pb
          n="17"/>
        <lb/>1
        <lb/>sSnagiaéeit péſuadhar. aur ennemis du Car dinal c’eû à
        <lb/>diraà toas les gs bliendu Ràyaume qi’il eſt bin plul!
        <lb/>permis aaardiaûdemmonen de cette nation pour fe reſt-:
        <lb/>blir &amp; auec lui la Tyrannie &amp; le Monopolle, qu’il ne noun
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtpermuis d’en auipour oous en deliirer, Poubeſuijetilsl:
        <lb/>ſe ſorpant à l euroodinaro dél’aiuthorité doy, duſant qu’i
        <lb/>y a biemde la diffeemce entre des Trouppes qui ſeruenele2
        <lb/>Roy apss de faperſonne enſuiuant ſes oidres, &amp; celles qui;
        <lb/>iennent eontre ſavolonté: cmmeſi toute la Francene co
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoiſfoit pas bien que cellesduazarin deſtruiſent d’auan-
        <lb/>tage l’auithorité Royalle, ontrant onre la.EFoy que le Roi
        <lb/>nous auoit donnéa que les autres qui e yiennnt quen:
        <lb/>execqtion des eclaracions deſa Majeſté pour reſtablis fo
        <lb/>pouuoir abſolu, en leiretiraot d’entre les mains Criminellos
        <lb/>de eux &amp; celles qui s’en ſeruent,pour authoriſer lesuiſibles,
        <lb/>deſſeins quel Cardiaal a ds le doſuire...
        <lb/>:.
        <lb/> Cionquiémas reu dus Coſeil de la Reyae.
        <lb/>Et illuſtre Conſoil oſt ſi aueuglé dans tout ce qu’il en
        <lb rend="¬" break="no"/>Qreprend, qu’il n’en ſç̧ait ſortir qu’a ſa conſuſion.
        <lb/>Dans touta ſa premiereLettre &amp; dans le çomnencement.
        <lb/>de ſa ſeconde, ſon deſlein s eſte d’obliger le Parlemene,!
        <lb/>d’agir eontre Monſieur le Duc de Nemoqurs, comne chef
        <lb/>de Trouppes eſtrangeros, ſans autre ſujee; voulant per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuader à ceux qui venoient de condamner le Cardinal
        <lb/>Maarin, qua le oy ne rouuoit pojne,fi mauuis qu’on:;
        <lb/>precedaſt contqe ceproſcripe aut des Tropuppes Françoiles,.
        <lb/>Mais que ſa Majeſté nepourroit ſouffri, l’entré́e des Eſtran,
        <lb/>gers daneſon Royaume ſur ce protexte. Le deſſein du Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil d,la Reine eſtoit de diuiſer par cete action le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>maent daueoſon AlteſſeRoialle, ap que. cçe Coppagni
        <lb/>n’eat lus d’ipeueſt aueç Moſieur lou d’Ojloans, le
        <lb/>ardinalMaarin puſtſe nanget de l’Arteſt de pſsription,
        <lb/>aésque ce enat aroi danné ſuiet àſo Aleeſte Royalle
        <lb/>de-l’abandquner par l’pppoſitl qu’il put faſt à ſa volonteé,.: <pb n="18"/>
        <lb/>12
        <lb/>e mpelchaént cétte éntree Mais comdaé la confaſion to;
        <lb/>bs, touſiours ſur le viſage du Criminel:; Ce Conſeil Manari
        <lb/>naus declares lui meſme, qu’on ne ſe ſoucie point à la Cour,
        <lb/>queles Eſtrangers rauagent tour, pourueu que ce ſoit pou
        <lb/>le ſeruice du Car dinal, puiſquenous vpyons par cetre meoſa
        <lb/>ne Letre, que le Conſeil de la Reine nœ uoutpas tant qu’oni
        <lb/>Suippoſe à l’entrée des Eſtrangers, parce qu’ils ſont. Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gers, &amp; ennemis de l’Eſtat(corme ils diſent) que pasce
        <lb/>qu’ils le ſont du Cardinal, diſant on meſme remps, que le
        <lb/>Roy veut auſſi que le Parlement procede contre Monſieurs le
        <lb/>ude Beaufort, qui n’a que des trouppes Françoiſes, pa
        <lb/>anſi il ouſt autant valu qu’il euſt dit, quo ſ Majeſté enten
        <lb rend="¬" break="no"/>doit qu’on s’oppoſaſt à la marche de toutes ces trouppes
        <lb/>parce qu’elles vouloient deſtruire l’Autheur de tousles maux
        <lb/>qui nousaccablent: Et de cette maniere ils ous euſſent per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuadé que le plaiſir duRoy eſt, que ſesSujets ſoint touſiours
        <lb/>mal-heureux, parece que c’eſt le contentement de ſon Emi
        <lb rend="¬" break="no"/>nence. Gar cet infane Conſeil h’a polnt ds honte d’appel
        <lb rend="¬" break="no"/>ler preſentement le mal heur du Cardinal, le mal-heur de
        <lb/>l’Eſtar; Etce, que nous auons touſloursluſques à preſent ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pelle authorite oyalle, n’eſt a-ſon ſens aſture autre cheſe,
        <lb/>qu la volonté du Mazatin, &amp; ainſi cnfondan l’vn auec
        <lb/>l’autre Déſort qu’il n’en fait point de- diſtinction, quand il
        <lb/>veui quelq choſé pour ſon ſalut, il dis, pou le bié de l’Eſtat,
        <lb/>&amp; le repos du pauure peuple, ſe ſeruant dans cette belle Let
        <lb rend="¬" break="no"/> re de ce meſme terme, Pauure Puple, mitant le chaſſeur qui
        <lb/>voulant thaſtier ſon chin dune faute u’d a faitp, le caroſſe.
        <lb/>pour le faire vefiit receuoir les oups qul luyprepare, pour
        <lb/>la punition du rhaquement qu’ilfalt
        <lb/>:¬.
        <lb/>Ce Conſei’que nous pouuons appeller veritablement
        <lb/>Mazarin, apres auor rabaiſsé detre puiſſan ceaioſtueſe du
        <lb/>Monarqe, iuſques au choſes les us- aſſes pout de reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>biſſermet du CdrdPat, ne ſeconeeht point &amp;e flerir:
        <lb/>couy ſur coup Pa càudeur des Lys poui léursaſebetez m?
        <lb/>fait point de dificdé-de deſtruire lnefme l’authértéR oyſe,
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; de la rendre ſipeuconſilrabde, que tout la Chreſtienté
        <lb/>voye <pb n="19"/>
        <lb/>1
        <lb/> 13
        <lb/> oyéi qaàle plas grad dobaus les Ris, ſe ſerupourmain
        <lb/>onirle diffiparoarde ſon Eſtat,-de la derpiere de toutes les;
        <lb/>Eeſſources qus la neceſſité la plus vrgonte pourroit obliger le
        <lb/>moindre ſujee de chcrchet pour donner eance à ce qu’i
        <lb/>ouadroit pefuadér asapublic,ſans conſidere que de cerai,
        <lb/> nè cireonftanaces peuues autboriſer dap l’eſpit despee
        <lb/> ples lesaſſeurancesqu’ynparcleuliert luy lqpper, &amp; que le;
        <lb/>meſmes deſtruiſent la verite des paroles Ryales, qui p’eſtant
        <lb/>utre chaſe qu’vne ingenuité dcœur toute pure, ne ſouffre
        <lb/>point d’artifica: La oaitueté la plu fimple faie deplu fortes
        <lb/>impeſſions dans nos eſprits, ſorraps de la bouch dRoy,
        <lb/>que eoutes les figures de heatorique les piepx ipuentées
        <lb/>c’eſt pourquoy les choſes qui-nous ſony données de la pat de
        <lb/>ſa aajeſte, auec tant de politeſſe &amp;d’exageration, nousper
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuadent bien ſouuent le contraire de ce que l’on 5’eſt propo
        <lb rend="¬" break="no"/> ſe, &amp; fat dire en meſme temps ux plus aduiſez, qua la veis
        <lb rend="¬" break="no"/>1-ſe fat connoiſtre d’elle -meſme, &amp; dez que l’on y vai;
        <lb/>ant de-oouleur., que c’eſt vn picge’ que l’on tend pous
        <lb/>ſurprendre noſtre ſimpliciteé, parce que l’on ſçait bien qu’vn
        <lb/>Souuerain ne s’eftudie poit à parler auee tant de, precau
        <lb rend="¬" break="no"/>iou, que quaod aleueoous psfſuader quelque, chpſe, ui
        <lb/>aſtane ſuſpece, :ou touat a fait fauſſe, a beſoip de deguiſ
        <lb/>ment pour audir paſſage dansnos eſ9i5s, ſo ls belles ape
        <lb/>parences qu il luy done C eſt cette raſon qi nous fait co.
        <lb/>gooiſtre aujourd ’huy que toutescesLetcres eſcrires auetant
        <lb/>artftce, &amp;fi conraites la ſimplicijé e ceu-qui agiſſenr
        <lb/>àla. boune foyneſont ooiat l’ouurage ugrandoy cqe
        <lb/>le noſtre, qui agiſſans auec ſinceric ne ſe. çconptredit iamaj;.
        <lb/>Mais que c’eſt vne ruſe Matine, pouſurprendre les plus
        <lb/>ſots. Et pour refroidir ceux qui ne ſont pas beaucoup eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chauffez pour le blen des Peuples..
        <lb/> C’eſt à vous genereux Pajſiens à prendre ſi hien vos me
        <lb rend="¬" break="no"/>ſures, que diſtingant le yray du faux, vous ne vous laiſſiez
        <lb/>point ſurpdendre par los ſqupleſſes e voſtrs epaemy mortel
        <lb/>Qui ne manquera point de vous eouoyer ſouuent des eſcrits
        <lb/>au nom du Roy pour tromper voſtre facilite. Dans l’aſſuran
        <lb rend="¬" break="no"/>D <pb n="20"/>
        <lb/> 4
        <lb/>e qſẽ ẽ mas dboanẽ d eaioverite iénë oosdémaüidj
        <lb/>cn que vouprenie lpeine de faire vneu de eflexion
        <lb/>fur ce qui s’eſt paſſ depuis toilsans pour abuſer voſtre cru¬
        <lb rend="¬" break="no"/>delit é; &amp; ſur les diuerſos circonſtances dont le Cadinal ſes
        <lb/>ſeért’tos les ours pour noupeſuador queoe qu’il ueut qua
        <lb/>it ’eroyoh? eſt veeitable; éat conſideraeaaec atentio
        <lb/>les mSyénsq’il pebid pou donner ceoyanoe à ceés fourbé
        <lb rend="¬" break="no"/>ries, vous deſcouurirez ſa neſchanceté manifeſte.
        <lb/> Quand’les tmeés du Roy romportent des victoires, il n’eſt
        <lb/>poin eceſſair que ſa Muajeſté en eſcriue à ces ſubjets pou
        <lb/>leur perſadet qu’elles ont bioin reûſſi,la renommée a ela en
        <lb/>ſoy, que leé ſeul eſela d’vn bon ſuacce fait ſufiſaameoteo
        <lb/>tentir les trionples que l’on’remporte, &amp; ſans auoir beſoin
        <lb/> de Lettres de cachet qui-en faſſent foy, l’on eſt touſiours
        <lb/>bion iiſtrait de cequi ſe paſſe dans le Royaume: Mais quand
        <lb/>ona deſſein: de ſuppoſer vne’choſe qui n’eſt poitit, l’on eſt
        <lb/>toitiaihct de ſe feruir de quelque ruſe, -qui donnans couleu?
        <lb/>à la choiſe inuentée, ly eſtabllſſe quelque foible fonderment
        <lb/>qui furprenne pour vn peu de temps tios entendemons.
        <lb/> Le Cardinal Mazarin dans le deſſein qu’il a de nous
        <lb/>ttomper par toues ſortes denoyens, ne pere point d’ocea
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion de nous e donner-des pr uus Car ib n’a pas ſi- toſt ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pris que le Paélenent ſe doit aſſembler pourle bien public,
        <lb/>il depeſce d’abort vn Courrier’au Mareſchal de l’Hoſpital
        <lb/>&amp; au’ Preuoſt des Ma?chaads ſes confidants, auec vne Letrtre
        <lb/>qui porte Ie non-du Roy, at laquelelleur raconte le ſue
        <lb rend="¬" break="no"/>é d’vncombat immaginaire, qu’it dit auoit remporté ſur
        <lb/>ſtesennémis, afin que rafroidiſſant les eſprits par la crainte
        <lb/>qu’ilpret eénd’nous’donnet par ſes armes,il differe couſiours
        <lb/>d’aurant ſa perte en continuant nos ſouffrances.
        <lb/>Mais ce que nous deuons principalement temarquer
        <lb/>dans vnépareille coiijoncture, eſt que bien ſouuent toutes
        <lb/>tes Leétttes que l ’ônmonſtre au public au nom du Roy, n’ont
        <lb/>idmnais eſté la Cour, &amp; que les Partiſants que le Cardinal
        <lb/>a dans Paris né font que remplir desblans ſignez qu’on leur
        <lb/>a laiſſé des choſei qu’ils s’imaginent pouuoir empeſcher l <pb n="21"/>
        <lb/> r
        <lb/>15
        <lb/>bon ſuceẽz d’vné deliberation que le Parlement fſait pour le
        <lb/>ſoulagement des Peuples. Cette verité paroiſt en ce que les
        <lb/>Roys eſcriuent fort nettement les choſes, dans vne naiueté
        <lb/>toute pure, ſans exageration quelconque: Et ſi vous voulez
        <lb/>connoiſtre quelles ſont les fauſſes parmy les veritables, vous
        <lb/>n’auez qu’à conſiderer que les premieres ſont plaines de per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuaſions, compoſées auec precaution, embellies de belles
        <lb/>ſigures de Rethorique, &amp; enfin ſuiuies d’vn ſtile tout à̀ fait
        <lb/>differant de la maniere que les Roys ont accouſtumeé d’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>crire à leurs ſubjets.
        <lb/>I’achieueray en vous aduertiſſant que le Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin ne pouuant ſubſiſter contre la volonté de tant de gens
        <lb/>de bion, qui s’oppoſent à ſon eſtabliſſement, ne manquera
        <lb/>point de vous attraper, ſi vous eſles ſi ſots de vous laiſſer ga
        <lb rend="¬" break="no"/>gner par ſes inuentions, deſquelles il ſe ſert pour conſeruet
        <lb/>ſon authoriteé par la perte generale de tout ce qu’il y a de
        <lb/>gens de bien dans le Royaume, parce qu’il ne ſçauroit ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſtesautrement.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
