<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3703_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Souhaits et soupirs des bons concitoyens de la ville de
          Paris pour le retour du roi et de toute la cour, dédiés à la reine régente.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=wLBBingO5moC"/>
          <author ref="isni:000000038974880X" role="alleged_author" source="Antonomaz">
            <persName>
              <forename>N.</forename>
              <surname>Rozard</surname>
              <addName type="initiales">N. R. D. C.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Souhaits et soupirs des bons concitoyens de la ville de Paris pour
            le retour du roi et de toute la cour, dédiés à la reine régente.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000114066324" xml:id="IL_VariquetPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Variquet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312106</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3703. Souhaits et soupirs des bons concitoyens de la ville _ f de Paris
          pour le retour du roi et de toute la cour, )lb P. b (7 ,• dédiés à la reine régente.
          Paris, Pierre Variquet, 1649, 7 pages. Signé N. R. D. C.</p>
        <p source="Antonomaz">Les initiales de l'auteur, N. R. D. C., pourraient correspondre à
          celles de N. Rozard (Drazor champenois), Pierre Variquet publie plusieurs de ses pièces
          (cf. <ref target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49159">la
            notice de Moreau2669</ref>.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">lamentation</term>
          <term type="genre">soupirs</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_18" source="Moreau">
          <p>Paix de Saint-Germain</p>
          <date when="1649-03-30">1649-03-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>SOVHAITS
        <lb/>ET SOVSPIRS
        <lb/>CONCITOYENS
        <lb/> DE LA VILLE
        <lb/>DE PARIS.
        <lb/>POVR LE RETOR DV Ror
        <lb/>DEDIEZ A LA REYNE REGENTE.
        <lb/>A PAS.
        <lb/>ruë S. Iean de Latran,
        <lb/>aun l ́ul oyi
        <lb/>4
        <lb rend="¬" break="no"/>. DC XL1
        <lb/> AV E PR iss 1 o. <pb n="2"/>
        <lb/>i
        <lb/>s
        <lb/>d
        <lb/>1
        <lb/> modle
        <lb/>¬ <pb n="3"/>
        <lb/>A..
        <lb/>3
        <lb/>e
        <lb/>qs
        <lb/> LES SOVHITS ET SOVSPIRS
        <lb/>des bons Concisoyens de la Vile de Paris, pour
        <lb/> le retour das Roy, &amp;? de toute la Cour.
        <lb/>é Anua¬,
        <lb/> La Nature auſſi bien que l’experience nous
        <lb/>font voir, que plus aous aymons vn objet, d’autant plus nous
        <lb/>formons des inquietudes de ſon abſence. La loy commune
        <lb/>à tous les hommesoblige à aymer, cherir, &amp; affeétionncr ls
        <lb/>Geniteurs qui communiquent la vie: la meſme n’oblige pas
        <lb/>moins à nous paſſioner, meſme auec excez, en faueur de
        <lb/> ceu qui nous la conſeruet, quine ſont autres que nos Royss
        <lb/>&amp; maeſe qui nous preſeruent nos biens par la vertu de leurs
        <lb/>ames, contre Loppreſfion.
        <lb/>A ce propos, Ma a as, ie diray à voſtre Majeſté, qu’il
        <lb/>ne ſoauient de ce que recite ſaint Gregoire, contenu dans
        <lb/>ces paroles, de’aic delco napaam ſa: Que l’on ne peut
        <lb/>iamais ſuffiſamaent parler de ce que le cœur ayme, qui eſt
        <lb/>Famy. Or nous n’en auons point de plus grand que le Roy,
        <lb/>veu qu’il porte la qualité de Pere nourricier de ceux que Diu
        <lb/>a ſouſmisſous ſon authorité, ſouuerainete &amp; puiſſance: Qua
        <lb rend="¬" break="no"/>lité d’autant plus excellente, qu’elle excede celle de pere na
        <lb rend="¬" break="no"/>uarel,quei donne la vie, veu qu’elle donne les moyens pour la
        <lb/>conſeruer. Donc le Roy eſft la plus noble creature de ceux qu
        <lb/>cmpoſent ſes Eſtats, &amp; parrant on ne le peut trop aymer, ny
        <lb/>auoit trop de loüanges en la bouche, pour eprimer ſa bonté,
        <lb/>ſon merite, ſon excellence, &amp; grandeur.
        <lb/> Ii ae fau donc pas s’eftoaaer, M oa rs, ſi vos Perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes ſacrées ſont defirées auec tant d’ardeur de tous vos fideles
        <lb/>Sujets, qui lans elles ue peuuee teſpirer, uon plus que le <pb n="4"/>
        <lb/>poiſſon qui eſt hors de ſon element; &amp; pat conſequene vos
        <lb/>preſences Rtoyales, ue ſont pas moins ne ceaires que l’air agi
        <lb rend="¬" break="no"/>é l’eſt pour la conſeruation des eſtres. Si donc vos peſences
        <lb/>ſacrées donnent la vie, vos abſences cauſent la mort: car de
        <lb/>veritables amans, c’eſt à dire vaſfaux &amp; ſujets, ne peuuent ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>porter la douleurs que leur cauſe la priuation de vos Royales
        <lb/>perſonncs.
        <lb/>Nul ne peut nier, Ma a n n,-ſans temerité, quela paix
        <lb/>n’ait apporte vne grande ioye, comme tout le peuple l’a té
        <lb rend="¬" break="no"/>moignée dans ſon action de graces rendu a Te Deu,dans cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te Metropolitaine Egliſe du Royaume: mais cette ioye ne
        <lb/>peut eſtre dans ſa confection qu’apres le retour de vos Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtz: c’eſt à quoy ſouſpirent tous vos peuples, ayez donc pi
        <lb rend="¬" break="no"/>tié d’eux, tres-aimable Princeſſe, &amp; tamenez ce riche dépot,
        <lb/>noſtre tres Auguſte Monar que, &amp; exaucez les prieres qai vout
        <lb/>ſont fites par tous les bõs Cõcitoyens de cette floriſfane il
        <lb rend="¬" break="no"/>le de Paris, dc leur redonner leur Soleil, qui leur ayaat ee fi
        <lb/>long temps rauy, &amp; eſtans priuez de ſes fauorables regards, ils
        <lb/>ſe ſont veus iuſqu’à preſent dans vne tres-faſcheuſe &amp; obſcuee
        <lb/>nuiét. Voſtre Bonté Royale &amp; voſtre charie. eſt ſi etreſme,
        <lb/>qu’elle leur concedera l’enterinement, &amp; efficace de cespsie
        <lb rend="¬" break="no"/>res; &amp; ce ſacré rcjetton de S. Louis leur paroiſtras plus bea
        <lb/>que iamais.
        <lb/>Mais, Maoa, que Voſtre Majeſteé me permette, s’il
        <lb/>luy plaiſt, de me ietr aux pieds de ce grand Roy, &amp; luy dies
        <lb/>Grand Monarque, vous eſtcs noſtre Ceſar Francçois des l’A
        <lb rend="¬" break="no"/>uril de vosans; vous faites connoiſtre par tout que vous ne
        <lb rend="¬" break="no"/>eoeue oen ne ne de eonenereeneuneonernee
        <lb/>compagné de prudence en toutes vos entepriſcs, que vous
        <lb/>les acheuez en commençant, &amp; autant que vous abez eu ’eu
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis, autant ce ſont trouuez de Tciomphes.
        <lb/> Vous eſtes, S I R E, noſtre Ceſar Gaulois, qui portez, con
        <lb rend="¬" break="no"/>me ce vieil Ceſar, la Couronne de Laurier,maisecorecelle
        <lb/>de l’Oliuier; auſſi n’appartient-lle qu’à nsRoyeCeſatsea
        <lb/>verité́, pour leur clemenmaé, uftice xaeur. Tvobvtay que les
        <lb/>honneurs de la Paix e cedent pointauahonaeus de la guor
        <lb rend="¬" break="no"/>te; la fin eſtplus preſffane, quoles- moyons- de patusenit à la
        <lb/>fin, <pb n="5"/>
        <lb/>fin, auffi voit-on que les Lauriers n’ont que des graines, mais
        <lb/>l’Oliuier porte de bons fruits, es vrroqae Cſar. Grand Prince,
        <lb/>vous eſtes l’heritier de celuy qui portoit les hautes &amp; heroiï
        <lb rend="¬" break="no"/>ques qualitez de l’vn &amp; l’aure Ceſar. En bref, SIR E, vous
        <lb/>eſtadlirez vne paix vniuerſelle, par le ſalutaire conſeil de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre prudente Mere, de vos Princes, &amp; de ce glorieux Senat,
        <lb/>qui vous ayant oſte les verges de la main, par ſes ſollictations,
        <lb/>par ſes ſoins &amp; prieres, appuyera voſtre Eſtat pendant voftre
        <lb/>minorite, comme il a fait iuſques à preſent, &amp; le rendra auſfi
        <lb/>heureux qu’il a eſté infortuné.
        <lb/>Il me ſouuient, Sl R E, que Ceſar ſe vantoit d’eftre deſ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>cendu du coſte de ſon pere des ules, de larace des Dieux, &amp;
        <lb/>du coſté de ſa mere des Roys d’Albe. Vous eftes iſſu des Ce
        <lb rend="¬" break="no"/>ſars Tres Chreſtiens du coſté paternel; &amp; maternel des grands
        <lb/>Ducs de Florence: du coſté parenel de la plus ancienne, plas
        <lb/>puiſſante, tres-Chreſtienne, &amp; Royale Maiſon qoi fuſt iamais,.
        <lb/>&amp;e qui ſera au monde. Vous ſortez des coſtez de S. Louis, do
        <lb rend="¬" break="no"/>quel vous portez le Nom &amp; les Armes: Vous donnez iuſques
        <lb/>aux Charlemagnes, aux louis., vous deſcendez iuſques à
        <lb/>Pharamond bref vous eſtes le foixante &amp; cinquié́me Roy
        <lb/>aas acane ruptare; c’eſt pourquoy il faut bien croire que
        <lb/>ee Arbre diuin dure &amp; durer iuſques à la fin des ſiecles, pour
        <lb/>leur varité, clemence, &amp; iuſtice
        <lb/>Puiſqae vous eſtes deſcendus de ces grands Monarques,.
        <lb/>S IRE, &amp; que vons eſtes nay Roy, &amp; nourry dans le Parter
        <lb rend="¬" break="no"/>e des leurs de Ly, comme le bien-aimé de Dien, dit le Sa- Can. 2.
        <lb/>ge; auſffi vous eſtes vne Fleur mafle, qui ne file point, dit l’E. Aah.
        <lb/>criture. Et encores vous eſtes deſcendu du coté parernel des
        <lb/>-Roys de Nauarre, des Gaſtons François, &amp; Phœbus de Foi:
        <lb/>&amp;’auffi eacores du -coſté marerae vous auez pour ayeus des
        <lb/>Empereure, des Roys de ongrie &amp; Bohemé, &amp; pour grands
        <lb/>Peres les grands Ducs de Toſcane, &amp; pour Oncles les Papes.
        <lb/>Bieu plus qu’Ajax vous pouuez dire à la gloire de ieu, &amp; luy
        <lb/>a rendre graces:.
        <lb/>e oa craint ts, ar ſ lé uoifo
        <lb/>Pait aier ſua la erearre,
        <lb/>Si l Patrié &amp; ilafre llgmage,
        <lb/>aos anes fais agenter le arage. <pb n="6"/>
        <lb/> 5
        <lb/> Eſtant ainſi vn Roy de tres-grande Nobleſſe, &amp; qui tien
        <lb/>le premier rang parmy tous les Roys de la Terre ,qui s’eſton
        <lb rend="¬" break="no"/>nera donc maintenant ſi tous les peuples qui releuent de ſon!
        <lb/>obeiſſance, ont vn cœur de tendreſſe pour vn Prince ſi ſouue
        <lb rend="¬" break="no"/> rainement aimable, &amp; s’ils ſouhaittent auee tant de aſſion
        <lb/>ſon retour. Qui eſt celuy qui s’en eſtonnera, certalement
        <lb/> faudroit eſtre denature &amp; extremement malicieux: ce qui
        <lb/>meriteroit non ſeulement vn cxil &amp; proſcription, ny la con
        <lb rend="¬" break="no"/>fiſcation dé tous ſes biens mais la perte de ſa vie, comme
        <lb/>eſtant indigne de porter le nom de Chreſtien, &amp; de virepa
        <lb rend="¬" break="no"/>my les viuans.
        <lb/>Mais reprenant le fil de cette enarration, grande Reyne,
        <lb/>il ſemble qu’en Voſtre Majeſté s’accomplit l’Oracle Prophe
        <lb rend="¬" break="no"/>uaſtiia i: tique, Que l’on verra le Roy regner auec Iuſtice, qui en
        ſea
        <lb/>dutuas um
        <lb/>ſ tout reueſtu, pour rendre verié &amp; miſericorde; l preſidetra
        <lb/>gaabit rex, au Conſeil auec la Majeſté de ſa Mere, &amp; ſes Conſeillere ſe
        <lb rend="¬" break="no"/> P’iE, ront aſſis deuant luy pour le ſeruir, l’aſſiſter &amp; luy
        donner ad
        <lb rend="¬" break="no"/>naeaa uis. Auſſi les Grecs diſoient que la Iuſtice eſtoit
        collaterale à
        <lb/>leur Iupiter, &amp; Pindare l’appelle Reyne du monde..
        <lb/> Tous vos Peuples, M a a a, acçompiſen ce qup le
        <lb/>Diaua Pan- premier Vicaire general de l’Egliſe dit, Sur tous cfioles,
        <lb/>ls.
        <lb/>priez pour les Roys, &amp; pour ceux qui ſont conſtituez és ha
        <lb rend="¬" break="no"/>tes dignitez, afin que ſous eux nous viuions en paix en ce
        <lb/>monde, en toure honneſtete, pieté, &amp; Religion de nos Peres;
        <lb/>car cela eſt agreablé à Dieu, qui veut ſauuer cout lemonde, e
        <lb/>que tous paruiennent à la connoiſſance de la verité. Voſte
        <lb/>Majeſté doit eftre certaine, qu’on n’a point de plus grands
        <lb/>vœux dans les Egliſes, ny d’exorations plus feruentes, ny vn
        <lb/>ele plus ardent, que ceux que l’on fait iournellement à Die,
        <lb/>pour la ſanté &amp; proſperité de vos Majeſtez, le conjarni: pat
        <lb/>les entrailles de ſa Miſericorde, de vous donne de ſainéts
        <lb/>mouuemens, qui obligent vos facré́es perſonnes, à reueuir fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re leur ſejour dans cette noble Ville, &amp; la plus illuſtre &amp;
        cele
        <lb rend="¬" break="no"/>bre de voſtre Royaume. Agréez donc, grande &amp; fanmeuſe
        <lb/>Princeſſe, les ſupplications d’vn Peuple qui eſt ſi deuot à vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ſeruice, exaucez-les, voſtre boné́ Royale vous y conuie,
        <lb/>ln enuie e nene leleoſuneonunerine oenu l e ne
        <lb/>vous, Ma a e, de calmer les cœurs, qui ſont daus de per¬ <pb n="7"/>
        <lb/>petuelles inquietudes, dans cette glorieuſe attente. Si tou
        <lb/>vos bons Sujets ont témoigné leurs reſſentimens à la veue de
        <lb/>ce bien general, ſi long-oamps attendu, qui eſt la Paix, &amp; s’ils
        <lb/>en ont eu vne extreme ioye dans l’action de graces renduë au
        <lb/>Te Deom; quelle ne ſera pas l’allegreſſe qu’ils conceu ont à
        <lb/>la veuë d’vn ſi bon Roy, &amp; d’vne ſi vertueuſe Princeſſc, à la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle ie ſouhaitte vn Regne auſſi heureux que celuy d’Au
        <lb rend="¬" break="no"/>guſte, &amp; des années d’Ajax: ceſt la tres humble priere que
        <lb/>fait à Dieu celuy qui eſt, &amp; qui ſera toute ſa vie,
        <lb/>MADAME,
        <lb/>De Voſtre Majeſte,
        <lb/>Le res-humble, tres obeiſſant, &amp;
        <lb/>tres fidele ſetuiteur &amp; Sujet,
        <lb/>N. R. D. C. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
