<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3707_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les soupirs des Parisiens sur l'absence du roi.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=6xOxUsvv1rgC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Soupirs (les) des Parisiens sur l'absence du roi.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000495787829" xml:id="IL_GasseNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Gasse</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312671</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3707. Soupirs (les) des Parisiens sur l'absence du roi-.., f r Paris,
          Nicolas Gasse, 1649, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lamentation</term>
          <term type="genre">soupirs</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_18" source="Moreau">
          <p>Paix de Saint-Germain</p>
          <date when="1649-03-30">1649-03-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-02" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES
        <lb/>SOVPIRS
        <lb/>DES
        <lb/>PARISIENS
        <lb/>SVR L'ABSENCE
        <lb/>DV ROY. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS GASSE, au mont
        <lb/>ſainct Hilaire, prés la cour d'Albret.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permiſſion.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>SIRE,
        <lb/>Cet excellent Autheur de la Na
        <lb rend="¬" break="no"/> re a ſ iuſement forme toutes
        <lb/>es parties du corps humain, que bien qu’il ſemble
        <lb/>qu’elles ſoient en quelque façon ſeparées dans
        <lb/>lIeurs fontions, neantmoins elles ſont tellem ent
        <lb/>liées les vnes auec les autres, quelles dependent
        <lb/>immediatement de l’eſprit qui les anime, &amp; qui les
        <lb/>fait toutes agir ſuiuant la neceſſité qui ſe rencon
        <lb rend="¬" break="no"/>treMais eſtant du rout impoſſible qu’vne machine
        <lb/>puiſſe mouuoir ſans le principal reſſort, qui ſemble
        <lb/>animer toutes les pieces qui la compoſent, auſſi ce
        <lb/>corps eſtant priué de ſon chef, qui eſt le ſiege A la
        <lb/>demeure principale de l’ame, demeure immobi
        <lb rend="¬" break="no"/>le, &amp; cette miraculeuſe armonie qui ſe forme par
        <lb/>ſes operations, ceſſe incontinent que cette noble
        <lb/>partie en eſt ſeparée.
        <lb/>L’eſtat etce corps, &amp; les peuples ſont les veri
        <lb rend="¬" break="no"/>tables parties qui la compoſlent, leſquels aban
        <lb rend="¬" break="no"/>donnez de leur ſouuerain, qui en eſt le chef, ne
        <lb/>peuuent produire aucune choſe dignes deces ad
        <lb rend="¬" break="no"/>mirab’e onctions que l’on remarque, alors qu’il
        <lb/>eſt ioint auec eux, &amp; que la Loy qui l’ame qui les <pb n="2"/>
        <lb/>maintient ne ler eſt point diſtribuéé par te puiſ.
        <lb/> ſant œconome, affin de les fire mouuoir ſuiuant
        <lb/>l’occurrence des affaires, &amp; les tenit dans cette
        <lb/>egalle vnion qui les fait admirer &amp; de Dieu &amp; des
        <lb/>hommes.
        <lb/>Entre beaucoup d’eſprits, dont le monde eſt
        <lb/>compoſé, la France a touſiours eſté eſtimée celle
        <lb/>qui a le plus regulierement obſerué les loix qui
        <lb/>luy ont eſté preſcrites, &amp; qui a ſecondé par vne
        <lb/>obeiſſancereſpectueuſe, les plus iuſtes intentions
        <lb/>desRoys qui l’ont gouuernee depuis tat de ſiecles.
        <lb/>L’amour qu’ils ont temoignué en piuſieurs rencon
        <lb rend="¬" break="no"/>tres, ou ils’agiſoit de leur conſeruarion &amp; de cel
        <lb rend="¬" break="no"/>le de la Patrie, &amp; le courage qu’ils ot fait paroiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tre a vanger les outrages fàits à̀ l’authorité Royal
        <lb rend="¬" break="no"/>le, leur a attiré la raputation de fidelles &amp; de ma;
        <lb/>gnanimes parmy les plus cenſez, &amp; rendu redou
        <lb rend="¬" break="no"/>tables aupres de leurs ennemis. Cette verité eſt
        <lb/>aſſez iuſtifiée parles triomphes qui ont eſlé decer
        <lb rend="¬" break="no"/>nez avn norabre infiny de Hers, qui ſont ſortis de
        <lb/>cette Monarchie, &amp; par les combats &amp; victoires
        <lb/>remp ortées, tant contre leurs voifins,’que contre
        <lb/>les infidelles, qui ont ſi ſouuent ſignale ſeur axtra
        <lb rend="¬" break="no"/>ordlnaire valeur: Le grand nombre qu’elle pro
        <lb rend="¬" break="no"/>dult encores à preſent, de ſi vaillans &amp;z de ſi redou
        <lb rend="¬" break="no"/>tables Princes &amp; Capitaines, confirment cettere¬.
        <lb/>puraion &amp; la conſeruent dans cette veritable
        <lb/>ſplédeur ou elle a touſiours eclaté; qui fait auouer
        <lb/>a tous les peuples que les François ſont nez pour
        <lb/>vaincre, &amp; que les Palmes &amp; les Lauriers ne doi
        <lb rend="¬" break="no"/>uent eftre cueillis que par eux ſeuls.
        <lb/>Mais comme les proſperitez ne ſont pas touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>jours egales, &amp; qu’il ſemble pres qu’impoſſible
        <lb/>que le corps puiſſe viure dans vne meſme diſpoſi.
        <lb/>tion, ſans ſouffrir quelqu’alreraion en ſa ſanté; <pb n="3"/>
        <lb/>Auſſi cette onarchie a ſenty quaiquefois de vio.
        <lb/>lentaes ſecouſſes de l’inegalite de la fortune; tant
        <lb/>an changement de Religion, rebellion de ſujes
        <lb/>quepartis formez par des particuliers intereſſez,
        <lb/>Elleu’en a toutesfois point eſprouué de plus vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lenaes &amp; de plus ſenſibles que lors que leur ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerain, incité par quelque genie fatal à leur bon
        <lb rend="¬" break="no"/> heur, les a priuez de ſon agreable preſence.
        <lb/>L’abſeace de voſtre Maieſté hors de ſa ville ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pãitale deguis crois mois &amp; plus. nous en fournis
        <lb/>n exeaple aſezrecent puiſque depuis que quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques perſonnes pouſſez par vnintereſt particulier
        <lb/>inciterent la Reyne Regente voſtre Auguſte Mere
        <lb/>de vous retirer. de cette ville, qui a touſiours té
        <lb rend="¬" break="no"/>oigaé de ſi veriables ſéntimens pour la proſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rire dc voſtre Maieſteé, &amp; vne ioye ſi parfaite dé
        <lb/>l’heureux ſuceés de vos armes victorieuſes, ſous la
        <lb/>coaduite de tant d’excellns Princes, &amp; de ſi ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nereut chefs de guerre. Lea malheurs ( comme à
        <lb/>foule; ſont tabez ſur leurs teſtes infortunées;
        <lb/>&amp; lesant opprinaez auec tant d’effort, qu’il a ſem.
        <lb/>blé que toute la natuareauoit conſpiré leur perte,
        <lb/>&amp;t ſe ioigaoit auee leurs ennenmais pour les de
        <lb rend="¬" break="no"/>truire.
        <lb/>Toutesfois l’eſperance qu’ils ont eué que leur in
        <lb rend="¬" break="no"/>nocenceſeroit auerée quelque iour ,&amp;e que l’eſpr
        <lb/>de cett piudente Reine ſeroit deſabuſé de beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup d’impoſtures qu’onleur met en auant, les a
        <lb/>touſioars fortifiez &amp; fait ſouhaiter le veritable eſ
        <lb rend="¬" break="no"/> clairciſſemeat dela cincerité de leurs actions, par
        <lb/>leſquelles V. pourra connoiſtre, que leurs pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tentioaseſtoiene biaen eßignées de ce qu’on luy
        <lb/>perſuadoit, eſtant tres certain que s’ils out entre.
        <lb/>pri quelque choſe ça eſté plutoſt pour repouſſér
        <lb/>l’eſore de quelques eſtrangers qui les vouloient <pb n="4"/>
        <lb/>oppreſert, que de produire la moindre aioa qul
        <lb/>peut donner lieu de croie qu’ils euſſent eu deſein
        <lb/>d’entreprendre contre l’authorité Royalle le
        <lb/>relpect qu’ils doiuent à voſtre Maieſté.
        <lb/>Les efiects ont luiuy cette verite, &amp; les violen
        <lb rend="¬" break="no"/>ces que l’on a exercées contre eunx , n’ont point e ſle
        <lb/>capables de leur faire fauſſer lerefpet qu’ils vous
        <lb/>doiuent, au contraire leurs ſubmiſſions &amp; a
        <lb/>prompte obeiſſance qu’ils ont temoigné aà vos
        <lb/> ommandemens ſont des témoins irreprochables
        <lb/>de leur amour &amp; de leur fidelité &amp; fermentla bou
        <lb rend="¬" break="no"/>che a ceux qui voudroient perſuader le contraire
        <lb/>à voſtre Maieſte.
        <lb/> a ioye de leur ecœur paroiſt toute euidente lors
        <lb/>qu’ils entendent dire qu’ils ſeront honnorezdevo
        <lb rend="¬" break="no"/>dre Royale preſence , Les Egliſes ſont remplies de
        <lb/>vœux, les rues ſont pleines d’acclamations, per
        <lb rend="¬" break="no"/>ones n’a d’autre entretien que du retour tant
        <lb/>ſuhaité deV. M. dans ſa ville Capitale, les plus
        <lb/>obſtinez meſme font treue à la violence de leur.
        <lb/>hmour, &amp; confeſſent hautement qu’ils ne deſi
        <lb rend="¬" break="no"/> ent autre choſe que cette heureuſe entré́e, ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>chans bien que l’affection de vos fideles ſubiets ne
        <lb/>pourroit ſouffrir aucun, qui euſt d’autres ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>nens que l’obeiſſanee &amp; le reſpect.
        <lb/> Les Roys ſont les images viuantes du Grand
        <lb/>Dieu qui luy meſme les à nommé́es ſes Chriſts,
        <lb/>qui vent dire en François ſes Oines; tiltre ſi puiſ
        <lb/>ſant &amp; ſi releue qu’il impoſe vne loy infaillible a
        <lb/>tous ſubiets de leur rendre des deuoirs &amp; des ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſions toutes extraordinaires, comme eſtans les
        <lb/>vVeritables Lieutenant de la Diine Maieſté, mais
        <lb/>que diſie Lieutenant il faut dire plutoſt ſemblable
        <lb/>aluy, par la diuine Onion que luy meſme a en
        <lb/> uoyé́e pour les ſacrer particlierement les Roys <pb n="5"/>
        <lb/>deFrance, ainſi qu’il paroiſt par cetre ſainéte Am
        <lb/>poule qui eſt ſi ſongneuſeméẽt conſeruée à Rheims,
        <lb/>&amp; quia eſté ſi religieuſement reuerée par les Roys
        <lb/>vos predeceſſeurs, qui en ont ſenty les douces
        <lb/>inuences, &amp; les graces particulieres quelle con
        <lb rend="¬" break="no"/>fere à ceux qui en ont eſté touchez.
        <lb/>Ecoutez(S lRE les ſoupirs d’vn peuple fidele
        <lb/>&amp; humilié, voyez Paris vous tendre les bras &amp;
        <lb/>ſans craindre la ſeruitude ou quelques malueillans
        <lb/>veulent efſuietir ſes habitans ils eouret l’embraſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer hardiment, s’il eſt neeeſſaire, &amp; quelle vous
        <lb/>loitagreable, rendez la vie a tant de pauures lan
        <lb rend="¬" break="no"/>guiſſans, &amp; diſipez par voſtre agreable preſence
        <lb/>les nuages odieu qut les-enuironnent, &amp; qui ſont
        <lb/>pûde les accabler. Ne differez plus ce retour
        <lb/>atendu anec tant d’iapatience, &amp; commeils ot
        <lb/>conceu defauorables eſperances de voir rerai
        <lb rend="¬" break="no"/>ue envous la gloire de tant de Roys vos prede
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs &amp; les amoureux ſentimens qu’ils ont tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ours eus de leur ſidelité; faites que des ſouhaits
        <lb/>ſi legitimes s’accompliſſent au grand cotente
        <lb rend="¬" break="no"/>ent de toute la France, à la ſatisfation de la
        <lb/>plus noble partie devos Eſtats, &amp; pour la gloire
        <lb/>entiere de voſtre Couronne. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
