<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3772_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le théologien politique, pièce curieuse sur les affaires
          du temps pour la défense des bons François.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=CE1KAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author ref="isni:0000000108887898" source="Moreau">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Brousse</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Théologien (le) politique, pièce curieuse sur les affaires du temps
            pour la défense des bons François.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000006911746" xml:id="IL_LoysonGuillaume.xml">
            <persName>
              <forename>Guillaume</forename>
              <surname>Loyson</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000004958516" xml:id="IL_LoysonJeanBaptiste.xml">
            <persName>
              <forename>Jean-Baptiste</forename>
              <surname>Loyson</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="11" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3772. Théologien (le) politique, pièce curieuse sur les 11^ ( s) affaires
          du temps pour la défense des bons François. Paris, Guillaume et Jean-Baptiste Loyson ,
          1649 , 11 pages. Brousse, curé de Saint-Roch. Voici la doctrine politique du Théologien :
          « Comme nous devons toute sorte d'obéissance aux rois qui n'exigent de nous que des choses
          justes et raisonnables , comme étant les véritables lieutenants de Dieu, nous ne devons
          aussi aucune obéissance à ceux qui , suivant les pernicieuses maximes du démon, ne nous
          commandent qu'injustices et que cruautés. » « Dieu et la nature nous ont appris que la
          conservation de la vie et de la liberté contre l'oppression inique est non-seulement
          licite, mais aussi équitable et sainte. » • « Le prince est une loi parlante ; mais la loi
          est un prince muet ; ce qui fait voir qu'il est au-dessous de la loi , et que ses sujets
          ne sont obligés de lui obéir, qu'en tant que ses commandements sont conformes aux lois
          fondamentales de son État. » Il en existe une autre édition également de 1649, également
          de 1 1 pages, chez les mêmes libraires, mais avec ce titre :</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-25" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LE
        <lb/>THEOLOGIEN
        <lb/>POLITIQVE,
        <lb/>Piece curieuſe ſur les affaires du Temps,
        <lb/>pour la defenſe des bons François. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez GVILLAVME LOYSON,
        <lb/>&amp;
        <lb/>JEAN BAPTISTE LOYSON.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>EE TEOLOGIEN PoQE,
        <lb/>Touchant la iue &amp; legitime defeſe des Pmiſiens,
        <lb/>&amp; autres bons François; contre la guerre qu’on leur
        <lb rend="¬" break="no"/>fait à preſnt.
        <lb/>T V rs que la Narare a donné àl’housm aue la vle, le del
        <lb/>ILl de ſe coaſeruer, &amp;e que les Loix diuina dahumaine, pe
        <lb rend="¬" break="no"/> mettene de repouſſex la for par la forca. Il n’y a perſonne
        <lb/>e qui me iuge en fauenr des Paiifiens, &amp; des autres bons
        <lb/>François; que la defenſe qu’ils remdeat aux ecruellesattaqoos qu’on
        <lb/>leur fait, ne ſoie res-iuft, ores-legitimo &amp; tres-neeceſſaire. Ee
        <lb/>quoy que ette guerreſcandaleuſa ſe faſſeſous l’autorité du Roy,
        <lb/>minaeur,tegy pat la Reyne fa Ms; Be queles deuxpreniersPri
        <lb rend="¬" break="no"/>aes du ſangſoit à preſent les Chefs de l’exetution de cette funeſte
        <lb/>&amp;e iniuſte encpriſe, poor appuyer l’Idole chiancelante d’vn per
        <lb rend="¬" break="no"/>aicieu Mimſtse, quiapprehedantde peit tout ſeul, s’eſt vouſ
        <lb/>aula du ſng destaçois Aaparauant que moari, s’eſtanr deſa
        <lb/>gargédeleur plos pare ſubſtapce: ous verrons boien-toſt que Dieu
        <lb/>diſſipera leurs conſeils, deſtruiraleurs foces, &amp; leur faira conno
        <lb rend="¬" break="no"/>req’ibele Paotcataur inuincible des innocens, &amp; qu’il confond.
        <lb/> renueſe les entnepriſes daceux quai peeſecuent ſon Penple.
        <lb/> as naiſans qu’ils aleguenmt poundonner vn pretexte plauſible
        <lb/>lursbaraaries, ons de ſi mauuais fomdemens, qu’elles ſe deſtrui
        <lb rend="¬" break="no"/>en d’elles-meſmes, &amp; ne paraiſfenc deuans les yeun des
        Sages,qne:
        <lb/>comme des lumieres fauſſes &amp;etoupeuſos, qu’on diffipe tres-faci:
        <lb/>’e loss, qon eſte depouillé decou ſorte dinceret, &amp; de
        <lb/>ai.
        <lb/> Ils diſene que le glaiuo lear et doané de Dieu, pou en vſet en
        <lb/>guiſſaacſauuerainne guilsfonrl Maaſtres abſolus de nos biens
        <lb/>&amp; dnos vies, e qu’idspauauenc faire punir gous ceux quai- refiſteneà
        <lb/>leurs olontea,&amp; qui par roeîts auuoes ecnits, s’opoſenrà ſeurse
        <lb/>detu&amp; blâmenolenr gouuonemeno Mai le People leor reſpon
        <lb rend="¬" break="no"/>Que glaia quiſlaura etédonnéde Diu, eſtpourlen firei
        <lb/> &amp; on violeno&amp; qu’il a etéis enrce les nains des Roys, com.
        <lb rend="¬" break="no"/>me ainiſtres deDioue pour: naſtre bien &amp; pour noſtre conferna
        <lb rend="¬" break="no"/>o, a pou aos daûraue, oatr oute forume de droit &amp; <pb n="8"/>
        <lb/>4
        <lb/>d’é́quité. Et quant à aos biens &amp; nas vies, perſonne ae doute qu’ils
        <lb/>n’ea puiſſenr eſtte les aaiſpenſateurs, poueueutoutes fois;que ce ſits
        <lb/>à la glore de Dieu, aubien du Public, &amp; qu’on les employeauec
        <lb/>vne iuſte &amp; legtime moderatton, à Ia conſeruation de ’Eſtat; Et
        <lb/>nonpas qu’on exige l’va &amp; l’auttre, pour conaenter l’aaidit; l’am
        <lb rend="¬" break="no"/>bition &amp; la cruauté́ des Fauoris, &amp; de mille aueres
        ſangſuës qui en
        <lb rend="¬" break="no"/>uironnenitles Prinees. Et quantaux Arreſts &amp; aatres defenſes
        legi
        <lb rend="¬" break="no"/>tmes, qu’ls qualifient du nom d’attentats à leur autorité, &amp; de
        <lb/> mediſance &amp; irreuerence enuers leurs perſonnes ſaorées: Le Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>le reſponpd;, Que lesexeeéſſiuos eruiaucez d’v iafidele Mniſtre, ou
        <lb/>pluſtot d’vu yan harbare, par leſquelles il apptehendoit d’eſtre
        <lb/>enteremea accablé, l’cnt conrraint, apres queſfa patience a eſté ſi
        <lb/>Lſouueat irritée, d’auolr tecours auParleaaent,;&amp; le luplier de luyſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uirt de tempard coutre la tyrannie d’vn AMiniſtre Eſtranger, repro
        <lb rend="¬" break="no"/>enter à la Reyne les horribles meédaaneotez qa’ila cõmiiſes’au gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernaement de l’Eſtat, dans l’adnmuiiſtrationa &amp; employ des
        Finad
        <lb rend="¬" break="no"/>ces e tout le oyaume: Que ſi la dureséô dos peires q’on a fait ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>frir depuis ſi longeremps aux François, a arraché- de leurs bouches
        <lb/>gleintiues, quelques veritez qui paroiſfene de mauuaiſe digeſtion;
        <lb/>lles ſont toutesfois heaucoup moins condeanables; que les late
        <lb rend="¬" break="no"/>ries &amp; le tromperies, dont ſe ſerueus taut d’eſprits pipeuts
        &amp; inf
        <lb rend="¬" break="no"/>dels qui nuironnens la Reyae, &amp; qiluy doguiſont touc ce qi ſe
        <lb/>p4ſſe dans le Royaume deſon fils.
        <lb/>Le gouuernemont appartiens veritablemencau Roy,e à ceux
        <lb/>qui agiſſent ſous ſon nom &amp; ſous ſon auootié, mais e’eſt ſous cereai
        <lb rend="¬" break="no"/>nes loix &amp; conditions,autres que celles que leues pafſions
        dereglées
        <lb/> leur peuuent ſuggeret; ca il n’eſt pas permis aux Roys do fairetoue
        <lb/>ce qu’ils veulent, nis ſeulement tout ce qui eſt iuſte, &amp; pcofitabl6
        <lb/>aux Peuples, ſur leſquels Dieu les a eſtablis.
        <lb/> Que ſi les Roys consreuieanent à ce. qu’uls ſone obliges de faire
        <lb/>pout leurs ſubiets, ii eit ſans doute permis aux ſubiets, pa vne
        <lb/>gquité relatue, de ne léur roendre pas l’obeyſſance iniuſte, qu’ils
        <lb/>exigent pa ecruauté plhaſtoſt qus par iuſte douceur; Et l’on ne blâ
        <lb/>mera iamais les brebis qui s’eſlognent du cheain, que leut voudra
        <lb/>faie tenir leur meſchiant Perger, ſi elles ſont aſſeurées que ’et
        <lb/>pour les liurer à la gerge deſ loups; &amp; des autres boſtes ſanguina
        <lb rend="¬" break="no"/>res, eſtant vn des prineipadlx points de- la regle de Charité, de
        del
        <lb/>turner d’éuiter la violenaceo, qui tend à la ruine du public Ouatre
        <lb/>qu’il eſt cres-çertain, que eomme nous deons touteſorte d’obeyſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance de boas Rays, quin’eigene de nous que des cloſes iuſtes
        <lb/>&amp; raiſon¬ <pb n="9"/>
        <lb/>5
        <lb/>ldaaaables’, chimoetans les ’veeleables Llouteianis de
        <lb/>ie; ious ne deéuons auſſi auune obeyfſance à ceux quiſui
        <lb/>ansls pernieieuſes maxiaes des Demons, ne nous coima
        <lb rend="¬" break="no"/>dent qu’niuſtces &amp; que cruautez.
        <lb/> La Reyne Regente &amp; ſon infidele Miniftre, n’onc deſchainé
        <lb/>la guerre &amp; la amine contre les Pariſiens, que purcequ’ils ne
        <lb/>leuront pas voululiurer les plus gens de hien, &amp; les plus ſages
        <lb/>Senateurs d Parleent; &amp; a ptreſent ils ne continuent leurs ſfu
        <lb rend="¬" break="no"/>reurs contre eux, quepour les obliger às’en ſaſir, pour les leur
        <lb/>mectre enrre les mains, ou du moins à leur courirſus, &amp; les rédre
        <lb/>de cetteſorte les déuaturez Boureaude ſeots paſſions, &amp; leur
        <lb/>fairecomaettre la plus laſche &amp; la pluas horible ingratitude
        <lb/>quou ſe pourroit imaginer, contre leurs plus affetionnez Con
        <lb rend="¬" break="no"/>citoyens, &amp; contre ceux que nous pouuons tres-iuſtement ap
        <lb rend="¬" break="no"/>peller, les Peres du Peuple, &amp;les glorieuyx Defenſeurs de la li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté des biens &amp; de la vie des François
        <lb/> Il a eſtébien plus iuſte &amp; plus hoarable de ſe joindre tous cne
        <lb/>ſemble, pour s’oppoſer à ces exectables Monſtres, qui ſe ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uent iniuſtement de l’autorité d’vn Roy mineur, put nous ac
        <lb/>cabler: Et il a ben fallu prendte les atmes, pui que toutes au
        <lb rend="¬" break="no"/>rres voyes ont eſté inutiles, pour le falut deé. nsvies, &amp; la
        cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruation de nos libertez, pou puuoir. ouirles paſſages au.
        <lb/>viures, qu’ils nous ont fermé́ de tous lescoſtez par leur bio
        <lb rend="¬" break="no"/>qus, &amp; auffi pour taſcher de ſeuourir &amp; de. venger nos
        Compa
        <lb rend="¬" break="no"/>triotes, qu’ils ſaceagent, qu’ils violent, &amp; qu’ils tuent dans
        la2
        <lb/>campage, auec des fureurs &amp; des cruautez, quiſaitoiens hon
        <lb rend="¬" break="no"/>te &amp; horreurt aux Demons; En vnmot, bous auons ttouué bien
        <lb/>ps glorieux de mourir les armes à lamain, en faiſant teſte &amp;
        <lb/>taſchant d’exerminer la Tyrannie, que d’eſtre continuelle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment rourmentez par milile nouuelles concuſſions, &amp; d’eſtre
        <lb/>btuſlez dans nos lits, &amp; conſumez auec nos femmes &amp; nos en
        <lb rend="¬" break="no"/>fans, dans l’embraſemene vniuerſel qu’ils onr raſché d’allumet
        <lb/>pat rtoure la Ville de Paris: Attentat &amp; trahiſon horibles s’ie
        <lb/>fut iamais, &amp; qui paroiſtront incroyables aux ſiecles à venir, &amp;.
        <lb/>qu’on ne croira iamais eſtre entrez que dans des cœursabandon
        <lb rend="¬" break="no"/>nez de Dieu, &amp; poſſedez de toutres les EFuries de l’Enfer.
        <lb/>L’Eſcriture nous enſeigne, Que Dieu promit à Loth’de par
        <lb rend="¬" break="no"/>do nnet aux habirans des villes de Sodome&amp; de ſGomorre, quoy.
        <lb/>s <pb n="10"/>
        <lb/>’ g, ,s s ,, ,,,,,,, ,,,,,,,
        <lb/>6
        <lb/>qu’ils fufſont coapables de drimos horibles &amp;dboaainadbles;
        <lb/>eaurueu qoe parmy euxlb ſe eounaſl dix iuſtes, por l’amot
        <lb/>defqdls il rertireoit ſes. vengances, &amp; ne les confunerois
        <lb/>point, comme il fit, par le feu &amp; par le ſoufre; Mais helas la
        <lb/>Theologiedeceux qui nons attaquent, faie bien le coneraire;
        <lb/>car pour cing ou fix, quae res-inioſteaent ils qualifient inuſtes,
        <lb/>ils veulent perdre &amp; fairenoarir par la guerre &amp;e par la famind
        <lb/>qui font les plus uhes chaſtimens dont la cruauté des hommes
        <lb/> e puifſe ſeruir ) ſix millions de perſonnes innoœmres, qui gee
        <lb/>miſſene à preſent ſous cés deux fleux; &amp; qui rendans le bin
        <lb/>pour le mal, prient ſanscefſe De pour ceux qui leur’eurre.
        <lb/>ſus; &amp; qui au. lieu de les proreger, eomme fideles fabes, tâî¬.
        <lb/>Chent de les deſtruire, cormme s’ils eſtoient les plus barbares
        <lb/>Mahunetans.
        <lb/>Si les gens de bienpauuoieat aborder la Reyne, &amp; quemille
        <lb/>flateurs qui empoiſonuent ſans ceſſe ſon aœur &amp; ſeas oreilles, ne
        <lb/>einſent la verité́ enchaiſnéo;l ſe roueroit aſſe de hbons Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois qui parleroien hardiment àſa Maieſté, &amp; qui luy fairaiene
        <lb/>oir l’horreur des honteux precipices, &amp; la ruine cortaine ou
        <lb/>ces aaes perfides pouffent ſa perſonne, ſa reputation, fonau
        <lb rend="¬" break="no"/>torité &amp; ſonamet L’on luy fairoite connaiftre qu’il y a
        boaucoup
        <lb/>plus de iuſtice &amp; de gloire, d conſeruer pour ſon fils, Paris &amp; le
        <lb/> reſte de ſon Royaume, dans le luſtre&amp; la grandeur ou il etoie;,
        <lb/>qu’à le plonger dans vn abiſne de deſolarion, d’ou toute la pru
        <lb rend="¬" break="no"/>dence humané aara peine de le retirer. Ee ce qui eſt plus de
        <lb rend="¬" break="no"/>ploralale, ’et que les maximes pernicieuſes de ces Demons
        <lb/>qui obſeden cette pauure Ren, onc defa tellement oceupé
        <lb/>&amp; enueniaé ſon eœue, que prenant la paille pour l’or, l’obte
        <lb/>pour le corps, les fauſſes enaximes, le menſonge meſme,
        <lb/>poar la plus ſainte verité, ele croit ces arrificieux Hypocrites
        <lb/>eomme des oracles; &amp; ſe pefuade qu’elle periroit, ſi elle ne
        <lb/>ſuiuoir aueuglement leurs conſeils..
        <lb/> Si donc nous voyons clairement que l’iaiuſtice &amp; l’iniquité,
        <lb/>oat ahatu. la Iuſtice de ſon Tribunal pour la fouler aux pieds;
        <lb/>que le viceveut chaſſer Ia Vertu; que l’impieté &amp; le ſeandale
        <lb/>ont deſia pris le maſque de la veritable Religion; que la cruauté
        <lb/>des meſehans denaande à ſe gorger du ſang dos iuſtes, &amp; en vn
        <lb/>oo que la Tyrannie eſton campagne auec toutes ſes forces, <pb n="11"/>
        <lb/>essb de eoplus edontables oarrea; àſçauoie, de l’Aaa
        <lb rend="¬" break="no"/>eioe, des la Fourberie, de ba Vengeance &amp; dz la Cuauté; Es
        <lb/>qu’elle tient en main des torches allumées, &amp; des armes fune
        <lb rend="¬" break="no"/>ſues e ſaaglantcs, pour ombraſer &amp; renerſer le Tnoſne de o
        <lb rend="¬" break="no"/>le ieune onarque; au lieu decette douce &amp; iuſte donaina
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, dont luy &amp; ſes Prdeceſfeurs nous oat regy iuſques à pee
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent, nous voir accablez de fers, de ehaiſnas &amp; de tourmens;
        Si;
        <lb/>dis-je, nous voyons la main des meſchans loé en haut pout.
        <lb/>nous erterminer, ne nous ſera-t’il pas psmis de parer le coup,
        <lb/>&amp; d’oppoſer vne legitime defenſe, à de ſi iaiuſtes &amp; violentes
        <lb/>attaques; puis que Dieu &amp; la Nature, eoae ous auons dit,
        <lb/>nous ont apris que la conſeruation de la vie &amp; de la liberté, con¬
        <lb rend="¬" break="no"/>re l’oppreſſion inique, eſt non ſeulerment lielte, mais auſſi equi
        <lb rend="¬" break="no"/>cabl &amp; ſainte.
        <lb/>Il faur done ſe reſoudre, Genereux François, pourt empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher les mauuais deſſeins du Tyran, &amp; tafcet de le faire tom
        <lb rend="¬" break="no"/>ber dans le foſſe qu’i a ereuſé, pour y faire perlrtant de gens de
        <lb/>bien; ear ce n’eſt pas aſſez de dire en ſouſpirane, que ce’eſt grand
        <lb/>pitié, lors que vous voyez les iniuſtices &amp; les barbaries qu’on
        <lb/>xerce contre vous, il faut pluſtoſt y apporter vn prompe roue
        <lb rend="¬" break="no"/>de, &amp; ne chercher point noſtre conſeruation onemporiſane; il
        <lb/>ne faue point laiſfer perir par noſtre patience &amp; par nos lon
        <lb rend="¬" break="no"/>guoeurs, vne fi bonne &amp; ſi iuſte eauſe, à faute de prendre de
        bon
        <lb rend="¬" break="no"/>ae heure, l’Eſpée de iuſtiece &amp; le Boacller de ſalut, pour
        éuiter
        <lb/>&amp; repouſſer les darts enflamez des Derons, armez à noftre
        <lb/>ruine.
        <lb/>Et lors que nous aurons vne fois leué le maſqaés deeete hon
        <lb rend="¬" break="no"/>teuſe &amp; laſclas crainte, qui nous a retenuë ioſqués iey dans la
        <lb/>ſoufrance; &amp; que nous ne nous amuſeronspas ſeulemene à re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſter à l’attaque de ces Loups acharnez &amp; de ces Monſtres, mais
        <lb/>ga’auſûi nous nous monſtrerons’aſſez courageux &amp; aſſez forts,
        <lb/>pour les aller attaquer dans leurs tanieres, &amp; dans leurs repai
        <lb rend="¬" break="no"/>res; nous attirerons à noſtre ſecours toues les Prouinces, &amp;
        <lb/>meſaes les Princes voifias nes Alliez, ne nous manqueront pas,
        <lb/> nous leur faiſons vne fois connoiſtre, que nos mertons à boni
        <lb/>eſciens la main à l’uure, pour reparer les ruines de l’Eſtar
        <lb/>pour rendre à Louys XI V. à noſtre Deu donmé, le Troſne de
        <lb/>ſes Ayeule, aſſi feme &amp; auſfi efelatane qu’il ſut iamais; &amp; fia¬ <pb n="12"/>
        <lb/>8
        <lb/>lement pout enexterminereeux qui ont ſi long-bemps fôsatA
        <lb/>la Guerre &amp; eſloigné la Paix &amp; le repos vniuerſol de la Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtienté.
        <lb/>3
        <lb/>Queſi nous voulons montrer auec plus d’efficace &amp; auec des:
        <lb/>preuues plus conuainquantes l’iniuſtice de ceux qui taſchent
        <lb/>d’eſtablir la Tyrannie au preiudice de la veritable &amp; tres-Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtienne Royauré: nous dirons auec Saint Paul chap. 1;. Que les.
        <lb/>Princes nous ſonc donnez de Dieu; &amp; ce grand Roy des Roys
        <lb/>veut que la Police Ciuile ſoit couſeruee, pre mierement par la.
        <lb/>pieté &amp; par la crainte de ſon Nom, &amp; en ſuitte par l’amour &amp; par.
        <lb/> la charité enuers le prochain: &amp; tous les Philoſophes moraux &amp;
        <lb/>les plus excellents Legiſlateurs, &amp; Machiauel meſme quoy
        <lb/>que remply d’ailleurs de mauuaiſes maximes ) ont eſté de ce ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>timent. C’eſt cette excellente iuſtice, qui regarde ce que nous.
        <lb/>deuons à Dieu &amp; puis à l’homme, qui eſtablit &amp; maintient par
        <lb/>ſa force les Monarchies &amp; les Republiques. Ariſtote au3. liu. de
        <lb/>ſes Politiques, dit, Que les Roys &amp; ceux qui regiſſent ſous eux
        <lb/>ne doiuent point chercher leur profit particulier, mais celuy de
        <lb/>leurs ſuets.
        <lb/>Et comme le gouuernement Monarchique a eſté touſiours.
        <lb/>eſtimé́ le plus excellent par les plus habiles Politiques, il fau,
        <lb/>confeſſer auſſi que c’eſt le plus gliſſant &amp; duquel il aduient plus.
        <lb/>de maux lors que le Prinçe ou ſes Miniſtres ſont meſchans ;
        <lb/>car on eſt à la mercy des beſtes farouches, auſquelles il ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ble qu’on n’oſe contredire: Et le ſage Salomon dir, Que tels
        <lb/>Princes ou tels Dominateurs ſont ſemblables à des Lyons
        <lb/> proue &amp; à des Ours affamez, &amp; en ſuitte il dit. Que ceux qui s’a
        <lb rend="¬" break="no"/>ehap donnent à extorſion ſe precipitent dans leuir ruine ſans qu’on
        <lb/>les puiſſe retenir: &amp; tout au contraire il promet à celuy qui a en
        <lb/>horreut le gain des honneſte la prolongation de ſes iours, &amp; dit
        <lb/>que cecluy qui chemine en integrité, demeurera en toute ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>reté.
        <lb/>En vn mot, ſi les Princes veulent regner heureuſement, &amp;
        <lb/>attirer la benediction de Dieu &amp; les loianges de leurs Peuples,
        <lb/>il faut qu’ils limitent leurs puiſſances &amp; celles de leurs Mmiſtres
        <lb/>&amp; fauoris, dans certains limites qui ne ſe doiuent point outre
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſer; car il n’y a point de Royaume ny d’Empire infiny que ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy de Dieu, qui n’eſt ſuiet à auçun changement ny diminution:
        <lb/> Car <pb n="13"/>
        <lb/>ear pour ece qui eſt d’vn Price TVerrien il n’eſt qu’vne loy parlan
        <lb rend="¬" break="no"/>te, comme dit Pomponius Catus: mais la Loy eſt vn Prince
        <lb/>muet; ce qui fait voir qu’il eſt deſſous la Loy, &amp; que ſes ſuiets
        <lb/>ne ſant obligez de luy obeyr, qu’entant que ſes comandemẽs
        <lb/>ſe trouueront conformes aux Loys fſondamentaleés de ſon Eſtat.
        <lb/>Pour cet effet, nous apprenons dans l’hiſtoire ſacrée, que dans
        <lb/>le Royaume d’Iſraël, duquel Dieu auoit eſté le fondateur, il y
        <lb/>auoit des puiſſances inferieures, à ſç̧auoir les Anciens qui auoiẽt
        <lb/>pouuoir de s’oppoſer aux volontez illicites &amp; effrenée des Roys:
        <lb/>&amp; la prophane nous enſeigne que l’Empereur Trajan ( qu’on
        <lb/>peut prenre pour le veritable modele d’vn ſage Prince( com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandoit à ſes Lieutenans s’il decernoit choſes iuſtes d’y obeyr,
        <lb/> d’employer le glaiue pour l’execution d’icelles: mais que s’il
        <lb/>leur commandoit de faire iniuſtice, qu’ils le tournaſſent contre
        <lb/>luy: Iuſtinian apres luy ordonna que le decret qui prouiendroit
        <lb/>de luy ne fut point receu, s’il n’eſtoit plein de iuſtice &amp; d’eéqui
        <lb rend="¬" break="no"/>ré. Plutarque au Traité des Dits norables des Capitaines dit,
        <lb/>que les Roys d’Egypte, ſuiuant vne ancienne couſtume, fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient iurer les Iuges, quand ils les inſtaloient en leurs Offices,
        <lb/>que quand meſme le Roy leur commanderoit de iuger iniuſte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, qu’ils ne le fiſſent pourtant pas.
        <lb/>Les Roys &amp; les Princes, quoy qu’ils ſe qualifent Souuerains
        <lb/>&amp; indeſpen dans, ſont donc ſuiets aux Loix diuines &amp; à celles de
        <lb/>l’équité naturelle imprimee au cœur de tous les hormes: Et les
        <lb/>Edits &amp; Ordonnances qu’ils donnent à leurs ſuiets ne ſont ou
        <lb/>n’en doiuent eſtre que les expoſitions. Demoſtene en ſes Phi
        <lb rend="¬" break="no"/>lippiques, dit, que la Loy eſt vn don de Dieu, &amp; vne inuention
        <lb/>&amp; Ordonnance des Sages, pour reprimer les malefices &amp; main
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir la Republique; a la reigle de laquelle Loy chacun dot
        <lb/>dreſſer &amp; continuer le cours de ſa vie. Et Ciceron en la Haran
        <lb rend="¬" break="no"/>gue pour Cluence dit, que le ſouſtien &amp; la conſeruation de la
        <lb/>Republique eſtans ſituez dans les Loix, il faut neceſſairement
        <lb/>que le prince y ſoit ſuict, d’autant que ſon autorité tire ſa ſource
        <lb/>delà, &amp; ne ſe maintient que par l’inuiolable obſeruance de la
        <lb/>Iuſtice. Et puis que nous ſommes ſur les alegations qui prou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent la préeminence des Loix pardeſſus les Princes, nous dirons
        <lb/>encore auec Chriſippe que la Loy eſt la Reyne &amp; la Souueraine,
        <lb/> tant des choſes diuiqu’humaines, &amp; qu’elle preſide ſur ee
        <lb/>C <pb n="14"/>
        <lb/>8
        <lb/>lement pout enexterminereexx qui ont ſi long-temps fàsat
        <lb/>la Guerre &amp; eſloigné la Paix &amp; le repos vniuerſol de l Chce
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtienté.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Queſi nous voulons montrer auec plus d’efficace &amp; auec des:
        <lb/>preuues plus conuainquantes l’iniuſtice de ceux qui taſchent;
        <lb/>d’eſtablir la Tyrannie au preiudice de la veritable &amp; tres-Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtienne Royauté: nous dirons auec Saint Paul chap. 13. Que les.
        <lb/>Princes nous ſonc donnez de Dieu; &amp; ce grand Roy des Roys
        <lb/>veut que la Police Ciuile ſoit couſeruee, pre mierement par la,
        <lb/>pieté &amp; par la crainte de ſon Nom, &amp; en ſuitte par l’amour &amp; par
        <lb/> la charité enuers le prochain: &amp; tous les Phloſophes moraux &amp;.
        <lb/>les plus excellents Legiſlateurs, &amp; Machiauel meſme ( quoy
        <lb/>que rtemply d’ailleurs de mauuaiſes maximes)j ont eſté de ce ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>timent. C’eſt cette excellente iuſtice, qui regarde ce que nous
        <lb/>deuons à Dieu &amp; puis à l’homme, qui eſtablit &amp; maintent par
        <lb/> ſa force les Monarchies &amp; les Republiques. Ariſtote au3. liu. de
        <lb/>ſes Politiques, dit, Que les Roys &amp; ceux qui regiſſent ſous eux
        <lb/>ne doiuent point chercher leur profi particulier, mais celuy de
        <lb/>leuts ſets.
        <lb/>Et comme le gouuernement Monarchique a eſté touſiours.
        <lb/>eſtimé le plus excellent par les plus habiles Politiques, il fau
        <lb/>confeſſer auſſi que c’eſt le plus gliſſant &amp; duquel iladuient plus.
        <lb/>de maux lors que le Prince ou ſes Miniſtres ſont meſchans;
        <lb/>car on eſt à la merey des beſtes farouches, auſquelles il ſena
        <lb rend="¬" break="no"/>ble qu’on n’oſe contredire: Et le ſage Salomon dit, Que tels.
        <lb/>Princes ou tels Dominateurs ſont ſemblables aà des Lyons
        <lb/>Proue &amp; à des Ours affamez, &amp; en ſuitte il dit. Que ceux qui s’a
        <lb rend="¬" break="no"/>ahap donnent à extorſion ſe precipitent dans leur ruine ſans qu’on
        <lb/>les puiſſe recenir: &amp; tout au contraire il promet à celuy qui a en
        <lb/>horreur le gain des honneſte la prolongation de ſes iours, &amp; dit
        <lb/>que celuy qui chemine en integrité, demeurera en toute ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>ret́.
        <lb/>En vn mot, ſiles Princes veulent regner heureuſement, &amp;
        <lb/>attirer la benediction de Dieu &amp; les loüanges de leurs Peuples,
        <lb/>il faut qu’ils limitent leurs puiſſances &amp; celles de leurs Miniſtres.
        <lb/>&amp; fauoris, dans certains limites qui ne ſe doiuent point outre
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſer; car il n’y a point de Royaume ny d’Empire infiny que ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy de Dieu, qui n’eſt ſuiet à auçun changement ny diminution:
        <lb/> cat <pb n="15"/>
        <lb/>car poureé qui eſt d’vn Prince TVerrien il n’eſt qu’vne loy parlan
        <lb rend="¬" break="no"/>te, comme dit Pomponius Caus: nmais la Loy eſt vn Prince
        <lb/>muet; ce qui fait voir qu’il eſt deſſous la Loy, &amp; que ſes ſuiets
        <lb/>ne ſont obligez de luy obeyr, qu’entant que ſes commandemẽs
        <lb/>ſe trouueront conformes aux Loys fondamentales de ſon Eſtat.
        <lb/>Pour cét effet, nous apprenons dans l’hiſtoire ſacrée, que dans
        <lb/>le Royaume d’Iſraël, duquel Dieu auoit eſté le fondateur, il y.
        <lb/>auoit des puiſſances inferieures, à ſç̧auoir les Anciens qui auoiéẽt
        <lb/>pouuoir de s’oppoſer aux volontez illicites &amp; effrenée des Roys:
        <lb/>&amp; la prophane nous enſeigne que l’Empereur Trajan (qu’on
        <lb/>peut prendre pour le veritable modele d’vn ſage Prince( com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandoit à ſes Lieutenans s’il decernoit choſes iuſtes d’y obeyr,
        <lb/>&amp; d’employer le glaiue pour l’exccution d’icelles: mais que s’il
        <lb/>leur commandoit de faire iniuſtice, qu’ils le tournaſſent contre
        <lb/>luy: Iuſtinian apres luy ordonna que le decret qui prouiendroit
        <lb/>de luy ne fut point receu, s’il n’eſtoit plein de iuſtice &amp; d’équi
        <lb rend="¬" break="no"/>té. Plutarque au Traité des Dits notables des Capitaines dit,
        <lb/>que les Roys d’Egypte, ſuiuant vne ancienne couſtume, fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient iurer les Iuges, quand ils les inſtaloient en leurs Offices,
        <lb/>que quand meſme le Roy leur commanderoit de iuger iniuſte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, qu’ils ne le fiſſent pourtant pas.
        <lb/>Les Roys &amp; les Princes, quoy qu’ils ſe qualifient Souuerains
        <lb/>&amp; indeſpen dans, ſont donc ſuiets aux Loix diuincs &amp; à celles de
        <lb/>l’équité naturelle imprimee au cœur de tous les hormmes: Et les
        <lb/>Edits &amp; Ordonnances qu’ils donnent à leurs ſuiets ne ſont ou
        <lb/>n’en doiuent eſtre que les expoſitions. Demoſtene en ſes Phi
        <lb rend="¬" break="no"/>lippiques, dit, que la Loy eſt vn don de Dieu, &amp; vne inuention
        <lb/>&amp; Ordonnance des Sages, pour reprimer les malefices &amp; main
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir la Republique; a la reigle de laquelle Loy chaecun doit
        <lb/>dreſſer &amp; continuer le cours de ſa vie. Et Ciceron en la Haran
        <lb rend="¬" break="no"/>gue pour Cluence dit, que le ſouſtien &amp; la conſeruation de la
        <lb/>Rcpublique eſtans ſituez dans les Loix, il faut neceſſairement
        <lb/>que le prince y ſoit ſuiert, d’autant que ſon autorité tire ſa ſource
        <lb/>delà, &amp; ne ſe maintient que par l’inuiolable obſeruance de la
        <lb/>Iuſtice. Et puis que nous ſommes ſur les alegations qui prou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent la pré́eminence des Loix pardeſſus les Princes, nous dirons
        <lb/>encore auec Chriſippe que la Loy eſt la Reyne &amp; la Souueraine,
        <lb/> tant des choſes diuiſqu’humaines, &amp; qu’elle preſide ſur oe
        <lb/>C <pb n="16"/>
        <lb/> 1
        <lb/>quie oanaee vllin, &amp; preſceitla rogle aux cholſs luſte; e
        <lb/>saiuſtes, monûttant ce que. la nacure bien roglée eommnands,
        <lb/>peour riura aa paix t en ciulo fſocieé, &amp; faiſant voir c qu’olle
        <lb/>deffend. Et il eſt tres-ceain qae fi le veruoux s’adonne a
        <lb/>bien par la bonne ſeaaene de la naeura &amp; par la ſage inclia
        <lb rend="¬" break="no"/>tio qu’ila à le Iuſtice le meſchant auſfi s’y porte malgré luy par
        <lb/>la crainte des Loix. Pydars dit quela Loy oſt Reyne des mor
        <lb rend="¬" break="no"/>tels &amp;e das amortels, que cela nc ſoit, Diou qui eſt le Souu
        <lb rend="¬" break="no"/>rain Prinee du onde &amp; le Roy des Roys, quand il a donné ſes
        <lb/>Loix à ſon pauple: ne s’eft-il pas on quolque façon ſoumis à icel.
        <lb/>les, puisqu’il luy pronmet de domoursr ſon Dieu, de le garanir
        <lb/>conre ſes ennemis, de l’inſtruire, de le benir, de le oon
        <lb rend="¬" break="no"/>duire &amp; de le nourir, pourueu qu’il obſerue ſes commande
        <lb rend="¬" break="no"/>mens: &amp; lors qu’il a fait allianee auee ſon Peuple ne s’eſt-il
        <lb/>pas engeg par ſerment à la tenir inuiolablement. Nous li
        <lb rend="¬" break="no"/>Cba ſons au eueronome, le Commandement que Dieu fie au
        <lb/> 15. &amp;
        <lb/>hi Pouple. Tu eſtabliras, dit-il, ſun toy pour oy vn d’oote cos fre
        <lb rend="¬" break="no"/>res, &amp; nme poarras eſtabir. ſaar toy v bommas Eſtrangor. Et
        puis
        <lb/>il eoramande au Roy, de ne faine pit trop graod amaas de oô
        <lb rend="¬" break="no"/>uaux, de ne prendre paint aaßi ploſuaos faenns, afius qe ſos cor
        <lb/>ne ſ destoarne point, &amp; qu’il n s’anaaſſera paine boaeoap d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>grnt ns baancap d’ar. Il luy ordonne auſſi, d’aſcnire cepe Ley
        <lb/>e v ZLuare, le pranat das anaias das ôacrefoaos, &amp; i ly
        <lb/>comide de lre u icsaug euas los iauos de ſ vie, &amp; ̀ pesdre
        <lb/>grde ̀ topes bes parales de ceoee Loy &amp; à as Statuos, por les
        <lb/>faine, afin qs fon caur oe ’aleu poit pardeſſas ſos fronos, &amp;
        <lb/>q’il s ſe deſtorne d c Coaandet oy à droioe ay à gche,
        <lb/>&amp; moyonnant cola il luy promet, d’aloager ſes ias o ſon
        <lb/>egne &amp; à ſes ofans a alieu d’Iſrael. Ainſi ſuiuant cette Loy,
        <lb/>la chofe ſe pratiquoit, entcre Dieu, le Roy &amp; le pouple; Dieu
        <lb/>teſmaignoit par la houche du Sarificaceur qu’il rconnoiſſoit
        <lb/>les Iſraëlites pourſon peuple, le Roy promecoait de regner ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>lon Dieu, &amp; le pauple ſuiuant cela de luy obeyr: comme eela
        <lb/>fut pratiquo au ouronnomont de Ioas &amp; autres Roys. Et lors
        <lb/>que los Roys par le deſreglemont de lours paſſions, par les alae
        <lb rend="¬" break="no"/>camens des foaes, aupar le mauuals oonſeil de leurs fau
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, moſpriſerent çes Loix &amp; s’eſarteront de cote droite voye,
        <lb/>Dieu leur suoya mille ſorte de malodiêâns &amp; les liura plu¬ <pb n="17"/>
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>ſieurs fois entre les mains de leurs ennemis, où ils furent tenus
        <lb/>en tres-dure captiuité.
        <lb/>Toutes ces excellentes raiſons appuyees de textes formels de
        <lb/>l’Eſcriture Sainte, (qui ne peuuent eſtre reiettez que par des
        <lb/>impies,) font aſſez connoiſtre que le but que nous nous propo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons en ce diſcours eſt de faire voir, que la Reyne eſt au deſſous
        <lb/>des Loix, &amp; que ceux qui agiſſent ſous elle oontrarient formel.
        <lb/>lement aux Loix diuine, en faiſant vne cruelle guerre au San
        <lb rend="¬" break="no"/>ctuaire, aux Preſtres, aux Religieuſes &amp; aux Innocens: &amp;
        qu’ils
        <lb/>violent les Loix fondamentales de la Monarchie, en accablans
        <lb/>de concuſſions inſupportables, &amp; ruinant par le fer, par le fe
        <lb/>&amp; par la famine, leurs plus fideles &amp; plus affectionnez ſubjets.
        <lb/>Arriere donc la crainte que pourroient auoir quelques lâches
        <lb/>&amp;Z timides ſcrupuleux, &amp; gloire &amp; loüuange pour ceux qui d’vn
        <lb/>cœur genereux &amp; veritablement François, eployeront leu
        <lb/>ſang &amp; leur vie au maintien de leur liberté; qui retireront leus
        <lb/>Patrie de l’eſclauage ou on la veur reduire; qui vangeront le
        <lb/>ſang innocent qu’on a reſpandu; qui chaſſeront la tyrannie &amp;
        <lb/>eſtoufferont le Tyran Eſtranger; qui redonneront à la France
        <lb/>deſolée ſa premiere ſplendeur; qui rendront à Louys XI V. ſa
        <lb/>legitime autorité, &amp; qui par leur valeur ayderont à ce ieune
        <lb/>Monarque à conquerir les Narions infidelles, comme il a deſia
        <lb/>gagné les cœurs, non ſeulement de ſes ſuiets, mais de tous les
        <lb/>Peuples Chreſtiens, qui attendent ſous ſon Regne de iouyr des
        <lb rend="¬" break="no"/>felicitez d’vne longue Paix. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
