<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3725_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Suite de la relation portée par le courrier bordelois,
          contenant ce qui s'est passé à Bordeaux depuis le vingt-unième juillet 1650 jusques à
          présent.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/Svitte_de_la_relation_portée_par_le_cov/Y8J3TweEJoUC?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Suite de la relation portée par le courrier bordelois, contenant ce
            qui s'est passé à Bordeaux depuis le vingt-unième juillet 1650 jusques à
            présent.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <date source="Antonomaz" notBefore="1650-07">après le 20 juillet 1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 311235</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3725. Suite de la relation portée par le courrier bordelois, contenant ce
          qui s'est passé à Bordeaux depuis le vingt-unième juillet 1650 jusques à présent. (S. l.,
          1650), 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_36" source="Moreau">
          <p>Départ du roi pour la Guyenne</p>
          <date when="1650-07-04">1650-07-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-22" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>SVITTE
        <lb/>DE
        <lb/>LA RELATION
        <lb/>PAR LE COVRIER
        <lb/>BORDELOIS.
        <lb/>CONTENANT
        <lb/>CE QVI S'EST PASSE A BORDVEAVX
        <lb/>depuis le vingt-vnieſme Iuillet 1650.
        <lb/>iuſques à préſent. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>SVITTE DE LA RELATION
        <lb/>portée par le Courier Bordelois, contenant ce qui
        <lb/>s’eſt paſſé aà Bordeaux depuis le vingt vnieſme luil
        <lb rend="¬" break="no"/>let 6 5o. iuſques à preſent.
        <lb/> ’y Ous auez ſceu comme en ſuitte de la deliberation
        <lb/> priſe &amp; arreſtée dans l Aſſemblee tenuë dans l’Hoſtel
        <lb/> e Ville de Bordeaux le vingtieſme de Iuillet, le Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement les Chambres aſſembles, ordonna le lendemain, que
        <lb/>Madame la Princeſſe, Monſieur le Due d’Enguien &amp; tous
        <lb/>ceux qui les aſſiſteroient ſeroient mis ſous la protectiondaRtoy
        <lb/>&amp; de la Cour, que la ville. armeroit en execurion de l’Arreſt
        <lb/>donné contre le Due d’Eſpernon le 6s. Iuin dernier, &amp; pour
        <lb/>ouurir les paſſages des riuieres que les Arreſts d’vnion donnez
        <lb/>entre tous les Corps de la ville, enſemble des Officiers de la
        <lb/>C hambre de l’Edict, ſeroient re nouuellez, que les Co mmiſlai
        <lb rend="¬" break="no"/>res du Parlement procederoient inceſſament à l’execution de
        <lb/>’Arreſt contre les ſuſpets,
        <lb/>Quolques lours apres leit Arreſt, le ſieur Maruc argentier
        <lb/>de la Reine arriua à Bordeaux portant des lettres du Roy au
        <lb/>Parlement &amp; aux Iurats eſcriptes de Poitiers le a2. Iuillet, pat
        <lb/>leſquelles le Roy leur donne aduis que ſaas ſeiourner à Poi
        <lb rend="¬" break="no"/>tiers &amp; ſans s’arreſter, il s’en venoit à Bordeaux pour dſſiper
        <lb rend="¬" break="no"/>diuerſes menées que le Dac de Bouillon &amp; le Prince de Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>cillac y faiſoient contre le bien de ſon ſeruice.
        <lb rend="¬" break="no"/>Les Lettres de ſa Majeſté eſtoient accopagnées d’vne let
        <lb rend="¬" break="no"/>tre du ſieur de la Vrilliere Secret aire d’Eſtat au Procureur ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neral, par laquelle il leur donnoit aduis du voyage du Roy e n
        <lb/>Guyenne, afin que le Parlement deput aſt audeuant de ſa Ma.
        <lb/>jeſté des Commiſſaires dez los qu’elle ſeroit entrée dans le
        <lb/>reſſort ſelon qu’il eſt accouſtume.
        <lb/>Le Parlement s’eſtant aſſemblé le vingt ſixieſme de Iuille;
        <lb/>ſur le fubiet des Lettres du Roy, apres meure deliberation l <pb n="4"/>
        <lb/>8
        <lb/>fut- arreſté que tres humbles remonſtranes ſeroient fſaites par
        <lb/>eſcrit au Roy ſur la defiaace &amp; le deſeſpoir que l’aproche du
        <lb/>Cardinal Mazarin ennemy declaré de Bordeaux &amp; prot eteur
        <lb/>du Duc d’Eſper nõ pourroit produire dans l’eſprit des peuples,
        <lb/>&amp; de ne doubter point de la ſincere fidelit́ du ’arlement &amp; de
        <lb/>la continuation de ſes ſoins à preuenir &amp; difioer les intelli
        <lb rend="¬" break="no"/> gences que les enaemis de l’Eſtat pourroient former dedans
        <lb rend="¬" break="no"/>la ville il: fut auſſi atreſte que le Procureur general pour reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ponce à la lettre à luy eſeripte par ledit ſieur de la Vrillere luy
        <lb/>-eſcriroit que le Cardinal Mazarn qui eſt aupres du Roy &amp; de
        <lb/>la Reyne cmpeſche qu’on ne puiſſe prendre confiance ny en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyer des deputez audeuant de leurs Majeſtez pour les aſſeurer
        <lb rend="¬" break="no"/> ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>de leur fidelité &amp; parfaite obeiſſance à leur ſeruice.
        <lb/>Leſdites remouſtrances &amp; la lettre du Preocareur general
        <lb/>partirent le meſie iour a7. Iuillet &amp; furent deliurées audit
        <lb/>Maruc pour les porter en Cour.
        <lb/>Cependant le Cardial Mazanin voyant qu’il ne luy ſeroit
        <lb/>pas facille de changer à force ouuerte la teſoſution que les ha
        <lb rend="¬" break="no"/>bitans de Bordeaux ont priſe de ne ſouffrirt pas qu’il entre dans
        <lb/>la ville ny de les ſeparer des int ereſts de Madame la Princefſe
        <lb/>&amp; du Duc d’Enguien, acreuqu’il deuoit ſe ſeruir de ſes artifices
        <lb/>ordinaires, en faiſantpropoſer des moyens de pax &amp; d’accon
        <lb rend="¬" break="no"/>nmode me nt. Pour cet effet le ſieur de la Vie Aduocat geeral
        <lb/>qui s’eſt retiré à Blaye bien, inſtruit des intentions du Cardi:
        <lb/>nal, eſcriuit le 24. Iuillet au ſieur de Mirat Conſeiller au Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement, &amp; vn des mieu intentionnez, de ſe rendre au leu de
        <lb rend="¬" break="no"/>Roc quedet au pour conferer enaſemble ſur quelques propoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tions qu’il diſoit auoir ordre de faire ſçauoir au ’arlemeut.
        <lb/>Ledit ſieur de Mirat s’eſtant rendu au lieu aſſigne, apres vne
        <lb/>conferance de plus de deus heures, le dit ſieur de la Vde prope
        <lb rend="¬" break="no"/>ſa que l’intention de la Reyne eſtoit d’eſcoutet fauorablement
        <lb/>les remonſtrances du Parlemene &amp; les prieres de Ma dame la
        <lb/>Princeſſe ſur la liberté de Meſſieurs les Princes, poutr la quelle
        <lb/>il ſe faiſoit fort de rapperter reſponſe de ſa Majeſté quinze
        <lb/>iours apres que les Ducs de Bouillon &amp; de la Roche Foucault
        <lb/>ſe ſeroient retirez, &amp; qu la ville auroit deſarme, adiouſta nt
        <lb/>u’il n’eſtoit pas raiſennable que leurs Maieſtez accordaſſent
        <lb/> Ia <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>la deliurance des Princes tandis que leurs ſubiets auroiant les
        <lb/>armes à la main, autrement qu’on hazardoroit l’Eſtat &amp; la
        <lb/>perte de la Couronne iuſques au dernier Fleuron: Meſmes il
        <lb/>fit preſentir ce qui ſe pouuoit executer dans le bois de Vin
        <lb rend="¬" break="no"/>cennes ſur la perſonne des Princes, pluſtoſt que d eſcouter
        <lb rend="¬" break="no"/>des propoſit ions ſur leur liberte ta ndis que les Ducs de Bouil
        <lb rend="¬" break="no"/>lon &amp; de la Rochefoucault ſeroient en armes. Ledit ſieur de
        <lb/>Mirat luy porta parole, de la part de ces Seigneurs qu’ils
        <lb/>eſtoient tous preſts de deſarmer &amp; ſe retirer dans ieurs mai
        <lb/>ſons, meſmes haors du Royaume ſi la Reyne le leur comman
        <lb rend="¬" break="no"/>doit, moye nnant que Meſſieurs le Princes fuſſent mis en li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté. La deſſus ils mirent fin à ceſte conferance &amp; ſe retire
        <lb rend="¬" break="no"/>ent.
        <lb rend="¬" break="no"/>On receut aduis que le Duc d Eſpernon apres pluſieurs ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>monces s’eſtoit rendu à la Cour, accompagne de ſa chere
        <lb/>N a o , de ſon Confeſſeur le pere Eſcouuette Celeſtin, &amp; du
        <lb/>ſieur moran pretendu lntendant de Iuſtice en Guyenne, &amp;
        <lb/>qu’auant partir il auoit laiſſé les ordres au Cheualier de la Va
        <lb rend="¬" break="no"/>lette ſon frere pour commander ſes troupes pour acheuer de
        <lb/>deſtruire ce qu’il auoit commencé.
        <lb/>On euſt auſſi aduis que le Duc de Sain Simon eſtoit party
        <lb/>de Blaye pour allet en Cour aſſeurer le oy &amp; la Rey ne de ſs
        <lb/> fidelité à leur ſeruice: Dequoy le Comte du Dagnon Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>neur de Broüage, Oleron &amp; lſles de aintonge s’eſt exeuſé,
        <lb/>prenant pour pretexte qu’il ne peut abandonner ſon Gouuerne
        <lb/>ment dans l’apprehaenſion que les ennemis y faſſent quelque ir
        <lb rend="¬" break="no"/>ruption: de ſorte qu’au lieu de ſe rendre à la Cour il fait forti
        <lb rend="¬" break="no"/>fier extraordinairemeet Broage &amp; le Chaſteau d ’Oleron, done
        <lb/>il a renforcé les garniſons par diuerſes recreues qu’il a leuées
        <lb/>das le paix d’Aunix &amp; Goauernement de la Rochelle.
        <lb/>Le vingt huiieſnae Iuillet le Parlement aduerty que Ie Roy
        <lb/>eſtoit patty d’Angouleſme, &amp; qu’l s’approchoit des confins du
        <lb/>eſſort dudit Parleméẽs de Bordeaux s’aſſembla derechefpour de.
        <lb/>lberer ſur l’eauoydes deputez audeuant de ſa Majeſté,ee qoi fut
        <lb/>reſolu, &amp; fureot nomnez le Preſidea Pi hon, les ſieurs udi
        <lb rend="¬" break="no"/>raut &amp; Geneſte Conſeillers de la grand’Cambre, les ſieurs Po.
        <lb/>miara &amp; de riard Pteſideas aux Euqueſtes, &amp; le procureur <pb n="6"/>
        <lb/> general: Les Treſoriers de Fraace deputerent auſi deux de lee
        <lb/> Corps, ſçauoir les ſieurs Tortauy &amp; Chapelas: Et les Iurats de
        <lb rend="¬" break="no"/>puterent les ſieurs de Poncac lurat, &amp; le Blanc procureur
        Syndit.
        <lb/>Le meſne iour furent faits diuers Regiſtres ſur le ſuiet du
        <lb/> Cardinal Maz arin, deſquels on a eſtime deuoir donner vne
        <lb/>pleine cognoiſſance a public par la teneur d’iceux quiſera
        <lb/>1.
        <lb/> icy nſerée.
        <lb/> La Cour, es Chambres aſſemblé́es, ſur ce qui a eſté repre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſente que la ville n’eftane pas en aſſeura nce ſi le Cardinal Ma.
        <lb/>-2arin y venoit, acauſe de la protecton qu’il a touſiours don.
        <lb/> nee au ſieur Duc d Eſperno,
        <lb/>.. A. ete arcelte qu’oe.ſeoa point roceu ny aucunestrouppes
        <lb/>qui pourroient donner ombrage à la ville, &amp; que le Roy ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>ues momblement fupplie auoir aggreable lai preſente detibe
        <lb rend="¬" break="no"/>ration pour le bien de ſon ſeruice &amp; tranquillité de ſes ſuiet,
        <lb/>Fait à Bordeaux les Chambres aſſamblées le vinigt huitieſme
        <lb/>uilles 65.
        <lb/> Aeſléauſſi delieré qu’on deputeroit deuers le Roy vn Pr
        <lb rend="¬" break="no"/>dent &amp; quatre. Conſeillers pour ſaluer eurs Majeſtez, aue
        <lb/>deffences de voir directement nyindirectement le Cardinal
        <lb/>Mazarin, le Duc d’Eſper non, Ie premier Preſident de Bor
        <lb rend="¬" break="no"/>deaux, la Vie Aduocat Genetal, Conſtant &amp; autres qui au
        <lb rend="¬" break="no"/>roient vendu&amp; trahy a ville, faire ny receuoit aucun traiàeé
        <lb/>ny peopoſition, &amp;racits enmai Canfulo.
        <lb/> ee auſ arvoſte qu’au pcermier ae d’hoſtillité on publie
        <lb rend="¬" break="no"/>ra l’Arreſt du Marquis d’Ancre de l’an i6 17. contre le Car.
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarin, ce faiſant oa le declarera aurheur des deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>lres de l’Eftat,: qu’on enuoyer Lettres cir culaires à tous les
        <lb/>¬13.
        <lb/>Parl emens de c oyaume contre y:
        <lb/>Les e putez ayaut ou ordte de paeoiau pluſtoſt, ils do
        <lb rend="¬" break="no"/>aerent aduis à Monſieur de a Vrilliere de leur deputatin,
        <lb/>&amp; luy eſcriuirent de leur. ptocorer vn paſſeport pour la ſeureté6
        <lb/>de leur royage, le quel ils receurent le trente vn enſuiuant,
        <lb/>datte &amp; expedié à Courras du: ioar de deuant, oùle Roy eſtoies
        <lb/>arriué ce iour là, ee qui a oblige leſdire Depurez de partir lé
        <lb/>premier d’Aouſt.
        <lb rend="¬" break="no"/>Cependantle ſieur de la Vie s’eſt encaresaduilé de reproo <pb n="7"/>
        <lb/>.
        <lb/>¬¬ v¬
        <lb rend="¬" break="no"/>7
        <lb rend="¬" break="no"/>dre la Conferenee commencee à Roequedetan, &amp; à ceſt ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fet il a reſcrip pa deux fois au ſieur Mirat pour ſe re ndre de¬.
        <lb/>rechef aû meſme lieu: A quoy l a fait re ſponuſe qu’l s’y ren
        <lb rend="¬" break="no"/>droit volontiers ſil on luy mandot que l’on vouluſt ente ndre
        <lb/>à la libette des Princesl, &amp; non au rement: De ſorte que tout
        <lb/>ce que le ſieur de la Vie a pûi employer iuſques à̀ preſent d’ai
        <lb rend="¬" break="no"/>dreſle &amp; d’induſtrie luy a tres mal ſoccede auſſi bien que l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>’uiention peine de malice du nmme Conſtant aneien Iurat,
        <lb/>qui apres auoir auec-laſchotétrahy les nto eits de la ville, e
        <lb/>ſeiour ne quelque temps à Pons, s’eſt mis ala ſuitte de la Cour,
        <lb/>&amp; a perſuadé aux Miniſtres d’enuoyer des letires de cacher
        <lb/>ſous le nom du Royau ’arlemen &amp; aux Ilorats, pousr differer
        <lb/> l’eſlection des nmudeau luts ſous des pretextas ſi iniurleux
        <lb/>à l’honuéur des bons ſeruiteurs du Roy; que le Pale ment a
        <lb/>eſtmé eſtre obligé, attendu le ronble dans le quel la ville ſe
        <lb/>trouueroit ſi elle eſtoit ſas Ma giſtrats; d’ordonner quetres
        <lb rend="¬" break="no"/>hanbles remonſtrances ſeroient faites au Roy ſur leſdite les.
        <lb rend="¬" break="no"/>tee de cachet tâut pourl forfte qud pour les termes extrao
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaires dont olles eſtdient eonieeuës. Cepondne qu il ſeroit
        <lb/>procedſds le bonplaifirdu Roy à̀ l eſlebibn&amp; nominatlon
        <lb/>les nouueaux Iurats en la forne &amp; maniereacouſtumée.
        <lb/>Suiuant l’Arreſt diu Parlemen ll-fuſt donc ques procedé
        <lb/>’eſleton ’nomination’ de’tris nouueaux Iurars le premier
        <lb/>d Aouſtti lafornepoitée par les tatuss d la ville. &amp; furent
        <lb/>leus â ’la pluralité des ſrffages le ſieut-de Nore Aduocat ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neral duRNoy au Btoau des Finances pour le psemier rang, le
        <lb/>ſieur Fonte nel Aduocat pour le ſecond, &amp; pour le troiſeſnms
        <lb/>le ſieur Guirand bourgeois.
        <lb/>Le Mareſchal de la Meillerale ’eſt rendu maiſtre du cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteau de Vayres par la laſchete &amp; rahiſon de deux Officiers de
        <lb/>la garniſon de ce chaſteau, leſquels ayans introduit de nuict
        <lb/>les gens de ce Mareſchal dans la place, ſe ſont ſaiſis du ſieur
        <lb/>Richon commandant q’ils ont mené audit Mareſchal, qui y
        <lb rend="¬" break="no"/>a mis nouuelle garniſon, apres trois iours de ſiege, penda nt
        <lb/>leſquels les aſſiegeans ont perdu plus de trois cens hommes,
        <lb/>parmy leſquels il y a pluienrs Chefſs &amp; Officiers de l’armée,
        <lb/>don vous aure les partcularitez au premier iour. <pb n="8"/>
        <lb/>Le Cheualier de la Valette ayant aſie geé l’Iſle S. George
        <lb/>( qu’on peut appeller à ſon eſgard l’Iſle inaccetible, ) a eité
        <lb/>vaillamment repouſſe par la garniſon qui eſt dans ladite lſle,
        <lb/>laquelle da ns vne ſortie qu’elle a fait a tué plus de deux cents
        <lb/>des en nemis, deffait la compaguie d’ordon nance de Candal
        <lb rend="¬" break="no"/>le, &amp; bleſſé à la cuiſſe ledit Cheualier de la Valette, vn
        Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chal de Camp &amp;pluſieurs autres.
        <lb/>Les De putez du Parlemeat d Bordeaux apres auoir rendu
        <lb/>leurs reſpects au Roy &amp; à la eyne, proteſtereat à Leurs Ma.
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſtez par vne docte &amp; eloquente harangue prononcée par le
        <lb/>Preſident Pichou, leur fidelité́ &amp; obeyſſance, ſont reuenus en
        <lb/>cette ville le cinquieſme de ce mois d’Aouſt.
        <lb/>On a receu aduis de Tholoze de l’Arreſt qu’a donné le Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lenent de cetrte ville-laà le premier d’Aouſt, portant que le Roy
        <lb/>ſeroit ſupplié de reuocquer le Duc d’Eſperon, &amp; donner vn
        <lb/>autre Gouu ernear à la Guyenne. On nous eſcrit auſſiide Tho
        <lb rend="¬" break="no"/>loze que le Parlement ſe deuoit aſſambler le lendemain &amp; au
        <lb/>tres iours ſuiuants, pour dooner Arreſt pour l’eſloignement
        <lb/>du Cardioal Maazrin &amp; la liberté des Princes.
        <lb/>Le Courier de Paris quideuoit arriuer en cette ville le deu.
        <lb/>ieſime d’Aouſt, a eſté arreſté à Libourne, de ſorte que nous
        <lb/>ſommes icy priuez de la couſolation que nous aurions rec eu
        <lb/>d’apprendre la protectio que nous eſperons de la bonte d
        <lb/>Son Alreſſe Royalle &amp; de la luſtice de cet Auguſte, Senat de
        <lb/>Paris, &amp; de la compafſion qu’ont pour nous tous les bons bour.
        <lb rend="¬" break="no"/>geois &amp; habitans de la capitalle du Royaume, &amp; tous lesbons
        <lb/>&amp;e vrais François.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
