<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3769_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le théologien d'État à la reyne.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17668"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">[Le theologien d’Estat a la Reyne...]</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-02-01" notAfter="1649-02-07">première semaine de
            février 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49319" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49319"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15435-1</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Sous forme de lettre. Catalogué d’après l’exemplaire de la Bibliothèque
          Mazarine coté M 15435-1 (incomplet de la p. de titre). Autres éditions repérées par
          Célestin Moreau, Armand d'Artois et Hubert Carrier (Mazarine, Ms 4682-5, f. 304v-305) :
          titre "... : a la Reyne.", Paris, Jean Du Bray, 1649, 12 p. in-4 (BM00470) ; titre "... :
          a la Reyne. Pour faire desboucher Paris.", Paris, Jean Du Bray, 1649, 12 p. in-4 (BM00490)
          ; titre "... Estat. A la Reyne. Pour faire desboucher Paris.", Paris, jouxte la copie
          imprimée chez Jean Du Bray, 1649, 12 p. in-4 (BM00499) ; titre "..., a la Reyne. Pour
          faire desboucher Paris.", Paris, jouxte la copie imprimée chez Jean Du Bray, 1649, 12 p.
          in-4 (BM00500) ; titre "..., a la Reyne. Pour faire desboucher Paris.", Paris, Arnoul
          Cotinet, 1649, 12 p. in-4 (BM00473) ; même adresse, titre avec "Reine" ; titre "... Estat.
          A la Reyne. Pour faire desboucher Paris.", Paris, Michel Mettayer, 1649, 16 p. in-4
          (BM00488) ; titre "... A la Reyne.", Paris, sans nom, 1649, 12 p. in-4 (BM00489) ; titre
          "... à la Reine.", dans un recueil éditorial intitulé "Troisiéme recueil des pieces
          curieuses de ce temps.", sur l'imprimé à Paris, Rouen, chez Jean Berthelin, 1649 (BM00198)
          ; sans p. de titre, sans adresse ni date, 11 p. in-4, édité à Lyon d'après H. Carrier
          Notes marginales. Selon les éditions, le titre figurant sur la p. de titre est « Le
          theologien d’Estat a la Reyne. » ou « Le theologien d’Estat a la Reyne. Pour faire
          desboucher Paris. » ou « Le theologien d’Estat, a la Reyne. Pour faire desboucher Paris. »
          ou encore « Le theologien d’Estat : a la Reyne. Pour faire desboucher Paris. » Texte paru
          durant le blocus de Paris, la première semaine de février 1649, d’après Hubert
          Carrier.</p>
        <p source="Moreau">3769. Théologien (le) d'État à la reyne. Paris, 'Jean du Bray, 1649.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-17" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="7"/>
        <lb/>SVITTE DES
        <lb/>LIBELLES
        <lb/>QVI ONT PARV
        <lb/>DVRANT LES
        <lb/>TROVBLES DE
        <lb/>PARIS,
        <lb/>En l’Années 16̃49. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <lb/>MADAME,
        <lb/>Ayant appris dn Docteur des Roys &amp; des Nations.
        <lb/> que les iuſtes coleres de Dieu s’allument ſur les teſtes
        <lb/>de ceux, qui par vne grande iniuſticc reriennent la ve.
        <lb/>irté prſonniere, &amp; ioignant a celal’honneur que i’ay de voſtre bien
        <lb rend="¬" break="no"/>veillance, &amp; de l’accés à voſtre Royale perfonne, en qualité
        d’anee
        <lb/>Cfficier tres- ele pour la grandeur &amp; le bon-heur de voſre R
        <lb rend="¬" break="no"/>Sce, i’eſtimerois mon ſilence criminel, ſi ie ne le rompois par
        cctte
        <lb/>Lettre.
        <lb/>C’eſt pour vons dire, MADAME, que tous les gens de bien
        <lb/>Jont ſais d’vn proſond eſtonnemens, voyant Paris inneſy parle
        <lb/>Anmes qui ſonmt commandees ſons le nom du Roy, &amp; authoriſſes par
        <lb/>laueu deé voſtre Maiee.
        <lb/>Certe bonne Ville ne ſe pouuant encore iuger coupable par la con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeenee qu’ellea de ſes eſpeds enmuers voſre Raieſ ’eſme ronte
        <lb rend="¬" break="no"/>fois la pſumalheureuſe dumonde par luaſeemer de ſu diſgyae Cea
        <lb/>e, MADAr, qui vous a toufiouns honmoré par deſlus ronres les
        <lb/>Reymes de ecettedoarchie, auee des andreſes oqine ſe peunent e
        <lb rend="¬" break="no"/>pmer; Elle qumi a pris la plus grande part à vos maux, aux iours de
        <lb/>oſtre ſilnee , parny ces oimbres nmalignes qui couuroient les rayons
        <lb/>de voſtre anthoniré elle qui a compté le iour qui vons a fait Me e .
        <lb/>PEpnuet rang de ſes felicitez. Elle qui vous a porte ſur ſes eſpaules au
        <lb/>roſne de la Regence, auee des applaudiſemens qui onit reioiui le
        <lb/>Ciel &amp; la terre. Et maintenant cetré Reyne des Vlles, arroaſe ſl
        <lb/>ioyes de ſes larmes, &amp; traiſne ſes arours en la ponſfiere, poar vo¬s
        <lb/>Voir irritée contre elle; &amp; ne pouuant encore penetrertoutes les cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſas de ſes douleus. elle plaint la man qui lesa fEair.
        <lb/>Dieu detou rne de nos cœurs cette penſé́e, que ce que nous fouffrons
        <lb/>ſoit vn effet de la vengeance de voſtre Maieſte. Comment nous pour
        <lb rend="¬" break="no"/>rons nous perſaader, qu’vne ame que nous auons eſtimée iuſques icy
        <lb/>toute celeſte, priſt des deſſins ſi bas &amp; ſi teereſtres Commenrt pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ions noas conceoi des intentions d meurtres &amp; de ſang, dans vn
        <lb/>cœur qui ſent tant de fois le ſang de lesvs-CRsr couler parmy fes
        <lb/>veines? Les T roſnes, dit S. Denys, ſont ſans paſſion, &amp; les boüiillons
        <lb/>e la colere ne pe unt com panr auec les feux qui ſont allumez par le
        <lb/>ſouſle du ſaun&amp;t Eſprit. Vôſtre Maueſte eſt trop appriſe pou ne
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="10"/>
        <lb/>1
        <lb/>Qu vin Sauoir par l’Eſecriture, qi dit Que qui cherehe la vẽgeance de l’hom
        <lb rend="¬" break="no"/>I’oſi ie erouirea ele de en Ele a topde ounoiane pour ipnore
        <lb/> ounouno qutla veageee d’n lenlhome a couſte cher l plu ſieurs r anods e
        <lb/>in neie, que oe le qu ſe pore ut nt de nnliers d ſaiee, i le e eene
        <lb/>vindi!
        <lb/>els darereuſe Ss vnR oy ’y a duiſueeez, il ofenſe ſa Couronne
        <lb/>Jeuiſit itdéelire ſes r iles larueraenment que les appeeits de
        <lb/>e osen ſne den conne onles , nroiere l y vne nain dueei
        <lb/>quiles areſte, &amp; qui nous apprend que lorqu’on delbere de l foi
        <lb rend="¬" break="no"/>tune d’autruy, il faut appeller la ſienne au conſeil.
        <lb/>Mais peur eſtre que voſtre Maicſfte croit, que ce qu’elle fait eſt vne
        <lb/>rur le ſuice qui e end pout i d’autre bur que de mainrenir
        <lb/>auhonie oyale i c’eſt ne ue qui vient de eu, pourquo,
        <lb/>Ietenda vons au del e reſs de Dieu lila voulu par doner
        <lb/>ue qroſſe Ville pour dix hõmes uſtes, &amp; vous en voule perdre vne
        <lb/>ueſois plus grande &amp; plus luſtre pour ou 5. hommes que vou
        <lb/>eſmez iniute l n apparuient qù Deau d’eſlende le pene des
        <lb/>coupables, moeſne ſur la poſterte dais les Rois, quoy qu’ils puiſſnt
        <lb/>Pnuer vne ecommunaute entiere de leurs faucurs, pouir le poche d’vn
        <lb/>S. Tom. particulier ne peuuét toutesfois ſelon les Loix de la conſeince, liurer
        <lb/> u rourmens &amp; à la mort des ames innocentes, en vengeance de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>.mu, ls criminels, Sainct Thomas dit expreſſément, qu’il ny a
        aueune
        <lb/>le lete auiſonn deedsionny drtar, de tuern hommnenon coupaie rus
        <lb/>caſu licet
        <lb/>ofencer lDPieu mortellément s &amp; quoy que cela s’eeuſe auee peire e
        <lb/>oeceidere
        <lb/>innocen
        <lb rend="¬" break="no"/>ten.
        <lb/>p. 12. 12.
        <lb/>Pe uerre iuſte où ilſe fairt indireCteinent, il ne ſe peut pas toutes
        <lb rend="¬" break="no"/>fois exeuſeren cetteaction, qui proœde par voye de chaſtiment,
        &amp;
        <lb/>non Guerre legitime.
        <lb/>Les Fauorits vſurpateurs, tont tout entrepiendre aux Princes ſous
        <lb/>couleur de la conſeruation de leur Eſtat, comme ſi cet Eſtat eſtoit vne
        <lb/>Diuinitéindepédente de l’Eugile:mais qui ne voit que par ce moye¬n
        <lb/>on iuſtifieroit tous les crimes, &amp; qu’il y auroit lieu d’excuſet Herode,
        <lb/>apres auoir paſſe l’eſṕe par le corps de quatore mille innocens pour
        <lb/>eu tuer vn ſeul, en diſant qu’il s’y ſentoit oblige pour le bien de ſon
        <lb/>Eſtat; mais qu’eſt-ce que l’Eſtat d’vn Roy ſinon ſon peuple qu’il con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerue auec vne ſoigneuſe eſpargne pour ſc conſeruer.
        <lb/>Ileſt tres-dommegeable, de faire perir vna groſſe Ville &amp; vn grand
        <lb/>penuple,ſelon lacõſcicnce, &amp; ſelonl’Eltat Ie dis ſelon la coſcience, par
        <lb rend="¬" break="no"/> que c’aſt entreprendre ſur les pouuoirs de Dieu qui eſt ialoux de
        ſa
        <lb/>Gloire. &amp; quiſçaitla meſure de ſes vengeances. C’eſt vn coup qui n’eſt
        <lb/>propre qu’à la toure puiſsãte main de Dien, d’ex terminer des Villes, &amp;
        <lb/>des nations entieres, &amp; de punir vniuerſellement parce qu’il eſt l’eſtre
        <lb/>vniuerſel de toutes choſes, &amp; que ſelon que dit le Sage quand il auroit
        <lb/>abimeé le monde, on n’auroit rien à lui reprocher: Et quoy que parſa
        <lb/>puiſsce abſoluë,l pourroit ss autre cauſe perdre par le feéu parl’ean,
        <lb/>&amp; par le fer, cous les habitans de la terre; il n’a iamais toutesfois ruiné
        <lb/>des <pb n="11"/>
        <lb/>des Villes entioremant, ſans de grands &amp; enor mes pechez, don elles
        <lb/>a-oiet couuertes. I fit pleuoir l feu &amp; le ſouffre ſur Sodome &amp; a
        <lb rend="¬" break="no"/>morrh, auec los villes qui leur ſtoiét cormplices, mais es fu pours
        <lb/>hatier des vices abominablas qui fonr horreur aà la nature. Il cõman
        <lb rend="¬" break="no"/>da a ſon peupla de perdre ſans reiſoureos les lebuzcen, les
        Phereſeen
        <lb rend="¬" break="no"/>les maſechies: mais c’eſtoient des adorateur du Diable, &amp; des
        mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ges d ehair humines l ſe ouus auſi en l’uansilea Panaoleoa.
        <lb/>’n, Roy qui à fait bruſler vne ville, mais c’eſt pout auoir euaé ſes Ame,,.
        <lb/>adeurs d’vn cõ̃mun conſentoment. Iamais Diaeu tout abſolu qu’il
        <lb/>, n’antreprend ces grandes ruiſnes ſans da grands ſules. I’appelle icy
        <lb/>voſtre luſtice, MADAME, i’appella voſtre Prudence &amp; voſtes eon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſideration: Paris eſtoit-il entaché de’ crimes ſi abominables,
        qu’il le fa
        <lb rend="¬" break="no"/>Iuſt eſtindre par le fer &amp; par la faim?Ils s’agiſſoit de meters
        ſur le poaple
        <lb/>des charges &amp; des impoſts inſuportables a ſa foibleſſe;la arlement s’eſt
        <lb/>aſſemble la deſſus; les autrres Cours Souueraines ont embraſsé le naeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me daſlein, ſelon les Loix &amp; elon les formes ordinaires, quoy
        que v0
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Conſeil n’en fuſt ps d’auis. Pluſieurs ont dit leurs ſuffrages
        auee
        <lb/>la liberte que la conſcience command, &amp; que l’Eſtat du Gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>mét da France permet: mais peurt eſtre auesc plus de chaleur que vo
        <lb rend="¬" break="no"/>re Conſeil n’en deſioir: Etpour cela on ã ſoûùllé la réjouifſance
        pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blique d’vn iour conſacre aux Triomphes par des empriſonnemés da
        <lb/>Magiſtrats, qui eſtoient eſtimez gens de bonns vie &amp; d’entiere repta
        <lb rend="¬" break="no"/>tion. Lopeuples’en eſt émeu, &amp; le Bourgeois craignant la
        ſedirion &amp; le
        <lb/>ſaccagement des maiſons, s’eſt mis en atmes, pluſtoſt pour vous defen
        <lb rend="¬" break="no"/>dre que pour vous reſiſter, &amp; pour monſtrer qu’il n’en vouloit
        point é
        <lb/>voſtte authnori e l vous A rendu ſes obeſſances deſarmées, auſſi- toft
        <lb/>que V. M luy à ren iu la ſuſtice. Toutes les furios de ceſte groſſe mer.
        <lb/>qui ſembloiét vouloir engloutir vn monde, ſe ſont arreſtées à̀ vn grain
        <lb/>de ſable. Vous auez vous meſme, MADAME, loüié́ &amp; approuué cetta
        <lb/>moderation &amp; cette fidelité; vous auez agreé qu’on publiaſt iuſques
        <lb/>dans les Chaires de varité, qu’il ne vous reſtoit aucun reſſe nrimét con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre Paris de tout ce qui s’eſtoit paſſé. Vous auez proteſté
        publiquemẽt
        <lb/>vne cordiale bie nveillance anuets voſtte bõne Ville, auec des compli
        <lb rend="¬" break="no"/>mons releuez &amp; de paroles dignes de la bouche d’vneRin. Apres
        ce
        <lb rend="¬" break="no"/>la, MADAME, enleuer ls Roy de nuit auec l’eſtonnement de tot
        <lb/>le moõde, engager les Princes du Sang a vns ation funeſte, inueſtir Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ns, luy pronõ̃cer vntriſte Arreſt de mort par l fer &amp; par la
        famine, n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uor pont d’eſgard a rant de gens d’honneur &amp; ds meritas qui
        vous ont
        <lb/>ſi dignement ſarui a tant de perſones innocontes, à tant d’amas Reli
        <lb rend="¬" break="no"/>gieuſes qui s’affligent, &amp; qui ſe ſanctifiét pour vous iour
        &amp; nuit: vou
        <lb rend="¬" break="no"/>or que tout penſſe pluſtoſt qus de laiſſer parir la ſatisfaction
        d’vn de
        <lb rend="¬" break="no"/>h1, qui pourtoit accorder ce la auoec la Religion, la pieté́ &amp;
        la conſcien
        <lb rend="¬" break="no"/>ce? t quine void que ces penséosne conuonnent point à voſtre nat
        <lb rend="¬" break="no"/>rel; mas qu’elles ſont inſpirées par les mauuais genies da la
        Franca? <pb n="12"/>
        <lb/>C’et vouloir faire plus que Dieu, que de perdre des Villes entieres pour
        <lb/>vne opinion d’athorité, qu’il n’̀ iamais per duës que pour des crimes
        <lb/>bne cap.oxecrables. Quand il vient pour chaſtier Niniue plongée dãs de tres
        <lb rend="¬" break="no"/>aole. grand pechez, il s’arrſta &amp; pardonne, parce que dit-il.
        il y a des en
        <lb rend="¬" break="no"/>fans, &amp; des ſimles gens, qui ne ſcçauét diſcerner ent re la
        main droe
        <lb/>&amp; la main gache, outre quantité d’animaux qui n’ont rien demerié.
        <lb/>Diau pardonne en conſideratlon meſms de; beſtes: &amp; vous ne vou
        <lb rend="¬" break="no"/>driez pas padoõer pour Iinnocence, pour l vertu, pour rout ee
        <lb/>qu’il y ad de ſacré́ &amp; de diuin. Mais on d’ra que vous n’en voulez point
        <lb/>au peuple de Paris, qu’il vous liurs le Parlemen, &amp; vons voila cõen
        <lb rend="¬" break="no"/>Greor E. C’eſt vne queſtion agté́e pat les Thenlo;iens Scholaſtiq
        es qui de
        <lb/>VAe,, andont ſi on peut liuret vn ſeul mme innocent ̀ la mo t, pour ap
        <lb rend="¬" break="no"/>i uiſor los coleres d’vn Grnnd, qui vout qu’on luy lute utrenene qu
        <lb/>le b, menace de ſaceager toute la vlle. Tous reſponden q ’il n’eſt as per
        <lb rend="¬" break="no"/>i, , mis de luy liurer, parce qu’on ne peut authorier v eché́ par
        le ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>omnesiSez d’vn bien remporel. Le peuple de Paris erot qe ſe Mſtrs
        <lb/>ſeaire ſon innocens; qu’ils ont ſouffert poar vne bõ ne cau’e, pout la vet é
        <lb/>&amp; pour la iuſtice: s’ils les croyoit ennemis de lau, horiré du Roy, l les
        <lb/>mettroiten pieces; mais ayans de tous auttes ſetimens de leus vert u
        <lb/>&amp; de laur fideliré, il ne peut, ny ne dot les abandonner ̀ la diſcret io
        <lb rend="¬" break="no"/>d’vn Miniſtre eſtranger. C’eſt vn peuple trop illuſtre &amp; trop
        conſcien
        <lb rend="¬" break="no"/>ieux, pour ſe faire le bourreau de gens de cétte qualit́, &amp; de
        toute
        <lb/>autre que ce ſoit.
        <lb/>Si la conſidaration de la Religion reſiſte au deſſ-in de V. M les raiſ6s
        <lb/>d’Eſtat n’y ſont pas moins contraires: le plus ſage des Politiques. Au
        <lb/>guſte Ceſar, dſoit que ce n’eſtoit pas le fait d’vn hable homme en ma
        <lb/>tiere de Gouuernement, d’entteptendre vne affaire ou y à plus à̀ per
        <lb rend="¬" break="no"/>dre qu’à gaigner. En celuy-cy, MAD AM, vous perdrez beacoup,
        <lb/>&amp; vous ne gaignez rien; vous perdez ’aris, qui eſt vn demy Royaume
        <lb/>de Firance, comme ſi vous couppiez voſtre Couronns par la moitié
        <lb/>C’oſt la Reyns des Villes. le Troſne des Roys, le plus haut Luſtre de
        <lb/>l’Eſtat, qui fait la terreur de vos ennemis. la gloce de vosSiets, &amp; l’a!
        <lb rend="¬" break="no"/>miration de tout le monde. C’eſt le ſeiour de la plus haure pieré,
        la
        <lb/>Mere des Sionces &amp; des Ats, le leu des grandes affairss, la Depoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>taire des trophées &amp; des Couronnes; C’eſt de la que vient le
        ſeo rs
        <lb/>des armes le plus preſent, l’argent le plus net &amp; le p’us preſt, que les
        <lb/>Pariſiens ont tooſiours payé auec vne dligence qui n’a rien de pareil
        <lb/>que leur fidelité.
        <lb/>En outre ruinant Pa is, vous roauchez a la CIef de la rout: vous
        <lb/>eſbranlez toutes les villes qui ont leurs allinces, leuts commerces,
        <lb/>leurs correſpondances dans Paris, il n’y a preſqua perſonne en Fra n
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, qui ne s’eſtimeco mme Bourgeois de Paris, &amp; qu ne pren ne
        part
        <lb/>aà ſa proſperité́, &amp; qui ne s’aſfl ge de ſa pere. Quelque ſuceez que
        <lb/>V, M puiſſe auoir de cé́tte entrepriſe, il fut par de gent &amp; le
        <lb/>ſang de vos Sujets, &amp; voas auez deſia per d la priſe d n vllag
        <lb/>laltes <pb n="13"/>
        <lb/>des Illuſtres, qui ne meritoient de mourir que ſur les rempars de Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtantinople.
        <lb/> liſſe A A t e, qus le Vluas reaoléen feonl lei.
        <lb/> el oen oe o r nueus quſ apnnt ene emloy teas pous le als
        <lb/>e nere oe ue l iene ade ene le len qind oie le oude e e
        <lb/>e lun non ee eere ons nn erenine en n ele ſ eſeuneneee
        <lb/>n enei ene en le enr qus e on elnairer one e sie e ueſe eeſe ſe
        <lb/>euel e l ol es ie nnuule l et qu pſe eneoe ou e qs on o
        <lb/>e nie a que ce nalheureur deteunuedeuele ennemis bbanu &amp;
        <lb/> l ie ooqueſes do fen oy vofs es honoe eſpou e i
        <lb/> ee ne er e ae iaun, , qu ai uui oit pou a deet pluſiuts
        <lb/>une oyuna en pe daat oi es ou ne s iene l e e to
        <lb/>Se e e aue ous preenle e nuinreis pat eſe nieueut l eſloi
        <lb/>point l ſe a cuit hen que les ls n es e eouens de leee
        <lb/>i ſon pi les o inu de l’au horines naus les lere ſiauel ie
        <lb/>l’i euſen anereprendi e pat dels les aneens ot des du orauns or
        <lb/>lur pe ut oooe ſl lons ſiusls vrenets Si v u pn e le ee
        <lb/>ile e ldens, eue neſioit nlenent nreſee mi le oands on
        <lb/>le e ieſenes dle loue, quine leu permeen aaoufous de orle
        <lb/>ae ee eee ee aus nnune lai laieure e poui ea que ſl eſ
        <lb/>luue empone ut ele ſon aul onue saboa &amp; ſ vou ſo p e lilei
        <lb/>ue ne n n elenne eous i nees e nilnnes e el.
        <lb/>auſe ile ns ſi p lu i i ſae de eue louedne os l or ne ſin n e
        <lb/>lieun e oen l ſoi eu lu oue ps ee o iennis ere oue l onſee
        <lb/>n ouns n ee i n li e ie ae oes le ns l ot ſe e que lee
        <lb/>en deot eloit de qouuteme le oaunme ſelon les SOrodonnanſe, t
        <lb/>ſe re, de Pane, de ſoue anp ouoe les dos par le Cou
        <lb/>onult ilis de dernun der onleai deſeoue lenemoaiaianee&amp; d.
        <lb/> le peou p qar le opp ſinronn ſpe due uſus ou on le o iſuie de ue
        <lb/> eue epuoun i onein ie e ſuaue e neanlous de lu ſl Ce ee.
        <lb/>i eſ lelu ouie i ou e ennnue peſoue enou n onons line ee
        <lb/>lior eiſie dle n e r e, ln eurenenent d ſouees le eempes
        <lb/>oiuen done pluns a hor ut que deoue de les nr es e none e
        <lb/>eoenl i oe ronne le e ue ſu, v e leniloni pus denoi
        <lb/>ui le ele e ue ueu eoele dus Suies i dons t ſi de ile es ee
        <lb/> e e nenu lues puur leun p eon vule fl, lur Oue doei
        <lb/>e le rnoune enerone nee uesi i anou e e oſi ndioe e ut
        <lb/>ae e s eeun e e nue de leu onn Aes d le e
        <lb/>ne e e ene e es n a n elu uie ie d ſe uannr enme de e
        <lb/> u , ines ſuaneſoue Si u ſe Cou leil apin que
        <lb/>aet ſe e unner panis, u ſde le y un eoi qus c e l!
        <lb/>e le eue e e eoea e pa i ne oe is l unn eoiee
        <lb/>l e n li l es uu e eu di le n l, l i d ne ou i l ln nle er
        <lb/>l ie epues, dlae a voſire peuple qu’il doi faune le poſbl pous <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/> Sanit dn plin i das lea Si pl leaumeus e’aſ pour vous
        <lb/>onſe ae ne Vl enpuis de bons ſuens d erpſedur qu denoe
        <lb/>noms ombade corpm noroil ne leroit plu e q leei i
        <lb/>oue ne il ſe qurde poile o &amp; our rous eronyun qe ſ pet
        <lb/>prejudicable a l’Eſtar, &amp; à votre aepuration.
        <lb/>e qus les dobou de Pais ont ſoufert, monſre aſſez ce qu’on voulu
        <lb/>lr ius de dns on a ſait nduu de biusininn e onlle one
        <lb/>enrebles el one ln plur our ennenn l’euſen peſaire elqu
        <lb/>le pueplns ln plun ibandone le rounount ouſrei o ou ſis e e u
        <lb/>enr nei i nu puoue pour rous diroanunauauilr nuir &amp;lour pounr erou,ſ
        <lb/>peoue les rbuanus oqui vous ouion, &amp; pout vou unoit alnd piu
        <lb/> eu mnſnes, l ont neduius l houer l’heroe, Quont fis r, ’.
        <lb/>niln e nneninuoeres quis on dans Panu, pour e irnmiar ur
        <lb/>ounl diſie due &amp; lnue eile le panu e ui oui oun lenſenar e
        <lb/>onne elai u p &amp; s e, aouuee oſtre propn oonte oui .
        <lb/>ple au eunr, &amp; oes dun queles horeus eous nu lopn ſn,
        <lb/>Penſors cére vau qui nous paroiſoi hors la Regenea, &amp; quei e emn.
        <lb/>demns vous donne au non du oy que bon conrn d touener
        <lb/>ons ds ſes Suou &amp; da aouot lea Flaus deuys en n aioe nu qui
        <lb/>doit blanecdir par ſon innoeence Les petles de voare Counnn
        <lb/>auſnmsſar vudsveſd, &amp;e de pouroni ſaie qu oileeeur e en feit
        <lb/>cors rouehe e eraigne-vo pas, M A Da ME, ce compre eſpouun
        <lb rend="¬" break="no"/>eble, qui vous rendra edeuable aiu reibounal de Dleu N er ioe.
        <lb/>point que les lar mes des in forrunez, qui moten au Cieli, n’filer.
        <lb/>pées de la luſtice diuine, pous la ourner contre voſtre Royale Perſone,
        <lb/>ue pua nonorons &amp; aimons endroment iuſques dans nos diſgraces.
        <lb/>MADME, ie voudrois iey epargner vos oreiles, &amp; voſtre ceut, a,
        <lb/>la fidelité que i’ay voüde à v i, pour la ſeurete de ſa conſelenmee, je?
        <lb/>nour de ſa condute dans l’Etat, m’en empelehe Apres tant de ſeruice,,
        <lb/>permettez moy vna ſoule liberé Les Conleils qui plai ſe nt le oins, ſonm
        <lb/>ounont les plus vuiles. Voſtre laeſle ſcait aſſe de la voii publque, qu
        <lb/>dt qu’vn ſeul homme eſt le prineipe de tous cos grands m u, oqu ,,
        <lb/>nénacent d’vne entore d ſipaton delaranse, le ne veux poiut urepet
        <lb/>ley ma pleme dans le fiel pour le depeindre aua des aigreurs dot ’au,
        <lb/>touſionrs horreur. Ile veux qu’il ſot nnocen, ie veux qul ſoit axcelle,,
        <lb/>omme; ie veux, ſi vous le croyoz ainſi, qu’il ſoit vn parfaitMniſtre d’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſta: Mais ſi la creance de tant de millions d’hommas qui ſont dans
        vo.
        <lb/>ſtre Royanme, epune à cette penee, &amp; ſi nous auõ̃s euidenc que tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ces horbles conuulſiõ̃s qui agiten la Erance, ne nous yiénont
        d’au.
        <lb/>Matb.8 re ſouce, qua pour opiniatrer ſa conſoruation dans la Royaume, &amp;
        <lb/> Vou ans le mane ment des attaires Et oate, ’ul porte ſeandale aeir&amp; aſ
        <lb/>Nanarr ſit dans vna infinire d’eſprrs, qui n’ont y ſoiblaſſe, ny inoranee n,
        <lb/>de San- malice; &amp; ſi ce ſcandalo oſtant de cetta naure, ne pout ſtre olere ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>dale. lonous les Theologien, ſans peché gnief. Certes, MADAME, e4
        <lb/>raiſon¬ <pb n="15"/>
        <lb/>raiſonnable que nous ayons eete oblgaio ouA votre juſtice ouà ee penus ee
        <lb/>lenr e r ne p oeu demner l raie uioe ſdle s oune e ue evirele een
        <lb/>eole ſile r di siſl nrore que ouurdl ſeronauni pu e re Veonu ne ſie
        <lb/>Dionueneſe e uru denee s n lu ena r pnoes poui le tlni p lie aunone piren
        <lb/>Dei, ſed
        <lb/>r u nande plus aeonpl &amp; puns ereahle que PDuidl lte oy ſauarp
        <lb/>le oene r die leo ae li vnmoit eome etianper , lavn oi pſioene nontiue
        <lb/> a l, d ornoit pnt aun iaires de lonrftts neanmons conrne eprerer
        <lb/>en e les onundi die ſen lorune ln odſenorenes lrpls l ene
        <lb/>l oi de le lens e es i din s oue nai eiſsne ie e elne res pere
        <lb/>pace.
        <lb/>lE lſi leme ſiuns, e aun neies &amp; rine r e ler l ſt is lene
        <lb/>ee leoin l pie, de la ſinoe ſnine C ne lele deſluie pet
        <lb/> e ſr ſn oy de cere onnrehe qui veur qne l nore de ons &amp;ide
        <lb/>Coales.
        <lb/>i aitee dn Conſeil eleu par le conſentemeur du Royaume
        <lb/>iene e neoie re eua, pſiai deooe e ennn ernren n
        <lb/>ale nu l niſlounrneneue de ou’lleine Vos de es ene e
        <lb/>p neu i po eu quni nou onrone dnnr le n pnopnoes ene ele
        <lb/>ous ſenundaiſent vous la deuea au oy voſtre fs, de qui vons ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/> nur te u Ceounoene pour lnuerei d ne onrſeiſene l ounle
        <lb/>3e ne e le peuple, poit qui ous efes ohlisee dmnolet neſon
        <lb/>’ e en ean dl’ne elnue vou la deuel alu niſon qui du qu lſom
        <lb/>uſr a ie e un p rmenal aus puteqien V oula dee d oler e oniſen
        <lb/> e ou dl ſenu lae prdre onioane po onſener ne e
        <lb/>e i uen a l cnre ſare, qu urueondlde proſirer de vos euenples e
        <lb/>oueu n enreee een nuis pnrneeon de enes le eninur u
        <lb/>lnr ern ie eorune ſe de e op inneſnes rn du eroie e ele
        <lb/>e ſie lus d puiſnnue d lir iuoun rnons de lpoeianes lrmiendes ouſe
        <lb/>quenes qo embraſem le ſelu d’ vme npní de retes
        <lb/>er rlir e’ ſ e ue i le Cudindl laaannvouseonſel
        <lb/> ſi Cſs ulu aſte dionne i lien de voae pefonme &amp; d&amp;e voſts
        <lb/>Ee ce dit poinr eger uoilrt autroriue que de eondeſeendre
        <lb/>o ſ en eeſi de queo ada fdu peus ehonle reuole e ut
        <lb/> &amp;d’rleadole ont ſait apres qu on out truiſne leurs anes dans
        <lb/>oue eeu qu out ii le nruie ent eleetine depende iuse
        <lb/> e e e pelueaeut eona le Eoy obaan qni perd dn parede
        <lb/>e l o une pnr opinret d n nuus conlel, qui eſoie ale
        <lb/>diu re e ſle peplis, en ondeſerdn ouns e qeledleai
        <lb/>ue,e ins iſerre &amp;t ieu a l’oumme Vous ſeres la laureſſe de
        <lb/>n nmam put vern, &amp;e vos een ples ſeront l inſuoion de tou
        <lb/>e qu’ily à de plus par dans notre Chiſtianmiſme
        <lb/>oile auila puappreudre de riaioire anreme ue ene iluſtre
        <lb/> odeſie ſerniue pua eſſon nla dua ſeons donele oaoueirappſſn
        <lb/>eun u ſen uee uilen le e rur ae ree veuſin le des ae nenene
        <lb/> e eu pne ene e e e ene erar l uneoe e ſle ene e i
        <lb/>et, ur roiproquaaent hoooi ee de ſon anmie , iſfqu’ane
        <lb/>.
        <lb/>.
        <lb/>, <pb n="16"/>
        <lb/> ccercene de mmriage mais eomme ele vit que le Senat &amp; le peuple
        <lb/>Romain n’agréoient pas gete alliance, a raiſon quelle eſtoit ſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>per, le quira ce gtand ’niue par vertu qui la ongedoit à ieret.
        <lb/>l’vn ſacrifiant ſon affection, &amp; l’autre ſa fortune aux inereſt de E
        <lb rend="¬" break="no"/>Cette victoire qu’elle emporta ſur elle-meſme, pour la paix d’vn En
        <lb rend="¬" break="no"/>pire ſtruger,a paſſe à la venerauon de tous les ſiecles, Et nous
        eſpe
        <lb/>ons auſi de voſtre prudenee, que vous fere pour vn Roy aume oqni
        <lb/>ſi voſtres ce qu’ele a faiet pour cely- la meſtnme qui luy eſtoir ſ ennemy
        <lb/>&amp; que par ce moayen vous reehauſſerez voſtre Couroune d’vn luſtrei,.
        <lb/>co mparable.
        <lb/> Perſonne, MADAME, ne pretend faire en ſorte que la neteſſité vous
        <lb/>raches ce que la vertu vous demande, on ſcat que vous eſdes pnif
        <lb rend="¬" break="no"/>ſante, mais on ne peut pas oublier que vous auez elté touſiour,
        on.
        <lb/>iuſques icy, on deſire oſter vn obſtale à voſtre vertu mais au reſte
        <lb/>vous cherit encoreiecy, onſe paſſionne pour voſtre grandeur, &amp; cu
        <lb rend="¬" break="no"/>là nmeſme quon vous à faitſ noirs, vondroient vous aon fat d.
        <lb/>STe de leurns propres corps pour emenſter ſut le Trone de Pans, en
        <lb/>pgardant la iuſtiee que vons deue a vos ſuiees. Qu’ ſait Pa, ll
        <lb/>P lſ Ees l ſi vous voule ouit e qui ſe dir j qua ſuir parier qu’on
        <lb/>fait vos luſta ſnon de vousepreſenter les loix &amp; les ordonmnn
        <lb/>s du oaume, ̀ quorl ſont obligen eonſeaenes, ’ils ne ueulen
        <lb/>re condanne de rahiſon Qiont l, ſuit ſnon de d ſenre le
        <lb/>dois du foy voſtre ſiss ſinondereeut jEſtar lots qul edoi f
        <lb/>Pnehant de ſai puie ſinon dappaiſer l ſednon, &amp; enpeſcner l ue
        <lb/>epert; Qrs ſaielPanis nme ſdnon de s oppoſer la plusrnſe des e
        <lb/>des ui eſt la faims dempeſeher les maſlaeres, de vous eonſenuer le,
        <lb/>Eſe e uns opune an de eon deuore i vou poeurſun eneoe pn
        <lb/>ſes ſounuions los qus vous le foe ai rou ou nne de pore, s p
        <lb/>us cnluy r’amenait ce ſaerepepoit que vous loy auee mnleues &amp; von.
        <lb/>e uunoeo ens &amp;e on enoulen luie n e renylelenon ene e ons e
        <lb/>ade d’vne T aeedie de plorale iroun les ſe edea, C’eſ e oue nomus ue
        <lb/>Poeons ous perſnde ear apres cela qu eles mains aunie vous poun
        <lb/>eoe nun derueſs oun eons poun neunur le enreneu e qpus eoe
        <lb/>pourreit abſoude dans le deſeain que vous aurea de perde tau dqane
        <lb/>raherées du Sang de IEsvs-Cu r
        <lb/>lelas! MADAME, c’eſt deſia crop: Nous voyans vn milion d’ames
        <lb/>lſle es pout le ontenrenment dun ſeul nuous oue le ſer e ſl e
        <lb/>n voſre Vlle capale, ou vous auentouſiouns deſire la pi t jas
        <lb/>deoes enun ro onlun nun dn eererores le in ne l rr.
        <lb/>enune e ponſe aui ſe des na donren le onunon le runie iu ene e
        <lb/>pen eseiodles lennaſon bnie e lea e eiſe pr uie le nen l e
        <lb/> qus ſurne onrome les Coilonoes eonune e oee pn r eens
        <lb/>loite ne deue eos lee dars e deaiun rs une pone e un
        <lb/>etore que voſtre bonué preſide a des Conſeals ſi funeſtres, mnons on <pb n="17"/>
        <lb/>aeronehons nos playes, &amp; ous ne pouuona eneore pous in eginot
        <lb/> lile enne de vo rairn &amp;e queles parent de oſre min Voſir
        <lb/>aieſte ſgait, que lePropheteoy eſtant extremement altereme vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lt pas oore vnvetre d’euu quiauoit eſte ggné lur les cennes p
        <lb/>le danoer &amp; le ſang de tois de ſes ſeraiteurs, qui eſtoient erpoſ
        <lb/>pout l’enleaet Eer qui oſeroit penſer que y ouuſt ueeprr la
        <lb/>aieeoion dne de ſes volontez, quand elle ſeroit la plus iuſte du
        <lb/>,ade, par les calamitez d’vn million d’hommes. &amp; la deſolation de
        <lb/>ront voſtre Royaume.
        <lb/> eſt aie diuger que V M ayant l’ame ſt bonme &amp; Creſtienne,
        <lb/>na point de mauuailesnentioiss mais que ſe erovant Pepoſrairede
        <lb/>’aurhorté Royale, qu’elle penſe eſtre bleſſée, ele a droict de la main:
        <lb/>tenir par des euenmples dvne haute ſeuerite I’arete iey le Deu de;
        <lb/>ionarques, que c’eſt vne iluſion d’Eſtat, de ſe figurer que l’autlhorit?
        <lb/>du Roy conſilte en la rigueur du Gouuernement, &amp; en l’abaiſſement
        <lb/>s peuples. C’eſt le chemin que les violens Fauotis ont pris de tout
        <lb/>Femps, pour regnuer iuſques ſut leurs Maiſtres, ſous pretete de ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uie Ils ont telſement fait valoir cette aurhorite Royale qu’ls
        auoient
        <lb/>entre les mains, qu’ force de l’eſleuer ils l’ont deſtruite: Ils ont tou
        <lb/>attnibué aux Rois ils n’ont ſongé qu’à la teſte du corps de l’Eſtat, &amp;
        <lb/>l’ont enfin rendü ſi groſſe &amp; ſimonſtrueuſe, que les pieds ne l’ont pâ
        <lb/>ſupporter, &amp; que fondant ſous le poids d’vne grandeur demeſureée, ils
        <lb/>l’ont enſeuelie dans leur ruine. On ne voit rien de ſi ordinaire dans
        <lb/>les Hiſtoires que des Couronnes caſſ́es, &amp; des Sceptres briſez, pour
        <lb/>auoir iudignement traicté les Peuples. Ce n’eſt point vne authorité
        <lb/>Royale que d’aller par tout enuironne de terreurs; que de faire gemir
        <lb/>des Peuples innocens ſous le ioug d’vne amere ſeruiude, que de mar
        <lb rend="¬" break="no"/>cher ſur les ruines des Villes fumantes, que de dreſſer des gibets,
        que
        <lb/>d’enſanglanrer des eſchaffauts, &amp; allumer des braſiers comme ont fait
        <lb/>les Herodes &amp; les Nerons. L’authorite Royale eſt vn rayon de la facs
        <lb/>de Dieu, vne haute eſtime, vne veneration tres-grande, imprimée
        <lb/>dans le cœur des peuples, qui vient de la verru, de la ſaincte puiſſance
        <lb/>&amp; de la capacité des Rois: mais ſur rtout de la bonté &amp; de la clemence,
        <lb/>quifait quc leur Troſne eſt ſoutenu par les mains de l’amour des peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples enuers eux, plus que par les armes, par lesRegimens &amp; par
        les Ci
        <lb rend="¬" break="no"/>tadelles. C’eſt cette vertu, MAD A ME, que nous auons touſiours
        <lb/>reconnu en V. M. &amp; dont vous auez ietteé les ſemences dans le cœur
        <lb/>de noſtre ieune Roy, pour les faire eſclore ſur le Trône.
        <lb/>A Dieu ne plaiſe que vous gaſtiez les ouurages de vos maias ſur la
        <lb/>fin, &amp; que cette egence, quia eu ant de benedictions du Ciel, &amp; tant
        <lb/>d’admiration ſur la terre,ſe rcrmine par des exemples d’horrcur, &amp; par
        <lb/>des chaſtmens ſut des Migiſtrars &amp; ſur vn peuple, qui u’ont iamais
        <lb/>deſſein choqué l’enthorité du Roy, ny la voſtre, &amp; qui la reſpectẽt en
        <lb rend="¬" break="no"/>core auec routes les ſoumiſſiõ̃s poſſibles Si quelques faures de
        preci¬ <pb n="18"/>
        <lb/>.¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>piration ſont eſchappées, ne ſeroir-il pas bie ſeant à voſtre dignité,
        <lb/>vte ſee, &amp; au bien-faits que vous auez receus de Dieu, de les
        <lb/>efſ cer pluſtoſt par miſericorde, que les panir par luſtice, MADAME,
        <lb/>le Dien que vous adorez &amp; que vous deuez repreſenter ſur le Trône,
        <lb/>eſt miſericordieux iuſques aux enfers, &amp; vous voulez chaſtiecr ſur l
        <lb/>terre des pechez, ou de ſurpriſe, ou de ſaille, qui ſont ( comme il eſt
        <lb/>croyable) pardonnez dans le Ciel: Ne craignez point que la clemen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce rende voſtre Secptre plus foible, mais craignez pluſtoſt que la
        ri
        <lb rend="¬" break="no"/>gueur ne lc rompe.
        <lb/>A Dieu ne plaiſe que la paſſiond’vn cœur irtité, vous faſſe expoſer
        <lb/>le patrimoine de Charlemagne &amp; de S. Louys, hanarder l’œuure de
        <lb/>douze ſiecles, &amp; de ſoixanre &amp; quatre ois, au meſpris des peuples,
        <lb/>qui e n verroient les foibleſſes, &amp; au pillage des eſtrangers qi en en
        <lb rend="¬" break="no"/>uient la dépoiiille. A Dieu ne plaiſe, que vous leuiez les ſacrées
        bar
        <lb rend="¬" break="no"/>rieres qui maintiennent les Eſtats, faiſant tenit preſque pour
        perdu
        <lb/>rout ce qu’on a monſtreé ſe pouuoir perdre.
        <lb/>Prenez pitie de vous-neſme, MADAME, ſi vous n’auoz point
        <lb/>compaſſion de nons, prenez pitié du Roy voltre fils ce Dieu donne, à
        <lb/>qui vous deuez pluſtoſt laiſſer l’amour des peuples en partage, que la
        <lb/>vengeance des iniures d’vn eſtranger. Ce n’eſt point vn petit noimbre
        <lb/>de factieux qui cauſent ces remuemens, comme on penſe faire croire
        <lb/>aà Voſtre naieſteé. Les Pnnces &amp; les Gtands ont leueé l’eſtendart, les
        <lb/>Parlemens ſont declarez pour le bien public;les Peouinces ſouſleuées,
        <lb/>&amp; las Villes armé́es, les peuples irritez contre le gouuernement. Ce
        <lb/>n’eſt pointla mai d’vn homme qui fait ces grandes operations, c’eſt
        <lb/>celle de Dieea qui vient pour punir nos pochez: tout vſtre oyaume
        <lb/>eſt en feu, &amp; vous fegne de diſtiller vne goutte de roſeée pour l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteindre.
        <lb/>Sortez, MDAME, de ces confuſis ad’eéptit, r’allhee ces fl
        <lb rend="¬" break="no"/>mes eclipſées de voſtre chariré, que noas auons tant de fois
        admirée
        <lb/>enL a. ſaires rmonrer les vertusſur le Trône auec vous, &amp; repre
        <lb rend="¬" break="no"/>ne vn cœur de ere enuers vos peuples affligez Il y a long-temps que
        <lb/>Dieu vous pourſuit, &amp; tend aà voſtré obeyſſance les meſre bras qu’il
        <lb/>a eſtendu ſur la Croix, ne le meſpriſez point, ma Da Me; &amp; vous ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uenex tous les iours de ce iour redoutable qui vous fera paroiſtre
        de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant ſon Trône deſpouillée de tous les ornemaens de cette freſle
        gloire
        <lb/>qui vous enuironne, &amp; n’ayant plus que le bien &amp; le mal que vous
        <lb/>aurez fait à̀ vos coſtez; faires ce que voudniez auoit fait pour lors, &amp;
        <lb/>ugez vos peuples comme vous deirez eſtre iugëe de Diéu; faire vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſere merite de l’occaſion preſete, poaar en fairé nos felicitez,
        &amp; Dieu:
        <lb/> feravyoſtre gloire.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
