<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3770-i_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le théologien d'État à la reyne, pour faire déboucher
          Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17441"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Le theologien d'Estat, a la Reyne. Pour faire desboucher
            Paris.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-02-01" notAfter="1649-02-07">première semaine de
            février</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49347" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49347"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">4° A 11521-15</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Sous forme de lettre. A pour suite "Le second theologien d'Estat, a
          messieurs les generaux." Paris, Arnould Cotinet, 1649, 12 p. (BM01342) À l'exception de
          l'adresse, édition proche de celle chez Arnould Cotinet (BM00473). Autres éditions
          repérées par Célestin Moreau, Armand d'Artois et Hubert Carrier (Mazarine, Ms 4682-5, f.
          304v-305) : titre "... : a la Reyne.", Paris, Jean Du Bray, 1649, 12 p. in-4 (BM00470) ;
          titre "... : a la Reyne. Pour faire desboucher Paris.", Paris, Jean Du Bray, 1649, 12 p.
          in-4 (BM00490) ; titre "... Estat. A la Reyne. Pour faire desboucher Paris.", Paris,
          jouxte la copie imprimée chez Jean Du Bray, 1649, 12 p. in-4 (BM00499) ; titre "..., a la
          Reyne. Pour faire desboucher Paris.", Paris, Arnoul Cotinet, 1649, 12 p. in-4 (BM00473) ;
          même adresse, titre avec "Reine" ; titre "... Estat. A la Reyne. Pour faire desboucher
          Paris.", Paris, Michel Mettayer, 1649, 16 p. in-4 (BM00488) ; titre "... A la Reyne.",
          Paris, sans nom, 1649, 12 p. in-4 (BM00489) ; titre "... à la Reine.", dans un recueil
          éditorial intitulé "Troisiéme recueil des pieces curieuses de ce temps.", sur l'imprimé à
          Paris, Rouen, chez Jean Berthelin, 1649 (BM00198) ; sans p. de titre, sans adresse ni
          date, 11 p. in-4, édité à Lyon d'après H. Carrier ; (manque la p. de titre au seul
          exemplaire repéré) sans adresse, [1649], 12 p. in-4 (BM00458). Notes marginales. Également
          publié sous le titre "Le theologien d'Estat a la Reyne." Texte paru durant le blocus de
          Paris, la première semaine de février 1649, d’après H. Carrier.</p>
        <p source="Moreau">3770. Théologien (le) d'État à la reyne, pour faire dé- .., p ,, boucher
          Paris. Paris, Jean du Bray, 1649. Cest la même pièce sous l'un et l'autre titre. Elle se
          compose fa,23) de deux parties; la première de_12 pages, la seconde de 20 ; v celle-ci
          intitulée : le Second théologien d'État à messieurs les gé- i , Naudé, page 11, 204 et 208
          du Mascurat , Guy Patin, dans la jn^ t ••..•'' lettre du 1 i may 1649 à Charles Spon , p.
          190 du 1" vol., citent ce pamphlet parmi les meilleurs; et ils n'ont pas tort. Mais il
          faut J&lt;J fY j_ i ajouter qu'il est surtout remarquable par la pureté et la vigueur
          i&lt;)i / l 7) du style. Jean du Bray en a donné , sous le second titre , deux éditions
          _&lt;.-„ A |- qui ne diffèrent que par la vignette. Il y en a deux autres encore, l'une
          chez Arnould Cottinet , l'autre jouxte la copie imprimée chez Jean du Bray, également de
          12 pages. L'édition de la seconde partie qu' Arnould Cottinet a publiée , n'est que de 12
          pages au lieu de 20.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="yes"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Anne d'Autriche (1601-1666 ; reine de France)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-03" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="7"/>
        <lb/>LE
        <lb/>THEOLOGIEN
        <lb/>D’ESTAT
        <lb/>A LA REYNE.
        <lb/>POVR FARE DESBOVCHER PARIS. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Iouxte la Copie imprimée chez IEAN DU BRAY,
        <lb/>ruë S. Iacques, aux Eſpics meurs, &amp; au Chapelet.
        <lb/>M. DC. XILX. <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <lb/>MADAME,
        <lb/>IIN
        <lb/>lL
        <lb rend="¬" break="no"/>Ayant appris du Docteur des Roys &amp; des Nations,
        <lb/>que les iuſtes chol eres de Dieu s’allument ſur les teſtes
        <lb/>de ceux, qui par vne grande injuſtice retiennent la ve
        <lb rend="¬" break="no"/>rté́ priſonniere, &amp; ioignant aà cela l’honneur que i’ay
        <lb/>de voſtre bien-veilance, &amp; de l’acces à voſtre Royale perſonne, n
        <lb/>qualité d’ancien Officier tres-elé́ pour la grandeus &amp; le bon-heur de
        <lb/>voſtre egence, i’eſtimerois mon ſilence criminel, fi ie ne le rompois
        <lb/>par ceſte Lettre.
        <lb/>C’eſt pour vous dire, MADAME, que rous les gens de bien
        <lb/>ſont ſaifis d’vn profond eſtonnement, voyant Paris inueſty par les A
        <lb rend="¬" break="no"/>e, qui ſon commandées ſous le nom du Roy, &amp; authoniſees par
        <lb/>l’aueu de voſtre Maieſté.
        <lb/>Certe bonne Ville ne ſe ponuant encore iuger coupable, par la con
        <lb rend="¬" break="no"/>feienee qu’elle a deſes reſpects enuers voſtre Maieſtés s’eſtine
        toues
        <lb rend="¬" break="no"/>fois la plumal heureuſe du mode par le ſentimét de ſa diſgrace.
        C’e
        <lb/>elle, MA DAME, qui vous a touſiours honore par deſſus toutes les
        <lb/>Reynes de cette Monarclie, auec des tendreſſes qui ne ſe peuuent e.
        <lb/>primer. Elle qu’ a pris la plus grande part à vos imaux, aux iours de
        <lb/>Vors ſilences paryees ombres malignes qui couuroient les rayons
        <lb/>de voſtre authorte Elle qus a compeé le iour qui vous a faieMere au
        <lb/>premier rang de ſes felicitez. Elle quii ious a porte ſur ſes eſpaules au
        <lb/>Throſne de la Regence, auee des applau diſſemens qui ont reouni le
        <lb/>Ciel &amp; la terre. Et maintenant cette Reyne des Viiles, arrouſa fe,
        <lb/>ioyes de ſes larmes, &amp; traiſne ſes atours en la pouſſiere, pour vous
        <lb/>voir irritée contre elle; &amp; ne pouuant encore penetrer toutes les cau.
        <lb/>fes de ſes douleurs, elle plant la main qui les it.
        <lb/>Dieu deſtourne de nos ecœurs cetre penſée, que ce que nous ſonffrons
        <lb/>foit vnefot dela vengeance de voſtre Maieſte. Comment nous ponr
        <lb rend="¬" break="no"/>onrous peundes qu’vne ame que nous aon eſtiméeiuſqueiey
        <lb/>toue celefte, prit des deſſeins ſi bas &amp; ſi terreſtres ? Comment pou
        <lb rend="¬" break="no"/>ions nous conceuoir des intentions de meurtres &amp; de ſang, dans
        vn
        <lb/>ur qui ſentant de fois le ſang de Isvs Cusr eouler parmy ſes
        <lb/>veines? ILes Throſnes, dit S. Denys, ſont ſans paſfon, &amp; les boniſlan,
        <lb/>e le hola ne peuuent compair auee les feu qui ſont alume parie
        <lb/>ſoule da ſaint Eſpni. Vore Maieſe et rop appriſe ponr ne
        <lb/>A ij
        <lb/>2l
        <lb/>!
        <lb/>1 1
        <lb/>111 <pb n="10"/>
        <lb/>¬.
        <lb/>...
        <lb/>4
        <lb/>oi un ſeaooit pis l’Ereritne qui diuQuunsihnle le uount le
        <lb/>l uu eEul Dieu. Elle a ero de connoſſance, pour ignorer que
        <lb/>us i engeanee don ſeul homne couſle ce ̀ plafieu umd
        <lb/>ponne que celie quiie pore ſat ant de miuiens de ſuieus eſt erencnens
        <lb/>ann lauereuſe oia noy a y a du ſueeen loſtenſe a couronnede!
        <lb/>inueniet
        <lb/>enous o rſe lu ſieilire eslentale l me atemant que les pmede
        <lb/> lerueer ueeedent ecmme onlesa proioe lya vne naindu!
        <lb/>ale’ſte, &amp; qui nous apprend, que los qu on delibere de la
        <lb/>fottune d’autruy, il faut appelet la ſienne au conſeil
        <lb/>aispeue eſtle que voſte aajeue erain que ce qu’ele fauit et ne
        <lb/>Anure ade iuiee, quinetend point a d’autre but, que- de maintenir
        <lb/>I’authorité Royaie. Si e’eſt vnoe iuſtice qui vient de Dieu s pourquo
        <lb/>leende vous au dei des Arrents de Dieu Il a voulu pardonne?
        <lb/>ue roie vlil pour homues inſens Es vous e nouleels
        <lb/>oe enr ois plus gran de &amp; pu lufre pour quatte ou en homnme
        <lb/>que ons edinuen iuiuiles ll nppadie qua pieudeſtendre le
        <lb/>lenes dls eoupole me ſneſur la poſunte nanles ou quoy qll
        <lb/>puiren priner ne commuoautt enuere de lea fauun rourleper
        <lb/>’e eu purieule ne peunt toutefous ſeuon les loe ds l unt
        <lb/>ſeienre, lurer ux tourmens &amp; a la mort des ames innocente nven
        <lb/> leune le ue oues erinminele San d rponas de enpreſr nen ue.
        <lb/>e yl luoeule rilonny de elioion ay d ſade ues nommnenon
        <lb/>. 2.
        <lb/> iuns coupaie ſuns otendes pileu noreſamneues uo ue eil ee
        <lb/>4. r.
        <lb/>a oue one eue u ene eun ene deuornenuſdie ou ulſleitindanreoairenes lneſ
        <lb/>Sele le e pt refeois eseuſer en cee aoion, ql proede parore de
        <lb/>innocen- ebaſtiment, &amp; non de Guerre legititae.
        <lb/>Ie pe ns s furpnreun eont out eereule au ’onces ou
        <lb/>te
        <lb/>Sa7 .
        <lb/>1.
        <lb/>ouiet dela eonſerution de leur eſa Commeſieeteſa eſoie ve
        <lb/>Dunuieindependnre de leuanole ais qui ne uoit uep
        <lb rend="¬" break="no"/>euere n er eroi oun ieneruneos &amp;s oul p ne lenl ennenſe
        <lb/>ren ereenir eire peprie eonine de quaonrne ſnle ine
        <lb/> ere re en uer rnloni endeiunie qels pileounio eie ponr le oier
        <lb/>e e en is q’i e que reſlat dnnor, anon ſom pgunle.
        <lb/>n eie nſenue ue ne lo queoie eparrme poui ſ enſee?
        <lb/>l nurer e unue ilie de aireieri neinoe elee ns onun
        <lb/>euple ſe lon i e oie ere eſe lon rtea e dauaſelamla eeſeieneſi
        <lb/>e rue e n n l en de aer leu penron deoaea oeni ſtilnrun leſ
        <lb/>lie e eren uneſiae eſfrergeunee e ie ne ne eoiie
        <lb/>eone ei iueune oua rne onuin de oien enernner ne ielr
        <lb/> ale e el nere u de punir oiueelme poae quleſte
        <lb/> el s lee nr es e noſes &amp; que ſeleuoqueit Sp-quuditmuo
        <lb/>urene e ue ele ue eunle oeuai urrerreeler le din e eepee
        <lb/>eleee l nue ni raunmaeduieauereaaſenoern eſrt l neſi
        <lb/>nl e e leeoe e ll i lune ueuueone ur ainauaiaouaiamea
        <lb rend="¬" break="no"/>des
        <lb/>es
        <lb/>eſtoie
        <lb/>orr
        <lb/>haſti
        <lb/>daà l
        <lb/>les An
        <lb/>geurs
        <lb/>’nR
        <lb/>baſſad
        <lb/>eſt, n’e
        <lb/>voſtre
        <lb/>ſiderar
        <lb/>luſt elt
        <lb/>des ch:
        <lb/>aſem
        <lb/>me del
        <lb/>ſtre C
        <lb/>la libe
        <lb/>ment
        <lb/>ſtre C
        <lb/>blque
        <lb/>lagiſ!
        <lb/>tion lL
        <lb/>laccag
        <lb/>dre que
        <lb/>oie
        <lb/>ue.!
        <lb/>liem,
        <lb/>de la4
        <lb/>nodtra
        <lb/>Casl
        <lb/>teP
        <lb/>neor
        <lb/>men:
        <lb/>l.!
        <lb/>le nr
        <lb/>, luy
        <lb rend="¬" break="no"/>t p
        <lb/>iinn
        <lb/>eue5
        <lb rend="¬" break="no"/>tqe:
        <lb/>i Qu
        <lb/>ee
        <lb/>l, mai <pb n="11"/>
        <lb/> ’a¬,
        <lb/>e
        <lb/> eeae
        <lb rend="¬" break="no"/>e;
        <lb/> p
        <lb/>e:
        <lb/>e
        <lb/>’eit
        <lb/>i
        <lb/>D e e
        <lb/> D2
        <lb/>:a uee
        <lb/>A
        <lb rend="¬" break="no"/>n
        <lb rend="¬" break="no"/>s L.
        <lb/>ee
        <lb/>1ee
        <lb/>5 e
        <lb/>een::
        <lb/>tt
        <lb/>2
        <lb/>e I
        <lb/>vot q
        <lb/>1ote;i
        <lb/>oe ai
        <lb/>. ge pei
        <lb/>noa o
        <lb rend="¬" break="no"/>cone
        <lb/>Vle &amp;
        <lb/>a o u
        <lb/>eito
        <lb/>n co!
        <lb/>o.t8
        <lb/>1ce cu le
        <lb/> qua
        <lb/> quoy4
        <lb/>uleir
        <lb/>oucu
        <lb/>es Villes entieérenent, ſans de grands &amp; enormes pechez, dont elles
        <lb/>eſtoient couuertes. Il fit pleuuoir le feu &amp; le ſouffre ſur Sodome &amp; Go
        <lb rend="¬" break="no"/>morrhe, auec lesvilles qui leur eſtoient complces; mais ce fut pour
        <lb/>chaſtier des vices abominables qui font horreur à la Nature. Il cõman
        <lb rend="¬" break="no"/>da à ſon peuple de perdre ſans reſſource les Iebuzeens, les
        Phereſeens,
        <lb/>les Amalechites: mais c’eſtoient des aderareurs du Diable, &amp; des man
        <lb rend="¬" break="no"/>geurs de chair humaine. Il ſe trouue auſſi en l’Euangile la
        Parabole aee.
        <lb/>d’vn Roy qui fait bruſler vne ville; mais c’eſt pour auoir tué ſes Am¬a.
        <lb/>baſſadeurs d’vn commun conſentement. Iamais Dieu tout abolu qu’il
        <lb/>eſt, n’entreprend ces grandes ruines ſans de grands ſuiets. l’appelle icy
        <lb/>voſtre Iuſtice, MA DAME, i’appelle voſtre Prudence &amp; voſtre con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderarion: Paris eſtoit-il entaché de crimes ſ abominables, qu’il
        le fa
        <lb rend="¬" break="no"/>luſt eſteindre par le fer &amp; par la faimIl s’agiſſoit de mettre
        ſur le peuple
        <lb/>des charges &amp; des impoſtsinſupportables à ſa foibleſe;le Parlemét s’et
        <lb/>aſſemblé là deſſus; les autres Cours Souueraines ont embraſſé le rmeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me deſſein, ſelon les Loix &amp; ſelon les formes ordinaires, quoy
        que vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Conſeil n’en fuſt pas d’auis. Pluſieurs ont dit leurs
        ſuffrages auec
        <lb/>la liberte que la conſcience commande, &amp; que l’Eſtat du Gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de France permet: mais peut-eſtre auec plus de chaleur que vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Conſeiln’en deſiroit: Et pour cela on a ſoüillé la
        réjoü̈iſſance pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blique d’vn iour conſacré aux Triomphes par des empriſonnemens de
        <lb/>Magiſtrats, qui eſtoient eſtimez gens de bonne vie &amp; d’entere repura
        <lb rend="¬" break="no"/>tion. Le peuple s’en eſt émeu, &amp; le Bourgeois craignant la
        ſedition &amp; le
        <lb/>ſaceagement des maiſons, s’eſt mis en armes, pluſtoſt pour vous defen
        <lb rend="¬" break="no"/>dre que pour vous reſiſter. Et pour nonſtrer qu’il n’en vouloit
        point à
        <lb/>voſtre aurhorité, il vous a rendu ſes obeiſſances deſarmées, auſſi tot
        <lb/>que V. M. luy a rendu la luſtice. Toutes les furies de cette groſſe mer,
        <lb/>qui ſembloient vouloir engloutir vn monde, ſe ſont arreftées à vn grain
        <lb/>de ſable. Vous auez vous-meſme, MA D AME, loüé &amp; approuué cette
        <lb/>moderation &amp; cete fidelité. Vous auez agreé qu’on publiaſt iuſques
        <lb/>dans les Chaires de verité, qu’il ne vous reſtoit aucun reſſentiment con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre Paris de tout ce qui s’eſtoit paſſé. Vous auez proteſté
        publiquement
        <lb/>vne cordialebien-veillance enuers voſtre bonne Ville, auec des compli
        <lb rend="¬" break="no"/>mens releuez, &amp; des paroles dignes de la bouche d’vne Reine.
        Apres ee
        <lb rend="¬" break="no"/>la, MA D A ME, enleuer le Roy de nuit, auec l’eſtonnerment de tout
        <lb/>le monde, engager les Princes du Sang à vne action funete inueſtir Pa
        <lb rend="¬" break="no"/> ris, luy prononcer vntriſte Arreſt de mort par le fer &amp; par la
        famine, n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir point d’eſgard à tant de gens d’honneur &amp; de merite qui
        vous ont
        <lb/>ſi dignement ſerui, à tant de perſonnes innocentes, à tant d’ames Reli
        <lb rend="¬" break="no"/>gieuſes qui s’afligent, &amp; qui ſe ſanctifient pour vous iour
        &amp; nuiz; vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loir que tout periſſe pluſtoſt, que de laiſſer perir laſatisfaction
        d’vn de.
        <lb/>ſir. Qui pourroit accorder cela auec la Religion, la pieté &amp; la conſcien
        <lb rend="¬" break="no"/>ce? Et qui ne void que ces penſées ne conui nnent poinr à voſtre
        natu
        <lb rend="¬" break="no"/>rel, mais qu’elles font inſpirées par les mauuais genies de la
        France?
        <lb/>a..
        <lb/>1
        <lb/>31
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/>l
        <lb/>11
        <lb/>ar
        <lb/>1
        <lb/>1!
        <lb/>4
        <lb/>J
        <lb/>
        <lb/>a
        <lb/>3!
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>2
        <lb/>i
        <lb/>1i
        <lb/>u.
        <lb/>ſi
        <lb/>! n
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>lL <pb n="12"/>
        <lb/>C’eſt vouloir faire plus que Dieu, que de perdre des Villes entieres pour
        <lb/>vne opinion d’authorité, qu’il n’a iamais perduẽs que pour des crimes
        <lb/>execrables. Quand ilvient pour chaſtier Niniue plongée dans de tres
        <lb rend="¬" break="no"/>ne grands pechez, il s’arreſte &amp; pardonne,s pares que, dit il,
        ily a des en
        <lb rend="¬" break="no"/>Ioe cap.
        <lb/>Jans, &amp; des ſumples gens, qui ne ſçauent diſeornmer enmtrs la main droite
        <lb/>&amp; la main gauche, oure quantite d’animaux qui ’onmt rien demcriié.
        <lb/>Dieu pardonne en conſideration meſme des beſtes: &amp; vous ne vou
        <lb rend="¬" break="no"/>driez pas pardonner pour l’innocence, pour la vertu, pour tout ce
        <lb/>qu’il y a de ſacré &amp; de diuin? Mais on dira, que vous n’en voulez point
        <lb/>au peuple de Paris, qu’il vous liure le Parlement, &amp; vous voila conten
        <lb rend="¬" break="no"/>te. C’eſt vne queſtion agitée par les Theologiens Scholaſtiques,
        qui de
        <lb rend="¬" break="no"/>Sroo: nandent ſi on peut liurer vn ſeul homme innocent à la mot,
        pour ap
        <lb rend="¬" break="no"/>leti
        <lb/>, paifetles clholeres d’n Grand qui eut qu’onluy lure,aurreoent qui
        <lb/> e menace de ſaceager toute la ville. Tous reſpondent qu il n’eſt pas per
        <lb rend="¬" break="no"/>, ia mi de luy liurer, parce qu’on ne peut authoriſer vn peché́ par
        le ſue
        <lb rend="¬" break="no"/>omne ie - d’vn bien temporel. Le Peuple de Paris croit que ſes
        Magiſtras
        <lb/>ſenrire
        <lb/>ſont innocens; qu’ils ont ſouffert pour vue bonne cauſe, pour la verié
        <lb/>&amp; pour la iuſtiee: Sil les croyoit ennemis de l’authorit́ du Roy, il les
        <lb/>mettroit en pieces. Mais ayant de tous autres lentimens de leur vertu
        <lb/>&amp; de leur fidelité, il ne peut, ny ne doit les abandonner à la diſcretion
        <lb/>d’vn Miniſtre eſtranger. C’eſt vn Peuple trop illuſtre &amp; trop conſecien
        <lb rend="¬" break="no"/>enx, pour ſe faire le bourreau de gens de cette qualté́, &amp; de
        toute au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre que ce ſoit.
        <lb/>Si la conſideration de la Religion reſiſte au deſſein de V. M. les raiſons
        <lb/>d’Eſtat n’y ſont pas moins contraires. Le plus ſage des Politiques, Au
        <lb rend="¬" break="no"/>guſte Ceſar, diſoit que ee s’eſteit pas le fait d’vn habile mommeen
        ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ere de Gouoenement, d’entreprendre vmne afaire ou ily a plua pe
        <lb rend="¬" break="no"/>dre qu’a gaigner. En celuy-ey, MADAME, vou perdrez eaucoup.
        <lb/> vous ne gaignez rien. Vous perdez Paris, qu’i eſt vu demy Royaume
        <lb/>de France, comme ſi vous couppiez voſtre Couronne par la moitié.
        <lb/>C’et la Reyne des Viles, e Throſne des Roys, le plus haut luſre de
        <lb/>J’Eſtat, qui fait la terneur de vos Ennemis, la gloire de vos Suiets&amp; l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>miration de tout le Monde. C’eſt le ſeiour de la plus haute pieté,
        la
        <lb/>Mere des Senes &amp; des Arts, le lieu des grandes affaires, la Depoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>taire des Tropheées &amp; des Couronnes. C’eſt de là que vient le
        ſecours
        <lb/>des armes le pus preſent, l’argent le plus net &amp; le plus preſt, que les
        <lb/>arſiens on eoufiours payé auec vne diligence qui n’a rien de pareil
        <lb/>que leur fidelité.
        <lb/>En outre, ruinant Paris, vous touchez à la Clef de la voute: vous
        <lb/>esbranlez toutes les villes qui ont leuts alliances, leurs commerces,
        <lb/>leurs correſpondances dans Paris. II ny a preſque peronne en Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, qui ne s’eſtime comme Bourgeois de Paris, &amp; qui ne penne
        pars
        <lb/>a ſa proſperité, &amp; qui ne s’afflige de ſa perte. Quelque ſuez que
        <lb/>V. M. puiſſe auoir de cette entrepriſe, il faut perdre l’argens &amp; le
        <lb/>ſang de vos Suiets. Et vous auez deſia perdu à la priſe d’vn Village
        <lb/>¬a-
        <lb/> tes
        <lb/>I1i
        <lb/>cou
        <lb/>gr
        <lb/>te.
        <lb/>poi
        <lb/>s’il
        <lb/>leu
        <lb/>ſiu
        <lb/>de
        <lb/>ve;
        <lb/>fa
        <lb/>ue!
        <lb/>hal
        <lb/>lest
        <lb/>Sou
        <lb/>ne;
        <lb/>te
        <lb/>lr
        <lb/>N
        <lb/>dn
        <lb/>d
        <lb rend="¬" break="no"/>t
        <lb/>de
        <lb/>u’
        <lb/>qu
        <lb/>dn
        <lb/>te
        <lb/>i
        <lb/>pa
        <lb/>u
        <lb/> nec <pb n="13"/>
        <lb/>
        <lb/> 4
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>p
        <lb/>7
        <lb/>des Illuſtres, qui ne meritoient de mourir que ſur lés rempars de Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtantinople.
        <lb/>Adiouſtez, MADA ME, que les Villes reuoltées feront tarir tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les veines de vos Finances, qui ayant eſte employées pour le
        mal, ne
        <lb/>vous laiſſeront pas la liberté de faire le bien quand vous le voudrez. Ie dis
        <lb/>plus, que par ce moyen vous auez monſtré au Peupleſes forces, qu’il de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit ignorer, de peur que ce qui s’eſt fait en vne bonne cauſe, ne
        ſe face
        <lb/>Vne autre fois en vne mauuaiſe. Et ce qui paſle encore rout ee qu’on ſçau
        <lb rend="¬" break="no"/>roit dire, c’eſt que ce malheureux defſein releue les Ennemis
        abbatus, &amp;
        <lb/>ruine les conqueſtes du feu Roy voſtre tres-honoré Eſpoux, qui ont
        <lb/>couſteé tant d’or &amp; de ſang, qu’il ſuffiſoit pour acheter pluſieurs
        <lb/>grands Royaumes. En perdant tout cecy, vous ne gagnez rien: car cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te authorite, que vous pretendez maintenir par cette rigueur,
        n’eſtoit
        <lb/>point bleſſé́e. On ſçait bien que les Regens &amp; Regentes des Royaumes
        <lb/>ne ſont pas les Originaux de l’authoriteé, mais les Depoſitaires: &amp; que
        <lb/>s’ils veulent entreprendre pat delà les anciens ordres du Royaume, on
        <lb/>leur peut oppoſer la Loy ſans les ofſenſer. Si V. M. euſt pris cette oppo
        <lb rend="¬" break="no"/>fition ciuilement, elle n’eſtoit nullement intereſſé́e. Mais les
        Grands ont
        <lb/>des delicateſſes de gloire, qui ne leur permettent pas touſiours de voir la
        <lb/>verité. Voſtre Miſté a mis maintenant l’aftaire àcepoinct, que ſi la reſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ftance emporte ſur elle, ſon authorité s’abbat; &amp; ſivouis
        lurmonte autre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que par la clemence, vous la rendez rmde&amp; malfaiſante,
        &amp; telle
        <lb/>qu’elle n’eſt plus à l’vſage de ette Monarchie. Nos Rois meſmes, tout
        <lb/>maieurs &amp;toutabſolus qu’ils ont p̂t eſtre, n’ont iamais creu que leursſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>les volontez fuſſent la regle de toutes les Loix Hls ont eſtumé,
        que leur
        <lb/>grandeur eſtoit de gouuemer le Royaume ſelon les Ordonnances ancien
        <lb rend="¬" break="no"/>es de l’Eſtat de Prance, de faire approuuer leurs Edits par les
        Cours
        <lb/>Souueraines, de demander conſeil, d’eſcouter les remonſtrances, &amp; de
        <lb/>ne ſe point piquer des oppoſitions reſpectueuſes qu’on leur a faites de tout
        <lb/>temps pour le bien de la iuſtice, &amp; la grandear de leur Eſtat. Ce Mii
        <lb rend="¬" break="no"/> re ſi abſolu, qui eſtoit E ccentrique preſque en toutes actions, a
        tiré cette
        <lb/>Monarchie de ſon centre, &amp; l’a cxtremement diſloquée: Les exemples
        <lb/>doiuent donner plus d’horreur, que d’enuic de les imiter. A moins qu’on
        <lb/>diſputaſt la Couronne du Roy voſtrefils, V. M. ne ſembloit pas deuoir
        <lb/>employer cette rigueur contre des Suiets ſi doux &amp; ſi’ dociles, qi ont
        <lb/>des paſſions immortelles pour le Roy voſtre fils, leur Dieu-donné,
        <lb/>qu’ils alment &amp; honorent uſques a la veneration, &amp; ſouſiendront iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à la derniere goutte de leur ſang. Apres cela, M ADA ME, vou
        <lb rend="¬" break="no"/>driez-vous continuer ces triſtes reſolutions, de faire vn anarheme
        de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te Ville, &amp; de l’abyſmer ſans reſſource Si voſtre Conſeil
        s’imagine, que
        <lb/>c’eſt vne iuſtice de ruiner Paris:Voſtre Royaume croit que c’eſt vne plus
        <lb/>grande uſuiee de le conſeruer pour le o voſtre ’ll Si voſtre Conſeil
        <lb/>ſuge qu’il le faut faire perir de aim: La Loy de nature qui eſt plus aneien
        <lb rend="¬" break="no"/>ne que les Sceptres, dicte à voûre peuple qu’il doit faite le
        poſſible pou
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>31
        <lb/>i
        <lb/>â
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1.
        <lb/>ll
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/> l
        <lb/>
        <lb/>1!
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>l LL <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>ſe garantir du plus triſte des eaux. S’il a pris les armes, c’eſt pour vous
        <lb/>conſeruer vne Villeremplie de bons Sujets, &amp; empeſcher qu’elle ne de
        <lb rend="¬" break="no"/>ienne vntombeau decorps morts: Il ne ſeroit plus cequ’il eſt, s’il
        n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoitarmé Ilſe gardepoui le Roy &amp; pour vous, croyant queſa
        perte eſt
        <lb/>preiudiciable à IEſtat, &amp; à voſtre reputation.
        <lb/> Ce que les dehors de Paris ont ſouffert, monſtre aſlez ce qu’on a voulu
        <lb/>faireau dedans. On a fait vn degaſt de biens infinis, horrible &amp; eſpou
        <lb rend="¬" break="no"/>uentable, tel que les plus rigoureux enqmis l’euſſent pû faire,
        &amp; tel que
        <lb/>les peuples les plus abandonnez le pouuaijnt ſoufrir. Qu’ont fait ces pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ures gens, ſnou prier pour vous? linon rauailler nuit &amp; iour,
        pour vous
        <lb/>preparer les ttibuts qui vous nourriſſent? Et pour vousauoir aimé plus
        <lb/>qu’eux-meſimes, ils ſont reduits à brouter l’herbe. Qu’ont fait tant de
        <lb/>millions d’ames innocentes qui ſont dans Paris, pour les immoler au plus
        <lb/>cruel des ſupplices, &amp; leur oſter le pain qu’ils vous ont inceſlamment
        <lb/>donné? Helas! MA D A ME, eſcoutez voſtre propre bonteé qui vous
        <lb/>parle au cœur, &amp; voyez dans quellés horreurs vous enueloppez, ſans y
        <lb/>penſer, cette vertu qui nouparoiſlqit hors la Regence, &amp; quels cormman
        <lb/>demens vous donnez au nom du Roy, que l’on contraint de toucher au
        <lb/>ſang de ſes Suiets, &amp; de rougir les Fleurs- de-Lys en vn aage, auquel il les
        <lb/>doit blanchir par ſon innocence. Les perles de voſtre Couronne en ter
        <lb rend="¬" break="no"/>niſſent ſur voſtre teſte: Et ſe pourroit-il faire que voſtre cœur
        n’en fuſt pas
        <lb/>encore touché? Ne cçraignezvous pas, MADA ME, ce compte eſpouuen
        <lb rend="¬" break="no"/>table, qui vous rendra redeuableau Tribunal de Dieu? Ne craigne-
        vous
        <lb/>point, que les larmaes des infortunez, qui montent au Ciel, n’affilent l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>peée de ſa Iuſtice diuine, pour la courner contre voſtre Royale
        Perſonne,
        <lb/>que nous honorons &amp; aimons tendrement iuſques dans nos diſgraces.
        <lb/>MADAME, ievoudrois icy eſpargner vos oreilles, &amp; voſtreçœur. Mais
        <lb/>la fidelité quei’ay voute à V. M. pour la ſeuretéde ſa conſciçnce, &amp; l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur de ſa conduite dans l’Eſtat, m’en empoſche. Apres tant de
        ſeruices,
        <lb/>permettez-moy ynoſeule liberté Les Conſeilsr qui plaiſent le moins, ſont
        <lb/>ſouuont les pls tiles. V. M. ſçait aſſez de la voix publique, qui dit qu’vn
        <lb/>ſeul homme eſt le principe de tous ces grands maux, qui menacent la
        <lb/>FErance d’vne entiere diſſipation. Ieneveux point tremper icy ma plume
        <lb/>dans Ie fiel, pr le dépeindr auec des aigreurs dont i’ auray touſiours
        <lb/>horreur. Ie veux qu’il ſoit innocentaie veux qu’il ſoit excellent homme; ie
        <lb/>veux, ſi vous le croyez ainſi, qu’il ſoit vn parfait Miniſtred’Eſtat: Mais
        <lb/>ſi la creance de tant de millions d’hommes qui ſont dans voſtre Royau
        <lb rend="¬" break="no"/> me, repugne àctte penſé́, &amp; ſi nous auons vne viſible
        euidence, que tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ces horribles conuulſions qui agitent la ’rance, ne nous
        viennent d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>Man. ,ste ſource, que pour opiniaſtrer ſa. onſouation dans le.
        Royaume, &amp;
        <lb/>, dans le maniement des affaires: E outre, ’il porte ſcandale actif &amp; paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>Nauarr ſi dansvne infinité d’eſprits qui’ont nyfoiblaeſſe,, ny
        ignorance, ny
        <lb/>de Sean malice; &amp; ſi ce ſcandale eſtant da cette iature., ne peut eſtre toleré ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>da!o0. lontous les Theologiens, ſans pechégrif Certcs, MAD AME, il
        eſt
        <lb/> raiſon
        <lb rend="¬" break="no"/> 1
        <lb/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb rend="¬" break="no"/>d. C
        <lb/>m
        <lb/>ilne
        <lb/>le
        <lb/>ar
        <lb/>cne!
        <lb/>c’eit
        <lb/>ot
        <lb/> A
        <lb/>penl
        <lb/>par
        <lb/> ho
        <lb/> uez l
        <lb/>deue
        <lb/> voſtt
        <lb/> peee
        <lb/>ce
        <lb/>Vo
        <lb/>dires
        <lb/>I laur
        <lb/>qu a
        <lb/>que
        <lb/>En
        <lb/>leta
        <lb/>Eat
        <lb/>Sue
        <lb/>ſtan
        <lb/>la b
        <lb/>men
        <lb/>ſon l
        <lb/>Chs
        <lb/>lus
        <lb/>ent
        <lb/>t e1
        <lb/>V.
        <lb/>Pre
        <lb/>t,
        <lb/>m
        <lb/>rp¬ <pb n="15"/>
        <lb/>9
        <lb/>raiſonnable que nous ayons cette obligati6 ou à voſtre juſtice, ou à voſlre
        <lb/>bonté, de l’oſter pour donner la Paix vniuerſelle à toute cette grande
        <lb/>Monarchie. I’adjouſte encore, que quand iſeroit auſſi pur qu’vne Vettu
        <lb/>celeſte, voſtre prudence s’en deuroit priner pour le bilen public. Y auoit
        <lb rend="¬" break="no"/>il homme au monde plus accomply, &amp; plus agreable que Dauid? Le
        Roy
        <lb/>de Geth, chez lequel il viuoit comme eſtranger, l’aymoit paſſionné¬ Bonns es i¬s
        <lb/>ment, &amp; luy donnoit part aux affaires de ſon Eſtat; Neantmoins comme sl’ mcis
        <lb/> eut Arge
        <lb rend="¬" break="no"/>il vud que les Srands de ſon Royaue ’enoſeqoiaut, i l’appela, &amp;
        ſ
        <lb/>luy dit Ta es bon camnae l’Age de Dieu, as pms qus r ne plais pa fa,,
        <lb/>ax Chefs de mes ſeiets, va-t’en en paix, &amp; retrourne en ton pays. C’eſt places. R
        <lb rend="¬" break="no"/>vne lecon, MADAME, de la ſaincte Eſcriture, c’eſt vne
        ſageſſed’Eſtat, urtere e
        <lb rend="¬" break="no"/>c’eſt auſſi vne loy de cette Monarchie, qui veut que la Minoriteé
        des Roys ?, vade
        <lb/> 1n pace.
        <lb/>ſoit aſſiſtée d’vn Conſeil eſleu par le conſentement du Royaume.
        <lb/>1. Reg. 9.
        <lb/>Apres cela, MADA ME, s’il vous plaiſt d’eſcouter, non mes propres bp¬,
        <lb rend="¬" break="no"/>penſées, mais le raiſonnement de toute la France. Vous deuez cette
        ſe-la vie ds
        <lb/>paration à Dleu, qui nous commande d’arracher nos propres yeux s’ils Charles
        <lb/> hous ſcandaliſent. Vous la deuz au Roy voſtre fils, de qui vous ne pou¬111.
        <lb/>uez hazarder la Couronne, pour l’intereſt d’vne complaiſance. Vous la
        <lb/>deuez à voſtre Peuple, pour qui vous eſtes obligée d’irmmoler meſme
        <lb/>voſtre vie en casde neceſſité. Vous la deuez a Ia raiſon, qui dit qu’il faut
        <lb/>preferer le bien goneral au particulier. Vous la deuez à voſtre conſcien
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, qui vous defend de perdre vn Royaume pour conſeruer vneopinion.
        <lb/>Vous la deuez à la Chreſtienté, qui attend de profiter de vos exemples. Ne
        <lb/>dites point, qu’ll eſt permis aux partieuliers, de retenir tl ſeruiteur qu’il
        <lb/>leur plaiſt. La fortune des Roys a des meſures bien plus eſtroites. Et celuy
        <lb/>qui a le plus de puiſſance, doit auoir moins de liberté, à raiſon des conſe
        <lb rend="¬" break="no"/>quences qui embraſlent le ſalut d’vne infinité de teſtes.
        <lb/> Enfin, MADAME, c’eſt ce que M. le Cardinal Mazarin vous conſeil
        <lb rend="¬" break="no"/>lera, s’il eſt bien affectionneé au bien de voſtre perſonne &amp;
        de voſtre
        <lb/>Eſtat Ce n’eſt point engager voſtre authoriteé, que de condeſcendre à vos
        <lb/>Sujets. C’eſt ce que Dauid a fair apres vne horrible reuolte. Ce que Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtantin &amp; Theodoſe ont fait, apres qu’on eut traiſné́ leurs
        ſtatuës dans
        <lb/>la bouë. Ceux qui ont fait le contraire, ont eſté eſtimez de peu de iuge
        <lb rend="¬" break="no"/>ment &amp; de petit cœur, comme le Roy Roboam, qui perdit dix parts
        de
        <lb/>ſon Royaume, pours’opiniaſtret à vn mauuais tonſeil, qui eſtoit à la
        <lb/>chiarge de ſes Puples. En condeſcendant vous ferc -e que le Ciel fait
        <lb/>tous les iours à la terre, &amp; Dieulà l’honrne. Vous ſerez la Maiſtreſſe du
        <lb/>genre hunmain par vertu, &amp; vosesenplesſeront les inſtructions de tout
        <lb/>ce qu’il y a de plus pur dans noſtre Chriltianiſme.
        <lb/>Voſtre Maiſtéa pû apprendre de l’Hiſtoire ancienne, quecette illuſtre
        <lb/>Princeſſe berenice, qui bſtoit he du ſang dont l Sauueur a pris naiſſan¬ uron. i
        <lb rend="¬" break="no"/>ce; gaigna ph ſes rares qalitez le cade Pite Veſpaftau, ( le plus
        ay Ti ea
        <lb/>mfle Empereur, &amp; le reer Conqueantde la teire, J qu’elle aymoit
        <lb/>extrement, eſtant reclprbquement-hrée dëſo arilié, iuſqu’A vhe
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>q
        <lb/>t
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>6
        <lb/>11
        <lb/> l
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>11
        <lb/>1 <pb n="16"/>
        <lb/>7
        <lb/>1
        <lb/>10
        <lb/>recherche de mariage. Mais commeelle vit que le Senat &amp; le peuple
        <lb/>Romain n’aggréoieuit pas cete alliance, à raiſon qu’elle eſtoit eitran
        <lb rend="¬" break="no"/>pe e eneie er noelſ eire e en e ne oe ene e r e
        <lb/>Cette victoire qu’elle emporta ſur elle-meſme, pour la paix d’vn Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pire eſtranger, a paſſé à laveneration de tous les ſiecles. Et
        nous eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rons auſſi de voſtre prudence, que vousferez pour vn Royaume qui
        eſt
        <lb/>ſi voſtre, ce qu’clle a fait pour celuy-là mcſime qui luy eſtoit ſi ennemy,
        <lb/>&amp; que par ce moyen vous rehauſerez voſtre Couronne d’vn luſtre in
        <lb rend="¬" break="no"/>comparable.
        <lb/>Perſonne, MADAME, ne pretend faire en ſorte que la neceſſiré vous
        <lb/>arrache, ce que la vertu vous demande. On ſçait que vous eſtes puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ante. Mais on ne peur pas oublier, que vous auez eſteé touſiours
        bonn
        <lb/>iuſques icy.On deſire oſter vn obſtacle à voſtro vertu. AMais au reſte, on
        <lb/> vous cherit encore icy, on ſe paſſionne pour voltre grandeur. Et ceux:
        <lb/>là ineſmes qu’on vous a fait ſi noirs, voudroient vous auoir fait vn de
        <lb rend="¬" break="no"/> gré de leurs propres corps pour remonter ſur le Thrô̂ne de Paris,
        en y
        <lb/>pſu l uſene ene ee enr e uiee i Ce e ieie e e
        <lb/>fait vos Magiſtrats? ſinon de vous repreſenter les Loix &amp; les Ordonnan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces du Royaume, à quoy ils ſont obligez en conſcience, s’ils ne
        veulent
        <lb/>eſtre condamnuez de trahiſon? Qu’ont-ils fait, ſimon de defendre les
        <lb/>dtoicts du Roy voſtre fils ſinon de retenir l’Eſtat lors qu’il eſtoit ſur le
        <lb/>panchant de ſa ruine? ſinon d’appaiſer la ſedition, &amp; empeſcher la villa.
        <lb/>de perir? Qu’a fair Paris armeé, ſiuon de s’oppoſer aà la plus triſte des fu
        <lb rend="¬" break="no"/>ries, qui eſt la faim? d’empeſcher les maſſacres? de vous conſeruer
        les
        <lb/>reſtes d’vn Royaune tant de fois deuoré? Il vous pourſuit encore par
        <lb/>ſes ſoumiſſions, lors que vous le fuye. H vous ouure ſes portes, &amp; ſon
        <lb/>cœu, en luy t’amenant ce ſacré Dcpoſt que vous luy aueaz enleué. Et youa
        <lb/>le tourmentez, &amp; vous en voulez fairc vn exemple d’harreur, &amp; vn ſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>ctacle d’vne Tragedie deplorable à tous les ſicles! C’eſt ce que
        nous ne
        <lb/>pouuons nous perſuader. Car apres cela, quelles mains auriez-vous, pour
        <lb/>leuer aux Autels? quel cœur, pour rcceuoir les Sacremens? &amp; qui vous
        <lb/>pourroit abſoudre dans le deſſin que vous auricz de perdre tant d’ames
        <lb/>rachetées du Sang de IE svs-Cu 1s?
        <lb/>Helas:! MADAME, c’eſt deſia trop. Nous voyons vnmillion d’ames.
        <lb/>affligées pour le contentemen d’vn ſeul. Nous, voyons le fer &amp; la faim
        <lb/>en voſtre Ville capitale, oua vous auez touſiours deſiré la Paix &amp; l’abon
        <lb rend="¬" break="no"/>dance. Nous voyons les mains des freres rougies du ſang fraternel,
        vos.
        <lb/>Sujets expoſeaz au fer des Barbares, les enuirons de Pais ſaccagez, les
        <lb/>femmes violées, les maiſohs brſĺes, les Egliſes profanés, les Rcligiu
        <lb rend="¬" break="no"/> ſes qui fuyent comme des Calombes eſpouuantées, non plus -deuant
        <lb/>Atula, mais deuant vos Etendarts, &amp; deuant ps armes. On ne peur
        <lb/>croire que voſtre boanté preſidà des Conſeilsſi’funeſtes. Nous ſentons
        <lb/> t
        <lb/>l qu’ell
        <lb/>ſje!
        <lb/>lut pa
        <lb/>le dan
        <lb/>l’enle
        <lb/> ftio
        <lb/> par le
        <lb/>yollre
        <lb/>Ile
        <lb/>n’a poi
        <lb/>l’auth
        <lb/>tenir
        <lb/>Mona
        <lb/>du R
        <lb/>des P
        <lb/>emps
        <lb/>Ils on
        <lb/>tre les
        <lb/>attrib
        <lb/>l’ont e
        <lb/>l ſuppo
        <lb/>l’ont e
        <lb/>les Hiſ
        <lb/>Ill auoir 1
        <lb/>Roal
        <lb/>desPe
        <lb/>cler ſu
        <lb/>d’enſan
        <lb/>ls Ht
        <lb/>de Die
        <lb/>le u
        <lb/>lA capa
        <lb/>fait qu
        <lb/>nuers
        <lb/>delles
        <lb/>anué
        <lb/>noſtr i
        <lb/>AD
        <lb/> &amp; q
        <lb/>l’admir
        <lb/>es ha
        <lb/>deſſun
        <lb/>eau <pb n="17"/>
        <lb/>.
        <lb/>..
        <lb/>¬ I
        <lb/>
        <lb/>a
        <lb/>.
        <lb/>11
        <lb/>&amp; touchons nos playes, &amp; nous ne pouuons encore nous imaginer
        <lb/>qu’elles viennent de vos craits, &amp; qu’elles partent de voſtre main. Voſtre
        <lb/>leaeſie ſeaits qune le lropnee loy oſtant e eoenent ere eou 1e
        <lb rend="¬" break="no"/>lut paus boie v rre d’au qui auoit eſte gngné ſur le enneniss pr
        ,,
        <lb/> darger &amp; le ſans de trois de ſes ſeruireur s, qui s’eſtoient expoſez pour ’
        <lb/>l’enleuer. Et qui oſeroit penſer que V. M. vouluſt achepter la ſlatis
        <lb rend="¬" break="no"/>faction d’vne de ſes volontez, quaid ele ſeroit la plus iuſte du
        monde,
        <lb/>par les calamitez d’vn million d’hommes, &amp; la deſolation de tout
        <lb/>voſtre Royaume?
        <lb/>Il eſt aiſeé à iuger, que V. M. ayant l’ame ſi bonne &amp; ſi C hreſtienne,
        <lb/>n’a point de mauuaiſes intentions: mais que ſe croyant Depoſitaire de
        <lb/>l’authorité Royale, qu’elle penſe eſtre bleſſée, elle a droict de la main
        <lb rend="¬" break="no"/>senir par des exemples d’vne haute ſeucrireé. I’atteſte icy le Dieu
        des
        <lb/>Monarques, que c’eſt vne iluſion d’Eſtat, de ſe fgnrer que l’autbor
        <lb/>du Roy conſiſte en la rigueur due Gouernemen, &amp; e l’abaiſſemene
        <lb/>des Peuples. C’eſt le chemin que les violens Fauoris ont pris de tout
        <lb/>emps, pour regner iuſques ſur leurs Maiſtres, ſous pretexte de ſeruice.
        <lb/>Ils ont tellement fait valoir cette authorité Royale qu’ils auoient n
        <lb rend="¬" break="no"/>re les mains, qu’a force de l’eſleuer ils l’ont deſtriite. Ils ont
        tous
        <lb/>arripué aux ys, ils n’ont ſongé qu’a la ueſte du corps de l’Eſat, &amp;
        <lb/>lont nfn rendue li groſſe &amp; ſi monſtrueuſe, que les pieds ne l onte pa
        <lb/>ſupporter: &amp; que fondant ſous le poids d’vne grandeur demeſure, l,
        <lb/>l’ont enſeuelie dans leur ruinc. On ne voit rien de ſi ordinaie dans
        <lb/>les Hliſtoires que des Couronnes caſlées, &amp; des Sceptres briſez, pour
        <lb/>aoir indignement traicté les Peuples. Ce n’eſt point vne authorit́
        <lb/>oyale que d’aller par out enuiroiné de terreurs, que de faire gemir
        <lb/>des Peuples innocens ſous le ioug d’vne amere ſeruitude, que de ſmar
        <lb rend="¬" break="no"/>cex ſuar les nimes des Viles ſumantes, que de deeſſer des gpibets,
        que
        <lb/>d’enſauglanter des eſchaffauts, &amp; allumer des braſiers, comme onrt fair
        <lb/>lus erodes &amp; les Ncrons. L’authorité Royale eſt vn rayon de la face
        <lb/>de DPieus vne haute eſtime, vne veneracion tres- grande, imprimée dan.
        <lb/>le erut des Peuples, qui vient de la vertu, de la laincte puilſance &amp; de
        <lb/>l capaodiè des Roys mais ſu vout de la bone &amp; de li clemence, qui
        <lb/>fait que leur Throne eſt ſouſtenu par les mauns de l’amou des Peple,
        <lb/>ecnuers x, plus que par les Armes, par les Regimens &amp; par les Cia
        <lb rend="¬" break="no"/>delles. C’eſtcete veru, M A D A ME, que aous auons touſiours r
        <lb rend="¬" break="no"/>onnue en V. M. &amp; dont vous auez ietté les ſemences dans le
        cœur de
        <lb/>noſtre ieun Roy, pour les faire eſclorre ſur le Thr̂ne.
        <lb/>A Dieu ne plaiſe que vous gaſtiez les ouurages de vos mains ſur la
        <lb/>fn &amp; que certe Regenee qui a cu tant de beneidions du Ciei, &amp; ant
        <lb/>d’admiraion ſur la erre, ſe termine par des enemples d’horreur,&amp; pa
        <lb/>des chaſumens ſur des Magiſta &amp; ſur vn Peuple, qui n’ont iamas
        <lb/>deſlein choqué ’authorité du Royny la voſtre, &amp; qui la reſpetmnren
        <lb rend="¬" break="no"/>core aucc toutes lesſoumiſſions poſſibles. Si quelques fautes de
        precipi
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>i
        <lb/>A
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>
        <lb/>11
        <lb/>p
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>i
        <lb/>t
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>
        <lb/>!
        <lb/>E
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>l p <pb n="18"/>
        <lb/>1
        <lb/>tation ſont eſchapé́es, ne ſeroit-il pas bien ſeant à voſtre digniteé, à
        <lb/>voſtre ſexe, &amp; aux bienfaits que vous auez receus de Dieu, de les eſfacer
        <lb/>pluſtoſt par miſericorde, que les punir par iuſtice? MADAME, le Dieu
        <lb/>que vous adorez &amp; que vous deuez repreſenter ſur le Thrône, eſt mile
        <lb rend="¬" break="no"/>ricordieux iuſques aux enfers: Et vous voulez chaſtier ſur la terre
        des
        <lb/>pechez, ou de ſurpriſe ou de ſaillie, qui ſont ( comme il eſt croyable par
        <lb rend="¬" break="no"/>donnez dans le Ciel. Ne craignez point que la clemence rende voſtre
        <lb/>Sceptre plus foible. Mais craignez pluſtoſt que la rigueur ne le rompe.
        <lb/>A Dieu ne plaiſe que la paſſion d’vn cœur irrité, vous faſſe expoſer le
        <lb/>patrimoine de Charlemagne &amp; de S. Louy, hanzarderl’œuure de douze
        <lb/>ſiecles, &amp; de ſoixante &amp; quatre Roys, au meſpris des Peuples, qui en ver
        <lb rend="¬" break="no"/>roient les foibleſſes, &amp; au pillage des eſtrangers, qui en
        enuient la dé
        <lb rend="¬" break="no"/>poüille. A Dieu ne plaiſe quc vous leuiez les ſacrées barrieres
        qui main
        <lb rend="¬" break="no"/>tiennent les Eſtats, faiſant tenir preſque pour perdu, tout ce
        qu’on a
        <lb/>monſtré ſe pouuoir perdre
        <lb/>Prenez pitie de vous meſime, MADA ME, ſi vous n’auez point com
        <lb rend="¬" break="no"/>paſfion de nous; prenez pitié du Roy voſtre fils ce Dieu donne, à
        qui
        <lb/>vous deuez pluſtoſt laiſſer l’amour des Peuples en partage, que la ven
        <lb rend="¬" break="no"/>geance des iniures d’vn Eſtranger. Ce n’eſt point vn petir nombre
        de fa
        <lb rend="¬" break="no"/>Cieux qui cauſent ces remuemens, comme on penſe faire croire à
        Voſtre
        <lb/>Majeſte. LesPrinces &amp; les Grands ont leué l’eſtendart, les Parlemens
        <lb/>ſont declarez pour le bien publie; les Prouinces ſouſleuees, &amp; les Villes
        <lb/>anmées, les Peuples irritez contre le Gouuecrnement. Ce n’eſt point la
        <lb/>main d’vn homme qui fait ces grandes operations, c’eſt celle de Dieu, qui
        <lb/>vient pour punir nospechez. Tout voſtre Royaume eſt en feu, &amp; vous
        <lb/>feignez de diſtiller vne goutte de roſée pour l’eſteindre
        <lb rend="¬" break="no"/>Sortez, MADAME, de ces confuſiois d’eſprit. R’allumez ces lames
        <lb/>eclipſé́es de voſtre charité, que nous auons tant de fois admireée en
        <lb/>V, M. Faites remonter les vertus ſur le Thrône auec vous, &amp; reprenez vn
        <lb/>eœur de Mere enuers vos Peuples aftligez. Il y a longtemps que DPieu
        <lb/>vous pourſuit, &amp; tend a voſtre obeyſlance les meſmes bras qu’ il à eſtendu
        <lb/>ſur la Croix. Ne le meſpriſez point, MADAME, &amp; vous ſouuenez tous
        <lb/>les iours de ce iour redoutable, qui vous fera paroiſtre deuãit ſon Thrône,
        <lb/>deſpoiiillée de tous les ornemens de cette freſle gloire qui vous enuiron
        <lb rend="¬" break="no"/>ne: où n’ayant plus que le bien &amp; le mal que vous aurez fait à
        vos coſtez;
        <lb/>faites ce que vous voudniez auoir fait pour lors, &amp; iugezavos Peuples.
        <lb/>eomme vous deſirez eſtre iugde de Dieu. Faites voſtre merite de l’oceaion
        <lb/>preſente, pour en fairenos felicitez, &amp; Dieu en fera voſtre gloire. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
