<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1213_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'embrâsement pitoyable arrivé dans la ville d'Yssoudun
          en Berry, où plus de six à sept maisons ont été consumées par le feu, avec plusieurs
          personnes et quantité de biens, ensemble l'incendie arrivé en la ville de Méru en
          Picardie, avec beaucoup de dommages à plusieurs bourgeois de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?vid=BML37001100839278"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Embrâsement (l) pitoyable arrivé dans la ville d'Yssoudun (sic) en
            Berry, où plus de six à sept maisons ont été consumées par le feu, avec plusieurs
            personnes et quantité de biens, ensemble l'incendie arrivé en la ville de Méru en
            Picardie, avec beaucoup de dommages à plusieurs bourgeois de Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000364435102" xml:id="IL_ChouqueuxAndre.xml">
            <persName>
              <forename>André</forename>
              <surname>Chouqueux</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="sans notice"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">311466</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1213. Embrâsement (l) pitoyable arrivé dans la ville d'Yssoudun (sic) en
          Berry, où plus de six à sept maisons ont été consumées par le feu, avec plusieurs
          personnes et quantité de biens, ensemble l'incendie arrivé en la ville de Méru en
          Picardie, avec beaucoup de dommages à plusieurs bourgeois de Paris. Paris, André
          Chouqueux, Sans Date, 8 pages. Rare. L’embrasement d’Issoudun eut lieu le 21 septembre
          1651. Détails intéressants.</p>
        <p source="Antonomaz">Note manuscrite de H. Carrier qui estime qu'il ne s'agit pas d'une
          mazarinade. Évènement de septembre 1651.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_55" source="Moreau">
          <p>Le prince de Condé se retire en Guyenne</p>
          <date when="1651-09-13">1651-09-13</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-17" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>LEMBRASEMENT
        <lb/>PITOYABLE
        <lb/>ARuve ae L vLLE
        <lb/>DVSSOVDVN
        <lb/>EN BERRY.
        <lb/>Ou plus de ſix à ſept cens maiſons
        <lb/>ont eſté conſommées par le feu,
        <lb/>auee pluſieurs perſonnes, &amp;
        <lb/>quantité de biens.
        <lb/>eoſendls linndis ariae n l ’ie d dſn
        <lb rend="¬" break="no"/>leaucoup de dommage
        <lb/>en Picardie, at
        <lb/>Al pli ien ee onid ea
        <lb/>ee one eno d e e ais ln nueas
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>1
        <lb/>e,;Aelt
        <lb/>’t&amp;ét ’e: pte’rt
        <lb/>L’EMBRASEMENT pToABLE
        <lb/> e¬ D re
        <lb/>arriué dans la ville d’Iſoudun en Berry,o
        <lb/>plus de ſix à ſept cens maiſons ont eſté conſom
        <lb rend="¬" break="no"/>mées par le feu, auec pluſieurs perſonnes, &amp;
        <lb/>quantité́ de biens: Enſemble l’incendie arriuee
        <lb/>en la Ville de Meru en Picardie, auec beaucoup
        <lb/> de dammags à plafieurs Bourgeois de Paris.
        <lb/> ſEſſieurs, les iugemens de Dieuſont ſi epouuen
        <lb/> tables &amp; ſa iuſtice ſiſeuere, que ſi ſa miſericor
        <lb rend="¬" break="no"/>Tehe retenoit le bras deſon iuſte couroux, il n’y auroit
        <lb/>foudre qu’il ne décochaſt ſur nos ceſtes crimmielles.
        <lb/>Mais pourtant il re faut pas que iuſtice ſoit tout à fai
        <lb/> repouſſée, il faut ſentir les verges d’vn pere qui neveus
        <lb/>pas faire mourir ſes enfans. Quelques fois donc il prend:
        <lb/>en main la peſte le plus doux de ſes fleaux: En touche
        <lb rend="¬" break="no"/>il ce ne ſont que vœux &amp; prieres, &amp; promeſlſes d’aman
        <lb rend="¬" break="no"/>dement: mais tout s’en va en fumé́e, on ne ſent plus
        <lb/>de mal? pn ne connoiſt plus Dieu, le peché remonte
        <lb/>ſur ſon troſne, &amp; commande plus qu’auparauan5.-Sl
        <lb/>nous chaſtie de famine, ce n’eſt que pour les pauures,
        <lb/>les riches n’en reſſentens autre incommodité que des
        <lb/>cris pitoyables, pour leſquels ſoulager ils ont aſſez de
        <lb/>peine. Ie laiſſe à parler de la guerre qui eſt le dernier de
        <lb/>ſes fleaux, ie vians à d’utres afflictions qui ſont auſi
        <lb/>fortes que les precedentes, Dieu s’eſt feuy d’autres fois
        <lb/>d’incendies, mais c’eſtoit pour perdre des peuples in¬ <pb n="5"/>
        <lb/>4.
        <lb/>corrigibles, maintenant il nous en traitte plus douee
        <lb/>ment, neantmoins les Hiſtoires nous en rapportent
        <lb/>rant dans tous les ſiecles paſſez, que le ſuis contrain
        <lb/>d’y renuoyer les curieux pour en auolr la connoiſſance.
        <lb/> Ie n’ay maintenant autre deſſein que de vous d’écrire
        <lb/>lembraſement d’vne grande partie de la vile d’Yſou
        <lb rend="¬" break="no"/>dun, ſeconde ville Royale du Berry, diſtante de Bourges
        <lb/>la capitale de ſept lieuës, ſcituée dans vn des plus ferti
        <lb rend="¬" break="no"/>les territoires de la Prouince, abordant en bſeds, vins
        <lb/>fort excellents, &amp; leies ſi fines, qũ la plus part’des
        <lb/>draps de Berry, nottamment de Remoranti, ſont faits
        <lb/>deſites leines: De parler des habitans d’icelle, &amp; de
        <lb/>leurs qualitez &amp; exerecices, ce n’eſt de mom ſujet. le
        <lb/>pourſuis donc’ mor diſcours.
        <lb/> Le leuy 1. du mois de Septembre derniet, feſté de
        <lb/>S. Mathier, ſur les huict heures’du ſoir, le feu prit à vn
        <lb/>logis par la faute de quelques venlangeurs, ſelon l’opi
        <lb rend="¬" break="no"/>nion d’aueuns, d’autres en attribuéniſa cauſe à des che
        <lb rend="¬" break="no"/>neuottes, chaecun donnant ſon lugement ſelon que ſà
        <lb/>paſſion ou dommage luy ſuggere, quoy qu’à vray dire,
        <lb/>on peut croire que c’eſt vn fleau de Dieu.
        <lb/> Ce feu agit ſi prompcement, qu’outre ſon actiûité
        <lb/>narurelle, il fut pouſſeé parvn vent fort impetueux du
        <lb/>premier logis embraſé en d’autres prochains, &amp; ainſi
        <lb/>allant de ſuite en bruſla plus de ſix à ſept cens en moins
        <lb/>de quarre heures, &amp; eſtoit choſe ſi cſtrange qu’ayant
        <lb/>tranſporté́ d’vne maiſon embraſée le peu de meuble
        <lb/>qu’on auoit peu ſouſtraire à ee feu rauiſſant, on voyoit
        <lb/>en vn moment les maiſons de retraite eſtre dorſol
        <lb rend="¬" break="no"/>mées, &amp; à grand peie les perſonnes n eſcappoient
        <lb/>ſans <pb n="6"/>
        <lb/> m
        <lb/>7
        <lb/>ſans en reſſeneir quelque atteinte.
        <lb/>Ie vous laiſſe à penſer ſi le feu auoit moyea d’agié
        <lb/>dans des maiſons garnies de toures ſortes de matieres
        <lb/>propres aà ſa nature, comme grande quantité de bois,
        <lb/>foins, pailles, chaavre, toilles, leines, draps, huilles &amp;
        <lb/>aures, c’eſt pourquoy il a trauaillé aec telle diligece
        <lb/>qu’il a eſteé impoſſible de l’arreſter.
        <lb/> Mais conmae vn malheur n’arriue iamais ſans eſtre
        <lb/>ſuiuyp dvn me, les poies dela Vle fuent fermee.
        <lb/>ſice fuſt par quelque ordrede Polie, ou pourempeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher l’entré aà̀ l troiſiémaſorte dé gens qui vont aufeu
        <lb/>pour ſauuer le bien desautres pout ſe l’approprier, cela
        <lb/>n’eſt de ma cognoiſſance. Toutesfois cela empeſcha le
        <lb/> ſecours des habitans des Faux-bourgs, &amp; des villageois
        <lb/>qui accouroient de routes prts pour le ſcoars deé la
        <lb/>Ville, qui n’euſt eſté tant ruinte omme elle eſt à pre¬.
        <lb/>ſent, &amp; plus de ſix à ſept cens maiſons ſeroient-en leur
        <lb/>entier qui ſont reduites en cendres.
        <lb/>Ilfaudnit eſtres infnſltepour nauoln quelque reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentiment de voir vne télle iſle peupĺe detant dor
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de bien &amp; d’honneur, templie de touces ſortes de
        <lb/>biens, perduë enſipeu da temps e feuſe ptit pro
        <lb rend="¬" break="no"/> le leu de Paulm deit aean, paſſa pap les Tambor
        <lb rend="¬" break="no"/>d’argant &amp; à̀ lImage Siatl ao les deſtinerlleu
        <lb rend="¬" break="no"/>1es hoſtelleries, qui furee toutes buſlées &amp; toutlecar
        <lb/>ier,-&amp; incontinant à la Pole Villate, &amp; dea Porte
        <lb/>Vilate proche les Vſelnes, &amp; auſi-toſ broan les.
        <lb/>dertlere de Cir, auc geaadepereede tous les’ihae
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, foins, pailles,; aoins, mefnaruſques adue?
        <lb/>pa quine purtnt eſuiter la fareur de cét élement: De
        <lb/>B <pb n="7"/>
        <lb/>6
        <lb rend="¬" break="no"/>vous deſcrire toute la pette il faudroit trop de temps,
        <lb/>&amp; meſipes les- inteteſſez ne la peuuent connoiſtre: ie
        <lb/>dirayen paſſaut qu’il s’eſt perdu fi grande quantité de
        <lb/>blcda &amp;e vins, leines &amp; cuirs, que. la perte ne ſe pourra
        <lb/>maisapprecier.
        <lb/>, Ce n’eſt pas la le plus grand mal, car outre les biens
        <lb/>perdus qui tranſportés de part &amp; d’autre, eſtoient en
        <lb rend="¬" break="no"/>finbruſlez auec les maiſons de retraitce: Helas! c’eſt
        <lb/>chaſe déplorable, les meubles les plus precireux de plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs, ie veux dire les enfans, yant eſté tcanſportez
        <lb/> poui plus grade -ſeureté́ chez des amis loing de l’am
        <lb rend="¬" break="no"/>braſement, les flammes en ont enfeuely vne partie
        <lb/>L’aurre a eſté retiré́e par les meresdu milieu du feu, les:
        <lb/>vns dermy roſtis, los autres auec ’leuars linges tour on
        <lb/>feu, &amp; les pauures meres phas morces que viues de la
        <lb/>chaleur,du trauail &amp; d’éfroy emportoiens encore le feu
        <lb/>auec leurs habies &amp; meſmes leurs cheueux, ce qui a per
        <lb rend="¬" break="no"/>du le viſage à pluſieurs...
        <lb/> Mais t’eſt ençore d’auanagede oir les ees au cry
        <lb/>de leuns enafaus etouraer dan les flammes, &amp; au meſ
        <lb rend="¬" break="no"/> me inſtant eendre leurs dernirs cris pour la double
        <lb/>douleur qu’ils endurbient; fe voyant brſler auec leurs
        <lb/>enfqus ſans-eſporance d’aucua ſecodr. Oa ottequ
        <lb rend="¬" break="no"/>dans l’afliction ſi déplorable la ville eſt tellement rem
        <lb rend="¬" break="no"/>plie de triſteſſe, quo yous lavoyen en pleurns &amp; cris les
        <lb/>plus épouuentables, &amp; chacun ſe tounmente &amp; em
        <lb rend="¬" break="no"/> ploye à̀cherche dans les cendtes, les vhs leurs femmes;
        <lb/>ſes autres leurs mars, d’alutres leusenfains : Et faudroin
        <lb/>eſtre ſans reſſentient poune plurerauec eux,de re
        <lb rend="¬" break="no"/>onoiſtre qu’ile peutauaarciues &amp; de- plus gran; <pb n="8"/>
        <lb/>5
        <lb/>des adliions, mais il faut auoir reeours à la bontéDl
        <lb/>uine pour deſtourner les effects de ſa luſtice.
        <lb/>Pendant toutes ces afflictions &amp; le grand trauail,
        <lb/>les prieres &amp; deuotions de Meſſieurs de S.Cire &amp; autres
        <lb/>Eccleſiaſtiques, Religieux &amp; Religieuſes( qui eſtoient
        <lb/>fuires de la furie des flammes) ne ceſſoient d’implorer
        <lb/>la miſericorde Diuiine: Et enfin apres la Proceſſion où
        <lb/>fut porté le rres-Sainct Sacrement, Dieu retira ſa main
        <lb/>&amp; l’embraſement s’appaiſa: Et eſt à notter qu’aucune
        <lb/>Egliſe n’a eſté endommagée, &amp; qu’vne maiſon ſeule a
        <lb/>eſté preſeruée de l’incendie entre routes les autres qui
        <lb/>ont eſté bruſlé́es.
        <lb/> Et commavn malheur n’artiue pas ſeul: auſſi cette
        <lb/>meſme année la Prouenoe fut affligé́e d’vne innonda
        <lb rend="¬" break="no"/>tion d’eauë mereilleuſe, qui cauſa de grandes ruines
        <lb/>de maiſons tombées &amp; abyſmées, au tres-grand dom
        <lb rend="¬" break="no"/>mage des habitans, qui n’auoient iamais oüy parler de..
        <lb/>pareil accident, coname il s’eſt veu par la relarion pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blic, &amp; auſſi le prenoient ils pour vn prodige qu’il
        <lb/>leur donnoit dequoy penſer apprehendant vn plus
        <lb/>grand mal, &amp; que cette innondation n’eſtoit qu’vne.
        <lb/>menmae du Ciel, pour les advertir d’appaiſer l’ire de
        <lb/>Dieu, par va amiandement de vie, &amp; d’avoir recours
        <lb/> à ſa miſericorde: Comme fit iadis la Ville de Ninies,
        <lb/>qui ſe reſolut aà̀ la penirence par la Predication du Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>phete lonas, leur diſant de la part de Dieu, que ſi dans
        <lb/>quarante iours ils ne changeoient de vie, eux &amp; leur
        <lb/>Ville periroient.
        <lb/> Cé incendie d’Yſſoudun n’a pas eſté le premier de
        <lb/>cette aańe arriué en France, car la Ville de Meru en
        <lb/>a <pb n="9"/>
        <lb/>2
        <lb/>
        <lb/>Picardie, à douze lieuë̈s de Paris, a eſteé auſſi affligée au
        <lb/>bruſlement de pluſieurs maiſons, du feu qui y arriua
        <lb/> par aceident, on a eu nouuelle que dans cerincendie
        <lb/>quantité́ de maiſons appartenantes à̀ aucuns des Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>geois de Paris au dit Meru, enſemble le Pesbitaire d’vne
        <lb/>des Paroiſſes dudit Meru, &amp; la Ferme du Seigneur ont
        <lb/>eſté́ bruſlez; &amp; peut on appeller ceſte année l’année
        <lb/>des prodiges, pour les deluges d’eauës arriuez par la
        <lb/>France en quantité de pais, ſuiuis de grandes ruines de
        <lb/>Ponts &amp; de maiſons, perte de grand nombre de per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes &amp; de biens, comme à̀ Paris, en Normandie, aux
        <lb/>pais de la riuiete de Loire, en Flandres &amp; en Hollande,
        <lb/>&amp; par les incendies de ces deux Villes, ſſoudun en
        <lb/>berty &amp; à Meru en Picardie,accidents extraordinaires,
        <lb/>ais qui ſont autant d’aduertiſſement’ aux peuples de
        <lb/>changer de vie, &amp; preuenir de plus grands malheurs
        <lb/>qui peuuent arriuer, &amp; dont ces deux fleaux ſont com
        <lb rend="¬" break="no"/>me auant-coureurs, &amp; autant d’advettiſſement de pren
        <lb rend="¬" break="no"/> dre garde aà̀ l’advenir de ne plus ieriter la iuſtice de
        <lb/>Dieu, qui autement pourroit tout d’vn coup -fondre
        <lb/>ſur nos teſtes pour ſe venger de noſtre mauuaiſe vie &amp;
        <lb/>de tanr d’offences, qui font ſouuente-fois changer ſa
        <lb/>miſoricorde en rigueur &amp; punition Arriué en la Ville
        <lb/>d’Yſſoudun en Berry le e. Septembreé́. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
