<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1257_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les entretiens sérieux de Jodelet et de Gilles le niais,
          retourné de Flandre, sur le temps présent.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=iZI3ZFBLMmAC&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Entretiens (les) sérieux de Jodelet et de Gilles le niais, retourné
            de Flandre, sur le temps présent.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-02">deuxième semaine de février 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00562" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49432"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Res 312289</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Texte paru la deuxième semaine de février 1649 d'après Hubert Carrier
          (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-2, f. 291v).</p>
        <p source="Moreau">1257. Entretiens (les) sérieux de Jodelet et de Gilles le niais, retourné
          de Flandre, sur le temps présent. Paris , 1649, &amp; pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">entretien</term>
          <term type="genre">dialogue</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_23" source="Moreau">
          <p>Siège de Cambrai</p>
          <date when="1649-06-26">1649-06-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-15" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES
        <lb/>ENTRETIENS
        <lb/>SERIEVX DE IODELET
        <lb/>&amp; de Gilles le Niais, retour
        <lb rend="¬" break="no"/>né de Flandres, ſur le
        <lb/>temps preſent.
        <lb/>A PARIS
        <lb/>M. DC. XLIX <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LES
        <lb/>ENTRETIENS
        <lb/>Serieux de Iodelet &amp; de Gilles
        <lb/>le Niais, retourné de Flan
        <lb/>dres ſur le temps preſent.
        <lb/>Iodelet.
        <lb/>A H Dieu vous garde Seigneur Gilles;
        <lb/>hé quoy, l’on vous à creu mort, &amp; vn
        <lb/>Meſſager ignorant ou trompeur nous
        <lb/>auoit apporté la triſte &amp; fauſſe nouuelle de
        <lb/>voſtre decez, &amp; meſmes nous auoit dit que
        <lb/>le Dieu des Eaux voyant ſa Cour ſans bouffõ
        <lb/>&amp; vous ayant veu à ſon pouuoir, auoit com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandé pour vous auoir au Seigneur Eole de
        <lb/>deſchainer les Aquilons, les Borées, les Eures,
        <lb/>&amp; de mettretout ſon Royaume en émotion
        <lb/>&amp; en deſordre, ce qu’on nous dit qu’ils auoiẽt
        <lb/>fait, &amp; que nous auons creu. Ie vous puis aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeurer que les F. Padelle, Gazette, Poliginel
        <lb rend="¬" break="no"/> A ii <pb n="4"/>
        <lb/>le, Spacamond, Brigantin, la Fleur, le Poi
        <lb rend="¬" break="no"/>cteuin, &amp; autres m’auoient teſmoignévn tres
        <lb/>ſenſible deſplaiſir de voſtre mort, ſoit par pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roles verbales ou eſcites, &amp; moy i’en eſtois
        <lb/>tres affligé, ſçachant les belles qualitez que
        <lb/>vous poſſedez ſi auantageuſement. Mais di
        <lb rend="¬" break="no"/>tes moy ie vous prie, ce bruit n’auroit-il point
        <lb/>eſte vray, &amp; ne reuiendriez vous point de
        <lb/>l’nmpire du Trident pour nous dire adieu, &amp;
        <lb/>pournous faire ſçauoir devos nouuelles auant
        <lb/>que de deſcendre plus baseſtesvous vn corps
        <lb/>ou vne ame’le anteau bleu quevous portez.
        <lb/>me dit que c’eſt vous meſme qui eſtiez il y a
        <lb/>deux ans à la Foire; mais le bruit de vſtre
        <lb/>mort qui a eſté ſi vniuerſel me fait iuger auſſi
        <lb/>que vous n’eſtes qu’vne ame erranate ſur la t
        <lb rend="¬" break="no"/>re ou que peut-eſtre le Dieu Neptune aymat
        <lb/>fort ſon frere Pluton vous enuoye a luy pour
        <lb/>le reſiouyr &amp; luy porter de ſes nou
        <lb rend="¬" break="no"/>uelles, ou peut-eſtre auſſi auez vous-deſ-ja
        <lb/>fait ce Meſſage, le Dieu Pluton eſtonné de
        <lb/>voir qu’en ce temps icy oni n’a point accouſtus
        <lb/>me d’auoirny famine, ny peſte, guerre, il va
        <lb/>tant d’ames deuant ſon tribunal, vous aura
        <lb/>peut-eſtre enuoye ſur terre, pour en apprenu
        <lb rend="¬" break="no"/>dre la raiſon, &amp; comme il a iugé ſans doure
        <lb/>que <pb n="5"/>
        <lb/> 5
        <lb/>que Paris qui eſt vn petit monde pourroi luy
        <lb/> fournir cette pratique, il vous y a enuoye en
        <lb rend="¬" break="no"/>core vnefois comme moins ſuſpect auec l’ha
        <lb rend="¬" break="no"/>bit que vous portez pour y apprendre la cauſe
        <lb/>de tous les deſordres; ſi vous eſtes vne ame
        <lb/>comme ie veux croire en quelque façon eu
        <lb/>les preuues que ie viens d’alleguer, &amp; ſi vous
        <lb/>deſirez que pour eſtre mieux recompenié́ du
        <lb/>Dieu Pluton, &amp; pour auoir place &amp; entrée
        <lb/>dans les champs Elyſiens ie vous faſſe le recit
        <lb/>de tout ce qui s’eſt paſlé en ce lieu. Ie vous ay
        <lb/> vôué́ pendant voſtre vie vne amitié trop ſin
        <lb rend="¬" break="no"/>cerepour vous refufér vne grace apres voſtre
        <lb/>mort. Vous ne me reſpondez rien, &amp; vous
        <lb/>cauſez par coſilence l’accroiſſement de mon
        <lb/>doute:quoy, vous auroit-on deffe ndu depar
        <lb rend="¬" break="no"/>ler, &amp; comme l’on fit à Otphée de regar der
        <lb/>derriere luy, n’auez vous pas la liberté que de
        <lb/>oir &amp; d’ouyr ſans rien dire. an verite vouis
        <lb/>m’leſtonnez devoſtre procedé &amp; ’ie ne ſçay
        <lb/>plus que iuger, ſi vous auez enuie d’appren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre ſans mot dire ce quiſe paſſe dans ce mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de faites moy le moindre ſigne, &amp; ie ſatisferay
        <lb/>trouf à inſtant à voſtre curioſité. Vous hauſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez les eſpaules &amp; vous paroiſſez eſtonné, ie <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>ne comprends rien’dans ce ſighe, vous e
        <lb/> m’obligez pas à parler, mais plutoſt à m’emfuir
        <lb/> &amp; me taire, car certainement ou vous eſtes
        <lb/> vn Diable qui a la figure d’ynhommé; oui vons
        <lb/> eſtes vn homme, ſi vous eſtes vn Diables ad
        <lb rend="¬" break="no"/>lez a tous les Diables.Si vous eſtes vnhomme
        <lb/>parlez moy donc; autrement ie m’en vas, à̀ Dieu.
        <lb/>Pourquoy me retenez vous, ou parlez moy ou me
        <lb/> laiſſez aller, car ie me laſſe de toures ces ſottiſes.
        <lb/>Adieu.
        <lb/>Giles le Niaie.
        <lb/> Tout bea, tour beau ſeigneur odelet, ie ne ſuis
        <lb/>pas ſi diable que ie ſuis noir, epcore moins ce que
        <lb/>vous dites; mais ie ſuis tres-eſfonneé de voir toutes
        <lb/>les qualités que vous ne donnés, ſ ç̧achanr bien que
        <lb/>ie ne les ay pas merités:ie re ſuis ny le bouſfon Hdy e
        <lb/>meſſager de Nepeune, encore moifs celuy dé Plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ton, ie ne ſuis ny diable, ny ame errante, ſi i’eſtois
        <lb/>diable ie ſerois tombé du Ciel dansles abiſmes in
        <lb rend="¬" break="no"/>fernales autemps de la cheute eomrunc detous les
        <lb/>diables: ſi i’eſtois ame errante, ce qui ne peut pas
        <lb/>eſtre aà mon aduis, quoy que quelques vns aſſeuront
        <lb/>que cela ſe peut &amp; qu’ls’eſt ſouuent vyeu des ames
        <lb/>errantes ſous le niom d’eſprit, tourmenter les iuãns,
        <lb/>ie veux bien que par la permiſſion’de D’ieu éelaſe
        <lb/>puiſſe faire;, parlant en Chreſtien &amp; non pas en
        <lb/>Payencomme vousfaites; mais que naturellemen? <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>ceeſt’piſe fie, ’eſt ce que ie nie, &amp; enquoy
        <lb/>vousae tort de me donner ce titre. Ie ſuis touis
        <lb rend="¬" break="no"/>iours iosy-meſme, &amp; touſiours Gilles le Niais, &amp;
        <lb/> ceux qui v’ous’ont fait le recit de ma mort, eſtoient
        <lb/>ehAdeslde nra gloire. Il ’eſt vray que i’ay eſté ſur
        <lb/>Mejiaii’ay graces à̀ Dieu fait heureuſement-rfon
        <lb/>voyage, &amp; l’eſtois venu à Paris ſur la fin du mois de
        <lb/>Ianuier, croyant d’aſſiſte à la-Foire, &amp; defaie là &amp;
        <lb/>ailleuls les ſouipleffes accoſtüméos -à noſe’eom
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnie, mais i’ay bien trdué deés chbſes éoarires à
        <lb/>mon intention, &amp; venant n deſſein de donner de la
        <lb/>ioye, i’aycauſé du regtet à tout le ondepour ne
        <lb/>peouuolrſe reſioſi demes boufonis,’ayveu le
        <lb/>deſordre que vous voyez, &amp; ie me ſuis veu obligé
        <lb/>au lieu de gagner de largent ar mes galanteries de
        <lb/>deſpenſer celuy que i’auois gagné́ dans les autres
        <lb/>lI’rouinces, mais ce qui me conſole dans ce malheur
        <lb/>c’eſt de voir que ie ne ſuis pas ſeul, &amp; que i’ay beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup de compagnons dans ma miſere.
        <lb/> Iodelee.
        <lb/>Il eſt vray ſeigneur Gilles, puiſque vous n’eſtes
        <lb/>pas mort à ce que vous dittes, que vous auez beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup de compagnons, &amp; Meſſieurs de l’Hoſtel de
        <lb/>Bourgogne &amp; ceux de noſtre troupe aux Marais,!
        <lb/>n’ont rien fait depuis tous ces deſordres que de deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>penſer le leur, quoy qu’on leur doiue encore beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup de leurs gages, ny l’Oruietan, ny la Fleur le
        <lb/>Poicteuin, ny les aures, n’ont pas fait beaucoup <pb n="8"/>
        <lb/>on plus que nous, &amp; tous ſont aux meſmes peines.
        <lb/>Ie trouue que nous aurons plus d’auantage deſui
        <lb rend="¬" break="no"/>ure la Cour, ſi on nous veut permettre de ſortir, que
        <lb/>non pas de demeurer icy à nanger ce qui nous
        <lb/>reſte Mais pourtant ſeigneur Gilles fautil que dans
        <lb/>cette heureuſe reueuë nous digerlons n doigt de
        <lb/>melancolie, par vn doigt de vin, &amp; i’ay touſiours ouy
        <lb/>dire au pauure Docteur deffunct, pium boaumacait
        <lb/>iagenjun, c’eſt pourquoy malgre le mauuais temps,
        <lb/>i’ay encore vn quart d’eſcu, allons boire,
        <lb/> Giles le Niais.
        <lb/> Allons boire, i’en ſuis çontens, entronsdans le
        <lb/>premier çabare, &amp; là nous raconterons nos auan
        <lb rend="¬" break="no"/>tures.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
