<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1278_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'espérance des bons villageois et leurs réjouissances
          publiques sur les heureux progrès des armées parisiennes, conduites par messieurs les
          princes de Conty, de Beaufort, d'Elbeuf et autres grands seigneurs.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=T3xKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Espérance (l') des bons villageois et leurs réjouissances publiques
            sur les heureux progrès des armées parisiennes, conduites par messieurs les princes de
            Conty, de Beaufort, d'Elbeuf et autres grands seigneurs.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000108647130" xml:id="IL_BoudevilleClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Boudeville</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127083-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1278. Espérance (l') des bons villageois et leurs réjouis- sances
          publiques sur les heureux progrès des armées parisiennes, conduites par messicurs les
          princes de Conty, de Beaufort, d'Elbeuf et autres grands sei- gneurs. Paris, Claude
          Boudeville, 1649, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-15" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>L'ESPERANCE
        <lb/>DES BONS
        <lb/>VILLAGEOIS
        <lb/>Et leurs reſioüiſſances publiques ſur les heureux
        <lb/>progrez des armées Pariſiennes: Conduites par
        <lb/>Meſſieurs les Princes de Conty, de Beau
        <lb rend="¬" break="no"/>fort, d’Elbeuf, &amp; autres grands
        <lb/>Seigneurs. <figure type="decoration"/>
        <lb/> A PARIS
        <lb/>Chez CLAVDE BOVDEVILLE, ruë des Carmes,
        <lb/>proche Sainct Hilaire au Lys Fleuriſſant.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>L’ESPERANCE DES BONS ILLAGEO1S
        <lb/>Et leurs refio üiſſances publiques ſur les heureux progreZz
        <lb/>des Armées ’ariſiennes: Conduites par Meßieurs
        <lb/>les Princes de Conty, de Beauſort, d’Elbeuf
        <lb/> &amp; autres Grands Segneurs.
        <lb/>L faut eroire pour certain &amp; il eſt tres- veritable, que l’amour
        <lb/>JI &amp; la generoſité ont beaucoup de ſympathie &amp; correſpondãce
        <lb/> l’vn auec l’autre, l’eſpreuue que i’en ay faite me ſert de témoins
        <lb/>pour prouuer mon dire: La Renommée m’ayant fait entendre que
        <lb/>Ia veille de la Chandeleur, vne troupe Mazarinique auoit voltigé
        <lb/>vers Brie-Comte-Robert, ie demeuray beaucoup eſtonné, crai
        <lb rend="¬" break="no"/>gnant que quelque troupe de ſes larrons &amp;brigands ne portaſſent
        <lb/>&amp; le feii &amp; les fers impitoyables iuſques à Soulars, petit village é
        <lb rend="¬" break="no"/>loigné de Brie ſeulement d’vne lieuë demie, d’autant qu’en ce
        <lb/>lieu, la premiere geniture que Dieu m’a donnée y eſt nourrie &amp;
        <lb/>alimentée. La crainte que i’auois, dis-ie, de perdre ce petlt en
        <lb rend="¬" break="no"/>fançon, cauſa que pluſieurs péſees s’emparerent de ma perſonne,
        <lb/>l’vne me faiſoit voir que deſia les Ennemis s’eſtoient ſaiſis d’ve
        <lb/>dés auenuës dudit Village: l’autre me repreſentoit le feu qui con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſumoit deſia vne partie des demeures &amp; perite cabane de ce lieu
        <lb/>qui ne ſont couuertes que de chaume; mais celle qui me choqua
        <lb/>le plus, c’eſt qu’il me ſembla voir ce qu’autrefois i’ay veu dans ces
        <lb/>tableaux &amp; figures qui nous repreſentent l’execution cruelle du
        <lb/>commandement impitoyable du traiſtre Herode: ie m’imagnois
        <lb/>voir de ces tcyrans &amp; meurtriers qui prenoient la nourrice de mon
        <lb/>enfant, &amp; luy arrachoient mon petit poupon de ſon ſein pour la
        <lb/>violenter &amp; luy rauir ſon honneur; Il me ſembloit, dis-ie, voir
        <lb/>ces tyrans cruels &amp; impitoyables titailler mon cher enfant d’vn
        <lb/>coſté &amp; la mere ou nourrice de l’autre, ſans ſe ſoucier aucune
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du pardon que ma nourrice leur demandoit ſans qu’elle les
        <lb/>euſt auecunement offencez, ny des larmes qui tomboient de ces
        <lb/>yeux, ny encores des cris, des pleurs des larmes de ma chere ge
        <lb rend="¬" break="no"/> niture, ce fuſt ce ſujet, ce fuſt l’amor paternel qui fit donner
        vn
        <lb/>r
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="8"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>grand combat en ma perſonne, d’vn coſté l’amou aternel me
        <lb/>commandoit d’aller voir mon cher enfant pour le tirerde ce lieu
        <lb/>&amp; le mettre en quelque endroit plus ſeur; De l’autre la crainte
        <lb/>que i’auois d’eſtre ſurpris par ces malheureux &amp; méchans Maa
        <lb rend="¬" break="no"/>riniques faiſoit effacer cette penſée: Prends garde, me diſoit la
        <lb/>crainte, de te mettre en chemivoyant que l campagne n’eſt pas
        <lb/>ſeure, car tu peux croire que ſi tu es pris de ces monſtres d’Hir
        <lb rend="¬" break="no"/>canie, de ces traiſtres Siciliens, qui ſacrifieront ta perſonneà la
        fu
        <lb rend="¬" break="no"/>reur de leur colere, ou du moins dans le froid qu’il fait il te dé.
        <lb/>poüilleront tout nud, comme ils ont deſia fait pluſieurs, qui ſont
        <lb/>tous gelez &amp; glacez de froid à S. Getmuin en Laye, dans vn jeu de
        <lb/>paulme, ſur vn petit de paille, ſans habits ny couuerture aucune,
        <lb/>&amp; par ainſi croyant ſauuer celuy qui doibt eſtre vn iour ton heri.
        <lb/>tier tu te perdras toy- meſme, &amp; par ainſi dire tu ſeras homicide
        <lb/>de ta perſonne. Dans ce combat ie ne ſçauois qui emporteroit la
        <lb/>victoire, lors que la generoſité fauoriſant l’amour ſe vint oppoſer
        <lb/>à la crainte, luy chantant des iniures, la pouſſa hors de ma penſée
        <lb/>à grands coups de pieds, puis ſe tournant vers moy, me ſembla
        <lb/>qu’il me tint ce diſcours; Comment cher Florimond, veux-tu
        <lb/>preferer la crainte à ta valeur? Pluſieurs fois ie t’a veu au milieu
        <lb/>des combats tant particuliers que generaux, n’ayant acune
        <lb/>crainte, ny de la fureur d’vn grondant canon ny du debris d’vne
        <lb/>meurtriere bombe &amp; grenade, de l’impitoyable plomb d’vn
        <lb/>mouſquet, ny meſme de la pointe d’vr acier bien émoulu: témoin
        <lb/>la bataille de Sedan, où̀ ce grand Comte de Soiſſons finit glorieu¬,
        <lb/>ſement ſes iours; Le ſiege &amp; priſe de Lens, la Baſſée: Dans la meſ
        <lb rend="¬" break="no"/> me année la campagne de Perpignan, la baitaille de Rocroy, le
        <lb/>ſiege de Graueline, du Fort Ouatre, de Couttray, Bourbourg, Be
        <lb rend="¬" break="no"/> thune, Mardic, Dunlcerque &amp; plufieurs autres lieux où tuas
        paru
        <lb/>auec honneur, &amp; maintenant tu te veux rendre laſche &amp; polerohn,
        <lb/>ſi tu veux cela, pour moy ie te vais abandonner: car ie ne puis fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re reſidence aacc la poltronnerie, dautant que ie ne puis compa
        <lb rend="¬" break="no"/>tir auec certe vicieuſe &amp; infame. Finiſſant ce diſcours, il me
        ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bla qu’il vouloie s’éloigner de moy, ce qu cauſa que ie luy deman
        <lb rend="¬" break="no"/>day pardon, luy prormettant que ie ne donnerois iamais permiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion à la crainte d’empieter ſur moy ny ſur mes volontez, &amp; dés
        <lb/>l’heure meſme ayant faict leller &amp; brider mon cheual, ie montay
        <lb/>deſſus prenant mon chemin à Soulars, ou i’appeis que Monſieut
        <lb/>le Duc d’Elbeufauoit fait entrer des Trouppes dans Brie-Comte
        <lb/>Robert?
        <lb/>---¬ <pb n="9"/>
        <lb/> y..!
        <lb/>e
        <lb/>Robert pour la conſeruation de la Ville &amp;e des Habitans, tant du
        <lb/>dedans que des petits Villages d’alentour, arriué à Sou lars, i’allay
        <lb/>deſcendre de cheual au logis de mon nonrriſſier, qui d’abord ré
        <lb rend="¬" break="no"/> moigna d’oſtre bien eſbahy, me demandant: Comment i’auois
        <lb/>eu la hardieſſe de me mettre en’chemin, eſtant bien aduerty de la
        <lb/>riſque que l’on pouuoit courir en campagne en temps de guerre,
        <lb/>à cela ie ne fis aucune reſponſe: mis bien promptement, le luy
        <lb/>demanday où eſtoit mon fils, &amp; luy m’ayant dit qu’il eſtot chez
        <lb/>vn ſien voiſin fort proche, i’y courus promptement, où ie rencon
        <lb rend="¬" break="no"/>tray du contentement plus que ie n’en eſperois, lors que i’eſtois
        <lb/> party de Paris, cAr ie trouuay mon enfant en tres bonne diſpoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, ce qui cauſa que ie demeuray en ce pais-là iuſques au Mer
        <lb rend="¬" break="no"/>credy neufieſme iour de Feurier, que ie fis appreſter mone quipa
        <lb rend="¬" break="no"/>ge pour retourner à Paris le lendemain qui deuoit eſtre Ieudy; Et
        <lb/>pour cet effect, ie fis appareiller vn petit ſouper honneſte pour
        <lb/>traitter &amp; mon nourriſſier &amp; deux de ſes voiſins, tres-honneſtes
        <lb/>perſonnes &amp; digne de conuerſation, leſquels ſe mirent apres a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir ſoupé à diſcourir de la Guerre ainſi qu’il s’enſuit: Dis moy
        <lb/>vn peu, dit l’vn de ces voiſins à l’autte, qu’eſpere-tu de la guerre: ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>crois-tu qu’elle durera encores long temps: Tu le voudrois bien,
        <lb/>dit Bouuingre à Rapio ( ainſi s’appelloient ces deux Villageois)
        <lb/>dautant que tu vendrois le reſte de ton orge &amp; de ton blé bruiné:
        <lb/>Tu as bien raiſon; repliqua Rapie, c’eſt bien de meſme toy qui as
        <lb/>ramaſſé tous les poix &amp; nois &amp; blancs qui eſtoienten ton genier
        <lb/>pour en affrontet ces pauures Bourgeois de Paris, qui prennen;
        <lb/>maintenant tant de peine &amp; de fatigue pour conſeruer leurs per
        <lb/>ſonnes, &amp; pour nous faire exemprer des Tailles, Subſides &amp; lm
        <lb rend="¬" break="no"/>poſts, &amp; quelle peine ont-il tant, dit Bouuingre, eſpere-tu
        qu’il
        <lb/>appelle fatigue, de parter vn mouſquet ſur l’eſpaule, vn corcelet
        <lb/>ſur le dos pouraller garder les portes: Nenny, nenny, cela n’en va
        <lb/>pas là, au contraire ils s’en eſtiment beaucoup honorez; Et pous
        <lb/>gloire, n’as-tu pas veu toy &amp; moy qu’ils cherchẽt aà ce faire braue
        <lb/>pour paroiſtre dans cette action honorable: temoin ce Bourgeois
        <lb/>qui l’autre iour vouloit donner vingt. deux piſtoles d’yn baudriere
        <lb/>Tu aurois raiſon de dire ce que tu dis, ce fit Rapio, s’il ne ſortoit
        <lb/>point de Paris, mais tu ſçais que l’autre iour ils furentà Charéton
        <lb/>pOur le garder, pendant que la garniſon dudit lieu fut transferée
        <lb/>à Ville-neufueſainct George &amp; à Brie contre-Robert. Vraye
        <lb rend="¬" break="no"/>B
        <lb/>A
        <lb/>-. <pb n="10"/>
        <lb/>s s ¬-gs or - o g s o b s ,- s . o
        <lb/> de noſtre Village, que nous auons fait des Forts pour empeſc
        <lb/>les Trouppes de ce maudit Diable de Mazarin, qui ne font
        <lb/>volriger icy alentour, tuant l’vn, pillant l’autre, &amp; meſme tu
        <lb rend="¬" break="no"/>comme nous ſommes deſia contraints de faire reſſerrer nos f
        <lb/>dans les Egliſes &amp; Chaſteaux de crainte qu’ils ne tombent ei
        <lb/>les mains de ces Diables incarnez, qui les traittene d’vne fa
        <lb/>toute barbare &amp; à la Turque. Tout ce que tu dis eſt beau &amp;b
        <lb/>dit alors Rapio, mais il faut que tu ſç̧acles que nous auons be
        <lb/>coup d’obligation aux Bourgeois de Parls, à Meſſieurs du Pa
        <lb/>ment: &amp; encores à Meſſieurs les Princes de Conty, de Beauf
        <lb/>d’Elbeuf&amp; Monſieur de Longueuille, qui eſt allé querir du
        <lb/>cours à Roüei’&amp; à pluſieurs autes grands Perſonnages, qui
        <lb/>pris les armes pour la protection du pauure peuple, qui a! loi
        <lb/>fectiuement ſuecombet ſous le faix des Impoſts, Taille, Tail!
        <lb/>&amp; Suhſides Et i’eſpere, s’il plaiſt à Dieu. que bien-toſt nou:
        <lb/>rons ſoulagez &amp; garentis de l’incurſion &amp; pillerie de ces pe
        <lb/>laronneaux de Sergens &amp; pouſſe-euls, infames harpies qui g
        <lb/>ce qu’ils ne peuuent emporter, &amp; qui tous les iours eſtoient à
        <lb/>portes pour attrapert &amp; vendre deux eſcuelles ſi nous les aui
        <lb/>pour paver cette diable de Taille, ce n’e ſt pourtant pas à̀ dire
        <lb/>nous deuions eſperer d’en eſtre tout à f.ait deſchargez; mais
        <lb/>plaiſt à Dieu nous en ſerons ſoulagez, ſi Dieu par ſa ſaincte g
        <lb/>donne victoire à nos vaillans &amp; courageux Generaux Me
        <lb/>propos, dit Bouuingre, n’ay-ie pas oü̈y dire que lArmée de M:
        <lb/>rin auoit pris quelques Villages alentour de Paris, &amp;qu’ls les
        <lb/>ruynez: Cela eſt veritable, dit Rapio, le Mareſchal de G1
        <lb/>mont s’eſt rendu Maiſtre de Meudon, &amp; quelques autres Tr
        <lb/>pes ſe ſont iettées, les vnes dans Palayzeau, les autres à S. Cl
        <lb/>&amp; en quelques autres endroits, où ils ont fait des actions t
        <lb/>ment impies &amp; ſcandaleuſes, que les Turcs &amp; Barbares loin
        <lb/>les executer ne les penſeroent pas ſeulement? Et qu’ont-ils
        <lb/>ce fit Bouuingre, cela ne ſe declare point, l’expliqua Rapio
        <lb/>mais, au moins, dit Bouuingre, &amp; puiſque tu en ſçais tant:l
        <lb/>cher Rapio, dis-moy vn peu, s’ils ſont maiſtres de Charen <pb n="11"/>
        <lb/>glorieuſement les armesà la main, en maintenãt l’autorité Roya
        <lb/>Ie, &amp; deffendant vaillamment leur pain &amp; leur patrie que c
        <lb/>traiſtres &amp; cruels barbares leur veulent oſter: Comment, dit Bou
        <lb/>uingre, ils ſe ſont doncques battus, ouiy pour vray, replique Ra
        <lb/>pio? &amp; y a-t’l bien eu du monde de l’ Armee Pariſienne qui ay
        <lb/>glorieuſement acquis le trépas, dit Bouuingre, quand il n’y en au
        <lb/>roit eu que deux, ce ſeroit encore trop: Mais n’ry-ie pas oüiy dire
        <lb/>dit Bouuingre, qu’il s’eſtoit deſia fait quclque petite charge ve
        <lb/>Lonjumeau &amp; yers ondis, cel eſt vray, repliqua Rapio, ma
        <lb/>cela eſt de ſi petcite conſideration, que cela ne vaut pas la peir
        <lb/>d’en parler; mais diſons pluſtoſt ce qui s’eſt paſſé &amp; ce qui ſe paſ
        <lb/>maintenant: il m’eſt à voir qußee matin i’ay entendu tirer que.
        <lb/>que coup de canon, ie croy que nes gens ce ſont batus aſſeur
        <lb/>ment:car hier le gros Nicolas nous dit qu’il auoit bien veu ſort
        <lb/> des Trouppes de Paris, &amp; que l’on diſoit qu’ils alloient pour fai
        <lb/>cntrer vn grand Conuoy dans Paris, en diſant ces mots, nous fu
        <lb/>meseſtonnez qu’il s’é́leua vn petit murmure dans le Village,
        <lb/>puis en meſme temps pluſieurs perſonnes tous d’vne voix s’ecri
        <lb/>rent, Viue le oy &amp; onſeigneur de Beaufort, nous en meſme teimp
        <lb/>entendans cecy, nous nous leuaſmes de table, &amp; eſtant à la port
        <lb/>nous fiſmes enqueſte d’ou prouenois ce bruit, l’on nous fiſt répo
        <lb/>ſe qu’vn Courier venoit de paſſer, lequel diſoit que les Sicilie
        <lb/>a Mazariniques auoient voulu empeſcher de paſſer le grar
        <lb/>Conuoy que Monſeigneur le Duc de Beaufort conduiſoit à P.
        <lb/> ris, &amp; que pour ce faire Monſieur le Prince de Condé, luy-meſn
        <lb/>protecteur du fleau de la France auoit attaqué les Trouppes duc
        <lb/>ſieur de Beaufort, eſperant les rompre promptement, &amp; gagner
        <lb/>Conuoy: mais Dieu protecteur des Lis François en auoit diſp0
        <lb/>autrement, puiſque ces gens auoient eſté rormpus &amp; la plus gran
        <lb/>partie taillées en pitee, &amp; principalement le egiment qui por
        <lb/> le nom de l’Autheur de cette guerre Ciule, qui eſt vne bonne a
        <lb/>gure pour nous, &amp; au contraire bien au deſa duantage de ce cru
        <lb/>&amp; temeraire Maarin. Outre cecy, on nous aſſeure encore q
        <lb/>celuy qui par le paſſé ſe faiſoit nommer Mareſchal de Guiche, <pb n="12"/>
        <lb/> 8
        <lb/>maintenant Mareſehal de Grammont eſtoit bleſſé aſez perilleu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement, &amp; qu’il eſtoit demeuré beaucoup das Ennemis ſur la pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, ſans conter les priſonniers qui ſont en afſez bon nombre, entre
        <lb/>leſquels ſe trouue le Baron d’Alets, fils de celuy qui par cy-deuant
        <lb/>eſtoit Gouuerneur de la Prouence. Ces bonnes nouuelles cauſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rent beaucoup de reſioüiſſance aux Habitans de Soulars, leſquels
        <lb/> beurent ce ſoir chacun vn coup plus que de couſtume, ce que ie
        <lb/>fis pareillement &amp; ceux de ma compagnie, &amp; principalement Ra
        <lb rend="¬" break="no"/>pio, qui fit deux ſantez à Bouuingre, l’vne du Roy Louys XIV.
        <lb rend="¬" break="no"/>Dieu-donne, &amp; l’autre de Monſeigneut le Duc de Beaufort Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>aeral des troupes Royalles de Paris en luy diſant: Et bien, Bou
        <lb rend="¬" break="no"/>uingre, ſuis-ie trompé dans mon eſperance, ne t’auois-ie pas bien
        <lb/>dit, qe ſi iuſques à preſent nous auions eu du mal que d’ores-en
        <lb rend="¬" break="no"/>auant nous aurions du bien, viuons en eſperance, cher Bouuingre,
        <lb/>&amp; allons nous repoſer, car minuit approche, comme ie croy, ce
        <lb/>qu’ils firent, &amp; moy auſſi qui ſe leua bien matin le leudy, &amp; mo
        <lb rend="¬" break="no"/>tay à cheual pour venir à Paris o ces bonnes nouuelles m’ont
        <lb/>eſté confirmées : or comme i’auois mis en memoire teus les diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cours tenus par Bouuingre: Et Rapio, i’ay bien voulu les tranſ
        <lb rend="¬" break="no"/>crire pour en faire part à mes amis, non quc ie veille dire que cu
        <lb rend="¬" break="no"/>y ſoit capable de donner du oontentement beaucoup à perſonne
        <lb/>à cauſe de la rudeſſe du langage, lequel ie n’ay voulu aucunenent
        <lb/>polir, ains dire ſeulenaent ce que i’ay entendu ſuccinctement &amp;
        <lb/>auec verite, ſans oublier quatre vers compoſez à l’heure meſme
        <lb/>pat Rapio:
        <lb/>iue le Ry &amp;s Men ſienr de Beafor
        <lb/>iue e Ry &amp; noſtre ben ſupport
        <lb/>Viue le Roy &amp; Monſieur de Conry
        <lb/>Et tous ceos qui naintieunent leur part.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
