<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1228_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L’entrée magnifique et triomphante de Mardi Gras dans
          toutes les villes de son royaume, avec les réjouissances de toutes les harangères de
          Paris, et les arrêts donnés tant contre les critiques, rabatjoies, mauplaisants et
          troublefêtes, ensemble les privilèges octroyés à tous bons frippelippes, patelins,
          rabelistes et enfants sans souci.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857074p"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Entrée (l’) magnifique et triomphante de Mardi Gras dans toutes les
            villes de son royaume, avec les réjouissances de toutes les harangères de Paris, et les
            arrêts donnés tant contre les critiques, rabatjoies, mauplaisants et troublefêtes,
            ensemble les privilèges octroyés à tous bons frippelippes, patelins, rabelistes et
            enfants sans souci.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="11" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>Philosophie, histoire, sciences de l'homme</repository>
            <idno type="cote">4-LB37-1490</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1228. Entrée (l’) magnifique et triomphante de Mardi Gras dans toutes les
          villes de son royaume, avec les réjouissances de toutes les harangères de Paris, et les
          arrêts donnés tant contre les critiques, rabatjoies, mauplaisants et troublefêtes,
          ensemble les privilèges octroyés à tous bons frippelippes, patelins, rabelistes et enfants
          sans souci. /’aris, 1650, 11 pages. Zrées-peu commune.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject">France (1643-1715, Louis XIV)</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_34" source="Moreau">
          <p>Départ du roi pour la Bourgogne</p>
          <date when="1650-03-05">1650-03-05</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-12" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>L’ENTREE
        <lb/>MAGNIFIQVE ET
        <lb/>TRIOMPHANTE DE
        <lb/>MARDY GRAS
        <lb/>DANS TOVTES LES
        <lb/>villes de ſon Royaume.
        <lb/>AVEC LES RESIOUYSSANCES
        <lb/>de toutes les Harangeres de Paris: Et les Arreſts
        <lb/>donnez tant contre tous les Critiques,
        <lb/>Rabats-joyes, Mauplaiſans,
        <lb/>&amp; trouble-feſtes.
        <lb/>Enſemble les Priuileges octroyez à tous bons Frippe
        <lb rend="¬" break="no"/>lippes, Patelin, Rabeliſtes, &amp; Enfans ſans ſoucy. <figure
          type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. L <pb n="3"/>
        <lb/>TANT pour rendre notre entrée celebre, ur pour
        <lb/>R voir la puiſſance de notre Monarchie, Nousvoulons
        <lb/> de plene authorié, que toutes les ordonnanees ey:
        <lb/> mentionnées ſoient tres-eſtoitement obſeruées, auec
        <lb/> efenſes expreſſes à toute peſonne de quelque qualité
        <lb/>&amp; conditions qu’elles ſoient, d’y contreuenir, ſur peine de la vie: car
        <lb/>tel eſt nôtre plaiſir.
        <lb/> En premier lieu, defendons à̀ tous Riotteux, Capricieux, Fan
        <lb rend="¬" break="no"/>taſques, Raba- joye. Critiques, Terriques, Plurats, Melancoliques,
        <lb/>iſupportables, Maupleſans, &amp; autre peſte du genre humain, de ſe
        <lb/>rouuer Dimanche, Lundy &amp; Mardy prochain vingt-ſepte, vingt
        <lb rend="¬" break="no"/>huit, &amp; premier de Mars prochain venant, dans aucunes de nos
        <lb/>villes, ſur peine de la vie, comme perturbateurs du repos public.
        <lb/> Commandons pareillement à tous vieillars qui auront paſſé la
        <lb/>ſoixante &amp; huictiéme année, de ſe retirer dans les maifons les plus
        <lb/>écartées de la ville, ſur peine de douze mille liures, de dépit, de deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>plaiſir, &amp; de colere, quenous ordonhons à̀ leurs gardes ces
        ttois iours
        <lb/>de nô̂tre triomphe.
        <lb/> . Tout pauure infirme, &amp; incommodez de maladies, eu égard aà̀
        <lb/>leurs infortunes, voulons ſeulement qu’ils ſoient portez aux greniers
        <lb/>de leurs maiſons, donnant à leur garde vne legion de r’ats &amp; de ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, les declarans pareillement retranchez de notre Monarchie.
        <lb/>4. Tous grate-papiers, plaideurs, &amp; formeurs d’incidens, leurs
        <lb/>commandons de fermer boutique, ſur peine detreize cens liures de
        <lb/>froidulrés quenous leurs deliurerôns:.
        <lb/> 5. rdonnbnis que tous beueuts d’eau bouillie, de tiſannes, bier
        <lb rend="¬" break="no"/>res, &amp; autre boiſſon de paréille nature, ſortent de nôtre
        Prouince,
        <lb/>ſur peine demille liurés de collques crudirez &amp; ventuoſrez.
        <lb/>.. A ij
        <lb/>oo ve-o4 e¬5
        <lb/>¬¬ ¬ ¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>2 <pb n="4"/>
        <lb/>. 7E
        <lb/>4
        <lb/>? 9
        <lb/>6. Tous froidureux, crieux, toupieux, &amp; mau-plaiſans, leurs eom
        <lb rend="¬" break="no"/>mandos deprendre les armes, bouteilles , verre, &amp; autres mun
        <lb rend="¬" break="no"/>uone deſe trouuer a nos portes pour nous receuoir maeſueuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>pe e , i onre e emenuts ſir pedne deſtre punis de tedler ponilions
        <lb/>A
        <lb/>Soulons que ſe demons de ſeiences , ergoteurs de Filoſophes,
        <lb/>brulentleurscayers ces trois iours denotre tniomphe, ſur peine de
        <lb/>vingt mille liures de folie qu’ils nous fourniront ce Careſme, a ceux.
        <lb/>là modifiant la peine, veu que nous leur en laiſſons encore ſoixante
        <lb/>mille liures à la teſte, qu’ils gatderont le reſte de leurs iours.
        <lb/>&amp; Odonnons a tous peits Seolares, poreurs de pore ſeuulles,
        <lb/>&amp;appreneuts de ciuilitez &amp; de contenances, de déchirer leurs liures
        <lb/>ces trois iours de nos magnificences, pour faire des petards &amp; des
        <lb/>naſqueoſur peine d’vne douuane de coups de foueus que nous leut
        <lb/>promettons en ſuite ce Careſme.
        <lb/>9. Voulons de plus que tous traiſneurs de rapieres, querelleurs,
        <lb/>dueliſtes, ennemis de notre Eſtat, ſe retirent iacontinene
        <lb/>la publication de cette hors de nôtre Royaume, ſur peine de la
        <lb/>vie.
        <lb/> 1o. Enjoignons à tous diſeurs de Patinoſtres, Pre dicateurs, Chan
        <lb rend="¬" break="no"/>tres de Pſaumes, faiſeurs d’exhortàtions, de ſe retirer de nos Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces dans trois iours francs,ſur les peines que nous aduiſerons.
        <lb/>, Faiſons res preſes detenſes atous jeuſneuts harangueur
        <lb/>de chaiſes, faiſeurs d’abſtinences &amp; de mortfications, de ſe trouner
        <lb/>dans aucunes de nos villos pendant nos réjouiſſances, ſur peine de
        <lb/>douze liures d’inquietudes, &amp; d’emberliquoqueries, qui leur ſera
        <lb/>liuré par noſtre executéur d’Areſt ces trois iours de noſtre regne.
        <lb/>12. Defendons à toute petite Courtiſanne, Damoiſeau &amp; autre de
        <lb/>leut ſexede complimenter à l’accouſtumé, ſur peine de ſeize cens
        <lb/> liures de brocards &amp; de moquerie,
        <lb/>13. Commandons à tous auaricreux deſe retirer du Roy auiné,ſur
        <lb/>peine d’onze eens liures de repentir, de remords de conſcié̃ce, de
        <lb/>me’aneo’e, &amp; de triſteſſe, qu’ils auront durant tout ce Careſme.
        <lb/>14 O donnons à toutes perſonpes de quelque qualité qu’eſes
        <lb/>ſoier la nosa gent, ſans jredit, ou ſaps inuentions, qu ’ele ayent
        <lb/>ptsroiS Ors à ſe çaoher dans les priuez des naiſohs de nos
        <lb/>bo p ite ,poux viure pendant nos réjouyſſancés ̀ Ia fumée de
        <lb/>leaues ee e ns,as l’imitation du cameleon qui e vit que du vent, ſur
        <lb/>peine
        <lb/>¬ <pb n="5"/>
        <lb/>-
        <lb/>peine d’eſtre exemplairement punisi
        <lb/>e. Commandons à tous ramonneuts, ́mouleuts erieurs e
        <lb/>dantelles, d’eſguilles de Paris &amp; de Gazettes, de ſe reiter dans leurs
        <lb/>chambres, pour faire place à nos crieurs d’andoüilles, d’eau de vie.,
        <lb/> de bons pourreaux, ſur peine de douze cens liures d’eau chaude,
        <lb/>que nous ordonnons à tous marmittons de leur jetter par les fe
        <lb rend="¬" break="no"/>neſtres.
        <lb/> Commandons à tous faiſeurs d’Almanachs, Aſtrologues, &amp;
        <lb/>faiſeurs d’Horoſcopes, de ſe retirer chez Heraclite le pleurat, pour
        <lb/>ces trois iours, ſur peine de mille liures de folie, &amp; des reſueries
        <lb/>qu’ils auront pour bonnet de nuict.
        <lb/> Ordonnons tres-expreſſtnent à tous poiſſonniers, vendeurs
        <lb/>deharans &amp; de morrué̈s &amp; deſardinnes, de ſe trouuer dans aucunes
        <lb/>de nos villes, ſur peine d’eſtre tres-exemplairement, &amp; tres-grief
        <lb rend="¬" break="no"/>uement punis.
        <lb/>8. Mandons à tous culs camelotez, cuiſſes goffres, marchandes
        <lb/>de nopces, pois, feves, &amp; largonnes, de vendre dés maintenant leurs
        <lb/>chaudrons pour auoir à boire, &amp; pour dignement nous receuoir ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>lon nos intentions, ſur peine d’eſtre foüettez par tous les
        carrefours
        <lb/>de nos vieilles maquerelles.
        <lb/>19. Banniſſons hors de nos Prouinces pour ces trois iours tous
        <lb/>Medecins, Apoticaires, faiſeurs de bierre, &amp; autres, veu qu’il ne ſera
        <lb/>pas de beſoin de leurs potions &amp; medicamens, puis que nos pillules
        <lb/>ſont propres tant pour vomitoires, que ſommitoires, &amp; ferons des
        <lb/>purgations merueilleuſement rares dans tout le corps humain ces
        <lb/>trois fours.
        <lb/>2o. Voulons pareillement que bien viſte ſe retirent tous amateurs
        <lb/>de pain bio,boaillies, crepes, largonnes, &amp; autres legumages de pa
        <lb rend="¬" break="no"/>reille nature,ſur peine de trente mille liures de cruditez &amp; de
        van
        <lb rend="¬" break="no"/>tuoſitez que nous leur fournirons pour le reſte de leur entretien.
        <lb/>2I. Mais nous enjoignons tres-expreſſement aà̀ tous bons Patiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiers, Cuiſiniers, Hoſtes, Vendeurs d’andouilles &amp; de
        ſauciſſes, &amp;
        <lb/>autres, de s’appreſter ſuiuant nos ordres, &amp; apres auoir fidellement
        <lb/>&amp; ponctuellement obſerué le tout cy deſſus mentionné.
        <lb/>22. Dimanche vingt huictié́me du preſent mois, ſur les ſix heu
        <lb rend="¬" break="no"/>res douze minuttes du matin, ie feray ma triomphante entrée de
        <lb rend="¬" break="no"/>dans vos villes, accompagné du ſieur Bacehus, mon tres Couin,
        <lb/>qui doit marquer les logis, ayant à ma ſolde Denys Landoulle,
        <lb/>LT m¬
        <lb rend="¬" break="no"/>S S9
        <lb/>¬ vo¬-oo-vep-e vr-va-o -n -v
        <lb rend="¬" break="no"/>e¬¬ <pb n="6"/>
        <lb/>.6
        <lb/>Iacques Sauciſſe, François Chpnn, Pierre Cocqd’Inde, Salomon
        <lb/>Paté, Filibert Aloyaux de bœuf, Hubert Mouton, Baſtien la Gril
        <lb rend="¬" break="no"/>lade, Corantin Sallade, &amp; le bon pere Denys, accompagné de Cy
        <lb rend="¬" break="no"/>prine, tous nos bien-aimez Confreres, &amp; dans tous ces trois
        iours
        <lb/>nous vous donnons mes bons patelittes, rabeliſtes, &amp; eſprits ſans
        <lb/>ſoucy, joye, allegreſſe, paix &amp; contentemens, nous exemptons de
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>toutes taillies, melancolies, &amp; autre debte, pendant noſtre
        regne, &amp;
        <lb/>vous rendons libres de toute inquietude, turbulances, &amp; autres faſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cheuſes incommoditez. Defendons à tous Sergens &amp; Harpie de
        <lb/>Iuſtice de nous moleſter ces trois iouts, &amp; à tous crediteurs de vous
        <lb/>rien demander: car tel eſt noſtre plaiſir. Donné au P’alais du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>naual, Seigneur de Mardy-Gras, ce premier de noſtre auant-gouſt,
        <lb/>mili cens inquante , les miles ſix eens cinquante de ſon regne
        <lb/>Ainſi ſigné́, Mardy-Gras, Bacchus, &amp; ſes Confreres.
        <lb/>3 J
        <lb rend="¬" break="no"/>MARDYGRAS.
        <lb/>3
        <lb/>i
        <lb/>BACCHVS. l
        <lb/>Collationné tres- fidelement à l’original, leu, publié, &amp; affiché par
        <lb/>moy Aliborum, Fripe-ſauce, apres la prononciation de cette faite par le
        <lb/>Chancelier Chiflenoen la grand’Chamsbre du bon tonneau, afin qu’on n’en
        <lb/>pretende cauſe d’ignorance. Aiſi ſigné,
        <lb/>y
        <lb/>ALLIBORVM FRIPE-SAVCE. <pb n="7"/>
        <lb/>1
        <lb/> A
        <lb/>7
        <lb/> 2 2
        <lb/>&amp; A&amp; l &amp; hA a a ,
        <lb/>JOnſieur le Procureur general des Eſcornifleurs ayant re
        <lb rend="¬" break="no"/> monſtre ce matin à nos Chambres, que dans des iours ſi
        <lb/>s que ceux que nous allons poſſeder, il auroit ſemblé que par
        <lb/>mépris,ou ingratitude des bons offices que nous aurions toûjours
        <lb/>receu de Meſſieurs les E!cornifleurs, nous n’aurions pas voulu leur
        <lb/>deliurer des Patentes, &amp; Lettres touchant leurs Offices d’eſcorni
        <lb rend="¬" break="no"/>fleries, particulierement dans vn temps où ils trouuët plus de
        voyes
        <lb/>d’vſer de leurs droicts, &amp; de leurs priuileges: ſur quoy il auroit eſté
        <lb/>leurs faueurs enuoyé au Lieutenant general de Bacchus ladite ex
        <lb rend="¬" break="no"/>pedition où il leur eſt permis de iouyr ſans eſtre inquieté de
        per¬.
        <lb/>ſonne de leurs prece dans droicts: Sur quoy nous auons trouué bon
        <lb/>d’inſerer &amp; d’attacher aux preſentesOrdonnances ladite permiſſion.,
        <lb/>dont la teneur eſt telle.
        <lb/>TE N
        <lb/>T L
        <lb/>PRIILEGES ET FRANCHISES
        <lb/>D L7 L
        <lb/>de Mardy-Gras.
        <lb/>POVR TOVS LES CAVALIERS DE LA
        <lb/>TABLE RONDE.
        <lb/>A TOVS paſſez, preſens &amp; à̀ venir de la part du Lieutenant
        <lb/>T general &amp; Controlleurs du Prince Chiflemus Seigneur &amp;
        <lb/>Intendant general pour le Seigneur Mardy-Gras dans ſon Roy aa
        <lb rend="¬" break="no"/>me, Sans-ſoucy, Primat ſouuerain des Eſcornifleurs, Comte de Haut
        <lb rend="¬" break="no"/>appetit, Marquis d’Alteration, Chancellier, Garde des bouteilles,
        <lb/>Gouuerneur&amp; Procureur general, Controlleur des viandes, Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>tecteur des Officiers du Corps chancellant de l’Vniuerſité
        vineuſe,
        <lb/>eſtablie pour l’erudition de la ſanté des aualeurs de vin ſans corde.
        <lb/>dans le détroit de tout le monde,ſous la petagogie ioyeuſe de tout
        <lb rend="¬" break="no"/>boira, leur Intendant general de tous les ſieges Bachiques, à nos
        <lb/>amez &amp; feaux &amp; bons amis les gens tenans nos Cabarets, Tauernes,
        <lb/>Hoſtelleries, lieux de bonne-chere, toutes autres ſemblables places
        <lb/>&amp; ſeigneuries à nous appartenantes, Salut, en celuy qui Bacchant
        <lb/>fecit ire recte. NOVS vous mandons &amp; commandons tres expreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement par ces preſentes, qu’auſſi-toſt, incontinent &amp; ſans
        aucun de
        <lb rend="¬" break="no"/>lay vous receuiez &amp; introduiſiez à table ouuerte &amp; bien ga
        <lb/>aas -a aa -a a arſ maaa - am-ms aa a ? es -- a a,, aa a, ¬¬-a .¬
        <lb rend="¬" break="no"/> JFaemaauoumran
        <lb/>4
        <lb/>119
        <lb/>4 <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>quoy que nous n’ayons pas fait mention d’eux en noſdites Or
        <lb rend="¬" break="no"/>donnances,toutes les perſonnes cy nommées au preſent Priuilege,
        <lb/>Deſquels nous auons fait preuue ſuiuant l’Autentique,ſi que lagen
        <lb/> e
        <lb/>S. bibentib.S. de magna potatione, &amp; interrogé ſur les principaux
        <lb/>poincts qui concernent le faict de bien boire:Et apres auoir recon
        <lb rend="¬" break="no"/>nu qu’ils ſont propres à̀ tous ces doux exercices, voulons &amp;
        enten
        <lb rend="¬" break="no"/>dons que leſdits priuilegiez iouyſſent des graces, franchiſes,
        liber
        <lb rend="¬" break="no"/>tez &amp; immunitez, dont les autres iouyſſent, &amp; leurs ſoient
        fait bon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne chere, ſans qu’ils débourſent argent ny gages, ne qu’ils ſoient
        <lb/>inquietez ny moleſtez en aucune façon que ce ſoit: mais au contrai
        <lb rend="¬" break="no"/>re que payez pour luy, ainſi que de raiſon. Faiſons inhibitions
        &amp;
        <lb/>defenſes d’autrement les traitter, ſur peines reſeruées à nôtre ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nerale table d’é corniflerie, &amp; demande arbitraire. En outre
        fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons ſçauoir à tous ceux de nôtre cabale, que pour recompenſer
        <lb/>tant de leurs biens-faits &amp; merites, que pource qu’ils ſont portez
        <lb/>vaillamment aà̀ nôtre ſeruice, ils leurs ſient permis de viure iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à la mort, en dépit de tous ceux quiy voudront mettre empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chement: Car tel eſt noſtre plaiſir, le ſouhaittant &amp; deſirant
        ainſi.
        <lb/>Donné en nôtre Conſeil entre deux treteaux, ſiege de raiſon, lieu
        <lb/>de concorde, l’an dernier apres midy, le premier du temps paſſe; &amp;
        <lb/>par commandement de Monſeigneur le Lieutenant general.
        <lb/>Signé, L’ALTERE Greffier de Meſſeigneurs les Cheualiers
        <lb/>de la table ronde.
        <lb/>Et plaus bas,
        <lb/>IAMAIS SAOVL.
        <lb/>Et ſur le reply,
        <lb/>TT 7
        <lb rend="¬" break="no"/>CHOV MARIONNIC
        <lb/>FRVCTVS VENTRIS.
        <lb/>Collationné à l’original par moy Secretaire &amp; Garde-des-ſeaux
        <lb/>ordinaire de Meſſeigneurs les Cheualiers de la table ronde.
        <lb/>r r
        <lb/>D
        <lb/>Ainſi ſigné, RVD’-ENSOVPE LE VALEVREVX.
        <lb/> E
        <lb/>LE GAILLARD <pb n="9"/>
        <lb/>l
        <lb/> 19o
        <lb/>d a, âa &amp;̀ ̂ a’at’A d û d
        <lb/>8 4
        <lb/> oel e l en ni onen
        <lb rend="¬" break="no"/>Bacchus, &amp; du Seigneur Chiflemus,
        <lb/>Salut.
        <lb/>A tous les Meßieurs de la grande Muſique du Pont- Neuf.
        <lb/>CHACHANT que ce ſeroit faire vn extreme
        <lb/>tort à des iours ſi celebres que ceux qui s’appro
        <lb rend="¬" break="no"/>chent, que de ne pas teſmoigner la joye que nous en
        <lb/>auons par des Airs dignes de noſtre feſte, i’ay voulu vous
        <lb/>faire à ſç̧auoir, que ſuiuant les volontez de nos Princes,
        <lb/>vous ayez à appreſter toute vôtre grande Muſique du
        <lb/>Pont-Neuf, vos lanternes &amp; guitteres, pour luy donner
        <lb/>des ſerennades, i’ay pour cét effect, &amp; voſtre plus grande
        <lb/>facilité, compoſé ces mots, que ie vous ſupplie de ſolfier
        <lb/>&amp; d’entonner doctement ſuiuant voſtre Muſique ordi
        <lb rend="¬" break="no"/>naire.
        <lb/>C <pb n="10"/>
        <lb/>l
        <lb rend="¬" break="no"/>16
        <lb/> ah â û haaAûâaâA
        <lb/>CHANSON BACHIQVE <l>
          <lb/> à l’honneur du Seigneur</l>
        <l>
          <lb/>Mardy- Gras.</l>
        <l>
          <lb/>Sur l’air, Mets l’y toy-meſme.</l>
        <l>
          <lb/>’Ay appris que Mars &amp; Bellonne</l>
        <l>
          <lb/> Ont oulu rauir la couronne</l>
        <l>
          <lb/>- A noſtre Pere Mardy-Gras:</l>
        <l>
          <lb/>Mais par la vertu de ſes charmes</l>
        <l>
          <lb/>Et la puiſſance de ſes armes</l>
        <l>
          <lb/>Il les a tous deux mis a bas.</l>
        <l>
          <lb/>Dieux! que c’eſt vne douce guerre</l>
        <l>
          <lb/>Celle qu’on fait à coups de verre,</l>
        <l>
          <lb/>Et à grands coups de ceruelas;</l>
        <l>
          <lb/>Bacchus y tient cét empire</l>
        <l>
          <lb/>Du bon enſant qui ne reſpire</l>
        <l>
          <lb/>Qu’au ſeruice de Mardy-Gras.</l>
        <l>
          <lb/>Place, le voicy qui s’approche,</l>
        <l>
          <lb/>Que l’on mette tout à la broche</l>
        <l>
          <lb/>Pour le receuoir dignement</l>
        <l>
          <lb/>Que l’on apporte la bouteille,</l>
        <l>
          <lb/>Puis qu’elle fait dire merueille,</l>
        <l>
          <lb/>Que ie luy faſſe compliment.</l>
        <l>
          <lb/> a</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>O lucomparable Monarque</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt à ce coup que ie m’embarqu¬</l>
        <l>
          <lb/>Dans ce vaiſſeau comme tu vois,</l>
        <l>
          <lb/>Dans peu de temps par mon courage!</l>
        <l>
          <lb/>O que ie feray de voyage</l>
        <l>
          <lb/>Pour publier par tout tes Lois.</l>
        <l>
          <lb/>O que de chaſteaux en Cſpagne,</l>
        <l>
          <lb/>Que ie feray bien de campagne</l>
        <l>
          <lb/>Mais que i’aye pris de ce ius:</l>
        <l>
          <lb/>Et plus vaillant qu’on Alexandre</l>
        <l>
          <lb/>Ie voudray faire condeſcendre</l>
        <l>
          <lb/>Tous les Rois à ton cher Sachus.</l>
        <l>
          <lb/>Voicy Camarade nos armes,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on ſe prepare aux allarmes</l>
        <l>
          <lb/>Qui ſe vont faire en ce lieu:</l>
        <l>
          <lb/>Et ſi nous tombons tous par terre</l>
        <l>
          <lb/>Ce ne ſera qu’à coups de verre</l>
        <l>
          <lb/>Que nous liarerons pour ce Dieu.</l>
        <l>
          <lb/>Frappons, trinquons, trinquons tretou</l>
        <l>
          <lb/>Pour faire retentir nos coup.</l>
        <l>
          <lb/>Parmy les meilleurs compagnons</l>
        <l>
          <lb/>Faiſons voir la belle victoire</l>
        <l>
          <lb/>Que nous remporterons à boire</l>
        <l>
          <lb/>Sur les plus vaillans champions.</l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
