<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1276_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'espérance de la paix et de l'abondance des vivres à
          Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=bajFZdy8fz4C&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Espérance (l') de la paix et de l'abondance des vivres à
            Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:000000038598758X" xml:id="IL_SevestreLouis.xml">
            <persName>
              <forename>Louis</forename>
              <surname>Sevestre</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Res 312348</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1276. Espérance (l') de la paix et de l'abondance des vivres à Paris.
          Paris, Louis Sévestre, 1649, 8 pages. ' Le Parlement venait de nommer ses députés pour la
          conférence de Ruel.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_14" source="Moreau">
          <p>Départ des députés pour la conférence de Ruel</p>
          <date when="1649-03-04">1649-03-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-15" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L’ESPERANCE
        <lb/>DE LA
        <lb/>PAIX,
        <lb/>ET DE
        <lb/>L'ABONDANCE
        <lb/>DES VIVRES
        <lb/>A PARIS. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez LOVIS SEVESTRE, ruë du Meurier
        <lb/>prés S. Nicolas du Chardonnet.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permiſſion.</imprimatur> 1649. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>L’ESPERANCE
        <lb/>DE LA PAIX
        <lb/>ET DE
        <lb/>L’ABONDANCE
        <lb/>DES VIVRES
        <lb/> A PARIS.
        <lb/>IL n’eſt rien de ſi beau que la paix,
        <lb/>pé c’eſt ele qui fait fleuis les Cité́s, qui
        <lb/> ’aaene l’abondance danm les ville,
        <lb/> qui fait redouter les Royau mes bien
        <lb/> ais comme le Soleil n’aiſt d’vne couche
        <lb/>obſcure qu’apres la rempeſte vient le hbeau temps,
        <lb/>qu’vn contraire ſemble engendser ſon contrai
        <lb rend="¬" break="no"/>re. Il ſemble que de la guerre vient la paix, &amp;
        <lb/>oedeuſene anunele ſen enenueniſle
        <lb/>giner la caufe, biea ſouuen elle yvient aux hom¬ <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>mes cormmo pour chaftment que Dieu leur en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoye quelquefois pour eſprouuer leur patience,
        <lb/>quelquefois pour leur faire taire dfference du
        <lb/>bien &amp; du mal. Mais touſiours pour les aduertir
        <lb/>de toutner les yeux vers le Ciel pour implorer les
        <lb/>benedictions de Dieu qu’il départrà̀ cex qu’il ai
        <lb rend="¬" break="no"/>me. Enfin nous voyons que la prouidence de
        <lb/>Dieu qui nous corſerue depuis deux mois de de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſordre, n’auoit leué ſon bras que pour nous ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uertir qu’il falloit auoir recours à̀ luy en nos tri
        <lb rend="¬" break="no"/>bulations: C’eſt luy qui de ſon Tr̂ne flechit les
        <lb/>cœurs des Roys &amp; des Reynes: c’eſt luy qui d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre fois tira J’eau d’vn tocher qui fendit les eaux
        <lb/>de la mer Rouge qui deffit l’armé́e de Pharaon, &amp;
        <lb/>qui nourrit dans le deſert ſon peupleeſleu du pain
        <lb/>des Anges de cette manpe admarable qui rom
        <lb rend="¬" break="no"/>boit ſur leurs teſtes comme ſur nostoicts la roſé́e.
        <lb/>Enfin nous auons eſperanceen ce temps que ſes
        <lb/>bras ne ſonc point plus cours qu’au temps de nos
        <lb/> freres, nous auons veu cette grande ville entou
        <lb rend="¬" break="no"/>rée de multitude de gens de guerre pour nous af
        <lb rend="¬" break="no"/>famer nous auons veu vne grande Reyne animée
        <lb/>ſans ſuccés contre vn monde d’innocens des Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces liez à la prortection d’vn eſtranger employez
        <lb/>a venger vne offence imaginaire. Toutefois cõne
        <lb/> ſi tout d’vn eoup Dieu auoit dſſipé ce nuage au
        <lb/>meſme temps qu’on venoit nous declarer la guer
        <lb rend="¬" break="no"/>e par vn Heros, le Patlement-parſa prudence ad
        <lb rend="¬" break="no"/>mirable <pb n="5"/>
        <lb/>mirableauroit tiré́ du miel du plus parfait poiſon
        <lb/>qul fut iamais, il auroit enuoyé dire à la Reyne
        <lb/>qu’il n’auoit de ſouueraineteé que celle quls em
        <lb rend="¬" break="no"/>pruntoient du Roy, &amp; qu’ils exercoient ſous ſo
        <lb/>authorité, qui n’auoient que des vœux, des ſouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſions &amp; des prieres, pour tour ce qui portoit
        <lb/>ſon caractere, cela fut dit auec tant de graces &amp;
        <lb/>de bonheur par Meſfieurs les Gens du Roy, qui
        <lb/>tout incontinent il a ſemblé que le charme fut
        <lb/>deffait, on a conſideré comme en vn ſonge lors
        <lb/>qu’on s’eſuelle le deſordre où on ſe rencontroit,
        <lb/>la Reyne à la compaſfion de tant de ſang reſpan
        <lb rend="¬" break="no"/>du mal à propos de voir la plus grande ville du
        <lb/>mõde expoſee à vne cherreté de viures, elle qui eſt
        <lb/> la pepiniere de tous les braues de la guerre, le ve
        <lb rend="¬" break="no"/>ritable patrimolne de nos R oy, ladiftriueion
        <lb/>des honneurs, la mere nourriciere des Vettus, des
        <lb/>Arts &amp; des Sciences. Et en vn rmot Paris la Reine
        <lb/>des Cit́s de toute la terre, elle a conſideré qu’il
        <lb/> eſtoit honteux à la Franocodevoir deux freres Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neraux d’A rées l’vn conre’l’autre de voir des
        <lb/>parricides, des fratricides,&amp;auresdeteſtablesda.
        <lb/>nables actſons en uſage, &amp; qu’il n’eſtoit pas iuſte
        <lb/>quela pureté denensfleurs-de-Lysfuſſeerougie
        <lb/>duſang des ſdietsdu Roy, &amp; qu’il n’auoiẽtque de
        <lb/>bonne &amp; de ſincere intentions. Enfin elle a teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moigné́ qu’elle vouloitappaiſer nos trubles, &amp;
        <lb/>tendre le calme à cet Iſtat apses vne fi hornble <pb n="6"/>
        <lb/>tempeſte. Elle a ordonné vne Conference, Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs de la Cour de Parlement l’ont accepté́es
        <lb/> auec ’ioye &amp; reconnoiſſance d’obligation de
        <lb/> veuloir les entendre à leurs propoſitions, ils
        <lb/>ont deput́ Monſieur le premier Preſident, Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs de Meſimes, le Coigneux, &amp; de Neſ
        <lb rend="¬" break="no"/>monts, Meſſieurs de Longuell &amp; Menardeau,
        <lb/>Conſeillers de: la grand Chambre: Meſſieurs
        <lb/>de la Nauue, leCocq, Biraut, Violles, Pallü̈au,
        <lb/>le Fevre, Conſeillers des Requeſtes: &amp; Monſieur
        <lb/>Brifonnet Maiſtre des Requeſtes; perſonne de
        <lb/>probité́ &amp; intagrité reconnuë, qui meſnageront
        <lb/>auec intelligene&amp;eſprir les affaires de toute la
        <lb/>France, ils feront conuoiſtre à la Reyne les bo n
        <lb rend="¬" break="no"/>nes &amp; ſinceres itentions dupeuple &amp; de la ville
        <lb/>de Paris: Ils ſapplhiront Sa Majeſté de ouloir r’a
        <lb rend="¬" break="no"/>menerle Roy à Paris, de reigler les finances&amp; la
        <lb/>police du Royaume en telle ſorte que toutes les
        <lb/>anciennesOadoanances ſoient renouellé́es, &amp;
        <lb/>que -l ’̃uſe du malſoit abſolumentoéte Que
        <lb/>la paivniuerſelle qu nous eſt ofſere ſoit ace
        <lb rend="¬" break="no"/>ptée, &amp; que nonsvoyons apres tant do fſer &amp; de
        <lb/>malheuts cet ̀ge dor tane deſiré, &amp; que nos po
        <lb rend="¬" break="no"/>e; d’alrrefdis teceu ſous l regne glliex
        <lb/>d’Plenty de Gradnd de rros hdureuſe &amp;ineonp
        <lb rend="¬" break="no"/>rable memolre. Par la nous verrons l’abonda
        <lb rend="¬" break="no"/>ce eegntr enr toutes choſes, la Couronne reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliodanse das enedroltuds Ryaume, le tege <pb n="7"/>
        <lb/> 3
        <lb/>7
        <lb/>des Partiſans &amp; Intendans renuerſé, les Ofieiers
        <lb/>executer leurs charges auec honneur, tout le
        <lb/>monde viura content &amp; heureux, le Roy adoré
        <lb/>de ſes ſuiets, la Reyne hautement loü̈eée en ſon
        <lb/>adminiſtration, &amp; benie de toutes les nations du
        <lb/>monde. Il me ſemble que ie voy des ia les pre
        <lb rend="¬" break="no"/>partifs de nos feux de ioye, que nous allons
        <lb/>chanter des actions de graces &amp; de louianges dans
        <lb/>ce ſainct Temple conſacré́ aà̀ laſaincte Mere de
        <lb/> Dieu, que les Cieux ſont aduertis pour receuoir
        <lb/>nos vœux, &amp; que l’air eſt parfumé́ de nos encens.
        <lb/>Enfin toutes choſes nous preſagent vne agrea
        <lb rend="¬" break="no"/>ble tranquillité, &amp; nous aſſeure que noſtre re pos
        <lb/>eſt prochain, que nos armes qui n’ont eſté́ leuée
        <lb/>que pour nous empeſcher de l’opreſſion ſeront
        <lb/>bien toſt miſſes en repos pour long temps, &amp; que
        <lb/>le fer neſera plus occupé qu’aà̀ cultiuer la terre qui
        <lb/>nous rendra pareille abondance de biens qu’elle
        <lb/>rendoit en cet age pur &amp;innocent de nos peres.
        <lb/>Enfin les promenades &amp; les occupations inno
        <lb rend="¬" break="no"/>centes vont encore eſtre de la mode &amp; du temps:
        <lb/>On ne ſe tuera plus au Palais pour apprendre des
        <lb/>nouuelles de nos malheurs, on aura aà choiſir, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me à̀ l’ordinaire, ſes conuerſations &amp;ſes diuertiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemens: Nous verrons tous nos Prince de retour
        <lb/>en cette ville ſans aucune animoſité ny rancune,
        <lb/>chacun poſſedera ſes honneurs &amp; ſes qualtez ſans
        <lb/>aucune ialouſie: La Reyne, toute bonne comme <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>elle eſt, reconnoiſtra ſes bons ſeruiteurs, le Roy
        <lb/>ſera craint, aymé́ &amp; obey, il s’vnira auec tous les
        <lb/>Princes Chreſtiens pour aller arborer nos Fleurs
        <lb rend="¬" break="no"/>de- Lys dans la Paleſtine, nous le verrons comme
        <lb/>vn autre ſainct Louys couronné en Hieruſalem,
        <lb/>&amp; ſe mettre en poſſeſſion de tous ſes Royaumes
        <lb/>qu’ont poſſedé ſes glorieux Predeceſſeurs.
        <lb/>FIN</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
