<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1242_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'entretien familier du roi et de la reine régente, sa
          mère, sur les affaires du temps.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=M6ObcrfpizwC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Entretien (l') familier du roi et de la reine régente, sa mère, sur
            les affaires du temps.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2982652" source="Moreau">Rouen</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="12" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Res 310097</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1242. Entretien (l') familier du roi et de la reine régente, sa mère, sur
          les affaires du temps. Rouer, 1649, 12 pages. Le second titre se continue ainsi : Avec
          l’avis de M. le duc d’An- jou au roi, présenté à Sa Majesté par un fidèle officier de sa
          mai- son , à Saint-Germain en Laye , le jour des Cendres 1649. Voici une anecdote fort
          plaisante, que je ne garantis pas : la chan- celière avait fait ôter, de ses Heures, les
          commandements de Dieu qu’elle trouvait trop vieux pour elle. On a réimprimé à Paris, en
          1649, l’'Entretien famzlær avec les Généreux sentiments des 0t:ntables François sur la
          conference et la paix de Ruel, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">entretien</term>
          <term type="genre">dialogue</term>
          <term type="subject">Théâtre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-15" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L’ENTRETIEN FAMILIER
        <lb/>DV ROY.
        <lb/>ET DE LA REINE
        <lb/>Regente ſa Mere, ſur les
        <lb/>affaires du temps. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A ROVEN.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>L’ENTRETEN PAMILIER DV ROY,
        <lb/>&amp; de la Reyne Regente ſa Mere, ur. les afſaires
        <lb/>du temps. Auec l’Aduis de Monhiour le Due
        <lb/> d’Anjou auRoy, preſenteé à̀ ſa Maieſté́ par vn
        <lb/>fidelle Offieier de la Maion, ̀ Saint Germain
        <lb/>en Laye, le iour des Cendres 1649.
        <lb/>Le Roy commence.
        <lb/> ſp bonnerana pourquoy aez Vvous pris la egen
        <lb rend="¬" break="no"/>Vlee, puiſquemo Ppa ’ams defeduà ano
        <lb/> a teype eſpod.;
        <lb/>Mon’a poue epela naireſſe de oue lat Firasee.
        <lb rend="¬" break="no"/> pote autlaogijé
        <lb rend="¬" break="no"/> e oy a bonue meraan, pourquoy ne m’avez-yodus pas
        <lb/>aſſéentre les mai-pde , le ouc. d Beauſout, comme duio
        <lb/>Papa l’avni ſair e rm rane?
        <lb/>aiee apnlls eaſAque jiene l’aimain aeraoaani.
        <lb/>le Car dinal eazarin.
        <lb/>1
        <lb/>Ar aoru uanan pout qoy ne vous eſtes vous
        <lb/>pevie dees l’ueſque de auvas?
        <lb/>L eje. uaon Fils, paree qu’il eit trop homé de hien, il
        <lb/>ies e a qiasoiouleouaaoedis M. e Car
        <lb rend="¬" break="no"/>adinal azarin.5
        <lb rend="¬" break="no"/> peae a ooaemamaa, pomquoiymea-vous chaſe
        <lb/>a. le Dae aVendaſne, &amp; fait empriſonoser. de Beaufott?
        <lb/>aRyn iaua F’uls, aree qu’ls ſonnpgensdhoan eu,
        <lb/>aſuiyre laonſes de llaonanin !r 2. n2ol
        <lb/>e or. Ma bonne maman, pourqu raenoeavoa
        <lb/>oa, lea.latin que!d’iro
        <lb/>aaeus Qaailopaaa quael’aime, &amp;qu’il fa cout ve
        <lb/>. Sij
        <lb/>uu ie veux. <pb n="4"/>
        <lb/>e eeaeee
        <lb/>2
        <lb/> Le oy bonne mamn, pour quoy l’avez vous laiſſél
        <lb rend="¬" break="no"/>ger dans -aon Palais ſi pres de vous?,
        <lb/>a eyo Mon Fls, pour le vojr quand ieveux,&amp; plus con
        <lb rend="¬" break="no"/>modément.
        <lb/>d’avoi des gar es qui portent des armes edans mon Palas?
        <lb/>lt ie lon is rour ſepree de ſi peſooue, ſans
        <lb/>laqaelle ie ne puis vivre.!I..
        <lb/> voy. Ma bn ne aama pourquoy lt’on chafſé, &amp; faie
        <lb/>ourit tan de Preſidens &amp; de Conſeillers du Parlemee de
        <lb/>Paris?
        <lb/> eynme. Mon Fils, parce qu’ils n’ont pas voulu obeir à
        <lb/>M. le C. Mazarin.
        <lb/>Le Roy. Ma bonne maman ourqoy avez vous cbaſſé M
        <lb/>de Chaſteau-neuf?
        <lb/> eyaoe on ls, paree qu’il m’a fehé, &amp;M leCauſſi,
        <lb/>diſan, que le Parlemeat me pouvôse oſter la’Rgence..
        <lb/>Le Roy. Ma bonne maman, pourqu&amp; a t’on fait les Barri
        <lb rend="¬" break="no"/>cades aàParſi àla ſortie d e- h deMreoan:
        <lb/>La Reyne. mon Fils, à̀ ecauſe que i’avois fai ppedre RM i
        <lb/>Preſideot du Blanc Meſl, s Meed i ſel; Co
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeiller au Parlementde Pais, priſonnies, pareé qu’ilseſone
        <lb/>gens de bien.
        <lb/> .
        <lb/> dey masbna narman, poutqroyadhaſſéAais ôa
        <lb/>prſon tant de bonsredcateurs?niES l.i.D
        <lb/> Leyne. Mon Fil parce q’dstatloient rap feanc
        <lb rend="¬" break="no"/>ment &amp; ouverrement contre .de OMaarln;e le goer5
        <lb/>ement deſftai1i1
        <lb/>!lSA.
        <lb/>eR.M abbnomanmhputgaoylâpeé u êca
        <lb/>ter ny ſouffrir les zens de bien aupres de vousnes l:l
        <lb/>La. ene Mon Fls , pare qe se l briie veut
        <lb/>pas qae i’enoune perſoiane qut ̂y &amp; cedx’qu’il’rm ad l.1
        <lb/>e. og Ma hnm aan ptoy &amp;ommoie pbi
        <lb/>ſouvent, &amp; allez paieoaneseslgeRal &amp;i’.
        <lb/>paleagonsdlolareni poq, t intm nuod .R
        <lb/>La Rerne. Mn fls niblo. utqblefhral
        <lb/>ar maxaat ll’Eſtut, afi quelop avendépasr deee
        <lb/>bonne RAine.
        <lb/>xV 8 <pb n="5"/>
        <lb/>2
        <lb/>3
        <lb/>Le For. a booneraman, pourquoy ſonffte vous que les
        <lb/>ſemmes ſe metent ſur les Arels avec le. l’reſtre qui du res
        <lb/>deS. Louüis ’entroient pas dans le Cheur;&amp; quelaChance
        <lb rend="¬" break="no"/>liere oſte les Commandemens de Dieu des Heures?.2
        <lb/>La Reyne. Mon Fils. cela eſtoit bon du temps de Ss Loüiis,
        <lb/>mais à preſent toat va à la mode les femmes ſont-elles pas
        <lb/>autant que les hommes, &amp; plus: voyez ſi e oe fay pas ce que
        <lb/>ie veus &amp; pom les Comman demens de Dlu, adae la
        <lb/>Chance lee dit qu’als ſont trop vieux pour elle.
        <lb/>Le Roy. M bnne maman, pourquoy puiſque vous: voulez
        <lb/>paſſer paur vne bonne Rene, ne me nourrſſez :vons pas
        <lb/>comme la mere de S. Lais le nouſſoi, q eſtoit Rioyde
        <lb/>France comme moy?
        <lb/>La Reine. mMon Fiils, la mere de S. Louis eftoit vne femue
        <lb/>ſage &amp; vertueuſe, qui n avoi pas vn C. pnr Cntl. 2i
        <lb/>Le Roy. a bonne maman, dutes-moy qut ſoqnt vos’Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeillers, afin que ie les conaorſfe?.
        <lb/> t A
        <lb/>La Reyae. on ns, c’eſt e C, aacin; &amp;ouscuoq4i
        <lb/>ſont ce qu’il veut, oomme uus ls pateas dufeu Cat duaal
        <lb/>de Rc helieu.
        <lb/>D.
        <lb/>..
        <lb/>Le Roy. a bonne maman, dites moy qui ſont les parepi da
        <lb/>feu C. de Richeélieu, aàfin que ie les connoiſſe auſſi:.
        <lb/>L Reynme. mon Fils, c’eſt a le C. de Lyon, mle aaoochl
        <lb/>de Bieaé, M. Ie Duo de Richeeu, le Mare ſchal de la
        <lb/>gelleraye, . le areſhal de Grammont,. M la Duc lbe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe d’Eguillon, &amp; autres, que vous connoitrez quand vos
        <lb/>erez en âge.
        <lb/>Le ey.. Ma bonne maman, diies moy aaſſi quſoh es
        <lb/>affidez de m. le C. aaarln, que vous an vant.2l
        <lb/> La eye. Mor. Fis. cedom M. le Priaea de Cndé, M. le
        <lb/>Come d’Harour, le Chaancelier, ld ſa and Maſtre, de
        <lb/>Guiche, le Comte de Brienne, Mad de Combaleſ Abbé
        <lb/>dela Riuiere, l’Abbide Palluau. l’Abhhé oodin da Ville.
        <lb/>quier, de Gezé le Cheualier de lars, de Beringhen legranM
        <lb/>Preuoſt, anglée, le Tellier, Sœnnetpe, aurru, de Roque
        <lb rend="¬" break="no"/>laure, antarini, de Mauroy, Tubeuf &amp;- rouslet Paruians
        <lb/>1V
        <lb/>de Franee.¬ <pb n="6"/>
        <lb/> e Rey, aa bonne maman, dires moy, tous ceu-la ſont. lle
        <lb/> bien afſecionaez à mon ſeruice?
        <lb/>La eyne. ou fls, ouy vous vous en pouuez bien aſſeurer,
        <lb/>car . le C. ma2arin les achſis, &amp; ce ſont ceux qu le con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeillent &amp; qui ont tout le bie n de la rance.
        <lb/> Le Raja’bonne mamen pourquoy a t’on fait tant de Co
        <lb rend="¬" break="no"/> medie sdansõ Palais Royal aà Pars auec tande deſpenſes?
        <lb/>, s eypne, Mon fiis, c’aeſté M Ie C. Mazarn penr e con
        <lb rend="¬" break="no"/>tenter, &amp; pour ſre vor que les ltaliens lont meilleurs Co.
        <lb/>dediens que les Ft ancois.
        <lb/>. Le ay, ma bonne maman-, pourquoy aucz vous caſſé les
        <lb/>Capitames degardes de mon Cors.?
        <lb/>La Reyne, mon fils, parce qu’ils ont voulu chaſſer vos i
        <lb rend="¬" break="no"/>einnes gardes de leurs pbſtes à la’roceſſion dan les Cloi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres des Fueillans à Paris, en la preſence de n. le C. Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>tin, ſansreſpect...
        <lb/>Le toy, Ma bonne mamân, pourquoy n’a t’onpas faitle
        <lb/>ipponeo du Gouuerne de ourtray &amp; de Landrery, qui
        <lb/>la’ont àiſſé petdredex’u booaes places, &amp; pourquoy a t’on
        <lb/>mis eeluy de Courtray, pour ouuerneur dans la lle
        <lb/>d’pres
        <lb rend="¬" break="no"/>La Repne, on ils, parce qu’ils ons obey à M. le C. azanin,
        <lb/>11
        <lb/>qui fait oe-qu’l luy plaſt..
        <lb/> e oy, a bonne mamadn; pourquoy a ’on terunſi long
        <lb rend="¬" break="no"/>eps M. le areſchal de laote Houdancour priſonnier à̀
        <lb/>Lyon?
        <lb/>La Rerne, Mon fils, parce qu’il n’a pasvoulu danner la D
        <lb rend="¬" break="no"/>ôads Cardonne à Mle C Mazarin pur MonſieaurleC. Se.
        <lb/>Cecile Viceroy de Catalogne ſonfrere..
        <lb/>. Léj, Ma bonne maman, pourquoy ra’a t’on emnaené de
        <lb/>Paris comea achere ſans atre Tambour, lans gardes,
        <lb/>cheaaux legers,iy gendarmes, enple ne nui?
        <lb/> 8eyme. on fils, pour contenter Lle C. Mazarin qul’a
        <lb/>roulu ainſ.
        <lb/>.l
        <lb/> ey, Ma oonne raana, pourquoy eſt cequeles Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ieurs du Parlement dePartis ſont venus tantde fois àainct
        <lb rend="¬" break="no"/>Germain en Laye? <pb n="7"/>
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>L Reine. on Fls, pour yfaire vne Beclaratio, &amp;e posr
        <lb/>leur faire vor l’autorité de . le C. Mazarin.
        <lb/>Le oy. Ma bonne maman, pourquoy n’execute-t’on pas
        <lb/>cette Declaration, puiſqu’elle a donné́ tant de peine à faire?
        <lb/>La eyne on Fls, nous ne l’avons ſaite que pour tromper
        <lb/>les meſfienrs du Pariement de Paris, &amp; pour les amuiſer.
        <lb/> Le Ro, M bonnedaman, pourquoy m’a c’on done te
        <lb rend="¬" break="no"/>mené à Paris?
        <lb/> L teyne, Mon fils pour prendre mieux noſtre temps afin
        <lb/>de tromper out le monde, &amp; pour y receuoir i5. millions de
        <lb/>liures.
        <lb/> Le oy, a bonne maman, pourquoy t’on reeeu cét ar
        <lb rend="¬" break="no"/>gent, &amp; qu’en a ton fat, puſque ma ablc a manqué deux
        <lb/>iours?
        <lb/>La RPeyne, mMon fls, on l’a baillé à de la Meilleraye, &amp; à
        <lb/>Madame d́Combalet en depoſt ſous pretexte de preſt, qu’ils
        <lb/>vVous o fait: &amp;peur le manque de voſtre table, c’eſtpour faite
        <lb/>croire au peuple que c’eſtoit la faute de Meſſieurs du Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>nent de Pris,
        <lb/>Le Roy, Ma bonne maman, pourquoy ne fait- on point la
        <lb/>pax?
        <lb/>La eyne, Mon fils, r’eſt que M. le C. Mazarin ne le trouue
        <lb/>pas à prooos. Car il dt qu’il ne ſeroit plas reſpefté ny honré
        <lb/>comme i’ eſt..
        <lb/>.
        <lb/>Le oy, Ma bonne maman, pourquoy mon couſin le Due
        <lb/>de Longneuille, u’a-il pas ſigne la paix, puiſque l’on l’auoit
        <lb/>nuoyé pour cela?
        <lb/>E e,ne, Mon ſils, ca eſté M le C. Maarin qui l’a ſaitan:
        <lb/>peſcher par M. Seuien, afin de pouuoir maneples niepeas
        <lb/>plüs haurement.
        <lb/> oy, Ma bonne maman, dictes moy, qui eſtM. leC.
        <lb/>Maz pus qu’il fait ce qu’l luy plaiſt de mon Royaume?
        <lb/>a eoe on Fls, e’en voire oouveneurs le pemies
        <lb/>Miniſtre de votre Eat, eſt ce pas aſſez pour faire dervotue
        <lb/>Ro atme equi i luy plai?
        <lb/> p. Ma bonne maman, pourquoy vous fez-vous aat
        <lb/>à luy, piſu’il a pompé le Pape ,abuſé l’Empereur, &amp; ttahy
        <lb/>’ <pb n="8"/>
        <lb/> 8
        <lb/>le Roy d’Eſpagne votre frere?
        <lb/>La Reyne. Mon Fls, c’eſt va temoignage de ſon bon eſprit,
        <lb/>mais ne vous en mettez pas en peine, car M. le prnce de
        <lb/>Condé m’en a reſpondu.
        <lb/>Le Roy. Ma bonne maman, pourquoy m’a t’on ſat lever ſi
        <lb/>matin, pour m’emmener de Paris le iour des Roys?
        <lb/> L Rene. Mon Fils, pour ſurprendre tout le monde, &amp;
        <lb/>pour affamer la Ville de Pars.
        <lb/>le ;, ma bonne maman, dites moi, que vous a t’on fait à
        <lb/>Pars!
        <lb/>I. eyne, mon file, c’eſt que meſſieurs du Parlemenrt ne
        <lb/>ve lenr pus ſonſfir que M.le C Mazarin, auec les Partſans,
        <lb/>p. 1le daua ntage voſtre peple
        <lb/>Le o, ma bonne aman, qu’eſt ce que des Partſans, &amp;.
        <lb/>à q y ſont ils bons?
        <lb/> La Reyne, mon fils, ce ſont des perſonnes d’honneur de
        <lb/>qui m. le C. M.ſe ſert pour a trer tou le bien de la France,
        <lb/>auec les I orendans de Iſtice.
        <lb/>Le Roy, ma bonne maman, à quoy ſeruent les Intendans
        <lb/>uſtice dans les Prouinces?
        <lb/>L Reyne, mon fils, pour ſous voſtre authorité &amp; le voile
        <lb/>deuſtice tirer tout l’argent de voſtre R oyaume.
        <lb/>LeRop.mabonne maman, pourqoy avez vous oſlé m. le
        <lb/>Preſident de Bailleul, de la charge deo Sur Intendant, poux
        <lb/> yiette m. d’El mery ?
        <lb/>La Repne. mon Fls, parce que m. le Pteſident de Bail leul
        <lb/> eſt trop conſiderant, il faoit vn homme comme m d’Eſme
        <lb rend="¬" break="no"/>ry à mle . Maaarn, qui n’euſt ny ame, ny foy, afin d ſai
        <lb rend="¬" break="no"/>re tout equ’il voudroe
        <lb/>Le Roy. ma bonne maman, pourquoy avez vous donc chaſ
        <lb rend="¬" break="no"/> é n. d’Eſmery, paiſqu’il tauot tout ce que m. le C. Maa
        <lb rend="¬" break="no"/>rin vouloit?
        <lb/>La -yne. mon Fils, c’eſt qu’il avoit aſſez volé́, &amp; nm. Ie C.
        <lb/>Maxarin ne vouloit pas que l’on Ietcenſt.
        <lb/>Le Ror na bonne maman, pourquoy ſait-’ontant la gnes
        <lb rend="¬" break="no"/>gen lralie, cela eſt i neceſſaire?
        <lb/>s eyae on Fils, ela e ft par axime d’Eſtat, pour
        <lb/>Co¬ <pb n="9"/>
        <lb/>5
        <lb/>coaenter m. le C. Mazarin.
        <lb/>Le Roy. ma bonne maman pourquoy avez-vous choiſi .
        <lb/>e Grand-maſtre pour le faire Sur lntendan, n’eſt il pas.
        <lb/>ez riche?
        <lb/>L. Reyae. mous Fils, c’eſt vn homnnae comme il nous faut,
        <lb/>ileft des parens de m.le C. de Rchelieu il ne payera perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, l t fmr &amp; vallant, voyez comboien l eu tua aux Barri
        <lb rend="¬" break="no"/>cades de Pars?
        <lb/>L Roy. ma bonne mamas, qu’avez vousſait de soo. mil
        <lb rend="¬" break="no"/>lions que vous avez receus depuis que mon Papa eſt mort?
        <lb/>L Ryme. mon F.s, ils e mt efédiftribuez par l’ordce dem.
        <lb/>e C. azarin, qui lesa ms à couvert.
        <lb/>Ze oy. aa bonne maman, putquoy puiſque rous ave
        <lb/>eceu ant d’argene, n’a t’oa pas-paye les gages de anes Ofi.
        <lb/>eiers. &amp; de mes ſoldats, deps trois ans?
        <lb/>La Reyne. mon ’ils, m le C. azarin, garde tout pour no
        <lb/>re ne ceſſit é, &amp; pour aatier ſes iecos, coaame a fait m. le
        <lb/>Casdmal de aichelteu..
        <lb/>Le Roy. ma bonne maman, dites-moy donc de quelle naiſ.
        <lb/>ſfance eſt m. le C. Maarin, pour.naner ſes Nieces à des
        <lb/> Prnces du Soag de France?.
        <lb/>La Reyn. mon Fls, vous m’importunez, ear ie ſçay bion,..
        <lb/>qae aa. le Maaarn eſt fils d’vn banquerouerderaone, a
        <lb/>eſté laquay, poſtllon de courier, granô oueur &amp; pupeur,
        <lb/>aais tout cela n’empeſche pas queie ne l’aime., &amp; qu’l ne
        <lb/>marie ſes Nieces à qui ivouda, ayadt tou le bien, de d.
        <lb/>Feance, &amp; men amiteé:
        <lb/> Le Roy. ahonnemansan, pourquayn’aez ouspasrbou
        <lb rend="¬" break="no"/>lu parler à mon Advocat, &amp; mion ’eocureur Geaosal du Par.
        <lb/>leuent de Paris, quand is ſont venus icy?
        <lb/>La eyne, Mon Fils, c’a eſté M. le C. Mazarin, &amp; Mle
        <lb/>Peince de Condé, qui m’ont di que puſqu’l ailoit ffamer
        <lb/> Valle de Paris, il ne leur faloibarlar..
        <lb/>Le ay, Ma bonne mana, dites moy,puis qu vaus uoulez
        <lb/> afamaer ma bonne ville de Paris, que douiendront. tant de
        <lb/>bons Religieux &amp; R eligieuſes qui ne viuont que d aumoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>, les peus aſaas àla aanelle ,les pauuses dans les hoſ¬ <pb n="10"/>
        <lb/>pitaux, &amp; par laville, &amp; tant de gens de bien qul ſont dans
        <lb/>ar1s.
        <lb/> a teyme, ron fils. ne vous en metez pas en peine,car vous
        <lb/>ne ſçauez pas où peut aller la paſſion d’vne femme Reine
        <lb/>Regente, quand on heurte ſes volontes.
        <lb/> .,, Ma bonne maman, vous ne vous ſouciez donec gue
        <lb rend="¬" break="no"/>re de mon Royaume..
        <lb/> eyae, on fils, quand vous ſerez en aage, vous y adai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerez, car pour mby ie veux viure &amp; mourir auec M. le. C.M.
        <lb/>Le Poy, Ma bonne maman, vous me ferez paſſer pour vn
        <lb/>Roy Hersde, faiſan mourirtant d’Innocens.
        <lb/>La eyne, mon fils, cena ſera pas :vous, c’eſt moy, qu’à
        <lb/>Dieu ne plaiſe que jevouluſſe faire tuer les lnnocens, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me le Roy Herode: non non, ie me contenteray de les faire
        <lb/>mourir de ſaim, &amp; ſeicher attachez aux tetons de leurs me
        <lb rend="¬" break="no"/>res...
        <lb/> La oy, Ma bonne namaan, le Roy Dauid remercioit Dieus
        <lb/>dequoy il afſuiettiſſoit ſon peuple ſous uy, quo diiay- ie nmoy
        <lb/>puis quie vousfaites moarr le mien?
        <lb/> La eye,. mMon fils, c’eſt doquoy ie ne me ſoucie pas, puis
        <lb/>qu’il ne veut pas obeyr à . le C. M. qui on viendra pourtant
        <lb/>bienà bout.
        <lb/> Le aoy, a bonne maman, vous ne eparlez point da
        <lb/>Monſ d’Orleansnmaon Oncle..
        <lb/>La eyne. monfils, M. d’Orleans eſt à nous pour de l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>geot, l’Abbé de la iuiere luy fait faire tout ce qu’il plaiſt à
        <lb/>monûeur le C. Mazarin.
        <lb/> Le Roy.Ma bonne manram, dit es moy pourquoy. lePrises
        <lb/>de Conti, &amp; Monſieur le Duc de Longueuille, &amp; aures grãd
        <lb/>Seigneurs de moa Royaume: m’on-ils quitté pour aller à
        <lb/>Paris?
        <lb/> E eyme, Mon fils, e’et qu’ils ſont bons Françoix, &amp; qu’ils
        <lb/>ne ſont pas penſionnaires de M. le C. Mdazarin, ny alliezd
        <lb/>C de Richelieu.!
        <lb/>Le oy, Ma bonane maman, dites moy pourquoy leue. t’on
        <lb/>tant de gens de guerre à paris, eſt ce pour monſeruice?
        <lb/>La eyne. Mon Fils, aon, ’eſt pour m’empeſcher d’affames <pb n="11"/>
        <lb/>11
        <lb/>Paris, &amp; pour Meſſieurs du Parlement, que i’ay en grand
        <lb/>auerſion.
        <lb/>Le Roy.à bonne maman, ſi ces Meſſieurs du parlement ſont
        <lb/>lesplus forts, que deuieadray-ie?
        <lb/>La eyne. mon fils, c’eſt dequoy ie ne me ſoucie guere, paree
        <lb/>que . Ie C.azarin, &amp; a. le Prince de Condé m’ont promis
        <lb/>de les perdre tous.
        <lb/> Le Roy. a benne mamani, dites moy quand ils auront tout
        <lb/>perdu, le Parlement &amp; mes peuples, de qui ſeray ie Roy!
        <lb/>a Reine. mMon Fils, ie ne ſonge pas à cela, hy de qui vous ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rez Roy pourueu que ie ſois vengée.
        <lb/> Le Roy. Ma bonne maman, dites moy de qui vous voulez
        <lb rend="¬" break="no"/>vous vanger? qu’eſt-ce que l’on vous a fait?
        <lb/>La Reyne. aon Fils, ie veux faire pendre les Meſſieurs du
        <lb/>Parlement de Paris, &amp; apres, ie vendray bie à bout de vos
        <lb/>peuples,&amp; des autres Parlermens.
        <lb/> Le Roy: ma bonne maman, dites-moy, que vous ont faiét
        <lb/>les eſſieurs du Parlement?
        <lb/>La Reynemon Fils, ne m’importunez pas dauantage, n’eſt
        <lb rend="¬" break="no"/>oe pas aſſez, que ie ſuis Reine Regente, &amp; m. le C. mon con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil, pour ſaire tout ce qu’il me plaiſt?
        <lb/>Le oy. a bonne maman, le Roy enry I. mon ayeul,
        <lb/>diſoit qu’il’ eſtoit vn grand Roy, à cauſe queſon peuple eſtoit
        <lb/>riche: &amp; moy, que diray-ie, puis que vous ruinez le mien?
        <lb/>La Reye. mon Fils, le Roy Henry IIII. eſtoit vn homme
        <lb/>qui n’auoit pas de fauory comme moy, à qui ie fais du bien.
        <lb/>Le Roy. ma bonne mamaa, dites moy ce que ie fſeray, quand
        <lb/>id n’y auraplus de Parlement, qui rendra Iuſtice?
        <lb/>La eyra. on fils, nous auons M. le hancelier, qui eſt le
        <lb/>chef de la Iuſtice, &amp; m. le grand- preuoſt, qui feront la iuſtice,
        <lb/>comme nous voudronS.
        <lb/>Le Roy. ma bonme maman, ie voi bien tout de bon, que
        <lb/>vous ne vous ſouciez guere de moy, &amp; de ma Couronne,
        <lb/>chacun dit, que Meſſieurs du Parlement ſont bien ſages.
        <lb/>La eyne mon Fils, tout au contraire, c’eſt pour aſſeurer
        <lb/>voſtre Couronne, tout ce que ie fais:car a. le C. azarin, &amp;
        <lb/>Monſieur le Prince de Condé ne ſ ont aſſeurnous auons au <pb n="12"/>
        <lb/>18
        <lb/>Palement des penſionnaires, par leſqaels nous ſauns teu
        <lb/>ee quis’y ſait.
        <lb/>Le oy. ma bone mama, pourquoy auex vous fait chante
        <lb/>le Te Deum à S Germain, pour la priſe de Charenton, n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit. il pas à moy?
        <lb/>La eyne. mon Fls, c’a eſté le Prince de Condé, qui m’
        <lb/>dir, que la priſe eſtoit de grande importanee pour affamer Pa
        <lb/>ris, dont i’ay bien envie.
        <lb/>Le Roy, ma bonne naaman, quand tout le peuple de Pari. e.
        <lb/>ra mort de faim, ie perd ay be ancoup de mllions. que l’r
        <lb/>me paye d’entreée, &amp; de ſubidle ponr ce qui y entre
        <lb/> L Reyne, mon fils M. le C. zarn a alte z dequoy ſe ſair
        <lb/>Pape, il nous remetra aans le Royaume de Navarte, que l
        <lb/>Pape vons a fait perdre, qui vaut mieux que Pars &amp; nous e
        <lb/>irons à Pampelune,l: Roy d’Eſpagne le voudra bien.
        <lb/>Le Ry, ma bonne maman, i’ameros ben mieux Paris
        <lb/>que le Royaume de Navarre: mais . de Beaumõ mon Ptce
        <lb/>cepteur, dt qu’il faut que ie veule, eout ce que vous oulez.
        <lb/>dis u toy par . Doc d Amioa on Frere vmnpae.
        <lb/>Mon petit papa, ie vous conſeille de vous en teourne
        <lb/>dans voſtre liét d Iuſtice au Parlement,parce que ie voi bier
        <lb/>que tout s’en va perdu: ma bone mamn n’eſt pas bien cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeillee: &amp; mon Oncle le Duc d’Orleans ne s’n ſoucie pas
        <lb/>pourueu qu’il ait de l’argent: Quant à M. le Prince de CGondé
        <lb/>l me reſfemble, il eſt encore bien ieune, M. le Chancelie
        <lb/>bien intereſſé&amp; M.le grand Maaſtre bien hay:laiſſons , le
        <lb/>C.Mazarin icy auec tous ceux de ſa cabale, &amp; nous en allons
        <lb/>à Paris: ie vous aſſure, mon petit pap, que nous ferons arie
        <lb/>par toute la France, viuve le oy, vive le oyvivsley
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
