<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1293_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'état déplorable des femmes d’amour de Paris, la
          harangue de leur ambassadeur envoyé au cardinal Mazarin, et son succès.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=PXxKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">État (l') déplorable des femmes d’amour de Paris, la harangue de
            leur ambassadeur envoyé au cardinal Mazarin, et son succès.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127076-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1293. État (P) déplorable des femmes d’amour de Paris, la harangue de
          leur ambassadeur envoyé au cardinal Mazarin, et son succès. Paris, 1649, 7 pages. Pièce
          ordurière et médiocrement spirituelle.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-15" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>L’ESTAT
        <lb/>DEPLORABLE
        <lb/>DES FEMMES D’AMOVR
        <lb/>DE PARIS.
        <lb/>LA HARANGVE
        <lb/>DE LEVR AMBASSADEVR
        <lb/>ENVOYE
        <lb/>AV CARDINAL MAZARIN,
        <lb/>&amp; ſon ſucces.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC.XLIX. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>L’ESTAT
        <lb/>DEPLORABLE
        <lb/>DES FEMMES D’AMOVR
        <lb/>DE PARIS.
        <lb/>LA HARANGVE
        <lb/>DE LEVR AMBASSADEVR
        <lb/>ENVOYE
        <lb/>AV CARDINAL MAZARIN,
        <lb/>&amp; ſon ſucces.
        <lb/>û, ’Aſtre qui ſeruit a la conduite des Roys, ſeruita2
        <lb/>Tſ
        <lb/> l enleuement de eeluy de toute la France, &amp; il ſe
        <lb/> peut dire de cette nuit que la grandeur de nos
        <lb/> joyes nous en faiſoit voir l’extremiteé. Nous nouis
        <lb/> eſtions aſſemblees lc iour d’auparauant dans le
        <lb/>deſſein de nous reſioiyr, &amp; a faueur que nous fit
        <lb/>Venus d’inſpirer quelques vns des ſiens de nous ver voir, ne
        <lb/>ſcruit par peu a nous dõner quelque s’atisfaction. Nous auions
        <lb/>mange des viandes auſi friandes &amp; bû des vins auſft delicats
        <lb/>qu’il ſe puiſſe gouſter: Nous eſtions preſts de nous mertre au
        <lb/>ht &amp; ie m’imaginois tout ce qui ſe peut de plaiſir entre es
        <lb/>bras, quaãd vnvalet de celuy qui deuot coucher auec’moy vint
        <lb/>l’auertir qu’il vouloir y dire vn mot d’importance; ce qu l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>ra cha de maoy &amp; e’visbien à ſon retour qu’il faloitq’l artit
          <pb n="8"/>
        <lb/>(&amp; quoy qu’ilauoit eſté Roy, qu’ilm’auoit preomûsdee faire
        <lb/>Reyne) qu’il ne me doneroir aucun gage de ſon affetion.
        <lb/>Ie luy dis a d’enauëc des larmes, la bonne mine, fa haute
        <lb/>naiſſance&amp; ſa bonne chiere m’auoient émû, &amp;s’il ua’euſt dõ̃né
        <lb/>dequoy ſubſiſter auiourd’huy ie n’aurois pas a me plaindre. lIe
        <lb/>me couchay &amp; paſſay la nu auecaſſés de quietuiſe: maonhu
        <lb rend="¬" break="no"/> eur n’eſt pas de m’atacher par trop au plaiſir: ſon abſance ne
        <lb/>me carſa point de ſoupirs &amp; ſi mon ami ne m’euſt éueillée das
        <lb/>la liberte qu’i auoit d’entrer on ma chaambre, ie pourrois en
        <lb rend="¬" break="no"/>cores eſtre endormie, les prenieres aroles que i’enrendis de
        <lb/>luy a moa reueil, tou eſt perdu le oy a eſtée enleué, ie m’en
        <lb rend="¬" break="no"/>quis ſi quelques vns que ie conneſſois eſtoient ſortis auec Iuy,
        <lb/>il me reſpondit qu’ouy des l heure meſme ie ne d’outay point
        <lb/> de ma perte ie m’habille, ie dõne auis de ces nouuelles a quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques perſonnes de ma conneſſance ie les treuuay plus ſurpriſes
        <lb/>que moy, i’eſtois ſans argent &amp; elles auſi, nous attendions
        <lb rend="¬" break="no"/>quel qu’vn dans vn ſi grand iour de ioye, perſonne ne nous vint
        <lb/>viſiter. ll falut recourre a ce que nous pouuions auoir de hardes
        <lb/>nous les mimes e gage pour auoir de l’argent dequoy auoir d
        <lb/>pain. Nous auons veſcu iuſques a preſent ſans que nos fonds
        <lb/>s’il y en a nous ayent produits aucunes rentes, &amp; n’ayant plus
        <lb/>dequoy toutes nous nous ſommes aſlemblés, nous auons ſcû la
        <lb/>cauſe de noſtre mal &amp; auoas projeté le deſſein d’y remedier.
        <lb/>Apeine certe reſolution eſfoit formée qu’vn nõmé Bertrand
        <lb/>homme de confidence dans tous nos plaiſirs entr au lieu ou
        <lb/>nous eſtions, il fe plaignit de meſme nous fut animé par nos
        <lb/>reſolutons &amp; ſçachant que nous voulions rompre le cours a la
        <lb/>neceſſité que pour ce il faloitſupplier leCna MAzaa,
        <lb/>tit pour fon intereſt que pour le noſtre il.s offrit d’aller à ſaint
        <lb/>Ge. main expoſer nos penſées anu Car linal, &amp; le ſupplier de
        <lb/>mettre fin à̀ nos miſeres.
        <lb/> hacune contriboua de ce qu’e’le pût à ce voyage vne des
        <lb/>plus illuſtes luy fit donuer vn paſſe-ort, en ſorte qu’vn peu
        <lb/>connû de ceux qui elloent au corps de garde, &amp; ayant ſeruy
        <lb/>autrefois a ce luy qui eſtoit Capitaine de cartier &amp; en faction
        <lb/>ur les deux heures apres midy le iour de Vendredy abouché
        <lb/>de <pb n="9"/>
        <lb/>5
        <lb/>de celles qui l’e nuoyoient arriua à ſain t G ermain ſur les ſix
        <lb/>heures &amp; au petit coucher du Cardinal Maz arin eut audie ce
        <lb/>Il fit grandes reue ences &amp;apres auoir baſé le bord de la cou.
        <lb/>ucrture de ſon lit, ſigne qu’il t eſmoignoit ce qu’il eſtoit il exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cuta ſa commiſſion en cetre ſorte
        <lb/>Ie ſuis enuoyé de tout Paris( MOSEGEvRpuis qu’il n’y a
        <lb/> perſonne de raiſonnable qui ne ſoit de celles qui m ont deputé
        <lb/>deuers vous. Ie ne vous aborde pas auoud’huy comme i’ay fait
        <lb/>autrefois ou le ſeul deſlein de vous produire du plaiſir eſtoit
        <lb/>tout le ſuject de ma viſite. Cetre conſideration ne me touche
        <lb/>plus, la douleur à tout oceupé mon ame &amp; pourueu que ie vous
        <lb/>puiſſe bien exprimer mes ſentimens, ie croy m’eftre tres bien
        <lb/>aquité de ma commiſſion.
        <lb/>La luſtice qui donne le branſlſe à tout ce qui eſt au mode eſt
        <lb/>ſans pouuoir aupres de nous, tout Paris ſe laiſſe conduire a ſes
        <lb/>mouuemens, il n’ya que nos maiſons qui n’en ſont point ébrã
        <lb rend="¬" break="no"/>lées, faute du droit qui n’y agit plus. Nos Dames neantmoins
        <lb/>qui ſont amoureuſes, tres ſenfibles dans ces ſorteade mal-heurs
        <lb/>en ont fair leurs plaintes &amp; fi elles n’euſſent apprehendé de ne
        <lb/>pas bien fa re gouſter leurs raiſons à vos pates aduerſes, elles
        <lb/>leurs auroent preſenté des requ ſtes touchant leurs miſeres,
        <lb/>affin que ces peres du public euſſent aà ſubuenir a leurs neceſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tés, côme aà celles de perſonnes publques Cete pẽſée fut miſe
        <lb/>en deberation &amp; ne fut pas ſuiuie parce que la compagnée ſe
        <lb/>repreſenta l’impuiſſance des veux, la diſcretion des ieunes &amp;
        <lb/>cet eſprir de vertuqui ſe rencõ̃tre dans les vns &amp; dãis les autres ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; qu ſe porte con re tout ce qui approche tant ſoit peu de la
        <lb/>fobleſſe de la nature. Ces meſſieers ainfi n’ayans pas eſlé ctû̂s
        <lb/>Capables d’efeouter nos plantes d’ẽteriner hos requeſles nous
        <lb/>nous ſomnes adreſſés a vous;que ce deſſein a eſté bien proijeté,,
        <lb/>&amp; s’il ne reuſſit; que ie ſuis mal-heu eux. MonsEie v, nous
        <lb/>vous auons cõſidesé enrãce cõmevn Scicilien dont les meurs
        <lb/>ſe ſont factes à Rome, &amp; dont l’eſprit a eſté nourry danstoutes!
        <lb/>les adreſſes &amp; les cõplaiſances qui ſe pranquent enre les fem
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, &amp; ceux qui ſe fnt voir par faictement hôõmes nous uons
        <lb/>cI que vote Eminence ſe ſouuiendro de ces delice que <pb n="10"/>
        <lb/>vous auez gouſtees parmy nus, de ces delicateſſes die leſquel
        <lb rend="¬" break="no"/>les nous auõs veſcu &amp; que vos ioyes pſſees &amp; noſtre mal-
        heur
        <lb/>preſent vous don neroient quel que pité de l’eſtat o nous ſom
        <lb rend="¬" break="no"/> mes. Eſtant ciclen nous auõs pené que le pays vous donne
        <lb rend="¬" break="no"/>roit quelques ten lreſſes pur nous, car il me ſouuienot qu’vn
        <lb/>iour de dans vos duertſſemens i’enendois des Meſſicurs qui
        <lb/>diſoiente ne ſçay ſi c’eſtoit par flatere)que Venus eſtoie neé
        <lb/>de Scicile &amp; ſur ce il vous priſt vn gran eſclat de rire ce qui
        <lb/>me fitbien voirou que la verité eſtoit telle ou que cetre larerie
        <lb/>vous eſtot bien agreable: mais quand voſtre naſſance ne vous
        <lb/>donneroit aucuns bons ſentimens pour nouis, le long emps
        <lb/>que vous auez eſté à Rome, vous pu donner les veritables lu
        <lb rend="¬" break="no"/>mieres qui vous doiuent éclairer en ce rencontre. Cette ville
        <lb/>qui a touſiours eſteé la maitreſſe &amp; le ſoleil du mon de a par ſes
        <lb/>clartés reconnû la beauté de lavie dans ce plaiſir, ſe l’eſt reſer.
        <lb/>uée ſans la cõmuniquer à d’autres parce qn’elles ne le meri
        <lb rend="¬" break="no"/>toient pas Pour ce les Empereurs ont faict ſiſouuent de leurs
        <lb/>Palais, les lieus de leur plaiſir, leurs femmes &amp; leurs filles ont
        <lb/>tant obligé de conſuls de preteurs &amp; de tribuns &amp; meſmes
        <lb/>aujourd huy que Rome ſemble eſtre tout a faict ehangee
        <lb/>de face auectoute ſa ſeuerité &amp; ſon ſcrupule elle a authoriſé ce
        <lb/>diuertiſſe ment; que cette couſtume eſt louable quiempeſche
        <lb/>les pechez contrenatue, les viols, &amp; les adulteres, que Solon
        <lb/>fit bien d’acheter des femmes d’amour pour reioü̈ir la ieuneſſe
        <lb/>d’Athene, que Lieurgue prudemment en vſa quand l-n’en a
        <lb/>point parle dans ſes Loys Et que les peuples d Angleterre, &amp;
        <lb/>de Corinthe, honoroient bien leurs dieux lors que dans
        <lb/>leurs ſacrifices au lieu de deſtruire les creatures ils s’eploioient
        <lb/>a en faire. i ie parlois a vn homme. moins intelligent &amp; que
        <lb/>ieuſſe plus de memoire ie vous en dirois d’auantage mais vous
        <lb/>meſme qui auez xperimenté les ioyes qui ſe gouſtent de
        <lb rend="¬" break="no"/>dans l’amour, nous auons a vous faire des reproches de ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>frir nos mauuais traictemens,. Vous ſçauez que l’amou eſt vn
        <lb/>enfant qui ayme les ſuecreris &amp; les ieux &amp; a preſent to:tes
        <lb/>nos hilles ſontreduites a manger du pam. Cét enfant ayme fort
        <lb/>3
        <lb/> les Tapiſeriasde hauselice&amp; les pourtrais ievous iure qu’il <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>ne voit plus que des parois &amp; il y a cinq iours que vne que vous
        <lb/>conneſſez fut obligé́e de vendre voire pourtraict auec vne
        <lb/>quantite d’autres à vil pris pour auoir du pain. Cette action
        <lb/>quoy que neceſſaire me ſembla hnteuſe &amp; ſi i’euſſe eu de l ar
        <lb rend="¬" break="no"/>gent ie l’euſſe pris pour le conſeruer &amp; le retirer d’infamie.
        <lb/>MonsiGv, au nom de ces illuſtres Dames ſongés au pliſir
        <lb/>que vous auez eu auec elles, a leſtime qu’elles font de vous, a
        <lb/>vVoſtre gloire &amp; ſi vos ſoldats mal traitent tant de filles à la Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pagne pour aſſouuir leur paſſion ramenés les à Paris, nous en
        <lb/>ferons ouurir les portes a qu’elle heure que ce ſoit nous auron
        <lb/>dequoy vous ſatisfaire &amp; eux auſſi, il n’y aura pas vne de ces
        <lb/>Dames qui n’eœn reçoiue beacoup de plaiſirs &amp; dedans leur
        <lb/>plus mauuaiſes ſemaines elles pourront eſtre contentes ayane
        <lb/>touſiours leur Car dinal.
        <lb/>Enſuite Bertrand fit la la reuerence ainſi qu’il auoit eſté in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtruict &amp; alloit faire ſa eiuilité à part quand il vit Mazarin,
        qui
        <lb/>changea &amp; s’eſtoit apercû de ce trouble des le temps qu’il luy
        <lb/>auoit parlé de reuenir à Paris, C’eſt pourquoy ſans attendre
        <lb/>reſponce faiſane vne double reuerence &amp; bonne mine a mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais ieu ſortit par vn eſcalier ſecret, ſe trouuadans la cour ou vn
        <lb/>Lieutenant des gardes luy demanda s’il n’auoit point quelque
        <lb/>lettre pour luy, il luy dit que les poulets eſtoiéit trop de reſerue
        <lb/>à Paris, pour les en laiſſer ſortir. Trouuant ainſi touſiours quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que coaneſſance il paſſa les corps de garde les plus auancez,
        <lb/>tout la nuit vnt à ’aris, &amp; quelques Bourgeois à la poe qui
        <lb/>eſtoient de garde reconneſſans le pelerin alerent auec luy au
        <lb/>conclaue de ces Dames qui receurent plus de fruit de leur
        <lb/>viſite que de leur ambaſſade. Et ce recit eſt ſi veritable qu’en
        <lb/>de ceux de la gar de qui alla faire voir la iuſteſſe de ſon coup &amp;
        <lb/>la ſorce deſes armes dans la viſite qu’il fit, apresauoir tout ſeeu
        <lb/>de leur conduteur a pris la peine de donner cecy au pubhice
        <lb/>pour faire voir l’ingrat tude &amp; l’auarice de Mazarin, qui ne ſe
        <lb/>ſouuient point des faueurs qu’il a receus &amp; ſans ployer la toi
        <lb rend="¬" break="no"/>lete ne laiſſe pas de voler le bordel. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
