<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1295_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'état des vérités du cardinal Mazarin après son
          retour.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/L_estat_des_veritez_dv_cardinal_Mazarin/Tm48AAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">État (l') des vérités du cardinal Mazarin après son retour.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="6"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="sans notice"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1295. État (l') des vérités du cardinal Mazarin après son retour. Paris ,
          1652, 6 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Mazarin.xml">Mazarin</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_60" source="Moreau">
          <p>Suite de l’arrêt du 29 décembre 1651</p>
          <date when="1652-01-01">1652-01-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-17" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L'ETAT DES VERITEZ
        <lb/>DV CARDINAL
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>APRES SON RETOVR.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LII.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>L’ESTAT DES VERITEZ D
        <lb/>C ardinal aarin, apres ſon retour.
        <lb/> AMAIS ’ingratitude n’a eſte ſi bien exercée
        <lb/>e que par le Cardinal Mazarin en recompenſent ſi
        <lb/> &amp;i aal ceux qui l’auoient ſeruy pendant la premiere
        <lb/>guerre, qui croyoient pout lors que le Cardinal fuſt ſi fort
        <lb/>zelé pour le ſeruice du Roy qu’il n’auroit voulu faire la
        <lb/>mbindre extorſion dans ſon Royaume. Mais apreſent que
        <lb/>Meſſieurs les Princes ont recogneu ſon zel indiſcret ne re
        <lb rend="¬" break="no"/>cherchant que ſon vtilité propre &amp; non pas celle de ſa
        <lb/>Majeſte, ont eſté enfin contraints de ce deliurer de ce ſu.
        <lb rend="¬" break="no"/>perbe &amp; arrogant loup, rauiſſant non ſeulement les
        <lb/>anneaux du troupau mais oncore en coupant &amp; eſgoſillant
        <lb/>ceux qui pourroient luy en fournir de nouueaux. Le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal ’Mazarin inceſſamment trauaille à la perte du Roy¬A
        <lb/>aume en amaſſant vne armee non pas ſi puiſſante que celle
        <lb/>Dexerces laquelle eſtoit compoſée de douze cens mil
        <lb/>hommes, &amp; trois cens mil qui deuoient ſe venir ioindre à
        <lb/>luy &amp; luy portet ſecours, lequel nonobſtant cette armée
        <lb/>monſtreuſe ne laiſſa pas de perdre la bataille contre les
        <lb/>Grecs quoy que le nombre de leurs troupes fuſt plus petit
        <lb/>trois fois: nous deuons tous ſoüetter que ce Cardinal im
        <lb rend="¬" break="no"/>petueux &amp; vindicatif ſoit mis à mort pour punition de tous
        <lb/>A i <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>les maux qu’il nous a cauſez, &amp; tache tous les iours de nous
        <lb/> cauſer, nous pourſuiuant l’eſpée dans les reins à ſouffrir ſes
        <lb/>deſires &amp; appetits charnels qui pourroient non ſeulement
        <lb/>faire abiſmer le monde, mais encore faire cauſer la damna.
        <lb/>tion d’vn chacun. Que poura dire la religion pretendue de
        <lb/>ce Cardnal? de le voir ſi fort attaché aux cenſualitez de
        <lb/>ſon corps, de le voir porter feu &amp; flamme de tous coſtez
        <lb/>de le voir eſtre la cauſc des violes, des larciens, des jure.
        <lb/>mens, des abominations, des ſacrileges &amp; poiutions com.
        <lb/>miſes dans les Temples de Ieſus- Chnſt? o Cardinal infame
        <lb/>(Zreſpondront ils) Cardinal abominable au lieu de mettre
        <lb/>la paix de tous les coſtez de la Chreſtienté charge de ton
        <lb/>office &amp; non des affaires d’Eſtat; tu ne faicts que porter la
        <lb/>diſſention par tout l’a ou tu eſt, tu eſpere quelque iours de
        <lb/>reuenir à Paris, mais tu ne leſſe pas de craindre ( bonnet
        <lb/>rouge de ſang) tu crains des ’rinces auec raiſon qui ne
        <lb/>ſouffriront iamais que tu y remette le pied, tu cognois le
        <lb/>bon naturel de Monſeigneur le Prince de Condé, tu le co
        <lb rend="¬" break="no"/> gnoiſttas encore dauantage à tes depends, il t’a fait rougit
        <lb/>en te regardant, il t’a fait fuïr par ſa preſenceé &amp; t’a fait re
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir par ſon abſence: ne croy pas luy pouuoir eſchaper,
        <lb/> il recule pour t’atraper non’pas par vne trahiſon pareilleà
        <lb/>la tienne; mais par vn genereux combat laiſſant touſiours
        <lb/>patir tes troupes tandis qu’auec vne ſageſſe greque ſernbla
        <lb rend="¬" break="no"/>ble à celle de cét Orareur qui forca Xerces de s’en fuir
        <lb/>promptcment, meſme le Prince de Condé́ forcera non
        <lb/>pas pour s’en fuir, mais pour t’enteloper ſi bien qu’il t’atra
        <lb/>perta pour puis apres te faire paſſer pour vn exemplaire de
        <lb/>tous maux &amp; deſolations: tu penſe donc que noſtre Royte
        <lb/>ſouffrira volontiers touſiours à̀ ſes coſtez,, qu’il n’aura pas <pb n="5"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>ee
        <lb/>le courage de te faire exeeuter de meſme qu’on fiſt au Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>quis d’Ancre, ie te puis aſſeurer que ſon courage n’eſt pas
        <lb/>moindre que celuy de ſon pere ny que ſon eſprit ſoit moins
        <lb/>iudicieux pour ne pouuoir cognoiſtre le tord que tu faicts
        <lb/>dms ſon Royaume, ie ne te parle point d’vn diſcours poly.
        <lb/>La polliteſſe ne deuant point eſtre exetcée en ton
        <lb/>endroit mais ie te parle comme zele pour vn Roy &amp;
        <lb/>des Princes qui vallent mieux dix fois que toy, ſouuien
        <lb/>oy &amp; rappelle en ta memoire le temps dans lequel tu
        <lb/>portois vn ſi ioly pourpoin de chamois tailladé tu ne fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſois pas ainſi le rodomont, tu n’auois pas la barbe ſi bicn
        <lb/>retrouſſeée ny le gouſſet ſi bien garny, tu eſtois plus char
        <lb rend="¬" break="no"/>gé d’incommodités que tu n’en pouuois porter; Conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>dere donc ta fortune &amp; ceux qui ſont auancez ſans vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loir cauſer leurs pertes, mais ton eſprit Italien &amp; capri
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux ne peut ſouffrir vne bonne penſte ſinon à ton pro
        <lb rend="¬" break="no"/>fit &amp; au détriment des autres. C’eſt pourquoy ie ne te
        <lb/>ſouette rien autre choſe que quelque main auſſi heureu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe que hardie puiſſe mettre en execution l’Arreſt qui a eſté
        <lb/>dorné contre toy, afin qu’il puiſſe receuoir la recompen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce d’vne action i genereuſe que d’auoir mis a mort le
        <lb/>perturbateur du repos publie &amp; le violateur de toutes
        <lb/>loix, &amp; que tu ſois recompenſé de tous les biens que tu
        <lb/>as iamais fait afin qu’eſtant deliurez de ta peau nous
        <lb/>puiſſions viure dans vn regne plus doux &amp; dans vne vie
        <lb/>plus heureuſe laquelle tu nous a vſurpee, &amp; que nos
        <lb/>Piinces puiſſent dire d’auoir mis &amp; chaſſé vn diable
        <lb/>dans les enfets dont il eſtoit ſorty, &amp; qu’apres nous
        <lb/>ſoyons aſſeuré de n’auoir iamais ton retour auſſi fatal
        <lb/>aux hommes que profitable aux demons qui ne cher
        <lb rend="¬" break="no"/>chant que l’occaſiou de nous perdre &amp; attirer aucs
        <lb/>A iij <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>luy, dreſſe tous les iours des fineſſes &amp; moyens par
        <lb/>la malignete qui cauſant que les peuples ne font que
        <lb/>te dereſter n’ayant point de regard à ta callotte leur pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uoquant ſeulement vne animoſité contre tous les Prelats
        <lb/> les rendens pires que des attez. Mais i’eſpere aucc l’ayde
        <lb/>de Dieu que tu ſeras renfermé dans les cachaus de l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>fer où brulant d’vn feu auſſi puiſſant pour le moins qu
        <lb/>celuy dont tu nous menacois, ta mort &amp; tes peines
        <lb/>hous ſeruans de conſolation.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
