<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1284_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L’esprit de paix.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=vxK60Hkl9n8C"/>
          <author ref="isni:0000000122809183">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Faure</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Esprit (l’) de paix.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="4" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Res 309393</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1284. Esprit (l’) de paix. (S. 1., 1652), 4 pages. Pamphlet royaliste,
          remarquable de pensée et de style. L’auteur conseille aux Parisiens d’aller au palais
          d'Orléans demander le roi sans condition et la paix. « Que le roi soit maître sans
          condition; le peuple sans oppres- sion ; le royaume sans guerre ; les princes en leur
          devoir ; les lois en leur force; le bourgeois en paix; la campagne libre; le paysan dans
          sa maison; les armées sur la frontière; et l’ordre rétabli pour user doucement de la vie.
          » Ce pamphlet fit une grande sensation dans Paris. Le parti des princes se hâta d’y
          répondre par l’EÆsprit de guerre des Pari- siens, etc. L’auteur de ce dernier Hibelle
          raconte qu’on avait arrêté le porteur de l’Æspret de paz, qui avait déclaré que cette
          pièce lui avait été remise chez le coadjuteur; et il ajoute aussitôt : « Il est encore au
          Châtelet. » Je ne vois pas qu’aucune procédure ait été instruite ni contre le porteur, ni
          contre l’Æsprit de paix; ce qui n’infirme en rien le récit du pamphlétaire. Le Châtelet
          aurait bien pu être obligé de recevoir le prisonnier; mais le forcer d’instruire était
          beaucoup plus diffi- cile. Il n’avait jamais été du parti des princes; et le Parlement
          n’en était presque plus. Cette arrestation n’empécha pas le pamphlet de se répandre, car
          on en fit presque aussitôt une autre édition de 7 pages , Paris, 1652, jouxte la copie
          semée par la ville de Paris ( dans la nuit du 25 juin). En même temps, au moins dans le
          même mois de juin, l’affi- che suivante offrit aux Parisiens une sorte de traductiion du
          passage de l’Esprit de paix que j'ai cité, mais un peu accommo- dée aux dispositions des
          frondeurs : I faut renvoyer Mazarin Une lieue au delà de Turin ; Et que jamais messieurs
          les princes Ne soient gouverneurs de provinces ; Le Parlement à son mestier, À juger
          Tibaut et Gautier ; Le marchand dedans sa boutique, Sans se mesler de politique ; Faire
          punir les séditieux , Sans pardonner aux grands messieux ; Point de colporteurs dans la
          rue; Le paysan à sa charrue ; Tous les chicanoux au Palais ; C’est le moyen d’avoir la
          paix. Il existe à la bibliothèque de Sainte-Geneviève deux exem- plaires de l’Æsprit de
          paix, sur l’un desquels on lit, d’une écriture du temps : 25 juir 1632, et sur l’autre :
          par e P. Faure. L’auteur de l’Fxamen des divers sentiments sur l’arrét du Par- lement du
          20 juillet, ete., dit quelque part : « Les écrits qui calom- nient la conduite du
          Parlement et des princes, sont attribués ‘au coadjuteur, ou à quelque autre bonne plume.…
          : quelques-uns ont cru que la Pièce de Pontoise partoit de la même main que celui de
          l'Esprit de puizx et de la Vérité (toute) nur, ete. » Pour quiconque sait live, la Pièce
          de Pontoise et la Vérité toute nue ne sont évidemment pas du coadjuteur; mais au contraire
          elles s’accordent très-bien avec les sentiments et les opinions du P. Faure. Elles
          procèdent d’ailleurs, aussi bien que l’Esprèe de paiæ, de la même pensée. On ne peut en
          douter. Donc il ne faut pas“s’arrêter à la supposition de l’auteur de l’Esprit de guerre,
          qui s’en prend au coadjuteur plutôt par Phabi- tude du parti que par une attentive
          appréciation de l’esprit et du style de l’Esprit de paix; et puisque le choix est entre
          Gondy et le P. Faure, je n’hésite pas à me prononcer pour le dernier. Sandricourt a fait à
          l Esprit de paix une assez pauvre Réponse; et un anonyme a publié la Réponse au séditieux
          écrit intitulé: l’Es- prit de paix , etc. Outre les trois pièces dont j’ai donné les
          titres plus haut, on a publié du P. Faure, pendant la Fronde : la Harangue funèbre de M.
          de Châtillon , etc., et la Réponse du père Faure au pére Char- treux, etc., dont je ne
          garantis pas l’authenticité. Le père Faure était cordelier et docteur de Sorbonne. Il a
          éte successivement prédicateur, confesseur de la reine mère, évêque de Glandèves, de
          Montpellier et d’Amiens. Plus homme de cour qu’il ne convenait à sa profession, il
          n’allait ordinairement dans son diocèse que pour les fètes de Pâques. Aussi l’appelait-on
          le père Paschal. « M. D’Amiens, dit l’éditeur du Méragiara, p. 122 du deuxième volume, a
          fait trois oraisons funèbres, entre lesquelles est celle de la reine mère , sa
          bienfaitrice, pour laquelle il devoit faire tous ses efforts, mais où 1l ne réussit pas
          mieux qu’aux deux autres qu’il avoit prononcées à la cour, et dont on n’étoit pas content.
          On dit au roi qu’il en vouloit faire une quatrième. M. de La Feuillade dit : « Sire, c’est
          qu’il demande le tout du tout. » 10</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_84" source="Moreau">
          <p>Émeute aux abords du parlement- Guerre des Menardeaux</p>
          <date when="1652-06-25">1652-06-25</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-15" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L'ESPRIT
        <lb/>DE PAIX
        <lb/>JE ne ſuis ny Prince, ny Mazarin, ie ne ſuis ny de par
        <lb rend="¬" break="no"/>ty, ny de cabale, ie ne ſuis qu’Eſprit &amp; ne fais point
        <lb/>de corps; ie veux la Paix &amp; ie deteſte la Guerre, ie ſuis
        <lb/>bon François &amp; ie ne prends part qu’aux ſeuls interreſts
        <lb/>de ma patrie.
        <lb/>PEVPLE S.
        <lb/>Croyez cet auis auſſi deſintereſſé́que veritable; n’en
        <lb rend="¬" break="no"/>trez point dans vne querelle, où vous ne pouuez que
        <lb/>perir. Elle a eſté́ aſſez fatale à̀ tout le Royaume pour
        <lb/>vous en détourner, par le ſouuenir des choſes paſſées &amp;
        <lb/>par l’exemple des malheureux. Vous voyez tout l’Eſtat
        <lb/>en combuſtion, les Prouinces deſolé́es, les Peuples fu
        <lb rend="¬" break="no"/>gitifs, les Loix mortes, le commerce rompu par tout où̀
        <lb/>l’animoſiteé des partis a porté ſes reſſentimens, il n’y a
        <lb/>lberté de reſpirer que dans les lieux où la Guerre n’a
        <lb/>point encore eſté, &amp; dans ces climats heureux que les
        <lb/>factieux n’ont pû ſeduire par leur intrigues, ny tirer par
        <lb/>leurs promeſſes de leur deuoir, pour les ietter dans le
        <lb/>deſordre.
        <lb/>Quel interreſt auez vous dans cel uy des Prifice:
        <lb/>combatent-ils pour vous? ſont-ils vnis auec vous? ne
        <lb/>traitterontils point ſans vous? ſerez vous dédomma;
        <lb/>3a389
        <lb/>Z
        <lb rend="¬" break="no"/>gez de toutes vos pertes? &amp; ce peu qui vous reſte ſera
        <lb rend="¬" break="no"/>il conſerué par vos armes? Pauure peuple, quit’eapoſe
        <lb/>..¬.
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>-
        <lb/>A6 <pb n="2"/>
        <lb/> ¬.
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>iournellement à la peſte &amp; la famine, en faueur d’vne
        <lb/>ingrate grandeur dont tu as eſprouué́ ſi ſouuent, ou
        <lb/>l inconſtance ou l’infidelité: Vſe de ta raiſon ou deron
        <lb/>experience: Ne crois plus ces Suprieus interreſſé́s ou
        <lb/>corrompus, qui t’engagent à les ſeruir pour ſe degager
        <lb/>de leurs temeraires entrepriſes. Ne vois tu pas bien
        <lb/>que le Parlement ſe degage le plus adroittement qu’il
        <lb/>peut, d’vne liaiſon qu’il auoüe auoir mal faite, &amp; que
        <lb/>les mieux ſenſez pratiquent ſourdement leur accoms
        <lb/>modement, pour ſe liberer de la punition qui prend ſur
        <lb/>la teſte des mal-heureux, ou des coupable, &amp; dont la
        <lb/>fobleſſe ou l’indifference des Princes ne les tireraia
        <lb rend="¬" break="no"/> meis.
        <lb/> Ie ne parle point en faueur de qui que ce ſoit, &amp; ſi
        <lb/>tu fais reflection ſur la veriré de ce que ie dis, s veras
        <lb/>bien que l’Eſprit de l’ai parle par ma bouche, &amp; que
        <lb/>cét auis eſt également ſincere &amp; veritable. C’eſt à̀ toy.
        <lb/>d’en profiter &amp; de regler là deſſus tes uouuemens &amp;
        <lb/>tes penſé́es.
        <lb/> Demande la Paix, pour iouir ou du fruit de ton tra
        <lb rend="¬" break="no"/>uail &amp; de tes peines, ou du bien de tes pertes. Demande
        <lb/> le Roy pour l’aſleurance &amp; le ſacré gage de certe air,
        <lb/>la prompre punitio des coupables &amp; des interrupteurs
        <lb/>de la paix, qui ne veulent que la conftuſiron pourpeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher en eau trouble, &amp; ſerendrc importans &amp; redouta
        <lb rend="¬" break="no"/>bles à tes deſpens. Quiont eux meſmes fait venir le
        <lb/>Cardinal Mazarn. pour donner pretexte à leurs mou
        <lb rend="¬" break="no"/>uamens, qui ont autant de peur de voir eſteindre l’m
        <lb rend="¬" break="no"/>cendie qu’ils ont eu d’ardeur à l’allumer.
        <lb/>S’ils veulent combattre le Mazarin: Ill faut que ce lout
        <lb/> par eux meſmes; c’eſt un coup de cabinet &amp; aon pas da <pb n="3"/>
        <lb/>s-eyeas.
        <lb/>Rebellion. C’eſt vne affaire particnliere qu’il ne faut
        <lb/>pas rendre publique &amp; qu’ils one deu demeſler dans le
        <lb/>ecret, par l’authorité de leur Naiſſance &amp; non pas par
        <lb/>l’ppreſſion de l Eſtat &amp; du renple, lls ont dû meſu
        <lb rend="¬" break="no"/> rer leur reſſentimens &amp; prendŕ garde que leur iniure
        <lb/>particuliere ne deuint generale &amp; vniuërſelle, &amp; que
        <lb/>le ſuccez de leur vengeance n’enuelopaſt la perte u
        <lb/> Royaume, dans celle de leurs ennemis. Mais pauure
        <lb/>peuple ouure tes yeurx, cohfidere ſi leur deſſein eſt la
        <lb/> perte duL. Maza. Onte-ils ontvoulu empeſcher sõ̃ en
        <lb rend="¬" break="no"/>trée tn ſçais bien que les roupes de S. A. R. ſtoient
        <lb/>en aſſez bon nombre, &amp; aſſez bien poſteesſur lairiuiere
        <lb/>Dyonne &amp; depuis ſur Loire. La haine des peuples
        <lb/>eſtoir preſque capable de l’arreſter, ſiclle euſt eſté ſou
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtenus de celle des princes. On a fait lauerre, l’ont ils
        <lb/>fait à lcurs depens, ſoldoyent ils leu armée ne ſbſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte-elle pas ſur le paiſan, &amp; ſur le plar pays?: Mais ce
        <lb rend="¬" break="no"/>pendana one-ils pas fait des peopoſitions, n’ont ils pas
        <lb/>dreſſez des articles &amp; cherché les occaſions fauorables
        <lb/>à leurs deſſeins, ſans y appeler ny le Pa lemen qu’ile
        <lb/>ont embarqué, n’y les peuples qu’ils ont affiǵ.
        <lb/>S le oy ne leur 'accorde pas ce qu’ils demanden
        <lb/>aux deſpens des peuples, &amp; ſi l’on ne donne pas aà. le
        <lb/>Prince le meilleur reuenu du Royaume, pour l’inden
        <lb rend="¬" break="no"/>niſc de la deſpence qu’il a faite pour te ruiner, aux deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pens de tes Rentes &amp; des gages des Offieiers. Si l’on ne
        <lb/>fait pas Marchin Mareſchal de France, ce laſche deſer.
        <lb/>teur de la atalogne. Si l’on ne ſatisfait pas Madame
        <lb/>deMontbazon, les cheres delices de ce grandGenie le
        <lb/>Duc de Beaufort. Si l’on ne contente pas le Marquis
        <lb/>de laBoulaye, enfin ſile oy ne ſouffre pas le partage de
        <lb/>¬ ammaaaa, ¬-,¬¬., ea-. <pb n="4"/>
        <lb/>ſo Eſtat, pour contenter tous ceux qui ſe ſont iettez
        <lb/>dans leurs intereſts, l’on vérra à l’inſtant des menaces
        <lb/>de l’eſtabliſſement d’vne tyrannie, L’on ſe vante defai
        <lb rend="¬" break="no"/>re des aſſaſſins en pleine ruë, l’on promet à la canai’le
        <lb/>des billets pour piller les maiſons, expoſer chacun à ſes
        <lb/>ennemis particuliers, &amp; ceux qui ont du bien, aà l’auari
        <lb/>ceé des filoux.
        <lb/> Il eſtemps que tuy donne ordte &amp; promptemen?
        <lb/>auſſi bien la miſere de tant de pauures, qui ont amené
        <lb/>leurs beſtiaux, va te donner la peſte, qui n’eſpargnera
        <lb/>ny les grands, ny les petits, &amp; qui aura ’bien toſt de
        <lb rend="¬" break="no"/>erteé Paris, &amp; deſolé́ lar face de cette gran de Ville, le ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>jeur des Roys &amp; l’ornement de l’Eſtat.
        <lb/>Crois donc l’Eſprit de Paix, demande-le Dieu à
        <lb/>quel prix que ce ſoit. Que le Roy ſoit Maiſtre ſans
        <lb/>condition. Le peuple ſans pppreſſion. Le Royaume
        <lb/>ſans Guerre Les princes el leur deuoir Les Loix en
        <lb/>leur iuſte force. Le Beargéois en paix. La Campagne
        <lb/>libre; Le paiſan daus ſa maiſon, les armé́es ſur la fron
        <lb rend="¬" break="no"/>tiere, &amp; enfin l’ordre reſtably, pour vſer doucement de
        <lb/>la vie &amp; pour faire reüſſir le deſſein legtime, que u
        <lb/>dois auoir de iouyr de tous ces aduantages, Va t’en en
        <lb/> foule au palais d’Orleans à S. A. R. dire que tu és las de
        <lb/>tant de miſeres, que tu demande ton Roy &amp; la paix,
        <lb/>&amp; qu’il vienne ſans condition, receuoir dans ſa bonne
        <lb/>Ville de paris, l’obeiſſance &amp; l’amour de ſes Peuples.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
