<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1258_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'entrevue de Mazarin et de monsieur Bitaut, conseiller
          au Parlement de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=FLRK9BH3vkAC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Entrevue (l') de Mazarin et de monsieur Bitaut, conseiller au
            Parlement de Paris.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000385986464" xml:id="IL_ChevalierJacob.xml">
            <persName>
              <forename>Jacob</forename>
              <surname>Chevalier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="14"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309624</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1258. Entrevue (l') de Mazarin et de monsieur Bitaut, conseiller au
          Parlement de Paris. Paris, Jacob Cheva- lier, 1652, 14 pages. Bitaut venait d’être fait
          prisonnier à Pont-sur-Yonne par l’armée du maréchal d’Hocquincourt.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_61" source="Moreau">
          <p>Le conseiller Bitaut est fait prisonnier par le maréchal d’Hocquincourt</p>
          <date when="1652-01-09">1652-01-09</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L’ENTREVEVE
        <lb/>DE MAZARIN.
        <lb/>MONSIEVR BITAVT
        <lb/>CONSEILLER AV PARLEMENT
        <lb/>DE PARIS.
        <lb/>e e
        <lb/>drtta
        <lb/>l
        <lb/>A ’oſo
        <lb/>A PARIS
        <lb/>a ueos eue v lliu rdeon
        <lb/>etetn <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>L’ENTREVEVE D MAZARIN,
        <lb/>ET DE MONSIEV BITAvT
        <lb/> Coſeille au Paileiheat de Pais.
        <lb/>1
        <lb/>QN dit que la Palm ſe roidit &amp; s’eleus
        <lb/> auee plus de vigueur lors qu’on taſeha
        <lb/>lllde l’abbaiſſer &amp;e delu depimor ; Ilneſ
        <lb/>Poronur der ſpnaienraon douinenrde ſilne
        <lb/> qui puiſſe abbtre vn eſprit bien fouxdét
        <lb/>I’injuſte detention de Monſieur Biaut par les Troupes
        <lb/>de Maarln, n’a ſceualeererſa genoſité &amp; ſa contatu
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. Mrle Mareſchal d’Hoquineourt l’ayãu en ſon pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir le voulut obliger de l’alleſaluër, illerefuſa haute
        <lb rend="¬" break="no"/>haueoment, &amp; luy trepartit qu’on n’auoit iamaisveu
        <lb/>vn luge ſouuerain rendr de ſoûmiſſions aà vn coupa
        <lb rend="¬" break="no"/>le qu’ilauoic luy meſme condamnné depuispeutore
        <lb/>lon armé́e dont les. deémarches ſe pouuoiert comptes
        <lb/>par aurant de violences, ne ſteut riompher de ſon
        <lb/>courage, ou luy donner de la terreur pour l’obliger à
        <lb/>ommetrre vne baſſeſſe indigne dé cét auguſte Crps
        <lb/>quil iepreſentoit. l falut pouttane aequieſcer à̀ la
        <lb/>ſorce, &amp; ſuiure malgré qu’ile euſt &amp;euix qui le preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>terent au Cardinal, qui d’abord luy parla de la forte:
        <lb/>A i <pb n="4"/>
        <lb/> Et bien Monſiour le Conſeiller, vous eſtes oun de
        <lb/>ceoux qui m’auez delaré pertourbatour dou repos pou
        <lb rend="¬" break="no"/>blic, de grace dite moy en quoy i’ay tant offenſé le
        <lb/>poublie. Il me ſemble auoir baucoup meriteé de louy,
        <lb/>car’ay fait tous mes effors pour procourer la paix. ll
        <lb/>n’a pastenou aà moy, ielne ſçay ee que c’eſt de fourber,
        <lb/>Monſieur de Longueville en rendra teſmoignage; ce
        <lb/>ne feut pas nmoy, qui fiſt aſſiege Pafis, ae fuſtce pas
        <lb/>Monſieurle Prtiuequil’aſſiegea; Oiidic que i’ay em
        <lb rend="¬" break="no"/>porté l’argent, en e faiſant i’ay oſté tout ſoujet de
        <lb/>louxe &amp; de dépenſe ceſſiue à meſſiouts les Franchois:
        <lb/>il’ay laiſſé perdre Pinbino &amp; Longon, il me faſchoit
        <lb/>qu’on coõtinuaſt d’eruyes enltalie cimetiere de ceux
        <lb/>devoſtre Natioi, taut dobraues gens; ces places cou
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtoiét trop à garder. I’ay mpriſonné les Princes, pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’ils m’empeſchoient, que ne laiſſoient-ils faire aà̀
        <lb/>moy, ’i’eſtoisi aſſez capable ds gouuetner ſans pux,
        <lb/>pourquoy m’ontilschoqué, &amp; ſons ils voulus entrer
        <lb/>enParadis en dépit des faincts.
        <lb/>Le Cardinal alloit continuer vn plns long diſeours,
        <lb/>lorsque le ſieur itaut l’inteirrompit, en ces termes;
        <lb/>Mnſieur, ſi vousuezeu l’honneur d’eſte deſtinepa
        <lb/>le-fou -Roy, d’houreuſe memolre, pour uoir voſtre
        <lb/>part au ſecret del Eſtat, ce n’a pas eſté vn des effets de
        <lb/>voſtre conduite, mais de voſtre bonne fortune, &amp; vne
        <lb/>des marques de ſa bonté, qui s’eſt lciſſéecirconuenir
        <lb/>à voſtrelipocriſje Ilopscroyplt plusprudent &amp;plus
        <lb/>circonſpect, &amp; ns’euſt iamais penſé que vouseuſfiez
        <lb/>eſté capable d’vn ſi mauaſs Conſeil que d’aſſieget
        <lb/> Paris, <pb n="5"/>
        <lb/>Paris, l’arboutant &amp; le cœur de l’Eſtat, c’eſt vne ma¬.
        <lb/> ime en medecine de ne toucher iamais au cœur que
        <lb/>par des remedes lentifs, les violens ne faiſans que l’al
        <lb rend="¬" break="no"/>terer, &amp; le ietter dans des ſimptomes dangcreuſes.
        <lb/>Auez vous leu dans quelque Hiſtorien de voltre vaſte
        <lb/>Bibliotheque, que quelque Roy de France ſe fuſt ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais auiſé d’aſſieger Paris, pour autre ſuiet que pour
        <lb/>laracher des mains des Eſtrangers ennemis de la
        <lb/>France, cõme de celles des Anglois du temps de Char
        <lb rend="¬" break="no"/>les 7. l’an 14jo. lors que la Pucelle d’Orleans fuſt re
        <lb rend="¬" break="no"/>pouſſée, bleſſée, &amp; iettée pour menter dans lefoſſeé de
        <lb/>la porteſainct Honoré. Les Pariſiens ne manquoient
        <lb/>pas de cœur non plus en ce temps-la, qu’à cette heure,
        <lb/>&amp; ce fut leur affection enuers leur Roy legitime Char
        <lb rend="¬" break="no"/>les 7. qui luy ouurit les portes, &amp; non pas les forces de
        <lb/>fon armé́e, quoy que ſouſtenuë de la Pucelle &amp; du
        <lb/>braue Comte de Dunois, que ſi Charles . ſon pere 48:
        <lb/>ansauparauant, ſçauoir l’an 1;82. chaſtia tres-ſeuere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment les Panſiens, il ne lraſſiegea pas pour cela, quoy
        <lb/>qu’il luy fuſt tres aiſeé́, Paris n’eſtant pas ſi grand com
        <lb rend="¬" break="no"/>me il eſt auiourd’huy, &amp; par conſequent n’eſtant pas
        <lb/>ſifort, ie nedis pas par la hauteur des murailles, par la
        <lb/>multitude de ſes habitans, leſquels, ſelon Ie ſentiment
        <lb/>de Licurgue, rendent les villes fortes &amp; imprenables,
        <lb/>&amp; nonpas la hauteur de leurs tours &amp; de leurs réparts.
        <lb/>Ce Roy chaſtia à la veriteé bien rigoureuſement les Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>rſiens. Ie ne doute pas Monſieur, qu’on ne vous ais
        <lb/>euuetenu de ceét exemple, mais quoy? pas vn François <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>ne s’eſtimeroit digne de viure s’il ſe ſent oit coupable
        <lb/>du crime qu’on leur imputoit alors, dont le ſoupçon
        <lb/>ſeroit meſme criminel, de vouloir faire vn Eſtat Popu
        <lb rend="¬" break="no"/>laire, ſclon la maladie de routes les Nations de l’Eu.
        <lb/>rope durant ce ſiece. Henry 4. n’y fut pas plutoſt re
        <lb rend="¬" break="no"/> connu pour Roy, qu’il l’a cherit comme la prunelle de
        <lb/>ſes yeux, ſon petit fils noſtre Roy d’auiourd’huy, que
        <lb/>Deu conſerue, qui eſt l’amour &amp; les delices de Pans,
        <lb/>qui attire les ſoupir de ſes habitã̃s durant ſon abſence,
        <lb/>&amp; auſquels ſa preſnce arrache des larmes le ioye &amp;
        <lb/>de conſolation, &amp; ſi ſouuent des cris d’alegreſſe, n’eut
        <lb/>iamais eſté capable le ſe porterau deſſein de l’aſſieger,
        <lb/>&amp; de la deſoler: cõ̃me ce fut voſtre Cõſeil. Peut-eſtre ne
        <lb/>ſe trõpe-on pas de croire que vous auez eu le meſme
        <lb/>motif qu’euſt ce ſecrilege qui mit le feu au miraculeux
        <lb/>Temple de Diane, &amp; que vous auez voulu faire parler
        <lb/>de vous comme luy, &amp; ſignaler voſtre rmirſtere par
        <lb/>le fameux ſiege de la plus illuſtre &amp; de la plus renom
        <lb rend="¬" break="no"/>mée ville du monde.
        <lb/>La liberté́ des opinions de quelques vns de noſtre
        <lb/>Corps vous a ofenſé́. Si vous auiez puiſé vne partie de
        <lb/>voſtre Polirique dans le Tacite, vous y auriez appris
        <lb/>auec quelle liberteé Aſinius Gallus, L. Arruntius Ha
        <lb rend="¬" break="no"/>terius, Mamereus Scaurus, M. Terrentius &amp; vne in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſinité d’autres qu’il ſeroit trop ennuyeux de rapporter,
        <lb/>diſoient leurs ſentimens. L’Empire des François eſt
        <lb/>gouuerneéauc bien plus de moderation que celuy des
        <lb/>Romains: Pourquoy donc trouuerez vous mauuais <pb n="7"/>
        <lb/>que de ſi ſages Senateurs dont les Arreſts ſont des ora
        <lb rend="¬" break="no"/>cles, qui ne reſpirent que zele &amp; qu’obeiſſance pour la
        <lb/>proſperité du Roy &amp; de ſon Eſtat, parlent franche
        <lb rend="¬" break="no"/>ment &amp; diſent leur aduis. Tibere n’euſt pas eſtéfaché
        <lb/>contre le Senat s’il euſt plûtoſt tancé́ l’inſolence de ſon
        <lb/>fauory Scian, &amp; s’il ſe fuſt oppoſéà ſes violences. Eſt
        <lb rend="¬" break="no"/>ce vne choſe ſansexemple? que les miniſtres des Rois
        <lb/>ayent eſté́ ſuiets aà la cenſure, &amp; au iugement de noſtre
        <lb/>Corps? Eſtes vous ſi peu inſtruit d ns nos Annales que
        <lb/>vous n’ayez ouy parler d’vn Enguerrand de Marigny.
        <lb/>d’vn Pierre de la Broſſe, ſous Charles 6. d’vn lean de
        <lb/>Dayac, d’Oliuier le Diable ou le Dain ſous Louis 11.
        <lb/>&amp; de fraiſche memoire de Conchini vaſtre compa
        <lb rend="¬" break="no"/>triote; nous ſommes ſuiets des Rois, mais les depoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>taires de leur Iuſtice, &amp; leurs Conſeillers, comme de
        <lb rend="¬" break="no"/>poſitaites de leur luſtice qui eſt la principale colomne
        <lb/>de leur throne, &amp; pour laquelle ils ont eſteé eſtablis de
        <lb/>Dieu, nous pouuons auec quelque raiſon ſans nous
        <lb/>ſeparer du reſpect nous oppoſer aux maluerſations
        <lb/>d’vn fauory ſous le regne d’vn Roy mineur, pour eui.
        <lb/>ter la foule de ſon peuple, &amp; l’oppreſſion des innocens;
        <lb/>comme tels nous ſommes les mediateurs entre les peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples &amp; les Rois, auſquels les petits ne peuuent pas ſi fa
        <lb rend="¬" break="no"/>cilement porter leurs plaintes &amp; doleances, pour ne
        <lb/>pouuoir ſupporter l’eſclat de leur Maieſté. Nous leur
        <lb/>faiſons obeir, Et ſommes, s’il m’eſt loiſible de me ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uir d’vne comparaiſon ſacrée, ces venerables vieillards,
        <lb/>douùauſſi bien le mot de Senateur ou Senex tire ſon <pb n="8"/>
        <lb/> 5
        <lb/>étimologie, qui ſont autour du trhone de l’agneau.
        <lb/> Les Rois ſont eſtablis pour rendre la Iuſtice, les He
        <lb rend="¬" break="no"/>breux ne s’auiſerent point d’en demander à Dieu que
        <lb/>lors que leurs diuiſiens les troubloient &amp; inquietoiẽt,
        <lb/>inceſſamment: les remiers hommes n’eurent pas plû̂
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt beſoin de Rois qu’ils eurent ſoin de la Iuſtice, c’eſt
        <lb/>vne vertu eternelle: Lar Dieu prend ce glorieux titre
        <lb/>d’eux Iudex, luſtus. Etſans doute ſerions-nous en eſtat
        <lb/>de ſentir exercer griefuement ſur nos teſtes les effets
        <lb/>redoutables de ſa Iuſſiceſi par puſillanimité ou par ne
        <lb rend="¬" break="no"/>gligence nous deſiſtipns de la rendre aux miſerables &amp;
        <lb/>oppreſſez, entant que Conſeillers, nous pouuons ſans
        <lb/>nous ingerer à des chioſes induës, Conſeiller le Prince
        <lb/>vtilement. Quel meilleur Conſeil luy pouuons nous
        <lb/>donner? Monſieur,( ie ne fais pas diffieulteé de vous le
        <lb/>dire) que de le porter à vous eſloigner non ſeulement
        <lb/>de ſa perſonne, mais de tout ſon Royaume: car vous
        <lb/>auez continué la guerre, pouuant faire la paix. Empor
        <lb rend="¬" break="no"/>té les finances hors du Royaume: perſecuté le ſang
        <lb/>Royal, pource qu’il ne vouloit couurir &amp; ſupporter
        <lb/>vos paſſions &amp; emportemens; Vous auez foulé le peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple d’impoſts; meſpriſé les Cours ſouueraines: mal diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>penſé des Benefices, vſant d’vn maquignonage per
        <lb rend="¬" break="no"/>petuel: commettant de perſonnes peu capables pou
        <lb/>cettefin, nõ̃ pas tant pour connoiſtre de la capacité des
        <lb/>perſonnes que pour vous en ſeruir d’inſtrument pour
        <lb/>en eſtre ſeuſ le maiſtre &amp; le diſtributeur. Voſtre vie ne
        <lb/>teſpond pas tiop bien à la dignité d’vn Cardinal, &amp;
        <lb/>d’vn <pb n="9"/>
        <lb/> dn Prince de l’Egliſe, le ieu les pommades &amp;
        <lb/>ls ſenteurs n’en ſont pas les ornemens.
        <lb/>Vous vous emportez Monſiour leConſeiller,
        <lb/>hydit le Mazarin, vous voulez faire les maiſtres,
        <lb/>lRoy me veut, pouarquoy ne me voulez vous
        <lb/>pas, ie louy ſouis neceſſaire &amp; outils: faut-il
        <lb/>quoun ſeruitour faſſe la loy à̀ſon maiſtre: Vous
        <lb/>n’auez prouſcrit à moy Cardinal, Prince de l’E.
        <lb/>gſe. Me vouloir faire aſſaſſiner, cela Monſiour
        <lb/>lConſeiller, eſt ſans exemple, &amp; auoir vendou
        <lb/>abiblhiotheque, la plus belle bibliothe que dou
        <lb/>nounde, ha c’eſt trop Mr le Conſeiller, le Roy
        <lb/>ne fera Iouſtice, c’eſt de louy que ie l’attens,
        <lb/>pouiſque vous m’alleguez tant la iouſtice. Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeur, repart le ſieur Bitaut, l’expreſſion de la ve
        <lb rend="¬" break="no"/>tén’a iamais paſſeé pour vn emportement. Il eſt
        <lb/>ay pourtant comme on dit communement
        <lb/>que la verieé cauſe lahaine &amp; l’auerſion des per
        <lb rend="¬" break="no"/>fonnes à qui elle touche. Vous auriez ſuiet de
        <lb/>vous plaindre ſi i’auois remis ſur le bureau les
        <lb/>vicilles inuectiues qu’on a fait contre vous, tou
        <lb rend="¬" break="no"/>cant voſtre naiſſance, voſtre premiere profeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fion &amp; le reſte: ie u’ay parlé que pour noſtre
        <lb/>Corps. Nous ne faiſons pas les maiſtres, nous
        <lb/>ommes tres- fideles &amp; tres humbles ſubiets du
        <lb/>Roy. Nous n’affectons pas de nous dire ſes
        <lb/>ompagnons ou ſes confteres, comme Tibere
        <lb/>&amp; aues Empereurs Romaias proteſtoient de <pb n="10"/>
        <lb/>1o
        <lb/>l’eſtre des SenateursRomains. Nous diſons qu’en
        <lb/>ſuite de nos tres humbles remonſtrances, ioin
        <lb rend="¬" break="no"/>tes à celles de ſon Alteſſe Royale, le Roy ſon
        <lb/>neueu declata en preſence de tous les Princes
        <lb/>ſeant en ſon Parlement, qu’il ne conſentiroit
        <lb/>iamais à voſtre retour: il vouloit que la porte de
        <lb/>ſon Royaume vous fut aà̀ iamais fermeée, remply
        <lb/>durant voſtrd ſeiour de troubles ſi funeſtes qu’ils
        <lb/>leuſſent infallliblement perdu, ſi l’Ange prote
        <lb rend="¬" break="no"/>Cteur de cét Empire ne ſe fuſt oppoſé fortement
        <lb/>aà voſtre mauuais genie, ſa mMaieſté ayant pris le
        <lb/>timon de l’Eſtat, &amp; voulant faire eſperer aà̀ la
        <lb/>France vn regne accompagné de bon-heur, dai
        <lb rend="¬" break="no"/>gna donner commencement à ſa maiorité par
        <lb/>cét acte de Iuſtice qui fut receu de tous les or
        <lb rend="¬" break="no"/>dres auec vne ſinguliere affection, &amp; regardé
        <lb/>comme le pronoſtique deſa felicité future. Cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te declaration fuſt verifié e enrogiſtrée; nous
        <lb/>n’auons fait qu’obeïr, le Roy la voulu, &amp; nous
        <lb/>auons verifié ſes commandemens. Il eſt vray,
        <lb/>nous luy auons repreſenté qu’il vous deuoit
        <lb/>eſloigner de ſa perſonne, &amp; deſon Royaume, &amp;
        <lb/>lors qu’il nous en a creu &amp; qu’il l’a fait, nous
        <lb/>I’auons verifié: Nous auons prononceé qu’il
        <lb/>auoit eu tres grand ſuiet de le faire, &amp; qu’il auoit
        <lb/>rres. bien fait. Ce n’eſt donc pas nous qui faiſons
        <lb/>la loy noſtre maiſtre. Mais vous Monſieur le
        <lb/>Cardnal vous la lay auezſaita. Vous auez enle¬ <pb n="11"/>
        <lb/>ué ſes finances, vous auez eſpuiſé ſes threſors
        <lb/>pour vos intereſts particuliers. Comment auriez
        <lb/>vous peu achepter deſi belles Troupes,ſans dou
        <lb rend="¬" break="no"/>te ſçauiez vous bien ſans auoir leu Tacite Lib. 2.
        <lb/>hit. que imomeſam pecuniam inter ciuiles diſcor
        <lb rend="¬" break="no"/>dat ferro validiore Suetoni Paulisr. Vous
        <lb/>auez eu ſes armé́es, vous luy auez pris ſes places,
        <lb/>comme Briſac, Sedan, &amp; vous auez donné ſes
        <lb/>harges, dignitez, benefices &amp; autres choſes,
        <lb/>&amp; bien ſouuent en auez diſpolé́ contre ſa
        <lb/>volonté. Vous apprendrez pluſtoſt de nous
        <lb/>à obeir, qu’à commander, &amp; à faire voſtre
        <lb/>deuoir. Nous rendons la Iuſtice à ſes peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples ſelon noſtre inſtitution, &amp; vous deuriez
        <lb/>eſtre aupres du Pape &amp; l’aſſiſter de vos ſoins.
        <lb/>Vous’adjouſtez qu’on vous a preſcrit, que c’eſt
        <lb/>vue choſe ſans exemple. Vn Cardinal? Ouy vn
        <lb/>Cardinal? Vrbain 6. en prit priſonniers dans la
        <lb/> ville de Noceré, comme ſous la tonelle, &amp; e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant ſur mer pour aller aà Genes, en fit ietter
        <lb/>cinqdans la mer, couſus dans des ſacs. Sixte4.
        <lb/>fit aſſommer le Cardinal Vitelleſchi par An
        <lb rend="¬" break="no"/>toine Ridi, Gouuerneur du Chaſteau S. Ange à
        <lb/>Rome, quoy qu’accompagné de quatre mille
        <lb/>cheuaux: c’eſtoient des Papes &amp; des Saincts
        <lb/>Peres. Le meſme Sixte jadis Cordelier fit e
        <lb rend="¬" break="no"/>trangler dans Baſle l’Archeueſque de rain la
        <lb rend="¬" break="no"/>cobi deprofeſſionIe ne parle pas du mauuais <pb n="12"/>
        <lb/>ttaictement que fit Alexandre 6. à̀ des Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>naux, ny bien long temps auparauant Boni
        <lb rend="¬" break="no"/>face 8. aux Cardinaux Colonnes, le procedé́ de
        <lb/>ces deux Panes eſtoit touſiours violent: Mais
        <lb/>n’auriez-vous pas ouy parler du Cardinal de la
        <lb/>Baiuë, Fauoy de Louys i. il fut long-temps
        <lb/> priſonnier au Chaſteau de Montbazon, &amp; n’en
        <lb/>fſortit qu’en feignant vne rerenrion d’vrine,
        <lb/>qui obligea le Roy à prendre pitié de luy, &amp; à,
        <lb/>le relaſcherà ſon dam: car le malin s’alla habi¬:
        <lb/>ruër à R ome, &amp; fut le reſte de ſes iours vn des.
        <lb/>plus grands ennemis de la France ſa patrie.
        <lb/>N’auez-vous pas auſſi ouy parler du Cardinal:
        <lb/>George, Moyne, Eueſque de V uaradin, Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre d’Eſtat de lean Roy de Hongrie &amp; de la.
        <lb/>Reyne Regente ſa mere Eliſabeh, Ferdinand
        <lb/>Empereur en fit depeſcher le monde. Cela ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>prit bien ce pauure Cardinal, il auoit beau dire,
        <lb/>quid hoc eot fratres, il fut aſſommeé dans ſon Cha¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteau de Binſe l’an 555 Et ce furent des Auan¬.
        <lb/>turiers de voſtre nation, qui firent le coup. Ce
        <lb/>n’eft donc pas ſans exemple qu’vn Cardinal
        <lb/>ſoit proſcrit. le ne dis rien de pluſieurs autres;
        <lb rend="¬" break="no"/>Bien eſt-il ſans exemple, qu’vn Eſtranger ais
        <lb/>gouuerné vnſi grand Eſtat que le noſtre.Vous.
        <lb/>trouuerez dans l’Hiſtoire d’Angleterre, qu’en
        <lb rend="¬" break="no"/>uiron l’an 63. ſi la memoire ne me trompe,,
        <lb/>les Anglois firent vne cruelle guerre contre
        <lb/>Henry 3. <pb n="13"/>
        <lb/>3.
        <lb/>hHesry j porce qu’ilſe ſeroie pour le manie
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des affaires de ſon oyaume des Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gnaeurs Poireuins&amp; neantmoins leR oy d’An
        <lb rend="¬" break="no"/>gleterre eſtoit originaire de France oade Mor
        <lb rend="¬" break="no"/>mdie. Vous trouuerez que les Eſcoſſois maſſa¬.
        <lb/>crerent Dauid Ricei ltalien, pource qu’il abu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit de la boné de la Reyne Marie Scuar d. Et
        <lb/>nos François depuis peu Conchini pour n’en
        <lb/>faire vne plas longus dedation.
        <lb/>l’entens que vos trampettes ſonnmene le boü
        <lb rend="¬" break="no"/>e-ſelle, i’auois deſſein de vous entretenir de
        <lb/>voftre Bibliotheque, i’ay fait en deux mots.
        <lb/>Vous ſçauez, Monſieur le Cardinal, que
        <lb/>Louys i. diſoit, que la Biblioheque d’vn
        <lb/>gnorant auoit vn grand rapport auec lEmi
        <lb rend="¬" break="no"/>nence d’vn boſſu, qu’il la portoit touſiours &amp;
        <lb/>ne la yoit ianaie. l’auiez-voa pas leu dans
        <lb/>l’Euangile que omais arbor que non frufuas faci
        <lb/>ur. Voſtre Bibliotheque eſtoit vn ar
        <lb rend="¬" break="no"/> eradicab
        <lb/>bre de Vie, le fruict en eſtoit defendu, vous ny
        <lb/>perſonne n’y touche iamais. Vons eſtiez come
        <lb/>le chien du lardinier, vous ne mangiez point
        <lb/>de ce fruict, ny n’en laiſſiez manger aux autres:
        <lb/>Car depuis long-temps les Sçauans n’y auoiét
        <lb/>point d’accez, quelle merueillet Vous n’en
        <lb/>faiſiez pas grand eſtar, i’enteas de la plus
        <lb rend="¬" break="no"/> parc des Doctes, veriables depoſiraires de la
        <lb/>Sageſſe- Liſez ſu r ce ſujet à, voûfe caaodia <pb n="14"/>
        <lb/>¬a,
        <lb/>14.
        <lb/>le s Dialogue de Petrarqué de rmadiis unt.i
        <lb/>que forauaua autiare. Il eſt vrtay que pout-eſtre
        <lb/>ne ſe trouuera-il perſonne à voſtre ſuite qui
        <lb/>puiſſe vous rendre raiſon de ce liure: car vaus
        <lb/>eſtes plus ſoigneur d’auoir des Crauates auec
        <lb/>vous que des peſonnes ſcientifiques Rumines
        <lb/>cependant ce Diſtique de ceét excellent Au
        <lb rend="¬" break="no"/>thenr.
        <lb/>Rar boa librras ſ qais boa npaurit i
        <lb/>Cpu: ſedfaues oopuas ſaepe fac.
        <lb/>I’atens de voſtre eourtoiſie, qu’en recon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſance de nma franchiſe &amp;s de mes bons ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uis, vous me traicteree durant ma detenuip.
        <lb/>en galand hamue.
        <lb/>i
        <lb rend="¬" break="no"/>?
        <lb/> ,..
        <lb/>1
        <lb/>.24 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
