<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1283_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'esprit de la vérité représentant nuement la puissance
          et l’autorité du roi, dédié à Son Altesse Royale.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz18037"/>
          <author ref="isni:0000000121002759" source="Mazarine" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">L'esprit de la verité representant nuëment la puissance &amp; l
            authorité du Roy. Dedié à son Altesse Royale.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1652-07-01" notAfter="1652-07-10">début juillet
            1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM50270" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50270"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12879</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Attribué à Claude Du Bosc de Montandré par Célestin Moreau, mais à M.
          B. I.V. D. R. D. L. P. P. T., pamphlétaire dévoué au Coadjuteur et à Gaston d'Orléans, par
          Hubert Carrier ("La Presse de la Fronde (1648-1653) : les Mazarinades", t. 2, Genève,
          1991, p. 56 ; Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-2, f. 302r et Ms. 4676, fiche M 556 T-15).
          Texte paru début août 1652, d'après H. Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-2, f.
          301v).</p>
        <p source="Moreau">1283. Esprit (l') de la vérité représentant nuement la puissance et
          l’autorité du roi, dédié à Son Altesse Royale. Paris, 1652, 16 pages. Dulbrose Montandré.
          Sa conclusion est que le peuple peut détré- ner le roi qui n’a pas les qualités
          nécessaires pour gouverner; mais c’est Dieu qui ôte ou dénie ces qualités; en sorte que le
          peuple n’est que son instrument.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject" ref="personnes/Dubosc_de_Montandre.xml">Du Bosc de Montandré</term>
          <term type="subject">Louis XIV (1638-1715 ; roi de France)</term>
          <term type="subject">Monarchie</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_91" source="Moreau">
          <p>Lieutenance générale du duc d’Orléans</p>
          <date when="1652-07-20">1652-07-20</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>L'ESPRIT
        <lb/>DE LA
        <lb/>VERIÉ
        <lb/>Repreſentant nuëment la Puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance &amp; l Authorité du Roy.
        <lb/>Dedié́ à Son Alteſſe Royale. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>L’ESPRIT DE LA VERITE
        <lb/>Repreſentant nuement la Puiſſance &amp;
        <lb/>l’Authorité du Roy.
        <lb/> Dedie à ſon Alteſſe Ryale:
        <lb/>COMME la liberté eſt une condition de
        <lb/>l'homme heueux, lla ſtooiude loy doi
        <lb/>A eſtre tellement omeuſe qu’il la doit fuir àu
        <lb rend="¬" break="no"/>tant que le malheur meſme. La taiſon nous le falt
        <lb/>aſſes connoiftre puiſque paricelle aous ne ſomme
        <lb rend="¬" break="no"/>plus à nous, mais à l domination dautruy, pout
        <lb/>diſpoſer de nousſelon, que bon luy ſe mble malgré
        <lb/>nous meſmes. Or comme rien ne nous eſt ſi na:
        <lb/>eurel que l’vſage de noſtre volonteé, &amp; rien ſi fa
        <lb rend="¬" break="no"/>cilequ quand nous le roulons. Aiaſi rien ne nou
        <lb/>eſt plus contraire, que quand nous ſommes vio
        <lb/>lente, ainſi rien ne nous eſt plus diffieile, ny de
        <lb/>plus peble’: Partant nien qui d’etrait plus la na
        <lb rend="¬" break="no"/>tre de l’homme.
        <lb/> C’eſt pour cetre liberté, que nous cherchons le
        <lb/>epos &amp; la tran quillité &amp;epour elle meſme que
        <lb/>noufuyonsla guarre. Attonduqe la guerre nous
        <lb/>contraint, la guerre interrompeonoſtc reposi, la
        <lb/>
        <lb/>L ¬ <pb n="12"/>
        <lb/>¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/> 4
        <lb/>liee lnoe oe le nonenus de l e lle o
        <lb/>lioerein lenſoiea e dai renſlen qulpue ſieii
        <lb/>miſerables &amp;e-peureux, von
        <lb/>e noins dauant que leshommes ſont hor
        <lb/>des uſtes bones de ſu aiſon pr leur unts
        <lb/>us s qui lei portent à ſe r nde ouſans les
        <lb/>n les urres pour commder ou pour ſel
        <lb/>’e poſeſleurs des Terres &amp; Seipneories de e
        <lb/>nondle pour ſiri ſaie i ieu qiſie ounne p
        <lb/>oue ſore de voes, meſmeles pus uniques ir
        <lb/>iurieuſe, il aeſte neceſlaire quls rethen eir n
        <lb/>tueoniſne lunnopeoma dae oitro
        <lb/>biens, lss ni oate les aua ,e
        <lb/> e pourquoy ils ot muué lnique lam
        <lb/>e el noouos deur meſnnenepuhlequ
        <lb/>ſeiit &amp; ſapanes ſeoa l oomnmoſilea lun u.
        <lb/>le Pleuneass que la nnnmeſne ſernole iu
        <lb/>aoes pou ſerui da linira amnt diuens Corp r
        <lb/>ſlat ſans les oure paſſer.
        <lb/>Q oeenp que comnele orpudhumain, ne
        <lb/>poinu onpnaſ ſde meſn paneea m fo
        <lb/>erenue leſfqulmbuamon ſe upporrnrſois
        <lb/>aeſme fin qui e leut eonſerouaoe co
        <lb/>e out le oen eaienr ainſi en -t ilen uu,
        <lb/>publque, le luiſit à dire l ſoure de oeliſe?
        <lb/>e dununt quil fam droit vi vulume poaur punet
        <lb/>uoiut parooura las Cieur faire n rapport deeu
        <lb/>onee verarpdiaeruot enre euns quelasl
        <lb/>otms edlemataie¬ Ceſt ſansdoure que leanade,
        <lb/>don
        <lb rend="¬" break="no"/>ffſi <pb n="13"/>
        <lb/> - rr r--¬
        <lb rend="¬" break="no"/>donaent impreſſion de leurs naturelles pro
        <lb/>prietez deſſus les corps ſublunaires: acauſe de.
        <lb/>quoy ſe pourroit onſuiure vne ſimpathie pro
        <lb rend="¬" break="no"/>portionneée à celle des Cieux ſur la Terre, ſi les
        <lb/>diuerſes vertus des hommes eſtoient bien mena
        <lb rend="¬" break="no"/>geé́es, de façon que ſi le gouuernement des ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtances celeſtes eſt par vn Souuarain qui eſt le
        <lb/>Soleil ſans aucun deſordre &amp; ſans eſgarement
        <lb/>de leurs loix, ainſi en ſeroit-il entre les hom.
        <lb/>mes.
        <lb/>D’où s’enſuit que tnt plus que les Loys hu
        <lb rend="¬" break="no"/>maines ſe rapportent aux celeſtes &amp; duines,
        <lb/>tant plus ſont elles nobles &amp; parfaites, parta
        <lb/>que le Gouuernement abſolu par vn ſeul, ſera
        <lb/>plus à deſirer comme le plus vcil pour mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>nir vn coops d’Eſtar. C’eſt la Monarchie.
        <lb/>Mai ſi aous voulons comme nous deuons,
        <lb/>nous conformer à la conduire que le Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerain excerce au Ciel, nous deuons faire,
        <lb/>que comme le Soleil ne gouuerne point par
        <lb/>luy ſeul, ainſi doit faire le Monarque. Le So
        <lb rend="¬" break="no"/>lel eſt infaillible, lequel ne tire point ſes iuſtes
        <lb/>deſmarches, par leſquelles il eſt à tous viaans,
        <lb/>des autres Aſtres: mais bien les Aſtres de luy
        <lb/>ſelon la neceſſité́ qu’ils ont de ſes Rayons.
        <lb/> Neantmoins en cas qu’il ſoit eſclipſé, ils ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>plent au defaut de ſes lumieres, par celles qu’ile
        <lb/>retinnuent de ly, lors meſme qu’l quitte noſtr,
        <lb/>1B
        <lb/>¬¬.
        <lb/>-ag¬¬¬- <pb n="14"/>
        <lb/>i
        <lb/>Hemyphere. Mais les Monarques de la eerre
        <lb/>nont point aſſés de lunmiere pour connoiſtre &amp;
        <lb/>diſcerner ſans faute des choſes qu’ils ont à fale
        <lb/>pour bien gouuerner. C’eſt pourquoy ils ont
        <lb/>beſoin beaucoup plus du ſecours des parties du
        <lb/>Corps d’Eſtat qui ſont plus approchantes des
        <lb/>conditions Royales.
        <lb/> Moyſe premet luge d’Iſrael en Exode chapi
        <lb rend="¬" break="no"/>tre s. v. 13 tenoit Siege pour iauger le peuple lequel ſe
        <lb/>preſentoit à luydepuis le matin iuſques au Vſpre..
        <lb/>Mais Iero ſon Allié Preſtre de Madian luy don
        <lb rend="¬" break="no"/>ne vn aduis lalutaire pour luy &amp; pour rout le
        <lb/>peuple v. is u te confonmme d’vn teltrauail, roy &amp;
        <lb/>le peuple qui eſt auectoy, car la charge eſt outre esforces,
        <lb/>V. 2. pouruoir d’entre tout le enple des hommes ſages
        <lb/>&amp; craignmants Dieu eſquels ſoit uerite, &amp; qui haiſſent
        <lb/>aariceé, &amp; en conſtitae des Cpiraines Centeniers, Cin
        <lb rend="¬" break="no"/>quiantemiers &amp; Dioniers, leſquels iugeront le peuple en
        <lb/>out tempr-mais ils te rapporteront toures rades ca.
        <lb/>ſes, v 2;. ſi tu fais cecy, tu accompliras le comnmande
        <lb rend="¬" break="no"/>menm du Seignmenr. Il n’eſt donc point poſſib e qu’
        <lb rend="¬" break="no"/>vn Roy puiſſe retonir toute ſon authorité́ en luy,
        <lb/>&amp; fatisfaire tout enſemble à ſa charge de
        <lb/>Iuge:¬
        <lb rend="¬" break="no"/>QuaAnd il y auoit autant de Rois que de villes,
        <lb/>que les hommes n’eſtoient point peruert &amp;
        <lb/>corrompus comme ils ſont, les Roys termi
        <lb rend="¬" break="no"/>noient leurs Iugemens-aux portes. Mais aà pre¬ <pb n="15"/>
        <lb/>ſent il faudroit autant de Roys que de Villa
        <lb rend="¬" break="no"/>ges pour y ſatisfaire, tant eſt grande la diſcor
        <lb rend="¬" break="no"/>de entre los hommes. Partant il a eſté neceſſai
        <lb rend="¬" break="no"/>re de partager cette Royale &amp; diuine charge à
        <lb/>ceux qui ont le don de diſcretion &amp; la iuſte vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lonté de vouloir fatisfaire à leur lugement.
        <lb/> Mais ô malheur! cet office n’eſt point ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment partagé: mais il eſt entieremenrt depoſé
        <lb/>entre les mains de ceux qui ne le doiuent exer
        <lb rend="¬" break="no"/>cer que par participation &amp; dependance. Les
        <lb/> Rois ne ſcauent plus ce qu’ils doiuent eſtre. Il
        <lb/>ſtmble que c’eſt trop raualler leur Maieſté,
        <lb/>que de iuger des difſerents qui naiſſent parmy
        <lb/>leurs peuples Et neantmoins c’eſt le plus no
        <lb rend="¬" break="no"/> ble exercice que les Princes puſſent faire. C’eſt
        <lb/>vn effect de la Sageſſe diuine en la Sageſſe em
        <lb rend="¬" break="no"/>prunteé́e. Deu ne gouuerne l’Vniuers que par
        <lb/>elle. Le Roy n’eſt point capable de conduire
        <lb/>ſes peuples que par elle. Salomon fut admiré́
        <lb/>3. Reg. 5 V.28 &amp; craint tout enlemble lors qu’il
        <lb/>rendit l’Enfant à ſapropre mere que l’Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gere vouloit vſurper comme le ſien. verſet 8.
        <lb/>Tous coux d’Iſrael ouyrent le Iugement quele Roy auois
        <lb/>donn &amp; craigairent le Roy evoyant que la ’apience
        <lb/>deDieu eſtoit en luy pour faire lugement.
        <lb/>Or pſque les Roys ont bien voulu ſe pri
        <lb rend="¬" break="no"/>uer de cettecharge pour en harger les Princes
        <lb/>&amp; les Puilans. ( Ie ne dijs point de naiſſance ou
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>-a--r¬.., <pb n="16"/>
        <lb/>
        <lb/>-¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>de forces ou de Domaines temporels’mais puiſ
        <lb/>ſans en ſa Sagefle ſuiuant les Prouerbes. . V.16.
        <lb/>Les puiſſans diſcerment de la Iuſtice Il la faut exer
        <lb rend="¬" break="no"/>cer.
        <lb/>Ce n’eſt point que cette adminiſtration ne ſoit
        <lb/>legiime puiſque non ſeulemene les Rois mais
        <lb/>Dieu meſme l’authoriſe. L’Apoſtre mande aux
        <lb/>Romains Chap. ;. V. 1. 2. &amp;c. que toute perſonne
        <lb/>ſoit ſuiere aux puiſſances ſuperieures, car il ny a point
        <lb/>de puiſſance que par Dieu. Saine Perre meſme en
        <lb/>ſa 1. Chap.. verſet. 1 veut que mous ſoons
        <lb/>ſiere rout ordre huemain, pour lamour de Dieu, ſoit
        <lb/>au Roy, comme au Superieur, ſoit aux ouuerncurs,
        <lb/>cr ils ſont à la veageance des malfaicteurs -ll eſt done
        <lb/>euident qu’ily à d’antres puiſſances en l’Eſtar.
        <lb/>leſquelles ſont de l’Ordonnance de Dieu,
        <lb/>encore qu’elles releuent du Roy.
        <lb/> Mais le bien de l’Eſtat eſt bien dimlnué, lors
        <lb/>que le Roy n’agit point par luy meſme. Au
        <lb/>chapitre o des Prouerbes verſ. . le noy feant
        <lb/>Au Siege de lugement, diſiipa out mal par ſo regaerd.
        <lb/>Il n’en eſt point ainſi de tous les Iuges, i’auouë
        <lb/>que les Roye ne ſont point exempes dorreur,
        <lb/>puis que Dieu leurs deffe nd de preuaiquer di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans l’vn pour faire l’autre ſelon qu’il eſt rap
        <lb rend="¬" break="no"/>porté Prouerbes i6. v. o. ne ergo preuaricetur cr
        <lb/>eius, apres qu’il a dit, que les Oracles proe
        <lb/>dnt de ſa bouche ſuiuant la meſme verſion.
        <lb/>Ne a n
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>aifahi¬ <pb n="17"/>
        <lb/>¬¬.....¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>9
        <lb/>Nedntaoins Dieu agit autrement par les puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſances, qui ne dependent que de luy, que par
        <lb/>dés Sublternes.
        <lb/>Or puis que les choſes ſont ainſi &amp; qu’elles
        <lb/>ont pris leur eſtabliſſement non ſeulement de
        <lb/>LOrdonnance de Dicu: mais auſſi de la neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſite de rendte Iuſice pour la conſeruatin du
        <lb/>orps de l’Eſtar, il les faut maineenir.
        <lb/>Et pour repaſſer ſur les authoritez, que
        <lb/>’Autheur de l’Arreſt donné ſur le Iugement
        <lb/>de Authour de la Verité toute Nuë.
        <lb/>Il eſt tres-vray felon le Prophete Daniel chip.
        <lb/>1L verſ. 57. qe les Rois ne dominent ſur les peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, &amp; ſuru leurs biens temporels, que par au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité diuine, &amp; qu’ils n’ont poiat leurs puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſances, des peuples, non p’us que les conditions
        <lb/>qui les en rendent dignes. Mais auſſi faut-il
        <lb/>aceurder qu’ils n’entrent en poſſeſſion de leurs
        <lb/>regnes qu’apres que Dieu les a fait lugaer di
        <lb rend="¬" break="no"/> gnes par leurs effets &amp; vertus heroiques con
        <lb rend="¬" break="no"/>uenables auy Rois, aux peuples qu’ils doiuent
        <lb/>gouuerner, en ſuitte dequoy ils ſont eſleus &amp;
        <lb/>aaa,,,,,,,..,¬..
        <lb/>receuslibrement.
        <lb/> Quand Dauid entra en la poſſeſſion de la
        <lb/>Monarchie Iudaique . Reg.5.V1. 2.
        <lb/> Tautes les Lignées d’Iſraelvindrent Dauid en He
        <lb rend="¬" break="no"/>bron diſans, voiy nons ſommes tesos &amp; ta chair ſ les
        <lb/>Rois e les Prinaces du temps ſe garderoient bien
        <lb/> ¬¬¬ a <pb n="18"/>
        <lb/>10
        <lb/>de ſouffrir tel langage, car ils eſtiteéntla haie
        <lb/>&amp; les os des hommes moins que ceuxdes chs
        <lb rend="¬" break="no"/>uaux) hier &amp; deuant hier, quand Saul eſfoinR3 ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>nous tu menmois &amp; ramemois Iſraë̈l, &amp;. Reg.8 erſ.
        <lb/>7 les Femmes chaneoient, Saulen a frappémale,
        <lb/>Dauid dix mille, en ſuitte dequoy ils reconnu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent que Dieu l’auoit choſi pour leur oy
        <lb/>qui pour cette cauſe l’Oigniret pour Roy ſun
        <lb/>Iſrael.
        <lb/>Au contraire, quand Dieu veut detituer vn?
        <lb/>Roy, il en donne lemouuement &amp; la eonnbiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance au peuple, quirexetcute ſa volonté. Ce qui
        <lb/>le fit en la peſonne de Nabuchodonoſor a
        <lb rend="¬" break="no"/>iel 4. verſet o en la meſme heure: Nabuchodano
        <lb rend="¬" break="no"/>ſor fut deboutte des hommesl&amp;asngea le foincomme
        <lb/>le hœuf puis qu’il s’eſtoit eſleue comme ieu. l
        <lb/>eſt pare il’ement vray que Dieu parlant ſosles
        <lb/>nom de la Sapience Ptouebe8. V.5. lesRoi
        <lb/>rogene par moy. Mais aui eſt vray i.1
        <lb/>que les puiſſancesdiſcerment de la Iuſlis, qui ſonta
        <lb rend="¬" break="no"/>les puſſances ſubalrernes, mais leſquelleslont
        <lb/>ſont exemptes de la ſubaltetnation, lors que la
        <lb/>cauſe lubalternante ceſſe, ne veult ou ne puz.
        <lb/>i Le paroles qui preoelent des leres du Roy ſnr
        <lb/>Oracles: Mais pourueui qu’il ne ſoit point pre-8
        <lb/>uaricateur, Prou6. v. 1o. Le Rodiſuippe les n
        <lb rend="¬" break="no"/>chants Prou.a2o V. 26. Mais pourueu qu il ſoind
        <lb rend="¬" break="no"/>geomme il eſt porté par le meſme paliage
        <lb rend="¬" break="no"/>,,a,,, ,,, ,
        <lb/> ll <pb n="19"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/> 11
        <lb/>ierre ordonne en ſa premiere Epiſtre Chap. v.i
        <lb rend="¬" break="no"/>’on ſoit ſuiet à tout ordre homain: Mai pourue
        <lb/>ue ce ſoit poor prendre vengeanee des me ſehanes,
        <lb/>pour la Louange des bons. Que ce ſoit au Roy com
        <lb rend="¬" break="no"/>me au Superieur, il eſt vray: mais c’eſt auſſi à tout autre
        <lb/>dte, puis que c’eſt la Volonté de Dieu &amp; deſonoi
        <lb rend="¬" break="no"/>donnance.
        <lb/>Cerrainement les Rois deuroient auoit les meſchants
        <lb/>e en dboninnon qule ne lea ont puis que le oee
        <lb/>oyaleſt confirmé par Iſtice Prou io.v2.
        <lb/>lerDuid Pſat r v e appelllites ptea 5
        <lb/>ns s d Soueraipuor igr lepaurt er lorplſin, v
        <lb/>Mais s’ils ne le font point v. . tousles fondements déla ſ
        <lb/>l..
        <lb/>re ſerbt meus, &amp; mouuent comme hommes.
        <lb/> eſrenedes done opes nue des Souuelie
        <lb/>leefe Roy Panid réroutsa leu ieu leeſi
        <lb/>irge le rerre, cair lu heriras en uues gens. Or ce ne ſe
        <lb/>pone par luy meſme. Ce ne ſera nõn plus pai les prin
        <lb/>euSouuerans piueou ls ineenſiriiee, ouqu ſ ns
        <lb/>ene poite u roni ut doue qe deſ ſe fairie pi!
        <lb/>utres Ordonnances.
        <lb/> 22
        <lb/>éſt o apparemment l’autlotie abſolue doit pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre ſon Siege.
        <lb/>len e e qui eſt lnrpore pr fdilliſ dertn
        <lb/>e l dgie’au y pſl li iniude depelpſle,ſer ſie lſi
        <lb rend="¬" break="no"/> u trme qp apuir ltnndre l it vaye dais con
        <lb/>re eeraioemene ee n eſt point de ce niſérole ſie
        <lb/>eli deu eſne de uſeoilne idlſleſie ie de
        <lb/>ot derranee deis Cliai lermagnes edn la lFende nae?
        <lb/>T
        <lb/>Aaaaaaa <pb n="20"/>
        <lb/>5
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>2ga as-¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>i2
        <lb/>ds vrais imitateurs de nos Capets en cette troiſieſme
        <lb/>qui ont veſcu &amp; ſont decedez en ctre dignité pan
        <lb/>multitude de,s Peuples de France, qui les ont recoanu di
        <lb rend="¬" break="no"/>gnes Adniniſtrateurs de cet Eipire. Mais combien
        <lb/>aons nous veu deRois, qu auroient encouru la honte
        <lb/>d’vn petit nombre de peuple, s’ils ne l’auient trouué
        <lb/>gran l pr lã valeur &amp; prudence de leurs Deuanciers?
        <lb/>S la Monarchie n’auoit eſté maintenë par autre nmmain,
        <lb/>que par celies de pluſieurs de nos Rois, deſia l’Eſtat
        <lb/>auroit eſté bouluerſe de fond en comble touſiouts e
        <lb/>grabuges par les horribles deſordrqs, qui ſe ſont ren
        <lb rend="¬" break="no"/>contrés en la Cour des Rois meſme &amp; des Princes.
        <lb/> Or cette main qui a rouſiours ſouſtenu l’Eſtat de Frace
        <lb/>eſt celle du Tout puiſſant qui ayant donné le commen
        <lb rend="¬" break="no"/>çement &amp; le progrés à la Republique Françoiſe ſoubs
        <lb/>l’authorité de nos Rois, la conduic au bien &amp; a latran;
        <lb/>quillité des peuples ſi on le ſuit, &amp; le releue quand il eſt
        <lb/>tombé, où eſbranle par la diuiſion. Autrement les hor
        <lb rend="¬" break="no"/>ribles &amp; inſuportables calamitez que les peuples ont
        <lb/>ſfouffert &amp; ſouffrent, les auroient iuſtement emportés.
        <lb/>à rechercher la liberté en ſecouant le joug, que les plus
        <lb/>obeïſſantes nations du monde n’auroient peu ſuppor
        <lb rend="¬" break="no"/>ter.
        <lb/>Comment done?
        <lb/> Nous auons remarqué au commencement qu’il fau?
        <lb/>Philoſopher du Corps d’Eſtat comme du Corps Hu
        <lb/>main, &amp; qu’il eſt compoſeé de pluſieurs parties animéas
        <lb/>par vne meſme ame comme vn Corps d’Eſlat par vn
        <lb/>maeſme eſprit ſous meſmes loix, &amp; que comme l’Ame
        <lb/>-E-a
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬¬-¬...,.
        <lb/>asfif
        <lb/>n’et <pb n="21"/>
        <lb/>rr a¬ r rrrr-g¬¬ ¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>n’eſt point entlerement en vne partie qu’elle neſe eons:
        <lb/>munique à toutes: Ainſi en eſt-il de l’eſprit d Corps
        <lb/>d’Eſtat, qui n’eſt point telloement enclos envnepaxle,
        <lb/>qu’il ne ſe doiue communiquer aà toutes, affin que cha,
        <lb/>cune faſſe ſa charge comme chaque partie du Corps
        <lb/>fait ſa fonction.
        <lb/>Or ſi nous admettons que le Roy eſt en la Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>chie ce qu’eſt la teſte au Corps humain, il s’enſuit que
        <lb/>le ſens &amp; l’entendement ſont au Roy pour ſeruir de
        <lb/>conduite à l’Eſtat, comme la teſte conduit le Ceorps vi
        <lb rend="¬" break="no"/>uant, en laquelle ſont les organer des ſens. Mais que
        <lb/>comme les ſens ne ſont que pour la conſeruation du
        <lb/>Corps entier en facon de Sentinelles, comme leur fin:
        <lb/>ainſi en eſt-il du Prince qui n’eſt que pour celles de ſo
        <lb/>Eſtat. Partant que comme le Corps en roures ſes pat
        <lb rend="¬" break="no"/>ries eſt plus noble que chacune partie: Ainſi en eſt il du
        <lb/>Corps d’Eſtat à l’eſgard du Prince. Dauantage les Par
        <lb rend="¬" break="no"/>ties nobles du Corps contiennent en elles le principe de
        <lb rend="¬" break="no"/>vie, qui ſont le Cœur, le Foye &amp; le Ventricule, parties
        <lb/>neceſſaires auant la neceſſite du Cerueau pour l’exercice
        <lb/>des ſens. Ainſi faut il que le Corps d’Eſtat &amp; les peuples
        <lb/>qui le compoſent ſoient au parauant que d’y eſtablir vn
        <lb/>Prince. Onſçait que le Prince ne fait point les peuples,
        <lb/>mais les peuples font le Prince &amp; le rendent Souuerain.
        <lb/> Mais quelle vie, dira-on, peut auoir le Corps viuane
        <lb/>feparé de ſa teſte? Comment le Corps d’Eſtat pourroit-il
        <lb/>fubſiſter ſans ſon roy? C’eſt le principe des nerfs, &amp; par
        <lb/>conſequent de tous les mouuements du Corps.:
        <lb/>l fornae les Eſpits aninmaux, qui ſaruent aux ſens pou
        <lb/>porter les eſpeces &amp; lmages des choles à l’enteademee
        <lb/>D
        <lb/>3 <pb n="22"/>
        <lb/>Sans lbônerfs, les parties nont aucunes forces. Tol
        <lb rend="¬" break="no"/>aet que le Pino ſepatédu Corps d’Eſtat, lbſtae a
        <lb/>pla ny branſle; ny fotoes, ny; boi pour ſubſſte;, non
        <lb/>plus que le Curps humain, ſi on luy oſte lateſte.
        <lb/> Celr eſt vay que les parties du Corps deſpendent telle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du Chef, que ſans luy, elles n’ont-plus, de mouu
        <lb rend="¬" break="no"/>mts y de ſens: Mais auſſi eſt il vray quele Chefdeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pend encoreplus des parties nobles du orps, puis qu’
        <lb rend="¬" break="no"/>olles ont en eliesle principe de vie, &amp; qu’elles memes
        <lb/>diſtribuẽt au rerucan les eſprits vitaux par les artees &amp;
        <lb/>lsag acefaiepouen lormer les eſprits animaux, c
        <lb rend="¬" break="no"/>me auſſi vn autre plm grofſie pourea former les nerfs,
        <lb/> Bien plus l’œconoie neceſſaire pour la conſeruation
        <lb/>do viuant eſt hien autrement reconnuë aux parties in
        <lb rend="¬" break="no"/>erieures, qu’au chef.
        <lb/>lLa iuſte diſt ibution de l’aliment par lesveines eſt tel.
        <lb/>le, qu’elle ſemble plus prouenir d’vne diumnité cachee,
        <lb/>quiepau aucune partie corporelle ou ame mortelle.
        <lb/>Ooncote qu’il y ait du rapport du corps humaain à ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luyd’vnéi Republique, neantmoins la dffegence eſt tel-
        <lb/>le, qu’au corps d’vne Republique, pluſieurs parties ſont
        <lb/>locœur, le foye &amp; le ventrieule pour l’œconomie d’vn
        <lb/>Cips de elle nure, affin de diſtribuer par Iuſtice à
        <lb/>chacae pàrtie e la Reublique, la part &amp; poetion, au
        <lb rend="¬" break="no"/>tans que la raiſon &amp; les loix communes le requierent.
        <lb/>Comme on voit auſſi que plſieurs Piinces ſeruent au
        <lb/>Guuernemens comme Chefs d’Eſtat dons l Roy eſt
        <lb/>le Souuerain. ..
        <lb/>Minmanbdonc le Roy ſarail ſtably de Dieu &amp;e
        <lb/>doſpemdade luyſeul,ſi come, le chief deſpend de
        <lb/> ’a
        <lb/>
        <pb n="23"/>
        <lb/>1
        <lb/>¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/> parties nbbles &amp; interireures du Corps ainſi le Roy de
        <lb/> tout le corps l’Eſtar.
        <lb/> Certainement a difficlé et’ltde e’prend garde à te
        <lb/>qui a eſté dit que le Roy reçoir les conditions &amp; vertus Royaes
        <lb/> de Dieu: ſecondement qu’il les fait connoiſtre aux peuples
        <lb/>ponr lequel il l’a d’eſtiné par des effets heroïques3 il fait con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentir le peuple à le receuoir.
        <lb/> Partant le Roy tient immlediat emenr ſa dignité &amp; Mieſt́
        <lb/>Royale de Dieu, &amp; luy oſte quand bon luy ſemble, lors qu’il luy
        <lb/>oſte ou luy deſnie les condirions nece ſſaires pour bien gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>e E ſuirte d quoy le Prince eſt uſtement reietté du peuple,
        <lb/>&amp; depoſſedé de ſon Throne.
        <lb/> Telles ſont les conditions de l’léſt rendu ſiuir lé Iugement
        <lb/> Verite Nue, qu’il a faltu plus amolement donner àeonnoſt
        <lb/>Pour vn iuſte &amp; heureux gouuernement Monarchlque. Autre.
        <lb/>ment eſtimons nous d’eſtinez aà̀ tour malheur, quã̃d nous auons
        <lb/>des Rois d’eſtituez de verttus neceſſanes pour bien gouuerner
        <lb/>&amp; leſquels Dieu nous a donné en ſa fureur Oſee v. 3. C’eſt
        <lb/>de roy ia perdiion, O ſrael, v. 0. u eſt on Roy qu’il ie ſauue, &amp;
        <lb/>tes Puges deſquels tu as di, donne ous vn Roy &amp; des Prines v. 1
        <lb/>le donneray vn Roy en mae ſurcur, &amp; e l’eſtery eu mon indignation.
        <lb/>’accomplſſement que toutes les Prouinces de la terre voyent
        <lb/>de cette Psopherie, en cette perfide nation ludaique vagabon
        <lb rend="¬" break="no"/>de par tout ſans loy, ſans Roy, ans Prince, neus doit fſaire ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prehender Car quand le peut on faire auec plus de crainte,
        <lb/>que quard Dieu donne ad vn Royaume vn Enfant pour Roy?
        <lb/>Puis que ſa parole eſt certaine Eecleſiaſt. 1o v. 6 malhar eft
        <lb/>ſar toy terre de lquelle le Roye vn EFnfant, &amp; de laquelle les Prn
        <lb rend="¬" break="no"/>es mngent aa matin, Cela eſt inenit ble ſi Dieu meſime ne ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſe ſa puſſance ordinaire, dautant que ceux qu onrt l’auth
        <lb rend="¬" break="no"/>rité du Prince Souuerain en main, qui ne peut gouuerner à cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe qu’il eſt Enfant, ne la quitteront iamais, &amp; crainte qu’elle
        ne
        <lb/>leur eſchappe, feront en ſorteque le Roy demeure touſiours
        <lb/>Enfant, &amp; autant ignorant aux affaires de ſon Royaume, encore
        <lb/>qu’il ſoit paruenu en âge d’homme, que s’il eſtoit encore En
        <lb rend="¬" break="no"/>fant.Les diuertiſſements de la Chaſſe, alerz, Comedies, Con¬ <pb
          n="24"/>
        <lb/>1
        <lb/>6
        <lb rend="¬" break="no"/>16
        <lb/>certs, &amp; autres plaiſirs ne ſont licires aux Roys, qu’apres qu’ils
        <lb/>auront vacqué ̀ l’Eſtude, des affaires de leurs Eſtats, &amp; qu’ils
        <lb/>les aurontappris, &amp; neaatmoins, c’eſt à preſent tout leur exer
        <lb rend="¬" break="no"/>cice.
        <lb/>Ocrimes, aux Princes, aux Parſements, &amp; aux Eſtats, qui ſe
        <lb/>ſoucians peu du ſalut des peuples, n’apportẽët point de remedes
        <lb/>aux malheurs Mais combien de gloire auront acquis ceux qui
        <lb/>par vne conſtante &amp; inuiolable verru auropt preſerue leur Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>trie de naufrage, &amp; l’auront tireé hors de la tyrannie.
        <lb/>C’eſt vous Senateurs de la Cour Souueraine de Paris qui par
        <lb/>ne generoſité heroique, vous eſtes oppoſez à l’vſurpation de
        <lb/>là glotre du Roy, qui pour appuyer fermement voſtre iuſte pr
        <lb rend="¬" break="no"/>cedé́ auez ioint l’authorit́ du Roy en la perſonne de S.A.R.
        <lb/>C’eſt vous Bourgeois de Paris qui auez tant fait paroiſtre vo
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtre noble courage pour la conſeruation des Adminiſtrateurs
        <lb/>de luſtice. C’eſt vous ſeuls qui merirez le Titre de Peuple libre,
        <lb/>&amp; qui par voſtre exemple, auez aſſeuré́ la vertu de vos Com
        <lb rend="¬" break="no"/>patriotes &amp; des autres Villes duRoyaume.
        <lb/> C’eſt par vous, Monſeigneur, que la France reſpirera, &amp;
        <lb/>c’eſt par vous qu’elle reprendra la Vie, &amp; iouüira de ſes biens
        <lb/>perdus &amp; diſſippés par les deſordres de la Guerres lnteſtines.
        <lb/>’eſt vous qui eſtant lc Legitime Heritier des Heroiques Ver
        <lb rend="¬" break="no"/>tus, du Feu Roy Henry le Grand Voſtre Pere, iuſtement ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pellé Pere de ſon Peuple, meriterés par vos Vertus les accla
        <lb rend="¬" break="no"/>marions d’vn chacun, &amp; feres qu’en contribuant aà vne Paix
        <lb/>generale par l’Vnion de vos Veux &amp; de vos afections à celle
        <lb/>de noſtre Roy Tres Chreſtien, les Filles de Sion chanteronte
        <lb/>deuant vous les Loüanges du Liberareu, &amp; les Peuples ioüiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſants du fruit de cette Paix generale, apres l’honneur rend
        <lb/>au Roy, beniron à iamais &amp; Voſtre Alteſſe &amp; ſa Poſterité́.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
