<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1294_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L' état des troupes de monsieur le prince de Condé, et de
          tout ce qui s’est passé dans la Guienne et le Berry depuis son arrivée en la ville de
          Bordeaux.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=NE7rjaY-V4gC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">État (l' ) des troupes de monsieur le prince de Condé, et de tout
            ce qui s’est passé dans la Guienne et le Berry depuis son arrivée en la ville de
            Bordeaux.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Res 311509</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1294. État (l ) des troupes de monsieur le prince de Condé, et de tout ce
          qui s’est passé dans la Guienne et le Berry depuis son arrivée en la ville de Bordeaux.
          (S. [.), 1651, 8 pages. Curieux et peu commun. « Le roi partde Bourges pour se rendre à
          Tours pour l’assemblee des États généraux. » On peut eroire par là que la pièce est de
          septembre 1651</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_55" source="Moreau">
          <p>Le prince de Condé se retire en Guyenne</p>
          <date when="1651-09-13">1651-09-13</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-15" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L'ESTAT
        <lb/>DES TROVPES
        <lb/>DE MONSIEVR
        <lb/>LE PRINCE
        <lb/>DE CONDE
        <lb/>Et de tout ce qui s’eſt paſſé dans la
        <lb/>Guyenne &amp; le Berry depuis ſon
        <lb/>arriuée en la ville de
        <lb/>Bordeaux. <figure type="decoration"/>
        <lb/>M. DC LI. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>L’Eftat des troupes de Monſieur lePrince de
        <lb/>Condé, &amp; de tout ce qui s’eſt paſſé dans la
        <lb/>Guyenne le Berry depaus ſon arriuée.
        <lb/>en ces Prouinces
        <lb/>CEVX qui pour condamner abſolument
        <lb/>la conduite de Monſieur le Prince de
        <lb/>Condé, &amp; rendre criminelle ſa retraitte de la
        <lb/>Cour, publient que ſon ambition ſeule, &amp;
        <lb/> quelques intereſts particuliers en ont eſté les
        <lb/>motifs, donnent aſſez à connoiſtre qu’ils ſont
        <lb/>mal informez de fes pretentions; &amp; ie puis
        <lb/>dire que leur paſſion, ou la crainte qu’ils ont
        <lb/>du mal, dont ils veulent que nous ſoyons me
        <lb rend="¬" break="no"/>naſſez à raiſon de ceét é́loignement, les aueu
        <lb rend="¬" break="no"/>gle dans cette rencontre: Ceux au contraire
        <lb/>qui par vn zele trop inconſideré́, &amp; penſans
        <lb/>rendre de grands offices à ce Prince, nous veu
        <lb rend="¬" break="no"/>lent perſuader, qu’il conſidere ſi peu ce qui
        <lb/>le regarde, que tout ce qu’il a fait iuſqu’a pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent n’a eu pour mobile &amp; pour but que le
        <lb/>foulagement des peuples, pechent dans vn
        <lb/>Cez, qui ne les eéloigne pas moins de la rdi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon que les premies.
        <lb/>De dire que Monſieur le Prince fe foit teſs
        <lb/>lement oublié de e qu’il a toûjoursleſté, &amp;
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/> 4
        <lb/>qu’il faſſe ſi peu d’eſtat de la haute reputation
        <lb/>qu’il s’eſt acquiſe, &amp; de cette fidelité qu’il a
        <lb/>inuiolablement gardée au ſeruice du Roy,
        <lb/>que de leur preferer quelques interefts parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culiers, c’eſt reprendre ce grand courage d’vn
        <lb/> defaut, qui ne peut trouuer entrée que dans
        <lb/>les ames baſſes &amp; vulgaires.
        <lb/> De vouloir auſſi qu’il entreprenne la de
        <lb rend="¬" break="no"/>fenſe de la cauſe publique, au prejudice meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me de la ſienne particuliere, &amp; qu’il regarde le
        <lb/>bien de l’Eftat ſans jetter l’œil ſur celuy de
        <lb/>ſa Maiſon, c’eſt luy donnes la gloire d’vne
        <lb/>vertu’ qui va iuſqu’à l’heroique, &amp; qui dans
        <lb/>le ſiecle où nous ſommes n’eſt pas moins rare
        <lb/> que les prodiges.
        <lb/> Mon deſſein n’eſt pas de refuter, ou de con
        <lb rend="¬" break="no"/>cilier deux opinions ſi directement oppoſeées,
        <lb/> moins encore d’entreprendre la defenſe de
        <lb/>l’vne au prejudice de l’autre, mais en tenant
        <lb/>la voye du milieu; &amp; attendant que le temps
        <lb/>nous fafſe connoiftre plus clairement la verité
        <lb/>des intentions de cePrince, ie deduiray en
        <lb/> bref ce qui s’eſt paſé tant dans le Berry &amp;
        <lb/>Guyenne, que parmy les troupes qui y ſone
        <lb/>ſous fſor nom, depuis ſon arriuée en ces Prõ
        <lb rend="¬" break="no"/>ineslà, afin de faie oir que les affaires ne
        <lb/>ſone <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>ſont pas encore aux termes où quelques vns
        <lb/>mal informez, ou mal intentionez ont voulu
        <lb/>publier.
        <lb/>Monſieur le Prince de Condé eſtant arriué
        <lb/>de S. Maur en ſon Chaſteau de Mourron, où̀
        <lb/>il trouua M le Prince de Conty ſon frere &amp;
        <lb/>Madame de Longueuille en partit le i.au1.
        <lb/>de Septembre, pour ſe rendre à Bordeaux, où
        <lb/>eſtant arriué trois iours apres, il fut receu de
        <lb/>tous les Ordres de la ville auec tous les hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neurs deuz à ſa naiſſancé &amp; à ſa qualité de
        <lb/>Lieu en ant de Roy en cette Prouince.
        <lb/>Le lendemain de ſon arriueé́e ayant informieé
        <lb/>le Parlement des cauſes de ſon mécontente
        <lb rend="¬" break="no"/> ment de ſa retraite de la Cour; &amp; comme il
        <lb/>auoit eſté contraint de venir chercher vn re
        <lb rend="¬" break="no"/>fuge contre la perſecution de ſes ennemis, qui
        <lb/>apres l’auoir noircy enuers le Roy, de la plus
        <lb/>grande de toutes les calomnies; &amp; tentez tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes fortes de voyes ſecrettes pour le perdre,
        <lb/>s’eſtoient reſolus de faire reuſſir à viue force
        <lb/>les mauuais deſſeins que depuis long temps
        <lb/>ils auoient tramez contre luy. Le Parlement
        <lb/>apres auoir deliberé ſur toutes ces plaintes,
        <lb/>rendit Arreſt, par lequel cePrincefut receu en
        <lb/>la ſauue- garde de la Cour, &amp; declaré innocẽt
        <lb/>du crime qu’on luy impoſoit, d’auoirdes in
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>telligces ſecretes auec les ennemis del Efat.
        <lb/>Le Lundy enſuiuant ce Prince ayant don
        <lb rend="¬" break="no"/>neé aduis au meſme Parlement, que la Cour
        <lb/>eſtoit partie de Panie pout Fontaine hlean
        <lb/>que les Partiſans du Cardinal Mazarin ob
        <lb/>dant continuellement l’eſprit de Leurs Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>rſteleur auoit fſair enureprende ce voy&amp;e
        <lb/>u aunparauans pari de Pais ils auoient air
        <lb/>reſoudredapus le Conſeils quel’amee duoy
        <lb/>quireroir la ſrontlitre de Champagne, pou
        <lb/>venir joindre Sa Maieſté CQu il eſtoir rres be.
        <lb/>informe que leur deſſein eſtoit de le pourui
        <lb rend="¬" break="no"/>nes &amp;ainſi que quelques vns auoilent dit, d.
        <lb/>le puufra bout Oueles ouper qui dei s,
        <lb/>pantoient ves le peny luy donmoient rou.
        <lb/>ſujet de redoubler ſes mefinces &amp;e qu’enfn a
        <lb/>voyoit ſa perſonne pour le moins autant e
        <lb/>aad qu’elle euoſt auant ſa ſortie d pn
        <lb/>l s luttoit penmis de leuer queique
        <lb rend="¬" break="no"/>oons pous ſa ſeureré, ce qui ly fut ae
        <lb rend="¬" break="no"/>cordé par le Parlement à la charge toutesfoi,
        <lb/>qe leſdiues oupes ne ſeroient que pour l.
        <lb/>deſenſus s qu’eles n enrependrole aueune
        <lb/>choſe conte leſeruice duſoy, &amp;qoi te,
        <lb/>logeroiens danns la vile de Eordea uy dns
        <lb/>aueune place confiderable. Leſdites’ trou.
        <lb/>pes ſe monterent en moins de huit iours <pb n="7"/>
        <lb/>quatre à cinqmille hommes de pied en vnze
        <lb/>Regimens, &amp; deux mil cinq cens Chevaux,
        <lb/>furent diſperſées en diuers lieux: Sçauoir aux
        <lb/>enuirons de Bordeaux, Cadillac, &amp; Coignac,
        <lb/>auſquels lieux elles ont demeuré iuſquà pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent auec vne tres-bonne diſcipline,&amp; ſans fai¬.
        <lb/>re aucun degaſt.
        <lb/>Le 5Octobre Monſieur le Prin ce eſtant au
        <lb rend="¬" break="no"/>dit lieu de Coignac, receut aſſeurance de la
        <lb/>pluſpart des Gouuerneurs des places mariti
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de cette Prouince, qu’ils le defendroient,
        <lb/>&amp; luy donneroient tout ſecours contre ſes
        <lb/>ennemis, en cas qu’il n’entreprit rient contre
        <lb/>l’authorité Royale, Duquel ſentiment Son
        <lb/>Alteſſe teſmoigna qu’elle eſtoit bien éloignée
        <lb/>par-l’ordre expres qu’elle enuoya à Mr le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de Conty. Car ayat eſté informé que Leurs
        <lb/>Majeſtez s’acheminoient vers Bourges, il dé
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcha auſſi-toſt vers ledit Prince de Conty,
        <lb/>qui eſtoit pour lors en cette ville auec Mada
        <lb rend="¬" break="no"/>me de Longueuille &amp; leDuc de Nemours, afin
        <lb/>qu’il diſpoſaſt tellemẽt les choſes que le Roy
        <lb/>y fut receu &amp; obey. Ce qu’il effectua ſi ponctuelle
        <lb rend="¬" break="no"/> ment, que les Maire &amp; Eſcheuins de cette ville fu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent deuancer Sa Majeſté iuſqu’au lieu d’Aubign
        <lb/>d’où le Roy s’eſtant renduen ladite ville de Bourges,
        <lb/>il y fut receu aueec les acclamations &amp; les tendreſſes
        <lb/>que peus ſuggerer l’amour d’vn peuple fidele enuers
        <lb/>vn ſi bon Priuce. <pb n="8"/>
        <lb/>Leſdits Prince de Conty, Ducheſſe de Longueuille
        <lb/>&amp; Duc de Nemours eſtant party de Bourges pour
        <lb/>Mourron deux iours auparauant l’arriuée du Roy,
        <lb/>s’y rendirent accompagnez de cinq à ſix cens Che
        <lb rend="¬" break="no"/>uaux. Quelques-vns deſquels s’eſtans écartez de leur
        <lb/>gros, &amp; ayans apperceu quelque troupe de ceux qui
        <lb/>’en alloient ioindre Sa Majeſté, allerent vn peu plus.
        <lb/>viſte que le pas, pour en donner l’aduis à ce Prince:
        <lb/>Ce qui ayant donné ſujet aux autres de les ſuiure, ils
        <lb/>les ioignirent d’aſſez prés pour les reconnoiſtre; mais
        <lb/>les vns ny les autres n’ayant ordre de ſe battre, ils ſe
        <lb/>ſeparerent ſans rien faire. C’eſt, peut-eſtre, de cette
        <lb/>rencontre que quelques vns ont pris oceaſion de pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blier vn prerendu choec, ouù̀ l’eſcorte de Monſieur le
        <lb/>Prince de Conty auoit eſté taillée en piece, &amp; qui e
        <lb/>effet n’eſt qu’vne veritable chimere; ledit Prince
        <lb/>n’ayant dans tout le Berry que leſdites troupes, auec
        <lb/>leſquelles il s’eſt retiré dans Mourron, ainſi que ie
        <lb/>viens de dire; quant à celles qui ſont dans la Guyéne,
        <lb/>on nous aſſeure que Monſieur le Prince eſt ſur le
        <lb/>poinct d’en licentier vne partie,ſur l’eſperance qu’on
        <lb/>luy donne d’vn prochain aeccommodement; ce qi
        <lb/>ſemble dautant plus veritable que le Roi parte en bref
        <lb/>de Bourges pour ſe rendre à Tours, pour l’aſſemblée
        <lb/>des Eſtats Generaux; à l’effet duquel voyage ont eſté
        <lb/>mandez, Mr le Garde des Seaux, de Chaſteau-neu,
        <lb/>&amp; le reſte du Conſeil de ſa Majeſté
        <lb/>FIN </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
