<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1272_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L’équiproquo de l'autre monde sur l’arrivée du Mazarin,
          et l’arrêt irrévocable rendu contre ce cardinal du même nom. Un courrier, arrivé depuis
          peu de l'autre monde, m'en a appris des nouvelles dont je veux vous faire part, mon cher
          Damon, si vous l'avez pour agréable; voici à peu près ce qu'il m'a dit.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=lUP2UIRhYQsC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Équiproquo (l’) de l'autre monde sur l’arrivée du Mazarin, et
            l’arrêt irrévocable rendu contre ce cardinal du même nom. Un courrier, arrivé depuis peu
            de l'autre monde, m'en a appris des nouvelles dont je veux vous faire part, mon cher
            Damon, si vous l'avez pour agréable; voici à peu près ce qu'il m'a dit.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001831368" xml:id="IL_BrunetJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Brunet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="12" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Res 312761</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1272. Équiproquo (l’) de l'autre monde sur l’arrivée du Mazarin, et
          l’arrêt irrévocable rendu contre ce cardinal du même nom. Un courrier, arrivé depuis peu
          de l’autre monde, m'en a appris des nouvelles, dont je . veux vous faire part , mon cher
          Damon, si vous l’avez pour agréable; voici à peu près ce qu’il m’a dit. Paris, Jean
          Brunet, 1649, 12 pages. C’est peut-être le seul exemplaire “qui porte l’Équeproguo ; au
          moins est-il certain que j'en ai rencontré plusieurs autres où le Quiproquo était
          très-régulièrement écrit. Dans tous les cas cette édition, si c’en est une, ne se
          distingue que par la faute du titre.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">prosopopée</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-15" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L’EQVIPROOVO
        <lb/>DE L’AVTRE MONDE,
        <lb/>SVR L’ARRIVEE DV MAZARIN.
        <lb/>ET L’ARREST IRREVOCABLE RENDV
        <lb/>contre ce Cardinal du meſme nom.
        <lb/>VN COVRIER ARRIVE DEPVIS PE
        <lb/>de l’autre monde, m'en a apris des nouelles, dont ie vous
        <lb/>veux faire part mon cher Damson, ſi vous l’auez
        <lb/>pour agreable, voicy à peu pres ce qu’il m’a dit. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IEAN BRVNET, ruë neuue S. Louys,
        <lb/>au Canon Royal, proche le Palais.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>L’Eoro Ds ’arTRE oE,
        <lb/>i e ſur l’arriuée du Mdtarin.
        <lb rend="¬" break="no"/>é
        <lb/>E Cardinal de Richelieui qui a eſté
        <lb/>, l’vn des plus ſabeils &amp; des plus adrois
        <lb/>7 homme d ontempel, ſe. oyant
        <lb/> preſtà paffe la barque vauuerſele
        <lb/> penſàa en luy nmeſme, queſiil eftoit
        <lb/> recogneu, il auroit de grands tomp.
        <lb/>tes rendre, veu la quaniré d’affaires qui loyl ont
        <lb/>paſſeé par les mains, &amp; dont quelques-vnes ont efté
        <lb/>trop delicates. Pourquoy eſuiter, ils’aduifa de ſe dé
        <lb rend="¬" break="no"/>guiſer en bon Hermitte, &amp; taſcher par cette inuen
        <lb rend="¬" break="no"/>ion de paſſerſans eſtre obligéà vn ſi longramen; ce
        <lb/>qui luy a reüiſſi ſi heureuſement qu’il paſſa, &amp; fut ad
        <lb rend="¬" break="no"/>mis dans les champs Elizeées, auP’alais de la felieité
        <lb/>Mais Pluton faſhé́ de cette tromperie &amp; pour en em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher de pareilles, a ordonné́ qu’a l’auenir ily ſeroit
        <lb/>pris garde de plus pres, tellement qne pour y donuer
        <lb/>ordre, &amp; ioinct à eela que depuis les guetres, cette
        <lb/>Maiefté́ diuine a oü̈y parler ſi differemment des mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heurs arriuez en France par l’iniuſtice du Cardinal
        <lb/>Mazarin, que pour eſuiter toate ſurprde, ila fait met
        <lb rend="¬" break="no"/> trevn corps de garde aduancé́ au de là de la Barque
        <lb/>de Caron, afiu que quand ce Cardinal viendra (ce
        <lb/>qu’on atend dans peu)il ſoitreceu &amp; traitter comne
        <lb/>il le merite.. <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>Ce Courier m’ayant apris ce reiglement continu
        <lb/>de la ſorte, &amp; me dit qu’il y a enuiron hui ours que
        <lb/>ce eſme reglement auoi café v gndra
        <lb/>Royaume de Pluron, &amp; voicy come cela arriua.
        <lb/>La ſennmelle des corps de garde aduancé voyant
        <lb/>venir de loingvni homeihabillé́ eCardinal cria in
        <lb rend="¬" break="no"/>continant le qui vala demure, ce Cardinal fut
        <lb/>ſtoqanéà ce bruit,car il penſoit enrer en ce Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me là connme en l’Egllſedn predant. de l’eau beniſte,
        <lb/>mais il fut bien trompé quand il ouye cette fentinelle
        <lb/>appeller le Caporal hors dela garde; en’criant dere.
        <lb/> çhef v demeure, auec tantr d’eſpouuante qu’il ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>btoit que tetrte pauureſenrinelle fou? hors d’elle.
        <lb/>meſe tantelle paroiſſoit effray ée à l’abbord de ette
        <lb/> habit de Cardinal, &amp; celà àa cauſe qu’elle auoit rant
        <lb/>oüiydire demaux du Cardinal de France qu’elle s’i
        <lb rend="¬" break="no"/>maginoit querous lesautres eſtoiens auſſi meſchans
        <lb/>que luy, voicy le Caporal qui arriue, il demande qui
        <lb/>es-tu e Mazarin bouffant d’ogue il, &amp; eſtimant
        <lb/>qu’on deuoit faire honnorable entrer à ſa groſſe pen
        <lb rend="¬" break="no"/> ſe:,, dit ie ſuis Mazarin Cardinal, &amp; comme il voulois
        <lb/>ſuure &amp; dire de ſaincte Cecylle Archeueſque d’i.
        <lb/>&amp; le refte de les belles qualitez. Ces deux parolles de
        <lb/>Mazarin Cardinal eſpouuenterent tellement ce Ser
        <lb rend="¬" break="no"/>gens &amp; cette lentinelle qu’on les vitincotinent dans.
        <lb/>vn effloy e xrabrdinaire &amp; vn tremblement non
        <lb/>conmlun, ce qui les fit fuir en ctiant, aux armes, aux
        <lb/>armes, le voila enu tce Mazarin, &amp; e’eſtoit tout ce
        <lb/>qu’is pouuoient dire, tant ls eſtoient horsdalaine, à
        <lb/> force <pb n="5"/>
        <lb/>foce deleurir &amp;d’auoir peur, ar le bruit eſtoit refa
        <lb/>pandu parout qu ’eſtoit le plusmeſchant de tous
        <lb rend="¬" break="no"/>les homnes: la ſentimelle moins propre à bien courir
        <lb/>valdemeura enchemin
        <lb/>&amp; ppleronne que le Capo
        <lb/>etolducôtre trerre, moitiémoe de frayeur &amp; ſans au
        <lb/>cumounemen dy figne de vie, mais le Caporal plus.
        <lb/>vigoureux futiuſques au corps de garde, criant touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>jours auarmes. Ces voix de ftayeur donnerent auſſi
        <lb/>tot l’alatrme ar tout &amp; arriaerent de bouche en bou
        <lb rend="¬" break="no"/>che iuſques au Palais de Pluron quir eſtoitlots en bon
        <lb/>repos auec Madame Proſerpine, lequel entendant ce
        <lb/>bruit, ſe leua au meſme inſtant ( cas en ce pays-là on
        <lb/>n’eſt point e peine de prendre ſes habits )pirſafour
        <lb rend="¬" break="no"/>che eurtris enla main, &amp; crie luymeſmeaux armss
        <lb/>aſſi coſt le vaillant Rodomond ſon Capitaine des gar
        <lb/>des, &amp;: le grandRolland ſon ceneral d’armé́e-ſe mi.
        <lb/>rent en deuoir, l’vn aupres de la perſonme du Psince;
        <lb/>l’autre mettantſon armêen bataille; ce qui fit que le
        <lb/> chſes furent ihcontinent preparées, apres quoy on
        <lb/>donna ordre au Mareſchal de Gaſſion comme grand
        <lb/>aduanturier, d’allet promprement, recognoiſtre ce
        <lb/>que c’eſtoit que e bruit auec dix nil hbommes qu’on
        <lb/>deſtacha des qutre cens mit qui eſtoien deſia ſousles
        <lb/>atmies &amp; de ſe ſaiſirde quelque poſte aduantageuſe,
        <lb/>affin d’arreſtervn peu les ennemis fi ilenparoiſſois, &amp;
        <lb/>par ce moyen qu’oneut le moyen de deliberer ce que
        <lb/>lL’on feroit; ce qui luyfut faict, &amp; caſſion aprit par ſes
        <lb/>coureurs quec’eſtoit le Cardinal Mazarirrqui arriuoit,
        <lb/>dont il enuoya donner aduis à Fhurton qui luy renuoya
        <lb/>dire au meſme inſtant d’aller au deuant, crainte qu’il
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬.LL.¬.
        <lb rend="¬" break="no"/>.¬ <pb n="6"/>
        <lb/>n’euſt des trouppes &amp; qu’il e voulut: tranbler ſon
        <lb/> Royaume commeil auoit deſia fait celuy de Frances
        <lb/>ce qu il vouioit eſuiter par le bor ordre qu’il alloit y
        <lb/>apporter, a quoy caſſio obeyt incontinent&amp; pen,
        <lb/>dant qu’il marehoit auaee ſes trouppes, Pluton aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bla ſon Conſeil oùil fit ’entrer plufieurs grands per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnages reçeus en la dignitéde Miniſtre d’Eſtat, cha
        <lb rend="¬" break="no"/>cun ayant pris ſceamce ſelon l’ordre de ſa receptio,
        <lb/>Pluton Preſident ayantà ſes coſteés le ſeuere Minos &amp;
        <lb/>I equitable Radamante, &amp; apres oüy en leur depoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion toutes les perſonnesarriué́es de France depuis vn
        <lb/>an, la choſe paſfa en nororité́, ce qui fit qu’on laiſſa le
        <lb/>reſte des frmalitez qui ſon les interrogaroirs, reco
        <lb rend="¬" break="no"/>lemens &amp; confrontations? tellement que l’affaire ſe
        <lb/>trouuant en eſtat, ſans qu’il fut beſoin de plus longues
        <lb/>pcedures, elle fut miſe en deliberaion, &amp; il fut dit
        <lb/>qe tant pour ceparation des crimes commis par le
        <lb/>Cardinal que pour la ſeureté publique, il ſeroit mis
        <lb/>pour iamais dans le noir &amp; ardant cachot d’acier ou il
        <lb/>ſeroie eternellement bruſlé.
        <lb/> Ce que voyant le Cardinal de lRichelieu, il ſe ieta
        <lb/>aux pieds de Pluton &amp; luy dit, grand Dieu ie vous de
        <lb/>mande miſericorde pour ce mal-heureux, non pout ſa
        <lb/>conſideration, car il ne le merite pas, mais pour celle
        <lb/>des fertices que ie vaus ay rendus depuis que ie ſuiser
        <lb/>ces lieux &amp; que ie ſuis encore preſt de vous rendre à
        <lb/>l’aduenir en toures les choſes ou voſtre Maieſté diuine
        <lb/>me fera l’honneur de m’employer Ce pauure Maa
        <lb/>n eſt plus mal-heureux que meſchant, toute-la faute
        <lb/>vient pluſtoſt de moy que deluy ( quioy quihnoem
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="7"/>
        <lb/>ment) pour l’auoir mis dans vn employ qu’ilnemeri
        <lb rend="¬" break="no"/>toit pas, a’ayant pas la teſte aſſez forte pour y bien
        <lb/>reüſſir en eſt oui’ay eſté́ mal-heureuſement trompé,
        <lb/>&amp; dautant plus qu’en le quittanr, ie luy auois ſi bien
        <lb/>donné̂tous ſes ordres par eſerit qu’il eſtoitce, me fem.
        <lb/>ble preſque impoſſible d’y pouuoir failllr, mais quoy ſi
        <lb/>le grand Apollon a autrefois eſté capable d’vne pareil,
        <lb/>le faute, ie l’ay bien peu faise- apres luy, Vous ſç̧auez
        <lb/>grand Dibu comme il a doné les reſnes de ſon ch
        <lb/>au ieune Feton, lequel auſſiroſt qu’il fut monté ſurce
        <lb/>grand elclat de l’vniues, s’eſblouyt &amp; laiſſa regner le
        <lb/>deſordre en ſa conduitte, ce qi le rendit innocem
        <lb rend="¬" break="no"/>ment cauſe de tous les muxqi onarriuerent &amp;deſs
        <lb/>perte meſme. Helas Sire ee nal heureux Cardial a
        <lb/>fait la meſme choſe, le grand eſelat de ce chariot du
        <lb/>premier Myaiſtere l’a eſblouy &amp; fait treſhuchet, cela
        <lb/>eſfveritable ais pourtane les maux quiet ſontatri¬.
        <lb/>uez nae prouiennent point d’aucune malie ffectec,
        <lb/>ains pluſtoſt d’vn mal-heur qu’ilne pouuoit éuiter, à
        <lb/>quoy l’auguſte Paslement de Paris rauaille tant qu’il
        <lb/>peut (à ce qua l’on nous apprendicy ) poar yapporter
        <lb/>les remedes neceſſaires c’eſt pourquoy grand Dieu,
        <lb/>ie vous demande pardon pour ce milerable, &amp; prie
        <lb/>voſtre diuine Maieſté́ de moderer en quelque ſorte la
        <lb/>rigueuy de ſon’arreſt &amp; de ſa deſtinée. Pendant tout
        <lb/>ce diſcous, Minos qui eſtoit en colere remuoit &amp; fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit dancer ſa barbe auſſi fort que font les machoirs
        <lb/> d’vne vielle oqu d’vn magot à qui l’on fait beaucoup de
        <lb/>mal, &amp; vuloit anatematiſer conere le Cardinal de Ri.
        <lb/>chelieu; mais le prudent Radamante prenant la pa
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ ¬T.,,-L-¬ L-L¬ <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>rolle auec plus demodetatloa&amp;plus de eepqe
        <lb/>n’euſt pas fait le ſeueé Mnos , dit’au Crtſſnallénie!
        <lb/>ſtonne de voſtre procedé Monſieut de Richehieu hé
        <lb/>quoy, pour eſtce cauſe ( innocenee à te-que us dit
        <lb/>des maux que ls MazaHlal a ſte en Fraice,-eat-1
        <lb/>meins puniſſabl, oueſtes heureux dece que-voſtte
        <lb/>deſtin eſt fait &amp;qu’il no ſe peut plus reuoquer, at ſu
        <lb/>voſtre popre confeſſionon nendroit ſon ’atreſt eom.
        <lb/>mun auec vous, mit cela heſe pouuanatpls, iie re;
        <lb/>uiens au Maarini, qûoy vos appelleé innoceht vh
        <lb/>volleur manifeſte, vneœurſans pitié, vntygre quli de
        <lb rend="¬" break="no"/>pnistois ou quatre as a?fſas plus dej mal ’au pduure
        <lb/>pelpl8 de Feaneeq4ue ou ytods o préeleceſſenrs
        <lb/>n’mns fai encentas-pavinoinbre iſfly d’in
        <lb/>poſts, quoyvous priez pour vn homme qui donne
        <lb/>prenection &amp; acoroiſſbmen à n ultltude enfage
        <lb/>de Partiſans mpngeut de peuple, tdentp&amp;ur l’inrſet
        <lb/>de l’ ſtat taais ſeulement pour ſatlsfaire-ſa p’opre
        <lb/>paſſion &amp; extreme auarice. Ha, Monſieut le Cardnal
        <lb/>prenez gatde à ce qu vous faires, ce cruellé́ né merire
        <lb/>pas voſtre inteceſſion; ſhge y Moſiet &amp; qu
        <lb/>non comptant d’auoir depsrois buéatre fi fai
        <lb/>tant de maux à la France; quand le Parlement de Pars
        <lb/>y auoulu donner quelque remede, il a pa vne violen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce extraordinaire enledé leur oy; &amp; daotancu’ilhe
        <lb/>ſe trouuoi lors aſſez fuot pout ſare reſſir ſo pernai
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux deſſein de vengeance afin de mieus prendre ſes
        <lb/>meſures, il a conſenty a vne deelararior du Roy qu’il
        <lb/>re vouloitpoint exeuter, ainis ſeuleré̃nts’e vouloi?
        <lb/>ſerir pour auoir le temps de s’aſſociet &amp; faire compa!
        <lb/> gnoi e
        <lb/> 4 <pb n="9"/>
        <lb/>gnon de tous ces malheursproiet vn ambiieux qui
        <lb/>gouuerne l’eſprit du Duc d’Orleans, en luy don
        <lb rend="¬" break="no"/>nant quantité de benefices &amp; luy promettant vn
        <lb/>Chapeau de Cardinal, au moyen dequoy ils ont en
        <lb rend="¬" break="no"/>lemblemenrabuſe de la, bonté des Princes &amp; attiré́
        <lb/>de luy promeſſe de protection; de plus comme il
        <lb/>auboit beſoin du Prince de Condeé́ pour l’execuion
        <lb/> de ſes deſſeins, il a tant fait qu’il à gagné ce. Princeà
        <lb/>luyà l’eſtonnement de tous les bbons François, qui
        <lb/>ne peuuent ſe laſſer d’admirer comme il eſt poſſible
        <lb/>qu’vn premier Prince du ſang ſiſage &amp; ſi genereux
        <lb/>ayt voulu promettre aſſiſtance à vn i meſthame
        <lb/>homme, enfin penſant auoirtoutes les forces &amp; les
        <lb/>puiſſances de la France en ſa diſpoſition, Il apour
        <lb/>vne ſeconde fois enleué le Roy &amp; fair bloquer la vil:
        <lb/>le de Paris par des eſtrangers, quitparſesordres o
        <lb/>vollé, pillé, bruſlé, ruiné, tue, olle femmes &amp;
        <lb/>filles, profanneé les Egliſes &amp; les choſes lés plus ſai
        <lb rend="¬" break="no"/>cCtes, &amp; apres toutes ces choſes vous l’appellez in
        <lb rend="¬" break="no"/>nocent &amp; vous demande ſgcegalle Monſiee
        <lb/>retiez vous &amp; penle,vpſtrebon hundn pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir pluseſtre iugea preſent que ms ſçauons icy
        <lb/>comme toutes choſes ſeaſſe’ilyauoit encoredu
        <lb/>emede;, vous n’en feisz pas quie pous ſi peu.
        <lb/>Aprey-que Radamante eut ainſi enuoyé le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nalde iche lieu biea eſtourdy &amp;e tout effrayé, Plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ton qui a quelqué amitié pour luy à̀cauſe de la
        <lb/>beaure de ſon eiprit, &amp; du plaiſrqu’ilpiraend quel
        <lb rend="¬" break="no"/>quefois dans ſon etrpier, l’a ppella cdomme ils’en.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>.¬ <pb n="10"/>
        <lb/>r
        <lb/>alloit tout tremblant &amp; le remettant vu peu ſe
        <lb/>fyeur luy diri, Crdinal, nparauant quele deſui
        <lb/>de voſtre collegue ſoit conclud (car apres ie n
        <lb/>pourros plus rien en voſtee couſideraon, e ,
        <lb/>nes ſa eiae eermele a cent ann, poureu qu
        <lb/>faſſe reſtituer à la France la mouie de ce qui luya
        <lb/>olile depuis qu’il eſt au miniſtere, autrement ſon
        <lb/>arreſt ſera executé, &amp; voila ſon deſtin apres. Ces
        <lb/>redoutables parolles alnſi prononées voila ſon de
        <lb rend="¬" break="no"/>hin, ilny eut plae dereplique, ce fut vne choſe fai
        <lb rend="¬" break="no"/>e &amp; qui ne peue iamaiseſtre reuoquée, tellement
        <lb/>que! Plutmo myant qu’il eſtoit temps de voi ou
        <lb/>cftoie le ain ain de luy faure prononcer ſon
        <lb/>arreſt; il deputa le Cardinal de Richelieu pour aller
        <lb/>veoir en quel eſtat eſtoient les choſes aù dehors,
        <lb/>aais il nefut guerreloing ſans apprendre qu’on l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>menoit en tionmphe &amp; ſi doucement, qu’a peine
        <lb/>marchoit-, tantil eſtoit las du grand voyage qu’il
        <lb/>auoit fai, il apprit auſi la meſpriſe de la ſencinelle
        <lb/>&amp; du Caporal quiauoient eu ſi peur dés qu’ils ouy
        <lb rend="¬" break="no"/>ren pmmoncet ces patroles de Mazarin Cardinal
        <lb/>qu’ls’eſcient, ſans ſe donner patience d’entendre
        <lb/>le reſte des qualitez qui euſſent ſeruy à l’eſelairciſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>mant de leut oquiuoque; ece qu’ayant appris le Car.
        <lb/>dinal de Richelieu, il tentca &amp; fit ſon rapport à l’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemblée, laquelle quoy que tres ſerieuſe ne peut
        <lb/>s’empeſcher d’en ſouſcrire, enfin le Maarin eſtant
        <lb/>arriue on le fit entrer &amp; domparoir, Minos l’inter
        <lb rend="¬" break="no"/>roga &amp; lui demanda-qu il tſtoit &amp; cequ’il auoit <pb n="11"/>
        <lb/>fait, ilreſpondit à ſes; ingenumenc, ce qu’il fitvoir
        <lb/>qu’il ny auoit pas grande malice en ce pauure diable
        <lb/>&amp; qu’il ne trempoit point aux meſchancerez de ſon
        <lb/>frere, c’eſt pourquoi il fut ſeulement degradé́ de
        <lb/>ſon Cardinalat, &amp; comme il n’eſtoit pas plus noble
        <lb/>de vertu que d’eſtraction, il fut enuoyeé auec les ro
        <lb rend="¬" break="no"/>turieres &amp; artiſans de la baſſe claſſe trauailler aux
        <lb/>ouurages mecaniques &amp; neceſſaires pourl’entretien
        <lb/>du grand &amp; puiſſant Royaume de l’autre monde; en
        <lb/>ſuitte dequoi l’arreſt de ſon frere fut regiſtré, &amp; on
        <lb/>attend ſon arriuée en bonne deuotion pour lui pro
        <lb rend="¬" break="no"/>noncer &amp; lui faire executer. Apres que ce Courier
        <lb/>eu ainſi finy ſa relation, il me vint vne cunoſiteé́ de
        <lb/>ſçauoir pourquoi il y auoit ſi peu de temps que ce
        <lb/>Cardinal eſtoit arriué, &amp; qui y auois doſia ſi long
        <lb rend="¬" break="no"/>temps qu’il eſtoit party, il me dit qu’il auoit eſté in
        <lb rend="¬" break="no"/>terrogé la deſſus, &amp; qu’il fit reſponce qu’il n’auoit
        <lb/>peu venir pluſtoſt à cauſe de ſa peſanteur &amp; groſſeur
        <lb/>ce qui fut pris pour vne mauuaiſe excuſe, mais en
        <lb rend="¬" break="no"/>fin elle paſſa; on a toutefois depuis appris de luy,
        <lb/>que ce n’auoit pas tant eſteé́ cette caule qui l’auoit
        <lb/>retardé, comme l’eſtime qu’il auoit que ſa mort
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoudaine &amp; ſi extraordinairement arriuee pouuoit
        <lb/>amander ſon frere, &amp; que ſi cela arriuoit, il en ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit peut eſtre mieux receu en ces pais-laà, mais
        <lb/>comme il a veu qu’il ne s’amendoit point pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy que ce fut, &amp; que au contraire il alloit touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>iours de pis en pis, il s’eſt enfin reſolu de venir tout
        <lb/>doucement, &amp; en effect il n’eſt arriué que depuis
        <lb/>¬¬. L.¬. <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>huict iours comme ie vous l’ay deſia dit, voila mon
        <lb/>cher Damon tout ce que ce Courier m’a appris,
        <lb/>auſſi-toſt qu’il eut faict, il me dit adieu iuſque au
        <lb/>reuoir, qu’il m’apporteroit des nouuelles à ſon pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier voyages ſiil y en auoit. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
