<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1217_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'enfer , le purgatoire et le paradis temporel de la
          France.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=gudC4tzQ828C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Enfer (l'), le purgatoire et le paradis temporel de la
            France.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121259642" xml:id="IL_PreuverayFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Preuveray</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/181</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1217. Enfer (l), le purgatoire et le paradis temporel de la France.
          Paris, François Preuveray, 1649, 8 pages. Pendant la conférence de Ruel: « on souffre la
          faim; on va à la garde ; on dépense beaucoup ; et les gains sont fort petits. » Voilà la
          vie de Paris.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_14" source="Moreau">
          <p>Départ des députés pour la conférence de Ruel</p>
          <date when="1649-03-04">1649-03-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-12" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="recueil">
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>L'ENFER
        <lb/>LE
        <lb/>PVRGATOIRE.
        <lb/>ET
        <lb/>LE PARADIS
        <lb/>temporel de la France. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez FRACOIS PREVVERAY, grand
        <lb/>rueë de la Bretonnerie, proche la porte
        <lb/>Saint lacques.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/> 3
        <lb/>L’ENFER, LE PVRGATORE, ET LE
        <lb/>Paradis temporel de la France.
        <lb/> g Eſt vne façon de parler aſſez ordinaire qae de
        <lb/> dire, parlant d’vne belle Maiſon, ou d’vnevle
        <lb/> heureuſe, c’eſt vn Paradis terreſtre, c’eſt vn pe
        <lb rend="¬" break="no"/>it Pafadis: on ſe ſert auſſi du mot d’Enfer pour exprimer
        <lb/>vne grandeafflictien, ou va vacarme; &amp; lors qu’on ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>fre parierrrfnent quelque malheur ou incommodité, on
        <lb/>dit volontiérs, ie fals mon Purgatoire en ce monde. La
        <lb/>difference qu’ll y a dans la ſimilitude que ie fais, eſt que
        <lb/>dans l’Enfer effectif, ll n’y a point de redempeion, &amp; que
        <lb/>de celuy que i’ay deſſeln de vous repreſenter, l’on ſort,
        <lb/>pour entrar dans le Purgatoire, &amp; de laà dans le Paradis.
        <lb/>Comme il n’y a pas beaucoupde contentement à s’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſteren Enfer, ie n’y demeureray quefort peu;veuauſſi
        <lb/>que perſonne n’lgnore, &amp; que tout le monde a reſſenty
        <lb/>les Calamirez, qui oht afſigé la France depuis trente ou
        <lb/>quarante ans en ça: Iamais l’image de l’Enfer n’a eſté ſi
        <lb/>bien repreſenté́e, que par les guerres, les concuſſions,
        <lb/>es meurtres, les empriſonnements &amp; les banniſſements,
        <lb/>que l’auarice &amp; l’ambition onc fait ſouffrir à la France.
        <lb/>Repreſentez-vous des eynes Meres &amp; des Princes du
        <lb/>Sang bannis, la Iuſtice enchaiſnée, des Preſidents ban
        <lb rend="¬" break="no"/>nis, empriſonnez &amp; empoiſonnez; des bourreaux reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pandre le ſang de la plus belle Nobleſſe, les Egliſes pil
        <lb rend="¬" break="no"/>leées, les Religieuſes violé́es, &amp; la Croix ſeruant de tro
        <lb rend="¬" break="no"/>phée aux Heretiques du Nort, par la politique impie de <pb n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>ces ambitieux Miniſtres:Repreſentez- yous le Vice triom
        <lb rend="¬" break="no"/> phant de la Vertu, &amp; dans la poſſeſſion des Charges &amp; des
        <lb/> haures fortunes; des gensde neant viurt en Princes, &amp; les
        <lb/>Princes contraints de leur faire la cour. Mettez-vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant les yeux le carnage de tant de ſieges &amp; de tant de ba
        <lb rend="¬" break="no"/> cailles, des Villes deſertes, les familles priué dheritiers,
        <lb/>leseampagnes rauagées, &amp; desvillages entiers ramaſſans
        <lb/>les mietes de cas mauuais Riches.Imaginez-vypus voir vn
        <lb/> Inrendant de Iuſtice entrer das vne Prouince, acconapa
        <lb rend="¬" break="no"/> gné d’vne legion deſatollires, qui rmetrent l’horreur &amp; le
        <lb/> deſeſpoir dans le cœundes pauuresvilageois, l’vn prend
        <lb/>la fuite, l’aurre eſt battu, &amp; l’autre empriſonné́; les fein
        <lb rend="¬" break="no"/> mes &amp; les enfans rempliſſent l’air de cris, on leur enleue
        <lb/>aiuſques à la chemiſe, &amp; la ſeule morteſt cpable dereme
        <lb rend="¬" break="no"/>dier à leurs mauxs repeſenttz, yous des Regimenrs des
        <lb/>Gardes, &amp; des fbutmilieres d’autjes filous, qu’on pe paye
        <lb/>pas exprés, afin que le Bourgeois ſoit mapré, &amp; viue dars
        <lb/>vne crainte perperuelle; Nen aue vous iamais eu vne
        <lb/>demy-douzaine ſu yous, loprignatd ſu lagojge, vous
        <lb/>oſter la bourſe &amp; le maneau? au2-vous veu quelque
        <lb/>nurct ſe paſſer ſahs deux ou trois hqmmes tuez?&amp; le plein
        <lb/>midy meſme teſmoin de ces meurtres &amp; de ces biganda
        <lb rend="¬" break="no"/>ges. Il ſuffifoit auoir la liurée de Moſieur tel, pour ſau
        <lb rend="¬" break="no"/>uer vn homme du gibet, ermdeſpit de la Iuſtice,pour ruer
        <lb/>impunément vnhonueſte hommede coups de baſtons,
        <lb/>pour entuer vn aûtre, &amp; pour jetter des meubles ſur le
        <lb/>carreau? Et pour tout dire en vn mot, a-t’on iamais veu
        <lb/>vne Nation ſi laborieuſe pauure en vn tel poinctevn peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple ſi obeiſſant, tellement gourmahdé? vn peuple ſi vail
        <lb rend="¬" break="no"/>lant, tellement ofprimé vn peuple ſi franc &amp; ſibon,
        <lb/>tellement <pb n="13"/>
        <lb/> -5
        <lb rend="¬" break="no"/>5
        <lb/>tellement abuſé &amp; trompé́? &amp; vne terre ſi fertile, ſi rem
        <lb rend="¬" break="no"/>plie de peuples, qui mourroient de faim? lIe n’aurois
        <lb/>iamais fait ſi ie voulois depeindre toutes les miſeres de
        <lb/>la France; l’encre n’y eſt pas propre, il faudroit vn
        <lb/>crayon de ſang. C’eſt pourquoy paſſons au Purgatoire,
        <lb/>&amp; y demeurons le moins que nous pourrons.
        <lb/> Ie ne diray pas que Paris s’eſt purgeé́, &amp; ſe doit purger
        <lb/>de beaucoup de meſchantes gens. Noſtre Purgatoire
        <lb/>n’eſt pas pour eux, il eſt bien juſte, puis qu’ils ont baſty
        <lb/>l’enfer, qu’il leurdemeure en partage; ſe parle des bons
        <lb/>François, &amp; de la mifere qu’ils ſouffrent, pourſe rendre
        <lb/>dignes d’vne meilleure fortune. Ie comprends dans ce
        <lb/>nombre laà, rous les Marchands des autres Villes qui
        <lb/>trafiquoient auec Paris, mais particulierement la vil le
        <lb/>de Paris, &amp; les lieuxcirconuoiſins, quiont eſté, &amp; qui
        <lb/>ſont encore rauagez des gens de guerre, qui perdent
        <lb/>beaucoup &amp; ne gagnent rien. Pour la miſere de Paris
        <lb/>chaſcun la reſſent &amp; la cognoiſt. On ſoufre la faim, on
        <lb/>vaà la garde, on deſpence beaucoup, &amp; les gains ſont
        <lb/>fort petits.
        <lb/> Mais quelqu’vn me dira pourquoy faites-vous di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtinction de voſtre Enfer auec voſtre Purgatoire ? ou
        <lb/>pluſtoſt pourquoy ne faites vous pas de voſtre Purga
        <lb rend="¬" break="no"/>oire, voſtre Enfer? puiſque la faim eſt le plus horrible
        <lb/>de tous les maux, &amp; que Paris n’a jamais eſté́ en ſi pi
        <lb rend="¬" break="no"/>teux eſtat Ie vous ay deſia dit, que nos ennemis ont
        <lb/>l’Enfer pour partage, ce n’eſt pas qu’on ne ſouffre
        <lb/>beaucoup dans Paris. Mais la difference qu’il y a entre
        <lb/>l’Enfer &amp; le Purgatoire, eſt que dans l’Enfer on blaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pheme, on maugree, on ſe deſeſpere, &amp; dans le Pur
        <lb rend="¬" break="no"/>gatoire on benit Dieu, on ayme les fouffrances, &amp; on
        <lb/>B <pb n="14"/>
        <lb/>eſpere; Mais me repliquera t’on encore, ſurquoy fon
        <lb/>d́e cette eſperance; ſur la bonté de Dieu qui n’aban
        <lb rend="¬" break="no"/>donne jamais les innocens, ſur la Iuſtice de la cauſe;
        <lb/>&amp; ſur les prieres de tant de bonnes ames, qui ſont ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pables, ſi nous croyons en la ſainte Egliſe, de deliuren
        <lb/>les ames du Purgatoire, &amp; enfin ſur l’Egliſe meſme qui
        <lb/>s’eſt declareée, &amp; qui a joint l’eſpé́e de ſaint Paul à la
        <lb/>clef de ſaint Pierre pour nous facilirer la ſortie de ce
        <lb/>Purgatoire. Mais puis qu’il eſt permis lors qu’on eſt en
        <lb/>Purgatoire de penſer aux ioyes de Paradis, &amp; de les an
        <lb rend="¬" break="no"/>ticiper par vne forte eſperance, taſchons de nous en
        <lb/>former vn idée, ſelon que la Iuſtice de Meſſieurs des
        <lb/>Parlements, &amp; la generoſité de nos Chefs nous la pro
        <lb rend="¬" break="no"/>mettent. Et parce qu’il eſt tres-manuais de paſſer ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>dainement d’vne extremité à l’autre, c’eſt à dire de la
        <lb/>diſette à l’abondance, ſortons comme inſenſiblement
        <lb/>du Purgatoire, &amp; entrons de la meſme ſorte dans le plus
        <lb/>bas degré de la felicité de noſtre Paradis.
        <lb/>Si la Conference de Rueël reüſſit, nous voila dansle
        <lb/>Paradis, car encore toute peine merite-t’elle ſalaire, &amp;
        <lb/>tout crime punirion: Mais ſi la conſcience des pertur
        <lb rend="¬" break="no"/>bateurs ne leur permet pas, d’en venir à vn accommo
        <lb rend="¬" break="no"/>dement, &amp; les oblige de jetter le manche apres la coi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnée, il faudra qu’ils quittent bien-roſt les poſtes d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>lencour de Paris, parce que tour le plar paisy eſt ruiné́,
        <lb/>qu’ils n’y ont pas de forte place, &amp; que le ſang des Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>riſiens commence à ſentir le Printemps; il faudra donc
        <lb/>qu’ils aillentbrouter en vn autre paſturage. La terreur
        <lb/>qu’ils mettront dans la campagne, obligera les plus ri
        <lb rend="¬" break="no"/>ches de ſe refugier à Paris, quis’eſt monſlrée imprena
        <lb rend="¬" break="no"/>ble; les Marchandiſes qui ſont arreſteées de tous coſtez, <pb
          n="15"/>
        <lb/>y abordernt auec la meſme abondance, qu’vn fleuue
        <lb/>arreſté par quelque digue, le pouſſe vers la mer, lors
        <lb/>qu’elle vienta ſe rompre, &amp; ie vous laiſſeaà penſer com
        <lb rend="¬" break="no"/>ment chaſcun ſ refera le nez, &amp; comment les pi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoles des champs rempliront les plates de celles qui
        <lb/>ſont ſorties de nos bourſes, ſi jamais la deſroute eſt
        <lb/>dans les Allemands &amp; les Polonois, iugez quelles deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poüilles emporteront nos ſoldats &amp; nos paiſans, &amp;
        <lb/>quel plaiſir ils prendront de venir ſe remplumer à Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, &amp; tout cela au profit du marchand &amp; de l’artiſan.
        <lb/> L’eſclar de nos victoires &amp; de noſtre proſperité deſil
        <lb rend="¬" break="no"/>lera enſuitte les yeux de la Reyne &amp; des Princes deſon
        <lb/> party, qui prieront leurs mauuais Miniſtres de ſe reti
        <lb rend="¬" break="no"/>rer, ou pluſtoſt regnoiſſant par les effects la malignité
        <lb/>de leurs conſeils, deſchargeront tout leur deſpit ſur
        <lb/>eux, &amp; pour rentrer dans l’eſprit des peuples, &amp; dans
        <lb/>la bonne eſtime de la Iuſtice, luy liureront ces boute
        <lb rend="¬" break="no"/>feux, afin qu’ils ſoient chaſtlez ſelon leurs demerites.
        <lb/>Ile vous laiſſe à iuger de la ioye que chaſcun receura de
        <lb/>cette reünion du Chef auec les membres, du Roy auec
        <lb/>ſes ſujets, ie ne vous dlray ien auſſi desacclamations
        <lb/>publiques, &amp; de la pompõ de l’entré́e duRoy, tout cela
        <lb/>erbeau, mais ce n’etpaseneore l lé on de noſtre
        <lb/>Paradib.
        <lb/> Comme il n’y a point de guerre en Paradis, auſſi la
        <lb/>feliciné dunoſtreſera r’ellefondé́e ſur vre paix gene
        <lb rend="¬" break="no"/>rale par toute la Ghreſtienté. Pour payer les debtes pu
        <lb rend="¬" break="no"/>bliques que le Parlement aura faites pour la guerrte,
        <lb/>on confiſquera les biens de ceux qul l’auront merité,
        <lb/>&amp; que le Roy accuſera &amp; deteſtera luy meſme, &amp; leurs
        <lb/>charges ſeront donneées en recompenſe à aeux qui au¬ <pb n="16"/>
        <lb/>e
        <lb/>s
        <lb/>ront preferé le bien public, à la faueur &amp; à leur fortune
        <lb/>particuliere. Pour le ſoulagement du peuple, ie vous
        <lb/>laiſſe à penſer ſi Monſieur de Brouſſel aura moins de
        <lb/>lumieres pour en trouuer les moyens, que les partiſans
        <lb/>n’enont eu pour l’opprimer. Au lieu que les impoſts fe
        <lb/>ſont mis cy-deuant ſur les denreées les plus neceſſaitos
        <lb/>à la vie, comme le ſel, le cuir, le vin &amp; autrés ſembla
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, il ne s’en mettra d’oreſnauant que ſur les choſes
        <lb/>ſuperfſuës, &amp; celles qui ſeruent au luxe. Le Roy ne ſera
        <lb/>plus craint de ſes ſuiets, mais il en ſera aymé, &amp; n’aura
        <lb/>des gardes que pour maintenir l’eſclat de ſa digiteé
        <lb/>Royale; &amp; non pour enleuer les membres du Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; les forcer dans leurs reſolutions. Les princi
        <lb rend="¬" break="no"/>paux Officiers de la Couronne ne pourront abuſer de
        <lb/>lahonté &amp; puiſſance des Roys, &amp; ſeront ſuiets à̀ la cen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſure de la Iuſtice, comme le reſte des ſujets, bref l’eé́
        <lb rend="¬" break="no"/>quité ſera le piuot ſur lequel rouleront toures les ma
        <lb rend="¬" break="no"/>chines de l Eſtat, ce ſera le Soleil où s’adiuſteront tous
        <lb/>les horologes, &amp; le miroir où ſe iugera de la beautéou
        <lb/>difformiré de toutes les actions. Qunt aux particulari
        <lb rend="¬" break="no"/>tez dui repos &amp; de la felijcié des peuples, pour ne point
        <lb/>vſer de yaines, repetitiops, les choſes ſerpnt toute au
        <lb/>contraire, qe, ie les. y depeiures dans l’Bnfer, &amp;
        <lb/>Meſſieurs du Parlement prendront aà taſche chaſque
        <lb/>iour quelqu’vne de ces mauuaiſes maximes &amp; habitu
        <lb rend="¬" break="no"/>des pour les deſracineg, &amp; les malheurs, paſſez ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>ront commede regle à noſtre preſente felicité́, de meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me que le Soleil imprime ſa chaleur &amp; ſa lumiere ſur
        <lb/>les traces de la froidure &amp; de l’obſuriteé de la nuict. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
