<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau385_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'arrivée de l’armée de l’archiduc Léopold à La
          Ferté-Milon, et la honteuse fuite du maréchal de Turenne; ensemble les particularités de
          ce qui s’est passé au combat de messieurs les ducs de Beaufort et de Nemours.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/L_Arriv%C3%A9e_de_l_arm%C3%A9e_de_l_archiduc_Leo/SPGg4_ED_FgC?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">"Arrivée (l') de l’armée de l’archiduc Léopold à La Ferté-Milon, et
            la honteuse fuite du maréchal de Turenne; ensemble les particularités de ce qui s’est
            passé au combat de messieurs les ducs de Beaufort et de Nemours."</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher role="dubious" source="BnF">
            <persName>
              <forename>Louys</forename>
              <surname>Le Gaillard</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309675</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="BnF">Fausse adresse, mais impr. à Paris</p>
        <p source="Moreau">385. Arrivée (l') de l’armée de l’archiduc Léopold à Fa Ferté-Milon , et
          la honteuse fuite du maréchal de Tu- renne ; ensemble les particularités de ce qui s’est
          passé au combat de messieurs les dues de Beaufort et de Ne- mours. Paris, Louis
          Legaillard, 1652, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_92" source="Moreau">
          <p>Duel des ducs de Beaufort et de Nemours</p>
          <date when="1652-07-30">1652-07-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L’ARRIVEE
        <lb/>DE LARMEE
        <lb/>DE L’ARCHIDVC
        <lb/>LEOPOLD.
        <lb/>A la Ferté Milon
        <lb/>Et la honteuſe Fuitte du Mareſschal de Turenne.
        <lb/>Enſemble les Paritcularitez de ce qui s'eſt paſſé au Com
        <lb rend="¬" break="no"/>bat d'entre Meßieurs les DUcs de Beaufort,
        <lb/>&amp; de Neumours.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez LOVYS LE GAILLARD, derriere le
        <lb/>Puits Certain. M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>L'ARRIVEE DE L'ARMEE DE
        <lb/> l’Archidue Laopold la Ferteé Miln.
        <lb/>LE Mareſchal de Turenne nayant pû̂
        <lb/>s’oppoſer à la marche des Trouppes de
        <lb/>l’Arehidue Leopold, au paſſage de la rRa
        <lb rend="¬" break="no"/>uiere d’Aiſne, ſe reſolut, ne ſe voyant pas aſſez
        <lb/>fort de ſe retirer, où̀ à ſa retraitte l eſt deneuré
        <lb/>quelques Gens de ſon arriere garde, qui furent
        <lb/>pourſuiuis par des volontaires dettachez de l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mée ſpagnole, &amp; ſe rendis deux iours apres
        <lb rend="¬" break="no"/>auee ſon Armede à Ville-neufue ſous Damp
        <lb rend="¬" break="no"/>aarrin.- Car les Eſpagnols ayant paſſé le. du
        <lb/>mois de luillet, aupres du Bac de ladite Riuiere,
        <lb/>ſaz deux ponts de atteaux, ſe vinrent camper à
        <lb/>Spigaul ptoche le eamp du Ducde Lorraine,
        <lb/>qui eſtoit aco à Condé &amp; à Vifletcouri &amp;apres
        <lb/>ue ce Duc eut conferé auec le Comte de F̈en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaldaigne, ils ſe ioignirent enſemble, oules Lor
        <lb rend="¬" break="no"/>rains ayant pris la gauche, toutes ces Trouppes
        <lb/>mareherét enſemble par la montaigne de Rouſ.
        <lb/>ſi, à Fiſmes&amp; Bazoche, où elles arriuerent le 9.
        <lb/>à deſſein, de continuet leur route par la Ferté
        <lb/>Milon, où ils arriuerent le deuxiéme d’Aouſt.
        <lb/> Le ving-ſuléme, Monſeigneur le Due dor¬ <pb n="4"/>
        <lb/>leans,s’eſtat rendu u Parlementauec le Prince
        <lb/>de Conde: Son A. Royale diſt, qu’elle acceptoi
        <lb/>rres-volontiers la charge de Lieutenant General
        <lb/>du Roy, qu’elle auoit eſteé́ priée de prendre par
        <lb/>Arreſt du o. du meſme mois; mais, comme elle
        <lb/>deſiroit que ſa conduitte fuſt connuë de tout le
        <lb/>monde, qu’elle pretendoit auoir vn Conſeil e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtably par la Compagnie: Surquoy le Parlamet,
        <lb/>toutes les Chambres aſſenblées, ayant deliberée.
        <lb/>apres que le ſieur Bignon l vn des Avocats Ge¬:
        <lb/>neraux, eut parle à ſou ordinaire, c’eſt à̀ dire auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſi éloquement que judicieulement, il fut arreſle,
        <lb/>que Sadite Alteſſe ſeroit :emerciée de ce qu’elle,
        <lb/>acceptoit cette charge, &amp; du zele qu’ell; teſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoit par là̀ pour la conſeruation de la Monar
        <lb/>chie &amp; le bien de l’Eſlat, &amp; que ſadite Alteſſe
        <lb/>compoſeroit ſon Conſeil de teſles persones qu’il:
        <lb/>luy plairoit; meſmes pourroit en donner auis au
        <lb/>Chancelier de France pour y venir prendre a
        <lb/>place, &amp; y tenir le rang &amp; la ſeaace que ſa char
        <lb rend="¬" break="no"/>ge luy donne, (aà̀ condition qu’il ne s’y traiteroit
        <lb/>rien qui ne fuſt à̀ la conſeruaon du Roy, de lE.
        <lb/>ſtat &amp; de la Monarchie.)
        <lb/>Le vingt-aeuf Sadite A, R. &amp; le Pr. de Coadé
        <lb/>aſlerent ſur less. heures du natinen la Chambre
        <lb/>des Compres: où adite Alteſſe diſt, Qu’ayane
        <lb/>pris la qualte de Lieutenant ſeneral du Roy,
        <lb/>(qui’elle n’a acceptée que pout paunir plas
        <lb/>proptement <pb n="5"/>
        <lb/>promptemeût aà la paix &amp; la qulttera des le mo
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que le CardnalMazarin ſera ſorty de Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, elle en eſtoit venuë donner auls à la Chambre,
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; par meſme moyen luy demander qu’elle noim
        <lb rend="¬" break="no"/>maſt quelquesvns de ſon Corps pour entrer
        <lb/>dans le Conſeil de Sadite Aleſſe: dequoy la Ch
        <lb rend="¬" break="no"/>bre le remercia, &amp; luy ayant donné le chois de
        <lb/>Prendre tolles perſonnes que bon luy ſembleroit,
        <lb/>Sadite Alteſſe choiſit les Preſidens Aubry &amp; Lar
        <lb rend="¬" break="no"/>cher: comme lle auoit fait du Parlement, les Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>idens de Neſmond &amp; de Longueil: Au ſortir de
        <lb/>laà, les Princes furent auſſi enla Cour des Aydes,
        <lb/>ouù la melme choſe fut reſoluë, Sadire Alteſſe ayant
        <lb/>nommé les Preſidens Dorieux &amp; le Noir pour aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſſter pareillement à ſon Conſeil.
        <lb/>Le meſme iour, il y eut Aſſamblée Genecrale en
        <lb/>l’Hoſtel de ville, où̀ les Princes ſe trouuerent. Il y
        <lb/>fut reſolu entr aurres e hoſes, qu’il ſeroit fait vne
        <lb/>leuée de ooo mille liures &amp; qu’à̀ cete fin, chaque
        <lb/>porte cochere de cette vlle &amp; faux-bourgs, paye
        <lb rend="¬" break="no"/>roit 75 liures les portes mediocres &amp; boutiques
        <lb/>es Marchands, chacune jo liures &amp; lespetites,5.
        <lb/>liures: &amp; qu’inceſſamment ſeroit procede à, l’ou
        <lb rend="¬" break="no"/>verture desBureaux, tant des entrees que des groſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes Fermes.
        <lb/>Le trentieſme. ſur les ſept heures du ſoir; le Duc
        <lb/>de Beaufort eſtant atriué à la porte du pare de
        <lb/>lHoſtel de Veadoſme, accompagne du Cote de <pb n="6"/>
        <lb/> 5
        <lb/> Pury Roſtain ſon couſin &amp; des ſeurs Breiſſer
        <lb/>d’Hericourt &amp; de Ris les Gentils-h mmes, pour
        <lb/>s’y promener: lors qu’il frapoit à la porte pour y
        <lb/>faire entrer les Dames de Canaples &amp; de Cauois
        <lb/>qui s’y rencontrerent auec d’autres pour y pren
        <lb rend="¬" break="no"/> dre l’air, le Duc de Nemours y ſuuint, ſuiui des
        <lb/>ſieurs de Vllars, la Ch ſe, d’Veche &amp; Campan,
        <lb/>auſſ ſes Gentils-hommes: &amp; ayans pris querelle
        <lb/> enſemble, le Duc de Beaufort fut obligé de ſe ſai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſir d’vn piſtolet &amp; d’vne eſpée qui ſe trouuerent
        <lb/>entre les mains de ceux qui accompagnoient le
        <lb/>Duc de Nemours: lequel avec pareilles armes, s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant approché, andis que ces Gentils hommes ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>battoient avec leurs eſpees ſeulemét: quoy qu’in
        <lb rend="¬" break="no"/>égales &amp; telles qu’elle ſe trouuerent à leues colle,
        <lb/>&amp; auec tout le zele &amp; le courage que l’on pouuoit
        <lb/>attendre d’eux, ces Princes tirerent preſque e
        <lb/>meſme remps leurs piſtolets, celuy du Duc de Ne
        <lb rend="¬" break="no"/>mours, qui auoit eſté́ tiŕ le premier, n’ayant heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſement qu’efleuré le bout des cheueux du
        <lb/>Duc de Beaufort à vn doigt de l’oreille gauche,
        <lb/>mais celuy dudit Duc de Beaufort furt plus ma
        <lb rend="¬" break="no"/>heureux, ayãt porteé du meſme coſleé, deux doigts
        <lb/>au deſſous du tetin du Duc de Nemours: qui ne
        <lb/>laiſſa pas neantmoins d’alonger quelques coups
        <lb/>d’eſpées, que le Duc de Beaufort ſe contenta de
        <lb/> parer: Mais le Duec de Nemours eſlant preſque
        <lb/>auſſitoſt tombé ſur ſes genoux, le Duc de Beau¬ <pb n="7"/>
        <lb/>3 y
        <lb/>ot, a pres auoir deſatme quelques-vns des do
        <lb rend="¬" break="no"/>meſtiques du’Duc de Nemours, qui uenoient au
        <lb/>ſecours de leurs Maitre, les mena pous l’aſſiſter,
        <lb/>&amp;tous enſemble: touchez d’vne meſde ouler,
        <lb/>lemirent dans ſon carroſe &amp; l’emmenerent, quel:
        <lb/>que inſtance qu’euſt faite le Duc de Beaufort pour
        <lb/>le faire demeurer à l’Hoſtel de Vendoſme, mais il
        <lb/>mourut enchemin. Le Duc de Beaufort ſe retra
        <lb/>en ſuitte, auec vne douleur incroyabe de la perte
        <lb/>dece Prince qui eſtoit ſon beau-frere &amp; qu’il ay.
        <lb/>noit vniquement &amp; du malheur où il s’eſtoit
        <lb/>uouué engagé mal gré luy.
        <lb/>lLe 3. le Comte de Rieux, ſecond fils du Duc
        <lb/>d’Elbœuf; fut mis en la Baſtlleipar ordre de Son
        <lb/>Aleſſe Royale pour, auoir dans le Palais d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>leans, ofenſeé le Prince de Condé: qui neantmoins
        <lb/>auaille puiſſamment pour ſa libert́.
        <lb/>L’armée des Princes, qui eſtoit le a decampée
        <lb/>du faux bourg S. Victor, s’alla poſter à Iuviſi, où
        <lb/>lle demeura iuſqu’auditiour ; qua’yant eu’auis
        <lb/>que les trouppes du Mareſchal de Turenne fai
        <lb rend="¬" break="no"/>loient mine de vouloir paſſer les riuie re à Laigny
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; a Corbeil, cette armée ſe vint mettre en barail
        <lb rend="¬" break="no"/>le audeſſus des Chartreux où apres auoir demeureé́
        <lb/>vnheure, elle prit ſa marche versS Clou: &amp; eſt
        <lb/>maintenant campee le longde la riuiere iuſqus à
        <lb/>Surenne. <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/> Le ptemier de ee mois, le cotps du defunt Due
        <lb/>de Nemours fut expoſé à face decouuerte en ſon
        <lb/>Hoſtel, auec coutes les ceremonies funebte
        <lb/>deuësà ſa Maiſon; à ſes Alliances &amp; au merite de
        <lb/>ſa perſonne.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
