<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau392_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'arrivée du courrier extraordinaire des François, qui
          apporte bonnes nouvelles , et une harangue par écrit, faite par un grand seigneur à MM.
          les prévôt, échevins et bourgeois de Paris; ensemble ce qui c'est passé à Paris dans ce
          grand convoi, par le sieur Rozard.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/L_Arriv%C3%A9e_dv_Covrier_extraordinaire_des/wqSd0FFB5jcC?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
          <author ref="isni:000000038974880X">
            <persName>
              <forename>N.</forename>
              <surname>Rozard</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">"Arrivée (l') du courrier extraordinaire des François, qui apporte
            bonnes nouvelles (sic), et une harangue par écrit, faite par un grand seigneur à MM. les
            prévôt, échevins et bourgeois de Paris; ensemble ce qui c'est (sic) passé à Paris dans
            ce grand convoi, par le sieur Rozard."</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000002569584" xml:id="IL_RemyVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Rémy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312960</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">392. Arrivée (l') du courrier extraordinaire des François, qui apporte
          bonnes nouvelles (sëc), et une harangue parécrit, faite par un grand seigneur à MM. les
          prévôt, échevins et bourgeois de Paris; ensemble ce qui c’est (sic) passé à Paris dans ce
          grand convoi, par le sieur Rozard. Paris, veuve Jean Remy, 1649, 8 pages. Le convoi du 25
          février. L’auteur voulait sans doute élever une concurrence au Courrier françois ; car il
          promettait une suite.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L’ARRIVEE
        <lb/>DV
        <lb/>COVRRIER
        <lb/>EXTRAORDINAIRE
        <lb/>DES
        <lb/>PRANCOIS.
        <lb/>QVI APPORTE BONNES NOVVELLES,
        <lb/>&amp; vne Harangue par eſcrit, faite par vn grand Sei
        <lb/>gneur, à Meſſieurs les Preuoſts, Eſcheuins &amp;
        <lb/>Bourgeois de Paris.
        <lb/>ENSEMBLE CE QVI C'EST PASSÉ
        <lb/>à Paris dans ce grand Conuoy.
        <lb/>Par le ſieur Rozard. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez la vefue IEAN REMY, ruë S. Iacques à
        <lb/>l'Image S. Remy, prés le College du Pleſſis.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <lb/>2
        <lb/>LARRIVEE
        <lb/>QVI APPORTE BONNES NOVVELLES,
        <lb/> &amp; vne Harangue par eſcrit, faite par vn grand
        <lb/>-Seigneut, aMeſſieurs les ’reuolts Eſehe
        <lb rend="¬" break="no"/> uins &amp; Bourgeois de Paris.
        <lb/>1
        <lb/>ENSEMBLE E QVI ’EST ASSE’LA PR1S
        <lb/>duns ce grand ſonuoy.
        <lb/>ſt Vr REo1s Mercure le Meſſager des
        <lb/>e Dieux lors qu’il apportoit de bonnes nou
        <lb rend="¬" break="no"/> uelles, il receuoit les acclamations d’vn
        <lb rend="¬" break="no"/>chacun, dans le Temple que Ceſar Auguſte de
        <lb rend="¬" break="no"/>an er e e le leroe ea oun eoe er nee es
        <lb/>nes, letr oupeaux de Calabre, la ſplendeur de l’Or,
        <lb/>les threſors de la Terre, ny l’yuoire des lndes ne fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient pas tant d’mpreſsion ſur les cœurs, ny deſa
        <lb rend="¬" break="no"/>tisfaction à l’eſprit, que les bonnes nouuelles de ce
        <lb/>glorieux meſſager, qui eſt encore dans l’eſtime des <pb n="3"/>
        <lb/>uples; quoy que ſon eéclat ſemble pluſtoſt vne
        <lb/>ion, qu’vne verité. Mais moy qui ſuis vcritable
        <lb/>açois &amp; ne voudroit diſsimuler pour toutes choſes,
        <lb/>dois eſtre bien venu dars ma Patrie &amp; lieu nat!, qui
        <lb/> Paris, en luy annonç̧ant de tres-bonnes nouuclles.
        <lb/>ay paſſeé par pluſieurs ’rouinces, &amp; dans les plus ce
        <lb rend="¬" break="no"/>bres villes de ce Royaume, qui ſont preſtes de ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>rifier &amp; leurs biens &amp; leurs vies &amp; celles de leursen
        <lb rend="¬" break="no"/>ns pour ſouſlenir vne cauſe, auſsi iuſte que celle
        <lb rend="¬" break="no"/>Abcl, lors qu’il demandoit vengeance au Ciel &amp; im
        <lb rend="¬" break="no"/>loroit ſon ſecours &amp; aſsiſtance, contre le frarricide
        <lb/>e ſon frere.
        <lb/>Toures leſquelles Villes &amp; Prouinces promettent
        <lb/>le prende les armes ſſi beſoin fait) pour appuyer vn
        <lb/>i glorieux party &amp; pour defendre vne ſi iuſte querel
        <lb rend="¬" break="no"/>e protclans de ne donner aucun quartier a celuy qui
        <lb/>n ſt autheur, en cas qu’il prenne la fuite, ny à ces
        <lb/>complices Leurs armes ſont toutes preſtes &amp; ne de
        <lb rend="¬" break="no"/>mandent que l’occaſion de les ioindre auec les no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres, melme les plus timides.
        <lb/>Ayant couru qui de çà, qui de là, &amp; approché des
        <lb/>limites etrangere, n’ay rencontré aucun qui n’ait
        <lb/>loü̈é le zele &amp; generoſité de la plus celebre V ille du
        <lb/>monde, &amp; qui donne le mouuement &amp; fait heureu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement ſubſiſter toutes les autres, qui eſt laris
        <lb/>Les grands Seigncurs auſli bien que les petits, les
        <lb/>riches &amp; les pauures n’ont d’autre ambition que d’v.
        <lb/>nir leurs armes auec les noſtres, ainſi qu’ils ſe ſont
        <lb/>vnis auec nous par vne meſme inclination: &amp; pour
        <lb/>défende les melmes intereſts. Ils ont vne ſaincte é
        <lb rend="¬" break="no"/>A i <pb n="4"/>
        <lb/>4.
        <lb/> mulation de participer à l’honneur de nos armes, &amp;
        <lb/>aux Couronnes qui les enuironnent.
        <lb/>Dans la varieté &amp; oceurrence que i’ay faite, plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs m’ont aſſeure qu’ils contribueroient aà vn ſi glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieux deſſein, &amp; ſe rendroient tres heureux en ſecon
        <lb rend="¬" break="no"/>dans vne ſi haute entrepriſe, qui ne tend qu’à purger
        <lb rend="¬" break="no"/> la France de ſon oppreſſeur &amp; Tyran, les enfans à̀ p
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ont-il l’aage de la raiſon, qu’ils ſouhaittent les meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes aduantages, n’y ayant aucun genre humain, qui
        <lb/>egale celuy de défendre leur vie, leur liberteé, &amp; leurs
        <lb/>biens.
        <lb/>On fabrique des armes dans Roü̈en par où i’ay re
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſé, on diſpoſe des munitions, on dépeſche les trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes pour nous ſecourir, qui viennent de toutes parts,
        <lb/>par l’entremiſe de cét Auguſte, tres genereux, &amp; tres
        <lb/>prudent Printce, Monſeigneur de Longueuille, qui a
        <lb/>fait vn Corps d’armée, qui eſt en marche, ſous la con
        <lb rend="¬" break="no"/>duirte de ſon Lieutenant, homme de probité &amp; tres
        <lb/>genereux &amp; experime nté dans le fait de Mars, qui
        <lb/>promet de donner de la peine aux ennemis, le Com
        <lb rend="¬" break="no"/>te d’Arcourt a deſia experimenteé la peſanteur de ſon
        <lb/>bras.
        <lb/>Cette armée eſt compoſée de ſoldats bien faits &amp;
        <lb/>d’elites, &amp; d’vn grand nombre de Caualiers, qui vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lontairement ce ſont engagez en cette glorieuſe mili
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. La Nobleſſe y a contribué, &amp; les plus Nobles &amp;
        <lb/>belliqueux de cette Prouince s’y ſont engagez, &amp; les
        <lb/>Capitaines les plus genereux ont fait ſerment de fide
        <lb rend="¬" break="no"/>liteé, &amp; de viure &amp; mouris pour le ſeruice de la France.
        <lb rend="¬" break="no"/>lls empeſchent les viures du coſté de ſainct Ger
        <lb rend="¬" break="no"/>mai <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>maln en Laye, ſauf l’iniure du temps ils ſeroient à
        <lb/>Paris: car ils n’ont pas moins d’impatience de voir
        <lb/>les Bourgeois pour les ſeruir, qu’eux de voir le gl0
        <lb rend="¬" break="no"/>rieux ſuccez de leurs armes.
        <lb rend="¬" break="no"/> Mais pour n’eſtre prolixe &amp; ennuyeux, i’ay fait
        <lb rend="¬" break="no"/>rer en ’ce narré pour la curioſité du Lecteur, vne ha
        <lb rend="¬" break="no"/>rangue d’vn grand Seigneur Lyonnois, addreſſée aux
        <lb/>Bourgeois de Paris, conceuë en ces termes.
        <lb/> (MEss1EvRSJVous laiſſez à la poſterité vne mar
        <lb rend="¬" break="no"/>que eternelle &amp; vn caractere ineffaçable de vos me
        <lb rend="¬" break="no"/>ites, auſsi bien que de voſtre valleur, toutes les plu
        <lb rend="¬" break="no"/>mes les plus diſertes s’oceupét à tracer par leurs trais,
        <lb/> vos merueilles, qui ne ſont pas moins que celles que
        <lb/>publioit l’Oracle au Temple de Memoire: Vous eſtes
        <lb/>de centre glorieux, qui maintient les lignes de la cir
        <lb rend="¬" break="no"/>confereuce, vous eſtes ceét arbre glorieux; &amp; nous
        <lb/>n’en ſommes que les membres, c’eſt vous qui nous
        <lb/>affranchiſſez de l’orage qui nous menaſſoit, &amp; de la
        <lb/>fin mal’heureuſe où ce Tyran nous vouloit precipi
        <lb rend="¬" break="no"/>ter, vous eſtes les rouës qui nous donnez le mouue
        <lb rend="¬" break="no"/>meént, les enuemis ne pouuant vous flechir ne font
        <lb/> qu’inuectiuer, &amp; leurs mauuais deſſeins s’euaporent
        <lb/>’aupres de vous comme vne legere exhalaiſon, ou fu
        <lb rend="¬" break="no"/>meée, ils croyoient vous intiider par leur cruauté -&amp;
        <lb/> barbarie, qu’ils exercent aux villages circonuoiſins,
        <lb/>mais ce qui abat leur courage, eſt de voir voſtre con
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtance fondée dans l’vnion, &amp; que vos nombreuſes
        <lb rend="¬" break="no"/>ſorties qui rempliſſent les Campagnes, leur font laſ
        <lb rend="¬" break="no"/>eher le pied, meſme l’ombre reflechiſſant de vos
        <lb/>orps les iutiuident. Orphée autrefois charmoit des <pb n="6"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Rothers aüéeſa Lyre chantereſſe, &amp; cẽs doux cha
        <lb/>mes &amp; accords faiſoient impreſsion ſur les eſprits les
        <lb/>plus brutes &amp; ſauuages. Par Analogie, ie diray que
        <lb/>vous eſtes le miracle du monde, &amp; lornement de l’V
        <lb rend="¬" break="no"/>niuers, &amp; les productions de vos loü̈ables entrepri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, n’ont point de comparaiſon &amp; attirent le reſpect
        <lb/>des Peuples auec l’admiration. Vous eſtes des ćtoilles
        <lb/>qui brillent &amp; qui font vn agreable iour, auſsivous
        <lb/>empruntezvoſtre lumiere &amp; voſtre éclat, de ces illu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres Senateurs, qui ſont comme des Aſtres, quivous
        <lb rend="¬" break="no"/>verſent des benignes infuences, ils vous ſeruent heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſement d’auſpice &amp; de bouclier pour reſiſterà l’at
        <lb rend="¬" break="no"/>taque de vos ennemis, il ſont les Peres de la Pattie
        <lb/>qui par vne bonté naturelle, défendent voſtre heri
        <lb rend="¬" break="no"/>tage, ny plus ny moins qu’vne geline qui défend ces
        <lb/>pouſsins des griffes du mllan, ces grands Magiſtrats
        <lb/>&amp; illuſtres Politiques, leurs ſoins &amp; leurs veilles, ne
        <lb/>tendent qu’à voſtre bien.
        <lb/>Ce ſont des ſeconds Anges tutelaires deputezde
        <lb/>Dieu, pour la deffenſe de vos intereſts, contre ceur
        <lb/>qui les veulent rauir, &amp; tyranniquement extorquer
        <lb/>vos biens, Ces beaux flambeaux diſsiperont les nua
        <lb rend="¬" break="no"/>ges; &amp; le vif é́clat de leur lumiere offuſquera les yeux
        <lb/>des ennemis, ils purgeront la France de ces monſtres
        <lb/>effroyables, qui l’ont reduitte en vn eſtat digne de
        <lb/>compaſſion &amp; tireé toute ſa ſubſtance: mais cette heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſe conionction de ſes prudens, ſages, bons, &amp;
        <lb/> heroiques Magiſtrats, auec de ſi nobles &amp; vertueux
        <lb/>Bourgeois &amp; Concitoyens, cetre vnion eſt vn preſa4
        <lb rend="¬" break="no"/>ge tres aſſeuré, que Dieu monue vos cœurs, &amp; les <pb n="7"/>
        <lb/>ndra victorieu &amp; triomphans: par tout on vous
        <lb/>reſſe des tropheé́e, &amp; les acelamations des Peuples
        <lb/>nt retentir l’air de voſtre gloire.
        <lb/>Le Vendredy vingt ſixiéme Feurier, Meſſieurs de
        <lb/>oüiillon &amp; de Noirmontier donnerent ordre, pour
        <lb/>uoit des chariots &amp; charettes, pour faire venir vn
        <lb/>Conuoy, ce qui fut promptementexecuteé́, &amp; il ſortit
        <lb/>lus de trois mille charettes &amp; chariots, eſcortez par
        <lb/>’armée commandée par nos Generaux, fortifiée pat
        <lb/>es Compagnies Bourgeoiſes, qui faiſoient v gros
        <lb/>de plus de quatre-vingt mille hommes, ſans preiudi
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de la Cauallerie commandeée par Monſieur del
        <lb rend="¬" break="no"/>Mothe-Houdancour, ioinct auec Monſieur de Beau
        <lb rend="¬" break="no"/>fort, qui ont rendus les chemins de Goneſſe de la
        <lb/>France libres, iuſques à Dammartin.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>C’eſtoit vne merueille ( qui ne ſe peut trop admi
        <lb rend="¬" break="no"/>rer à voir l’empeſchement du Peuple, à courir à ce
        <lb rend="¬" break="no"/>grand Conuoy, meſme plus de dix mille de la popu
        <lb rend="¬" break="no"/>lace ſortoient auec ſacs &amp; hoſtes, leſquels à la faueur
        <lb/>d’vne ſi puiſſante armeée, qu’ils ont ſurgit à bon port:
        <lb/>mais ce qui eſt admirable, c’eſt que quatre ou cinq
        <lb/>mille hommes eſtans ſortis, la Ville n’en eſt point al
        <lb rend="¬" break="no"/>terée, &amp; on ne s’en apperçoit nonplus que d’vn Ato
        <lb rend="¬" break="no"/>me c’eſt la meditarion des Eſtrangers, &amp; le motif de
        <lb/>leur eſtonnement.
        <lb/>Les Ennemis ayans aduis par leurs eſpions des ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>ties ordinaires, ils imitent les colimaçons qui ce re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſertent dans leurs coquilles, ou pour mieux dire, ils
        <lb/>mettent des aiſles à leurs pieds, afin de mieux gager
        <lb/>la guerite. <pb n="8"/>
        <lb/> Ce porpeux conuoy dontenoi’plus de lſuiétlieuës,
        <lb/> lequel n’eſt arriué́ que le lendemain Samedy, ſinon
        <lb/>5oo. ou 6oo charettes qui arriuerent’là nict du pre
        <lb rend="¬" break="no"/>cedent, qui ontenoit plus de ſix ce nt muids de bled,
        <lb/>ſans preiudice du pain, frine, poids, moutons &amp;
        <lb/>ſale, Ce quia forme vne grande ceſiouyſſance d’vn ſi
        <lb/>heureux ſuccez, on en eſpere encore vn dans vingt
        <lb rend="¬" break="no"/>quatre heures du coſté́ de la Brie, il y a quatre mil le
        <lb/> Caualiers que Monſieur de Beaufort y a enuoyeé, &amp;
        <lb/> poupfauoriſer tce deſſein, il aura la meſme eſcorte &amp;
        <lb/>-auec la meſme affection, que celle qui le fait recon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre le Protecteur des opprimés. le vous diray à
        <lb/> mon retour de ce’voyage de grandes particularitez,
        <lb/>.¬ 3
        <lb/>daipes dle voitunoſue na preniee poſe ſai
        <lb/> pi le eneueiene eine onee euennlenuenen!
        <lb/> en fera partiipant té ſeront choſes bien remarqua
        <lb rend="¬" break="no"/> bles, &amp; dignes de voſtre lecture.
        <lb/>FIN.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
