<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau365_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Arrêt du conseil d’État du roi, portant réglement du
          paiement des rentes, assignées sur les gabelles, qui seront payées, en l'hôtel de cette
          ville de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k30493401"/>
          <author ref="isni:0000000121754977">
            <orgName>Conseil d'État</orgName>
          </author>
          <title source="Moreau">Arrêt du conseil d’État du roi, portant réglement du paiement des
            rentes, assignées sur les gabelles, qui seront payées, en l'hôtel de cette ville de
            Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000008903969" xml:id="IL_RocoletPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Rocolet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-11-13">daté du 13 novembre 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="4" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Droit, économie, politique</repository>
            <idno type="cote">F-14412</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">365. Arrêt du conseil d’État du roi, portant réglement ‘ du paiement des
          rentes, assignées sur les gabelles, qui seront payées, en l'hôtel de cette ville de Paris.
          Du 13 novembre 1649. Paris, Pierre Rocollet, 1649, 4 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>ARREST
        <lb/>DV CONSEIL
        <lb/>D'ESTAT DV ROY.
        <lb/>Portant Reglement du payement
        <lb/>des Rentes aſsignées ſur les Gabel
        <lb rend="¬" break="no"/>les, qui ſeront payées en l’Hoſtel
        <lb/>de cette Vile de Paris.
        <lb/>Du 13. Nouembre 1649. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>Chez P. ROCOLET Imprimeur &amp; Libraire ordinaire du
        <lb/>Roy, au Palais, aux Armes du Roy, &amp; de la Ville.
        <lb/>M. DC. XLI X.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Priuilege de ſa Maieſté.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>Extraict des Regiſſres du Conſeil d’Eſtat.
        <lb/>LE ROY ayant fait publier la Ferme
        <lb/>eSel
        <lb rend="¬" break="no"/>ledſeld e unel dere iu seu ennr puns
        <lb/> eſtre adiugée en ſon Conſeil en preſence
        <lb/>le oue eue rene oe e eoene
        <lb/>d gnres Souueraines au plus offrant &amp; der
        <lb rend="¬" break="no"/> ier encheriſſeur, pour en iouyr par les
        <lb/>Adjudicanires, à commancer du premier Ianuier pro
        <lb rend="¬" break="no"/> chain: Et voulant ſa Maieſté pendant le reſte de la pre
        <lb rend="¬" break="no"/> ſente année pourueoir au payement entier de la ſomme de
        <lb/> Quatre-vingts huict mil huict cens douze liures douze
        <lb/>l ſols par ſepmaine, pour eſtre employée au payement des
        <lb/> Rentes tant anciennes que nouuelles, aſſignées ſur leſdites
        <lb/> Gabelles, apres s’eſtre fair repreſenter l’Arreſft donné au
        <lb/>Parlement le premier Octobre dernier, &amp; les ſubmiſſions
        <lb/> faites en conſequence parles Intereſſez en la Eerme gene
        <lb rend="¬" break="no"/> ralle des Gabelles de payer la ſomme de Soixante-quatre
        <lb/>mil quatre cens cinquures ſeize ſols par ſemaine és mains
        <lb/>des l!’ayeurs deſdites Rentes: Au moyen de quoy il ſe
        <lb/>trouue manque de fonds de la ſomme de Vingt-quatre
        <lb/>mil quatre cens cinqliures dix ſols par ſepmaine, laquelle
        <lb/>ſa Majeſté ant reſolu de remplacer des deniers de ſon
        <lb rend="¬" break="no"/>Eſpgne, affin de teſmoigner d’autant plus ſon affe ction
        <lb/>à ſes Subjets de la honne Ville de Paris, en atrendant que
        <lb/>par le nouueau Pail qui ſe fera deſdites Gabelles il aye eſté
        <lb/>enre lne e e ienei e ne ue e eone ene
        <lb/>MAIESTEESTANT EN SON CONSEIL,.
        <lb/>1 <pb n="4"/>
        <lb/>La Reyne Regente ſa Mere preſente, A oRDoE’Er
        <lb/>ORDONNE au Treſoricr de l’Eſpargne en exercice, de
        <lb/>payer comptant du fonds qui luy ſera ordonné à cét ffeet
        <lb rend="¬" break="no"/>cs mains de celuy qui ſera Comis par les Freuoſt des Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>chands &amp; Eſcheuins de ladite Ville, la ſomme de Vingt
        <lb rend="¬" break="no"/> quatre mil quatre cens cinq liures dix ſols de ſepmainc en
        <lb/>ſepmane durant le reſte de la preſente année, pour auec
        <lb/>les Soixante quatre mil quatre cens cinq liures ſeize ſols
        <lb/>qui ſeront payez par les Adjudicataires des Gabelles ſuiuãt
        <lb/>leurs ſubmiſſions, parfaire Quatre-vingts huict mil huict
        <lb/>cens vnze liures douze ſols par ſepmaine, &amp; ladite ſomme
        <lb/>eſtre miſe és mains des Payeurs des Rentes, tant anciennes
        <lb/>que nouuelles, aſſignées ſur leſdites Gabelles, &amp; pareux
        <lb/>employée au payement deſd. Rentes, ſuuant les Ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>nances deſdits Preuoſt des Marchans &amp; Eſcheuins, &amp; pour
        <lb/>le remplacement du fonds qui manquera pour ſatisfaire au
        <lb/>payement des Rentes, ſuiuant les Arreſts du Conſeil des
        <lb/>o &amp; 24 Iuillet dernier, à cauſe de la reduction par ſemaine
        <lb/>à commencer du 19. Septembre dernier à Soixante quatre,
        <lb/>mil quatre cens cinq liures ſeize ſols ſeulement, il y ſera
        <lb/>eou eileole ie iede eoneſdile de ne euene
        <lb/>rnone ſ e n e nue er io le e e neeron
        <lb/>Collationnmé à l’Original par moy Conſeiller
        <lb/>Secretaire du Roy, &amp; de ſes Finances. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
