<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau372_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Arrêt du conseil du roi, tenu à Pontoise le dix-huitième
          jour de juillet 1652, portant cassation de l’arrêt de la cour de parlement de Paris, du
          1er juillet 1652, et autres procédures.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=blAqG8gA_pwC"/>
          <author ref="isni:0000000121754977">
            <orgName>Conseil d'État</orgName>
          </author>
          <title source="Moreau">Arrêt du conseil du roi, tenu à Pontoise le dix-huitième jour de
            juillet 1652, portant cassation de l’arrêt de la cour de parlement de Paris, du 1er
            juillet 1652, et autres procédures.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-07">juillet 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310997</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">372. Arrêt du conseil du roi, tenu à Pontoise le dix- huitième jour de
          juillet 4652, portant cassation de l’arrêt de la cour de parlement de Paris, du 4" juillet
          1652, et autres procédures. {S. Î. n. d.), 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="genre">arrêt</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">Parlement de Paris</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>AIESI
        <lb/>7
        <lb/>DV CONSEILDVROY,
        <lb/>tenuà Pontoiſe le 18 iour de
        <lb/>Iuillet, 1e652.
        <lb/>Portant caſſation de l’Arreſt de la Cour de Parlement
        <lb/> de Paris du premier luillet 6. &amp; autres
        <lb/>procedures.
        <lb/>897
        <lb/>xT R1cT REGS TRE5
        <lb/>du Conſeil d’Eſtar.
        <lb/>8
        <lb/>V R ce qui a eſté repreſenté au Roy
        <lb/>eſtant en ſon Conſel, Que les au
        <lb rend="¬" break="no"/> theus des Troubles preſens ayant eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prouue en diuerſts occafios que les
        <lb/> artifices dont ils s’eſtoient ſeruis pen
        <lb rend="¬" break="no"/>a dant quelques tenps pour engager la
        <lb/>Vlle de P’ans dans leur rébellion n’auoient pî farereuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſr leus pernicieux deſſeins, par hareſiſtance que lz aa
        <lb rend="¬" break="no"/>gtrats &amp; autres fidels Habitans de ladite Ville y auoient
        <lb/>touſiours apport́e; Ayans meſme reconnu que les ſedi
        <lb rend="¬" break="no"/>oos &amp; iolenoes, qu’ils faiſoient faire par des geus de
        <lb/>A
        <lb/>u
        <lb/>9 <pb n="2"/>
        <lb/>8
        <lb/>lapoplace, gaignez publiquement à prix d’argent.
        <lb/> toures les fois qu’on failſoit quielque aſemblée generale
        <lb/>dans le Parlement ou dans l’Hoſtel de Ville, n’auoient
        <lb/>point encores pû ptoduire aà̀ leur auantage les effets qu’ils
        <lb/>en auoent eſperé́; quoy qu’il n’euſſent rien oublié
        <lb/>pout oſter plaleufs’preſenée, &amp; par le tumulte de ceux
        <lb/>de leur factiôn, la liberté des ſuffrages dans leſdites aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemblées en meſne temps qu’ils, les faiſoient intimider
        <lb/> d’vu autre coſte Aat les ris &amp; les ienices des ſeditieux,
        <lb/>arme &amp; atrpuoz aux pprtes des lreux ou elles ſe te
        <lb rend="¬" break="no"/>oient’ Erin eàAs entrez eni aprehenſoi que ladite
        <lb/>Ville enuyée de tantdéeutes &amp; entrepriſes ſcandaleu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, pour ſe garentir de l’opreſſion dont elle eſtoit mena
        <lb rend="¬" break="no"/> cé, ne pritvue reſolutiſn geeteſſe de s’y oppoſer, op
        <lb/>les faire ceſſer dans l’aſſembleée ſolemnelle qui auoit eſte
        <lb/>conuoquee pour cét effet dans l Hoſtel de Ville leudy
        <lb/> quatriéme du preſent mois; en ſuitte l’Arreſt denné en
        <lb/>ſa Cour de Patlement lepremier du meſme mois, apres
        <lb/>auoir eſté́ auertis par leurs Emiſſaires que ladite Aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blée plusnomhteuſe qu’aucuneautre qui eut eſté euco
        <lb rend="¬" break="no"/> res eenue, &amp; compoſée des ptincipaax Officiers &amp; plus
        <lb/>notables Habirans, eſtoit reſolnë diapporcer toutes les
        <lb/>p ecautions poſſibles pourdonoer vne eatiere ſeurete
        <lb/>à la luftiae&amp;àtoute la Ville ſuiuane ledie’Arreſt, pour
        <lb/> la conſeruere l’obe ſſance-&amp; fidelitéqu’elle doit à Sa
        <lb/>Maieſté Les Chefs de fa rebellion ſe ſeroient diſpoſe
        <lb/>-à joü̈er deleuxreſte, &amp; neſpargnet y le fery le feu
        <lb/>pou emaher que l’aucorité e fute redonne aux
        <lb/>Loli&amp;t aur Magiſttats, &amp; qu pat ceeyn colles qui
        <lb/>caſehoiat d’acquerlr dans le peuplpaotat d võyes lea <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/> ditieuſes &amp; tiranniques ne fue entiérement deſtrui
        <lb/>Enfuite dequoy n’ayant pas fait ſcrupule de faire inu
        <lb/>ſtir &amp; atrtaquer le lieu de l’Aſſemblée par ceux de leu
        <lb/>coniuration, aſſiſte de pluſieuis Offieiers &amp; Soldars d
        <lb/> leurs Trouppes qu’ils auoient fait entrerf ſecretmoà
        <lb/> dans la Ville, &amp; qu’ils auoient meſlez parmy es coni
        <lb rend="¬" break="no"/> rez pour les mieux animer au meurtre &amp; au carnge.
        <lb/>ſans auoir eu aucun reſpect pour la Maiſon commune.
        <lb/>de rous les Habitans. que la preſence des plus conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>rables de leurs Concitoyens aſſemblez, pour procurer
        <lb/>&amp; aſſeurerle repos public, &amp; donner la feureté́ à la iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtic, euſt deu rendre doublement venerable pour eux,
        <lb/>-ſi tous les ſentimens dhumanité n’euſſent eſte eſtouffez
        <lb rend="¬" break="no"/>par l’horreur de leur entrepriſe. Sadire Maieſté ayant
        <lb/>eſté tres-bien auertie que les diuets maſſacres qui furene
        <lb/>commis en ette iournee auoient eſte reſolus &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>’made auparaant, comme il a paru clairement par la
        <lb/>ſuitte, puis qu’au lieu de donnet ſatisfaction au public
        <lb rend="¬" break="no"/>par ee chaſtimenc exemplaire des autheurs &amp; complices
        <lb/>d’vn ſihorribléattentat, (ainſi qu’il a eſté fait autrefpis
        <lb/>en de ’ſemblablei occaſions pendant la plus grandecha
        <lb rend="¬" break="no"/>leur des mouuemens de la Ligue) ils en auroient entre
        <lb rend="¬" break="no"/>pris de nouueaux, non ſeulement en obligeane le Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerneur &amp; le Preuoſt des Marchands, ſe Lieurenant Ci.
        <lb/>uil, &amp; grand’ nombre des principaux Offieiers de fa Ma
        <lb/>leſté à ſorrir d ladte vlle pour en demeurer les mſtres
        <lb/>abſolus, &amp; y faire paſſer toutes choſes à̀ l ’auenir luns au
        <lb rend="¬" break="no"/>cun obſtacle ſelon leur volonſé mais ayant bien eu l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>dace de faire procedet aà l’eſletion d’vn aouueau Pre
        <lb/>aoſt des, Marehands, ſous de faux Manemens non ſi?9 <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>gnez dû Preuoſt des Marchands eſtant en chatge, &amp; en
        <lb/>conſequence d’vne pretenduë demiſſion d’iceluy, qui
        <lb/>n’eſtoit en effet qu’vne proteſation contre la violençe)
        <lb/>à luay faite &amp; au publie, &amp; dncores hors du temps accou
        <lb rend="¬" break="no"/> tumié &amp; comre toute ſorte de formes, par de pretendus
        <lb/>Députez des quartiers qu’ils auoient eux-meſmes nom
        <lb rend="¬" break="no"/> meés, &amp; fais conduire part force dans leurs Caroſſes aà
        <lb/>l’Hoſtel de Ville, leſquels auroient eſtably en cette di
        <lb rend="¬" break="no"/> gnité le ſieur Brouſſel. l’vn des plus, obſtinëz Partizans
        <lb/>-deleur Rebellion, &amp; auroient bien eu l’aſſeurance de
        <lb/>-receuoir de luy le ſerment qui n’a accouſtume’ d’eſtre pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſlé qu’entre les mains de Sa Maieſté, Et d’autant qu’il n’y
        <lb/>. a point d’aparence que les autheurs de tant d’entrepriſes
        <lb/>violentes &amp; de cant de crimes en profiten impunement
        <lb/> .
        <lb/>ny que toutce qui ſera fait &amp; reſout dans vne v’ille dont
        <lb/> la liberre eſt ſi nanifeſténaent opprinee contre l’inten
        <lb rend="¬" break="no"/>ion de tous les gens de ben qui n’oſent faire ce qu’ils.
        <lb/>doiuenit, ay meſmes s’expliquer de leurs ſentimens, pui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe eſtre legitime iuſques à ce que le Gouuerneur &amp; les
        <lb/>Magiſtrats, tant populaires qu’autres, y ayenc eſté reſta
        <lb rend="¬" break="no"/> blis dans la lbre foction de leurs charges: Que tous
        <lb/>ls Seditieux ayent dépoſe le pouuoir tyrannique qu’ils
        <lb/>on vſurpez, &amp; que toutes choſes y ayent eſté remiſes
        <lb/>dans l’ordre anclen ſous l’authorité́ de Sa Maieſte, qui
        <lb/>de ſon coſté n’a rien obmis de tout ce qui a eſté en ſon
        <lb/>pouuoir, pour donne à̀’adite Maieſté́ des prieres con
        <lb rend="¬" break="no"/> tinuelleés de ſa bonte, ayant pris va ſoin particulier tandis
        <lb/>qu’elle a eſte dans ſon voiſinage d’y faire paſſer toutes
        <lb/> ſortes de viures abondamment, au meſme temps que les
        <lb/> ’Factieux ont eu le credit de faire refuſer à̀ ſes porres l
        <lb/>ſorti
        <lb/>3 <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>ſore des mndres. commodite qu’on vouloit porter
        <lb/>ddns ſa Cour, &amp;ayant maintenu ſoigneuſement la libe
        <lb rend="¬" break="no"/>te du Commerce, lors meſme que pour l’intertompre
        <lb/>le faire entierement ceſſer, les Chefs de la Rebellionont
        <lb/>faitrompre les Ponts &amp; poſé des Corps de garde aux a
        <lb rend="¬" break="no"/>enuës, afin d’oſter aux Suhiets tout moyen d’approcher
        <lb/>de leur Souuerain &amp; de luy rendre leur deuoir. A quoy
        <lb/>eſtant neceſſaire de pouruoir, &amp; tout bien conſideré́:
        <lb/>SADITE MAISTE’ESTANT EN SON
        <lb/>CONSE IL, A ordonné &amp; ordonne qu’il ſera inceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſammear informé de l’horrible attentat commis ledir
        <lb/>iour 4. de Iuillet &amp; autres ſuiuans, ſes circonſtances &amp;
        <lb/>-dépendances par toutes ſortes de preuues, meſme par
        <lb/>voye deMonitoire &amp; procedé́ en ſuirte cotre les autheurs
        <lb/> &amp; complices des meurtres &amp; violences qui oat eſté́ com
        <lb rend="¬" break="no"/>niſes ſelon la rigueur des Ordonnances. Et cependant a
        <lb/>eaſſé &amp; reuoqué, caſſe &amp; rensoque la pretenduë eſlectio n
        <lb/>eala charge de Prenoſt des Marchands, reception en
        <lb/>icelle, &amp; preſtation de ſerment dudit Brouſſel, auquel ſa
        <lb/>Maieſté́a fait &amp; fait tres- expreſſes defſences de faire au
        <lb rend="¬" break="no"/> cune fonction de ladite charge aà peine de la vie, &amp; de ré
        <lb rend="¬" break="no"/>pondre en leurs propre &amp; priué nom, luy &amp; ſa poſterité,
        <lb/>de tous les deſordres arriuez ou qui arriueront cy-aptes
        <lb/>pendant ſa pretenduë Adminiſtration de ladite charge.
        <lb/>A Sadite Maieſteé, en conſequence de l’Arreſt de ſadite
        <lb/>Cour du promier luillet, declaré &amp; declare nulles toutes
        <lb/>les deliberations &amp; reſolutions qui ſeront priſes tant en
        <lb/>ladite Cour que dans l’Hoſtel de Ville pour les affaires
        <lb/>publiques, uſques à ce que le Gouuerneur d’icelle, le
        <lb/>Preuoſt des Marchans legitime, &amp; les autres Magiſttats <pb n="6"/>
        <lb/>
        <lb/>6
        <lb/>qui ont eſté conttaincts den ſortir ayent eſté remis enlà
        <lb/>fonctioa de leurs charges, qu’il leur ſait permis de leés
        <lb/>xercer en toure liberté ſous l’authorité́ de Sa Maleſté, &amp;
        <lb/>qu’il ayt eſté pourueu ſuffiſanment à la ſeuteté́ de la lu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiee &amp; de la Ville ſuiuant la teneur dadit Arreſt. Et a
        <lb/>Sadite Maieſteé́ fait tres-expreſſes deffences à routes leg
        <lb/>autres villes de ſon Royaume, &amp; à tous ſes Subjets &amp; Sen
        <lb rend="¬" break="no"/>uiteurs de quelque qualiré &amp; condition qu’ils ſoient d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir aucuu eſgard à ce qui leur ſera eſecrit ou enuoyé́ de
        <lb/>la part de ladite ville, tandis qu’elle ſea comme elle et
        <lb/> à preſent ſous la puiſſance tyrannique des: Rcbelles, à
        <lb/>peine de deſobeyſſançe. Veut &amp; etend Sa Maieſté, que
        <lb/>des copies collatinneées du preſent Arreſt qn’Ellea reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lu pout le bien de lon Eſtat &amp; le repos de ſes Subiets,
        <lb/>ſoyent enuoyées en toures les Villes de ſon Royaume
        <lb/>pour y eſtre leu. publié &amp; enregiſtreé́: Ordonnant Sadite
        <lb/>Maieſte’aux Gouuerneurs de ſes Prouinces &amp; de ſeſdites
        <lb/>Villes, &amp; à tous ſes autres Officiers &amp; Subiets de tenit
        <lb/>ſoigneuſement la main à l’execution d’iceluy. Et afin
        <lb/>que les deniers deſtinez pour le payement des rentes de
        <lb/>ladite ville ne demeurent pas ten la diſpoſition des Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>belles qui s’en voudroient ſeruir au preiudice du public
        <lb/>&amp; des particuliers interreſſez, les employant à faire la
        <lb/>guerre, &amp; à payer les Trouppes d’Eſpagne qu’ils ont ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pellées; Sadite Maieſté a ordonné &amp; ordonne que leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dits deniers ſeront porteeyapres au lieu où Elle eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blira ſon leiourpour eſtre remis entre les mains des Pa
        <lb/>yeurs des reates, auſquels Sa Maieſteé enioinct de ſe ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre à la ſuitœde la Cour, &amp; eſtee diſtribuez en la maniere
        <lb/> accouſtuḿe par l’ardre du Pteuoſt des Marchands <pb n="7"/>
        <lb/> 7
        <lb/>ataat peeſeiemene prés d’Elle, &amp; &amp;es Elcheains &amp; aa
        <lb rend="¬" break="no"/>res Oſſicierade laditeille qui ſeont tenus d’e partir
        <lb/>uceſſamment, &amp; de ſe rendre à la ſuitte de Sadite Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>é, au plus rard trois ioars apres a publication du pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent Areſt en la maiere accouſtumée; &amp; ce iuſques à ce
        <lb/>que le reſtabliſſement de la ſeure té publique dans ladite
        <lb/>ville &amp; de Oei rs legitimes dans la fonction de leurs
        <lb/>Charges, la it ution deſdits deniers des rentes y puiſt
        <lb/>e fate er la forme ordinaire. Far au Conſeil
        <lb/>2 du P a Maieſté́ y eſtant, tenu à Pontoiſe le
        <lb/>dux ictielme iour de Iuillet mil ſix cens cinquante
        <lb rend="¬" break="no"/>deux Siné, DE GVENEGAVD.
        <lb/>h
        <lb/>e e pp ’ p.’ééé
        <lb/>CoPPIE DE LARREST DV RLEME
        <lb/> de Paris, le Lumdy premier luillet nil ſx ces ciquanse
        <lb rend="¬" break="no"/>deux, ds mati.
        <lb/>E iour la Cour, toutes les Chambres
        <lb/>aſſemblé́es, Surce que Monſieur le
        <lb/>Preſident Poier a dit, preſent le Pr
        <lb rend="¬" break="no"/>cureur General du Roy, que le io ur
        <lb/>d’hyer, les Preuoſt des Marchans &amp;
        <lb/>Eſcheuins l’eſtoient venuscrouuer, &amp;
        <lb/>luy auoient apporté vn memoire de ce qui auoit eſté ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uiſe en l’aſſemblée de Ville tenuë̈ au dernier iour, en
        <lb/>execution de l’Arreſt de ladite Cour du vingt-ſeptieſme
        <lb/>luin dernier, &amp; lecture faire dudit memoire: Oü̈y ledie
        <lb/>procureut General, luy retiré, la matiere mife en delibe¬ <pb n="8"/>
        <lb/>ration: A i e srs: s tonti q letdls
        <lb/>Preuoſt des’Maichiands &amp; Eſcheuins’ſeroat aduertis de
        <lb/> la part de ladite Cour de fairé inceſſammientvne nouud¬..
        <lb/> le aſſemblée generalle de Ville pour auiſer à l’ordre ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſaire, à la ſeurete de la Ville &amp; de la luſtice. Er outte
        <lb/>a arreſté que iuſques à cequ’il y ait ſeureté il ſera ſutcis à
        <lb/> deliberer aux affaires publiques </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
