<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau390_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L’arrivée des ambassadeurs du royaume de Patagoce et de
          la Nouvelle-France; ensemble ce qui s’est passé à leur voyage, avec des remarques
          curieuses, traduit par le sieur J. R.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/L_Arriv%C3%A9e_des_ambassadeurs_du_royaume_d/9EcOUFqcG-cC?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Arrivée (l’) des ambassadeurs du royaume de Patagoce et de la
            Nouvelle-France; ensemble ce qui s’est passé à leur voyage, avec des remarques
            curieuses, traduit par le sieur J. R.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000002569584" xml:id="IL_RemyVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Rémy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BnF">Fausse trad.</p>
        <p source="Moreau">390. Arrivée (l’) des ambassadeurs du royaume de Patagoce et de la
          Nouvelle-France; ensemble ce qui s’est passé à leur voyage , avec des remarques curieuses
          , traduit par le sieur J. R. Paris, veuve Jean Remy, 1649 , 8 pages. Facétie sans esprit
          et sans style. Tl existe du même auteur une autre pièce non moins mauvaise et intitulée
          Les Justes sonpirs et pitoyables regrets des bons Anglois , etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L’ARRIVEE
        <lb/>DES
        <lb/>AMBASSADEVRS
        <lb/>DV ROYAVME
        <lb/>DE
        <lb/>PATAGOCE
        <lb/>ET
        <lb/>DE LA NOVVELLE
        <lb/>FRANCE
        <lb/>Enſemble ce qui s’eſt paſſe à leur vyage, auec des
        <lb/>remarques curieuſes.
        <lb/>Traduit par le Sieur I. R. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez la vefue IEAN REMY, ruë S. Iacques à
        <lb/>l'Image S. Remy, prés le College du Pleſſis.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>L’ARRIVEE DES AMBASSADEVRS
        <lb/>Du Royaume de Patagoce &amp; de la Nouuelle France.
        <lb/> AnRs mon pays de Patagoce, c’eſt vn
        <lb/>Aa&amp;iraoeileneir oilunuera dele auadie
        <lb/> J qu’on ne peut en trouuer vn ſemblable:
        <lb/> ie ſuis venu en ce climat pour en dire
        <lb/>les particularitez. Les ſuperbes edifices
        <lb/>y Iont ſi communs, qu’ils ne laiſſent point de rerre
        <lb/>labourable, qui ſont ſi fecondes que les grains y vien
        <lb rend="¬" break="no"/>nent ſans ſemer; de tous coſtez les Eſtangs s’eſten
        <lb rend="¬" break="no"/>dent, qui produiſent des Poiſſons comme des Ele
        <lb rend="¬" break="no"/>phans. Les plaines ſurmontent les ormes, qui pro
        <lb rend="¬" break="no"/>duiſent des rubis &amp; des perles. Les violettes, le myr
        <lb rend="¬" break="no"/>rhe &amp; toures ſortes de fleurs odoriferantes, rendent
        <lb/>vne odeur ſuaue dans les lardins. Le Laurier eſpais de
        <lb/>fueilles garanty les hommes des ardeurs du Soleil,
        <lb/>Ces plantes ont vne telle vertu, qu’elle gueriſſent les
        <lb/>playes incurables, &amp; n’y a aucune regle de Medecin
        <lb/>i ſouueraine. On fait courir le bruict en cét admi
        <lb rend="¬" break="no"/>rable Royaume, que Mazarin y veut venir, pour fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re la recolte de tous nos reuenus, ayant perdu ſon
        <lb rend="¬" break="no"/>credit dans ce vaſte Royaume de France, &amp; moiſſon
        <lb rend="¬" break="no"/>né tous ces biens. Mais il ſera le mal venu; car nous
        <lb/>auons des vegetables mortiferes deſtinées pour les
        <lb/>gens de ſa ſorte, &amp; on n’y reçoit point de ſeditieux, <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb rend="¬" break="no"/>de Perturbaters, eracteurs, ny de ſanguinaires li
        <lb/>playes qu’il a fait en France, le ſang ruiſſelle iuſque
        <lb/>dans ce noble tirritoire, il n’y arien à refaire pour
        <lb/>luy. L’on a fait mettre des Placards aux Haures &amp;
        <lb/>Ports, &amp; ſur le frontiſpice des Portes de nos Villes,
        <lb/>qu’on n’euſt point à le receuoir, &amp; à tenir les armes
        <lb/>preſtes, crainte que cette venuë̈ Mazarine ne fiſt de.
        <lb/>molir nos murailles, qui autrefois eſtoient de cryſtal
        <lb/>qui à eſté liquifié, &amp; maintenant ſont d’argent &amp; les
        <lb/>Portes d’or tres-pur, il les enfermoit dans ces coffres,
        <lb/>ſans laiſſer vne ſeule pierre.
        <lb/>Il ſacrifiroit aux delices de ſa table, toute noſtre gi
        <lb rend="¬" break="no"/>bier &amp; nos troupeaux qui ſont auſſi communs que
        <lb/>le ſable &amp; arene de la Mer, ſeroient enſeuelis dans
        <lb/>ſon ventre, il feroit porter le deüil à l’air, par la ca
        <lb rend="¬" break="no"/>prure de ſes oyſeaux, à la terre de ſes fruits, &amp; à la Me
        <lb/>de ces Poiſſons. le viens pour luy donner aduis de no
        <lb/>mains redourables &amp; que par tout, auſſi bien que
        <lb/>dans la France, nous luy dreſſons des ambuſcades, il
        <lb/>ne faut point de pillards, ny d’eſprits belliqueu
        <lb/>dans vn Royaume de Paix, on traitte les perturb
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs, comme les Comites, ou comme Forçalet &amp; les
        <lb/>Tyrans ne peuuent ’exẽpter des ſupplices que nous
        <lb/>leur preparons;
        <lb/>l’ay rencontré́ ſur nos frontieres( de ces Partiſans,
        <lb/>que i’ay recogneu d’abord à leur contenance, qui en
        <lb/>ſuitte m’ont aduoïeé́, qu’ils eſtoient Mazarins, qui
        <lb/>eſtoient aceuſez d’auoir depoüillé la France de les
        <lb/>plus riches ornemens, &amp; qu’eſtans par elle chaſſez,
        <lb/>qu’ils ce retiroient en ce lieu, pour r’eſtablir leurfor
        <lb rend="¬" break="no"/> tu <pb n="5"/>
        <lb/>ié
        <lb/>e?
        <lb/>rue
        <lb/>e
        <lb/>u
        <lb/>ane qoi ſtbir-en deendenoe jioles aydnt’aſfeuré
        <lb/>qu’il n’y faiſoit pas bon pour eux, quil niy auoit que
        <lb/>precipice à eſſuyer, &amp; leur ayant faitooieesaffiches,
        <lb/>qu i vions de dire, &amp; monſtr é́ labamiſfione qu8
        <lb/> iay de venir en Ftance, pour l’aduerir que nous ne
        <lb/>receurons pas, les Authours de ſaperte.
        <lb/>Ayant entendu enss criſtes nouuelles ile erem
        <lb/>bloientcoe l’arrons m’ons prié leur indiquer quell
        <lb rend="¬" break="no"/>quepays de refuge, mais-le os ay aſſeuré que ie n8
        <lb rend="¬" break="no"/>ſçauois aucun lieu pour ſeruir derefuge aux depreda
        <lb rend="¬" break="no"/> ehrs, &amp; ſu ces entie faites; paru iſenſibleent le
        <lb/>courier de la Nouuelle France en Canada; qui a aſſe
        <lb/>ré, qu’en ce lieu o s’étoit ſaiſi deleprs conpagnons
        <lb/>qui eſtoient condamneas aàmort, &amp;qu’ort-les-arebrl
        <lb/>doit pour ſouffrir auec eux) comme complces,&amp;
        <lb/>que ſi Maariny alloit commeoftant le chofdos né
        <lb rend="¬" break="no"/>chans qu’on luy feroir l’homeur de martler l pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ter, cormmel leplu colelu geippes &amp; aynépér
        <lb rend="¬" break="no"/>etré́ des crims onormes,. pdi lienidurci à l pbiné
        <lb/>que ce pays exige; qu’pn cohmanoetoit par le ballet;
        <lb/>qu’il a tantymé en ’Erance ieantmoins l y’à quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que iours quels Hlurons entondans ſoufflerim feà
        <lb/>tueuſement les Aquilons qui s’eſtans renſerrez dans
        <lb/>quelques concauirez &amp; grottes de Sauuages;ioee
        <lb/>perſuadoit que c’eſtoit les uambours de la millice Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arine, &amp; en ce triſte’inftanr, on cé miſt n gardes de
        <lb/>puis lequel temps, on a fait des forts, des lignes &amp;
        <lb/>contreſcarpes, &amp; rendu les lieux inacceſfibles, au
        <lb/>moyen dequoy il eſtoit enuoyé enFtane; pour ad
        <lb rend="¬" break="no"/>ueir Mazari de ſa pene inéulable, ſi ſa temerté
        <lb/> .¬¬ , <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>2Henéo, lea porte ſur ees lieur, ’qi ne loy fernii
        <lb/>duigena comme on aeſtéenFaue;
        <lb/>lae ueroenon i ena puelſuai ſene en
        <lb/>a ſilndinu orea dernuieonn eu ſereſee
        <lb/> n e n nue noueeiſan au ee
        <lb/>le eue ene ene enineoſdeaee nioue pu el nel
        <lb/>euedieſ que uoneiroaeiſenmonniereſeeel
        <lb/>p enue lnr ronruioe duns ponls is aleeel
        <lb/>elrane o li nuneauei ilalaueoanteetl
        <lb/>pu p e e ns deis Cediuen umuiaoieroar de
        <lb/>nu en euei ieia epeoe, a ſeoanlel
        <lb/> e dle ileu ue u pun ioe de qpu linneuoee
        <lb/>aeonue eoee qe neue ounreau die eroeſerl
        <lb/>Iiſre ou ipiuie dlenons e ſipponmmmſ
        <lb/>aiſſeau.
        <lb/>lſet eduaat ealneie denu la bouae ll
        <lb/> en nre eloa aſrnen rmelune d oaniunet
        <lb/>aoine unieuneil ſien ieooa pein neet
        <lb/>Ee eiſne le luliu na ouiaonaue el
        <lb/>eſu en oe reinue ſeoeres uien e ſerne
        <lb/> neuneueei u e uerereoei ealeuefelienr
        <lb/>nien u n en ueuou n neounoar ae pane
        <lb/>ninue e ne aoenpnpoues ons efeoi len
        <lb/>a ne te n e e eir demedo olaere
        <lb/> eren nau neuidoeuſaes qieleenee
        <lb/> l ilei onreliurqepueelhonerenmnideſie
        <lb/>Se el e ine e enen nnane qienune el
        <lb rend="¬" break="no"/> rtu ereuopnu paroidne deredheſunen
        <lb rend="¬" break="no"/>gueule beauté &amp; eoumenŕ
        <lb rend="¬" break="no"/>oeule e e ou ae de peune ſut vua onmmeudh <pb n="7"/>
        <lb/>8
        <lb/>aoir, que nous priſme pour vn Aſtrologue qui
        <lb/>mous aſſeura que ce n’eſtoit Mazarin, mais vn mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre qui le repreſentoit, ce qui nous fit le regar
        <lb rend="¬" break="no"/>der attentiuement, afin qu’eſtant aupres de ce mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais Miniſtre, nous ne ſe priſſions pour vn autre,
        <lb/>&amp; cettce circonſpection a beaucoup louageé́ noſtre
        <lb/>Eſprir; qui ayant repris ces forces par le repos de
        <lb/>la nuit, vn doux Zephir nous a fait bander nos voil
        <lb rend="¬" break="no"/>les &amp; pouſſez inſenſiblement dans la l’rance, que
        <lb/>nous auons touué publiant autant de loüanges (en
        <lb/>faueur de ce glorieux Senat, qui brilles de gloire par
        <lb/>toutes les nations) que d’imprecarions contre ce Ty
        <lb rend="¬" break="no"/>ra.
        <lb rend="¬" break="no"/>Alors nous auons d’vne commune voix dit, fal
        <lb rend="¬" break="no"/>loit il que nous fuſſions oceupez à venir de ſi loin,
        <lb/>pour vn ſi abominable homme, qui n’en a que l’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>parence, veu qu’on nous la repreſenteé́ ſous la forme
        <lb/>d’vn monſtre tres formidable.
        <lb/>Nous auons entendus en ce triſtes ſejour, les ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cens funeſtes de ceux qu’il a opprimé, leur paroles
        <lb/>plaintiues baiſoit en vn Echo tres lugubres au milie
        <lb/>des Siludins, ce qui nous a é́meü̈s à compaſſion &amp;
        <lb/>qui a tiré des l’armes de nos yeux, n’ayant iamais en
        <lb rend="¬" break="no"/>tendu dans nos regions, des faits ſi iniques.
        <lb/>Arriuez dans Paris, nous nous ſommes acquittez
        <lb/>de noſtre commiſſion, &amp; aſſeure les Bourgeois, que
        <lb/>tout le Monde eſt pour eux, &amp; que nos Princes nous
        <lb/>ont enuoyé, pour les aſſeurer de leur ayde &amp; ſeruice,
        <lb/>le Courier extraordinaire apportera des nouuelles
        <lb/>plus ſpeciales &amp; particulieres, &amp; à noſtre retour nous <pb n="8"/>
        <lb/>apporterons le memorial de tous les eſpions Mie
        <lb rend="¬" break="no"/>rins, auſquels on fait leur ptocez par les Prouinces o
        <lb/>nous auons paſſé́, nous dirons qu’elle aura eſte leur
        <lb/>genre de ſupplice, auec beaucoup de çhoſes inſignes
        <lb/>&amp; iurieuſes que l’iniure du remps ne nous a petis
        <lb/>de penetrer.Nous pourrons dire à̀ noſtre retour auoir
        <lb/>veu le plus beau Royaume, &amp; le plus deſoleé, &amp; par
        <lb rend="¬" break="no"/>rant l’Autheur de ſa perte eſt le plus grand Tyran.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
