<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau360_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Arrêts du conseil d’État du roi portant réglement général
          pour le paiement des rentes constituées sur l ’hôtel de ville de Paris, registrés, en
          parlement le vingt-sixième juillet mil six cens quarante-neuf.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=N6EgVWuMdWMC"/>
          <author ref="isni:0000000121754977">
            <orgName>Conseil d'État</orgName>
          </author>
          <title source="Moreau">Arrêts du conseil d’État du roi portant réglement général pour le
            paiement des rentes constituées sur l ’hôtel de ville de Paris, registrés, en parlement
            le vingt-sixième juillet mil six cens (sic) quarante-neuf.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000008903969" xml:id="IL_RocoletPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Rocolet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-07">juillet 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="22"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311183</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">360. Arrêts du conseil d’État du roi portant réglement c g ‘ &gt; général
          pour le paiement des rentes constituées sur t ü} Ÿ a,îä’«" ’hôtel de ville de Paris ,
          registrés, en parlement le « h d V1ugt-—smeme juillet mil six cens (sic) quarante-neuf. Ÿ
          “ Paris, Pierre Rocollet, 1649, 22 pages. n Six arrêts des 10, 15 et 24 juillet.</p>
        <p source="Antonomaz">Note manuscrite en dernière vue.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="genre">arrêt</term>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Fiscalité</term>
          <term type="subject">Rentes de l'Hôtel de Ville</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="yes"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>ARRESTS
        <lb/>DV CONSEIL
        <lb/>DEEA DPV o
        <lb/>meril pour le
        <lb/>pnenen des lenle
        <lb/>ſir’ rploite de l vile de p iuie
        <lb/>r eelen
        <lb/>nt le vingt- ſixieſme Iuiller
        <lb/>mil ſix cens quarente-neuf.
        <lb/>r
        <lb/>et lnnniture u one
        <lb/>e e e o e .
        <lb/>dui n le le e e eunenl
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Priuilege de ſa Majeſté.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>EXTRAAICT DES REGISTRE
        <lb/>du onſeil d’éftat.
        <lb/>QV ce qui a eſté repreſenté au Royeſtant
        <lb/>en ſon Conſeil par les Preuoſt des Mr
        <lb rend="¬" break="no"/> chands &amp;Eſcheuins de la Ville de Panis,
        <lb/>Quele fonds des Hui&amp;t millions deliures
        <lb/>s des Rentes, conſtituées ſur les Tailles,
        <lb/>Petites Rentes, &amp; Receptes Generales, eſtant aſſi
        <lb rend="¬" break="no"/> gnées ſur les Generalite d’Orleans &amp; Moulins, les
        <lb/>Receueurs &amp; Payeurs d’icelles ont fair iuſques aà pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent toutes les diligences neceſſaires pour le recou
        <lb rend="¬" break="no"/>urement des demeis, tant contre les Rceueurs Gene
        <lb rend="¬" break="no"/>raux &amp; Particuliers deſdites Generalitez, que contre
        <lb/>ceux qui en ont eſté chargez; Neantmoins, quoy que
        <lb/>par la Declaration du a. Otobre dermier, leſdites
        <lb/>Rntes doiuent eſtre payées de deux quartiers, leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dits recouuremens ſont ſi peu aduancez, qu’il ne ſe
        <lb/>trouu pas fonds pour faire ouurir le quartier de Ian
        <lb rend="¬" break="no"/>uier pa&amp;. ce qui prouient de la remiſe &amp; deſchage
        <lb/>faire du Cinqiéme’ſur les Impoſitions deſdites Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>ueralitez pour ladite année i8. &amp; des deſordres cu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez par les mouuemens detniers, qui ont empeſchié
        <lb/>l’excution des Trairtez qui auoient eſté faispourle
        <lb rend="¬" break="no"/> Aij <pb n="4"/>
        <lb/>2
        <lb/>dit recouurement, &amp; partieulierement celuy de ladite
        <lb/>Generalite de Moulins, auquel le nommeé Belin aeſté.
        <lb/>ſubrogé. RRQvEROIEr, attendu que les Proprietai
        <lb rend="¬" break="no"/>res deſdites Rentes font des pourſuites &amp; inſtances
        <lb/>extraordinaires pour le payement, tant dudit quar
        <lb rend="¬" break="no"/>tier de Ianuiet ia8. que des reſtes des precedens, meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de celuy de Ianuier de lapreſente année, en con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſequence de ladite Declaration, dont ils demandent
        <lb/>l’erecution, qu’il pleuſt à ſa Maieſté y, pouruoit,
        <lb/>e unrſdi ſi ouiei en oue ſeieie ee
        <lb/>uremens, ſeront conrainsau payement desſommes
        <lb/>neceſſaires pour leſdites Rentes: VEv ladite Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tion &amp; l’Arreſt de ſubrogation dudit Belin. SA
        <lb/>MAIESTE ESTANTEN SON CONSEIL,
        <lb/>la Reine Regente ſa Mere preſente, a ordonné &amp;or
        <lb rend="¬" break="no"/>donne que ledit Belin ſera contraint comme pour
        <lb/>les deniers &amp; lafairae de ſadite Mäeſté, à fournir
        <lb/>&amp; mertœ entire les mains des Receueurs &amp; Payeurs!
        <lb/>deſdites Rentes, le fonds du quartier de lanuier dé!
        <lb/>ladite année 68s. pour eſtre ledit quartier ouueft au
        <lb/>quinaiéme du preſent mois, &amp; iceluy paye&amp; contie
        <lb/>nú dudrfonds par leſdis Payeurs; &amp; pouir cet efe!
        <lb/>ſeront les quittances inceſſamment ptiſes; en ſorte
        <lb/>que ledit quartier puiſſe eſtre entiereent acbeué au
        <lb/>demier Avril prochain: &amp; au, petier dudi mois
        <lb/>d’Avril prochain, l’ouuerture dés payeiens ſéra ſaité
        <lb/>nuerele enepn reoe e ueſir er pu
        <lb/>lequel, enſemble du deuxiéme, ſululte ladite De
        <lb rend="¬" break="no"/>claration; e fonds ſera fait de ner dans les Eſtats qui
        <lb/>s’expedi¬ <pb n="5"/>
        <lb/>s’expediront pour ladite preſente année ſur les de
        <lb rend="¬" break="no"/>niers, tant des Receptes Generales des Finances, que
        <lb/>du Taillon deſdires Generalitez, ſans qu’ls puiſſent
        <lb/>eſtre diuertis ny employez aà aucun autre eſfet; &amp; au
        <lb/>as qu’ils ne ſe trouuent ſuffiſans pour lefdis. deux
        <lb/>quartiers, ſadite Maiſté poutuoira d’vn aure fonds
        <lb/>pour ce qui s’en defaudra: Et ſera tenu ledit Belin,
        <lb/>faire les ſubmſlions à l’Hoſtel de Ville, pour l’execu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de ce que deſſus en la fbrme ordinaire &amp; accou
        <lb rend="¬" break="no"/>turmée. Far au Conſel d’Eſtat du Roy, tenu à
        <lb/>Compiegne, le dixiéme iour de luillet mil ſix cens
        <lb/>quarante neuf. Signé, PheL 1PBAVX. Fr
        <lb/>pas bas et eſerir, Regiſtré pour eſtre eecuré ſelon ſa
        <lb/>forme &amp; teneur, ſuiuant l’Areſt de la Cour de ce
        <lb/>iour. A Paris en Parlement le 6. Iuillſets49.
        <lb/>Sgne, DV TILLET.
        <lb/>Sôeesete88ée
        <lb/>Extraict des Regiftres dlu Conſeild’Etat.
        <lb/>VR la Requeſte preſeme au Roy en ſon Conſeil
        <lb/>par Eſtienne eue Bourgeois de Paris, Conte
        <lb rend="¬" break="no"/>nant qu’encores quie par le Traitté qu’l a fair auec les
        <lb/>ſieurs Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins, pour lé
        <lb/> eecouurement des deniers impoſez l’année 16a en la
        <lb/>eneralité de Moulins, deſtinez pour le payement
        <lb/>des Rentes des Huict millions ſur les Tailles, ild’euſt
        <lb/>eſtre employé dans l’Eſtat de ſa Maieſtéepedieé pour
        <lb/>la dſtribution des Finances de ladite Generalité de la
        <lb rend="¬" break="no"/>dite année, la ſomme deDouze cens nail ures pour <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>le payement deſdites Rentes; ſur laquelle ledit Rerert
        <lb/>eſtoit tenu pyer la ſomme de Huict cens dix mil li
        <lb rend="¬" break="no"/>ures: Neantmoins il ſe trouue n’en auoir eſteé employé
        <lb/>dans ledit Eſtat que la ſomme de Vnze cens quaran
        <lb rend="¬" break="no"/>e nil liures, pour lequel manque de fonds, &amp; pour
        <lb/>autres empeſchemns mentionnez enladite Requeſte;
        <lb/>Requoroient qu’il pleuſt à ſa Maieſté le deſcharger
        <lb/> dudit Traitté, ou en tout cas, iceluy moderer aà la ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>me de Sept cens cin quante mil hiures, attendu le mans
        <lb/> que de fonds de la ſommme de Soixante mil iures; ſans
        <lb/>s’arreſter à l’Aireſt dudit Conſeil dui ;. du preſent
        <lb/>mois, portant ſubrogation dudit Tratté, au profit
        <lb/>de Maiſtre Antoine Belin, dont il de meurera deſchar
        <lb rend="¬" break="no"/>gé Veu ladite Requeſte, communiquée audit Belin:
        <lb/>L’accord&amp; oonuentions faits entre leſdits Reuert ô
        <lb/>eiei
        <lb/>Belin, lcurs’ cattons &amp; aſſociez; contenant entr’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres choſes la promeſſe faite par Belin de faire par luy
        <lb/>mil hures qui ſeront diminuez dudir Traitré, ſur le
        <lb/>fonds qui luy ſera fait par ſa Maieſté: enſemble ce
        <lb/>qu’il conuiendra pour l’emtier payement d’vn quar
        <lb rend="¬" break="no"/>tier deſdites Rentes: Le Traitté fai: par ledit Reuet
        <lb/>auec leſdirs Preuot des Marchands &amp; Eſcheuins le .
        <lb/>Féurier 6. L’Eſtat de ſa Majeſté exptlié en ladire
        <lb/>année pour ldite Generalité́: L’Arreſt du Conſel
        <lb/>dudit iour ;. luillet, oüy ſur ce leſdits Preuoſt des
        <lb/>Marchands &amp; Eſcheums; leſdits Reuert &amp; Belin, lel
        <lb/>rapport du Commiſſaire à ce leputté! S A. MAIE
        <lb rend="¬" break="no"/>STE EN SON CONSE ſL a deſchargé &amp; deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>charge let Belin de la ſuhurogation à luy accordé́e <pb n="7"/>
        <lb/>par ledit Arreſt: A ordonneé &amp; ordonne que ledit
        <lb/>Reuert, ſuiuant les ordres des Preuoſt des Marchands
        <lb/>&amp; Eſcheuins, payera la ſomme de Sept cens cin quan
        <lb rend="¬" break="no"/>te mil liures, à laquelle ſadite Maieſteé a moderé le for
        <lb rend="¬" break="no"/>fait de ſon Traitté, au lieu de celle de Huict cens dix
        <lb/>mil liures à quoy il eſtoit obligé par iceluy; &amp; pour
        <lb/>cet effet les cautions par luy fournies, feront leurs
        <lb/>ſubmiſſions au Greffe de l’Hoſtel de Ville, de payer
        <lb/>ladte fſomme de Sept cens cinquante mil liures pour
        <lb/>eſtre employé́e au payement du quartier de lanuier
        <lb/>de ladite année 68. des Rentes des Huict millions
        <lb/>ſur les Tailles, Petires Rentes, celles de Payen, &amp;
        <lb/>Receptes Generales, en ſorte qu’il ſoitacquité dans le
        <lb/>premier iour de May de l’année prochaine. Et parce
        <lb/>que ladite ſomme de Sept cens cinquante mil liures
        <lb/>n’eſt ſuffiſante pour payer ledit quartier, ledit Belin
        <lb/>&amp; ſes cautions ſeront tenusfaire leurs ſubmiſſions at
        <lb/>Greffe de ladite Ville, de payer le ſurplus dudit quar
        <lb rend="¬" break="no"/>tier ſur le fonds à luy fourmy par ſa Maieſté. Fa1T
        <lb/>au Conſeil d Eſtat du Roy, tenu aà̀ Paris le 1s. Iuillet
        <lb/>1649. Signé, BOVER. Er plus bas eſt encore
        <lb/>eſet, Regiſtré, pour eſtre executé ſelon ſa forme &amp;
        <lb/>teneur, ſuiuant l’Arreſt de la Cour de ce iour. A Paris
        <lb/>en Parlement le6. luilletoe. Signé, DV TILLET. <pb n="8"/>
        <lb/>eeeuaeauuseatteuseueaseuuses
        <lb/>Extraict des Regiſt res du C onſeild’Eſtar.
        <lb/>’VR ce qui a eſte repreſenté au Roy eſtant en
        <lb/>ſon Conſeil, la Reine Regente ſa Mere preſente,
        <lb/>par les Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins de la Vil
        <lb rend="¬" break="no"/>le de Panis, Qu’encore que par la Declaration de ſa
        <lb/>Majeſté du aa2. Octodre dernier, les Rentes de ladite
        <lb/>Ville, aſſignées ſur les Aydes de France, doiuent eftre
        <lb/>payées de deux quartiers &amp; demy pendant la guerre:
        <lb/>Neantmoins outre le recullement de pluſieurs années
        <lb/>d’icelles, le fonds deſdits deux quartiers &amp; demy n’a
        <lb/>pas eſté fait ettierement dans l’eſtat de ladite Ferme,
        <lb/>de l’année i68. &amp; particulierement pour les ancien
        <lb rend="¬" break="no"/>nes qui ne s’y trouuent employées que pour deux
        <lb/>quartiers ſeulement; duquel fonds les Receueurs &amp;
        <lb/>Payeurs deſdites Rentes n’onc pû tirer aucune choſe
        <lb/>des Fermiers deſdites Aydes, depuis lemois de lanuier
        <lb/>dernier, ſous pretexte des mouuemens deraiers en
        <lb/>conſequence deſquels ils pretendent n’auoir ioüy de
        <lb/> ladite Ferme, &amp; ainſi les quartiers de Ianuieri63o. des
        <lb/>anciennes deſdites Rentes, &amp; le quartier d’ctobre
        <lb/>1644. des nouuelles, quin’auoient eſtéouuerts,ne peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent eſtre acheuez de payer, ny les quartiers ſuiuans
        <lb/>commencez au preiudice des Rentiers, leſquels en
        <lb rend="¬" break="no"/>font iournellement de grandes inſtances auſdits Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>uoſt des Marchands &amp; Eſcheuins, dans lHoſtel de
        <lb/>ladite Ville. Requeroient qu’il pleuſt aà ſa Maieſté or
        <lb rend="¬" break="no"/>donner auſdits Fermiers de payer inceſſamment entre
        <lb/>les mains deſdits Payeurs les ſommes neceſſaires pour
        <lb/>le paye¬ <pb n="9"/>
        <lb/>S
        <lb/>le payement, tant du reſte deſdits quartiers ouuerts,
        <lb/>que ceux à ouurir, nonobſtant leurs pretentions:ou en
        <lb/>cout cas de côtinuer àpayer par chacune ſemaine, aini
        <lb/>qu’ils ontfaitiuſquesaudit mois de lunuier derniers &amp;
        <lb/>à ce faire contraints coômme pourles deniers de ſa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté. Veé ladite Declaration, &amp; apres auoir mandé!
        <lb/>audit Conſeil uaiſtre Adrian Montagne, Fermiet
        <lb/>deſdites Aydes &amp; ſes cautions, pour eſtre oüys ſur le
        <lb rend="¬" break="no"/>dit retardement: leſquels ont remonſtré que depuis
        <lb/>le premier lanuier 642. iuſques au 8. Ianuier 6a9.
        <lb/>qu’ils ontadminiſtré ladite Ferrme, ils ort ſi ponctuel
        <lb rend="¬" break="no"/>lement payeé leſdites entes de ſemaine en ſemaine,
        <lb/>qu’ils n doiuent audit iour huictiéme lanuier, que
        <lb/>la ſomme de Quatre vingts-deux mil ſix cens quarre
        <lb/>vingns-vne liure fept ſols: Mais que durant l’année.
        <lb/>68. &amp; la premiere derhie année 649. il eſt arriué de
        <lb/>ſi notables accidens &amp; changemensen ladite Ferme,
        <lb/>qu’il leura efté́ impoſſible de continuer leſdits paye
        <lb rend="¬" break="no"/>mens; d’autant que les Peuples ayant eu l’eſperance
        <lb/>d’eſtre deſchargez des droicts compris en leur bail, aà
        <lb/>la priere des Compagnies Souueraines, ils n’en ont
        <lb/>voulu payer aucane choſe: Que ſa Maieſte ayane par
        <lb/>a Declaration du 2e Octobre dernier, ſupprimé les
        <lb/>vingr ſols appellez de aubouge, les droicts de Con
        <lb rend="¬" break="no"/>troolle du papier &amp; des bieres, &amp; la Subuencion da
        <lb/>pied fouxché de Paris, qui tenoient lieu de Douze cons
        <lb/>mil liurespar an aadit Bail, les Sous Ferrmiors ſe ſone
        <lb/>pourneus en la Coar des Aydes, &amp; ont obuenu d
        <lb/>norables ſurceances, tant à̀ cauſe de ladireſuppreſſion,
        <lb/>nces pat eux pretenduës; Qu’au
        <lb/>que-des non ioüryſſt
        <lb/>C <pb n="10"/>
        <lb/>moyen des troubles &amp; mouuemens ſuuenus depuis
        <lb/> t0
        <lb/>le . lanuieri6,. ledit Montagne &amp; ſes Sous-Permiers
        <lb/>n’ont pû̂ receuoit le quartier d’Octobre 6à. qui n’e
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtoir payable qu’en Feuri er i69 ny faire aucun exer
        <lb rend="¬" break="no"/>cied ny perquiſition des droicts de ladite Ferme durans
        <lb/>les mois de lanuier, Féurier, Mars, Avril &amp; May der
        <lb rend="¬" break="no"/>niers, qui ſont entierement perdus, &amp; qui encores à
        <lb/>preſent les Tauerniers &amp; autres redeuables de Paris &amp;
        <lb/>des autres lieux à leur exemple, ſont refuſans de payer
        <lb/>ieiner iee eiereni
        <lb/>des Marchands &amp; Eſcheuins: leſquels s’eſtans pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ueus à lCour des Aydes pour obtenir main leuée deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dites ſurceances par elle donné́es auſdits Sous-Fer
        <lb rend="¬" break="no"/>miers, &amp; faire diie que leſdits Tauerniers &amp; autres re
        <lb rend="¬" break="no"/>deuables de cette Ville, ſeroient contraints au paye
        <lb rend="¬" break="no"/>eue de de qu l doiuenrs e quil uneu opeus
        <lb/>iuſques à preſent; Que pendant les troubles &amp; mou
        <lb rend="¬" break="no"/>uemens, les Generaux &amp; Chefs des trouppes ont pris
        <lb/>enuiron Trois cens mil liures des deniers de ladite Fer
        <lb rend="¬" break="no"/>me, tant en Normandie, Touraine, que Poictou, &amp;
        <lb/>que les Peuples font diffulteé de payer les droicts de
        <lb/>lade Ferme, en tous les lieux où leſdites Aydes ont
        <lb/>couirs, meſhe en cette Ville de Paris: De ſorre qu’il
        <lb/>ſe trouuie luy eſtre deub par ſes Sous-Fermiers plus d
        <lb/>Trois millions de hures, tant de l’anneée 1648. que de
        <lb/>la preſente, dont il ne peut receuoir aucune choſe, s’il
        <lb/>n’y eſt pourueu paſa Majeſté, &amp; qua par ſon athori
        <lb rend="¬" break="no"/>té les redeuables de Paris ſoiet contraints au paye
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ce qu’ils doiuent; Cormme aufi que le sega
        <lb rend="¬" break="no"/>lement des Neufceeps mil liuresaccondz ux SousEc¬ <pb n="11"/>
        <lb/>11
        <lb/>nmiers par ſadite Majeſté, pour leurs pretenduës pertes
        <lb/>&amp;non ioüyſſanes, ne ſoit fait: Dautant qu’il ne peut
        <lb/>auoir rien de liquide cõtre leſdits Sous-Fermiers, qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>pres ledit regalement, &amp; iuſques à ce, qu’l luy eſt d
        <lb/>tout impoſfible d’ouurir le payement deſdires Rentes.
        <lb/>Et pourfaire voir qu’il ne manque pas de volonté pour
        <lb/>ſatisfaire auſdits payemens, offroit ( aà l’exemple de ce
        <lb/>qui fut fait en l’anneée 633. auec beaucoup moins de
        <lb/>raiſon de bailler preſentement auſdits ſieurs Preuot
        <lb/>des Marchands &amp; Eſcheuins, des aſſignations ſur leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dits Sous-Fermiers &amp; autresredeuables, iuſqu’à la con
        <lb rend="¬" break="no"/>currece des ſommes par eux demandées: Tout conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>deré,SA MAIESTE’ESTANTENSON
        <lb/>CONSEHL, la Reine Regente ſa Mere preſente, &amp;
        <lb/>enartendant le reſtabliſſement de ladite Ferme, &amp; que
        <lb/>le fonds deſdires Rentes y puiſſe eſtre pris conforme
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à ladite Declaration, A ordonneé &amp; ordonne que
        <lb/>leſdits Fermiers payeront entre les mains deſdits Re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceueuts &amp; Payeus des Rentes, la ſomme de Vinge mil
        <lb/>liurespar chacune ſemaine, aà commancer au premier
        <lb/>Aouſt prochain, pour eſtre par eux employée au paye
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du reſte deub deſdts quartiers d’Octobre 44.
        <lb/>desnouuelles Rentes, &amp; de lanuier 6o. desancicnnes,
        <lb/>ſans aucun diuertiſſement, &amp; que le fbnds du quartior!
        <lb/>d’ Avril 645. deſdites nouuelles, &amp; du quartier de uil
        <lb rend="¬" break="no"/>let is3o: des anciennes, gages, taxattons desOſficiers,
        <lb/>eſpices &amp; façons de comptes ſera encore payé́ &amp; fdur
        <lb rend="¬" break="no"/>ny par leſdits Fetmiers, entre les mains deſdies ece
        <lb rend="¬" break="no"/>ueuns &amp; Payeurs par chacuneſemaine, ainſi qu’il a eſté
        <lb/>fait iuſques audit iour premier de Ianuler derier, à¬ <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/> pai cheune
        <lb/>raifon de Trente-trois mil
        <lb/>dlicelles, à commencerpour leſdites Renres nouuel¬.
        <lb/> les u5. Octobre, &amp; pour les anciennes au premier
        <lb/>Nouembre proclain, pour eſtre employez au paye
        <lb rend="¬" break="no"/>mens deſdits quartiers: pourt leſquels ſeront les quit
        <lb rend="¬" break="no"/>tances priſes: ſçauoir, pour les nouuelles au3 Septem
        <lb rend="¬" break="no"/>bre, &amp; pour les anciennes au premierOctobre, &amp; ſera
        <lb/>fait fonds à l’aduenir de deux quartiers &amp; demy pou
        <lb/>les anciennes Rentes, ainſi que pour les nouuelles par:
        <lb/>Eeoe roeſ eie
        <lb/>tes, &amp; d’Avril 1o. des anciennes; pour leſquelles
        <lb/>il ne ſe trouue àpreſent fods ſut ladite Ferme, au
        <lb/>moyen des non ioüyſſances d’icelle. Ordbnne ſadite
        <lb/>Majeſté que-le mplacement en ſera fai ſui les de..
        <lb/>niers de-ladite Ferme des années prochaines 16;o: &amp;
        <lb/>165Il. pa moitié, &amp; que chacune des ſemaines enſera
        <lb/>d’autantaugmentée, à̀ commencerau premieriour de
        <lb/>Iuillet de ladite annmôe s5o. &amp; continuër iuſquesau:
        <lb/> dernier Iuin 6y pour eſtre le payement deſdts quas
        <lb rend="¬" break="no"/> tiers fait auec ceux qui ſont ouuerts audie temps ſans
        <lb/>interreuption d’iceu:&amp; ſeront tenus leſdits Fetmies
        <lb/>faire pour l’exocution de ce que deſſuslonrs ſubmiſ
        <lb/>ſions à lHſoſtel de Ville en la raniere accouſtumée.
        <lb/>FAt au Conſeil d’Eſtar du Roy, la ajefté y eſtant,
        <lb rend="¬" break="no"/>la Reine Regente ſa Mere preſente, tonu à̀ Compie
        <lb rend="¬" break="no"/>gne leio. iour de Iuillatu64e. Signé, Puvx.
        <lb/>Eet phs bas eft eſeris, Regſtré, pour eſtre exeeuté ſelon
        <lb/>ſa forme &amp; teneur, ſuiuant l’Atraeſt dce iour AParis
        <lb/>en Parlement leA-Iuillete43. Signé, D Tiuer:
        <lb/>Extraict. <pb n="13"/>
        <lb/>Aaesbébeeseageeeeeue
        <lb/>Eaeenait des Regiſtres du Conſeild’Eſtas.
        <lb/>VR ce qui a eſté repreſenté au Roy en ſon Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil, la eynme egente ſa Mere preſente, par les
        <lb/>Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins de la ville de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, Que les rentes de ladite ville tant anciennes que
        <lb/>nouuelles aſſignées ſur les Gabelles s’eſtant trouué́
        <lb/>reculées de pluſieurs anneées, ſa Majeſté en auroit par
        <lb/>ſa declaration du vingt-deuxioſme Octobre dernier,
        <lb/>ordonné deux quartiers &amp; demy pendant la guerre
        <lb/> ſeulement par preferene à la partie de l’Eſpargne, &amp;
        <lb/>quoy que les adjudicataires deſdites Gabelles ayant
        <lb/> eſté obligez en execurlon de ladite declaration, de
        <lb/>fournir aux eceueurs &amp; Payeurs deſdites rentes le
        <lb/>fonds neceſſaire pour leſdits deux quartiers &amp; demy
        <lb/>bien eſloignez d’y ſatrisfaire &amp; d’augmenter le paye
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de quatre-vingts huict mil huict cens vnze li
        <lb rend="¬" break="no"/>ures douze ſols quils faiſoient par chacune ſemaine
        <lb/>auparauant ladie declaration, ls l’ont diſcontinué
        <lb/>depuis le mois de Ianuier dernier ſous pretexte des
        <lb/>derniers mouiemens, e l’ont commencé que depuis
        <lb/>enuiton vnrmois ou ſix ſemaines àpayer quarnte mil
        <lb/>liures par ſemaine ſeulement, ce qui n’eſt à beaucoup
        <lb/>prés ſuffiſant pour payer ce qui eſt deub de reſte du
        <lb/>quartier deLanuier mil ſix cons quarante-vn, deſdites
        <lb/>nciennes renrés, &amp; du quartier d’Oé obre mil ſix cens
        <lb/>quarae-quatte, des nouuelles &amp; des prcedentes,
        <lb/>en ſorte que les quartirs ſuiuans qui deuroient eſtre
        <lb/>payez ue ſe peuuent loircontrel’intention deladi
        <lb rend="¬" break="no"/>D <pb n="14"/>
        <lb/>3
        <lb/>ce deeliration cequi oblige lesentlers à faire de gran
        <lb rend="¬" break="no"/>des pourſuittes alHoſtel de Villepour demmdõr le
        <lb rend="¬" break="no"/> dit payeinent. Re queroient qu’il pleuſt à fa Majeſteéy
        <lb/>pouruoir, &amp; ordonner que leſdits Adjudicataires des
        <lb/>Cabelles, conforméuent à ladire Declaration paye
        <lb rend="¬" break="no"/>ton preſentement ce que eſt deub de reſte des arrera
        <lb rend="¬" break="no"/>ges deſditesrentes des quartiers de Ianuier i64. pour
        <lb/>les aneiennes, &amp; d’Octobre 1644. pour les nouuelles,
        <lb/>euſ uble des pcedens Comme auſſi le fonds neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſine pouoouurir payer les quartiens ſuiuans,eſcheus
        <lb/>iuſques à pre ſeur:&amp; à̀ ce faire quila feront contrains
        <lb/>comme pour les deniers de ſa Majeſté: Veu ladire De
        <lb rend="¬" break="no"/>tlaration, &amp; apres auor conſideré l’eſtat auquebla Fer
        <lb rend="¬" break="no"/>me deſdires Oabelles eſt preſenement, &amp; le peu de
        <lb/>recepte qui ſe fait des droicts d’icelles par leſdis Adju
        <lb rend="¬" break="no"/>nenune i ne un neu nee e ee
        <lb/>eltoient dans les Greniers &amp; du faux ſaunage, &amp; que
        <lb/>la pluſpart des particuliers ſont tellement fouins de
        <lb/> l eil e lrepun elue el ſeeoen
        <lb/>Sel, qu’ils n’en prennent plus: dansdeſdits Greniers,
        <lb/>pluſieurs deſds Geniers. SA MAIESTE
        <lb/>ESTANT EN SON CONSEIL, la Reue
        <lb/>R egente ſa Mere preſente, en atrendant que ladite
        <lb/>Ferme des Gabelles ſoit reſtablie, &amp; qu’ele ait reprimé
        <lb/>les deſordres qui ſont en icelle, A ordonné &amp; ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne qu’aà commencer au prermier iour d’Octobre pro
        <lb rend="¬" break="no"/>chain, leſdirs Adjudicatares des Gabelles payeront
        <lb/>entre les mans deſdits Receueurs &amp; Payeurs des re
        <lb rend="¬" break="no"/>tes pr chacune ſemaine la ſomme de Quatre uvngs
        <lb rend="¬" break="no"/>huict mil hnct cens vnze liures douaelols, ainſi qu’ils <pb n="15"/>
        <lb/>Sr fait iuſqu’a niois de Ianuier dernier, ſur le pied
        <lb/>de deux qurtiers &amp; demy des rentes &amp; gages en douze
        <lb/>mois; pour eſtre ladite ladce ſomme employee au
        <lb/>payement du quarrier de Iuillet 164. des anciennes
        <lb/>rentes aſſignees ſur leſdltes Gabelles, &amp; du quaruer
        <lb/>dAvril i64j des nouuelles, gages, raxations d’Officiers,
        <lb/>eſpices &amp; façon de compte: Deſquels quartiers ſeront
        <lb/>pour cet effet les quttances priſe au premier Seprem
        <lb rend="¬" break="no"/>bre prochain: &amp; cependant continuëront leſdits Ad
        <lb rend="¬" break="no"/>udicataires, le payement deſdits Quarante mil liures,
        <lb/>qu’ils font preſentement, par chacune ſemaine, ainſi
        <lb/>qu’il leur a eſté́ ordonné, pour ſeruir à payer &amp; acquit
        <lb rend="¬" break="no"/>ter par leſdits Payeurs, les reſtes deubs du quartier de
        <lb/>Ianuier6. deſdites anciennes rentes, &amp; du quar
        <lb rend="¬" break="no"/>tier d’Octobre 644 des nouuelles: &amp; pout le regard
        <lb/>du quartier d’Auril de ladite annnée 1. deſdites an
        <lb rend="¬" break="no"/>ciennes rentes; &amp; du quartier de Ianuier 65. deſdi
        <lb rend="¬" break="no"/>tesnouuelles, ny ayant fonds ſuffiſant pouriceux l’an
        <lb rend="¬" break="no"/>née preſente ſur ladite Ferme des Gabelles. Veutſadi
        <lb rend="¬" break="no"/>re Majeſté qu’il ſoit remplacé é́s années ſuiuantes6jo.
        <lb/>&amp;51. par moitieé: &amp; que ledit fonds ſoit augmenté par
        <lb/>leſdits Adjudicataires ſur chacune des ſemaines qui
        <lb/>commenceront au premier hullet deladite année i6̃;o
        <lb/>&amp; continuërontiuſques au dernier Decembre 65ji. eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>galement; pour eſtre ledit fonds diſtribué auſdits ten
        <lb rend="¬" break="no"/>tiers, auec celuy des autres quartiets qui ſeronf ouuerts
        <lb/>audit tempsſans aucune interrupnion y diminution
        <lb/>d’iceux. Farr au Coaſeil d’Eſtt du Roy, ſa Majeſté
        <lb/>y eſtant, la Reine Regenteſa Mere preſente, enuaà
        <lb/>Compiegne le dixibéue iour de Iuillet ml fixcens qua
        <lb rend="¬" break="no"/>2 <pb n="16"/>
        <lb/>16
        <lb/>arenſae ede ’iuieruieueae ne ſdeee,
        <lb/>forme &amp; teneur, ſuiuant l’Arreſt de ce iour. A Parie
        <lb/>en prarlement le vingr-ſixieſme Iuillet mil ſix cens
        <lb/>quarante-neuf. Signé, Dv TiLlEeT.
        <lb/>eegeaeeeeefesseseegse ees
        <lb/>Extraict des Regiſtres du Conſeil d’Eſtas.
        <lb/>CVee quieſtéepreſeń aur emteu ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>Qeeſir ienoni e e poenr lun eoeneſle
        <lb/>general du Clergé ſoit obligé de fournir enere les
        <lb/>mains des rayeurs des rentes de ladite Ville, aſſigné́s
        <lb/>ſur ledit Clerge, la ſomme de Quatorze mil deux ees
        <lb/>quarante-ſept liures pour chacune ſemaine, pour le
        <lb/> payement des arrerages deſdites rentes: &amp; que par la
        <lb/>Declaration de fa Majeſté du. OCtobre dernier, les
        <lb/>ptoprieraires deſdites rentes doiuent eſtre payez de
        <lb/>deux quartiers &amp; demy; Neantmoins ledit Receueur
        <lb/>general, quelque diligence que leſdits Receueurs &amp;
        <lb/>Payeurs faſſent contre luy, ils ne peuuent en tirerpayé:
        <lb/>ment, eſtant demeuré en reſte detreize ſemaines qua
        <lb rend="¬" break="no"/>tre iours: ce quifait que leſdits preuoſt des Marchands
        <lb/>&amp; Eſcheuins reçoiuent de grandes plaintes des rro
        <lb rend="¬" break="no"/>prietaires deſdites rentes, à cauſe de ce rerardement,
        <lb/> qui eſt contre l’intention de ladite Declaration. Re
        <lb rend="¬" break="no"/>quen oieut qi pluſt ſaſaieſe , omruo &amp;o
        <lb/>donnerque ledit Receueurgeneralſera inceſſarmment
        <lb/>eonrains an payemenr de dadite ſomme, à laquelle
        <lb/>montent <pb n="17"/>
        <lb/>17
        <lb/>montent leſdites treize ſemaines quatre iours: enſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble à ce qu’ildoit fourmir pour lecourant Oûy le rap
        <lb rend="¬" break="no"/>port du Commiſſaire à ce deputé; Et tout conſidereé,
        <lb/>SA MAIESTE ESTANT EN SON CONSEIL,
        <lb/>la Reine Regente ſa Mete preſente, a ordoné&amp;ôr
        <lb rend="¬" break="no"/>donne que ledit Receuer general du Clerge conti
        <lb rend="¬" break="no"/>nuëra le payement du fonds deſdites rentes aſſignées
        <lb/>ſuleClergé, entre les mains des Receueus &amp; payeurs
        <lb/>d’icelles, ſur le pied de Quatorae mil deux cens qua
        <lb rend="¬" break="no"/>raae-ſepe liurespar chaquneſemaine, ainſi qu’laas
        <lb rend="¬" break="no"/>couſtumé: Leſquelles ſemaines ſeront augmenté́es
        <lb/>chacune de Quatre mil liures, à commencer au i. du
        <lb/>preſent mois de Iuillert, pour remplacer leſdites treie
        <lb/>ſemaines quatre iours dont il eſt en reſte, &amp;côntinuë
        <lb/>ealadite augmentation iuſques à ce qu’elles ſoient en
        <lb rend="¬" break="no"/>ierement payé́es: à quoy faire le Receueur general
        <lb/>ſera contraint, comme pour les deniers&amp; affaires de ſa
        <lb/>Majeſté; pour eſtre les deniers deſdites treize ſemaines
        <lb/>quatre ious, diſtribuezauſdits Rentiers ſur les quan
        <lb rend="¬" break="no"/>tiers qui n’ont eſteé acquitrez, &amp; ſans preiudice in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſances intentées contre ledit Receueur general du
        <lb/>Clerge, pour le fonds daſdites rentes des années pre
        <lb rend="¬" break="no"/>cedentes. Fa1r au Conſeil d’Eſtat du Roy, tenuà
        <lb/>Compiegne le dixieſme Iuillet mil ſu-cens quarante
        <lb rend="¬" break="no"/>aeuf. Signé, PHELIPEAX. Et plaa bas
        <lb/>et eſerit, Regiſtré, pour eſtre uxecuté, felon ſa for
        <lb rend="¬" break="no"/>me &amp; eeneur, ſuiuant Arreſt de ce iour. AParis en
        <lb/>arlement-le yingt-ſaxieſme Iuilles mil ſix cens qua¬
        <lb rend="¬" break="no"/>e
        <lb rend="¬" break="no"/> rante-neuf. Signé́,. DV TILLET.
        <lb/>E <pb n="18"/>
        <lb/>8
        <lb/>3 eeege3e3eeetẽeesees
        <lb/>Eetraict des Regiftres dls Conſeil d’Eftat.
        <lb/>VR ce qul a eſté repreſenté au Roy eu ſon Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil, la Reine Regéte ſa Mere peſeate, Par le Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ioſt des Marchands &amp; Eſcheuins de la Ville de Paris,
        <lb/>Qu’ayant ordonné par ſon Arreſt du a. Iuillet 649.
        <lb/>q’l ſeroit paye pour l’année os vn quarier des
        <lb/>ntés aſſignées ſear les Tailles; Et pour ladite année
        <lb/>a649. deux quartiers; neantmoins par ledit Arreſt il
        <lb/>n’yauoit autre fonds deſigné, que celuy qui prouient
        <lb/>les Ceneralreez d’Orleanms &amp; de Moulns, qui n’eſt ſuf
        <lb rend="¬" break="no"/>fiſant pouracquiteer leſdits deux quartiers, eſtant be
        <lb rend="¬" break="no"/>ſbn de plus grand fonds. Requeroient dés à preſent
        <lb/>eſtre pourueu d’autres Generalitez pour le payemen
        <lb/>de deux quariers deube: E que par Arreſt dudi Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeſl du e iour d Iuillet, ſa Majoſfté auroit drdonné
        <lb/>qu’il ſerboît foutny par les Adiudicataires des Aydes la
        <lb/>ſome de Trente-trois mil liures ſeulement, u lien
        <lb/>de Trente-ſeptmil cent treie liures, noceſſaires pour
        <lb/>le payement de deux quarters &amp; demy, tant des an
        <lb rend="¬" break="no"/>eiennes- que des nouuelles rentes, gages, droits, ta
        <lb rend="¬" break="no"/>atlions &amp; eſpices, &amp; que les Vingt mil liures potées
        <lb/>par ledlt Arreſt, n’eſtans aſfectez qu’au- payement des
        <lb/>quattidrs delHauier 16yo.-&amp; Odtobre saaeil eſtoit ne
        <lb rend="¬" break="no"/>eoeuniel ſline leie ene lene de de onene
        <lb/>acquittées par leſdits Adiudicataites: Et que par autre
        <lb/>Arreſt du o. du meſme mois, auroit eſteé́ ordonné que <pb n="19"/>
        <lb/>19
        <lb/>les Fermiens&amp; Adiadicataires des Gabeſles payeroient
        <lb/>Quatte-vingtshuit nmil huict cens vnze liures douze
        <lb/>ſols par ſemaime, à̀ conmencer au premier Octobre
        <lb/>ſeulement: &amp; queles quartiers de Ianuier 1645. &amp; Iuil
        <lb rend="¬" break="no"/>let Ĩu. ſeroient payez, &amp; dix-huict mois à̀ commen
        <lb rend="¬" break="no"/>cer au premier uillet 65e. n’eſtans leſdits Adiudica
        <lb rend="¬" break="no"/>caires obligez par ledit Arreſt de faire les ſubmiſfions.
        <lb/>Requerans, qu’au lieu du premieér ODétobre, que l’ou
        <lb rend="¬" break="no"/>uertue ſoit faite au dix-neuf Septembre prochain,
        <lb/>afin denepoint interrompre l’ouuerturedes quartiers,
        <lb/>&amp; que leſdits quartiers de Ianuier 6̃45j. &amp; Iuillet H64r.
        <lb/>ſoient payez en douze mois; &amp; ainfi que leſdits Adiu
        <lb rend="¬" break="no"/>dicataires faiſſent de nouuelles ſubmiſſions au Greffe
        <lb/>e ladite Ville, pour l’execution de l’Arreſt donné le
        <lb rend="¬" break="no"/>dit iour dixiéme Iuillet dernier. S A MAIESTE
        <lb/>ESTANT EN SON CONSEIL, la Reine
        <lb/>Regente a Mere preſente, a ordonné &amp; ordonne,
        <lb/>Qu’à l’eſgard des rentes des Talles, il ſera aſſigné au
        <lb/>fonds dans le rmois de Mars prochain, pour le paye
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des deux quartiers des rentes, gages, droits &amp;
        <lb/>rmcations, &amp; du total des- eſpices, pour eſtre leſdits
        <lb/>deux quartiers payez par ſepmaine, aà̀ commencer du
        <lb/>premier iour d’Auril i6jo. &amp; finir au demier Mars 165.
        <lb/>conformement audit Arreſt, ſoit ſur les deux Genera
        <lb rend="¬" break="no"/>litez d’rleans &amp; Moulins, ou autres ſi elles ne ſonc
        <lb/>ſuffiſantes. Et quant aux rentes des Aydes, ſera four
        <lb rend="¬" break="no"/>ny par leſdits Adiudicataires d’iclles la ſomme à la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle ſe trouueront monter deux quartiers &amp; demy
        <lb/>des anciennes &amp; nouuelles rentes, le total des eſpi
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, les gages, droits &amp; taxations des Receueurs &amp; <pb
          n="20"/>
        <lb/>20
        <lb/>Payeurs ſuiuant les Declarations derneres, à commen
        <lb rend="¬" break="no"/>cer au cinquiéme Octobre &amp; premier Nouembre pr
        <lb rend="¬" break="no"/>chain, ſeront employez pour le payement du quartier
        <lb/>d’Octobre 44. Ianuier 63o. &amp; ce qui ſe trouuera
        <lb/>deub de reſte pour le payemét des quartiers precedens.
        <lb/>Et pour ce qui eſt des rentes aſſignécs ſur les oabel
        <lb rend="¬" break="no"/>les, fourniront leſdits Adiudicataires la ſomme à la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle ſe trouueront monter deux quartiers &amp; demy
        <lb/>des anciennes &amp; nouuelles rentes, le total des eſpices,
        <lb/>&amp; les gages, droits, axations des Receueurs Payeurs
        <lb/>eieie neieoeie ie
        <lb/>ſuiuant les De clarations des mois de Iuillet &amp; Octobre
        <lb/>iour de Septembre prochain, &amp; à faute d’y ſarisfaire le
        <lb rend="¬" break="no"/>dit temps eſcheu, ſeront contrains en vertu des ſu¬.
        <lb/>eſeoie eaue eee ene eie piee
        <lb/>deſdites rentes, ſetont executez. Fait au Conſeil.
        <lb/>d’Eſtat du Roy, ſa Majeſté y eſtant, la Reine Regente
        <lb/>ſa Mere preſente, tenu à̀ Compiegne le a24.iou de Iuil
        <lb rend="¬" break="no"/> let 1649. Signeé, de GveRecav. Etencore eécnis
        <lb rend="¬" break="no"/>Regiſtré, pour eſtre executé ſelon ſa forme &amp; teneun,
        <lb/>ſuiuant l’Arreſt de ce iour. A Paris en Parlement le
        <lb/>26. Iuillet 649. Signé, nv TLer.
        <lb/> OVIS par la graee de Dieu Roy de Fance &amp;
        <lb/>LLde Nauarre, au premier des Huiſſiers de noſtre
        <lb/>Conſeil, ou autre Huiſſier ou Sergent ſur ce requiss!
        <lb/> Nous te mandons &amp; commandonsque l’Arreſt dons
        <lb/>l’Extraict eſt cy-attaché ſous le contre-ſeel de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Chancellerie, ce iourd’huy donné en noſtre
        <lb/> Conſeil <pb n="21"/>
        <lb/>21
        <lb/>Conſeil d’Eſtat: Nous y eſtans, la Reine Regente no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre tres-honorée Dame &amp; Mere preſente; Sur ce qui
        <lb/>nous a eſté repreſenté par le Preuoſt des Marchands
        <lb/>&amp; Eſcheuins de noſtre bonne Ville de Paris, Tu ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnifie à̀ tous qu’il appattiendra, à ce qu’ils n’en pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tendent cauſed’ignorance. Et faits puar l’eixecution
        <lb/>d’iceluy tous commandemens, ſommations con
        <lb rend="¬" break="no"/>traintes, conformément audit Arreſt, defenſes &amp; au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres actes &amp; Exploits neceſſaires, ſans autre perfniſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion :C ar el eſt nbſtre plaiſir. Dou’à Compie
        <lb rend="¬" break="no"/>gnele vingt-quatrieéme iour de luillet, l’an de grace
        <lb/>mil ſix cens quarente-neuf, &amp; de noſtre Regne le Se
        <lb/>ptieſme. Signé, LOVIS. Par le Roy, la Reine
        <lb/>Regente ſa Mere preſente, De Gvvsav.
        <lb/> S3tgeeééegeeeseejeuspeeé3
        <lb/>Setraict des Regiſtres du Parlement.
        <lb/>E iour la Cour aduertie, Que les Preuoſt des
        <lb/>L Marchands &amp; Eſcheuins de cette Ville eſtoient
        <lb/>au Parquet des Huiſſiers, demandoient à parler à la
        <lb rend="¬" break="no"/>dite Cour, ont eſt́ fait entrer, &amp; dit, ledit Preuoſt des
        <lb/>Marchands portant la parole, qu’ils apportoient les
        <lb/>Arreſts du Conſeil donnez pour le payement des ren
        <lb rend="¬" break="no"/>tes aſſigneé́es ſur l’Hoſtel de ladite Ville, eux retirez:
        <lb/>Ouy le recit fait par Monſieur le Premier Preſident,
        <lb/>Que leſdits Arreſts eſtoient aux termes de ce qui a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit eſté concerté auec les Deputez de la Cour: Et veu
        <lb/>leſdits arreſts donnez aà Compiegne au nombre de
        <lb/>ſix, dont quatre ſont dattez du dix de ce mois, vn <pb n="22"/>
        <lb/>22
        <lb/>du-quinze, &amp; l’are du vngt-quatrieſmme de cedit
        <lb/>mois &amp; an. La matiere miſe en delberation: LaADr
        <lb rend="¬" break="no"/>TE CovR a arreſté &amp; ordonń, Que leſdits Arreſts
        <lb/>ſeront regiſtrezau Greffe d’icelle, poureſtre executez
        <lb/>ſelon leur forme &amp; teneur. Enioit auſdits Preuoſt
        <lb/>des Marchands &amp; Eſcheuins tenir la matn à liexecu
        <lb rend="¬" break="no"/>tioa, &amp; encas de contrauention, en aduertilaCour:
        <lb/>Et ſeont leſdits Arreſts, &amp; le preſent à la diligence du
        <lb rend="¬" break="no"/>die Preuoſt des Marchands imprimes, àce qu’aucun.
        <lb/>nene prereade cauſe diignoranc. FPair en Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>mene levingt- ſiiéme Iuilet ol ſix cens quanea
        <lb rend="¬" break="no"/>neuf Signeé, DV TILLET.
        <lb/> CGllanione aux Oripirae par o Grefer
        <lb/>de la Maiſon de Ville de Paris, ſoaſſignmé. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
