<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau370_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Arrêt du conseil d’État du roi, Sa Majesté y étant, avec
          commission pour surséance des paiements, assignés par les trésoriers de l’Épargne, sur les
          deniers provenant des tailles, aydes, gabelles et autres fermes et droits, du 8 janvier
          1652; en interprétation du susdit arrêt, le roi, par lettres et arrêts du 16 février audit
          an, a déclaré entendre n’y comprendre les rentes de l’hôtel de ville de Paris, et les
          gages des officiers que Sadite Majesté veut être payés sans aucune surséance ni
          divertissement de fonds.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15066"/>
          <author ref="isni:0000000121754977" source="Mazarine">
            <orgName>Conseil d'État</orgName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Arrest du Conseil d'Estat du Roy, sa Majesté y estant, avec
            commission, pour la surceance des payemens assignez par les tresoriers de l'Espargne,
            sur les deniers provenans des tailles, aydes, gabelles &amp; autres fermes &amp;
            droicts. Du 8. janvier 1652. En interpretation du susdit arrest, le Roy par lettres
            &amp; autres arrests dés 16. fevrier audit an, a declaré n'entendre y comprendre les
            rentes de l'hostel de ville de Paris, &amp; gages des officiers, que sadite Majesté veut
            estre payez sans aucune surceance ny divertissement de fonds.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000123698534" xml:id="IL_ImprimerieRoyale.xml">
            <orgName>Imprimeurs et libraires ordinaires du roi</orgName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" when="1652-02-21">21 février 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49191" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49191"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14284</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Daté de Poitiers ; d'après Hubert Carrier suivant Dubuisson-Aubenay,
          texte paru le 21 février 1652 à Paris (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-1, f. 191v).</p>
        <p source="Moreau">370. Arrêt du conseil d’État du roi, Sa Majesté y étant, avec commission
          pour surséance des paiements, assignés par les trésoriers de l’Épargne, sur les deniers
          prove- nant des tailles, aydes, gabelles et autres fermes et droits, du 8 janvier 1652; en
          interprétation du sus- dit arrêt , le roi, par lettres et arrêts du 16 février audit an, a
          déclaré entendre n’y comprendre les rentes de l’hôtel de ville de Paris, et les gages des
          officiers que Sadite Majesté veut être payés sans aucune sur- N séance ni divertissement
          de fonds. Paris , par les im- primeurs et libraires ordinaires du roi, 1652, 8 pages. La
          commission est de Poitiers , le mème jour 8 janvier. ll y a, dans cette affaire, un arrét
          du parlement de Paris en date du eter, 20 4Rs o Lÿ8 février 1652. Voir ci-dessus, n°
          309.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">arrêt</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Finances publiques -- France --
            Ancien Régime</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>ARREST
        <lb/>DV CONsEIL DESTAT DV ROY.
        <lb/>ſa Majeſté y eſtant, auec Commiſsion,
        <lb/>pour la ſurceance des payemens aſsi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnez par les Treſoriers de lEſpargne,
        <lb/>ſur les deniers prouenans des Tailles,
        <lb/>Aydes, Gabelles, &amp; autres Fermes
        <lb/>&amp; droicts.
        <lb/>Du 8. Ianuier 1652.
        <lb/>En interpretation duſuſdit Arreſt, le Roy par lettres &amp; au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres Arreſts dés 16. Feurier audit an, a declaré n'entendre
        <lb/>y comprendre les rentes de l'Hoftel de Ville de Paris, &amp;
        <lb/>gages des Offeiers, que ſadite Majeſté veut eſtre payez
        <lb/>ſans aucune ſurceance ny diuertiſſement de fonds. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Par le Imprimeurs &amp; Libraires ordin. du Roy.
        <lb/>M. DC. LII.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Priuilege de ſa Majeſté.</imprimatur> A <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>EXTRICT DES REGSTRES DV
        <lb/>Conſeil d’Eſtat.
        <lb/>LE Ro y ſ’eſtant fait repreſenter l’Eſlat
        <lb/>des Reuenus ordinaires de la preſente
        <lb/>année, pour donner ordre aux fonds
        <lb/>neceſſaires aux deſpenſes ineéuitables
        <lb/>des Maiſons Royales, Pain de muni
        <lb rend="¬" break="no"/>tion des Places &amp;Armeées, entretene
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des Regimens des Gardes Françoiſes &amp; Suiſſes,
        <lb/>des nouueaux Regimens de la Nation deſdits Suiſſes,
        <lb/>&amp; de ſes Compagnies de Gens-d’armes &amp; Cheuaux
        <lb/>leger ordinaires eruans prés ſaMajeſté, Deſpenſes
        <lb/>ordinaires de l’Artillerie, Marine de Ponant &amp; Le
        <lb rend="¬" break="no"/>uant, Foreifioaeious, &amp; de Oens de guerre eſtans ſur
        <lb/>pied, tant du quartier d’lyuer que de la campagne:
        <lb/>Et ayant ſadite Majeſté recognui par les ſommes im
        <lb/>menſes leuées ſur toutes les Receptes &amp; Fermes de
        <lb/>la preſente année &amp; precedentes, qu’il ny auroit aue
        <lb/>un fonds pour ſatifaire aux ſuſdites deſpenſes, ifE
        <lb/>Majeſté laiſſoit leſdites Aeceptes a la dſererion de
        <lb/>geu qui ſont Porteurs des Mandemens, Quitanees,
        <lb/>Reſeriprions &amp; bilets de l’Eeſpargne epedier pour
        <lb/>leſdites aſignations: Et voulant peferer le paye
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des deſpenſes neceſfires;S MAIES r
        <lb/>A <pb n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>2T E so Cosn ii, í ordonné &amp; r
        <lb rend="¬" break="no"/>donne, Que les payemens des aſignarions leuées
        <lb/>lesannées paſſees par Mandemens, Reſeripions ou
        <lb/>Recepiſſez des Treſoriers de l’Eſpargne, ſur la pr
        <lb/>nte anńe &amp; ſur les preeedentes, ſuſeoiront iuſ
        <lb/>ques ea lanńe mil ſix cens cinquante-trois, Erqu
        <lb rend="¬" break="no"/>ous les deniers prouenans des Receptes generales &amp;
        <lb/>parieulieres des Tailes, Subſiſtances Tailon
        <lb/>Pons &amp; Chauſees, Eſtape,Femes deu ſsabelle d
        <lb/>eeane Lyonnois, Languedoe Dauphine prouene!
        <lb/>Douanne de Valenee &amp; de -yon, rerme, Souſer
        <lb/>mue &amp;e riere fermes des Ajdes, Cn groſesei
        <lb/>nues, parentes de Languedoe, Douiages Eéads
        <lb/>Pari, Neuf liures dx huie ſols de Hicardie, Con
        <lb/>uoy de bordeaur, Dons gratuis desProuineesd
        <lb rend="¬" break="no"/>at,, a de routés aure mpoſitions &amp; leudes dt
        <lb/>quelque aarure &amp; econdrion qu’elles puient eſtre.
        <lb/>ane des anndes paſeesreſuanus a reeeuiaiur uede
        <lb/>eeus qui ſeaapotennt &amp;e leurrns ee la preſenre
        <lb/>erne &amp;e demeureront pecialement aſedtea
        <lb/>puneuneun ina dle e ſe de le r ſene nniedel!
        <lb/>aieu ordiouue iaeonile ee deielſen nedune
        <lb/>oent proeede , a l pouſoine dieenee ducon
        <lb/>lus de ſriſparpne, qui ſen poue ces commnis en
        <lb/>ele ui ue eene nlies lilaiſe de oonleſinsde
        <lb/>lſer dlepuin rannde ni ſn ens qunrene ſerei
        <lb/>aeſineneun ut deſeine palle, pun ſ nue e
        <lb/>ues lnpoſiious, eure les mainu des eeeuen
        <lb/>uerus purieulen ereiens Cen ne e line
        <lb/>3Sſee auſies eeepres leſqul ſerot eou
        <lb/>nonob¬ <pb n="13"/>
        <lb/>nonobſtant toutes leſdites aſſfignations leuées ſur
        <lb/>leſdits deniers, rembouſemens &amp; autres deſpenſes
        <lb/>edonnées ſur la premiere partie de l’Eſpargne de l
        <lb/>dre preſente année &amp; des precedentes, par re ls,
        <lb/>Re ſltats &amp;e laps de recepte &amp; deſpenſe, ou Eſtats
        <lb/>A diſiribution arreſtez au Conſeil, au payement des
        <lb/>ſommes dont ils ferontrecepte en la preſente année,
        <lb/>de ceux deſquels ils ſe trouueront redeuables
        <lb/>pour les anńes paſſées, par les Eſtats ſomnmaires
        <lb/>qi, ſeront enus de rendre de leur reeepre &amp; de
        <lb/>penſe, &amp; pat la verification qui en ſera faite en pre
        <lb/>fenee du dit Commis de l’Eſpairgne, ſur leurs regiſtres,
        <lb/>que leſdits Receueurs generaur &amp; particuliers , e
        <lb/>miers, Commis &amp; Prepoſez, ſeront tenus de repre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenrer, auee les pieees iuſtifieatiues de leur deſpenſe,
        <lb/>pardeuant les Treſoriers de France, chacun en leur
        <lb/>eneraline duquel Eſtat anſi rendu, &amp; du borle
        <lb/>eau des eſpeces, quiſera auſi arreſte, ils hailleront
        <lb/>Cope Coirnonnuee auuu Cummis de l’ſrusne,
        <lb/>pour ſur ieeux proeceder aurecouurement deſdira de
        <lb/>ers deubs des reſtes des années paſſées, &amp; les faire
        <lb/>porter, enſemble ceux qui ſe receurontà laduenir,
        <lb/>ntre les mains &amp; ſur les quittances qui ſeront ope
        <lb rend="¬" break="no"/>diées &amp; datées de lapreſente année, du Sieur Ieannin,
        <lb/>Treſorier del’Eſpargne, à preſent en exercice, à l’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>quit des Fermiers &amp; eceueurs ainſi quil ſera ordon
        <lb/>e Eioir ſadite Majeſté aux Intendans de lu
        <lb/>ice ds lieux ou ils ſeront reſeruez, Maiſtres des Re
        <lb rend="¬" break="no"/>queſes faiſans leurs cheuauchees dans les Generali
        <lb rend="¬" break="no"/>tez, Treſotiers de France, Eleus, Grenetiers &amp; aures
        <lb/>B <pb n="14"/>
        <lb/>Officiers, de tenir la main aà̀ l’execution du preſent
        <lb/>Arreſt, Et auſdits Treſoriers de France, ou autres Of
        <lb rend="¬" break="no"/>ficiers de Iuſtice, d’eſtablir des Controlleurs ayant
        <lb/>vne clef des coffres en chacune deſdites Receptes
        <lb/>generales &amp; particulieres, &amp; en tous les Bureaux de¬.
        <lb rend="¬" break="no"/>dites Fermes, à peine d’en repondre à leurs propres
        <lb/>&amp; priuez noms du diuertiſſement deſdits deniers de
        <lb/>ſa Majeſté, qui demeureront ſaiſis ainſi que deſſus,
        <lb/>iuſques à ce qu’autrement par ſadite Majeſté en ait
        <lb/>eſté ordonné: Et pour l’execurion du preſent Arreſt,
        <lb/>ſeront toutes Lettres &amp; Commiſſions neceſſaires ex
        <lb rend="¬" break="no"/>pediées. FAEcT au Conſeil d’Eſtat du Roy, ſa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté y eſtant, tenu à Poictiers le huictiéme iour de
        <lb/>Ianuier mil ſix cens cinquante-deux.
        <lb/>Signé, DE LOMENIE.
        <lb/>I OVIS par la grace de Dieu Roy de France &amp; de
        <lb/>LANauarre, A nos tres-chers &amp; bien amez les Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerna Leutenans eneraux de nos Prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, à nos amez &amp; feaux Conſeillers en noſtre Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil d’Eſtat les Maiſtres des Requeſtes ordinaires de
        <lb/>noſtre Hoſtel, Intendans des lieux où ils ſont reſe
        <lb rend="¬" break="no"/>uez, Maiſtres des Requeſtes faiſans leurs cheuau
        <lb rend="¬" break="no"/>ché́es dans leſdites Prouinces, Preſidens &amp; Treſo
        <lb rend="¬" break="no"/>riers Generaux de France eé́s Bureaux de nos Finan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, Baillifs, Seneſchaux, Eleus, Grenetiers, Maires
        <lb/>&amp; Eſcheuins, Conſuls, Iurats &amp; Capitouls de nos Vil
        <lb rend="¬" break="no"/>les, &amp; à tous autres nos Iuſtieiers &amp; Officiers premiers
        <lb/>ſur ce requis, chacun endroit ſoy, ſi comme à luy ap
        <lb rend="¬" break="no"/>partiendra, Salut. Ayant par Arreſt ce iourd’huy <pb n="15"/>
        <lb/>7
        <lb/>donné en noſtre Conſeil d’Eſtat, Nous y eſtant, don
        <lb/>l’extraict eſt cy attache ious le contre -ſeel de noſtrs
        <lb/>Chancellerie, entr’autres choles ordonné, Que tous
        <lb/>les deniers de nos Tailles, Taillon, Aydes, abelles,
        <lb/>Cinq groſſes Fermes &amp; autres, &amp; generalement tous
        <lb/>n1os reuenus &amp; impoſitions ordinaires &amp; extrordinai
        <lb rend="¬" break="no"/>res, de quelque nature qu’ils puiſſent eſtre, quiont
        <lb/>eſté faites en vertu de nos Commiſſions ou autre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; qui lont eés mains des Receueurs generau
        <lb/>&amp; particuliers des Finances, Tailles &amp; Taillon, Treſo
        <lb rend="¬" break="no"/>riers generaux de l’ordinaire des Guerres, Fcrmiers,
        <lb/>Commis aux Receptes des Aydes, Greniers à Sel, &amp;
        <lb/>autres qui en font le maniement, enſomble ce qui
        <lb/>lera receu cy-apres ſur toutes les ſuſdites natures de
        <lb/>de niers, par leſdits Treſoriers, Receueurs, Fermiers
        <lb/>&amp; Commis, ſeront voiturez à̀ noſtre ſuite eés mains du
        <lb/>Treſorier de noſtre Eſpargne le Sieur leannin de Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtille, N oys vous mandons &amp; enioinons par ces
        <lb/>preſentes ſignées de noſtre main, de preſter main
        <lb rend="¬" break="no"/>forte &amp; tenir ſoigneuſement la main à ce que ledit
        <lb/>Arreſt ſoit executé ponctuellement &amp; ſelon ſa forme
        <lb/>&amp; teneur. MANDoNs &amp; commandons à tous
        <lb/>Huiſſiers &amp; Sergens premiers ſur ce requis, de faire
        <lb/>pour l’execution dudit Arreſt &amp; des preſentes, eir
        <lb rend="¬" break="no"/>conſtances &amp; dependances, toutes ſaiſies, arreſts,
        <lb/>commiſſions, ſignifications, ſommatrions &amp; con
        <lb rend="¬" break="no"/>traintes, à la re queſte du Commis de l’Eſpargne,
        <lb/>ſans pour ce demander autre congé, placet, viſa ne
        <lb/>pareatis, nonobſtant la clameur de Haro, chartre
        <lb/>Noande, priſe à partie &amp; Lettres à ce contraires. <pb n="16"/>
        <lb/>Et ſerà adiouſteé foy comme aux originaux, aux co
        <lb rend="¬" break="no"/>pies deaenmentcolitiomues dud heſte de pe.
        <lb/>lenues, quſeronu eeouees nonobitane oppouon
        <lb/>ou appelauious queeonques, pour leſoqueles ne
        <lb/>ouion eſire dfere, Car edl et noftre plaſit Do
        <lb/>poiien le huirieme iour de lanuier, lande
        <lb/>p aeenmi ſiu censenquanre deu e deinſtre
        <lb/>eueme. Sgne, LoVS, &amp; plus bas, Par le
        <lb/>Roy, LOUIS, &amp; ſeellée.
        <lb/>Collarionné aux originmaue pax moy Conſeiller Ser
        <lb rend="¬" break="no"/>aire duRay, daiſan, Courone de France de ſis
        <lb/>Finances. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
