<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau389_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Arrivée de M. le duc de Nemours à Bruxelles, pour prendre
          le commandement de l’armée de M. le prince de Condé levée contre le cardinal Mazarin avec
          la déroute d'un régiment allemand de douze cents hommes dudit Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17649"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Arrivée de Mr le duc de Nemours a Bruxelles. Pour prendre le
            commandement de l'armée de monsieur le prince de Condé, levée contre le cardinal
            Mazarin, avec la deroute d'un regiment allemand, de douze cens hommes dudit
            Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49415" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49415"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15398-1</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Sans la "Déroute" annoncée au titre et par la réclame de la p. 8.</p>
        <p source="Moreau">389. Arrivée de M, le duc de Nemours à Bruxelles, pour prendre le
          commandement de l’armée de M. le prince de Condé , levée contre le cardinal Mazarin ; avec
          la déroute d'un régiment allemand de douze cents e hommes dudit Mazarin. Paris, 1652, 8
          pages. are.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Nemours, Charles-Amédée de Savoie (1624-1652 ; duc de)</term>
          <term type="subject">Bruxelles</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_66" source="Moreau">
          <p>Entrée du duc de Lorraine et des Espagnols en France</p>
          <date when="1652-02-08">1652-02-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>ARRIVE
        <lb/>DE M LE DVC
        <lb/>DE NEMOVRS
        <lb/>A BRVXELLES.
        <lb/>Pour prendre le commandement
        <lb/>de l’armée de Monſieur le Prince
        <lb/>de Condé, leuée contre le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazarin,
        <lb/>AVEC AL DEROVTE D'VN REGIMENT
        <lb/>Allemand, de douze cens hommes dudit Mazarin.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LII.<pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>ARRIVEE DE MONSIEVR
        <lb/>le Duc de Nemours
        <lb/>à Bruxelles.
        <lb/>O Monſieur le Prince de Condé
        <lb/>s’eſt veu ouuertement attaqué à la ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>licitation du Cardinal Mazarin, ne
        <lb/>l’ayant peu derechef arreſter ny dete
        <lb rend="¬" break="no"/>nir, a fait entreprendre ſur ſon Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteau de Mouronen Berry par le Com
        <lb rend="¬" break="no"/>te de Palluau ſon adherant, le depoſ.
        <lb/>eder du chateau de pionput le Due d’eſpermon pe
        <lb rend="¬" break="no"/>dant qu’il eſtoit adlé prendre poſeſſon de ſon Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>vernement de Guyenne pour éuiter le mauvais deſein
        <lb/>e le ie enu dnail oi onu lu, lſlefuſplu lon,
        <lb/>temps arreſté en Cour.
        <lb/>Monlieur le Duc de Nemouts menacé de pateii
        <lb/>rirement, s’eſ eu oblige de ſe rerirer uee lonſ
        <lb/>le Pnnce, ant en beyquen ouyenne, ſans pounn.
        <lb/>le depmair du ſenute faenite &amp; oeyiace qſns e
        <lb/>Je u oy donr il proeſtent de iimais nenrpren
        <lb/>dre aueune choſe eone les ordres de Saaie <pb n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>IL uerre eſtant ainſi allumée&amp; dedarée qdonſieur
        <lb/> nee, par es conſeils didit Cardinalaan,l
        <lb/> a in ſi l deſenſiu, &amp; e eſu doppoſes l fore
        <lb/>la violence contre ſon gré, &amp; en cetee reſolution. il
        <lb/>Set veu ſſiſt́ de plſieis Seigneurs &amp; Capitaine qui
        <lb/>ot ptisl s armes lo ſuy pou le ſetuce d Roy&amp;ele
        <lb/> bien le la France.
        <lb/>Moſi ur le Due de Nemours s’eſtant vny avec luy,
        <lb/> n’a eu autre ſetiment ny intereſt, &amp; s’il a armé, ce n’a
        <lb/>eſté que pou ſa conſervation
        <lb rend="¬" break="no"/> one Monſieur le Prince a ſceu le retour du
        <lb/>Cardil Mazarin en France avec armé́e, en intention
        <lb/>de veair joindre les trouppes du Roy, pour luy faire
        <lb/>plus fortemen la guerre: Il s’eſt veu contraint de ſoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gner à la defenſe &amp; come il auoit des troupes en Cham
        <lb rend="¬" break="no"/>ag e &amp; en Pieardie, entr etenués pour le ſervce du
        <lb/>IRoy dans les guerres paſées, &amp; lelquelles etant obl
        <lb rend="¬" break="no"/>gees i ſe vout retormées, ou à prendre party aileura,
        <lb/>eltoiemt retirées lau pays de Liege, puis en Hainaut,
        <lb/>appartenant au Roy d’Eſpagne, &amp; avec ſa permiſſon,
        <lb/>’edir ſieur Prince en ayant offaire, y avoit comandé́
        <lb/>le darqus de Tavannes de ſe rendre en certe armé,
        <lb/>pour yteuir les troupes en deuor, comme il a fait iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à autre ordre pour marcher.
        <lb/>S depuis Monheur le Price a choiſ Monſieur le
        <lb/> de Nemours pour en al’er prendre le commande
        <lb rend="¬" break="no"/>nent, &amp; eonme il eſtoit auee luy en Guy enne, il luy
        <lb/>ſit preparer cnq grands Nauires en la riviere de Por
        <lb rend="¬" break="no"/>deaux,
        <lb/>œmmmmmmmmmma
        <lb rend="¬" break="no"/>3 <pb n="13"/>
        <lb/>deaux pour le conduire en Flandres, &amp; s’eſtant embar
        <lb rend="¬" break="no"/>qué au commencement de cette année auec ſa Maiſon,
        <lb/>&amp; quantité de Capitaines &amp; Officiers, leſt finalement
        <lb/>arriué à Oſtende, &amp; de-là à Bruxelles, au deuant de
        <lb/>luy l’Archiduc Leopold Gouuerneur des Pays-Bas,
        <lb/>enuoya le Prince de Lignits &amp; force Cavallerie pour le
        <lb/>receuoir, ili luy fit preparer vn logement richement
        <lb/>meublé, tant pour luy, que pour toute ſa ſuitte, le tout
        <lb/>avee grand honneur.
        <lb/>Certe armée de Monſieur le Prince eſtant au Comté
        <lb/>de Hainaut, eſt enuiron de ſept à huit mille hommes,
        <lb/>tant de eceux qui eſtoient en Champagne &amp; Picardie,
        <lb/>que des nouuelles leuées qui ſe ſont faictes au pays de
        <lb/>Liege, dont il a riré deux mille hommes, tant Cavalle
        <lb rend="¬" break="no"/>rie qu’Infanterie; vleuxSoldats experimentez aux guer
        <lb rend="¬" break="no"/>es d’Allemagne, outre pluſieurs François qui les font
        <lb/>allez ioindre, &amp; ceux que le Marquis de Tavanes y a
        <lb/>conduits afm de gr oſfir cetrearmée, pour laquelle payer
        <lb/>le Due de Nemours a porté axgent &amp; lettres de change
        <lb/>addraſſantes aux Banquiers d’Anvers pour les avancer
        <lb/>&amp; fournir aux trouppes ſur le credit de quelques parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culies de Guyenne, auſquels Monſieur le Prince a fait
        <lb/>donner finance pour cé́t effet.
        <lb/>LPluſieurs Lorrains ſe ſont ioincts audit ſieur Duc de
        <lb/>Nemoursdé́s le lendemain de lſon arriueée à Bruxelles,
        <lb/>qui fut le huictieſme du preſent mois de Ianuier, pour
        <lb/>enir ſervir Monſieur le Prince en cette guerre.
        <lb/>L’on croit que le Duc de Nemours comman dant cat
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>te armée, la conduira au ſortir des Pays-Bas en Nor
        <lb rend="¬" break="no"/>mande, où il oindra les trouppes que le Due de Lon
        <lb rend="¬" break="no"/>gueville y leve pour Monſieur le Prince, &amp; qu’enſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blement marcheront vers le Vendoſmois, pour s’oppo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer à la marche du Cardinal Mazarin, deſtinée de ce
        <lb/>coſté. la pour paſſer en Poictou avec quelque Nobleſſe,
        <lb/>que le Duc de Vendoſme tient preſte, pour ſe ioindre à̀
        <lb/>luy audit pays.
        <lb/>Laquelle armée de Monſieur le Prince, ainſi con
        <lb rend="¬" break="no"/>duitte par le Duc de Nemours, y compris les trouppes
        <lb/>du Oue de Longueville, pourra monter à dix ou douze
        <lb/>mille hommes, tant de pied que de cheval, force baſtan
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte pour s’oppoſer à̀ celles du Cardinal Maarin, qui ne
        <lb/>peuuent eſtre que de cinq mille hommes.
        <lb/>C e n’eſt pas à dire que Monſieur le Prince, ny les au
        <lb/>tres Princes, Segneurs &amp; Capitaines qui ſont auec luy,
        <lb/>ayent intention de former vne Ligue, ny faire vn party
        <lb/>en France contre le Roy, &amp; le repos du Royaume, au
        <lb/>contraire par ſes Declarations, Lettres &amp; eſcrits, il a
        <lb/>touſiours fait connoiſtre qu’il vouloit viure &amp; mourir
        <lb/>dans le ſervice de Sa aieſté, ne s’eſloigner iamais de ſa
        <lb/>voloné, &amp; executer entout temps, &amp; en tous lieux pdn
        <lb rend="¬" break="no"/>ctuellement ſes Ordres &amp; Commandements, ainſi quil
        <lb/>a teſmoigné aux guerres où il a commandé les armées
        <lb/>du Roy, &amp; qui ont glo ieuſement reüſſi au grand con
        <lb rend="¬" break="no"/>tentement de Sa Maieſté, à la gloire de la France, &amp; au
        <lb/>dommage &amp; confuſon des ennemis de cette Couronne,
        <lb/>comme chacun ſçait. <pb n="15"/>
        <lb/>
        <lb/>Ill n’eſt pas encore moins porté́ d’affetion de conti
        <lb rend="¬" break="no"/>nuër ſa meſme fideſité en toutes les occaſions qui ſe
        <lb/>preſenteront pour le bien de cet Eſtat. Et tous ceux qui
        <lb/>à preſent l’aſſiſtent, ont pareils ſentimens, &amp; n’ont pris
        <lb/>les armes que pour leur conſeruation, &amp; ſe defendre
        <lb/>contre les mauuais deſſeins du Cardinal Mazarin, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me n’eſtant aſſeurez de leurs perſonnes, tant qu’il ſeroit
        <lb/>en F’rance, pour avoir iuté́ leur ruyne, &amp; fait tout ſon
        <lb/>poſſible de les priver derechef de leur lberté.
        <lb/>Ionct le iuſte intereſt qu’à Monſieur le Prince, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me Prince du Sang, de prevenir la ruyne entiere du
        <lb/>Royaume, proietree par le Card. ayant pour cét eflet
        <lb/>pris &amp; vollé les deniers du Roy, reduit ſes peuples à vne
        <lb/>miſere ſans exemple, empeſché la concluion de la paix
        <lb/>generale, pours’enriclir luy &amp; ſes ſuppoſts dans la cou
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuation de la guerre. Employe tous ſes artifices pour
        <lb/>ruyner l’authonté de ce grand Senat de Paris, qui a
        <lb/>touſiours rehſté à ſes mal-heureuſes pretentions, de met
        <lb rend="¬" break="no"/>tre la France aux derniers abbois, en voulant eſbranſler
        <lb/>les plus ſeures &amp; ſolides Colomnes les Parlements qui
        <lb/>ſont comme le Firmament de la Monarchie les puiſſans
        <lb/>protecteurs de l’auchoriteé Royale, &amp; qu’eux ſeuls ecou
        <lb rend="¬" break="no"/>tent les voix languiſſantes, &amp; les gemiſſements des peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, pour remedier à leur miſere. En quoy ils ont eſté
        <lb/>ſouſtenus par ſon A. Royalle, dé Meſſieurs les Princes
        <lb/>du Sang &amp; Officiers plus fidelles de la Couronne, qui
        <lb/>tous aiment vniquement le Roy, &amp; ne veulent l’eſloi
        <lb rend="¬" break="no"/>g nement de ce Cardinal, que pour plus confidemment <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/>8
        <lb/>s’pprohe e Sa Maijeſté,, &amp; luy yesds os lasfer
        <lb rend="¬" break="no"/> 2
        <lb/>ces &amp;-davois, à quoy. leur naiſſance lesoblige, a
        <lb/>ouvans pae le faira,ſi le Cardinal yeſtoist proſp, pui;
        <lb/>que ceſt er puiey &amp; leur enemy cqn quiq?
        <lb/>lapos ſoufftir, pouree qu’ls long veritablaet Fraa
        <lb/>çis, naefaits, nyuurris auxforerie, ap1
        <lb/>dies, trahiſons Siçiliennes &amp; talianes, comme les Ma,
        <lb/>zarins.
        <lb/>DEROUTE. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
