<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau922_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Déclaration du roi, portant confirmation de celle du feu
          roi, son père, par laquelle il a pris la très-glorieuse vierge pour spéciale protectrice
          de son royaume, avec le Mandement de monseigneur l’Ilustrissime et Révérendissime
          archevêque de Paris, ensuite de la lettre, à lui écrite, sur ce sujet, par Sa
          Majesté.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=n9PHJRo45zcC"/>
          <author ref="isni:0000000383255772">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Déclaration du roi, portant confirmation de celle du feu roi, son
            père, par laquelle il a pris la très-glorieuse vierge pour spéciale protectrice de son
            royaume, avec le Mandement de monseigneur l’Ilustrissime et Révérendissime archevêque de
            Paris, ensuite de la lettre, à lui écrite, sur ce sujet, par Sa Majesté.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:000000000183047X" xml:id="IL_TargaPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Targa</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311244</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
        <language ident="lat">Document en latin</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">922. Déclaration du roi, portant confirmation de celle du feu roi, son
          père, par laquelle i1üa pris la très- glorieuse vierge pour spéciale protectrice de son
          royaume , avec le Mandement de monseigneur l’Ilus- trissime et Révérendissime archevêque
          de Paris, ensuite de la lettre, à lui écrite, sur ce sujet, par Sa Majesté. Paris, Pierre
          Targa , 1650, 7 pages. La déclaration de Louis XIIT est du 10 février 1638 ; celle de
          Lonis XIV du 25 mars 1650 ; la lettre du 10 juin ; et le mandement du 12.</p>
        <p source="Antonomaz">Note manuscrite de H. Carrier qui estime qu'il ne s'agit pas d'une
          mazarinade.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">déclaration</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_34" source="Moreau">
          <p>Départ du roi pour la Bourgogne</p>
          <date when="1650-03-05">1650-03-05</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/> 1211
        <lb/>DECL ARATION
        <lb/>TT ¬5
        <lb/>A’
        <lb/>
        <lb/>DV ROY,
        <lb/>Portant confirmation de celle du feu
        <lb/>Roy ſon Pere: par laquelle il a pris la
        <lb/>tres-glorieuſe Vierge, pour ſpeciale
        <lb/>Protectrice de ſon Royaume.
        <lb/>Auec le Mandement de Monſeigneur l’Illuſtrißime
        <lb/>Reuerendißſime Archeueſque deParis, enſuite de
        <lb/>la Lettre à luy eſcrite ſur ce ſujet par ſa Majefté.
        <lb/>se
        <lb/>V
        <lb/>l
        <lb/>ees
        <lb/>te
        <lb/>t
        <lb/>es
        <lb/>Es
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>chez P1ERRE TAGA, Imprimeur ordinaire
        <lb/>de l’Archeueſché de Paris, ruë Saint Victor,
        <lb/>au Soleil d’Or.
        <lb/>M. DC. XXXXX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PRIVILEGE DV ROY.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>uAua,
        <lb/>DECLARATION DV ROY,
        <lb rend="¬" break="no"/>e
        <lb/> portant confirmatifon de celle du ſeu Roy ſon
        <lb/>Pere: par laquelle il a pris la tres-glorieuſe Vier
        <lb rend="¬" break="no"/>ge pour Protectrice de ſon Royaume.
        <lb rend="¬" break="no"/>Aneele Mandeaeur de Monſeigor l’ lllaſtrißlmre &amp; Reueren
        <lb rend="¬" break="no"/>dime Arebeueſguede Paris, enſuite de la Lettreà̀ luy eſcrite
        <lb/>ſur ce ſuiet par ſa Majeſté.
        <lb/> 1
        <lb/>Ovs par la grece de Dieu Roy de France &amp;
        <lb/>de Naare: Atous ceux qui ces preſentes Let
        <lb rend="¬" break="no"/>tres verront, Slut Ledeffunt Roy noſtre tres
        <lb rend="¬" break="no"/>honoré Séigneur e Pere, a ſi heureuſement
        <lb/> g eſprouué, comme il eſt vrileà vn Prince Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtien pour le gouuernemene de ſes peuples, de
        <lb/>ſeftifier de la grace de Dieu &amp; d’en deman.
        <lb/>eefet par les prieres, qu’ln’a ceedurant ſ vie d’implorer ſa
        <lb/>miſericorde &amp; ſon ſecours en toutes ſes enerepriſs, par l’inrerceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion de fa tres-ſainte Mere la Vierge Marie, qu’il ehoiſit pour
        <lb/>Procetrice ſpeciale de ſon Royaume, &amp; voulut par vne Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>ion ſollerlle du eo. Féarier s -y doſaerei u Perſohne,
        <lb/>ſou Eſtarbe ſes Sujees;, &amp; offlr elé ſir ’Antede l’Egliſe Me
        <lb rend="¬" break="no"/>tropohitaine de noſtre bonne Ville de Paris, ſa Couronne &amp; ſon
        <lb/>Septre ayane ordonné que touslesans leiour &amp; Feſte de l’Aſſorm
        <lb rend="¬" break="no"/>ptiſon, ſéroit ſit vni dofmmeénoatldn ’ne inrention i ſate
        <lb/>&amp; fi paé, ctoràtes lesglſſe, the la grande Mefſe quaur- Ve.
        <lb/>pres, pavne Prteſfongenépdlle, i laqlelleſontiitét&amp; oi
        <lb rend="¬" break="no"/>uentſe-treuuer &amp; aſſifter les Compagbies Souueraines&amp; les
        prim.
        <lb/>eipaux Officiers dées V’illes. Ce qmi a eſté pratique atec tat de
        <lb/>2eele, &amp;-l gloite en et retourné à’Deu, &amp; totes ſortes le pr
        <lb rend="¬" break="no"/>peritez &amp; aduanrages ſur-metre’ Ryànrtié’, onit l’énierti
        <lb/>ſteevde adl tſtoie qtna plent det pbdiges &amp; ſueeern
        <lb/>raculeux, qui ont abbaru l’orgueil de nos ennemis &amp; em
        <lb/>Reine Regente noftre rds-honnoreée Daete &amp; Mere, qei a -et
        <lb/>Parrone, Sanmte me Merede noſtre Dainse, aà̀ toufiiso1r
        <lb/>1 <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>elle ’des ſentimens tres-parieuliers de venerarion &amp; qu’elle fons
        <lb/>a auſſi donneé les meſnies impreſſions de deuotion, qui ſeront ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cruesaueenoſtre âge. Nous ue pouuons pas dauantage differer
        <lb/>de renouueller de ſemblables Vœuà l’honneur de. la tresſainte
        <lb/>Vierge, à̀ I’interceſſion de laquëlle aous croyons eſtre redeuables
        <lb/>es faueurs &amp; benedictis du Ciél, leſquelles ont continué en tous
        <lb/>lelile eielee
        <lb/>les euenemens conſiderables de noſtre Regne, par pluſiers ba
        <lb rend="¬" break="no"/>en Flandres, qu’en Allemagne &amp; Italie, &amp; meſmes nous auns
        de.
        <lb/> puis peu remarqué vne prorection plus ſpecialle de cette Reine
        <lb/>des Anges, en ce qe tous les orages qui ſe ſont eſleuez depuis
        <lb/>deuans au dedans dece oyaame, &amp; qui ſembloient le menater
        <lb/>d’unc ſubuerſion, onr eſté appaiſez &amp; diſſipez auec tant de prom
        <lb rend="¬" break="no"/>ptirude &amp; de bon-heur; qu’aujourd’buy le calre eſt eſtably dan
        <lb/>toutes nos Prouinces, &amp; dptoutes parts on eſt. venu aous rendre
        <lb/>toutes les proteſtarions de reſpect, d’obeiſſance &amp; de fidelité, ſi.
        <lb/>bien que nous auons lumiere des faueurs celeſtesvque naaiauons
        <lb/>receus en tant d’occaſjons. Nous voulons teſmoignerles meſas
        <lb/>reconnoiſſances &amp; faire pareilles ſoumiſſions de Nous &amp; de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Couronne à̀ la Sainte Vjerge, eſperant de jouyr long tomps
        <lb/>des effets d’vne ſi forte prorection, pour laquelle meriter nous
        <lb/>auons en preſence de ladite Dame Reine Regente, noſtre tres
        <lb rend="¬" break="no"/>honnorée Dame &amp; Mere, cnfieé &amp;confirmos par ces preſen.
        <lb/>ſentes ſigneées de noſtre main, l’obſeruqtipdes meſmes Suffrages,
        <lb/>Proceſſions &amp; ſolemnitez cy-deuant ordonnees au Iour &amp; Feſte
        <lb/>de l’Aſſomption, par leſdires Lertres Patentes en fome deDecla
        <lb rend="¬" break="no"/>ration dudit iour io Féarieré638, cy-açaçhées ſous lecontreſcel de
        <lb/>oſre Chaneelerie, Prometroas deeur &amp; ’afſejon d’y aſſiſter!
        <lb/>annuellement en perſonnae autant qu’il nous ſera poſſible, poury
        <lb/>rendre nos actions de Graces aà̀ noſtre Seigneur Ieſus-Chriſt, &amp;
        <lb/> ns de onrene en ſlnelnerne le ieleuere enre
        <lb/> eantmoins luy mandons de coatinuaer &amp; faire la cormmenoraaio
        <lb/>de la precedente Declaracion &amp; de la prelente à̀ la grande Meſſe.!
        <lb/>cu le :a en ſon Egliſe Metropolitaine, &amp; qu’apres les Veſpres
        <lb/>1aee our l ſoit faite la Proceſſion, à laquelle aſſiſteront toutes les!
        <lb/>e pagnies Souueraines &amp; le Corps de Vlle, &amp; que parei
        <lb/>choſes
        <lb/>¬. <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>hoſes ſolent faires en routes les Egliſes Parochiales &amp; en celles
        <lb/>des Monaſteres de ſa Iuriſdiction: Exhortons auſſi &amp; neantmoins
        <lb/>enjoignons à tous les Archeuſques &amp; Eueſques de noſtre Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me d faire celebrer les meſmes ſolemnitez en leurs Egliſes Epiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>copales &amp; en toutes les autres de leur Dioceſe, ont &amp;
        ſeront inui
        <lb rend="¬" break="no"/>tez les Compagnies Souueraines&amp; Officiers principaux des Villes
        <lb/>à faire admoneſter vn chacun d’auoir vne deuotiou particuliere à
        <lb/>la Vierge, d’implorer en ce iour ſa Protection, &amp; redoubler l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>deur de leurs prieres, pour impetrer par elle de ſon Fils noſtre
        <lb/> Redempteur, la Paix que nous ſouhaitons auec paſſion de procu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer à nos Peuples, pour leſquels nous auons tant d’amour, que
        <lb/>nous voyons auec ſenciment de douleur leurs ſouffrances, &amp; recla.
        <lb/>mons en toute humilité́ la puiſſance &amp; labonté de Dieu, qui ſeul
        <lb/>nous peut donner les moyens de les ſoulager. MaA n onS &amp; or.
        <lb/>donnons à tous nos autres Officiers, Iuſticiers &amp; Sujets, ainſi qu’à
        <lb/>chacun d’eux appartiendra, de faire obſeruer le contenu en ces pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentes &amp; y tenir ſoigneuſement la main. CARTELEST noſtre
        <lb/>plaiſir. En teſmoin de quoy nous y auons fait mettre noſtre Sel,
        <lb/>&amp; voulons qu’aux copies deuëmen collationneées, foy ſoit adiou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtée commé à̀ l’Original. D o ne à Dijon le iour &amp; Feſte de
        <lb/>l’Annonciation noſtre Dame le 5. iour de Mars, l’an de grace
        <lb/>mil ſix cens cinquante. Et de noſtre Regne le ſeptiéme, Signé,
        <lb/>LOVIS, &amp; ſur le reply. Par le Roy la Reine Regente ſa Mere
        <lb/>preſente. DE LOMEN IE, &amp; ſeeleé en queue du Grand ſceau
        <lb/>de cire jaune.
        <lb/>DECLARATION DV FEV ROY,
        <lb/>7 E ¬ 7
        <lb/>Louyr III. de glorieuſe memoire, par laquelle ſa Majeſté
        <lb/>declare qu’elle a pris la res-ſaincte &amp; rres-glorieuſe Vierg
        <lb/>pour Protefrice ſpecjiale de ſon Royaume.
        <lb/>T OV Y S par la gracede Dieu Royde France &amp; de Nauarre
        <lb/>LL A eous ceux qui ces preſentes Lettres verront, Salut. Dieu
        <lb/>qui éleue les Roys au troſne de leur grandeur; non content de
        <lb/>nous auoir donne l’eſprit qu’il depart à tous les Princes dc la terre
        <lb/> pour la copduite de leurs Peuples, a voulu prendre vn ſoin ſi ſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>cial, &amp; de noſtre Perſonne, &amp; de noſtre Lſt.-t; que nous ne
        pou
        <lb rend="¬" break="no"/>b. <pb n="6"/>
        <lb/>rons eonſiderer le bonheur du cours de nbſtre egne, ſansy voi
        <lb/>autant d’effets merueilleux da ſa bonteé, que d’accden-qui nous.
        <lb/>pouuoient perdre. L’ors que nous ommes entrez au gouuen
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de cette Couronnoe, la foibleſſe denoſtre aage donna ſujet à
        <lb/>quelques mauuais eſprits d’en toubler la tranquilitéô, rais certe
        <lb/>main diuine ſouſûtient auee rant de force la iuſtice de noſtre cauſe,
        <lb/>que l’on veit en meſme remps la naiſſance &amp; la fin de ces perni
        <lb rend="¬" break="no"/>eux deſeins En diues aures empsl’arniee de hammes, &amp;.
        <lb/>malice du Diable ayant ſuſcité́ &amp; fomence des diuiſions non moins
        <lb/>dangereuſes pour noſtre Couronne, que preiudiciables au repos
        <lb/>de noſtre Maiſon, il luya pleu en dé́tourner le mal auec auranc de
        <lb/>douceur, que de iuſtice; la rebellion de l’hereſieayant auſſi formée
        <lb/>n party dans l’Eſtat qui n’auoit autre but que de partager noſtre
        <lb/>auctorité, il s’eſt ſeruy de nous pour en abatre l’orgueil, &amp; a per.
        <lb/>mis que nous ayonsreleué ſes ſaincts Aurels en tous les lieux où la
        <lb/>violence de cét iniuſte Party en auoir oſté les marques. Si nous
        <lb/>auons entrepris la protection de nos Alliez, il a denné des ſuccé́s.
        <lb/> heureux aà̀ nosarmes, qu’à la veuë de toure l’Europe, contre l’eſ¬.
        <lb/>perance de tout le nmonde, nous les auons reſtablis en la poſſeſſio.
        <lb/>de leurs Eſtats dont ils auoient eſté dépouillez: Si les plus grandes.
        <lb/>forces des Eanemis de cetre Couronne ſe ſont ralliées pour con.
        <lb/>ſpirer ſa ruiae, il a confondu leurs ambitieux deſſeins, pour faire
        <lb/>voir à toutes les Natiors, que comme ſa Prouidence a fondé ceét
        <lb/>Eſtar, ſa bonr le conſerue, &amp; ſa puiſſance le defend. Tant de gra
        <lb rend="¬" break="no"/>aes ſi euidentes font, que pour n’en difſerer pas la
        reconnoiſſance,.
        <lb/>fans artendre la paix qui nous viendra ſans doure de la meſme main,
        <lb/>don nous les auons receuës, &amp; que nous deſirons auec ardeur,..
        <lb/>pour en faire ſentir les fruicts aux Peuples qui neus ſont commis,.
        <lb/>nous auons crûeſtre obligez, nous proſternans aux pieds de ſa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté diuine que nous adorons entrois Perſonnes,à ceux de la
        ſainte
        <lb/>Vierge, &amp; de la ſacrée Croix, oùnous reuerons l’accompliſſement
        <lb rend="¬" break="no"/>des myſteres de noſtre Redempton, par la vie &amp; la mort du Fils
        <lb/>de Deu e noſtre chair, nous coſacrer à la grandeur de Dieu par
        <lb/>ſon Fils rabaiſſé iuſques aà̀ aous, &amp; à̀ ce Fils par ſa Mere éleuée
        <lb/>iaſqu’à luy, En la protectionde laqualle nous mettaus particulio
        <lb rend="¬" break="no"/>rement noſtre Perſonne, noſtre Eſtat, noſte Couronne, &amp; tous
        <lb/>nos Sujets, pour obtenir par ce moyen eelle de la Saiacte Trinité
        <lb/>par ſoa interceſion, &amp; de toute la Cour celete parſon auctorité &amp; <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>xemple; nos mainsn’eſtans pas aſſez pures pourpreſenternos ofé
        <lb rend="¬" break="no"/>randes à la pureté meſme: nous croyons que celles qui ont eſté
        <lb/>dignes de la porter les rendront hoſties agreables, Et c’eſt choſe
        <lb/>bien raiſonnable qu’ayant eſté Mediatrice de ſes bien faicts, elle
        <lb/>le ſoit de nos actiõs de graces. AcES C AVS EsSnous auons declaré́
        <lb/> declarous, que prenant la tres-ſaincte &amp; tres-glorieuſe Vierge
        <lb/>pour Protectrice ſpeciale de noſtre Royaume, Nous luy conſacrõs
        <lb/>particuſierement noſtre Perſonne, noſtre Eſtat, noſtre Couronne,
        <lb/>&amp; nos Sujets, la ſuppliant de nous vouloir inſpirer vne ſi ſaincte
        <lb/>conduite, &amp; defendre auec tant de ſoin ce Royaume contre l’ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fSort de tous ſes Ennemis : que ſoit qu’il ſouffre le leau de la
        guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re, ou iouyſſe de la douceur de la paix, que nous dermandons à
        <lb/>Dieu de tout noſtre cœur, il ne ſorte point des voyes de la grace
        <lb/>qui conduiſent à celles de la gloire. Et afin que la Poſterité ne
        <lb/>puiſſe manquer aà̀ ſuiure nos volontez en ce ſujet, pour monument
        <lb/>&amp; marque immortelle de la conſccration preſente que nous fai
        <lb rend="¬" break="no"/>fons, nous ferons conſtruire de nouueau le grand Autel de l’Egliſe
        <lb/>Carhedrale de Paris, auec vne image de la Vierge, qui tienne
        <lb/>entre ſes bras celle de ſon precieux Fiſs defcendu de la Croix nous
        <lb/>ferons repreſenteé aux pieds, &amp; du Fils &amp; de la Mere, comme leur
        <lb/>ffrant noſtre Couronne &amp; noſtre Sceptre: Nous admoneſtons
        <lb/>le Sieur Archeueſque de Paris, &amp; neanmoins luyenioignons que
        <lb/>eous les ans, le iour &amp; eſte de l’Aſſumption il faſſe faire comme
        <lb rend="¬" break="no"/>moration de noſtre preſente Declaration aà la grande Meſſe, qui ſe
        <lb/>dira en ſon Egliſe Cathedrale, &amp; qu’apres les Veſpres dudit iour il
        <lb/>oit fait vne Proceſſion en ladire gliſe, à laquelle aſſfiſteront tou
        <lb rend="¬" break="no"/>es les Compagmies Souueraines, &amp; le Corps de Ville,auee
        pareille
        <lb/>ceremonie que celle qui s’obſerue aux Proceſſions generales plus.
        <lb/>folemnelles. Ce que nous voulons auſſi eftre fait en toutes les E.
        <lb rend="¬" break="no"/>gliſes tanParrochialles, que celles des Monaſteresde ladite Ville
        <lb/>&amp; fauxbourgs; &amp; en toutes les villes, bourgs, &amp; villages dudit
        <lb/>Dioeſe de Paris. Ehortons pareillement rous les Archeueſques.
        <lb/>&amp; Eueſques denoſtre oyaame, &amp; neanatmoins lear enioignons de
        <lb/>faire celebrer la meſme ſolemnireé́ en leurs Egliſes Epiſcopales, &amp;
        <lb/>autres Egliſes de leurs Dioceſes; entendanc qu’à ladire eremonie
        <lb/>les Cours de Parlement, &amp; autres Compagnies Souseraines, les
        <lb/>grincipaux Officiers des uilles y ſoient preſents. Et dautant qu’il y a
        <lb/>pluſieursEgliſes Epiſcopales quineſont point dediées à la Vierge, <pb n="8"/>
        <lb/>nous exhortons leſlits Archeueſques &amp; Eueſques en ce cas, de luy.
        <lb/>dediecr la principale Chappeclle deſdits Egliſes, pour y eſtre faite
        <lb/>adite ceremonie; &amp; d’y eéleuer vn Autel auec vn ornement con
        <lb rend="¬" break="no"/>uenable à̀ vne action ſi celebre; &amp; d’admoneſter tous nos
        Peuples
        <lb/> d’auoir vne deuotion particullere à la Vierge, d’implorer en ce
        <lb/>iour ſa protection, afin que ſous vne ſi puiſſante Patrone noſtre
        <lb/>Royaume ſoit à couuert de toutes les entrepriſes de ſes Ennemis,
        <lb/>qu’il iouyſſe longuement d’vne banne paix; que Dieu y ſoit ſeruy
        <lb/>&amp; reucreé ſi ſainctement, que nous &amp; nos Sujets puiſſions arriuer
        <lb/>heureuſement à la derniere fin pour laquelle nous auons tous eſteé
        <lb/>cré́ez: C A tel eſt noſtre plaiſir. oNnE à Sainct Germain en
        <lb/>Iaye le dixieſme iour de Feurier: hPan de grace mil ſix cens trenre
        <lb/>huict, &amp; de oſtre Regne le vingt- huict.
        <lb/>Signé, LOVIS. Etſur l reply, Par le Roy, SvbLET, &amp;
        <lb/>ſeellé ſur double queuë de cire iaune
        <lb/>LETTRE DV ROY ENN VOYEE
        <lb/> es es
        <lb/>à Monſeigneur l’Archeueſque de Paris, ſar ce ſajet.
        <lb/>3
        <lb/> ONSIEVR l’Accheueſque de Paris, reconnoiſſant
        <lb/> combien ie ſuis redeuable à Dieu, des graces &amp; faueurs
        <lb/>continuelles que l’en ay receuës en toutes ſortes de rencontres, par
        <lb/>l’interceſſion de ſa tres-ſainte Mere, depuis que le feu Roy Mon.
        <lb/>ſeigneur &amp;Pere d’immortelle memoire, euſtmis ſous ſa protection
        <lb/>par vne Declaration expreſſe de l’an 6. ſa Perſonne &amp; ſes Eſtats,
        <lb/>I’ay deſiré́ enouueler le meſme engagement &amp; les meſmes ſou
        <lb rend="¬" break="no"/> miſſions par autres Lettres Parentes en forme de Declararion à
        <lb/>vous adreſſantes, en datte dua5 Mars dernier, à Dijon, dont l’O.
        <lb/>riginal ſera mis dans le Treſor des Chartres &amp; Archiues de voſtre
        <lb/>Egliſe, pour eſtre les Prieres &amp; Ceremonies deja eſtabliés conti
        <lb rend="¬" break="no"/>nuées dans voſtre Egliſe &amp; autres de voſtre Diocele, afin
        d’attirer
        <lb/>plus abondamment ſur moy les Dons du Ciel, par les actes de
        <lb/>pieté́ de tous mes peuples. Surquoy ie vous eſcris celle-cy par
        <lb/>l’aduis de la Reine Regente, Madame ma Mere, pour vous exhor
        <lb rend="¬" break="no"/>cer &amp; conuier de faire publier la preſente Declararion auec la
        pre
        <lb rend="¬" break="no"/>cedente, &amp; conformément à icelles, à̀ faire continuer le
        Suffra
        <lb rend="¬" break="no"/>ges, Praceſſions &amp; Solemaitez cy-deuant obſerueées dans voſtre
        <lb/>Egliſe <pb n="9"/>
        <lb/>Egſiſe Metropolitaine, ou les Compagnies Souueraines de Paris,
        <lb/>ſeront aduerties &amp; inuitées d’aſſiſter, tous les ans le iour &amp; Fefte
        <lb/>de l’Aſſomption, &amp; doner vos Ordres à ce que pareille choſe ſoit
        <lb/>faite en toutes les Egliſes Parocbialles &amp; en celles des Monaſteres
        <lb/>d voſtre Iuriſdiction, faiſant admoneſter vosDioceſains de redou
        <lb rend="¬" break="no"/> bler l’ardeur de leurs prieres, aux iours &amp; feſtes de noſtre
        Dame,
        <lb/>pour obtenir par ſon interceſſion la Paix queDieu ſeul peut dõ̃ner,
        <lb/>&amp; me promettant de voſtre zele &amp; deuotion, que vous cõ̃rriluerez
        <lb/>volontiers vos ſoins poar vn ſi bon effet: e prieray la diuine bonté
        <lb/>que vous ſoyez toufiours, Monſieur, l’Archeueſque de Paris en
        <lb/>a ſainte garde. Eſcript à Compiegne le ro. de Iuin mil ſix cens
        <lb/>cinquante. Signe, LO VIS. Et plusbas, DE LOMEN IE.
        <lb/> y¬ 7
        <lb/> MAANDE MENT DE MONSE IGNE VR
        <lb/> l’Illuftrißime &amp; Reuerendiſsime Archeueſque de Paris.
        <lb/>EAN FRANCOIS DE GONDY,
        <lb/>par la grace de Dieu &amp; du S. Siege Apoſtoli
        <lb rend="¬" break="no"/>que, Archeueſque de Paris: Aux Archipre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres de Sainte Marie Magdelaine &amp; de Saint
        <lb/>Seuerin, Salut en noſtre Seigneur. Novs auons
        <lb/>receu auec honneur les deux Lertres du Roy
        <lb/>niſl ey-deſſus tranſeripes, par leſquelles ſa Majeſté
        <lb/> inmiitant la deuotiondu feu Roy ſon Pere, L ov 1s le Iuſte de glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſe memoire, &amp; ſuiuant les pieux conſeils de la Reine
        Regente
        <lb/>a Mere, à̀ ſubmis &amp; ſubmet ſa Perſonne, ſon Eſtat &amp; ſes Sujets
        <lb/>-à la protetion de la Tres-ſainte Mere de Dieu, la bien-heureuſe
        <lb/> Vlege Marie; &amp; poux teſmoignage de cetrte deuotre ſoub-miſſion,
        <lb/> Ordonnéque les meſimes Offices, Proceſſions &amp; Solemnitez eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>-blies par la Piet dudit feu Roy ſon Pere, ſeroiene continuées
        <lb/> chaun an le iour &amp; Feſte de l’ſſomption de ladite Glorieuſe
        <lb/>Vierge Marie: Nous exhortans ſadite Majeſte de les faire conti
        <lb rend="¬" break="no"/>-uer en naſtre gliſe Metropolitaine, &amp; entounes les Egliſes de
        <lb/>cette Ville &amp; Dioceſe: Comme àauſſ- tous autres Archeuſques &amp;
        <lb/>Eueſques, chacun és lieux de leur luriſdiction. A cEsS C avss.
        <lb/>Noys de noſtre authoriteé Pontificale, louans &amp; approuuas <pb n="10"/>
        <lb/> vne ſi pieuſe-inſtitation, &amp; deſirant en tout ce qui nous eſt
        <lb/>poſſible ſeconde&amp; faire obſeruer les ſaintes intentions du Roy,
        <lb/>&amp; de la Reine Regente ſa Mere: Auons ordonné que les Prieres,
        <lb/>Proceſſions, &amp; autres Solennitez qui ont eſté faites cy- deuant ep
        <lb/>cette Ville &amp; Dioceſe, ſelon la Declaration du defunt Roy
        <lb/>Lov1s X IIL &amp; ſuiuant noſtre Mandement ſur icelle; ſeront à
        <lb/>l’auenir continueé́es &amp; obſerué́es par chaeun an aà̀ perpetuité en
        <lb/>cette Vile &amp; Dioceſe de Paris Et en conſequence de ce, que1
        <lb/>Lundy prochain, qui ſera la Feſte de la Glorieuſe Aſſomption de
        <lb/>la Tres-ſainte Vierge Marie. Patrone ſpeciale de noſtre-dite Egliſe
        <lb/>Metropolitaine &amp; de cette Ville &amp; Dioceſe: La Proceſſion ſolen
        <lb rend="¬" break="no"/>aelle ſera faire à̀ liſſue desVeſpres, parN ous aſſiſtez des
        Venerables
        <lb/>Doyen, Chanoines &amp; Chapitre de noſtredite Egliſe, en la maniere
        <lb/>accouſtumé́e, ſelon le deſfir de ſa Majeſté́ exprimé dans feftes
        <lb/>Lettres.Ee que Proceſſion ſera auſfi faite le meſme iour apres
        <lb/>Veſpres, en toutes le Paroiſſes &amp; Monaſteres de cette Ville, Faax.
        <lb/>bourgs &amp; Dioceſe par les Curez, Vicaires, Superieurs &amp; Supe
        <lb rend="¬" break="no"/>rieures pour implorer l’aide de Dieu, par les interceſſions de la
        <lb/>Sainte &amp; Glorieuſe Vierge, dans les ieceſitoz publiques, afin
        <lb/>d’obrenir de la diuine Majeſté. ſa grace &amp; benediction ſus la
        <lb/>Perſonne de noſtre Roy, &amp; la Paix ſi deſirée pour le bien geéneral
        <lb/>rant de l’Egliſe, que de l’Eſtat. Et pour ce que leS. Sacrifice de la
        <lb/>Meſſe eſt non ſeulement inſtitue pourrendre graces à Dieu de ſes
        <lb/>benefices, mais auſſi pour impetrer ſonaide dahs le neceſſtez, çat
        <lb/>comunaes qe particulieres: Nosy o o o s aà tous Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſres qui celebreront la Sainte Meſſe le iour &amp; feſte de
        l’Aſſona
        <lb rend="¬" break="no"/> ption de la bien-heureuſe ViergeMere de Dieu, de dire &amp;
        reeites
        <lb/>en leurs ſacrifices, les tois Oaiſons cy-daſſoõus preſcriptes &amp;s de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtineées cettee fin. Et à ce que perſoane ne puiſſe ignaorer tut
        ee
        <lb/> que deſſusNovs O d on n os que esprſentes ſeront les
        <lb/>&amp; publies Dimanche prochain aur BPrôaes des Egliſes Parochi
        <lb rend="¬" break="no"/> les de cette Ville, Faux bourgs &amp; Dioeeſe, &amp; ſignifiéesà
        rou les
        <lb/>Superieurs des Egliſes &amp; Monaſtenes, ( a eſmeſe diſas exempts:)
        <lb/> &amp; afſiçhées aux lieux publics. Fait Paris en aoſtrePalais Archie
        <lb rend="¬" break="no"/> piſcopal, les. iour d’Aouſt yo
        <lb/>
        <lb/>. <pb n="11"/>
        <lb/>COLLECTA.
        <lb/>TRotegeDominé, famulum tuumLudouicum, Regea
        <lb/> noſtrum: &amp; Beatiſſimæ Virginis Mariz (cuius trium
        <lb rend="¬" break="no"/>phum recolimus) patrocinijs confidentem, cum omni
        <lb/>populo ſuo, perpetua defenſione conſerua. Per Do
        <lb rend="¬" break="no"/>minum.
        <lb/>SECRET A
        <lb/> Eatiſſirme Dei genitricis Mariz Aſſumptionemcele
        <lb rend="¬" break="no"/> brantes, te Domine oblatis hoſtijs deprecamur: vt
        <lb/>amuli tui, Regis noſri, Ludouici pia vora benigne
        <lb/>ſuſcipias, &amp; eiuſdem Glorioſæ Virginis Mariz patrocinio,
        <lb/>Regem Regnumque tibi deuotum iugiter tuearis. Per
        <lb/>Dominum.
        <lb/>POS TLCOMMV NIO.
        <lb/>Oncede queſumus, omnipotens Deus, vt in Aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſumptione Beate Virginis Mariæ, tu Majeſtati
        <lb/>munus oblatum, &amp; Regi noſtro Ludouico gratiam ſuz
        <lb/>deuotionis obineat, &amp; populo ſuo pacem concilet &amp;
        <lb/>ſalutem. Per Dominum &amp;c.
        <lb/>lſ
        <lb/>A </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
