<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau937_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Déclaration du roi, portant révocation de toutes
          commissions extraordinaires, même celles d’intendants des justices ès provinces du
          royaume, avec décharge, à ses sujets, des restes des tailles avant l’année 1647, et remise
          d’un demi quartier d’icelles pour les années 1648 et 1649, vérifiée en parlement , le 18
          juillet 1648.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=y7WGQU1TxeMC"/>
          <author ref="isni:0000000383255772">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Déclaration du roi, portant révocation de toutes commissions
            extraordinaires, même celles d’intendants des justices (sic) ès provinces du royaume,
            avec décharge, à ses sujets, des restes des tailles avant l’année 1647, et remise d’un
            demi quartier d’icelles pour les années 1648 et 1649, vérifiée en parlement , le 18
            juillet 1648.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000123698534" xml:id="IL_ImprimerieRoyale.xml">
            <orgName>Imprimeurs et libraires ordinaires du roi</orgName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" notBefore="1648-07-18" notAfter="1648-12-31">1648</date>
          <extent>
            <measure quantity="11" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Res 311393</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">937. Déclaration du roi, portant révocation de toutes commissions
          extraordinaires, même celles d’intendants des justices (s/c) ès provinces du royaume, avec
          dé- charge, à ses sujets, des restes des tailles avant l’année 1647, et remise d’un demi
          quartier d’icelles pour les ‘années 1648 et 1649, vérifiée en parlement , le 18 juil- let
          1648. Paris, par les imprimeurs et libraires ordinaires du roi , 1648, 11 pages. La
          déclaration est datée du 13 juillet. On la trouve dans les Mémoires d'Omer Talon, page
          250, Coll. Michaud. C’est la même que les deux qui suivent :</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="genre">déclaration</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_1" source="Moreau">
          <p>Avril 1648</p>
          <date when="1648-04">1648-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-16" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>DECLARATION
        <lb/>DV ROY, PORTANT REVOCATION
        <lb/>de toutes Commiſſions extraordinaires, meſme
        <lb/>de celles des Intendans des Iuſtices és Prouinces
        <lb/>du Royaume, Auec deſcharge aà ſes Subjets, des
        <lb/>reſtes des Tailles auant l’anneé́e mil ſix cens qua
        <lb rend="¬" break="no"/>rente-ſept, &amp; remiſe d’vn demy quartier d’icelles
        <lb/>pour les années mil ſix cens quarente-huict &amp; mil
        <lb/>Iix cens quarente-neuf.
        <lb/> Verifiée en Parlement le dix- huictiéme iour de Iaillet mil ſe
        <lb/>cens quarente-huic. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Par les Imprimeurs &amp; Libraires ordinaires du Roy.
        <lb/>M. DC. XLVIII.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Priuilege de ſa Majeſte</imprimatur>́. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>epeesiaaesaaaee g
        <lb/>LOVIS par la grace de Dieu Roy de
        <lb/>France &amp; de Nauãrre, A tous ceux qui ces
        <lb/>preſentes Lettres verront, Salut. I y a
        <lb/>déja treize ans paſſez que le Roy defunct,
        <lb/>de glorieuſe memoire, noſtre tres- honoré Seigneur
        <lb/>&amp; Pere, pour empeſcher l’oppreſſion d’vn Prince qui
        <lb/>eſtoit ſous ſa protection, &amp; preuenir auſſi de pſus
        <lb/>grands maux qu’on preparoit en ce Royaume, ſe vid
        <lb/>reduit à vne abſolué neceſſité d’entrer en guerre auee
        <lb/>la Maiſon d’Auſtriche: Le Ciel iuſtifia bien toſt la
        <lb/>ſaincteté de ſes intentions pour le bien public, par la
        <lb/>benediction qu’il donna à ſes armes en tant de glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieux ſuccez &amp; aduantages qu’elles remporterent ſur
        <lb/>ſes ennemis. Depuis ſon decez, la plus forte paſſion
        <lb/>de la Reyne Regente noſtre rres-honorée Dame &amp;
        <lb/>Mere, &amp; ſon application principale, a eſté́ aux moyens
        <lb/>de faire refleurir le oyame, l’y remettre l’abon
        <lb rend="¬" break="no"/>dance &amp; la felicité, en procurant vne Paix ſeure &amp;
        <lb/>honneſte pour cette Couronne &amp; pour ſes Alliez, &amp;
        <lb/>eſtabliſsã̃t vn repos aſſeuré dans la Chreſtienté. Elley
        <lb/>a de ſa part, non ſeulemét apporté toutes les facilitez
        <lb/>poſſibles, mais par la confeſſion de tous les Miniſtres
        <lb/> deintefeſſez qui ſe trouuent à l’Aſſemblée generale,
        <lb/>elle ſ’eſt fort ſouuent relaſcheée en diuers poincts &amp;
        <lb/>ptetentioas importantes, contre ce que la raiſon, la
        <lb/>digniteé &amp; l’eſtat des afſaires de pars &amp; d’autre ſem,
        <lb/>bloient le requerir. Cependant, comme cette con,
        <lb/>duite n’a ſeruy iuſques iey qu’à rendre mos ennemis
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>plus intraitables, &amp; à augmeter l’aerſion qu’ls oae
        <lb/>pour la Paix qu’ils nous voyent ſouhaiter ſi fort, &amp; en
        <lb/>promouuoir Ia concluſi6 aete tant d’ardeur; Ea atté.
        <lb/>dant qu’il plaiſe à labõé duinae leur toacher le aur
        <lb/>’vn pateil deſir, &amp; pedant que touteés nos arnérs
        <lb/>agiſſent aulee routlde ſdcdezque ehaeux void au de
        <lb rend="¬" break="no"/>hors du Royaume, &amp; que hus y faiſons tant d’effods,
        <lb/>pour donner à ognoiſtre aur ennemls, qu’ils bt
        <lb/>mins à’efperer qu’a- craindre, de la tontiudtide
        <lb/>la gerre, Nous aons reſol-deé h’obmettre- pas aui
        <lb/>des ſoins du dedans, &amp; pout corteſpoldee à l’amour
        <lb/>que tous nos Subjets generalement nous font paroi
        <lb rend="¬" break="no"/>re dans les ſouffrances d’vne longue guetre, où nous
        <lb/>nus ſomes trouuez engagee à foſfelaaeenent
        <lb/> à la Couronne, &amp; dont nous n’auons eneores pâ ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>tir auec honneur &amp; ſeureteé, nous appliquer inceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>amment à tout ce qui peut leur procutér d ſoula
        <lb rend="¬" break="no"/> gement, &amp; remedler à diuers deſordres quie nous
        <lb/>nons peopdſions toû̂jouirs e aire ceſſer à la eonéld
        <lb rend="¬" break="no"/>hon de la Paix. Et dauéane qu’va des plus peſſas le
        <lb/>trouue auiourd’huy en l’impoſition des denlers q
        <lb/>fe fait chaque année ſur nos Subjets, où pour abueger
        <lb/>les longueurs de la leuée; &amp; ehtirer de plus pdps
        <lb/>ſecours, on ne ’eſt pas teiu aux ancinnes foiel
        <lb/>defunct Roy &amp; nous à ſon eéple, ayans cohimlda
        <lb/>les Generalitezdu Royaume quelque-vns de adsſ
        <lb/>fieiers, auec pouuoirdefaire l’impoſitiô de moſdis de
        <lb/>niers, en quoy il ſ’eſt inſenſiblefnent gliſſé pluſieu
        <lb/>abus, outre l’intereſtnotable qu’ont les Officiers ordi
        <lb rend="¬" break="no"/>nalres creez &amp; inſtituez à etteefi, qui ſe rouuolon) <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>37
        <lb/>par ce moyen priuez de la principale fonction de
        <lb/>Ieurs ChargesACESCAVSES, de l’Aduis de la
        <lb/>Reyne Regente, noſtre tres-honnorée Dame &amp; Me
        <lb rend="¬" break="no"/>re, de noſtre tres-cher &amp; tres-amé Oncle le Duc d’Or
        <lb/>leans, &amp; denoſtre certaine ſcience, pleine puiſſancé
        <lb/>&amp; authorié Royale, Nous auons dé́s à̀ preſent reuo
        <lb rend="¬" break="no"/>qué &amp; reuoquons toutes les Commiſſions extraordi
        <lb rend="¬" break="no"/>naires qui pourroient auoir eſté expediées pourquel
        <lb rend="¬" break="no"/> que cauſe &amp; occaſion que ce ſoit; Meſaes les Com;
        <lb/>miſſions d’Intendans de la Iuſtice dans les Generalil.
        <lb/>tez de noſtre Royaume, fots &amp; excepé dans les Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces de Languedoec, Bourgogne, Prouence, Lyon
        <lb rend="¬" break="no"/>nois, Picardie &amp; Champagne, eſquelles Prouinces les
        <lb/>ncendans qui ſeront par Nous commis ne pourront
        <lb/>ſe meſler de l’impoſition &amp; de la leuée de nos de
        <lb rend="¬" break="no"/> niers, ny faire aucune fonction de la juriſdiction con
        <lb rend="¬" break="no"/>tentcieuſe; mais pourront ſeulement eſditces Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ainces etre pres des oauerours poures aſſiſter
        <lb/>er l’execution de leurs pouuoirs. Voulotſs que cy
        <lb rend="¬" break="no"/>apres nos denieſoient impoſez &amp; leuez par nos O:
        <lb/>ficiers quiſont pour ce eſtablis, ſuiuant les formes
        <lb/>portées par nos Ordonnances, Et dautane que l’an
        <lb rend="¬" break="no"/>née preſente les deniers ont eſté impoſez &amp; enpartie
        <lb/>leuez dans tutes des Generalirez par les ordres des
        <lb/>ntendans, &amp; que s’il eſtoie apporté quelque chan
        <lb rend="¬" break="no"/>goment en l’affete des Taiſles Taillon &amp; Subſiſtante,
        <lb/>ela pourris cauſede laconfuſion, &amp; rendre la le
        <lb rend="¬" break="no"/>aée plus dſficile, N hs oulons que les imipofitions
        <lb/>elles qu’elles ont eſté faites demeurent, ſans qu’il y
        <lb/>puiſſe eſtre apportequelque changement par les Tre
        <lb rend="¬" break="no"/>; <pb n="6"/>
        <lb/>s
        <lb/>..
        <lb/>ſoriers de France ou Eſleus, &amp; que par prouifion elles
        <lb/>ſoient executé́es, nonobſtant oppoſitions &amp; appal
        <lb rend="¬" break="no"/>lations quelconques, &amp; ſans preiudice d’icelles; Or
        <lb rend="¬" break="no"/>donnons que nos deniers qui ſeront ainſi leuez par
        <lb/>nos Officiers, ſoient voiturez inceſſamméenc à l’Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pargne, à l’exception des gages &amp; droitsdes Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers qui leur ſeront par Nous ordonnz. Et afin de
        <lb/>donnec en la preſente année quelque ſoulagement
        <lb/>à-nosſujts des Prouines ò les Electios ſonteſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blies, nous les auons deſchargez &amp; deſchargeons de
        <lb/>tout ce qu’ils peuuent deuoir des impoſitions faites
        <lb/> pour les Tailles, Taillon &amp; Subſiſtances, pendant
        <lb/>les années precedentes, iuſques &amp; compriſe l’année
        <lb/> mil ſix cens quarante-ſix: Faiſant defenſes aux e
        <lb rend="¬" break="no"/>ceueurs &amp; Collecteurs des Tailles, de faire aucunesl
        <lb/>pourſuites contre noſdits ſujets pour raiſon deſdi¬.
        <lb/>tes impoſitions. Et ſi aucuns Collecteurs ou rede
        <lb rend="¬" break="no"/>uables eſeoiorasdeeoauoan l prſons pou. aiſo
        <lb/>de ce, voulons qu’ils ſoient mis hors d’icelles.. E aà
        <lb/>l’eſgard des reſtes deſdites Tailles, Taillon &amp; Sub
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſtance de l’année mil ſix cens quarante-ſept, &amp; la
        <lb/>preſente, Voulons qu’ils ſoient payées ſur le pied
        <lb/>que leſdites impoſitions ont eſté faites, &amp; à ce faire
        <lb/>les redeuables contraints par les. voyes portées par
        <lb/>les Ordonnances, à la reſerue d’vn demy-quartier
        <lb/>deſdites impoſitions de l’an il ſix cens quarante
        <lb rend="¬" break="no"/>ict, don nous voulons que noſdits ſujets demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>2 ehargez, à la charge de payer entieremenit
        <lb/>rent de..’ Ianuier, les impoſitions auſquelles
        <lb/>dans le mois e. la preſenteannée, autrement
        <lb/>ils auront eſté raxeae
        <lb/>3
        <lb/>,. <pb n="7"/>
        <lb/>8
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>ils demeureront deſcheus de ladite remiſe. Enjoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnons aux Treſoriers de France de chacune Gene
        <lb/>s
        <lb/>ralité, de ſe departir incontinent pour ſe tranſpor
        <lb rend="¬" break="no"/>ter dans les Elections, &amp; appeller auec-eux les Oi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers deſdites Elections pour tenir la main à l’etecu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de ce que deſſus, à peine d’en reſpondre enleut?
        <lb/>propres &amp; priuez noms: Ordonnons que les Rece
        <lb rend="¬" break="no"/>ueurs Generaux &amp; particuliers facent leurs Charges,
        <lb/>exepté. ceux qui ſeront notoirement inſoluables,
        <lb/>&amp; acedſez d’obmiſſionade receptes &amp; aueres maluer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſations. Et afin de donner encores plus de ſoulage
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à noſdits ſubjets, &amp; leur faire ſentir dauan
        <lb rend="¬" break="no"/>tage les effets de la bonté que Nous auons pour eux,
        <lb/>ainſi que nous leur auons fait aſſez connoiſtre dés
        <lb/>noſtre aduenement à la Couronne, en leur dimi
        <lb rend="¬" break="no"/>nuant les impoſitions de pré́s de douze millions,
        <lb/>outre la diminution que deſſus, Voulons attendant
        <lb/>que nous ayons plus e
        <lb/>-donne plus
        <lb/>grande deſcharge, Que doreſnauant à eommencer
        <lb/>en l’année prochaine mil ſix cens quarante-neuf,
        <lb/> ils ſoient deſchargez d’vn demy quartier de la Taille,
        <lb/>Taillon &amp; Subſiſtance, ſur le pied qu’ils ſe montent
        <lb/>à preſent, à la charge que noſdits ſujets nous paye
        <lb rend="¬" break="no"/>ront de quarrier en quartier leſdites Impoſitions,
        <lb/>en ſorte qu’ils ayent entierement fait les payemens
        <lb/>au mois de Feurier mil ſix cens cinquante, autre
        <lb rend="¬" break="no"/> menrils demeureront deſcheus de laddite dé́charge:
        <lb/>Si boNnos E n manDE mET à nos amez
        <lb/>&amp; feaux les Gens tenans nos Cours dearlemens,
        <lb/>Que ces preſentes ils ayent aà faire lire, publier &amp;en¬ <pb n="8"/>
        <lb/>.
        <lb/>regiſtrer, &amp; le contenu en icelles garder &amp; obſetruer
        <lb/> inuiolablement ſelon leur forme &amp; teneur, ſansper
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre qu’il y ſoit eontteuenu en aucune ſorte &amp; ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ane e eue luen en ne eionſune niſe oeiurl
        <lb/>moin dequoy nous auons fait mettre noſtre ſeelà
        <lb/>ces preſentes :Done’ à Paris le treiiéma ious
        <lb/>de Iuillet l’an de grace mil ſix cens quarante-huit,
        <lb/>&amp; de noſtre regne le ſixíme. Signé, LOVIS, &amp;
        <lb/>plus bas, Par le Roy, la Reyne Regente ſa Merepe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſente, e G v s s a v n, &amp; ſeellée du granid Scea
        <lb/>de cire jaune. Et onore eſteéerit:
        <lb/> Leuës, publiees l’Audiance tenant, &amp; regi
        <lb rend="¬" break="no"/>Jſtrees au Creffe d’icelle, Ouy ce requerant le Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cureur Goneral du Roy, pour eſtreexeouteesſelon
        <lb/>leur forma &amp; teneur, &amp; copies d’icelles ſeront en
        <lb rend="¬" break="no"/>noyees aux Bailſiages &amp; Seneſchaoſes de ce re
        <lb/>ſt, paur y eftr pãreelenent leuës, publiees, re
        <lb rend="¬" break="no"/>giſtréas &amp; executées: Enjoint aux Subftitats
        <lb/>dudit Procureur General d’en certifier la Cour
        <lb/>au mois. la charge que les Commißions de
        <lb/>Lyonnois, Picardie &amp; Champagne, ſeront appor
        <lb rend="¬" break="no"/>tées en ladite Cour, pour y eſtre la premiere foiive
        <lb rend="¬" break="no"/>rifiées toautes les Chambres aſſemblées, &amp; aprorsasl
        <lb/>la forme ordinaireen icelle Cour, &amp; ſeiuansl’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt contenu aas Regiſtre de ee iasr, A Paris e
        <lb/>Parlement le die-haictieſne fuilet ̂
        <lb/>DTILLET.
        <lb/> Sigé; <pb n="11"/>
        <lb/>EXTRAICT
        <lb/>DES REGISTRES
        <lb/>DE PARLEMENT.
        <lb/>VEv par la Cour toutes les Chambres aſſeme
        <lb/>ée blées, les Lettres Patentes données à̀ Paris
        <lb/> le rreizieſme iour du preſent mois &amp; an.
        <lb/>é ſignées LOVYS, Et plu bas; Par leRoy,
        <lb/>ieye egente ſa Mere preſenee, DE GVEN
        <lb rend="¬" break="no"/>GAVD. Et ſcellé́es du grand Seau de cire jaune. Par
        <lb/>leſquelles ledit Seigneur, de l’Aduis de ladite Dame
        <lb/>Reyne Regente, &amp; de ſon tres cherOncle le Duc d’O¬2
        <lb/>leans, Reuoque toutes les Commiſſions ertraordi
        <lb rend="¬" break="no"/>mairer qui pourroient auoir eſté́ expediees pour quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que cauſe &amp; oceaſion que ce ſoit: Meſmes les Com-
        <lb/>iſſions des Intendans de la luſtice dans les Generali
        <lb rend="¬" break="no"/>tez do ſdn Royaume, fors &amp; ex cepté́ dans les Prouinces
        <lb/>de Languedoc, Bourgongne, Prouence, Lyonnois, Pi
        <lb rend="¬" break="no"/>cardie &amp; Champagne, qui ſeront par ledit Seigneur
        <lb/>IRoy commis; Leſquels ne ſe pourront meſler de l’Im.
        <lb/>poſiion &amp; leuée des deniers, ny faire aucune fon,
        <lb/>c
        <lb/>.
        <lb/>3 <pb n="12"/>
        <lb/>&amp;A
        <lb/>Cion de la Iuriſdition contentieuſe, mais pourront
        <lb/>ulement eſdites Prouinces eſtre preés des Gouüerneurs
        <lb/>pour les aſſiſter en execution de leur pouuoit. VEVT
        <lb/>ledit Seigneur, que les deniers ſoient impoſez &amp; leuex
        <lb/>par les Ofticiets-ſuiuant les Ordonnances, ſans que
        <lb/>pour la preſente annee il ſoit apporté́ changementà cel
        <lb/>qui a eſté fait parles lnrendans, auec décharge das Tai
        <lb rend="¬" break="no"/>lesTaillon &amp; Subfiſtances pendant les années piece
        <lb rend="¬" break="no"/>dentes, iuſques &amp; compris l’anné́e ſix cens quarante ſir,
        <lb/>&amp; d’vn demy quatt pour l’anné́e preſente ſix cens qua
        <lb rend="¬" break="no"/>rante-huit; Et commaeneer doreſnauaut en l’année
        <lb/>prochaine ſix cens quarante neuſ, aux charges, ſelon &amp;
        <lb/>alnſi qu’il eſt plus à̀ plain contenu auſdites Lettres.
        <lb/>nſe ſonoiere egern e e eune di uiene
        <lb/>Concluſions du Prôcurour geheral du Roy; Tout con
        <lb rend="¬" break="no"/>Qe leſdites Lettres ſeront leuës, publiées, l’Audiance
        <lb/>renant, &amp; regiſtré́es au Greffe d’icelle, pour eſtre exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cutées ſelon leut forme &amp; teneur, &amp; copies d’icelles
        <lb/>emuoyes aux Bailliages &amp; Seneſchauſſées ldu treſſort,
        <lb/>&amp; yeſtre’pareillement leués,publiées, reglttées &amp; exe
        <lb rend="¬" break="no"/>eutées. Enjoinct aux Subſtituts dudit Protueuir Gene
        <lb rend="¬" break="no"/>ral d’en certifier la Cour au mois; &amp; à la charge que les
        <lb/>Commiſſions de Lyonnois, ’icardie &amp; Champagne
        <lb/>ſerot apportées en ladite Cour, pour y eſtre la premie
        <lb rend="¬" break="no"/>re fois verifiées, toutes les Chambres aſſembĺes, &amp;
        <lb/>apres en la forme ordinaire en icelle Cour, &amp; ſuiuane
        <lb/>l’Arreſté contenu au Regiſtre, que le Roy &amp; la Reyne
        <lb/>ſetont etres-humblement ſuppliés, remettre au ’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ple le quar de la Taille, Taillon &amp; Subſiſtances po <pb n="13"/>
        <lb/>13
        <lb/>les années ſir cens quarauate-ſept, quarante huict, &amp;
        <lb/>.
        <lb/>quarante neuf, &amp; de laiſſer fonds pour les gages des Z.
        <lb/>Offiiers. FAIT en Parlement le dix-luictiéme
        <lb/>luillet mil ſix cens quarante-huict.
        <lb/>Signé. DV TILLET.
        <lb/>Collarioné aux Originae par moy Conſeilles
        <lb/>Secretaire du Roy &amp; de ſes Finances. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
