<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau935_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Déclaration du roi, portant que les officiers des cours
          souveraines de ce royaume jouiront cy après durant neuf années, commençant au premier jour
          de la présente année 1648 , et finissant au dernier décembre 1656, de la dispense de la
          rigueur des quarante jours que chacun officier doit survivre après le contrôle de la
          quittance de la résignation de son office, aux conditions portées par ladite déclaration,
          vérifiée en la grande chancellerie de France, le dernier jour d’avril 1648.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Ud8ZJg3cGkwC"/>
          <author ref="isni:0000000383255772">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Déclaration du roi, portant que les officiers des cours souveraines
            de ce royaume jouiront cy après durant neuf années, commençant au premier jour de la
            présente année 1648 , et finissant au dernier décembre 1656, de la dispense de la
            rigueur des quarante jours que chacun officier doit survivre après le contrôle de la
            quittance de la résignation de son office, aux conditions portées par ladite
            déclaration, vérifiée en la grande chancellerie de France, le dernier jour d’avril
            1648.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000123698534" xml:id="IL_ImprimerieRoyale.xml">
            <orgName>Imprimeurs et libraires ordinaires du roi</orgName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1648">1648</date>
          <date source="Antonomaz" when="1648-04">avril 1648</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="sans notice"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale centrale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">935. Déclaration du roi, portant que les officiers des cours souveraines
          de ce royaume jouiront cy après du- rant neuf années, commençant au premier jour de la
          présente année 1648 , et finissant au dernier décembreF 1656, de la dispense de la rigueur
          des quarante jours que chacun officier doit survivre après le contrôle de la quittance de
          la résignation de son office, aux condi- tions portées par ladite déclaration, vérifiée en
          la grande chancellerie de France, le dernier jour d’avril 1648. Paris, Antoine Fstienne ,
          1648 , 7 pages. C’est la restitution du droit annuel aux cours souveraines, sous la
          condition de la retenue des gages pendant quatre ans. Le roi se réserve la nomination
          directe des présidents et des procureurs et avocats généraux. Seulement ceux-ci payeront
          le prix de la charge, sans fraude et avant l’expédition des commissions. Il existe, de la
          Déclaration, une édition où les cours souveraines sont dénommées au titre, et où la date
          de la vérification es( fixée au dernier jour de juillet 1648. Paris , Michel Mettayer,
          1648, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">déclaration</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">Parlement de Paris</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_1" source="Moreau">
          <p>Avril 1648</p>
          <date when="1648-04">1648-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-28" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>DECLARATION
        <lb/>DV ROY, PORTANT QVE LES
        <lb/>Officiers de la Cour de Parlement, Chambre des
        <lb/>Comptes, Grand Conſeil, &amp; Cour des Aydes de
        <lb/>Paris, iouiront cy-apres durant neuf années, com
        <lb rend="¬" break="no"/>mençans au premier iour de la preſente année 1648.
        <lb/>&amp; finiſſans au dernier Decembre 1656. de la diſpenſe
        <lb/>de la rigueur des quarente iours que chacun Officier
        <lb/>doit ſuruiure apres le controlle de la Quittance de
        <lb/>reſignation de lon Office, En payant le Droict An
        <lb rend="¬" break="no"/>nuel ſeulement, ainſi qu’il a eſté payé en conſequence
        <lb/>de la Declaration du mois d’Octobre 1638.
        <lb/>Verifée en la Grande Chancellerie de France le dernier iour
        <lb/>de Iuillet mil ſix cens quarente-huict. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Par les Imprimeurs &amp; Libraires ordinaires
        <lb/>du Roy.
        <lb/>M. DC. XLVIII.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Pruilege de ſa Majeſté.</imprimatur>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>3
        <lb/>LOVIS par la grace de Dieu Roy de Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce &amp; de Nauarre, A tous ceux qui ces pre
        <lb rend="¬" break="no"/>loeoe enene nenerei e ne i ieue qne eer
        <lb/>F que les grandes deſpenſes de la guerre,
        <lb/>auſquelles nous ſommes obligez de fournir iournel
        <lb rend="¬" break="no"/>lement, nous contraignent de rechercher diuers
        <lb/>moyens pour ſubſiſter, &amp; que nous euſſions fait eſtar
        <lb/>de tirer vn ſecours conſiderable des Corps des Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers de nos Ceurs &amp; Compagnies Souueraines, en
        <lb/>leur accordant la continuation du Droict Annuel à
        <lb/>des conditions qui nous peuſſent apporter quelque
        <lb/>aduantage: Neantmoins, conſiderant les ſeruices
        <lb/>qu’elles nous ont touſiours rendus, &amp; principale
        <lb rend="¬" break="no"/>ment celles de noſtre Cour de Parlement, Chambre
        <lb/>des Compres, Grand Conſeil, &amp; Cour des Aydes de
        <lb/>Paris, &amp; deſirans les obliger à les continuer auec plus
        <lb/>d’affection, nous auons bien voulu l preferans leur
        <lb/>intereſt au noſtre)pour leur donner des marques de
        <lb/>noſtre bonté, les faire iouir de la grace du Droict
        <lb/>Annuel, ſans aucune condition, pour donner moyen
        <lb/>aux Officiers deſdites Compagnies, de conſeruer
        <lb/>leurs Offices à leurs familles:ACESCAVSES,
        <lb/>apres auoir fait mettre cette affaire en deliberation
        <lb/>en noſtre Conſeil, D n l’Aduis de la Reyne Regente
        <lb/>noſtre tres-honorée Dame &amp; Mere, de noſtre tres
        <lb rend="¬" break="no"/>cher Oncle le Duc d’Orleans, &amp; autres Grands &amp;
        <lb/>notables Perſonnages de noſtredit Conſeil, Novs
        <lb/>AoNs par ces preſentes ſignées de noſtre main,
        <lb/>A ij <pb n="5"/>
        <lb/>4
        <lb/>dit, declaré &amp; ordonné, diſons, declarons &amp; ordon
        <lb/>nons, voulons &amp; nous plaiſt, Que tous les Officiers
        <lb/>de noſtre Cour de Parlement, Chambre des Com
        <lb rend="¬" break="no"/>ptee, Grand Conſeil, &amp; Cour des Aydes de Paris,
        <lb/>ſoient cy-apres durant neuf années, qui ont com.
        <lb rend="¬" break="no"/>menceé́ au premier iour de Ianuier de la preſente an
        <lb rend="¬" break="no"/>née, &amp; finiront le dernier iour de Decembre de l’an
        <lb rend="¬" break="no"/>née mil ſix cens cinquante-ſix, diſpenſez de la rigueur
        <lb/>des quarente iours que chacun Officier doit ſuruiure
        <lb/>apres le controlle de la Quittance de reſignation de
        <lb/>ſondit Office, En payant par eux le Droict Annuel,
        <lb/>ainſi qu’il a eſté payeé́ en conſequence de la Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tion du mois d’Octobre mil ſix cens trente-huict, és
        <lb/>mains du Treſorier de nos Parties Caſuelles en exer
        <lb rend="¬" break="no"/>cice, ſans aucun Preſt, duquel nous auons diſpenſé
        <lb/>noſdits Officiers, en conſideration de leurs ſeruices:
        <lb/>Lequel payement ſera fait au Bureau qui ſera pour
        <lb/>cét eſſet eſtably en noſtre Cour &amp; ſuite dans noſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>dite Ville de Paris, pendant le mois d’Aouſt pro
        <lb rend="¬" break="no"/>chain. Moyennant quoy, ſi leſdits Officiers dece
        <lb rend="¬" break="no"/>dent durant l’année en laquelle ils auront payé ledit
        <lb/>Droict Annuel, leurſdits Offices ne pourront eſtre
        <lb/> raputez vacans ny impetrables, ains ſeront conſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uez à leurs vefues, enfans, heritiers ou ayans cauſe,
        <lb/>En nous payant par eux ou leurs reſignataires, le
        <lb/>droict de reſignation ſur le pied du huictiéme denier
        <lb/>ſeulement, Nous reſeruans tourefois le choix &amp; no
        <lb rend="¬" break="no"/>mination des perſonnes, aux Offices de Preſidens, &amp;
        <lb/>de nos Procureurs &amp; Aduocts Generaux auſdites
        <lb/>Cour de Parlement, Chambre des Comptes, Grand
        <lb/>Conſeil, <pb n="6"/>
        <lb/>Conſeil, &amp; Cour des Aydes, par leur deceds. Vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lons neantmoins que ceux qui ſeront par nous choi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſis pour remplir leſdites Charges de Preſidens, Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cureurs &amp; Aduocats Generaux, ſoient tenus de payer
        <lb/>auſdites vefues &amp; heritiers, le meſme prix qu’ils en
        <lb/>retireroient d’autres, ſans fraude, auparauant l’expe
        <lb rend="¬" break="no"/>dition de leurs Prouiſions.
        <lb/>Er dautant que par noſtre Declaration du ſeizié
        <lb rend="¬" break="no"/>me May dernier, nous auons reuoquénoſtre Decla
        <lb rend="¬" break="no"/>ration precedente du vingt-neufiéme Auril audit an,
        <lb/>en conſequence de laquelle pluſieurs Officiers de
        <lb/>noſtredite Cour de Parlement auoient payé le Droict
        <lb/>Annuel en noſdites Parties Caſuelles, &amp; auoient tiré
        <lb/>quittances, leſquelles, enſemble ledit payement,
        <lb/>nous aurions declaré́ nulles &amp; de nul efſet, Nous vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lons que ceux deſdits Officiers qui auront, en vertu
        <lb/>de la luſdite Declaration, payé́ ledit Droict Annuel,
        <lb/>iouiſſent du benefice d’iceluy, tout ainſi que ſ’ils
        <lb/>auoient fait ledit payement en vertu des preſentes,
        <lb/>&amp; que ſur les quittances qui leur en ont eſté deli
        <lb rend="¬" break="no"/>ureées, les reſignations deſdits Officiers, ou les nomi
        <lb rend="¬" break="no"/>nations de leurs vefues ou heritiers, ſoient admiſes
        <lb/>au huictiéme denier, tout ainſi qu’elles l’euſſent eſté
        <lb/>auparauant ladite reuocation.
        <lb/>S DonnonNS En nDEMENT à noſtre
        <lb/>tres-cher &amp; feal le Sieur Seguier, Comte de Gyen,
        <lb/>Cheualier, Chancelier de France, Que ces preſentes
        <lb/>il face lire &amp; publier le Seau tenant, &amp; icelles regi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrer eés Regiſtres de l’Audience de France, &amp; le con
        <lb rend="¬" break="no"/>tenu en icelles garder, obſeruer &amp; entretenir inuio¬ <pb n="7"/>
        <lb/>lablement, ſans permettre &amp; ſouffrir qu’il y ſoit con
        <lb rend="¬" break="no"/>treuenu en aucune lorte &amp; maniere que ce ſoit: C ArR
        <lb/>tel eſt noſtre plaiſir. En teſmoin dequoy nous auons
        <lb/>ſait mertre noſtre Seel à ces preſates. Do N Eà
        <lb/>Paris le trentiéme iour du mois de Iuillet, l’an de gra
        <lb rend="¬" break="no"/>ce mil ſix cens quarente-huict, &amp; de noſtre regne le
        <lb/> ſixiéme. Signé, LOVIS, &amp; plus bas, Par le Roy, la
        <lb/>Reyne Regente ſa Mere preſente, e GveeœaAvd,
        <lb/>à coſté, viſa, &amp; ſeellée du grand Seau de cire iaune.
        <lb/>Et encor eſt écrit:
        <lb/>Leuë l publiée le Sea tenant, de l’Ordonnance de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeigneur Seguier, Cheualier, Chanmcelier de France, &amp; regi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtré́e és Regiſtres de l’Audienmce de France, moy Conſeiller
        <lb/>du Roy en ſes Conſeils &amp; Grand Audiencier de France pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſene, A Paris le dernier iour de Iuillet mil ix oens quarente
        <lb rend="¬" break="no"/>huit. Signé, OLIE.
        <lb/> Collationneé aà l’original par moy Conſeiller
        <lb/> Secretaire du Roy &amp; de ſes Finances. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
