<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau988_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La défense du prince invincible.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17533"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">La deffence du prince invincible.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine">Sans Date</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="6"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49007" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49007"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12763</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Célestin Moreau, le "prince invincible" est le duc de Beaufort.
          Quatre états : numéro de la p. 3 imprimé à l'envers, le titre de départ commence par "La
          deffence", p. 4 l. 11, "pour son service" (état A) ; numéro de la p. 3 imprimé à l'envers,
          titre de départ commence par "La deffences", p. 4, l.11, "pour son services", réclame de
          la p. 4, erronée : "met-" au lieu de "tre-" (état B) ; numéro de la p. 3 imprimé à
          l'envers, titre de départ commence par "La deffence", p. 4, l. 11, "pour son service",
          réclame de la p. 4, erronée : "met-" au lieu de "tre-" (état C) ; numéro de la p. 3
          imprimé à l'endroit, titre de départ commence par "La deffence", p. 4, l. 11, "pour son
          service" (état D).</p>
        <p source="Moreau">988. Défense (la) du prince invincible. (S. 1. n. d.), 6 pages. Ce prince
          invincible est le duc de Beaufort! Après le traité des frondeurs avec Mazarin.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Beaufort, François de Bourbon-Vendôme (1616-1669 ; duc de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_31" source="Moreau">
          <p>Suite du procès de Beaufort, Gondy et Broussel</p>
          <date when="1650-01">1650-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LA
        <lb/>DEFFENCE
        <lb/>DV PRINCE
        <lb/>INVINCIBLE <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>LA DEEFENCE
        <lb/>DV PRINCE
        <lb/>INVINCIBLE
        <lb/>LA Fortune à touſiours eſteé eſtimé́e de tous les
        <lb/>hommes ſi inconſtante &amp; ſi variables, que ceux
        <lb/>laaaal là-meſme qui ſembloient enauoir receu plus de
        <lb/>graces &amp; de faueurs n’ont pas laiſſeé de murmurer contre
        <lb/>ſon inſtabilité &amp; d’accuſer ſon aueuglement comme in
        <lb rend="¬" break="no"/>juſte, &amp; il ſemble que tous ſes plus grands fauoris ayent
        <lb/>pris plaiſir à repreſenter ſon infirmité dans toutes les
        <lb/>peinures qu’ils en ont faites, les vns la depeignent vn
        <lb/>pied dans l’air &amp; l’autre ſur vne boule, l’air eſtant ſuject
        <lb/>à toutes ſortes de viciſſitudes, &amp; la boule le ſimbole du
        <lb/>changemeles autres diſent qu ee eſeeſihaut ſes
        <lb/>Pariſans quepouenreſeurcfeuelusremarquable,
        <lb/>&amp; quelleihuie le auresſ bas que pour faire éon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderer dauentage eur edeuement; Mais pout ne s’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſter.pas ſur vn ſuject qui ſe ioüe de tous les hommes,
        <lb/>qui renuerſe les Empires, ruyne les Royaumes &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtruit les republiques qui ſaccage &amp; brelle lesvilles &amp;
        <lb/>demolit les baſtiment les plus ſomptueux &amp; les plus ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>perbes, il ſuffira de dire qu’elle eſt aueugle pour faire
        <lb/>voir ſa baſſeſſe &amp; la faire deteſter de tous les hommes, il
        <lb/>faut toute-fois auoueque ſi ſon aueuglement de plaiſt
        <lb/>touitlemonde, teftsien plusà pleurer lors qu’il choque
        <lb/>des perſonnes qui ne ſont criminelles que par ſon incon
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="12"/>
        <lb/>ſtance, &amp; dont les ſublimes vertus &amp; le heroyques
        <lb/>aions doiuent ecſtre des boucliers à l’eſpreuue de tous
        <lb/>ſes aſſauts, cét Illuſtres Duc ceét incomparable eau
        <lb rend="¬" break="no"/>Fort, le plus parfait &amp; le plus ſage Prince du monde, ſi
        <lb/>ſon innocëce appuyé de ſa haute vertune brauoit &amp; ne ſe
        <lb/>mocquoit genereuſement de ſon inconſtance, auroit de
        <lb/>quoy s’en plaindre, on l’accuſe d’eſtre mazarin luy ’qui
        <lb/>a touſiours eſté lon oppoſeé &amp; qui ne la iamais voulp
        <lb/>voir que lors que la Reyne par vn expres comaad
        <lb rend="¬" break="no"/>ment la ſous-haitté, le peuple dit qu’el n’eſt plus ſon pere
        <lb/>luy qui à expoſé tant de fois ſa vie pour ſon ſeruice, ne
        <lb/>te ſouuient il plus peuple ſans railon que c’eſt le ſeul de
        <lb/>tous les chefs qui s’eſt comporteauecplus de fidelité, &amp;
        <lb/>que c’eſt luy qui ta donneé le pain qu’on vouloit te rauir
        <lb/>des mains, à tu deſia oublié cette iournée de ville Iuif,
        <lb/>où cét Illuſtre Heros penſa perdre la vie, ſi ſa force &amp; ſon
        <lb/>adreſſe ne I’eut aſſiſtédans vne occaſionſi preſſante, re
        <lb rend="¬" break="no"/>,.--
        <lb rend="¬" break="no"/>mets en ta moire Ies trauaux &amp; Ies peines qu’il a ſoufferts
        <lb/>pour toy, dans vn temp ulerre eſtoit couuerte de
        <lb/> a-e-aoaa- o
        <lb rend="¬" break="no"/>neige &amp; glace, conſidere le encore allant &amp; venant tout
        <lb/>de nuict pour donner ordre au camp &amp; faire toute ſorte
        <lb/>de diligence pour te ſecourir, &amp; puis aſſeurer qu’il eſt
        <lb/>mazarin tu dis que l’admirauté là fait changer, veux tu
        <lb/>qu’il empeſche que ſon Pere ne recoiue quelque recom
        <lb rend="¬" break="no"/>pence du bien qu’il à touſiours procureé à l’Eſtat par les
        <lb/>armes &amp; ſa ſage conduitte, &amp; quand il ſe verroit luy mé́
        <lb rend="¬" break="no"/>me eſleué à quelque plus haut degré d’honneur devrois
        <lb/>tu pour cela l’aceuſer d’eſtre lnfidelle, toy qui eſtobligé
        <lb/>par tant de bien faits de luy ſeruir de degrez pour le met
        <lb rend="¬" break="no"/>tre¬ <pb n="13"/>
        <lb/>tre &amp; le faire nmarcher ſur la teſte des hoõmes: Mais ie ne
        <lb/>m’auiſe pas que les peuples eſtant dans vne occupation
        <lb/>qui les empeſche de faire le diſcernement des choſes,
        <lb/>il arriue trop ſouuent que ne pouuant connétre la verité
        <lb/>ils donnent tout à leur caprice &amp; à vne opinion creoneée
        <lb/>qui cauſe beaucoupde mal-heurs &amp; de diſ-graces; Epi
        <lb rend="¬" break="no"/>eure s’eſtoõit ſi bien preſcrit de cette ma ximes qu’il aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeuroit ne vouloir iamais auoir aucunes complaiſance
        <lb/>pour le peuple par ce que dit-il, il meſpriſe tout ce que
        <lb/>Se treuue de plus raiſonunable &amp; moy ie ne puis approu
        <lb rend="¬" break="no"/>uer ſes ſentimens, mais ce n’eſt pas la tout le defſaut du
        <lb/>peuple l’inconſtance, ce vice deteſtable &amp; dangereux
        <lb/>tout enſemble, qui luy fait ſi facilement eſcouter les nou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueautez &amp; changer de party auec tant de contentement
        <lb/>eſt le plus beau de ſes apanages, la diuerſité plaiſt extre
        <lb rend="¬" break="no"/>mément à tous les hommes &amp; la nature ſe regrée dans
        <lb/>la variete des choſes, c’eſt ce qui fait que les peuples qui
        <lb/>ne conſiderent iamais que le preſent, ſont ſi faciles à cor
        <lb rend="¬" break="no"/>rompre &amp; à deſbaucher, vn libelle vn placart affiché les
        <lb/>fait changer cens fois le iour de penſée &amp; ils deteſtent &amp;
        <lb/>ca lomnient le ſoir les meſmes pour qui le matin il fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient des vœux &amp; beniſſoient auec paſſion, ſi les ſuccés
        <lb/>ne reſpondent pas à̀ leur eſperance: Si vous ne les eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>blouiſſez pas de miracle, s’ils ſontpreſſez, s’ils ſont bat
        <lb rend="¬" break="no"/>ruës, s’il l’on prend &amp; aſſiege leurs villes, ils maudiront
        <lb/>leur chef &amp; ne pouuans ſe venger de lenrs ennemis leur
        <lb/>ragſe deſchargera ſur leurs Capirtaines, en fin s’ils ſont
        <lb/>mal-heureux ils vous accuſent, ſi la fortune leur eſt fauo
        <lb rend="¬" break="no"/>rable ils deuiennent inſolent &amp; attribuent tout au bon
        <lb rend="¬" break="no"/>B
        <lb/>1 <pb n="14"/>
        <lb/>heur de leur propre ſoree; c’eſt ce que vous faites capri
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux inconſtant en la perſonne de ce Genereux Beau
        <lb rend="¬" break="no"/>Fort, il à voulu mourir pour vous &amp; pour recompence
        <lb/>vous le chargez diniures &amp; de calomnies, quelque en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemy de ce magnanime Prince vous aura ſoufflé aux
        <lb/>oreilles quelque parole calomnieuſe qui vous aura
        <lb/>changé, ſouuenez vous de Beau-Fort de ce qu’il a fait
        <lb/>pour vous, de ce qu’il fait en trauaillant pour la Paix
        <lb/>Generalle auec tant d’eſprit, de ce qu’il fera ſi iamais
        <lb/>l’occaſion ſe preſente de vous faire voir qu’il eſt le meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me que durant la guerre de Paris.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
