<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau912_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Déclaration du roi, du 3 février 1649, par laquelle sont
          donnés six jours aux habitants de Paris pour rentrer dans leur devoir.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=DACssXcRJMEC"/>
          <author ref="isni:0000000121209573">
            <persName>
              <forename>Louis II de Bourbon, prince de</forename>
              <surname>Condé</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Déclaration du roi, du 3 février 1649, par laquelle sont donnés six
            jours aux habitants de Paris pour rentrer dans leur devoir.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2979783" source="Moreau">Saint-Germain-en-Laye</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="4" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Res 311214</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">912. Déclaration du roi, du 3 février 1649, par laquelle sont donnés six
          jours aux habitants de Paris pour rentrer dans leur devoir. Saint-Germain-en-Laye, le 4
          février 1649, 4 pages. Il parait que cette: déclaration fut renouvelée le 11 ; car j’en
          trouve deux exemplaires à cette date, tous deux de Saint-Germain, tous deux de 4 pages,
          mais l’un avec, et l’autre sans la date de 1649.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="genre">déclaration</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_9" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi par laquelle six jours sont donnés aux habitants de Paris pour
            rentrer dans le devoir</p>
          <date when="1649-02-03">1649-02-03</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-16" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>DECLARATION
        <lb/>DV ROY.
        <lb/>Par laquelle ſont donneZ ſix jours aux habitans de Paris
        <lb/>pour rentrer dans leur devoir
        <lb/>LOVIS par la grace de Dieu Roy
        <lb/>de France &amp; de Navarre: A tous
        <lb/>ceux qui ces preſentes Lettres ver
        <lb rend="¬" break="no"/>ront, Salut. Dans les reſolutions
        <lb/>Se que nous aon eſle forte de
        <lb/>fe prendre pour noſtre ſeurté, &amp;
        <lb/>pour le mainrtien de l’authorité
        <lb/>royale, contre le Parlement de Paris, où quelques
        <lb/>factieux s’eſtoyent par violence &amp; par cabales rendus
        <lb/>maiſtres des ſentimens des autres de la compagnie
        <lb/>qui ſont bien intentionnez, Nous avons toujours aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſicnnement ſouhaité que nos peuples, &amp; particulie
        <lb rend="¬" break="no"/>rement les habirans de noſtre bonne ville de ’aris, re
        <lb rend="¬" break="no"/>connuſſent que le chaſtiment que nous voulions faire
        <lb/>de ces factieux ne les regarde point, &amp; n’avons ri n
        <lb/>obmis pour empeſcher qu’ils n’y priſſent part, par le
        <lb/>A <pb n="2"/>
        <lb/>2
        <lb/>ſeu! morif de l’aſfection que nous leur portons, &amp; non
        <lb/>par aueune apprehenſion de l’apuy qu’ils pc uvoyent
        <lb/>doner au Parlement: N’ayãt jamais douté que d’vne fa
        <lb rend="¬" break="no"/>çon ou d’autre nous ne venios à bout d’obliger bié toſt
        <lb/>tous les rtebelles à l’obeyſſance qu’ils nous doivẽt. Mais
        <lb/>nous avons veu avec grand regret, que toutes nos di
        <lb rend="¬" break="no"/>ligences ont eſteé́ invtiles, &amp; que les artifices dont ces
        <lb/>meſchans ſe ſont ſervis pour abuſer leſdit, habitans de
        <lb/>noſtre ville de Paris, ont tellement prevalu aux bonnes
        <lb/>intentions que nous avons tousjours euës pour eux,
        <lb/>qu’ils les ont engagez à defendre leur crime par vn
        <lb/>autre, leur mettant les armes à la main contre leurs
        <lb/>Souverain, &amp; leur faiſant croire aujourd’hui qu’il n’y
        <lb/>a plus de ſalut pour eux que dans la reſiſtance qu’ls
        <lb/>nous feront. Nous aurions à la verité juſte raiſon de
        <lb/>nous ſervir de la puiſſance que Dieu nous a miſe en
        <lb/>main pour chaftier vne rebellion ſ eſtrange en toutes
        <lb/>ſes circonſtaaces, &amp; ne laiſſer pas vn ſi mauvais erem
        <lb rend="¬" break="no"/>ple impuni: Mais conſiderant que l’authoriré́ ſouve
        <lb rend="¬" break="no"/>raine n’é́clate pas moir s dans les ations de cle mence,
        <lb/>que dans celles de la juſtice, &amp; compatiſſnt d’ailleurs.
        <lb/>à ce que leſdirs habirans ſe ſoat jettez dans ce mauuais
        <lb/>pas, pluſteſt par malheur&amp; deceus de l’aparence d’vn.
        <lb/>faux bien, que par mauvaiſe volonté, ou par deſſein
        <lb/>forné́ de nous de ſobeyr, &amp; noſtre affection meſme &amp;
        <lb/>noſtre tendreſſe s’augmentant aà proportion que nous
        <lb/>ſçavons que leurs miſeres &amp; leurs ſoufrances augmen
        <lb rend="¬" break="no"/>tent: Nous voulons bien leur ten lre les bras pour les
        <lb/>retirer du precipice dans lequel ils ſe trouvent, &amp; leur
        <lb/>donner vne nouivelle &amp; indubitable marque de l’a¬ <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>mour que nons avons pout ex. A CES CAVSES, de
        <lb/>l’avis de la Reine Régente noſtre tres-honorée Dame
        <lb/>&amp; Mére, de noſtre tres-cher &amp; tres-amé́ Oncle le Duc
        <lb/>d’Orleans, de noſtre tres-cher &amp; tres-amé Couſin la
        <lb/>Prince de Condé́, des autres Princes, Dues, Pairs &amp;
        <lb/>Officiers de noſtre Couronne, &amp; autres grands &amp; no
        <lb/>tables perlonnages de noſtre Conſeil, eſtans en grand
        <lb/>nombre pres de nous, Nous avons dit &amp; déclareé́, di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons &amp; déclarons par ces préſentes ſigneé́es de noſtee
        <lb/>main, que ſi dans fir jours, à compter de la darte de
        <lb/>ces preéſentes, les Habitans de noſtre ville de Paris,
        <lb/>quittent les armes &amp; rentrent dans leur devoir, obli
        <lb rend="¬" break="no"/>geans par ce moyen les gens ſe diſans tenir noſtreCourt
        <lb/>de Parlement de Paris à nous obeyr, en cas qu’ils ne
        <lb/>répondent pas d’eux-meſmes, comme ils doivent, aux
        <lb/>nouvelles marques que nous leur donnons ce jour
        <lb rend="¬" break="no"/>d’huy de noſtre bonteé, nous oublierons ontiere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment &amp; pardonneront les fautes paſſées deſdits ha
        <lb rend="¬" break="no"/>bitans, ſans qu’ils en puiſſent jamais eſtre recher
        <lb rend="¬" break="no"/>chez, pour quelque cauſe &amp; occaſion que ce ſoit, les
        <lb/>recevrons en noſtre grace, &amp; que nous retournerons
        <lb/>auſſi-toſt eſtablir noſtre ſejour dans ladite ville, &amp; leur
        <lb/>confirmerons plainement routes les graces que nous
        <lb/>leur avons ci- devant departies par noſtre Declaration
        <lb/>du 22 Oétobre dernier, &amp; ſerons preſts à leur en faire
        <lb/>de nouvelles en toutes ot caſions. SI DONNONS
        <lb/>en mandement à tous nos Officiers &amp; ſujets d’obeir à
        <lb/>la-préſente Déclaration, &amp; de tenir la main à ce qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le ſoit exécutée de point en point ſe lon ſa forme &amp; te
        <lb rend="¬" break="no"/>neur, CAR rel eſt noſtie plaiſir. En teſmoin de.
        <lb/>1 <pb n="4"/>
        <lb/> 4
        <lb/>quoi nous avons fait mettre noſtre ſeel à ces préſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, que nous avons fait lire &amp; publier en noſtre Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil, la Reine Reégente noſtre tres honorée Dame &amp;
        <lb/>Mere preſente, où eſtoyent auſſi noſtre tres sher &amp;l
        <lb/>tres-amé Oncle le Due d’Orleains, noſtre tres-cher &amp;
        <lb/>tres-amé Couſn le Prince de Condé, &amp; autres Peinces,
        <lb/>Ducs, Pairs &amp; Officiers de noſtre Couronne, &amp; plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs Grands Seigneurs eſtans pres de nous. DON.
        <lb/>N E’ à̀, S. Germain en Laye, le onzié́me jour de Février
        <lb/>l’an de grace 164o, &amp; de noſtre regne le ſixieéme. Signé́,
        <lb/>LOVIS. Et plus bas, par le Roy la Reine Regente ſa
        <lb/>Mere preſente. DE GVENEGAVD.
        <lb/>Imprimé à Saint Germain en Laye, 1694.
        <lb/>
        <imprimatur>Avec Privlége du Roy.</imprimatur>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
