<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau920_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Déclaration du roi, par laquelle tous les officiers du
          parlement de Rouen sont interdits, déclarés criminels de lèze-majesté, et leurs offices
          supprimés, en cas qu'ils ne se rendent pas, dans quatre jours, près de Sa Majesté.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=ste2PeDTyagC"/>
          <author ref="isni:0000000383255772">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Déclaration du roi, par laquelle tous les officiers du parlement de
            Rouen sont interdits, déclarés criminels de lèze-majesté, et leurs offices supprimés, en
            cas qu'ils ne se rendent pas, dans quatre jours, près de Sa Majesté.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2979783">Saint-Germain-en-Laye</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-02">février 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="4"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311207</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">920. Déclaration du roi, par laquelle tous les officiers du parlement de
          Rouen sont interdits, déclarés criminels de lèze-majesté , et leurs offices supprimés, en
          cas qu'ils ne se rendent pas, dans quatre jours, près de Sa Majesté. Saint-Germain-en-Laye
          , 1649 , 4 pages. Du 17 février. Il y en a une édition de Paris , Antoine Fstienne.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">déclaration</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_12" source="Moreau">
          <p>Arrestation du chevalier de La Valette</p>
          <date when="1649-02-11">1649-02-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/> 69
        <lb/>A
        <lb/>s
        <lb/>aa
        <lb/>Pless
        <lb/>3
        <lb/>ieeſt
        <lb/>,
        <lb/>Jo8
        <lb/>S
        <lb/>312o1
        <lb/>DEC LARATION D ROI, PAR LAQELLe
        <lb/>d ¬ 7
        <lb/>es Offeiers du Earle ment d Rien ſont inerdits, eclareRZ.
        <lb/>S
        <lb/>cgrinels de leae ſajeſié, &amp; leurs Oſſes ſijprime, en cas
        <lb/>la oipe
        <lb/>y’ils ne ſe rendent dans quatre jours prés de ſa Majeſté́.
        <lb/>u
        <lb/>e
        <lb/>OVIS par la grace de Dieu Roy de France &amp; de
        <lb/>de Navarre: A tous ceux qui ces preéſentes Ler
        <lb rend="¬" break="no"/>tres verron: Salut. La deſobeyſſance des ſujets
        <lb rend="¬" break="no"/>envers leur Prince eſt touſiours criminelle, mais
        <lb/>leur faure a ſes degrez ſelon les circonſtances de
        <lb/>l’action, &amp; la qualité des perſonnes qui la com
        <lb rend="¬" break="no"/>mettent. Souvent les peuples ſont emportez pat
        <lb/>les perſuafions de ceux qui les gouvernent, qMi
        <lb/>prenncnt des préextes ſpéeieux pour les jerter
        <lb/>dans la tebellion. S ils ne dé́couvrent pas d’abord leurs mauvais deſſeins
        <lb/>ils jugent bien que ceux qui ſont nais ſujets du Roy ſous vn bon &amp; juſt.
        <lb/>gouvernement, ne ſont pas aiſément perſuadez de rompre les liens de
        <lb/>leur devoir, auſquels la naiſſance &amp; les loix de la ſujection les ont ſi ju.
        <lb/>ſtemœnt attachez. La rebellion ne ſe preſente pas à eux avec ſon viſage
        <lb/>d’hocreur: ceux qui les conduiſent dans la ŕvolte la font paroiſtre ſous .
        <lb/>oile du bien public de leur ſoulagement, &amp; ſouvent du ſervice &amp; de la fi.
        <lb/>délité envers, leur Prince. Nous pouvons dire avec vérité, que les ha
        <lb rend="¬" break="no"/>icans de noſtreville de Rouüen ont eſté ſéduits par ces anifices,
        Le Dudc
        <lb/>de Longueville a tramé de longue main la révolte que l’on void preſente
        <lb rend="¬" break="no"/>ment é́clore: Il s’eſt premiérement ſervi des graces que nous leur
        avons
        <lb/>accordées pour prendre créance dans leurs eſprits, leut faiſant croire que
        <lb/>c’eſtoit par lon moyen qu’ils les avoient obeenuës, &amp; en Juite il leur a don
        <lb rend="¬" break="no"/>n é l’exemple de la ville de Paris pour aucteriſer ſon manvais
        deſſein, leur
        <lb/>impoſant que toutes ces ioijuſtes entrepriſs conue noſtre auctoriteé, ſe
        <lb/>faiſoent pour le bien de noſtre ſervice, &amp; pour appuyer davantage ſs
        <lb/>mauvais deſſeins, i! s’eſt ſervi des Ofſiiers du Parlement de Roiien, afin
        <lb/>que par leurs exemples ces peuples ſe laiſſaſlenr plus aiſé́ment eorer
        <lb/>à ſes injuſtes intencions. Nous avons bien cu deéplaiſir de veir que nos ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>A <pb n="2"/>
        <lb/>2
        <lb/>¬.
        <lb/>jets aynt eſ e fi ſacilement trompez, &amp; leur faute excite plutoſt er nous
        <lb/>dc movemens de compafſion, que de colére aà̀ l’ertconrre d’eux, Nous
        <lb/>vondrions bien qu’ouvrant les yeux,-ils puſſent aufſi promptement con
        <lb rend="¬" break="no"/>noitre la vé ité de leur malheureuſe condition ou l’on les a
        engagez,
        <lb/> qu’ils ont eſté aiſtz à ſuivre la paſfion déreglée de celuy que nous leur
        <lb/>avions doné pour les ouvcroer ſous noſtte autorité. Nous ſommeg
        <lb/>preſts d’oublier ce mouvement ſi prompt qui le a : mportez à nous deé́ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>beyr, &amp; s’ils ont recours a nſte bonté, ls connoitront l’amour
        que
        <lb/>nous avons pour eux Nous deſirons ſeulement qu’ils recoirent noſtre gra
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; ſe retirent de la ſervi’ude où̀ l’on les a jettez,
        natrendans pas que
        <lb/>leurruine les rende ſages. Qu’ls coniidérent que le commerce qui a eſlevé
        <lb/>leur ville à la grandeur ou elte eſt aujourd’hy, lera bien-tot nterrom
        <lb rend="¬" break="no"/>pu: que les habitans, au lieu d’eſte appquez à ler négoce, ſeront
        oblgez
        <lb/>de manier les armes, ben contraires a ler profeſſin: que les bons mat
        <lb rend="¬" break="no"/>chands ſe ſouviennent du milérable eſtt auque ls eſtoient ré́duits
        lors
        <lb/> que la puiſſance du Roy deffunct noſtre tres honoré Seigneur &amp; Pere les
        <lb/>rira de laſerviude de ceux qui ſon bien au deſſous de leur condition, qui
        <lb/>s’eſtoient rendus leurs maiſtes: lls verront qu’il eſt bien p!us avanta geux
        <lb/>de demeurer ſous l’obeyſſance de leur Roy lé gitimne, que ſos la tirannie
        <lb/>de ceux qui veulent yſurper ſa puiſſance: Que peuvent-ils iamus eſpérer
        <lb/>de leur rebellion que la perte de leurs bies, la neceſité de leurs famlles, &amp;
        <lb/>enfin pour comble de-leurs malheurs noſtre diſgtace &amp; apres eſtre ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cablez ſous le ſaix de tant d’incommoditez, il faudra qu’ils ayent
        recours
        <lb/> à noſtre main pour les relever de leur cheure. Mais ſi nous avons de la ten.
        <lb/>dreſſe pour execuſer la faute de nos ſujets, nous ne pouvons voir qu’avec
        <lb/> indignation la mauvaiſe conduite des Orficiers de noſtre Parlement: ils
        <lb/>ont commis vne infidélité ſans exemple, Nous leur avions fait entendre
        <lb/>nos volontez ſur l’eſloignement du Douc de Longueville, &amp; que nous de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſirions que ſes ordres ne fuſſent plus reconnus dans la province,
        &amp; pout
        <lb/>les obliger dauantageà̀ executer nos comman lemens, nous avions ac
        <lb rend="¬" break="no"/>aordé la reiü̈nion des deux ſemeſtes qu’ils auoiet tant delisé́e.
        Cepen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant apres nous avoir aſſuré par noitre Avoat General, quls
        vouloienst
        <lb/>demeurer dans l’obeyſſance: I!s ont mopriſe noſtre grace &amp; nos ordres.&amp;
        <lb/>ont receu le Duc de Longueville dans ler copgnie, au meſme temps
        <lb/>qu’ils ont fait fermer la porte aà noſtre tres. cher &amp; bien amé6 couſin le
        <lb/>Comte d’Harcourr, que nous avions envoyé pour commander dans no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre province de Notmandie: lls ont ſupprimé la reſolution qui
        avoit eſté
        <lb/>prile par le nouveau ſemeſtre de pubhier noſtre Lertre de cachet, d’o
        <lb rend="¬" break="no"/>beyr à nos rdres, &amp; de ne point reconnoiſtre ceux du Duc de
        Longue
        <lb rend="¬" break="no"/>ville: lls out empeſcaeé l’execuion de la dchberation des Officiers
        de <pb n="3"/>
        <lb/>32
        <lb/>’HMoſtel de ville qui s’eſtoiet portez à recevoir noſtredit couſin le Com
        <lb rend="¬" break="no"/>te d’Harconrt, &amp; depuis ils ont entrepris de donner dives
        Arsets au mé
        <lb rend="¬" break="no"/>apris de noſtre auctoriteé, ayant ſuprirmé le ſemeſlre dulit Pa
        lement qui
        <lb/>avoit eſteé eſtabli, &amp; les Officiers pourveus &amp; receus, &amp; qui ont ex rcé
        <lb/>leurs charges conjointement avec eux: Ils ont ordonné la vente du ſel qui
        <lb/>œſtoit dans nos greniers, avec diminuon de moitié́ du prix, &amp; enfin ils
        <lb/>ont pris connoiſſance des deniers de nos: ailes, taiilon, &amp; de nos fermes,
        <lb/>u’ils ont arreſtez entre les mains des Receveurs, uec deffenſes de les voi
        <lb rend="¬" break="no"/>curer que par les ordres de ladte Cour: en outre ifs ont excité́
        nos ſujets à
        <lb/>faire la coupe de nos bois, &amp; pris les deniers des conſignationas. L’on con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſt ailé́ment que c’eſt l’ouvrage du Duc de Longueville, qui
        devhoit ſle
        <lb/>ſouvenir que ſesanceſtres er employe leur vie auec tant de valeur &amp; de
        <lb/>fideliré pour deffendre les droits de noſtre Couronne: Nous l’avons aſſez
        <lb/>oblige à ſuivre leurs exemplespar vn nõ̃bre de graces &amp; de bienfaits qu’il a
        <lb/>receus de noſtre liberalité. Depuis noſtre avenemét à la Couronne il a eſté
        <lb/>honoré de ce digne employ de la negociauon de la paix, ſes ſoins &amp; ſa pru
        <lb rend="¬" break="no"/>dence nous donnans lors ſujet de croire avec raiſon qu’il avoit
        beaucoup.
        <lb/>d’amoar &amp; de fidelteé pour nſtre ſervice. Auſi nous luy en avons rteſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gné́ noſtre ſatisfaion, &amp; l’eſtime que nous faiſions de ſes
        fide les ſervices,
        <lb/>lors que nous luy avons donné à ſon retour vn rang i honorable dans noy
        <lb/>Confſeils, que nous l’avons gratifié de la terte de loux proche de ſa Comté
        <lb/>de Neufchaſtel; du gouvernement de la ville&amp; chaſteau de Caen, qui a
        <lb/>eſté recompenſé par nous de cent cinquante nl livres,outre pluſieurs au
        <lb rend="¬" break="no"/>res gratifications que nous avons departles à divers particuliers
        en ſa con
        <lb rend="¬" break="no"/>iderarion, auec des teſmoignages d’eſtime qui augmentolent bien le
        <lb/>prix de nos graces, que nous repreſentons ſeulement pour faire voir au
        <lb/>public quenous n’auons pas manqué de reconnoiſſance enuers luy, &amp; que
        <lb/>eſt auec regret que nous auons eſteé obligee le declarer criminel de
        <lb/>leze Majeſté. Et commetoutes ces action; ddeſobeyſſance desOſficiers
        <lb/>de noſtre Cour de Parlement meritent les peines qu’ils ont ſouuent eux
        <lb/>meſmes prononcées contre la rebellion, nous ne pouuons nos en diſpen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer lans manquer à ce que nous deupns à la ſeureté de noſtre Eſtat,
        &amp; à la
        <lb/>digté de noſtre Couronne. A CES CAVSE S, apres auoir teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moigné aux habitans de noſtre ville de Roüen, que nous ſommes
        preſts
        <lb/>d’oublier leur faute, de les recevoir en noſtre grace, &amp; de les traiter auec
        <lb/>l’amour qu’ils peuueat deſirer &amp; attendre de nous, s’ils ſe remettent dans
        <lb/>quatre iours de la datte des prelentes en noſtre obeyſſance. D ’avs de
        <lb rend="¬" break="no"/>la Rene Regente noſtre tres honorée Dame &amp; Mere, de noſtre tres
        <lb rend="¬" break="no"/>cher &amp; rres-amé Once le Duc d’Orleans, de noſtre tres-cher
        &amp; tres-amé
        <lb/>Couſin le Prince de Condé, &amp; des autres Rrinces, Dues, Pairs &amp; Offi¬ <pb n="4"/>
        <lb/>2 4
        <lb/>eiers de la Courônne eſtans pres de nous, &amp; de noſtre certaine ſcience,
        <lb/>pleine puiſſance &amp; auctonteé Royale Novs auons par ces preſentes ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnées de noſtre main, caſſé &amp; annullé, caſſons &amp;
        annullons, tous leſdits.
        <lb/>Arrſts, comme donnz par entrepnſe &amp; attentat ſur noſtre auctorité,par
        <lb/>gens ſans pouuoir en ce regard: Et en outre auons de noſtre meſme au
        <lb rend="¬" break="no"/>orité fait tres expreſſes inlbitions &amp; deffenſes aux Officiers
        tenans à
        <lb/>pieſent noſtredite Cour de Parlement de Roüën, de continuer leur ſean.
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, ny faire aucune foncton de leurs charges en ladite ville, leur
        enjoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnant de ſe rendre dans quatre iours, du iour &amp; datte des
        preſentes, pres de
        <lb/>noſtre perſonne, pour receuoir nos commandemens ſur la fonction de
        <lb/>leurs charges, &amp; a faute de ce faire dans ledit temps, &amp; iceluy paſſé, les
        <lb/>auons declarez &amp; declarons criminels de leze Majeſté́ pour leur rebellion
        <lb/> notoire, &amp; comme tels priuez de leurs charges &amp; Ofſices, qui demeure
        <lb rend="¬" break="no"/>ront dé́s à preſent ſuprimez. &amp; tous leurs biens acquis &amp;
        confiſquez, &amp;
        <lb/>teunis à noſtre Couronne: Faiſons tres-expreſſes inhibitions &amp; deffenſes
        <lb/>à tous nos Officiers &amp; ſujets de les reconnoiſtre, à peine d’eſtre declare
        <lb/>criminels de lez Maijeſté, comme nous les declarons en ce cas, &amp; leurs
        <lb/>biens pareillement acquis &amp; confiſquez. SIDONNONS en mande
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à tous nos Offieiers &amp; ſujets d’obeyr à la preſente
        Declration,&amp; de
        <lb/>tenir la main à çe qu’elle Ioit executée ſelon ſa forme &amp; teneur. C A R
        <lb/>tel et noſtre plaiſir: En teſmoin de quoy nous auons fait mettre noſtre
        <lb/>ſeel à ces preſentes, que nous auons fait lire &amp; publer en noſtre Conſeil,
        <lb/>la Reine Regentenoſtre tres-honoré́e Dame &amp; Mere preſente:où eſtoiẽt
        <lb/>auſſi noſtre tres. cher &amp; tres-amé Oncle le Duc d’Orleans, aoſtre tres
        <lb rend="¬" break="no"/>cher &amp; tres amé Couſin le Prince de Condé́, &amp; autres
        ’rinces, Ducs, Paits,
        <lb/> Officlers de noſtre Couronne, &amp; pluſieurs grands Seigneurs eſtans
        <lb/>preés de nons. DONNE’àS. Germain en Laye le dix-ſeptiéme iour de
        <lb/>Février, l’an de grace 4p&amp; de noſtre regne le ſixiéme. Signé LOVIS,
        <lb/>&amp; plus bas, Par le Roy l’Reine Regente ſa Mere preſente, PHELY
        <lb rend="¬" break="no"/>PEAVX, &amp; ſeellé́ du grand ſeau de cire jaune.
        <lb/>ſollationné aux orginaux par moy Conſeiler
        <lb/>Secretaire du Roy &amp; de ſes Finances.
        <lb/>Imprimé à S. Germain en Laye 16̃4o9 <imprimatur>Avec Privilege.</imprimatur>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
