<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau905_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Déclaration du roi contre les officiers et habitants de
          la ville de Bordeaux, et autres de la province de Guyenne qui se sont unies à
          icelle.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15072"/>
          <author source="Mazarine">
            <persName>France</persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000383255772" source="Mazarine">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Declaration du Roy, contre les officiers &amp; habitans de la
            ville de Bordeaux, &amp; autres de la province de Guyenne, qui se sont unis à
            icelle.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000123698534" xml:id="IL_ImprimerieRoyale.xml">
            <orgName>Imprimeurs et libraires ordinaires du roi</orgName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1652-01-22">à partir du 22 janvier 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49190" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49190"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14319</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Autres éditions : à Poitiers, par les imprimeurs commandés de Sa
          Majesté, 1652, 7 p. ; à Rouen, chez Jean Viret, 7 p. Acte daté du 10 décembre 1651. -
          Publication ordonnée par arrêt du conseil d'État du 23 décembre 1651. - D'après Hubert
          Carrier, texte paru à Poitiers fin décembre 1651 ou début janvier 1652, à Paris à partir
          du 22 janvier 1652 (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-2, f. 157v).</p>
        <p source="Moreau">905. Déclaration du roi contre les officiers et habitants ‘ de la ville
          de Bordeaux, et autres de la province de Guyenne qui se sont unies à icelle. Poitrers, par
          les imprimeurs commandés de Sa Majesté, 1652, 7 pages. Du 10 décembre 1651. La publication
          en a été ordonnée par arrêt du conseil, en date du 23 décembre. 1l y en a une édition de
          Paris, par les imprimeurs du roi, 8 pages, et une de Rouen, Jean Viret, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="genre">déclaration</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Bordelais</term>
          <term type="subject">Bordeaux</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_60" source="Moreau">
          <p>Suite de l’arrêt du 29 décembre 1651</p>
          <date when="1652-01-01">1652-01-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/> a
        <lb/>DECLARATION
        <lb/>DV ROY.
        <lb/>CONTRE LES OFFICIERS
        <lb/>&amp; Habitans de la Ville de Bordeaux,
        <lb/>&amp; autres de la Prouince de Guyenne,
        <lb/>qui ſe ſont vnis à icelle. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Sur la copie imprimé à Poictiers par commandement de ſa Majeſteé,
        <lb/>Par les Imprimeurs &amp; Libraires ordinaires
        <lb/>du Roy.
        <lb/>M. DC. LII.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Priuilege de ſa Majeſte.</imprimatur>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LOVIS par la grace de Dieu Roy de France &amp; de
        <lb/>eſ&amp; u re oun e qui es pe un eroue s
        <lb/>lut. S les bienfts euſlent pü vaincre des Peuples &amp;
        <lb/>eSs le enenuie denene e une luo e i r nue
        <lb rend="¬" break="no"/>ſujet de croire que les Habitans de noſtre Ville de
        <lb/>Pordeaux deuoient ſe recognoiſtre, puis qu’apres ce qui s’eſtoit
        <lb/>paſſé en ’année mil ſix cens quarente -neut, &amp; lors qu’ils eſtoient
        <lb/>en eſtat de ſouffrir le chaſtiment de leur rebellion, nous leur auons
        <lb/>tendu la main pour les releuer &amp; leur donner le repos dont ils pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient iouir en conſequence de noſtre Declaration du mois de De
        <lb rend="¬" break="no"/>cembre de ladite année, ſi leurs mauuaiſes diſpoſitions ne les euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fent replongez dans de nouuelles deſobeiſſances en l’année mil ſix
        <lb/>cens cinquante; en laquelle nous eſtans portez en perſonne dans
        <lb/>noſtredite Ville de Bordeaux, en la ſaiſcn la plus faſcheuſe, nous
        <lb/>leur aurion fait reſſentir, nonobſtant leurs recheutes, des nouueaux
        <lb/>effets d’vne clemence du tout extrordinaire, comme il ſe void par
        <lb/>nos Lettres de Declaration ̂u mois d’Octobre de la meſme année:
        <lb/>Mais routes ces graces ( qui eſtoient departies auec vne bonteé pater
        <lb rend="¬" break="no"/>nelle, &amp; anec grand amour pour des Subjets que nous voulions
        <lb/>rappeller comme desenfans qui s’eſtoient oubliez, &amp; à qui nous
        <lb/>deſirions continuer nos faeurs ; ont eſté receües auec tant d’ingra
        <lb rend="¬" break="no"/>titude &amp; de meſpris, qu’au lieu de les meriter par vne
        obeiſſance
        <lb/>reſpectueuſe, ils s’en ſont eſloignezdauantage, recherchans &amp; em
        <lb rend="¬" break="no"/>btaſſans toures ſortes de moyens pour nourrir &amp; entretenir leur
        <lb/>faction; Et enfin meſpriſans &amp; perdans tout le reſpect qu’ils nous
        <lb/>doiuent, ils ſe ſont portez aux dernieres extrémitez: Et voyans le
        <lb/>Prince de Condé ſe ſouleuer ouuertement contte nous, &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>mertre toute ſorte d’hoſtilirez, ils ont hardiment declaré́ qu’ils
        vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loient ſe ioindre &amp; s’vnir auec luy; ne ſe ſouuenans pas des
        prote
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtations qu’ils ont faites par leur dernier Traité, de renoncer à
        tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes vnions au dedans &amp; hors du Royaume; telles vnions, quelle
        <lb/>couleur qu’on leur puiſſe donner, eſtans autant de cnmes de leze
        <lb/>Majeſté qus les Subjets commettent contre leur Souuerain. Su
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij
        <lb/>4 <pb n="12"/>
        <lb/>quoy nous auons conſidereé qu’vne plus longue diſſimulation ſerore
        <lb/>rop perilleuſe, &amp; qu’apres de ſi grands crimes, &amp; ſi longuement
        <lb/>continuez, le pardon ſeroit encore plus dommageable que les cri
        <lb rend="¬" break="no"/>mes meſmes; de ſorte que nous ſommes contraints d’employer
        <lb/>auec tres-grand deſplaiſir noſtre puiſſance, pour remedier par vn
        <lb rend="¬" break="no"/>iuſte ſeuerité à des maux que la douceur dont nous auons vſé par le
        <lb/>paſſe, n’a fait qu’aigrir &amp; irriter. Ce qui nous touche plus ſenſible
        <lb rend="¬" break="no"/>nent, eſt, que ceux que nous auons honorez du tiltré de nos Oſfi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers, de diuerſes qualirez, ſe ſont oublie, non ſeulement de
        l’obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gation qu’ils ont contracteée pat leur naiſſance, mais auſſi par le
        ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>nent qu’ils ont preſte entrans dans l’exercice de leurs
        Charges,&amp;
        <lb/>rompans tous ces liens, ils ſont entrez dans vne nouuelle ligue &amp;
        <lb/>aſſociation auec ledit Prince de Conde, par des actes publics, qui
        <lb/>rendront leurs noms &amp; letu memoire infane à la poſterité. Et en
        <lb/>ſuite par vn aueuglement eſtrange, comme ils ſont ſortis adu vray
        <lb/>chemin, plus ils ont eſté en auant, &amp; plus ls ſe ſont eſgarez:&amp; par
        <lb rend="¬" break="no"/>ticulierement les Officiers de noſtre Cour de Parlement, qui ſont
        <lb/>les plus obligez à conſeruer la reuerence qui nous eſt deuë, ont
        <lb/>ourné contre nous l’authorité qu’ils tiennent de nous; Ils ont diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poſé de nos deniers, ont chaſſé́ nos Receueurs, &amp; en ont commis
        <lb/>d’autres en leurs places; ont diminué les Tailles, impoſeé de nou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueaux Subſides, aboly ceux qui eſtoient eſtablis dans le reſſort de
        la
        <lb/>Cour des Aydes de Paris, en vertu des Edicts bien &amp; deiement
        <lb/>verifiez; &amp; abuſans de la ſimplicité &amp; credulité des Peuples, ils les
        <lb/>ont appellez en ſocieté de leurs crimes, ordonnans aux Commu
        <lb rend="¬" break="no"/>nautez &amp; Villes de leur reſſort, de ſe ioindre à eux, &amp; de
        commet
        <lb rend="¬" break="no"/>tre tous les attentats contre noſtre authorité; Ils ont enuoyé des
        <lb/>Intendans de la Iuſtice &amp; des Finances dans les Armées rebelles &amp;
        <lb/>leuées contre noſtre authcrité; Is en ont enuoyé́ hors de leur reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſort auec le plus infame deſerteur qui fut iamais, vſurpans meſme
        <lb/>hors de leur deſtroit la Puiſſance ſouueraine; eux qui n’ont autre
        <lb/>gloire qu’en la dependance abſolue qu’ils ont de cette Souueraine
        <lb rend="¬" break="no"/>e, à qui nous auons octroye les plus auguſtes marques de noſtre
        <lb/>Grandeur, &amp; qui par ces raiſons la deuoient ſouſtenir &amp; ſeruir aux
        <lb/>deſpens de leur vie. Pour mieux execurer leurs mauuais deſſeins,
        <lb/>ils ont proſcript &amp; chaſlé de noſtre Ville de Bordeaux le premier
        <lb/>Preſident de noſtredit Parlement, apres l’auoir interdit aue le
        <lb/>ſecand <pb n="13"/>
        <lb/>5
        <lb/>ſeeond Preſident, &amp; pluſieurs autres de nos bons &amp; fideſes Oficiers,
        <lb/>en toutes les deliberations qui regardoient le bien de noſtre ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>ce; &amp; apres auoir commis des violences ſans exemple contre le
        pre
        <lb/>mier Preſident pour le chaſſer deſdites deliberations, la faction ainſi
        <lb/>fnortifiée s’eſt tellement emporté́e, &amp; a tellement perdu la honte,
        <lb/>qu’elle voiddans nos riuieres l’Armée nauale des ſpagnols, enn¬
        <lb rend="¬" break="no"/>mis declarez de l’Eſtat, qu’elle a appellé́e, &amp; receu dans ſon
        ſcin &amp;
        <lb/>auec honneur le Commandant de cette armée &amp; ceux de ſa ſuite
        <lb/>qui ſe promenent dans la Vile de Bodeaux, auee la meſme liberé
        <lb/>que dans le cœur de l’Eſpagne: SCAVOIRHAISONS, quue
        <lb/>nous pour ces cauſes, &amp; autres bonnes &amp; juſtes onſiderations aà ce
        <lb/>nous mouuans, de l’Aduis de noſtre Conſeil, ou eſtoient la Reyne
        <lb/>noſtre tres-honorée Dame &amp; Mere, &amp; pluſieurs Princes, Officiers
        <lb/>de noſtre Couronne, &amp; autres grands &amp; notables Perſonnages de
        <lb/>noſtre Conſel, AVONS declaré &amp; dcclarons par ces preſentes
        <lb/>ſignées de noſtre main, ladite Ville de Pordeaux &amp; toutes les au
        <lb rend="¬" break="no"/>és de la Cuyenne qui l’aſſiſtent, enſemble les Habitans d’icelle,
        <lb/>deſcheus des droicts de Communauté́, &amp; de tous les Eſtats, Offices,
        <lb/>honneurs, pouuoirs, Gouuernemens, Charges, dignitez, Priui
        <lb rend="¬" break="no"/>leges, dons, octroys, &amp; conceſſions quelconques, qu’ils ont eu
        cy
        <lb rend="¬" break="no"/>deuant, de Nous &amp; des oys nos predeceſſeuss leſquels nous
        <lb/>auons reuoqué &amp; reuoquons dés à preſent, &amp; meſme ladire
        <lb/>Ville de Bordeaux, de tous les reuenus qui luy penuent appattenir,
        <lb/>de quelque nature qu’ils puiſent eſtre, leſquels en ce faiant nous
        <lb/>auons reunis &amp; reuniſſons à noſtre Domaine; AVONS declaré́ &amp;
        <lb/>declarons les Habitans deſdites Villes rebelles, atteints &amp; conuain
        <lb rend="¬" break="no"/>cus des crimes d’attentat, de felonnie, &amp; de leze-Majeſté au
        pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier chef, VOVLONS qu’il ſoit procede contre elles, &amp; tous
        <lb/>eeux qui y habitent, &amp; qui les aſſiſtent de viures, de conſeil ayde,
        <lb/>confort, force, ou moyens, par toutes les voyes &amp; rigueurs des
        <lb/>Ordonnances faites ſur leſdits crimes; ſauf ſi les Habirans de noſtre
        <lb/>Ville de Bordeaux reuiennent dans quinzaine apres la publicatian
        <lb/>des Preſentes, &amp; les autres Villes de la Guyenne dans le mois, &amp; i
        <lb/>ils recognoiſſent leurs fautes, ſe remettans dans l’obeiſſance qu’la
        <lb/>nous doiuen. EN OI GNA NTſur les meſmes peines aux Of
        <lb rend="¬" break="no"/>eiers de noſtre Cour de Parlement de Bordeaux, Chanmpre d
        <lb rend="¬" break="no"/>l’Edict, Bureau des Finances, Chancellerie, Siege Preſdial, Senei
          <pb n="14"/>
        <lb/>chauſſée, de la Bourſe des Monnoyes, de l’Eſlectilon, de l’Admi
        <lb rend="¬" break="no"/>cauté, &amp; autres Corps &amp; Compagnies, tant de Iudicature que
        de Fi
        <lb rend="¬" break="no"/>nances, Greffier,, Huiſſiers, Notaires, Sergens, &amp; generalement
        <lb/>à tous nos Qfficiers qui ſont dans ladite Ville, &amp; autres qui luy ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront &amp; demeureront vnis, d’en ſortir incontinent apres que les
        Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentes ſeront venuës à leur cognoiſſance, par quelque voye &amp; ma
        <lb rend="¬" break="no"/>niere que ce ſoit, pour ſe rendre dans ledit tempsporté par icelles
        <lb/>aupres de nous, ou aux lieux qui leur ſeront par nous ordonnez,
        <lb/>pour y rendre la Iuſtice à nos Subjets, &amp; faire les autres fonctions
        <lb/>de leurs Charges; L’exercice deſquelles nous leurs auons ſur les
        <lb/>meſmespemes interdicts &amp; deffendus, interdiſons &amp; defendcns
        <lb/>dans leſdites Villes, enſemble touteCour, IuriſdiCtion &amp; cognoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance: Declarant dés à preſent faux, nul &amp; de nul effet &amp;
        valeur,
        <lb/>tout ce qui ſera par eux faict, geré, &amp; attenté contre &amp; au prejudice
        <lb/>de ces Preſentes; Et qu’autant d’ACtes &amp; Expeditions qu’ils feront
        <lb/>dans leſdites Villes, ſeront autant de crimes de felonnie &amp; de leze
        <lb/>Majeſté qu’ils reirereront à chaque Acte, &amp; dont ils encourront les
        <lb/>peines de faict &amp; de droict. MANDoNs au premier de nos Offi.
        <lb/>ciers, Sergens ou autres Officies, que ces Preſentes ils leur ſigni
        <lb rend="¬" break="no"/>fient, ſoit en corps ou en particulier: Et où il n’y auroit ſeur
        accez,
        <lb/>Voulons S nous plaiſt, que les publications &amp; ſignifications qui ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront faictes aux portes, murailles ou Faux-bourgs deſdites Villes,
        <lb/>par le premier de nos Trompettes; &amp; ou il n’en pourroit approcher
        <lb/>pour cet effect, au plus rochm Pourg &amp; Village, vaillent &amp; ſoient
        <lb/>de telle ſorce &amp; vigueur que ſi elles eſtoient ſaites à̀ leurs propres
        <lb/>corps, Compagnes, ou perſonnes. FAISANT tres-expreſſes
        <lb/>irhibitions &amp; defenſes à tous nos Subjes de pourſuiure eſdites Vil
        <lb rend="¬" break="no"/>les pardeuant icelles Cours &amp; Officiers, aucune Espedition,
        ſoit de
        <lb/>Iuſtice ou autrement, à̀ peine de faux &amp; de nullité, &amp; d’eſtre de
        <lb rend="¬" break="no"/>clarez fauteurs &amp; adherans audits rebelles, ſedicieux &amp;
        deſloyaux.
        <lb/>MANDONS auſſi à̀ tous nos Baillifs, Seneſchaux, &amp; autres Oſfi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers, de faire faire lesPublications &amp; enregiſtrement des
        Preſentes
        <lb/>dans leurs Sieges; &amp; àtous Huiſſiers &amp; Sergens d’en faire les ſigni
        <lb rend="¬" break="no"/>fication en tous leslieux qu’il appartiendra, &amp; ouù ils en
        ſeront re
        <lb rend="¬" break="no"/>quis; &amp; pour l’execution d’icelles feront noſdits Huiſſiers,
        Sergens
        <lb/>&amp; autres Officiers, tous Exploits requis &amp; neceſſaires. En teſmoing
        <lb/>dequoy nous auons faict mettre noſtre Seel à ceſdites Preſcntes. <pb n="15"/>
        <lb/>Donie e el ienenile eneſau enere onu nelue re aeor
        <lb/>ce mil ſix cens cinquante-vn, &amp; de noſtre Regne le neufieſme. Si
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, LOVIS. Et plus bas, Par le Roy, PiLrpE AVx, Et
        <lb/>ſeellé du grand Sceau de cire jaune.
        <lb/>EXTRAICT DES REGISTRES
        <lb/>du Conſeil d’Eſtat.
        <lb/>EROY eſtant en ſon Conſeil bien informé que la Decls
        <lb rend="¬" break="no"/>ration de ſa Majeſteé du mois d’Octobre dernier, expediée
        <lb/>L contre les Princes de Condé &amp; Conty, la Ducheſſe de
        <lb/>Longueuille, les Ducs de Nemours, de la Rochefoucault, &amp; autres
        <lb/>adherans &amp; vnis auſdits Princes, ayant eſté verifiée &amp; enregiſtrée
        <lb/>-au ’Ilgent de Paris le quatrieſme de ce mois, &amp; en ſuite aux au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres Prhens, a eſté auſſi enuoyée au Procureur General de fſa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté en celuy de bordeaux, pour y eſtre ſemblablement enregi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrée, ainſiqu’il eſtoit du deuoirdes bons &amp; fideles Officiers
        de le
        <lb/>faire, &amp;de ſuiure l’exemple des anrres Parlemen. ponr ne plus de
        <lb rend="¬" break="no"/>meurer dans la deſobeïſlance &amp; dans l’vnion des Princes
        recognus
        <lb/>par tout &amp; declarez rebelles &amp; criminels de leae. Majeſté; ſurquoy
        <lb/>pourtant ils n’ont point fait de reflexion, la felonnie &amp; la rebellion
        <lb/>ayant jetté de ſi profondes racines dans leurs cœurs, que leur obſti
        <lb rend="¬" break="no"/>nation, apres toutes les ſemonces qui leur ont eſté faites force en
        <lb rend="¬" break="no"/>fin la luſtice de ſa Majeſté d’employer le dernier remede, &amp; de
        faire
        <lb/>publier la Declaration faite le dxieſme du preſent mois contre ledit
        <lb/>Parlement &amp; la Ville, afin que par ladite Publication ils ſoient ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uertis du temps que la clemence de ſa Majeſté leur donne encores
        <lb/>pour ſe recognoiſtre, &amp; qu’ils ne meſpriſent pas cette derniere gra
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. Mais dautant qu’il n’y a point d’accez libre à aucun des
        Huiſſiers
        <lb/>ou autres Officiers de ſa Majeſté, pour faire la publication de ladire
        <lb/>Declaration &amp; autres Exploicts concernans icelle: S Dire MA
        <lb rend="¬" break="no"/>1EST E a ordonné &amp; ordonne, que par le premer de lesHuiſſiers,
        <lb/>Archers, Sergens, aſſiſté d’vn de ſes Trompettes, la Publication
        <lb/>deſdtes Lettres en forme de Declaration contre ledit Parlement,
        <lb/>&amp; les autres Officiers &amp; Habitans de ladite Ville de Bordeaux, ſera <pb n="16"/>
        <lb/>faite dans laille de Blaye,aux Cantons &amp; Carrefours aconſtumez,
        <lb/>&amp; ſur le Port &amp; Havre d’icelle; &amp; que la Publication ainſi faite ſera
        <lb/>auſſivalable &amp; de meſme effect, queſi elle auoit eſté faite dans la
        <lb rend="¬" break="no"/>dite Vlle de Bordeaux &amp; dans l’Audiance dudit Parlement: Rt
        <lb/>ſeront leſdites Lettres parentes, le preſent Arreſt, &amp; l’Acte de
        <lb/>ladite Publication, enregiſtrez au Greffe de la luriſdiction de Blaye,
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; dans les Regiſtres de la Maiſon commune de ladite Ville. OR
        <lb rend="¬" break="no"/>DONNE en outre ſadite Majeſté, que ſemblables copies deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dites Lettres P’atentes ſeront enuoyées aux Bailliages &amp; Seneſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chauſlées du reſſort dudit Parlement de Guyenne, pour y eſtre pa
        <lb rend="¬" break="no"/>eillement leuës, publiées, regiſtrees &amp; executées à la
        dihigence
        <lb/>des Subſtituts dudit Procureur General de ſa Majeſté, lefquels cer
        <lb rend="¬" break="no"/>tifieront de leurs diligences dans le mois aux Secretaires de nos
        <lb/>Commandemens, quiont le département deſdites Seneſchauſſ̃es:
        <lb/>Seront auſſi leſdites Lertres Patentes &amp; preſentArreſt publiez à ſon
        <lb/>de Trompe aux lieux accouſtumez. des Villes où les g ’eſi
        <lb rend="¬" break="no"/>daux &amp; Seneſchauſſées ſont eſtablis &amp; autres lieux ou
        Tappartie
        <lb rend="¬" break="no"/>dra, à̀ la diligence des meſmes Subſtituts. FAII au Conſeil d’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat du Roy, ſa Majeſté y eſtant, tenu à Poictiers le
        vingt-troiſieſme
        <lb/>decembre il ix cens cinquante-vn.
        <lb/>Signé. PHELYPEAV </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
