<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau43_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L’adieu du sieur Catalan envoyé de Saint-Germain au sieur
          de La Raillère dans la Bastille</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=7UidOHsk5PMC"/>
          <author ref="viaf:100157340588109920570" source="Mazarine" role="dubious_author">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Catelan</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Adieu (l’) du sieur Catalan envoyé de Saint-Germain au sieur de La
            Raillère dans la Bastille</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000362335140" xml:id="IL_HuotClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Huot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-02-14" notAfter="1649-02-21">troisième semaine de
            février 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00598" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49477"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">A 508011</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Sous forme de lettre, probablement fausse. Signé "Vostre tres-humble
          serviteur, &amp; cordial confrere, Catalan". D'après Hubert Carrier, texte paru la
          troisième semaine de février 1649 (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-1, f. 28v).</p>
        <p source="Moreau">43. Adieu (l’) du sieur Catalan envoyé de Saint-Germain au sieur de La
          Raillère dans la Bastille. Paris, Claude Huot, 1649 , 8 pages. Il faut y joindre la
          Réponse de La Raillère.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">faux</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_8" source="Moreau">
          <p>Arrestation de La Raillère</p>
          <date when="1649-01-26">1649-01-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-24" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>L'ADIEV
        <lb/>DV SIEVR CATALAN,
        <lb/>ENVOYE’ DE S. GERMAIN
        <lb/>AV SIEVR DE LA
        <lb/>RAILLERE
        <lb/>DANS LA BASTILLE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>Chez CLAVDE HVOT, ruë S. Iacques,
        <lb/>proche les Iacobins, au pied de Biche.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>L’ADIEV DV SIEVR CATALAN,
        <lb/>enuoyeé de ſaint CGermain au ſieur de la
        <lb/>Raillere dans la Baſtille.
        <lb/>MOnſieur, &amp; cher Confiere
        <lb/>Il y a deſia quelques loudts que i’ay adppris voſtré
        <lb/>émprtſonnement dans la Baftille, icette nouuelle m’a
        <lb/>eé eres ſenſible, &amp; i’ay crû vous deuoir dire le der
        <lb rend="¬" break="no"/>nier adieu par eſcrit, n’eſperant pas vous le poutoir
        <lb/>amais dire de bouche; car il n’y aps d’appatlce que
        <lb/>vous veniez aà ſaint Germain, &amp; moy ie n’ay garde
        <lb/>d’aller a Paris de mon conſentement, que ſi ’on m’y
        <lb/>mene par violence ie ne croy pas qrenousmous puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fions voir, ſi ce n’eft peuteſtre en greue, ou les Amis
        <lb/>n’ont pas loiſir l’auoir ne ongtre tmuerlation, &amp;
        <lb/>ou les dialogues ne Ie font qu’auet vnConſeſſeur, ou
        <lb/>auec maiſtre Guillaune. Vn Philofophe drra que le
        <lb/>nom d’Amisneſe doit pas donnet aux meſchians, &amp;
        <lb/>Aij
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="8"/>
        <lb/>4
        <lb/>que par conſequent vous, ny moy ne l’auonsiamais
        <lb/>deu porter, quelque eſtroite confederaion qu’il y adit
        <lb/>eu entre nous: mais pour moy qui tiens que l’amitié́
        <lb/>n’eſt qu’vne bien-veillance reciproque, fondée ſur la
        <lb/>ou mauaiſes, ie croy que noſtre correſpondancepeut
        <lb/> dernlioe e enue lili l erie
        <lb/>rapines la iuſtice qu’ils ont violée, dans le deſſein
        <lb/>meſme de les executer. Vous ſç̧auez, mocherComa
        <lb/>frere, auec quelle ſincerité nous auonsentretenu nuos
        <lb/>paroles, &amp; que la fraude a eſté bannie de nos com
        <lb rend="¬" break="no"/>merces, quant à la diſtribution du gain, de vous dire.
        <lb/>qu’il fut licice, ie ne croy pas qu’il faille maintenant
        <lb/>dleuele re lene nrneaſenelieneanue nun
        <lb/>ne l’eſtoit pas, maisil y a certains crimes que tpar le
        <lb/>monde approuue pendant la mode, &amp; que tout le
        <lb/>monde condamnequand elle eſt paſſée. C’eſtoit vne
        <lb/>choſe bien douce que de gangner vn millianpar vn
        <lb/>aduis, &amp; vn traiteé, ces prohits immenſes aiguiſent fort
        <lb/>les eſprits, &amp; font naiſtre des inueutions aux plus ſtu
        <lb rend="¬" break="no"/>pides. Ie ne puis ſongeraux comptans, acquis patans,
        <lb/>ordonpances pour affaires ſecretes du Roy, tailles en
        <lb/>party, &amp;e generalement aux preſts, maletoſtes, exa
        <lb rend="¬" break="no"/>Cions, gabelles, ſubſides, impoſitions, &amp; monopo
        <lb rend="¬" break="no"/>les, que ie n’enrage de bon cœur de voir l’eſtrange
        <lb/>bouleuerſement des affaires. N’y auoir-il pas du plai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſir d’aller trouuer ſon Eminence, &amp; de luy dire, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeigneur, nous auons découuert yn moyen d’auois
        <lb/>ſix <pb n="9"/>
        <lb/>3
        <lb/>fix millions comptans. Quels hbnneurs, &amp; qu’elles
        <lb/>careſſes ne receuions-nous pas de ce grand Cardinal3
        <lb/>n’employoit-il pas toute la ſoupleſſe, &amp; toutes les
        <lb/>grimaces de ſon pays pour nousexprimer ſa iqye, 3
        <lb/>e bon gré́ qu’il nous en ſç̧anoit. Peu s’en faloit que
        <lb/>dans le premier tranſport il ne nous permit de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>cher, &amp; remuer ſes gſands. Car ſans s’informer de la
        <lb/>façon dont nous auions proietté de leuer cet argent,
        <lb/>il s’en alloit trouuer la Reyne, qui ſe repoſantſur les
        <lb/>ſoins du premier Miniſtre, ſe reiouyſſoit de la cala
        <lb rend="¬" break="no"/>mité de ſes ſujets, il eſt vray que c’eſtoit innocem
        <lb rend="¬" break="no"/>uent qu’elle n’a iamais conſenty à pas vne de nos.
        <lb/>propoſitions, que par aduis de ſon conſeil, tant de
        <lb/>conſcience, que d’eſtat. Helas! mon cher Confrere,
        <lb/> que ce temps-là eſt hien changeé, qu’ils’en faut que
        <lb/>uous ne ſoyons aux termes ou nous nous ſommes
        <lb/>veus; car à vous en parler auec franchiſe, nous com
        <lb rend="¬" break="no"/>mençons à deſeſperer de noſtre reſtabliſſement: iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’icy le bon-heur, &amp; la vaillance de Monſieur le
        <lb/>Prince nous auoit aſſeurez, mais nousvoyons bien
        <lb/>que le ciel s’oppoſe à la violence de nos deſſeins, puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que le nombre infini d’hommes qui ſont à Paris nous
        <lb/>empeſche de le forcer, &amp; que ce meſme nombre que
        <lb/>nous croyons deuoir eſtre reduit à la faim dans trois
        <lb/>ou quatre marchez, fait encore hbonne chere. Nous
        <lb/>auions de la peine à nous le perſuader, il ſe trouuoit
        <lb/>icy des complaiſans qui diſoient que chaque morceau
        <lb/>de pain y valoit vn louys d’or; mais enfin la Reyne
        <lb/>neſme qui n’eſt pas fort accouſtumée d’entendre des <pb n="10"/>
        <lb/>6
        <lb/> eritez, ſceu qu’il y auoit encores dix mille gueux
        <lb/>mendians à̀ Paris qui ne ſe plaignoient pas du ſiege,
        <lb/>ou blocus; car pour moy i’entens mieux les termes
        <lb/>de noſtreart, que tceux de la guerre.
        <lb/> Si cela eſt, quel iugement deuons-nous faire, non
        <lb/>pas des-Seigeurs, ny des Bourgeois, mais des arti
        <lb rend="¬" break="no"/>zans,-que l’on nous a dit. traiailler comme aupara
        <lb rend="¬" break="no"/>uant dans leurs boutiques? Nousauionseſperé de ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>mer auſſi aiſé́ment la diuiſion entre le Parlemont &amp;
        <lb/>le peuple, que le Cheualier de la Valette ſometoibſes
        <lb/>libelles; mais tant s’en faut qu’il ait reüſſi, que ce
        <lb/>meſme peuple laliuréentre las mains de ceux, dontil
        <lb/>caſchoit del’aliener. On di meſme que le Parlemen
        <lb/>&amp; la ville de Paris ſont ſibiend’accord, qu’ils ſe ſont
        <lb/>mariez enſemble ſolemnellement par aduis de leurs
        <lb/>proches, &amp; ont paſſé́ vn contract, dont les articles ſont
        <lb/>tres auantageux aà la Couronne, maistres preiudicis
        <lb/>bles aux Miniſtres d’auiburd’huy, aux Gouuerneurs
        <lb/>des Peouinces, aux Sarintendans des Finances, In
        <lb rend="¬" break="no"/>rendans des Prouinces; &amp; ſur tout à Meſſieursles
        <lb/>Traitanms, ou Partiſans qu’on appelle vulgairemon
        <lb rend="¬" break="no"/>du nom odieuxde Gabeleurs, &amp; Monopoleurs- A’pres.
        <lb/>cette ferme vnion, qu’elle eſperance pouuons-nous.
        <lb/>auoir dedompter Paris:y ny par conſequent de re
        <lb/>monterſuroſtresbefte? Ie uoudrois de bon cœur,
        <lb/>mon cher Confrere, que vous fuſſiez iey-auec-le re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte des Confreres, pour ſonger aux expediens de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ſalut par la retraite ,ſon Eminenee es’en’éloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gne pasfort, pour nevous rienceler ,ie penſe qu’elle
        <lb/>L. <pb n="11"/>
        <lb/>ae croit pas reuoir le Palais Cardinal, &amp; que fis elle
        <lb/>eut preueu ces reuolutions, elle n’y eue iamais fait re
        <lb rend="¬" break="no"/>metrre ce titre, au lieu de celuy de Palais Royal qi
        <lb/>auoit meilleure grace. Pour vous qui eſtes en cage,
        <lb/>ie vous tiens aurang des choſes paſſées: car outre l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>tegrité de vos iuges, qui ne laiſſerolent pas de vous
        <lb/>condamner, quand nous ne les aurions pas hoquez,
        <lb/>ne ſcauez-vous pas que nous auons porté nos pates
        <lb/>iuſques ſur les fleurs de lys de leurs ſieges, &amp; que nous
        <lb/>auons taſh́ d’emporter quelque piece de leur pour
        <lb rend="¬" break="no"/>e eue enennr d en oe delu enune
        <lb/> uons contraint le Laboureur d’abandonner ſa char
        <lb rend="¬" break="no"/>rü̈e, le Marchand ſon traffic, le Noble ſon eſpée,
        <lb/>l’Offieler ſa charge, &amp; l’ Eccleſiaſtique ſon benefice.
        <lb/>Ce ſont-là aos crimes communs; mais les voſtres par
        <lb rend="¬" break="no"/>iculiers ſonat encore plus enormes, la taxe des aſez
        <lb rend="¬" break="no"/>eſt vn de vosouurages. Vous n’auez pas oublieé́ qu’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne Hollandoiſe, femme d’vn de vos Commis, fut
        <lb/>cauſe qu’vn fameux Bourgeois fut’taxé à ſix mille li
        <lb rend="¬" break="no"/>ures, &amp; vous recompenſaſtes mal ce pauure Cleérc dui
        <lb/>conſeil, qui eſtoit ſi artificieux aà̀ dreſſer des arreſts
        <lb/> pour les Fermiers des aides, lors que vous retiraſtes
        <lb/>dix mille liures que vous luy deuiez,ſous le billet d’vn
        <lb/>de vos adherans, par vne taxe que vousimpoſaſtes ſur
        <lb/>de pauiures payſans ſes heritiers. Enfin que peuuent
        <lb/>eſperer des raitans, &amp; gens d’affaires, dans vne ville
        <lb/>gouuernée par des Blanmenis, des Violes, des Lan
        <lb rend="¬" break="no"/>des Payens, &amp; autres perſonnages de cette force,é&amp;
        <lb/>¬ <pb n="12"/>
        <lb/>ſu tout en vn temps ou M. de Brouſſel eſt Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>neur de la Baſtille. Ie vous eſcris confuſement, &amp; ſans
        <lb/>ordre, touchant des choſes ſi extraordinaires, &amp; ſi ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>prenantes, &amp; ie finlray par la priere que ie fais à Dieu:
        <lb/>car ie commence de croire qu’il y en a vn, &amp; de le
        <lb/>craindre, que ſi nous auons vécu en execrables vo
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs, nons puiſſions mourir en bons larrons, Adieu
        <lb/>c’eſt
        <lb/>Monſieur, &amp; cher Confrere,
        <lb/>coſtre tres-humble ſeruiteur, &amp; cordial
        <lb/>Confrere, CATALAN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
