<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau72_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Ambassadeur extraordinaire apportant à la reine des
          nouvelles certaines de son royaume et de ce qui s’y passe.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=XXP88qODJ2EC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Ambassadeur extraordinaire apportant à la reine des nouvelles
            certaines de son royaume et de ce qui s’y passe.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110472958" xml:id="IL_CharlesNoel.xml">
            <persName>
              <forename>Noël</forename>
              <surname>Charles</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312258</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">72. Ambassadeur extraordinaire apportant à la reine des
          nouvellescertaines de son royaume et de ce qui s’y passe. Paris , N. Charles, 1649 , 7
          pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>AMBASSADEVR
        <lb/>EXTRAORDINAIRE
        <lb/>APPORTANT A LA ROYNE
        <lb/>des nouuelles certaines de l’état
        <lb/>deſon Royaume, &amp; de ce
        <lb/>qui s’y paſſe.
        <lb/>Q
        <lb/>Es
        <lb/>f
        <lb/>eſeefſs
        <lb/>raal
        <lb/>leide
        <lb/>eſebs
        <lb/>A PARIS
        <lb rend="¬" break="no"/>ChezN.CHARLES, ruë ſainct Iacques,
        <lb/>au roin Couron
        <lb rend="¬" break="no"/> ne <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>AMBASSADEVR
        <lb/>EXTRAORDINAIRE
        <lb/>APPORTANT A LA ROYNE
        <lb/> DBS NOVVELLES CERTAIN ES
        <lb/>de l’état de ſon Royaume, &amp; de ce
        <lb/>qui s’y paſſe.
        <lb/>é A E.
        <lb/>’,’aions toujours ereu que voere Majeſté
        <lb/>ſe laſſeroit enfin de nous faire du mal, &amp; qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>prtes toutes les perſecuons que nous auons ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>fert de ſa part, elle nous rendroit heureuſement
        <lb/>&amp; la paix, &amp; le repos. Ne doit-elle pas etre ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>risfaite, de nos hommages &amp; de nos ſoûmiſſions:
        <lb/>ne doit- elle pasetre contente de nos peines &amp; de
        <lb/>nos larmes &amp; ſi les diuinitez du Ciel appaiſent
        <lb/> leus-coleres &amp; addouciſſent les rigueurs de leurs
        <lb/>vongeances, enm onſe quenee des ſacrihces que
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/> 4
        <lb/>nous leur offrons: en conſideration des preſens
        <lb/>que nous leur donnons? &amp; en vertu des proteſta
        <lb rend="¬" break="no"/>tions que nous faiſons aux pieds de leurs autels,
        <lb/>de viure &amp; mourir leurs tres-fidels ſeruiteurs.
        <lb/>Pouuions nous pas, par la même raiſon nous per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuader, que vous qui étes nôtre diuinité ſur ter.
        <lb rend="¬" break="no"/>re, n’auriez plus jamais de rancune contre nous,
        <lb/>apres vous auoir offert auec autant de ſinceriteé́
        <lb/>que de zele, nos biens, nos cœurs, nos vies, nos
        <lb/>perſonnes, &amp; nos ſeruices. Vous me direz peut
        <lb rend="¬" break="no"/>étreMaADamEe que Dieu ſe fait abſolument obeir,
        <lb/>ou par amourou par crainte, ou par force; &amp; qu’il
        <lb/>ne permet jamais que les ames inſolentes ſous
        <lb/>quelque pretexte que ſe puiſſe étre reſiſtent aucu
        <lb rend="¬" break="no"/>nemenr aux decrets de ſes diuines volontez. Ace
        <lb rend="¬" break="no"/>la ie vous répondray, s’il vous patt aDaA ,
        <lb/>qu’il n’en eſt pas de même des Monarques de la
        <lb/>terre, comme du ſouuerain de l’Empireée, parce
        <lb/>qu’érant Maiſtre de nos volontez, il en peut diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poſer ainſi que bon luy ſemble, bien que le plus
        <lb/>ſouuentil ne le faſſe pas, parce qu’étant tout-puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant il nous peut chaſtier en tous lieux: &amp; qu’eé
        <lb rend="¬" break="no"/>tant auſſiſage que iuſte, il ne peut nous rien com
        <lb rend="¬" break="no"/>mander qui ne ſoit equitable, &amp; que n̂tre rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon n’approuue bien que nosſens le contrarient.
        <lb/>De ſorte MaDam, ſi les peuples ne ſont pas
        <lb/>toûjours aſſez ſoûmis à l’obeiſſance, c’eſt qu’ils
        <lb/>ſeperſuadent, ou que la Majeſté Royalle eſt trop
        <lb/> impe¬ <pb n="5"/>
        <lb/>imperieuſe, on qu’elle n’eſt pas aſſez abſoluë, ou
        <lb/>qu’elle eſt vn peu ſujette à ſes paſſions. Mais Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>DAME, conme nous auons toû̂jours auoü̈é, &amp;
        <lb/>que maintenant nous le proteſtons encor, que
        <lb/>vôtre Majeſté eſt ures-equitable, que ſa puiſſance
        <lb/>eſt tres-moderé́e, &amp; ſon empire vn empire de
        <lb/>douceur. Auſſi ſommes nous reſolus de viure ſous
        <lb/>les loix, &amp; d’executer tout ce qu’elle ordonnera,
        <lb/>pourueu qu’elle nous donne la paix, &amp; nous met
        <lb rend="¬" break="no"/>te en repos. ue ſi ces raiſons Maas, ne ſon
        <lb/>pas capables de vous conuaincre l’eſprit, permet
        <lb rend="¬" break="no"/>tez-moy qu’en ſortant vn peu des bornaes du reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pect &amp; du deuoir, ie vous diſe mes ſentimens auee
        <lb/>aſſez liberté. Que pouuez vous pretendre en vous
        <lb rend="¬" break="no"/>opiniaſtrant à garder vn homme qui eſt odieux
        <lb/>au Ciel &amp; à laterre, qui eſt le perturbateur de yô̂
        <lb rend="¬" break="no"/> tre eſtat, la ruine de vôtre honneur, le ſcandale
        <lb/>des gens de bien, &amp; la cauſe de tous les deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>dres: que ce mal-heureux s’en aille ou qu’il periſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, le Parlement ne fera plus d’aſſemblées que
        <lb/>pour confirmer vos iuſtes volontez; les peuples
        <lb/>ne prendront plus les armes que pour la deffen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de vô̂tre perſonne, les Princes n’amaſſeront
        <lb/>plus de ſoldats que pour vous gagner des conque
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes; &amp; les Generaux d’armée ne conduiront plus
        <lb/>de troupes que pour etendre les limites de vô̂tre
        <lb/> empire, &amp; accroiſtre le domaine du Roy. Que ſi
        <lb/>MaAD AME vô̂tre Majeſté mal conſeillée falt au
        <lb rend="¬" break="no"/>B¬ <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>rement, que peut-elle eſperer ſinon des reuoltes
        <lb/>generales par toutes les Prouinces de la France, &amp;
        <lb/>des guerres qui peut-eétre MAD AE, vous feront
        <lb/>mourir de regret apres que vous en aurez veu l’im
        <lb rend="¬" break="no"/>portance, &amp; que l’on vous accuſera hautement
        <lb/>d’en étre la cauſe. Conſideré MD aA ME, que Ie
        <lb/>Parlement de Paris ne reuoquera jamais l’Arreſt
        <lb/>donné contre Mazarin le dix-ſeptieſme Ianuier,
        <lb/>il y va de ſon honneur &amp; de ſon authorité, &amp; vous
        <lb/>même l’accuſeriez v jour de laſcheté, s’il ſe ſouû̂
        <lb rend="¬" break="no"/>metoit aà̀ vn Eſtranger. Conſideré d’ailleurs M
        <lb rend="¬" break="no"/> DA ME, que les Prouinces de la France vnies au
        <lb/>Parlement, tiendront toû̂jours ſon parti contre
        <lb/>luy, &amp; qu’étant dés long-temps accableées de tail
        <lb rend="¬" break="no"/>les &amp; de ſubſides à la ſolſiciration de ce mal-heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux, elles ſerot rauies de ſe deliurer de ces impoſts,
        <lb/>&amp; peut eſtre voſtre Majeſté aura-elle aſles de pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ne à les rétablir, cy-apres. Pour concluſion MA
        <lb rend="¬" break="no"/>DAM, s’il arriuoit comme il y a grande ap
        <lb rend="¬" break="no"/>parence qu’il arriuera, au cas que Mazarin ne vui
        <lb rend="¬" break="no"/>de la France, que les peuples deſia aſſez diſpoſez
        <lb/>à la rebellion viennent à ſe ſouſſeuer, le Roy per
        <lb rend="¬" break="no"/>dra plus en ſix mois, qu’il ne gagneraen ſix ans.,
        <lb/>vous aurez autant de Royaume à vaincre, qu’il y
        <lb/>de bonnes Villes en France, &amp; parmy ces guerres
        <lb/>domeſtiques, vôtre Royaume diminuera beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup de forces, &amp; de ſes richeſſes. Croyés M
        <lb rend="¬" break="no"/>DAM , que l’etat eſt renuerſé comme les ſai¬ <pb n="7"/>
        <lb/>ſons, que les Eſprits ſont deuenues mutins, &amp;
        <lb/>que vous deuez craindre vne entiere deſolation
        <lb/>ſi vô̂tre bonté ne nous donne la Paix. L’Ambleée
        <lb/>derniere de Meſſieurs du Parlement auec les Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces concluë, MAD A ME ou la guerre ou la ſortie
        <lb/>de Mazarin renuoyez ce miſerable, &amp; vous ren
        <lb rend="¬" break="no"/>drez cout le monde contant.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
