<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau30_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Actions de grâces des pauvres paysans de l’élection de
          Paris pour le soulagement des tailles que la reine leur a promis par la déclaration de la
          paix</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17519"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Actions de graces des pauvres paisans de l'election de Paris,
            pour le soulagement des tailles que la Reyne leur a promis par la declaration de la
            paix.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000002569584" xml:id="IL_RemyVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Rémy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-04">avril 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM48891" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48891"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12428</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Deux états de la p. de titre : second i de "permission" penché (A), ou
          dans sa position rectifiée (B). D'après Hubert Carrier, texte paru en avril 1649
          (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-1, f. 22 v.).</p>
        <p source="Moreau">30. Actions de grâces des pauvres paysans de l’élection de Paris pour le
          soulagement des tailles que la reine leur a promis par la déclaration de la paix. Paris,
          veuve Jean Rémy, 1649, 16 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique épidictique</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Taille (impôt)</term>
          <term type="subject">France -- 1648-1653 (Fronde)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_18" source="Moreau">
          <p>Paix de Saint-Germain</p>
          <date when="1649-03-30">1649-03-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>ACTIONS
        <lb/>DE
        <lb/>GRACES
        <lb/>DES
        <lb/>PAVVRES PAISANS
        <lb/>DE L’ELECTION DE PARIS,
        <lb/>POVR LE SOVLAGEMENT
        <lb/>DES TAILLES
        <lb/>QVE LA REYNE LEVR A PROMIS
        <lb/>par la Declaration de la PAIX.. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>Chez la Vefue IEAN REMY, ruë Sainct Iacques,
        <lb/>à l'image S. Remy, prés le College du Pleſſis.
        <lb/>M. DC. XLIX. <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>ACTIONS DE GRACES
        <lb/>des Pauures Paiſans de l Eſlection
        <lb/>de Paris, pour le ſoulagement des
        <lb/>Tailles que la eyne leur a promis.
        <lb/>MADAME,
        <lb/>Comme c’eſt vne peine extréme
        <lb/>lſl d’aimer ſans oſer découurir ſon affe
        <lb rend="¬" break="no"/>e ction; auſſi c’eſt vn tourment le plus
        <lb/>Inſſe de ous de ſouffrir ſans oſer ſe plaindre: Le
        <lb/>cœur demande vne langue pour augmenter ſon
        <lb/>amour en l’exprimant; Et les douleurs veulent des
        <lb/>paroles pour en diminuer &amp; adoucir le reſſentiment
        <lb/>en les racontant. Ainuſi l’amour &amp; la douleur ſe veu¬.
        <lb/>lent faire connoiſtre, &amp; l’vn &amp; l’autre donnent des
        <lb/>peines tres-ſenſibles, ſi l’on ne peut dire ce qui affli.
        <lb/>ge ou ce qui contente. Voſtre Majeſté, MA DAME,
        <lb/>nous à ms en cét Eſtat, car vos biens-faits ont forcé
        <lb/>nos cœurs vous aimer: mais noſtre cœur &amp; noſtre
        <lb/>amour n’ont point de langue; ou ſi nous en auons
        <lb/>vne, elle manque de diſcours digne d’eftre eſcouté
        <lb/>par voſtre Majeſté &amp; par vos Courtiſans. Nous deſi
        <lb rend="¬" break="no"/>rons rendre graces au Roy &amp; à vous MADAmME; Mais
        <lb/>le langage de la charuëeſt trop bas pour ſe faire ene
        <lb/> 1
        <lb/> A i <pb n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>rendre ax oreilles des Roys, de telle ſorte que ſi
        <lb/>dans nos horribles ſouffrances noſtre douleur na
        <lb/>point eu de bouche pour ſe plaindre, la ioye que nous
        <lb/>receuons à preſent dans l’eſperance que voſtre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté nous donne de nous ſoulager, n’a point de lan
        <lb rend="¬" break="no"/>gage pour vous remercior. De ſorte que ſi deſirer &amp;
        <lb/>ne pouuoir, eſt vne eſpece de martyre, il faut confeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer que vous nous faites ſouffrir en nous ſoulageant,
        <lb/>&amp; nous rendes ingrats à force de nous bien faire.
        <lb/>Vous auez trop de grandeur, &amp; nous trop de foi
        <lb rend="¬" break="no"/>bleſſe pour penſer de vous pouuoir ſarisfaire iuſqu’à
        <lb/>relpoint de ne vous plus demeurer redeuables: ce ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit oublier ce que vous eſtes &amp; ce que nous ſommes,
        <lb/>ſi nous croyons que noſtre pouuoir en vous ſeruant
        <lb/>peut eſgaller vos biens faits; puiſque la mort meſme
        <lb/>qui nous acquitte de toutes choſes, ne nous acquit
        <lb rend="¬" break="no"/>era non plus que noſtre vie de ce que nous vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>uons. Mais ce qui ne ſe peut payer par la mort ſe doit
        <lb/>payer par l’amour; &amp; pourtant noſtre profeſſion n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ltant point pour vous ſeruir de la langue ny de la plu
        <lb rend="¬" break="no"/>me, nous vous offrons le ſeruice du cœur, &amp; vous
        <lb/>preſentons ce que vous poſſedez deſia. Et de fait, ¬i
        <lb/>noſtre cœur ſe porte où eſt noſtre amour, &amp; ſi noſtre
        <lb/>amour le trouue où eſt la bonté́;, l’amour de vos per
        <lb rend="¬" break="no"/>fections vous doit acquerir la poſſeſſion de tous les
        <lb/>cœurs de l’niuers, puis que Dieu &amp; la Nature ont
        <lb/>donné au Roy &amp; a voſtre Majeſteé́ tout ce qui peut
        <lb/>gaigner les Amours du Ciel &amp; de la terre. Il eſt vray
        <lb/>MDamE, que l’amour &amp; l’eſtime de vos Vertus
        <lb/>ſeroient plus grapds, ſi aous en auionsplus de con
        <lb rend="¬" break="no"/>oiſſance. <pb n="13"/>
        <lb/>noiſſance, car la pluſpart de vos belles qualitez in
        <lb rend="¬" break="no"/>connuës aà̀ la terre, &amp; que pieuſement nous croyons
        <lb/>eſtre aimées &amp; bien connuës du Ciel, ſont ſi hau
        <lb rend="¬" break="no"/>tes &amp; ſi eminentes, &amp; elles s’eſloignent tellement de
        <lb/>noſtre veü qu’il n’y a que celuy qui les peut don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner qui les puiſſe connoiſtre, non plus que luy ſeul
        <lb/>qui les puiſſe recompenſer. Les perſonnes de noſtre
        <lb/>ſorte occupées pour la plus part aux exercices de la
        <lb/>beſche &amp; de la hoüe, comme elles ne peuuent en
        <lb rend="¬" break="no"/>tendre vos Vertus plus releuées, auſſi elles n’en peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent parler, &amp; nous ſommes ſi groſſiers, que nous
        <lb/>faiſons plus d’eſtat des effects de voſtre miſericorde
        <lb/>ſur les pauures Sujets du jRoy voſtre fils, que de vos
        <lb/>autres perfections. Nous aimons &amp; admirons le So
        <lb rend="¬" break="no"/>leil pour ſa chaleur &amp; pour ſa lumiere, mais particu
        <lb rend="¬" break="no"/>lierement parce qu’il fait croiſtre &amp; meuir les fruits
        <lb/>qui nous font viure, ſans conſiderer mille autres mer
        <lb rend="¬" break="no"/>ueilles de cebel Aſtre, qui nous font voir qu’entre
        <lb/>toutes les creatures il eſt le plus admirable &amp; que
        <lb/>Dieu l’a choiſi pour y poſer ſon tabernacle &amp; pour
        <lb/>nous faire voir en racourcy vn rayon eſclatant de ſa
        <lb/>Diuinité: Toutesfois noſtre ignorance n’eſt pas en
        <lb rend="¬" break="no"/>core ſi grande que vos act ions ne nous facent voir
        <lb/>que vous pouuex reduire en pratique toutes les plus
        <lb/>ſaintes maximes que tous les Princes &amp; les plus ſages
        <lb/>Politiques n’ont eu qu’en Theorie. Nous voyons cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te Pieté, qui eſtant ſans fente, vous fera triompher
        <lb/>dans le Ciel, comme voſtre Royalle naiſſance &amp; vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Auguſte mariage vous ont donneé des triomphes
        <lb/>ela terre, La conſderation de tous les glorieux ad¬ <pb n="14"/>
        <lb/>¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>uantages que le Ciel fauorable a départis à voſtre
        <lb/>Majeſté nous donnent de l’eſtonnement; Mais M A
        <lb rend="¬" break="no"/>DAME, la compaſſion qu’on nous a aſſeuré que vous
        <lb/>auez priſe de nos maux paſſez nous donnent de
        <lb/>l’amour, &amp; nous font croire que ia mais les Princes ne
        <lb/>repreſentent mieux l’image de Dieu, qu’en faiſant
        <lb/>des actions de miſericorde. Que benit ſoit a iamais ce
        <lb/>grand Dieu de Miſericorde, qui nous promet de
        <lb/>nous faire receuoir les eſſects de la voſtre. Benit ſoit
        <lb/>voſlre cœur qui a receu du Roy des Roys ces ſaintes
        <lb/>inſpirations; que benit ſoit cét eſprit admirable qui
        <lb/>agſſant prés de vous pour noſtre bien, &amp; pour noſtre
        <lb/>gloire a contribué auec Dieu &amp; voſtre bon naturel à
        <lb/>nous aſſeurer apres tant de miſeres que nous ſerions
        <lb/>deſchargez pour trois années de toute ſorte de tailles
        <lb/>&amp; d’impoſitions. La copaſſion non plus que l’amour
        <lb/>ne vient que de la connoiſſance, &amp; auſſi-toſt que
        <lb/>vous auez connu l’effroyable excez de nos miſeres,
        <lb/>voſtre Majeſté a compati, vous auez ietté la veuë ſur
        <lb/>les ruines &amp; ſur les deſolations de nos villages, de nos
        <lb/>champs &amp; de nos Egliſes, ſur la maigreur &amp; ſur la nu
        <lb rend="¬" break="no"/>dité de nos corps, qui paſles &amp; defigurez portent en
        <lb rend="¬" break="no"/>core ſur leur viſage l’image de la mort: vous auez en
        <lb rend="¬" break="no"/>tendu les cris des enfans affamez, des Vierges violées,
        <lb/>des vieillards battus &amp; generalement d’vn nombre
        <lb/>infini de pauures innocens François miſerablement
        <lb/>rourmentez &amp; maſſacrez par des nations barbares &amp;
        <lb/>eſtrangeres: Vous auez regardé l’eſtat deplorable où
        <lb/>nous eſtions reduits, ſans maiſon, ſans habits, &amp; ſans
        <lb/>pain, &amp; vollre cœur enfin touché́ de la fin de nos mi¬ <pb n="15"/>
        <lb/>ſeres nous a fait voir ſa commiſeration.
        <lb/>Et dans la conſideration de tant de ſouffrances,
        <lb/>vous auez fait reflexion ſur vous-meſme de ce que
        <lb/>vous eſtes, &amp; de ce que nous ſommes, de ce que vous
        <lb/>poſſedez à preſent, &amp; de ce que vous eſtiez il y a cin
        <lb rend="¬" break="no"/>quante ans: vous auez regardé la main puiſſante qui
        <lb/>vous a tiré du neant, &amp; vous a choiſi de cette maſſe
        <lb/>commune d’Adam pour vous faire naiſtre dans la
        <lb/>pourpre &amp; vous donner par aliance la premiere Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne de l’Vniuers, en vous rendant la femme, &amp; la
        <lb/>vefue du plus grand Roy du monde, &amp; par meſme
        <lb/>moyen la mere &amp; la Regente de noſtre ieune &amp; in
        <lb rend="¬" break="no"/>comparable Monarque; Heureuſe certes, &amp; cent fois
        <lb/>la plus heureuſe de toutes les femmes, ſi apres cette
        <lb/>gloire mondaine, vous pouuez par des actios d’huma
        <lb rend="¬" break="no"/>nité &amp; de miſericorde enuers vos peuples acquerir les
        <lb/>recompenſes &amp; les Couronnes que Dieu diſtribue
        <lb/>dans le Ciel à tous ceux qui ont ſoulagé les pauures &amp;
        <lb/>protegé́ les innocens. Voſtre Majeſté́ a penſé à la reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemblance naturelle de vous &amp; de nous; &amp; ayant mis
        <lb/>voſtre cœur en la place du noſtre, vous auez eſcoute
        <lb/>vos penſees qui vous faiſoient dire: Si Dieu m’auoit
        <lb/>fait naiſtre dans la cendre auſſi bien que ſur le thrô
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, pour la charruë̈ auſſi bien que pour le Sceptre,
        <lb/>dans la ſeruitude comme ie, ſuis dans le commande
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, dans la nudité, dans la faim &amp; dans le trauail
        <lb/>comme ie ſuis dans l’abondance: quelle aſſiſtance de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſirerois-ie de receuoir de ceux qui ſeroient ſur le trô
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, &amp; qui poſlederoient les Couronnes &amp; les treſors;
        <lb/>Et par conſequent ie deſire donner aux pauures villa
        <lb rend="¬" break="no"/>a <pb n="16"/>
        <lb/>¬¬-
        <lb rend="¬" break="no"/>geois. ce que ſii’eſtois en leur place, ie deſirerois re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuoir de celuy que Dieu auroit peu mettre en l’Eſtat
        <lb/>ou ie ſuis.
        <lb/>Il faut croire Madame, que Dieu agiſſant envo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre eſprit de la ſoi te, a fait ainſi parler ceſte loy na
        <lb rend="¬" break="no"/>turelle dans voſtre cœur pour vous faire dire &amp; pra
        <lb rend="¬" break="no"/>tiquer qu’il faut faire aux autres ce que vous ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>haitteriz railonnablement vous deuoit eſtre fait
        <lb/>La pluſparr des Grands de la terre croyent qu’il
        <lb/>faut quitter la douceur naturelle lors qu ils com
        <lb rend="¬" break="no"/>mencent d’eſtre eſleués ſur les humains, &amp; que ſe
        <lb/>couurant de la pourpre, ils ſe doiuent deſpouller de
        <lb/>toute humanité, mettre en oubly toutes les Loys
        <lb/>ciuiles &amp; naturelles, &amp; deſormais viure en demons &amp;
        <lb/>le mocquer de tout ce qui s’oppoſe à̀ leurs imagina
        <lb rend="¬" break="no"/>tions &amp; à leurs plus iniultes voloteés: mais pour voſtre
        <lb/>rcgard Madame. nous rendons graces a Dieu de ce
        <lb/>que vous aſſuiettiſſez voſte pouuoir à la raiſon, &amp;
        <lb/>que par cét acte d’humanité que vous nous faites
        <lb/>receuoir, vous monſtrez que vous cognoiſſez bien
        <lb/>que vous eſtes femme &amp; Reyne tout enſemble; com
        <lb rend="¬" break="no"/>me Reyne ſç̧achant bien commander à vos ſuiets &amp;
        <lb/>les humilier, &amp; comme femme prenant pitié de ceux
        <lb/>qui ont la nature ſemblable à̀ la voſtre.
        <lb/> Car ſi en qualité de femme vous auez ſuiui la lu
        <lb rend="¬" break="no"/>miere naturelle en nous prometant de nous ſoulager,
        <lb/>auſi comme ſouueraine ſur nous vous aueés eſcouté
        <lb/>la loy de voſtre ſceptre. Vous vous eſtes acquit
        <lb rend="¬" break="no"/>tée de deux differens offices tout à lafois, qui ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blent eltre oppoſez; mais pour noſtre conſolation &amp;
        <lb/>pour
        <lb/>-¬¬-¬ <pb n="17"/>
        <lb/> 5
        <lb/>pour voſtre gloire, nous deuons éroire que vous les
        <lb/>auez accordez enſemble par vne ſainte harmonie
        <lb/>pour le bien de cet Eſtar.
        <lb/>Vn tres-ſage Empereur deſirant d’eſtre auſſi bien
        <lb/>eſtimé le pere que le Monarque de ſon peuple, parle
        <lb/>en cette ſorte, dans ſes loix: C’eſt le premier ſoin de
        <lb/>ma penſée, &amp; le plus paſſionné amour de mon cœur,
        <lb/>que ma chariteé́ &amp; mon humanité paroiſſent ſans ceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſ à donner ordre que les pauures de mon Empire
        <lb/>ſoient nourtis &amp; ſoulagez de tout ce qui leur ſera ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſaire: Mais Madame, nous voyons que cetre loü̈a
        <lb rend="¬" break="no"/>ble compaſſion qui n’eſtoit peut eſtre que dans les
        <lb/>Loix de cet Empereur, eſt grauée dans voſtre cœur;
        <lb/>&amp; cette pieté qui peut eſtre n’eſtoit que ſur ſa langue
        <lb/>ou ſur ſa plume, voſtre Majeſté à enuie de le prati
        <lb rend="¬" break="no"/>quer par ſes actions.
        <lb/>Si pour eſtre femme, ſi pour eſtre Reyne, vous
        <lb/>auez creu eſtre obligee de nous regarderen pitié, vous
        <lb/>auez creu le deuoir encore d’auantage pour auoir eſté
        <lb/>l’eſpouſe &amp; la, vefue d’vn Roy trẽs-Chreſtien, &amp;
        <lb/>pour eſtre la mere &amp; la Regente de noſtre ieune Roy
        <lb/>Dieu-donné qui a ſuccedéà ſon pere en cette admira
        <lb rend="¬" break="no"/>ble qualité auſſi bieua qu’à ſon Sceptte &amp; à ſa Couron
        <lb rend="¬" break="no"/>ne. Vn Chreſtien ou vne Chreſtienne ſans charité,
        <lb/>ſont ſemblables aà vn Ciel ſans Aſtres, à̀ vn Soleil ſans
        <lb/>lumiere &amp; ſans chaleur, a vn corps ſans ame &amp; à vne
        <lb/>ombre ſans corps;, ils veulent porter le nom de celuy
        <lb/>qui nous a donne ſon ſang &amp; ſa vie pour noſtre ſalut,
        <lb/>&amp; n’en veulent pas imiter les actions ny enſuiure
        <lb/>les preceptes. Ils deuiennent pariures &amp; infidelese:
        <lb/>C <pb n="18"/>
        <lb/>p
        <lb rend="¬" break="no"/>16
        <lb/>ar ils n’executent pas ce qu’ils ont promis par ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>ment alors que par le bapteſme ils ont eſté enrollez
        <lb/>au nombre des Chreſtiens: car les parrains &amp; les mar
        <lb rend="¬" break="no"/>raines iurent pour les enfans qu’ils ſanctifient en les
        <lb/>faiſant baptiſer qu’ils viuront charitablement: c’eſt
        <lb/>donc la premiere obligation du veritable Chreſtien
        <lb/>&amp; la premiere cauſe de ſa felicité eternelle, comme le
        <lb/>defftaut d’icelle eſt le ſujet de leur condemnation &amp;
        <lb/>l’enfer perpetuel desméchans. La charité eſt la clef de
        <lb/>Ieſus qui ouure les cœurs &amp; les coffres pour faire du
        <lb/>bien aux indigens, &amp; qui ferme les portes de
        <lb/>l’Enfer, &amp; fait ouurir celle des Cieux. Vous auez
        <lb/>conſideré l’effet de cette noble Vertu, &amp; combien
        <lb/>Dieu vous a rendu puiſſante pour l’exercer: De ce que
        <lb/>vous auez receu de ſa main vous auez reconnu ce que
        <lb/>vous deuez rendre, &amp; par les dons qu’il vous a faits,
        <lb/>vous auez appris l’obligation que vous auez de le ſer.
        <lb/>uir en aſsiſtant les pauures Sujets de voſtre fils. Que
        <lb/>ſi chaque Chreſtien eſt obligé de viure charitable
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, combien d’auantage y eſtes vous obligée en
        <lb/>qualité de Regente &amp; de mere du premier Roy des
        <lb/>Chreſtiens? Et ſi au iour du lugement Dieu fera ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre compte au moindre des Chreſtiens de ſa charité,
        <lb/>combien plus à celle qui porte les deux glorieux til
        <lb rend="¬" break="no"/>tres de fille du Roy tres-Catholique, de femme, &amp; de
        <lb/>mere des Rois tres Chreſtiens.
        <lb/>Enfin Madame, nous rendons graces à Dieu de
        <lb/>voir que voſtre Majeſté preuenant le tenmps de ce
        <lb/>rude &amp; dernier examen, voſtre repentence &amp; les
        <lb/> Saintes actions que vous auez deſſein de laire, vo us <pb n="19"/>
        <lb/>anaaaa
        <lb/> 11
        <lb/>rendent deſia prepar̈e à pratiquer des vertus qui
        <lb/>donnent le Paradis: Nous auons eſté ruinez &amp; vous
        <lb/>nous voulez reſtaurer, nous auons eſté deſpoü̈illez
        <lb/>&amp; vous nous voulez donner le moyen de nous reue
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtir; la crainte de la mort nous auoit fait abandon
        <lb rend="¬" break="no"/>ner nos maiſons &amp; voſtre charité́ nous y faiſant ren
        <lb rend="¬" break="no"/>trer vous nous auez logé; &amp; pour ce ſuiet ce Iuge
        <lb/>Eternel vous dira, eez ame benite de monpere prendre
        <lb/>poſſeſſion du R oyaume du ſiel; &amp; alors pour vne cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne periſſable vous en aurez vne eternelle.
        <lb/>Mais Madame, pour ſç̧auoir la grandeur de la
        <lb/>recompenſe, il faudroit ſçauoir combien eſt grand
        <lb/>le bien fait qui ſe meſure ſelon l’extremité des mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeres deſquelles vous nous auez tirez; nous ne pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tendons pas icy d’exagerer nos ſouffrances, car com
        <lb rend="¬" break="no"/>me nous n’auons pas aſſez d’eloquence pour les ex
        <lb rend="¬" break="no"/>primer; vn cœur ſi tendre &amp; ſi pitoyable comme le
        <lb/>voſtre ne les pourroit entendre ſans emotion: c’eſt
        <lb/>aſſez de dire qu’il n’y a point de condition ſi miſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rable que nous n’euſſions preferée à la noſtre.
        <lb/>Nous ne doutons point que ſi voſtre Maieſté eut
        <lb/>eu connoiſſance de la moitié de nos ſouffrances,
        <lb/>nous n’euſſions eu pluſtoſt du ſecours: Mais malheur
        <lb/>ſur ceux qui ont eſté cauſe de tous ſes deſordres en
        <lb/>voſtre Royaume, malheur ſur ces flateuts &amp; ſur ces
        <lb/>Courtiſans intereſſez qui peſchans en eau trouble,
        <lb/>offuſquent la verité, &amp; par mille ſuptiles chimeres
        <lb/>d’authorité Royale, &amp; de gloire de l’Eſtar, ont fait pan
        <lb rend="¬" break="no"/>cher voſtre eſprit &amp; deſtourné́ vos yeux, en ſorte que
        <lb/>croyant que nos maux eſtoient neceſlaires à l con¬ <pb n="20"/>
        <lb/>12
        <lb/>ſeruation de voſtre grandeur &amp;a celle du Roy, vous
        <lb/>n’auez peu prendre le loiſir de conſiderer nos ne ceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>itez: Le Dicu de lumieres apres vous auoir tenu
        <lb/>dans cét aueuglement, pour nous chaſtier de nos pe
        <lb rend="¬" break="no"/>chez, vous fera comprendre vn iour( &amp; nous l’en
        <lb/>prions de tout noſtre cœur &amp; auec des larmes de ſang)
        <lb/>que tous ces pernicieux conſeils ne tirent leur origine
        <lb/>que de l’Eſcholle d’iniquité, &amp; qu’ils procedent plu
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt de l’eſprit malin des Demons creé́s pour la ruine
        <lb/>de ce Royaume, que des inſpirations des Anges qui
        <lb/>en ſont les Protecteurs.
        <lb/>Et nous rendons graces tres-humbles à noſtre Dieu
        <lb/>de ce que deſia nous ſentons les effets de ſa miſeri
        <lb rend="¬" break="no"/>corde &amp; de la voſtre, &amp; que dés auſsi-roſt que ces im
        <lb rend="¬" break="no"/>pies Conſeillers ont donné loiſir à voſtre Majeſté de
        <lb/>reſpire r, vous nous auez ſoulagés: &amp; comme le cœur
        <lb/>t quoy qu’il ſoit poſé au milieu du corps, s’incline
        <lb/>pourtant vers la partie la plus foible: ainſi ovus eſtant
        <lb/>à preſent le principe de la vie &amp; du bonheur de cét
        <lb/>Eſtat, vous communiquzà ce grand corps les eſprits
        <lb/>qui le font ſubſiſter &amp; reuiure;, vous auez tourné vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre cœur par compaſsion ſur les pauures Villageois,
        <lb/> qui tiennent le moindre rang entre les ordres de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te Monarchie, portant de cette ſorte la main &amp; le re
        <lb rend="¬" break="no"/>mede à la partie la plus malade &amp; la plus extenuée.
        <lb/>L’Amour qui fait tout entreprendre, meſme au de.
        <lb rend="¬" break="no"/>laà du pouuoir, nous à fait iuſques icy parler, pour teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moigner en quelque ſorte les reſſentimens que nous
        <lb/>auons; mais la grandeur du bien-fair que nous eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rons, nous oblige au ſilence, afin que ceſſant de par
        <lb rend="¬" break="no"/> les <pb n="21"/>
        <lb/>ler nous donnions loiſir à noſtre eſprit de penſer que
        <lb/>dans ce ſoulagement tant de biens ſont compris qu’l
        <lb/>n’y a que Dieu ſeul qui le puiſſe auoir inſpiré, &amp; lors
        <lb/>que vous l’aurez reduit en acte, il n’ a auſli que luy
        <lb/>ſeul qui le puiſſe reconnoiſtre: Car quelle creature
        <lb/>dans le Ciel ou dans la terre pourroi feurnir vne re
        <lb rend="¬" break="no"/>compenſe ſuffiſante à vne grace, qui a redonné lavie
        <lb/>&amp; le couuert à vn million d’orphelins &amp; de vierges
        <lb/>eſcartées &amp; cachées dans les cauernes &amp; l’eſpeſſeur
        <lb/>des foreſts pour eſuiter les violences de tant de ſol.
        <lb/>dats acharnez apres eux. Quel autre que le Createur
        <lb/>pourroit ſatis faire a vne œuure charitable qui a em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſché la mort de mille &amp; mille pauurcs Laboureurs
        <lb/>&amp; Vignerons’Quel moindre que luy pourroit recom
        <lb rend="¬" break="no"/>penſer ceſte incomparable Reyne qui a garanti tant
        <lb/>de familles languſſantesde la faim, du deſelpoir &amp; du
        <lb/>rmbeau, leſquelles e ſtoient ſur le point de perir
        <lb/>ſans ceſte paix que le Ciel a enuoyée tout aà coup?
        <lb/>Il eit vray pourtant, Madame, que nous ne ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes pas encore à la fin de nos miſeres. Mais voſtre
        <lb/>pouuoir &amp; voſtre miſericorde ne ſont pas finies auſsi,
        <lb/>ſi la continuation de la guerre eſtrangore menaſſe en
        <lb rend="¬" break="no"/>core la France de beaucoup de ſouffrances, voſtre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté a auſſi beaucoup de compaſſion &amp; tout le mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de eſpere qu’ayant ſi bien commencé vous ne vou
        <lb rend="¬" break="no"/>drez pas rendre vn ſi bel ouurage imparfait, mais que
        <lb/>vous ferez tous vos efforts poeur la procurer à tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te la Chreſtienté; Nous vous coniurons encore d’y
        <lb/>trauailler le plus puiſſamment que vous pourrez, &amp;
        <lb/>vous ſupplions de pardonner à noſtre importunité;
        <lb/>D <pb n="22"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>aaaaaaa
        <lb/>Nous croyons que ce ſeroit offenſer voſtre grandeu
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; voſtre pieté ſi vous melurant comme vne perſonne
        <lb/>du commun nous ceſſions de vous prier, où parce
        <lb/>que vous manqueriez de pouuoir ou de volonté de
        <lb/>nous ſoulager. Dieu dont vous portez l’image &amp; du
        <lb rend="¬" break="no"/>quet vous tenez la place en ce monde, ne ſe plaiſt
        <lb/>rien tant qu’a donner, &amp; rien ne luy eſttant agreable
        <lb/>que de ſe voir prié &amp; importuné, iuſques à ce point
        <lb/>que pourueu que nos prieres ayent pour principal
        <lb/>but la gloire de ſon nom, &amp; qu’elles ſoient faites auec
        <lb/>ferme foy &amp; iuſtice, non ſeulement elles paſſent pour
        <lb/>des actes de Religion, mais auſſi elles ſont touſiours
        <lb/>exaucées: Auſsi- toſt que nous auons receu vn bien
        <lb rend="¬" break="no"/>fait de ſa main, il deſire que nous recommencions à
        <lb/>luy en demander vn autre, &amp; touſious ainſi inceſſam
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, iuſques à ce que nous ayons receu dans le Ciel
        <lb/>ce dernier bien, qui mettant fin à nos miſeres, la met
        <lb/>auſsi a nos deſirs, &amp; à nos prieres pour nos propres in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſts. Et ſur cette conſideration, croyns que vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Maieſté ſera bien aiſe de conformer ſes volontez
        <lb/>à celles de Dieu, nous vous ſupplions tres-humble
        <lb rend="¬" break="no"/>ment qu’il vous plaiſe de vous informer plus ample
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de noſtre ruine, de noſtre foibleſſe &amp; de noſtre
        <lb/>fardeau, afin que par vne luſtico naturelle, meſurant
        <lb/>aux années aà venir les impoſitios aà̀ nos forces, il vous
        <lb/>plaiſe d’ohliger le Roy à continuer durant &amp; apres ſa
        <lb/>minorité ſes graces &amp; ſes miſericordes deſſus nous, à
        <lb/>proportion de la connoiſſance que vous luy ferez
        <lb/>auoir de noſtre pauureté.
        <lb/> Cette priere, Madame, ne doit pas eſtre vne impor¬ <pb n="23"/>
        <lb/>tunité deſagreable pour vous, ou inutile pour ce di
        <lb rend="¬" break="no"/>cours, parce qu’elle fait la meilleure partie de noſtre
        <lb/>action de grace, &amp; done vne plus longue eſtenduë à la
        <lb/>croyance que nous auõs de la gradeur de vos Vertus
        <lb rend="¬" break="no"/> C’eſt vne eſpece de ſouuerain honneur que nous
        <lb/> vous rendons, de croire que rien ne vous eſt , impo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſſible c’et eſleuer bien haut voſtre bonteé que de pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer qu’elle ne ſe laſſera iamais de bien faire;, c’eſt la
        <lb/>faire approcher de certe puiſſance Souueraine qui eſt
        <lb/>ſur les Cieux, dõt vous portez la figure ſur la terrec’eſt
        <lb/>en partie reçognoiſtre vos biens faits, que d’auoir
        <lb/>des reſſentimens ſi grands de voſtre Pieté &amp; de voſtre
        <lb/>puiſſance, qui eſt telle qu’auſſi toſt que nous auone
        <lb/>receu de vous quelque bien, vous teſmoignes d’aueir
        <lb/>encore la volonté́ de nous en donner vn autre, &amp;
        <lb/>qu’eſtans ſoulagés d’vne partie de nos ſouffrances,
        <lb/>vous auez le pouuoir de nous deliurer du reſte.
        <lb/>lPardonnez, Madame, a lignorance de noſtre pro
        <lb rend="¬" break="no"/>feſſion, qui ſçait mieux ſe ſeruir des inſtrumens du
        <lb/>meſnage &amp; de l’agriculture, que des fleurs de laRe
        <lb rend="¬" break="no"/>thorique ny de l’eloquence: ſi nous n’auons bien par
        <lb rend="¬" break="no"/>lé noſtre meſtier nous exeuſe; pour bien dire il faut
        <lb/>de la Science, mais pourbien aimer il n’en faut pas:
        <lb/>la nature ſans aucun art apprend à̀ noſtre cœur à
        <lb/>aimer les perfections de voſtre Maieſteé &amp; à̀ benir ſes
        <lb/>biens faits, comme nous auons ſouffert ſes chaſti
        <lb rend="¬" break="no"/>mens ſans oſer murmurer n’y nous plaindre.
        <lb/>Les Egiptiens preſentoient l’image de leur cœur
        <lb/>&amp; de leur langue à ceux qui les auoient obligés; Et
        <lb/>pour cét efſet ils conſacrerent le Peſcher à Harpo¬ <pb n="24"/>
        <lb/>.¬¬¬E¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>crate, parce que cét arbre porte le portrait de nos
        <lb/>cœurs dans ſes fruits, &amp; l’imge de nos langues dans
        <lb/>ſes fueilles, pour luy montrer que iamais leur lan
        <lb rend="¬" break="no"/>gue n’auroit d’autre parolle, n’y leur cœur d’autre
        <lb/>penſee que pour ſa gloire.
        <lb/>Mdame, ce cœur que ce peuple ne donnoit qu’en
        <lb/>figure, nous vous le repreſentons en eſſence, &amp; ne
        <lb/>pouuans exprimer nos affections comme il faut pour
        <lb/>parler aux Souuerains, nous employerons l’vſage de
        <lb/>noſtre cœur &amp; de noſtre langue pleins d’innocence
        <lb/>&amp; de ſimplicité,pour vous; le ſuppliant tres-humble
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du meſme deſir que nous ſouhaittons de viure
        <lb/>heureuſement, qu’il conſerue voſtre ſanté, voſtre vie
        <lb/>&amp; voſtre Royalle grandeur en toute ſorte de felicité
        <lb/>mondaine durant voſtre ſeiour ſur la terre: Et qu’en
        <lb/>ſin apres auoir paracheué voſtre courſe &amp; continué
        <lb/>à faire des actions de charité &amp; de miſericorde en
        <lb rend="¬" break="no"/>uers les François &amp; enuers tous les Chreétiens, nous
        <lb/>vous puiſſions voir porter vne Couronne incorrup
        <lb rend="¬" break="no"/>tible dans les Cieux &amp; ioüir eternelement des felici
        <lb rend="¬" break="no"/>tez Cleſtes que Dieu garde à ceux qui auront aimé
        <lb/>la Paix &amp; qui l’auront procuree aà̀ leurs peuples.
        <lb/>Ce ſont les prieres des Pauures habitans des bourgs
        <lb/>&amp; villages des enuirons de Paris qui ont eſté ruiné́s
        <lb/>durant ces deſordres, pour finir l’action de graces.
        <lb/>qu’ils font aà la Reyne de ce quelle leur à promis de
        <lb/>les ſoulager.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
