<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau81_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'anathème et l'excommunication d’un ministre d’État
          étranger, tiré de l’Écriture sainte.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17751"/>
          <author ref="isni:000000001027361X">
            <persName>
              <forename>Louis</forename>
              <surname>Machon</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">L'anatheme et l'excommunication d'un ministre d'Estat estranger.
            Tiré de l'Escriture saincte.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000056700197" xml:id="IL_ColombelMathieu.xml">
            <persName>
              <forename>Mathieu</forename>
              <surname>Colombel</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-12-25" notAfter="1649-12-31">derniers jours de
            1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM48912" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48912"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">4° 17611-11</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Sous forme de lettre adressée à la reine Anne d'Autriche. Autre édition
          (BM00060) sans mention de permission à l'adresse et de composition typographique
          différente. Attribué à Louis Machon par Raymond Céleste d'après Armand d'Artois
          (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-1, f. 56v). Texte paru dans derniers jours de 1649,
          d'après la place de l'exemplaire Bibliothèque Mazarine 4° A 13969-51 dans un recueil
          factice de pièces rangées chronologiquement (Hubert Carrier, Bibliothèque Mazarine Ms.
          4682-1, f. 57).</p>
        <p source="Moreau">81. Anathème (l') et l'excommunication d’un ministre d’État étranger,
          tiré de l’Écriture sainte. Paris, Mathieu Colombel, 1649, 12 pages. Naudé, p. 208 du
          Mascurat, range cette pièce entre les bonnes, c’est-à-dire entre celles qui sont composées
          avec adresse , et dont le raisonnement est ingénieusement aiguisé et proprement
          assaisomné.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Mazarin.xml">Mazarin</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_4" source="Moreau">
          <p>Le prince de Conty est reconnu généralissime de l’armée du parlement</p>
          <date when="1649-01-11">1649-01-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>L’ANATHEME
        <lb/>ET
        <lb/>L’EXCOMMVNICATION
        <lb/>D'VN
        <lb/>MINISTRE
        <lb/>D’ESTAT ESTRANGER.
        <lb/>Tiré de l’Eſcriture Saincte. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>De l'Imprimerie de MATHIEV COLOMBEL, ruë
        <lb/>neufve S. Anne du Palais, à la Colombe Royale.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>447
        <lb/>,AAAt
        <lb/>1A
        <lb/>ET
        <lb/> ¬a
        <lb/>1
        <lb/> IV
        <lb/>T E 5
        <lb/>L’EXCOMMVNICATION
        <lb/>TI TIT
        <lb/>1 1
        <lb/>14
        <lb/>,
        <lb/>d’vn Miniſtre d’Eſtat Eſtranger.
        <lb/>niſd-vra ? ſ -ean c
        <lb/>l’vr
        <lb rend="¬" break="no"/>A LA REIN E.
        <lb/>ADAME..
        <lb/> S’il eſt veritable, comme l’on n’en peut douter,
        <lb/>Q&amp; l&amp; ae les l us ſunu le unes le oieue puis pn
        <lb/>porrent l’auguſte caractere de ſa grandeur en la
        <lb/>Souueraineté de leut Puiſſance: il faut de neceſſité qu’ils l’imi
        <lb rend="¬" break="no"/>tent en ſon gouuernement, &amp; qu’ils eſludient ſa Politique pour
        <lb/>ne point pecher dans la conduite des peuples. On en a monſtré
        <lb/>les moyens &amp; les voyes à voſtre Majeſté dans la neceſſité que
        <lb/>l’on luy a expoſée d’exclure de ſon Royaume celuy qui ne s’y
        <lb/>eſt introduit que pour le perdre, &amp; comme c’en eſt vne agreable
        <lb/>de donner vn libie conſentement au Oracles Sacrez, eſtant
        <lb/>ay ce que dit la Verite meſme Q’vn lien a trois nœuds ne rmnimlu mpl
        <lb rend="¬" break="no"/>peu eſre rompu, on a eſlinme que pous entiſner voſte eſprit derais
        nur1
        <lb/>&amp; le reduire à accorder à vos bons Sujets le bien qu’ils deman-ur.
        <lb/>dët, moins pour eux que pour vous-meſme, il falloit y employer
        <lb/>vn lien de cette nature. On l’a fair, MADAME, on a eſtably la
        <lb/>Iuſtice de cette demande commune ſur vn triple fondement.
        <lb/>On a produit tout aà la fois, &amp;l experience, &amp; l’ex emple, &amp; la rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon; mais en vain, puis que vous n’en auez point eſté perſuadée:
        <lb/>Vous auez cren vous garanir de telles eſpreuues pat les ad
        <lb rend="¬" break="no"/>dreſſes d’vne prudence victorieuſe : Que les exemples produits
        <lb/>de tous les Empires, &amp; de tous les Royaumes ennemis de tels
        <lb/>commerces vous eſtoient inju ieux, parce que vous ſouſtenez
        <lb/>vne authorité ſans exemple, &amp; que les taiſons alleguées ne
        <lb/>ous appartenoient point, vous eſtant facile de maintenir la
        <lb/>concorde dans la difference des mœurs &amp; du langage, d’accom
        <lb rend="¬" break="no"/>moder la paſſion d’vn hõme du dehors à celle du ſujet narurel,
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/> de le metie en Teureté conte la de fiance du peupleu la i
        <lb rend="¬" break="no"/>ouſie des r ands oas de novens plus dou qe euns e noe
        <lb/>aenu e eo inis nene nlei eondlnre Vo ce iſlne es
        <lb/> ’i i re on e ue uſies paee von ne vous nien pro
        <lb/>l e de ſ u lue oaſiouns pendre u eſnn pr e quil de
        <lb/>euſoeiſie u nie lun pi nelenes dle eninole line oe ie
        <lb/>liel oſe r e edi lei i ne ne lonle u ne deieee
        <lb/>e u le n eiennus ine i ee lene on one dunue e
        <lb/>l eus luninen li oan nieun i nne pe ſe e i ee e
        <lb/> e ue pus les nie qui e ſon dinslei eſus de Qe o e
        <lb/>uee iue euie in n lrese uon len enne de lenonee
        <lb/>e it n us i nD e que e pmeond ltnuie de en
        <lb/>e oe ii iie de e as es nlines de ons o Sne
        <lb/>n ee u ie u e s nanheſiponienioun oe ile ne ei
        <lb/>enie enie reu ioen eroniene un eune ene e
        <lb/>aee lei ſieue puns que nes eone nounn e e inie
        <lb/>le eue eai oen l leoeeion ouen ons denſ onne
        <lb/> ee e n ſieu leu oeno n queie rononile eer ne
        <lb/>pne e e uneo nnne de lione e nen e eniie
        <lb/> e enl enne le elſoeone e eniſe e e erele
        <lb/>ae eun i ie rrueoe le ie ma rene ſauileonene qoda enm
        <lb/>ire n bile nui leis ed rer de e lae fe de lei
        <lb/>l a ieie e n io ie e e ode enenrnne
        <lb/>l enerſee n de ue ſien eueaeie neie nueſn rne rnn leſre
        <lb/>onre n lne n eu e eanie ed ai e in nenodre de len
        <lb/>l n ere u l leſ reie ie d ſa nnoi donnie ſi ie l ne inenee
        <lb/>I mei.
        <lb/>l ue oener qu es lieoue e dueies oe renſe le ſe lenuee
        <lb/>l’eie e ielie oie eeiee ene ee
        <lb/> en,
        <lb rend="¬" break="no"/>l elie re le ier iei e eie re e nelenee pniee
        <lb/>l ’eieie lele eieiu i reoe e ele eie eie ſeoiene
        <lb/>l enele ene ene oe ene e e nein ieli pen le eoene
        <lb/>l aeneuene ln e n den i n ſou l ſoles ieonoidiee eon i nrei ne le
        <lb/>l eneoale e e l ueione le enliele li ie eie eſien ie le eneen
        <lb/>ne ele ne de eie einſedeele e ns l enieri ut
        <lb/> u rdamiſi
        <lb/>l Eee oeinieſieiererelreeielinenie eireee
        <lb/>J œores aliengenat.,
        <lb/>le ee e eſe eanerere eneie e ene ere enee
        <lb/>l aeeee ne leenr di oi neiae ele ienineeun enes
        <lb/>11
        <lb/>l one une ſe ennene e eurune eſi pes ne e one enſe ei
        <lb/>ane eoene nui ieu e eun ſenuneſnee
        <lb/>1 , ai
        <lb/>ln une ene ene eleaie al anioerneroeoen
        <lb/> e qundami os
        <lb/> ei ſeil ee e deudue’eeeee
        <lb rend="¬" break="no"/>alirnigenis.
        <lb/>4 <pb n="13"/>
        <lb/>445
        <lb/>cela Dieu deffen doit vn tel meſlange, &amp; Eſt her haiſſoit vn tel
        <lb/>commerce.
        <lb/>Dans l’inſtitution de l’Agneau Paſchal, ſymbole de liberté, Alienigena o
        <lb/>gage illuſtre d’vn double Sacrifice, non ſeule ment le paſſant &amp; miſsebitur. 8
        <lb/>le mercenaire eſtoient priuez de ſa manducation, mais encore ’i Poine
        <lb/>qua detefer cubi
        <lb rend="¬" break="no"/>’Eſunse ennenmy dus peuple de Deus deſolueus de ſeus foru luuis
        iueee
        <lb/>nes, &amp; perturbateur de ſon repos; Au lieu de ce mot Eſtranger, ne. our .
        <lb/>le Caldéen dit Apoſtat, le Cardinal Cajetan dit vn méchant &amp; omnis alienigen
        <lb/>vn impie, quelaues autres liſentvn impudique &amp; vn voluptueux; non comsedes ea
        <lb/>S. Ber nard l’entend d’vn ſuperbe &amp; d’vn inſolent, S. Gregoire o. od. 12.
        <lb/>l’nterprete de celuy qui ſeme la guerre &amp; la diuiſion parmy les P ’rnra l de
        <lb/>peuple lanlenus &amp;e oodoiphe lont de ce n ſne ſenninent le ete
        <lb/>Paraphtaſte Caldéen enten d le calomniateur, &amp; tout cela ſe re- pe ploveldu.
        <lb/>duit à ce terme d’Eſt rãger, que Dieu par ſa Loyrebure des choſes 24.
        <lb/>ſainctes, &amp; priue de la participation des victimes auſſi bien que
        <lb/>de la manducation des pains que l’on offr oit en la conſecration
        <lb/>des Pr eſtres, auſquels il eſtoit expreſſeément deffendu d’en re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuoir, ny toute aurre choſe de la main de l’Eſtranger pour l’of
        <lb rend="¬" break="no"/>frir à Dieu, ces choſes eſtans vitiées &amp; torrompuës, &amp; par
        con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſequent abominables &amp; indignes, &amp; de la grandeur de Dieu,
        &amp;
        <lb/>de l’excellence du Sacrifice.
        <lb/>Quel penſez vous que fuſt le deſſein de Die, MAD AME, Ne qui aeeder a
        <lb/>aduettiſſant Eleazat par ſon Legiſlateur Moyſe de recueillir les lienigena ad ofe
        <lb rend="¬" break="no"/>encenſoirs enuelopez dans les flaâ mes&amp; les braziers qui venoi
        ẽt rendars incenſums
        <lb/>de reduire en cendres deux cens cnquante homes, &amp; de les pen. Pomino ne, &amp;s. I
        <lb/>dre pré́s de l’Autel aà des lames de cuiure, ſinon pour apprend Nm. 16.
        <lb/>(cõme dit le Texte) aux enfans d’Iſraël de ne per mettre iamais
        <lb/>qu’vne main Eſtrangere à moins que de vouloir ſubir le meſme
        <lb/>chaſtment que Coé, fut ſi audacieuſe que de fumer les encens
        <lb/>au Seigneur.
        <lb/>Si l’experience de tant de malheurs cauſez dans tous les Eſtas Admin
        <lb/>par l’ambition perniceuſe &amp; fatale des Eſtrangers, n’eſt point aliengenam &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>capable de nous faire compr endre iuſques a quel poinct doiu ̃t
        ſubueres i ur
        <lb rend="¬" break="no"/>aller les horreurs que nous deuons auoit pour eux: Eſcourons ne
        &amp; abalema-
        <lb/>b e à tuoius pro- ſ
        <lb/>eluy qui doi resler os ſemimennd&amp;e fo met not amours &amp;e nos n
        <lb/>hainesadmes cde royl’ Eſtranger iſ ne aonquerapas de t’ermporner Ella. .
        <lb/>comme vn tourbilon de vent, &amp; de t’eſoignr de tes am &amp; de es po¬ Noneſ nuanous
        <lb/>cbes, il ſemble que le bien luy ſoit impoſſible, &amp; pour cela le Fils qui redrei
        &amp;-da-
        <lb/>de Dieu ne tient pas pour vn moindre miracle que celuy qu’il re glon Deo niſi
        <lb/>venoit d’operer, qu’apres auor guery dix lepreux, vn ſeul e h aliengena.
        <lb/>a 17.
        <lb/>encoreEſtrange)luy en rende ſes iemercimes, pendant que les <pb n="14"/>
        <lb/>6
        <lb/>autres ne payẽ̃t que d’ingratitude la guariſon qu’ils ont receuë.
        <lb/> hominaioet Ce doit elre, MADAME, vne auſſi gran de abomination à̀
        <lb/> adaa cunugi ut vn bon Franç̧ois qu’a vn luif, de ſe ioindre ou d’auoir intelli
        <lb rend="¬" break="no"/> auedere ad ale gence auee vn Eſtranger, &amp; ſi le Dieu que nous
        adorons l’eſtoit
        <lb/>1
        <lb/> niguao ous pourions legiuimement luy refuſer nos hommages, ceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>J A.10.
        <lb/>l lae e oe ſe de lor o tir no e lr i diſeoneinoe eon eriſie e pie
        <lb/>qu’en ant de !ieux de l’Eſcriture, il nous deffend de rendre nos
        <lb/> alienm.
        <lb/> 3,. adorations ̀ des Diiniez eſtrangeres qui eſtoiet ſi méptiſées
        <lb/>Il le e er e ierns ieaneiurn i nuiae ie en eni ee
        <lb/>. bimas cairum d’eſloignées.ils en faiſoient à leur mode en leur nation, ſe ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>l ae
        <lb/> Domini in lerre eant fõtt peu de la verité de leur eſtre, pourueu qu’ils fuſſent
        <lb/>ll e anres qs eles eſuen en de lene n ne le ſne iouel len ue
        <lb/>ll pe eneue peuns on epere e nſne oni et onde ſes e e l ſ e ee
        <lb/> pu dqſtael eſt en Babylone, &amp; i’l chage ſes chants en ſouſpi ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>ioyes en larmes, ſuſpendant aux atbres lenrs or gues &amp; leurs in
        <lb rend="¬" break="no"/>1 Ie. 13.
        <lb/>l Fli alieni men- euments de muſique, au lieu de s’en ſeruit pour charmer leus
        <lb/> ii ſant mibi. douleurs; ils n’en attribuent point la cauſe à leurs chaiſnes &amp; à
        <lb/> Pſalas. 17.
        <lb/>eieaen laun enpeineinieilene eſ ee n eie ie ene ie e oueee
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>en nrnur cpoſe inpoſhle dete bolos de oe ſoys e de conrioue
        <lb/> en ee dhea les ures de eondie l D i ene liſ e u reouen les doe
        <lb/>11
        <lb/>l1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>dont nous luy ſommes redeuables &amp; tributaires.
        <lb/>Les Sages, MADAME,ne ſouffent iamais les Eſtrangers,
        <lb/>pirpiamtalii leuts paroles ne ſont que menſonges , leurs penſees ne burent
        <lb/>aendene us lie ne pnrne ſoene en noien erounune e eſe
        <lb/>labares illius.
        <lb/>portent a agir, leurs aions ne ſont que des ſemences de diui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion &amp; des uurages de fureur. Et pour cela le Prophete s’aban.
        <lb/> e
        <lb/> l 3
        <lb rend="¬" break="no"/>nant au gre d’vne iuſte cholere contre certe ſorte d’engean
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, contre laquelle Dieu a touſiours fulmiń l’Anatheme en ſes
        <lb/>Eſats, apres auoir formé quelques plaintes de leur tyrannie &amp;
        <lb/>de leut oppreſſion, il en demande la perte, &amp; croit ne pouuoit
        <lb/>ſuhaiter a ſes oppreſſeurs domeſtiques, pour punition des
        <lb/>maux dont ils l’accablent, rien de plus rude &amp; de moinsſuppor
        <lb rend="¬" break="no"/>able que la deſolation de leurs fortunes, acquiſes auee tant de
        <lb/>ſueuts par des perſonnes eſtrangeres C’eſt à la rage de ves peu
        <lb rend="¬" break="no"/> ples que Dieu aboandone le Royaume de luda &amp; de leruſalems
        <lb/>oans le deſſelin de chaſtier leur ingratitude auec leurs auurespe
        <lb rend="¬" break="no"/>hez, &amp; de ſe les ſoumettre par la verge, puis qu’il ne l’a pas
        pû
        <lb/>faire par ſes bienfaits. Malheur à toy nmation inmfidelle, peuple ingra,
        <lb/>ngeance malhbeareuſe,; Quels ſupplices peuuent eſgaler tes méconnoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>aces &amp; es reuoltes? Quelle ſeuerité puu- ie adiouſer mainteant
        <lb/>mes anciennes rigaears, trop doaces por la grandear de res crimes, moaé
        <lb/>1l <pb n="15"/>
        <lb/>ô
        <lb/>7
        <lb/>trop faſcheuſes pour l’exce de mes bontez, il ſemble que ma Iaſice ait
        <lb/>1tré des magajins &amp; des lreſoirs de ſn tre, ce qu’eſle auois de plus au tgionen
        eſrá J
        <lb/> coraobisalies
        <lb/>ſere pour t’adoucir; Pae pus-ie faire dauaontage, pres auoir eſſé́ meſ
        <lb rend="¬" break="no"/> d oranft.
        <lb/>n ſs ns dr pninit une dre ſiu d ponr&amp; ſinirt d’n e eitnor l eoi
        <lb/>Il ſemble par ce langage que Dieu ait deéployé toute ſa ſureur,
        <lb/>quand il a réduit ſon peuple à̀ cette extremité. Iſraël l’oublie;
        <lb/>cetre oubliance ne peut eſtre expíe par vne peine qui l’eſgale;
        <lb/>quelle ſera elle? la voicy. T m’as oublie, dit Dieu, &amp; por ed obli es pei ui ſ
        <lb/>a ſemeras le germe d’vn Eſfranger. Le Prince de Tyr, eſleué́ auec ren alenu I
        <lb/>ſeminbis.
        <lb/>ne de poope u de ſi upebses appoareils, u ſaiſie dvne pran ne
        <lb/>deur Royale. eſblouy de l’eſclat de ſon Sceptre, rendu malheu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux par ſa propre feliciteé́, pour auoir porté́ ſon cœur au deſſus
        <lb/>de ſon throſne, &amp; auoir voulu ioindre vne éleuarion inſolente
        <lb/>a Vne aurre plus legiime, ne re coit pas vn moindre chaſtiment
        <lb/>d’autant, dit le Prophere de la part du Seigneur; Que ta as eſlaé Adduemſape
        <lb rend="¬" break="no"/>ron cear, &amp; t’es eſtfime v Dieu, n’eſtant qu’vn ſimplde hmme:
        Il’ane. e aleno, in na
        <lb rend="¬" break="no"/>e eſleunoe ſs n &amp; fer nunrnne le nuins l Fer eiun
        <lb rend="¬" break="no"/>pele plus ſoriſn des l numenne ſu point auremen de ni,.
        <lb/>le ue put eea voyes errenes oni ont les dernieres e&amp; les lep l ln¬l
        <lb/>plu orades calamie que le Cie piſe ineroduie parmy nous, e ſniui
        <lb/>Cluy qui en fout le Puinee, eruel à ſes ſuieus &amp;e tyran à eeux dot iu nnoien
        <lb rend="¬" break="no"/>il deuoit eſte &amp; le Roy &amp; le Pere. Pharaon donmt l’o gueil
        &amp; la rum.
        <lb/>ſuperboe mrehoit d’eſgal auee cele d’ Aſut, ſemblable enlon lil o
        <lb/>Sueniden eum ¬ J
        <lb/>ſleunlion ̀ vn ee dreou libm beu en ſes raneau toudiu en pel nder
        <lb/>onfoueilaoe admrabe eun s faueue poſon d en ſa eieine pn
        <lb/>bien nourry pat ſes eaux, ne ſe void ſelon la Prophetie,eouppe
        <lb/>&amp;abbatu, ſa pormpe ruinée &amp; ſa gloire obſeureie, que par de,
        <lb/>peuples qui n’eſtoient point ſujets à ſa Couronne, &amp; me rele.
        <lb/>uoient aueunement de ſa puiſſance &amp; de ſon authorité.
        <lb/>C eſtlas l s D A ME, le dernier de ous les malheurs
        <lb/>lenſiſle peueelenrne e e en iene ſe eai nei oelel
        <lb/>uine Juſiee prepuree i punit ſon peuple de ſon auanlee de lt
        <lb/>ſo’odolare que de rabandonmer dleur volon e &amp; leur fen rs
        <lb/>mes a leur fureut Si voſtre Maieſté preſe l’or eile à leurs plain.
        <lb/>tes, elle recognoiſtra qu’ils ſe plaignent particulierement de
        <lb/>Cere miſere comme de la plus extreme, que e’eſt la prineiple
        <lb/>Venerant aliei
        <lb/>peiles oui e nie e ue cqounone lai a eloleut ſeoſilles nuſi ſen e
        <lb/> ſuper nor.
        <lb/>celle-cy, ils ne diſentrien de toutes les autres: ou au contraire
        <lb/>ceſt la plus grande grace qui nous puiſſe ariuer de la par ̀e
        <lb/>Dieu, dans le ſentimene de ieu meſme, que denous en del
        <lb rend="¬" break="no"/>urer. Il a infiniment obligé ceux qu’il a choiſis pour ſon ſot <pb
          n="16"/>
        <lb/>ll
        <lb/>.
        <lb/>pour ſon heritage, les biensfaits qu’ul leur a communiquez ſont
        <lb/>ſans nombre, &amp; neantmoins comme s’il n’eſtimoir rien tous les
        <lb/>autres, &amp; les auoit oubliez: il ne leur parde de celuy qu’il leur a
        <lb/> on -ris in vobu i,les deliurãt de la dominartion &amp; de la puiſſance de l’Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>lll e
        <lb/>l eoe e elen duoni dieie e relene ne uenueue ee
        <lb/>Fant de ia ſeruitude, c’eſt de leur faire ſecoüer pour touſioura
        <lb/>ll aſee le enueſonre deiunus ne lenr eonu ne n en en e nie ne nens
        <lb/>ld aeepne dne iniu esue ei de lene ene lenn pſe dle l e e eil
        <lb/> enrne ne oyenu E qund inous veur ournt vne le de le b pure de
        <lb/>Ieruſalem dans ſon renouuellement apres ſon debris &amp; ſa ui
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>nme, il ne dit pas qu’il releuera ſes Palais, qu’il reparera la pompe
        <lb/>de ſes plus ſuperoes ed fices qu’il teſlablira ſes tours ſ cſleuéess
        <lb/> ſes chaſteaux ſi magnifiques dans leur premiere eleuation:
        <lb/> aiu nuinredionsouere nilnirenenei n eſeie ue e ene
        <lb/>eruenue r ne e en e lea ſanil eonſiſoin nne ſe en ſon e le ie urei
        <lb/>oppoſamt contraires à contraires l leur promet ſeulemene qu’l
        <lb/>oelis 3
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/> done, A D’A ME. vne ſouueraine miſere qu’vn
        <lb/>Eanoer en ne domnauion don il neſt pou le ſoet ous
        <lb/>en pouuons dourer, &amp; vore Maie ſde e peut ten ee ſeo
        <lb/>nen pour ſapet &amp;e dgpe de re pliue puiſque eeſ celuy de
        <lb/>D eun quin enlouire pontmaius qui veutetnereceu daus voſre
        <lb/>nme ouale auee toute ſote de ſoumiſnon &amp; aue dns vVo
        <lb/>eoeut d’vn eara ete ineſtaçable auſn tortement que ſur le
        <lb/>mtpre ſur l’airain: Et ſi auiour d’y vous voyez proſterne2
        <lb/>unmolene vos pieds tous vos bons &amp; deles ſuieus pout de
        <lb/>n ee,ote ſaiee de les deiurer de celuy qui les oopreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>le npronue e vous vne ieueſle ſ une, u qi neied uale
        <lb/>aei a,e e d’ne ſouueraine miſere Vous ne le pouue, M A
        <lb/>on ſt lonun E ns t omeure vne ſouuerainme iniuſtice l n’e pas rai
        <lb rend="¬" break="no"/>emne panemf ſennale duit laVer ie meſme de pre lre le pain des
        enſans pour
        <lb/>1
        <lb/>enee ie ine ns e in er le iue e rnne e elſeine e ele
        <lb/> ſiorn.
        <lb/>eue ne linu ninne es len ions deruoue lne rnee eon ne.
        <lb/>ne eunr e us ln eilue e nre n le Sondunre n ne ſone oepeoenie
        <lb/>eae iere sr oernule a oonus que de perde, l vie e de lble n
        <lb/>uioui ans nmo onteuſe pout ehaſimet de leur deſobeiſamee &amp; de leur
        <lb/>e lis an n e e E neanumoins nou voyons en ce poin&amp; routes le
        <lb/> pnetar.
        <lb/>i
        <lb/>1.
        <lb/>n’y aura point d’Eſtranger en cette Ville.
        <lb/>’Sesees u Diuines humainmes Vo hone de cete eoo
        <lb rend="¬" break="no"/>a. J.
        <lb/> eee
        <lb rend="¬" break="no"/> inrodui parmynous, peaedaur alianees les pus ilus
        <lb/>ies,eeleue inſtolemnmen ſut le uroſne du prermie des Monat
        <lb/>us ſe lat ioun auſques dansle ſonds duSadaire, ie veu
        <lb/>dire
        <lb/>¬ <pb n="17"/>
        <lb/>4 7
        <lb/>dice iuſques dans le cœur du Prince, pour diſpoſer en la charge
        <lb/>qu’il ſouſtient auec iniuſtice, &amp; à la honte des plus capables de
        <lb/>ſes volontez, par vne adminiſtration illegitime. Ĥnous ne di
        <lb rend="¬" break="no"/>rons mor: Pardonnez nous, MADA ME, la douleur eſt ttop
        <lb/>grande pour ſe taire, &amp; le mal trop violent pour le diſſimuler.
        <lb/>Il eſt iuſte, &amp; la nature l’exige auſſi bien que la raiſon, que la ve radas aleeri
        <lb/>mere nourriſſe ce qu’elle a engendré. La France a produit ſon gloram uam c
        <lb rend="¬" break="no"/>Monarque, c’eſt à̀ elle à luy donner l’eéducaiion &amp; les
        conſeils: digniaem tuanm
        <lb/>c’eſt à elle à luy fournir des Miniſtres, à̀ moins que de ſe redr alene genti.
        <lb/>ſuierte aux reproches du Proyhete, &amp; de coõtreueni à ce conſei
        <lb/>, Barb, 4.
        <lb/>Ne des alienj bo
        <lb rend="¬" break="no"/>qu ilnous donne e dne point a glnie à vn anre, &amp; e edpaine , .
        <lb/>ladgaie qui sapaiens d̀ vne une naiun qu’d la nenne, oubien a le, . l
        <lb/>celuy du Sage, expiimé en ces tet mes; Ne donnme poin l honneur er ’i.
        <lb/>yue ta erite d̀ des Eſtragers, de peur que’ids ne ſe repliſſent de es forces, nis
        labores ai
        <lb/>moiſoonant auec fa ilité les fruicis que ta as ſemeauec tanr de pene, ſit iu domo ale
        <lb rend="¬" break="no"/>pue t ’aye d’aure cõſolaiion que es larmes en on extremit́,
        pourquo
        <lb/>n, gemas in
        <lb/> uouißimis; bibe
        <lb/> e ſle e nauneu dlne le ſundononrepu rn non an lr diur nſen ti.
        <lb/>ſins lfu d ’uu d us lernes t d us puus ns naler e e eie!
        <lb/>het herſiloun, duiſe les daus ues ne planes paedl ſle u ſeai an, el ſ
        <lb/>paaeger auet d’aurres, &amp; ne permes aacunmement que des ſMrangr nerius deruanu
        <lb/>e poſedent &amp; e gouaernent. Si cét aduis eſt inuſte, MADAME, fontes ui faras,
        <lb/>nous auons tort de le ſuiure; mais s’il eit ſaint, comme il en faut aihte aaſolns
        <lb/>nee ſla alieni par¬ J
        <lb/>enieure d aeeor d puis oue e eſ la Sureſde Ee eneule qu nous l ei
        <lb/>le donne s nous ſeions tout à ſait coupibles de ne le pas exeeu ee
        <lb/>ri c’eſt agit ſut ponne &amp; valable caution que de le fai e ſut ſa oird
        <lb/>parole &amp; l’infaillibilité de ſes oracles: Quelle onte nous ſe mas alen.
        <lb/>roit-ceeque l’on nous vint dire comme aurefois à Iuda, nad lerem.3
        <lb/>peré́ es voyes dvn ſtanger, ou comme a Ephraim, Que dl e Comdrant lee J
        <lb/>ni robur esus.
        <lb/>loreens one nre tſde ftne Touteſois nous ſonnes dans ce unei
        <lb/>haard, MADAME, Ii votre Maieſté ne nous en retire
        <lb/>Ad maalus
        <lb/>Nous vorons auiour d’uy en vere lemalheur que le Sage a.ſ
        <lb/>nt d outreſois qu en fgute yrn bomme à qui oieu dunne desn dlr dluia
        <lb/>cheſes, de gramdes &amp; de nombreuſes forunes, qu’ila cſlpé au comle bonorem &amp;r
        nm
        <lb/>eſenenereene e pe et e e e ſn e eee!
        <lb/>nerenen e e len n enunie en nne de nuie its ieaoen lernenl
        <lb/>eſ pe eor le loufſnuns pns us e lanens pr un oanaus ſle e oe euent
        <lb/>’e e u ſienrionoaun ee el oi le Se le plus qand de ſie unnee
        <lb/>ous les maheurs, qui nous dois doner ſuet en noſre ſoiole re ſdii
        <lb/>&amp; en noſtre impuiſſance de pouſſer nos plaintes vers le Cie &amp; enuraneus ra
        <lb rend="¬" break="no"/>inplorant ſonſecours ſi celuy de la terre nous manque, de di n e
        <lb/>re à Dieu eſſoiuuene vou, Seigneur,de ce qui nou e arriú, rgar.
        <lb/> eleſ 6 <pb n="18"/>
        <lb/>10
        <lb/>l mdu oue dl ri oue poui l nets plre ni e ne t ee drnie pe ue ee
        <lb/> ie ei ere eie
        <lb/>ll e nrn eie e ſis naus e ireuenrese e onnns lonnrſeren lie pne eſ.
        <lb/> e lenien e &amp;ea le lange de letenmie, depoin le ae &amp; ls une dele
        <lb/>liei oe e e le eeue ln io e eie ene enoe nenee
        <lb/>l! nostrum beredi!
        <lb/>l enlr e e ine oer in i l ſi e onredini ei l rnene ſe eſen
        <lb/> e i, roooliane de vo Pias Eſeoute ſes iules cla
        <lb/>J4! Thren. 5.
        <lb/>ll ere lee en nnun e l e iee eſ en reu e ſerenſenenr
        <lb/>P annene r ie i ae ele liene ene riner ene o en e i ee
        <lb/>ouueni uneſle &amp; ma heueux des aneiennes beautea de Sior.
        <lb/>vte rois de an dyeu qea ſut la perte&amp; ladeooion
        <lb/>ll ueeue dee e os iee rinr line e eſne enenue l nes
        <lb/>l ene laiae le e eie neoe e iee ennieuei
        <lb/>l ere ene ene eenieiue ues ie e ounoſie ns ou e uoenlo eeel
        <lb/>J ee ſne lenie lunu ieren ou ln oe noina i rer e dle nns lenee
        <lb/>l eueae onnie ſenui uemeaie deaebon ennoſlre nln n en e
        <lb/>I leinea pein eilai eruie reneuner e ene
        <lb/> furorem, e
        <lb/>l nenene uei enrieleie e e ne ſelnrredle
        <lb/>l’ ade e eue ſe reinoneo elenein enode r erete
        <lb/>l e en enele eee oea ene ei ſenene e ene le ls
        <lb/>lenrnrn e euin adlnaoneo t en lr ſfo rne nelie e en e n ſei
        <lb/>e ſ euu rdoun lie eienre de la bouene u ſue
        <lb/>iteleS Eſprit, &amp; luy impoſer lenee.
        <lb/> ele Ee ene ous ns u D A u, qus voſire lele
        <lb/>euee re p euiſe de ſoie aireeiur qui la do ſit epiles
        <lb/>l e e e u n ie n lenirenun anunue ene en u eneen eeie.
        <lb/>l eeene ln eie le enie eneiileuelele
        <lb/>e ernl de e ſonnment ſon eeus l leusmouonemen iere
        <lb/> ere i lun eu e unr oſere eonnne ae que eon ſn
        <lb/>11
        <lb/> e ne ie u en qui ytabine, dle iſponlens les ieele
        <lb/>uns deueeuoehes oqu lurent aoreſois pmoue l os pere
        <lb/>un ieus eoeone e que le i on le luſie e oe ee n ee ne e
        <lb/>Poe ſ i de leu podene l is doue lrder e n en
        <lb/>11
        <lb/>l Ceilir peeenin e pmenonene r i lioile uee
        <lb/>ll eee de e ineui neeneie neneſei eie ouneſe en rie
        <lb/>l eue eunea eie e reonnaienieine enene enene deie
        <lb/>l nrnt lnie oauu oni enoelreanreinre e enenee ler e
        <lb/> 1
        <lb/>J lereen lei nleoeile is ſie qſ lis s nnniſe on leonee le ſin
        <lb/>dle eu e ei e e e noes de nr irenelere ne ſe es
        <lb/>l dulera qu ſuper
        <lb/> V eFne ne eiereieenue liiene e eſiniſinre
        <lb/>1
        <lb/> irums ſumin
        <lb rend="¬" break="no"/> ee e eneu ieuee
        <lb rend="¬" break="no"/>11 <pb n="19"/>
        <lb/>11
        <lb/>5
        <lb/>repect que ie luy dois me deffend de repeter encore, que d’en
        <lb/>abandonner aà vn Eſtran ger l’adminiſtration &amp; la conduire, la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle ne peut auoir qu’vn ſuccez malhenreux, s’il eſt vray
        <lb/>qu’elle ſuppoſe la cognoiſſance par faite de la volõ̃te du Pi ince,
        <lb/>dont le cœur eſt tellemẽt &amp; precieux &amp; profond, qu’il faut eſtre
        <lb/>vn Dieu ( c’eſt à̀ dire ſans intereſt, &amp; non pas ſans lu mieres, puis corregie in
        nmana
        <lb/>qu’il en fau d’infiniesjpour en diriger les mouuemés, &amp; en ſon- Domſo.
        <lb/>der les abiſmes; &amp; cette cognoiſiance des ſecrets &amp; des cõ̃ſeils
        <lb/>du Roy. n’appartient pas à l’Eſtranger, puis que Dieu l’en ex
        <lb rend="¬" break="no"/>clud. &amp; deffend au Souuerain de luy en donner lumiere, de l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>Seryess ex
        <lb rend="¬" break="no"/>roduire en ſon conſeil, ny meſme de le enir en ſa preſence. elſ
        <lb/>On ne doue point, MA DAME que voſtre Maieſte n’ait p
        <lb/>des lumieres tres- eſclatantes pour faire vn iuſte diſcernement cran œrane
        <lb/>des eſprits, &amp; cognoiſtre ceux qui luy ſont vtiles &amp; neceſſair es ne ſaeas
        onfilu,
        <lb/>en ſes conſeils; Nous le ſ çauons: Dieu ne manque iamais d’e., neſois enmim quid
        <lb/>donner de tres-grandes à celles que la vertu ne couronne pas ’’.
        <lb/>moins aduantageuſemẽt que la naiſſance: mais icy l n’eſt poj,, rleſ.8.
        <lb/>queſtion de cognoiſſance &amp; de lumiere, puis que Dieu parle ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neralement, &amp; ne met point d’exceprion en cette Loy, qui fait
        <lb/>autant que noſtre propre intereſt, le fondement de nos plaintes
        <lb/>&amp; la continuiaion de nos requeſtes. Nous vous aymons trop.
        <lb/>MADAM E, pour permettre en voſtre perſonne Royale, l’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>perience du chaſtiment dont nous auons la menace aux Pro.
        <lb/>Aſfigear mal.
        <lb/>yedoens l pneſnes leſl s et ſun qu prahaen nunla nſe de eilner
        <lb/>l’efranr, en uuena malcr en eeara le aſmems ehaſtiment
        <lb/>qu ſemble au langage du meſme ne deuoir eſtre autre que la p
        <lb/>nudité &amp; la deſpouille; otez le veſtement à celuy quiſe porte plege rTole timeni
        <lb/> caution pour l’Eranger.
        <lb/>nuunflaae 1
        <lb/>C’eſt vn Disu qui parle, MADAME, &amp; qui nous aut horiſe etitit alieni.
        <lb/>dans nos demã des &amp; dans nos plaintes, auſquelles vos propre
        <lb/>Prou, 2,
        <lb/>intereſts vous obligent autant d’eſtre fauorable que noſtre pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pre vtilité. Nous ne vous aſſiegeons plus par des maximes po
        <lb rend="¬" break="no"/>liriques &amp; des raiſons d’Eſtat, mais par la parole, la Loy
        &amp; la v0.
        <lb/>lonté de Dieu, qui en a moins pour nous le dire, que pour ſe fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re obeyr. Obeyſſez donc, MADAME, à ce luyqui vous a don
        <lb rend="¬" break="no"/>né en main dequoy vous faire des ſuiets &amp; des obeyſſans, reiet
        <lb rend="¬" break="no"/>tez du Tabernacle ce prophanateur des choſes ſaintes; exter
        <lb rend="¬" break="no"/>minez du Sanctuaire ce peturbateur du repos public; mettez
        <lb/>oe de oſes le opnine e enen eonnu d du Pineel - a
        <lb rend="¬" break="no"/>lſoei lieneſoneneneneiei e unuen deereiene nrneuer
        <lb/>le dans S. Iean: nous ne ſuiuons point le mercenaire &amp; l’Eſtran ’ <pb n="20"/>
        <lb/>lu o e ee oune eiſons poini ſ es ee e e none n enieoelen
        <lb/>le e rei eieie
        <lb/>le uee nous d’ne meſme Couronme qu ſoien aute nou
        <lb/>e e erenn enue rdine t quelropoiſaninured eon e e liene
        <lb/> enereſl dia oyaome quil ne faſe ien qoa launae
        <lb/>a e e eiu ouieu ditlie Sooernini e qui eſ pasnau e ds ie
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/> 1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>e oeio erus e nnoeonunrſi eus eſlene e ei e inene
        <lb/>tteeeloſion aunroin al ſai n d nml ſaus depnii u
        <lb/>nloell nton il enupridonne le s adit banni lenspens de bien
        <lb/>nui ies tunaus ſieue ennietnn nuiſe ie le e eie
        <lb/>nu lie ien l les iureer enſe n e eneiliſ ee ſene
        <lb/>le e lnt iles oneeu eduſeies adiuure de la l’au dee
        <lb/>ie oele uls aaoy des pniſins eu denaines, enmoſomn
        <lb/>il eieunu euns eunaun deoas pinennonns l n e ue
        <lb/>Eole runne lesſondenens esous nis ee lP e nen
        <lb/>l lee ne e eonrondue pu emeni eu ln l eloen e le
        <lb/>e l nſle nu de lpens denonusls deu ſt i eoouie d
        <lb/>,, Tmples, &amp; le déborisdenos founes
        <lb/> nren u l u E que osſne llie ſe puiſinrn
        <lb/>e uintle unſneur qui nou unue de lelenon d ellonr
        <lb/> e u l neiequal ya de le neue o l ne lne
        <lb/>ne e e oieus ſeini eeimneonoee lſrneuindſee.
        <lb/> ene en nſ r esenpie de ſe ueares on de ore e l
        <lb/>eueue u i conunne ſe e un ouns reine e e n ne rene
        <lb/>es e ſes ſis nnieure ou e liene dns pusnai nanpe enes
        <lb/>ae e el deienie preoires d cenle e s ne dle edule
        <lb/>o none lis de ons leond ie de cnules ſenuie ne ooeiſ.
        <lb/>l eus re au de teu peres qulurodonnen enetnet e
        <lb/>aue eu iu lenudnnnn iae on ſe donean e eun
        <lb/>Se ue pe de ſes eres , ue enen ene do ſeiunr enn
        <lb/>e i euie ui eu nie ies edlone n lnor l es i nre
        <lb/>l e ie e
        <lb/>nune ers es ſe unie u antaeonnnes ede pos e neſe
        <lb/> n lu e ee une eone prnee oiueinle da rede ole l ſe
        <lb/> en e euene in ſ eune ieus qnus Des ſe ſiſe e rneue
        <lb/>l anmus a ſ ie e e e euie r i ſe eouens dan le llnue de lln
        <lb/>i ſera,ynmourr. C’eſ ce qu’apprehendent dauantage,
        <lb/> nern mrietar.
        <lb/> un3
        <lb/>?
        <lb/> .aa¬¬aaai
        <lb/>De voſtre Maieſté,
        <lb/>MADAME,
        <lb/>Les tres. hambles, tresoobeiſans, &amp; tres-fdeles ſeruiteurs &amp; Sujets </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
