<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau67_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Ambassade de l’Ange gardien de la France au roi
          très-chrétien et de Dieudonné Louis XIV et à la reine régente , sa mère, pour le bien
          public et particulier de tous leurs États, par le siEur de B.I.C.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=0sVE1FIeA_AC"/>
          <author source="Mazarine" role="dubious_author">
            <persName>
              <addName type="initiales">B. L. C.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Ambassade de l’Ange gardien de la France au roi très-chrétien et de
            Dieudonné Louis XIV et à la reine régente , sa mère, pour le bien public et particulier
            de tous leurs États, par le siEur de B.I.C.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110423283" xml:id="IL_LaHayeRolinde.xml">
            <persName>
              <forename>Rolin de</forename>
              <surname>La Haye</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-02-20" notAfter="1649-02-28">fin février
            1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="12" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00677" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49547"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale centrale de Florence</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Hubert Carrier, texte paru fin février 1649 (Bibliothèque
          Mazarine, Ms. 4682-1, f. 45v). </p>
        <p source="Moreau">67. Ambassade de l’Ange gardien de la France au roi très-chrétien et de
          Dieudonné Louis XIV et à la reine régente , sa mère, pour le bien public et particulier de
          tous leurs États, par le sieur de B.I.C., gentilhomme à la suite de son Altesse royale.
          Paris, Rolin de La Haye, 1649, 12 pages. Cette pièce a été écrite six semaines après le
          commencement du blocus de Paris. L’auteur somme la régente de retirer ses troupes sous
          peine de l’enfer ! Dans une postface qui occupe la 12e page, il dit qu’il avait servi dix
          ans. Il exprime son regret de n’avoir pu présenter Iui-même son ouvrage à Leurs Majestés ;
          mais il espère qu’on le leur mettra sous les yeux. Il offre dans ce cas de faire connaître
          le moyen qu’il a de dégager le domaine royal et dont il parle dans le pamphlet. Il promet
          plusieurs suites sur la dernière desquelles il mettra son nom tout au long ; et déjà il
          annonce : la Harangue à l’une des plus pieuses et plus illustres dames de la terre ; les
          Réception , Réponse et Régal de Leurs Majestés à cet ange envoyé du ciel et à son respect
          au secrétaire de son altesse céleste. Les a-t-il données ?</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_12" source="Moreau">
          <p>Arrestation du chevalier de La Valette</p>
          <date when="1649-02-11">1649-02-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-24" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>AMBASSADE
        <lb/>DE
        <lb/>LANGE GARDIEN
        <lb/>DE LA FRANCE.
        <lb/>Au Roy Tres-Chreſtien &amp; de Dieu donné
        <lb/>LOVIS XIV.
        <lb/>Et à la Reyne Regente ſa Mere, pour le bien public
        <lb/>&amp; prticulier de tour leurs Eſtats.
        <lb/>Par le Sieur de B. L. C. Gentilhomme a la ſuitte
        <lb/>de ſon Alteſſe Royale. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez ROLIN DE LA HAYE, ruë d'Eſcoſſe,
        <lb/>prés le Puits Certain.
        <lb/>M. DC. XLIX.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>AMABASSADE DE L'ANGE GARDIEN
        <lb/>de la France au Roy tres-Chreſtie, &amp; de DIEV
        <lb/>donné LOVIS XIV. Et à la Reyne Regente ſa
        <lb/>Mere, pour le bien public &amp; particulier de tout leurs
        <lb/>Eſtats.
        <lb/>SIRE,
        <lb/>Ie ſuis enuoyé de la part de Dieu à vos Majeſtez, pour leuts annoncer
        <lb/>nla qualité d’AngeTutelaite de tous leurs Eſtats, des veritez importan
        <lb rend="¬" break="no"/>es, qui ( quoy qu’elleſoient le comble des graces qu’il a reſolu de
        leur
        <lb/>departit ) ſenblent neantmoins n’oſer plus qu’en crainte d’eſtre rebutées
        <lb/>pataiſtre demaſquces deuant les grands Princes, ny entrer le viſage deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ouuert dans les Palais des Monarques. Voritez que leurs propres
        yeux
        <lb/>nont pas le bon-heur de voir que de loing, tout le temps qu’ils ſont par
        <lb/>rop occupes à conſiderer l’eſclat de leurs Sceptres, &amp; qu’ils ne font pas
        <lb/>cette reflerion, que l’honneur ſupreſme qui les accompagne eſt le iſte
        <lb/>Jpoids de leur peſanteur. Veritez que peu de leurs Conſeillers tres aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rement leur diſent ainſi qu’ils ſont obligez dans leurs cabinets,
        ſoit qu’ils
        <lb/>’ayent pas eux-meſmes l’honneur de les pouuoir voir: Aueuglez qu’ils
        <lb/>ſont, la plus grande part de leurs intereſts )ou que les voy , ils n’ayent pas
        <lb/>ute la fidelité qui eſt neceſſaire pour en acquitter, &amp; leurs conſciences
        <lb/>leurs dignitez. Veritez en fin que la orrupeion du ſiecle &amp; des mœurs
        <lb/>ſemble tenirmeſme viues enſeoelies dans les bouches de ces faux oracles,
        <lb/>ui degenerant de leur rmnitere pour ſuiure leurs vains intereſts mon
        <lb rend="¬" break="no"/>dains, ſemblent n’oſer plus leur annoncer telles que Ieur preſcrit
        le Sau
        <lb rend="¬" break="no"/>ueur dumonde dansſon Euangile, quand il s’agiroit meſme de leurs
        te:
        <lb/>les, ſuſſent-elles vn million de fois plus conſiderables &amp; plus precieuſes,
        <lb/> quoy que ces deux ſortes de petſonnes qui ſe ſont chargées de leurs con
        <lb/>ſtiences ſous caution des leurs ) doiuent vn iour reſpondre du ſalut des a
        <lb/>es de leurs Majeſtez cormme du leur propre, ſi elles periſſent, manque
        <lb/>de bans &amp; de ſalutaires aduertiſſemenes. Si vos Majeſtez ſuiuant ces
        <lb/> points ces deax maximes, qui peuentſuffir pour bien s’acquitter <pb n="4"/>
        <lb/>de leurs dignitez les daignent eſcourer &amp; les reduire en ſuite en pratl
        <lb rend="¬" break="no"/>que, comme lour pieté́ me fait l’eſperer, &amp; comme il leur eſt
        meſme tre¬;
        <lb/>facile en reranchant de leuts deuotlons, qui font la pluſ-part de leuors
        <lb/>eercices, le reops que Dieu veut eceſ aſſeuremen. qu’eles employenc
        <lb/>non moins ſaintement, &amp; mille fois meſme plus velemem à bien gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerner &amp; à bien regr les peuples qu’il a, &amp; non le laard,
        ſaiuctement
        <lb/>ſouſnis à leurs iuſtes Loix &amp; obeiſſance. e leur dis cy, &amp; ie les aſſeure
        <lb/>de la part de Dieu( qui eſt le Souueran de tousdes Monarques, &amp; qui les
        <lb/>peut tous auec luſtice, auſſi bien redure dedans le neant, comme ildear.
        <lb/>a fait ſans le meriter, la grace nfinie de les en tirer, pour levcolloquer au
        <lb/>degté ſupreſme e ſes mieux aimez que ſes bontez &amp; miſeticordes in
        <lb rend="¬" break="no"/>comprehenſibles, ſont preſtes auſſi de verſe ſur leurs perſonnes
        Royal
        <lb rend="¬" break="no"/>les, &amp; ſur tous leurs peuples des benedictions inconneuës à
        toute l’hu
        <lb rend="¬" break="no"/>maine ſageſſe, deſquelles deſpendent tceſ-aſſeuc ément leur propra
        ſalar
        <lb/>&amp; l’entier bon-heur de tous leurs Eſtats. Sinon c’eſt en vain que tous leurs
        <lb/>Conſeils fuſlent ils encore augmeutez de tous les Sages de Grece)s’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemblent en leurs ouure, &amp; dans leurs Palais, pour penſer
        tcouuer ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>leent le moindte rermede eficace à leurs propres maux, ny pour le
        don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner à ceux de leurs pauures peuples deſolez, preſts à ſuccomber, ſi
        Dieu,
        <lb/>qui eſt le Chef e tout bon conſeil, &amp; la viueſource de toute ſageſſe, n’aſi¬ e
        <lb/>ſte luay meſme, &amp; s’il ne preſide dansleuts Aſemblées, ſi ſon ſain&amp;t Eſ¬ e
        <lb/>prit qui ne peut errer ’y eſt eſcouté, &amp; ſi ſes Decrets tous Sainéts &amp; tous
        <lb/>iuſtes n’y ſont obſeruez iuſques au dernier, en la meſme ſorte que le doi
        <lb rend="¬" break="no"/>nent eſtre ſes diuina preceptes, &amp; de ſon Eſpouſe l’Egliſe
        Romaie. Et a
        <lb/>bien dauantage, qu’elles tinnent meſme pour tout aſſeure, que quelque
        <lb/>graude &amp; ſouueraine que ſoit leur puifſance, elles ne doiuent eſperer pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant tout le cours de leurs R egnes, egence, &amp; leurs vies, que
        de ttaur
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes &amp; de punitions de Dieu en grand nombce, &amp; iamais en
        l’aure aucune e
        <lb/>part à la gloire de ſes bien-beureu x: Et la raiſon eſt(atendant qu’il plai¬ .
        <lb/>Ie à Dieu d’en faire la graceà vos Majeſtez) ie ne diray pas que leur peu .
        <lb/>e zelle à ſon diuin Culte, c’eſt ce dont il ſt luy toar ſeul le Iluge; mais v
        <lb/>i’ay à leur dire, que le peu de ſein qu’elles foat paroiſtre ea comparai
        <lb rend="¬" break="no"/>loſ le e eieli doun ue, deie o fe roer danu ſoun uns dſlu oun
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’elles peuuent ſes diuines -oix, par le concours &amp; les
        entremiſes des,
        <lb/>leurs iuſtes &amp; legitimes, les laiſſent plongez &amp; comme abiſmez maleu
        <lb rend="¬" break="no"/>reufement adan Vn ſi grand nombre de vices efroyables. que
        ſurpaſſams
        <lb/>oeſme celay des eſtoilles, il ſemble eſtre preſt d’attiret ſur eux &amp; leur,
        <lb/>Habitans, tous les fleaux enſemble des iuûtes coleres &amp; indignations e:
        <lb/>Dieu irrité, inſques à les iuger quaſi tous indignes de miſericorde. Si
        <lb/>vos Majetez ſe trouuent ſurpriſes &amp; rmeſne eftonnées de cette nouuelle,
        <lb/>iuſques à m’en vouloir icy demander d’autres teſmoignages, que l’exype¬’
        <lb/>rience que la Fronce en void trop viſiblenmene, &amp; les chaimens qu’elleSe
        <lb/>en reſſent meſme meritoiremene depuis tant d’aané́es: le leur reſpondr;,
        <lb/>qu’elles ſe donnent s’il leur plait l’hoaneur, que diſ-je l’honneus lene,
        <lb/>leure
        <lb/>’1 <pb n="5"/>
        <lb/>ldts gas ’parleren ces varmes: Ca ma legation &amp; ma qua
        <lb rend="¬" break="no"/>lué d’Ange de fumiere, qui ne peu errer, m’obligent à leur dire
        <lb/>cette confuſion d’eſcouter la voix de Dieu, qui leur dit par mon
        <lb/>muiſtere, que tous laurs Eſtats raanque d’y bien faire obſeruer leurs
        <lb/>1
        <lb/>Laix uſtes &amp; legiimes, auſſi bien des grands comme derpetits, aomme
        <lb/>eles le doiueut ete, abondent en deſordre, iuſques à telexcez, qu’il
        <lb/>ne pagoiſt plus dans les maux publics &amp; partieculiers, qui ſemblent &amp; qui
        <lb/>ſoe-effet tout peſts de les mettre a poin de leur decadence &amp; rui
        <lb rend="¬" break="no"/>e
        <lb/>e totale, que ce ſeul remede efficace à tout ce qui eſt vray mal icy bas
        <lb/>eaterre, d’appaiſer ſon ire preſte à foudroyer iuſques à nu’eſpargner,
        <lb/>e
        <lb/>s ne touch pas icy leurs perfonnes, elles ſont ſinon encore ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ta outes deas enterre, du moins par auance la haut dans, le Ciel en
        <lb/>laqualue des-Oins du Seigneur, dans les ſainctes mains duquel ie les laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe auec reſpect, pour en ordonrier à ſes volontez toutes adorables;
        mais
        <lb rend="¬" break="no"/>iay a lear dire de tous leurs ſuiss,) que les ames ſeules qui ſont
        innocen
        <lb rend="¬" break="no"/>es, &amp; luy ſont fdelles. ais ô ſource des bontez immenſes de mon
        di¬
        <lb rend="¬" break="no"/>alaiia! qui daignon pau ſouetter les pecheurs de leurs propres
        <lb/>gas, &amp; les chaûtie poſmede leurs propres armes, dans vn temps au
        <lb rend="¬" break="no"/>el touts leur eſeritaepareſſen, inutiles, pou pouuoir parer ſes
        <lb/>aindtes atuaques, ſeble ae toucher leues cœurs d’amertumes,ny leurs.
        <lb/>qde peines que pour bligerleurs eſprits, voirt toutà d́couue rt
        <lb/>le aaeuglemen, &amp; à meſmetemps , l’vnique remede à tous leurs mal
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>hes. ’ilsdaigsantn pou faire, jentrant en eux neſmes, cette refle
        <lb rend="¬" break="no"/>an ; quceontleus vices qui ſeuls ea ſon cauſe, &amp; qu’vn repentir
        de
        <lb/>eus aeaies, &amp; reſolution faie- comme il faut de meilleure vie, ſont
        <lb/>l ſeaoaoyens cipebles de faire conuertir en bref le foudre des mains du
        <lb/>Di des Armées, au cmble des graces &amp; benedi ciens qui leur ſont pro
        <lb rend="¬" break="no"/>iles, poar ne lespavoir mourir edrcis dedans leurs pechez: &amp;
        pour
        <lb/>t le pas luymeſmetrouuer obligé d’en,faire dé́5 cetra vie meſme vnesé.
        <lb rend="¬" break="no"/>pedignde ſes iugemens à outes los aures Nations de la terre, &amp;
        de les.
        <lb/>t reſeueren l’autre à ſes derniers iupemens, iuſques à leur en faire
        <lb/>er rie rie ſans miſericorde, principal &amp; intereſt tout enſemble: Et
        <lb/>anlesmal heurs qui ſemblent deſia heurter à leursportes, pour les ſuf
        <lb rend="¬" break="no"/>oqer, quel luiet de ioye pour vos Majeſte, &amp; à meſme temps pour
        ces
        <lb/>iſenble, quiſamblent n’auoir quaſi plus aucu eſpoir de ſalut, ny meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ede vie, s’nuitant l’vn l’autre à leurs funerailles, en vous
        diſant, Si,
        <lb/>lereuſe nouuelle, que vous les pouuez tres-facilement dés cette pre
        <lb rend="¬" break="no"/>iere verdeur de voſtrte â̂ge, auant que leur mal ſe forme en
        cangrene
        <lb rend="¬" break="no"/>ienne icutable, mettre à couuert de ſes chaſtinens, en leur
        obtenant
        <lb/>out deaiere grace qu’ils doiuent eſperer dedans ce rencontre, aſſez de
        <lb/>la pour ſe reenoire&amp; e conuesir :le ne diay pas en voos repentant
        <lb/>a mmue eriinel ay uus reueſitant du ſae &amp; la cenadre ſc’eſt a faire a eus
        <lb/>ſ, comme innocant, en vous proſtetnae auec reſpet &amp; humilité les ge
        <lb rend="¬" break="no"/>’ jlsea terre, &amp; eaſuppliant de ur &amp; de bouche ſes
        mſericordes de <pb n="6"/>
        <lb/>vous regarder, &amp; enx tous enſemble au éraurs de todes leseſaerds
        <lb/>playes de ſon diuin Fils, cn la quoalité de ſohi ſeroiteur, &amp; ſon Lieutenant
        <lb/>dans tous les Eſtats u’il a bien daigné de vous confior, &amp; eux e vn mot
        <lb/>de tous ſes Eſclaues Mais de ſeruiteur &amp; de Lienatendnt qui iure &amp; pro
        <lb rend="¬" break="no"/>met de cœur &amp; de bouche à ſa Majeſté de- viute &amp; mourr,
        oyonaa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſa grace dedans’ledeſſein de n’auoir iabais rien de plus à
        caeut-que ſesin
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſts: Et pour c cffer que vous eſtes preſt d’eſcoutetſes odtes,
        auec
        <lb/>reſpect &amp; humilité pour les bientouſiours vous eſne obſeruer, &amp; faire.
        <lb/>obſeruer par tous vos Subjets en veus en daignant, &amp; à eu enſemble, des
        <lb/>partir les graces qui ſont neceſſaires; &amp; non ſeulenent il vous eſt fatie
        <lb/>le en vous acquittait de cé deuoir,-Sir E ,-auquel vous oolige, entre
        <lb/>autrés raiſons, cette qualité́ de Pere des Peuples qui ous ſoae eommis,
        <lb/>&amp; en vous ſeruant des dignes moyens, que ſes bontez neſnes quiſot.;
        <lb/>ſans meſure, vous daignent offrir par mon miniſtere, laſquels ie ſeray
        <lb/>preſt de faire a pparoir à vos Maieſtez , ldors qu’il- leur plalaa de donner le
        <lb/> temps à les eſcouter, qu’elles ne ſç̧auroiéeiaoais employer (quelquaseſ¬..
        <lb/>leuees que ſoient leurs penſées,-&amp; queque inportans que ſoien leus..
        <lb/>affares) a de plus vuiles, ny tmefime à de lusſaerieus etciens.. btai,
        <lb/>i’ay à vods dirte, que vous de deuez dé́s cés bſeht deédomlnaton, n vos
        <lb/>faiſant voirdés à preſent meſmse, pour iuſques audernieraomeat do vas
        <lb/>i
        <lb/>iours le vemuibleyatooutben &amp;e l’ennemr ure de oumu oee
        <lb/>vous deuez guitter de’bonne heure ees ſublimes tiltros-que vous poſſedez,,
        <lb/>de Roy Tres Chreſtien, de fFils aiſné de ſa ſalacte Eſpouſe l’Egliſed.
        <lb/>S.
        <lb/>Pere des Peuples, &amp; les autres feſerez allleurs’àegodsfaire voir eo
        <lb/>plus à charge &amp; blaſme, qu’à oire &amp; auanta geui lors qu’on les poſſede
        <lb/>ſans en eſtre dſgne. En attendant, S1 r , l’henreuſe eacrepoiſe div
        <lb rend="¬" break="no"/>dſſein ſi digne de vos Majeſtex, &amp; qu’il plaiſe à ios rous
        metere luy
        <lb rend="¬" break="no"/>meſne les armesA la muin, pour bieui entreprendre vnmoiole
        guorrecome a
        <lb/>tous les vices de tous vos Etts, qui peiuent vos Peuoles dvne fainte
        <lb/>Paix pour longnes années: I’ay icy à vous aduertir, &amp; à nuiteovotse
        <lb/> Majeſté de ſe ſouuenii, que tout anſi que le genre humain a eu beſnin
        <lb/>autrefois d’vn homme, mais d’vn homme Dieu, peur le reſtablir dans
        <lb/>cét admirable eſtat de la Grace qu’il auoit perduë, par la ſeule faute du.
        <lb/>Pere comnun de tous les mortels, qu’auſſi vos Eſtats qui neſont, pos
        <lb/>dire la vraye verité, quaſi plus Chreſtiens que dans l’a pparence, qui n’ont
        <lb/>preſqueplus de cette ſolide vertu, quii iadis les-faiſoit bnillorontre les bla
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, commeſe Soleil entre les eſtoilles, &amp; qui en vna mot
        ſont preſque
        <lb/>accablez ſous la tyrannie des vices innombrables, qui ſemblent y ansoit
        <lb/>mal-heureuſenent eſtably leur troſne pour les trarsfoenar s’ilsla pau
        <lb/>uoient faire en iniquité́, ont beſoin d’vn honme,; mais d’enromaaetay
        <lb/>de nom &amp; d’effet, pour les en par get &amp; y roſtabli por le tou- paiſſaat :*
        <lb/>cocours de la Grace, toutes les vertus quaſi opprimées dans leur prnies
        <lb/>luſtre, &amp; qu’enfin, ( heureuſes Nouuelles) voſtre Majeé. queda Sa*
        <lb/>gaſſe Eternelle a fait naitro par vn- aſpece da aouueaaunuiraole, at das <pb n="7"/>
        <lb/>ordetinede Dien, pour eſtre cét homme, mais eét homme Roy, qul
        <lb/>it aomplit dedans vos Eſtats toutes les merueilles qu’il a eſ.
        <lb/>lu d’y manifeer par ’vos miniſteres, ſi ce n’eſt que par vn ma.
        <lb/>el
        <lb/>el
        <lb/>hur qui ne ſe pourroit aſſez declarer par tous les mortels vou
        <lb/>2l
        <lb/>p*nez, SE, e que ſes bontez ne veillent permcttre, à degene
        <lb rend="¬" break="no"/>et de l’inclination qu’il yous a donnce au bien, &amp; à la vertu
        diuine.
        <lb/>ea peaine ſur voûtre viſage; &amp; a meſme temps à vous rendre indigne
        <lb/>aes haut deſſein qu’il a de vous rendre pendant cout le eours d’
        <lb/>as houreox Regne, vn des plus grands Princes, ſur tout en vertu e
        <lb rend="¬" break="no"/>uel
        <lb/>piuilges, qa’ilaye iamais houor du Sceptre iey bas en terre, &amp; de vou
        <lb/>blar en fin d ſa gloire-daus l’Eternite. Pour y reiſſir moyennant
        <lb/>euſques ariompher de cous les Demons &amp; de tous les vieces, n
        <lb/>las peuuene etre iuſtement nommez vos vrais ennemis &amp; de oe E.
        <lb/>a&amp;e nonpas les hommes rels qu’ils puiſſent eſre, ſans en eeepter a.
        <lb/>ode ceux meſmos contre qui vos armes evercent la guerre, aant -et
        <lb/>e
        <lb/>bour depais le premior luſques au derner, d’eſire tous o, ſteresu
        <lb rend="¬" break="no"/>l pat daſierée bouehe des leſus Chriſt melnue , qui leu, ’e
        <lb/>paulachepae aoſſi bien que vous au pris de ſon ſamg, cette qua
        <lb rend="¬" break="no"/>hs bendau-antage uaſques a lés nommer eſtre les fien, eſe, .
        <lb/>viley &amp; ie võus aſſeurede la part de Dieu, que quoy que ce ſoit ne
        <lb/>reamais à vos ontrepriſes, tant qu’elles ſeronit iuſtes &amp; couſor
        <lb rend="¬" break="no"/>oa lane- voues adorablei. Et vous pouue meſne tenit pour
        <lb/>Tenvou aurez pas plutoſt commanece prende le ſoin de ſes
        <lb/>eaque vous deues,Sn, toure voſtre vie preferer au oſres tle
        <lb/>iA puillent erequ’il le benira de tele maoniere que vou nepre
        <lb/>veananeſa graco, chaque iour reſpondre les iuſtes effets à vos ſains
        <lb/>lſondt q oas eares qae luay meſne aura un ſoin ſnpuier dle
        <lb/>eo ce qui ous regde, iuſques la de voir vo deux ſe e
        <lb/>lbueadenhue pu out reennir leaounes de leunrs C e eis
        <lb/>ſoe de uouuea le auires E iſes de tous leus Ea ios le
        <lb/>na &amp;e de e pum, Apre quoy vous lay poune, Sn, un tos,ſ
        <lb/>’muis ue nſped &amp;e lunmine denu ſlet eunoereſr u ie ſnue.
        <lb/>tmn vos peapleas eles qu’eles ſoiene ſur la confiaunee qu’lenle.
        <lb/>sil
        <lb/> iſlniene e peneieieielieeſe
        <lb/>l undl vomane uounee rien llue qui lur puiſe e ſoi neſ e enne
        <lb/>l eou pns, quiln eſl la ſoure, qui ne peu anunis une a es
        <lb/>?
        <lb/>d fe le ſoanmaiſu uouſeoun n deis le ce qui u ne punr ee
        <lb/>8
        <lb/>l e leaoeeaunleu bien neureur qu ſdon di neli plolre pnſ.
        <lb/> oelreeurunele eun u elene pinei nrie reiue
        <lb/> uieoniua pue erne en eure uone en onr lſeſine enu
        <lb/> aei le eneiſreiſen n ene ne nue eine euen
        <lb/>d eeſelreie re en eline erine ne dloene
        <lb/>V o u eui ne uun le inu ene ei tie in einiue rneunſe ie
        <lb/>1
        <lb/>¬, <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/> ſera, Sia s, plouuoir des milliers du ſupreſme troſns de ſoh ſeulpomui..
        <lb/>s’il les iuge ainſi eſtre neceſſaires, luy eſtant dautant plus facile qu’aurecit.
        <lb/>du ſainct Euangile, qui eſt infaillble, il n’y a poins d homae pour tel
        <lb/>qu’il puiſſe eſtre qui croye en luy, cormme il apparuien,&amp; à ſon Eſpouſe
        <lb/>l Egliſe Romaine, qui n’aye receulely ce pouuboir dans le ſaint Bap
        <lb rend="¬" break="no"/>teſme’n faire, aſſiſte de ſa permiſſion, vn nombre indicible,
        iuſquaesà.
        <lb/>d’auſſi grands &amp; de plus grands meſme que ſon diuin Fils n’en a operé.
        <lb/>icy bas en terre. S’il faut du pouuoir pour executer rous vos deſſeis.
        <lb/>iuſtes, vous ſçauez aſſez qu’il ne l’a pas moins donné qu’abſolu à va¬.
        <lb/>Majeſtez. Mais ſouuenez-vous que pour en vſer ainſiqus deſfus, i:
        <lb/>vous promet meſme de vous aſſiſter, s’il eſt de beſoin du-ranpouuoit
        <lb/>qu’il a iuſques au point de ſouueraineté ſur ſes Creatures,elles qa’elles.
        <lb/>ſoient, que ren ne reſiſte au Ciel, en la Terre, dans le Pugatoire, &amp; dans.
        <lb/>les Enfers, à ſes volontez quand il parle en Maiſtre. Sil faut de l’amur..
        <lb/>pour vos intereſts, &amp; l’obeiſſance dans tous vos ſuiets, il grauera l’vn de
        <lb rend="¬" break="no"/>dans tous leurs curs, &amp; imprimera l’autre dans tous leurs
        eſpritsen
        <lb/>des caracteses qui ne s’y pourront iamais effacer, pour vous en foiro
        <lb/>vne citadelle &amp; vn ramnpart meſme à tous vos Eſtats, afin de les rendos
        <lb/>inuincibles à toutes les autres puiſſances de la terre enſembles, qui n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>roien pas, e, cette qualite d’eſtre vos amis, outre que defia &amp;
        po.
        <lb/>vne grace qui ſemble leur eſtre comme naturelle il n’y en a point qul,
        <lb/>ne ſoit tout preſtJ d’employer, s’il eſtoit heſoin, la vie &amp; ſes boiens (aiai
        <lb/>qu’ils le doiuent) pour les conſeruer &amp; vous les aceroitre auec loſtice,
        <lb/>&amp; qui cependant n’attendent vos ordres auec reſpect &amp; auidit́ pout les
        <lb/>obſeruer auec plaiſir. Mais l’oſe bien plus iey auancer en preſuaaat, ’
        <lb/>bien de leut piete) qu’il n’y en a point depuis le premier iaſques auder¬.
        <lb/>nier, qui n’eſpere en bref auoir dét honneur de vous ſeconder en vne ſi
        <lb/>ſaincte &amp; iuſte entreiſe; &amp; bien d’auantage qui ne ſoit tout preſt d’o¬
        <lb rend="¬" break="no"/>beir à Dieu &amp; luy ſarisfaire (s’il le veut ainſi) par des
        penitences qui ne
        <lb rend="¬" break="no"/>pourront meſme trouuer des exemples que dans les premiers ſiecles
        de
        <lb/>l’Egliſe. S’il vous faut dequoy tres notsblement ſoulagor vos pauures
        <lb/>Peples deſolez preſt à ſuccober, dequoy ſubuenir à vos afſaires preſens
        <lb/>tes,iuſtes &amp; legitimes, dequoy en vn mot deſgager tout voſtte Domaine
        <lb/>Royal, quaſi abſorbé, ſe fut-il de plus de di millions d’or )e’eſt iey o
        <lb/>il pretend faire iuſques à de; miracles inconnus à toute l’humaine Sageſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe pour vous faire en bref recouurer des ſommes plus que ſuffſan
        <lb/>pour y ſubuenir, (ie ne diray pas ſans intereſſer qui que ce puiſſeere.,
        <lb/>.
        <lb/>puis que la Iuſtice qu’il a par eſſence vous le fait aſſez icy ſous entendtel
        <lb/>mais par des moyens tous ſaincts &amp; tous iuſtes que ſa ſeule grace fersap
        <lb/>paroir auant qu’il ſoit peu par mon miniſtere, ne deuoir pas moins eûtro
        <lb/>fauorables à quantite d’ames que tous les nerites, (ſans en excepteeſe
        <lb rend="¬" break="no"/>lement le moindre)de la Paſfion du Sauueur du monde. Propoſons.
        <lb/>Sian certes blen hardies, &amp; qui pourroiont meſme dans les indigen
        <lb rend="¬" break="no"/>cee preſque generales de toos vos Eſtats. paſſer pour folias au
        plus ha. S.,
        <lb/>de: <pb n="9"/>
        <lb/> a¬a¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>2
        <lb/>J
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/>l
        <lb/>tl
        <lb/>j
        <lb/>e5l
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>i!
        <lb/>4
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>degré, daas tous les eſprits de ceux qui ne voyent ſimplement les choſes
        <lb/>que des yeux du corps, &amp; ne ſe confient qu’en l’hurmaine force, mais qui
        <lb/>peuuent eſtre iugées raiſonnables, &amp; tres raiſonnables à faire à celuy, qui
        <lb/>ne pouuant eſtte guideé d’autre eſprit que celuy qui eſt l’Autheur de mon
        <lb/>eſtre, ſçay qu’eſtant touſiours aſſiſte de luy, ie puis anſſi tout lans rien
        <lb/>eeptet, ce qui luy peut plaire, ſans tout sfois ien pi eſumcr iey des for.
        <lb/>s que i’ay toutes par emnprunt de ſes ſeules graces, mais par vn emprune
        <lb/>qui me les fera toutes poſſeder auec luſtice dans toute l’eſpace de l’Eter
        <lb rend="¬" break="no"/>nité. Partant,Ire, ne vous reſtant plus r ien à ſouhaiter de la
        part de
        <lb/>Dieu, pour vous acquitter du plus bel employ de tous les Monaraques, au
        <lb rend="¬" break="no"/>tte choſe que il daigne luy- meſme ſe donner à vous, pour gage
        intillible
        <lb/>des hautes promeſſes qu’il luy plaiſt de faire à vos Majeſtez, uſques à
        <lb/> leur promettre de les combler meſime en fin de ſa gloire dans toute l’eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de l’Etermte, il ne teſte auſſi plus rien à vous dire, pour vous
        oblger
        <lb/>e prendre l’eſpeée de voſt rte luſtice, &amp; la receuoir des mains de Deu
        <lb/>meſme, aftn d’enroller vos ’euples dcſſous ſes Bannieres &amp; vos Eſten
        <lb rend="¬" break="no"/>datds, &amp; de les mener munis de ſa grace, à vne victoire qui eſt
        aſſeurée,
        <lb/>mans la plus celebre que puiſſent iamais remporter au monde, &amp; deſſus
        <lb/>e monde toutes les Puiſſances de la terre enſemble. Siuon qu’il n’eſt point
        <lb/> de mois dans l’année, de ſemaine au mois, ny meſime de iour dedns les
        <lb/>femaines, que ſon diuin Fils ne s’otfre luy-meſme tout entier à vous, &amp;?
        <lb/>meſmejpour vous corporellement à ſon diuin Pere, au tres-A dorable ( à
        <lb/>ous les Eſprits qui ſont dans la gloire, à tous les mortels, &amp; aux d mons
        <lb/>neſmes J Sacrement qui eſt deſſus vos Autels, &amp; qui contient tout ſans
        <lb/>ien excepter. Cette plenitude de Diuinité́, qui ſeule eſt capable de for
        <lb rend="¬" break="no"/>mer l’obiet de la complaiſance de toutes les trois Diuincs
        Perſonnes de la
        <lb/>Tinite, &amp; d’eſtre le comble de la Beatitude des intelligences paiſtries de
        <lb/>gloire &amp; de ſaincteteé, qui auec nous doiuent enuironrer ſans ceſſe ſon
        <lb/>roſue, pour vous obliger reciproquement, mais par vn eſchange qu’eſt
        <lb/>bien ineſgal d’eſtte tout à luy en action de grace &amp; reconnoiſſance, &amp; de
        <lb/>vous canfier tout à ſa conduite, qui ſeule vous peut faire riiſſir dans tus
        <lb/>vos deſſeins. Ce que faiſant,S1 r s, vous pouuez oſer auec reſpect &amp;
        <lb/>umilité́, mais ſans heſiter &amp; ſans preſumet, quoy que ce puiſſe eſtre des
        <lb/>horces humaines euſſiez vous en main &amp; ſur vſtre teſte, les Seeptre &amp;
        <lb/>Couronne de toute la terre composée de celles de tous les Menarques)
        <lb/>generalement tout cequ’il plaira à ſon ſainct lprit de vous ſugerer, (ie
        <lb/>emblerois, S e, en diſant icy par mon miniſtere, ſi ie n’eſtois pas
        <lb/>empt de miſere;) Car quoy que ie ſois par ſ leule gtace vn de ceux qui
        <lb/> ant l’honeut d’approcher le plus preés ſon troſne: Ie me reconnois tclle.
        <lb/> nent indigne d’eſtre ſon organe(rnon eſtre borné. quoy que tres ſubli
        <lb rend="¬" break="no"/> ue, eſtanc compaté́ à ſes Eicellences qui ſont infinies)qu
        i’oſerois meſ.
        <lb/> e quaſi refuſet cette qualiteé, ſi apres m’auoir tout entier ſot ſis à ſes
        <lb/> olontez, il ne me l’auoit toutex pres donnée, pour venir icy donnesr des
        <lb/> udeils à vos Majetez, qui ue les ſçauroient iamais faire errer. Voila,
        <lb/>C <pb n="10"/>
        <lb/>S1rE, ce que i’ay à dire vos Majeſtez de la part de Die, pout pr8
        <lb rend="¬" break="no"/>iere Audience de cette Ambaſſade, que ie finiray eon ler emoignat
        <lb/>tres-ex preſsément de ſa meſme part, ( Ie veux dire, SIRE, à voſtre
        <lb/>Conſeil, poutr ne pas cy ternir l’innocence d’vne Maje ſteé, qui ne ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>chont pas ce que c’eſt d otfenſe, pour le moins griefue, ne peut
        ſtce auſſi
        <lb/>iuſtcmét blaſimée, de ce qui ſe paſſe d’niurieux à Dieu dedans.les Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, d’onereux aux ’euples dedans ſes Eſtats, ny de ce qui
        peutobſcur
        <lb rend="¬" break="no"/>eir l’eſelat de la renommée, deuant tous les l’euples qui ne
        l’enuiſage
        <lb/>qu’auec reſpect) de ceſer en bref le ſiege posé depuis iix ſeraines de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant cette grande Vle populeuſe, qui a cet honneu de former le Chef
        de
        <lb/>tous vos Eſtats, en les aulant &amp; lcs inuitan de le ſouuenir que ce qui en;
        <lb/>peut fournir de pretexte, eſt plus vn effet des iuſtes coleres de Dieu irri
        <lb rend="¬" break="no"/>teé, que d’oppoſition de vos pauures l’euples à vos volontez,
        puiſque
        <lb/>tous enſembles font aſſez coõnoiſtre dans vn temps auquel vos Armes ſout
        <lb/>preſtes de rauir leurs vies contre voſtre gré́, qu’ils vous ſont fide lles iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à ce point, mais par vn vray zele qui ne reent rien de leurs
        inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts, n’en ayant int d’autres en but que les voſtres, de faire par
        tout te
        <lb rend="¬" break="no"/>tentir leure voix dedans ſon enceinte &amp; ſes abanlieux, de vœux
        &amp; de cris
        <lb/>de VVe LE ROv. Ce qui eſtant, Sr Ee, comme Dieu en eû
        <lb/>Tuy-meſne teſmoin, vous doit obliger, ( ie veu dire encore tout voſtre
        <lb/>Conſeil, pour ne pas icy imprimer le moindre ſerupule en l’eſprit d’aucun
        <lb/>de vos l’Peuples, que vous minutiez leur ruine &amp; leur perte, dans vn tép
        <lb/>auquel vos inclinations vrayement Royalles, vous font eſtre preſt d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>poſert vous meſme, s’il eſtoit beſoin, &amp; le ſang Royal qui
        coule en vos
        <lb/>veines, &amp; voſtre vie meſme, quelque precieuſe qu’elle piſſe eſtre, pour
        <lb/> leur conſeruer celle qu’ils croit oiét quitter à regret pour toute autre cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, que pour l’intcreſt de Dieu, &amp; de ceux de vos Maietez) de
        faire poſer
        <lb/>d’vne part &amp; d’autre les Armes à vos Peuples, pour les lmſſer tous plus
        <lb/>vtilement rccourir à celles de la ’enitence, ſeules ſuffiſantes de faire o
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer celles de Dien, meſme iuſques à l’obliger de les faire en bref
        ioüit de
        <lb/>la Paix, ſifort dſté́e de toute la terre. os Majeſtez, Sre, y ſont obli
        <lb rend="¬" break="no"/>geées par mille raiſns, que votre bas àge ne m’obhgeant pas de vous
        ex
        <lb rend="¬" break="no"/>pliuer icy plus au long, il me ſuffira pour bien m’acquitter de mon
        Am
        <lb rend="¬" break="no"/>aſſade, de dire, MaDAmas, que comme il a tpleu à Dieu vous choiſir,
        <lb/>pour eſtre Rerente de tous les Eſlats du Roy voſtre fils, que ’eſt vcus
        <lb/>auſſi à qui ceét aduis importe &amp; s’addreſſe, qui y oſtes obligée: mais iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à ce poinct, ue ſi vous manquez à enaoqiter voſtte conſciance,
        <lb/>&amp; la dignit́ que vous poſſedez, que vous ſertea ſeule, &amp; voſtre Conſeil,
        <lb rend="¬" break="no"/>en prenier ien de l’Arreſt que Dieu vous doit prononcer, &amp; à
        eux c
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemble au iour efſroyable de ſes lugemens; fufſiez-vone, Ma a s,
        <lb/>d’ailleurs toutre ſainte, couable de tous les rmaux &amp; deſordres qu’a
        <lb/>deſua produir, &amp; que va produire vne tres funeſte &amp; cruelle guerre, puis
        <lb/>1
        <lb/>que les Sujets du Roy &amp; les voſtres, contte qui vos Arnes ſont deſi
        <lb/>poinctces,ous donuent les roains, &amp; ployent lear col à tout ae-quevoaus , <pb
          n="11"/>
        <lb/>pouuez exiger &amp; demander d’eux, iuſte &amp; raiſonnable, pour ne ſe pas
        <lb/>voir à la fin contraint de prendre à regret le fer &amp; Ies arucs purfauet
        <lb/>lear vie de la cruautéde ceux, qui ayant depuis tant d’années ſi ind gne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment abuse des Noms &amp; authoritez de vos Majeſtez, pout tauir
        leur
        <lb/>biens, iſques aux ſalaires de leurs trauaux meſmes, ne deuandent pls
        <lb/>rien moins que leur ſang &amp; leur propre chair, pour s’en regorger cou
        <lb rend="¬" break="no"/>me des Lious, qui ont conſpiré leut ruine otale. Et pour ſecod
        <lb/>point, qui le doit conclurre ſans aucun appel,que Dieu qui n’a
        <lb/>point d’eſgard aur perſonnes ny au qualitez, vous fera louftrir
        <lb/>en corps &amp; en ame, &amp; à eux enſemble, dans toute l’eſpace de l Eternité,
        <lb/>à mons que d’en faire vne penitence qui ſurpaſſe celle des Anachore
        <lb rend="¬" break="no"/>tes) toutes les rigueurs, poines, &amp; punitions dedans les
        Enfers, que me
        <lb rend="¬" break="no"/>titeront tous les crimes enſembles, &amp; chacun de ceux en
        particulier, qui
        <lb/>ſe commettront par les deux Armées, leſquels vons n’aurez voulu em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher, en le pouuant faire, puiſque, ſans qu’il ſoit icy beſoin
        de vous
        <lb/>en authoriler la creance, par vn nombre infiny de paſſages des Hiſtoires
        <lb/>ſainctes, le ſeul dire d’vn Philoſophe Payen peut ſuſhir, que (quiconque
        <lb/>n’empeſche pas le vice le pouuant, le commande, l’authoriſe &amp; le per
        <lb rend="¬" break="no"/>met) tirant apres ſoy cette conſequence, qu’il en doit anuſſi
        ſouffrir cha.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiment en la meſme ſorte, que ſi il l’auoit luy-rmeſe comms. Apres
        <lb/>quoy, Ma a a , le Roy s’en deſclarge ſur voſtre conduite, &amp; il!
        <lb/>luy ſuffit de vous regarder comme la Turrice de ſa Majeſté́, &amp; la Dire
        <lb rend="¬" break="no"/>trice de toutes ſes affaires, pour vous ſembler dire, que dés cet
        inſtant
        <lb/>il s’en laue les mains deuant Dieu &amp; deuant les hommes; &amp; il le eur
        <lb/>aire auec iaſticpendant tout le temps que voſtre Regence luy ſert de
        <lb/>cautien, iuſques à l’exempter d’eſtre debireur. Vous y penſere, s’il
        <lb/>vous plaift, M aE, comme à vne affaire de haute importance,
        <lb/>c’eſt à dire en bref &amp; ſerienſement; &amp; vous ponuez meſme, auec iuſtice,
        <lb/>obliger tous vos Conſeillers d’Eſtat &amp; de conſcience, de mcure eux
        <lb rend="¬" break="no"/>meſmes la nain à la leur, pour que ceu Ma a ME, qui ſe trouueront
        <lb/> ne vous auoir pas dedans ce rencontre, &amp; en pluſieurs autres, donné́ des
        <lb/>conſeils conformes au deuoir qui les y oblige; ſe dilpoſent en bref à vous
        <lb/>repatet le tort indicible qu’ils on fair à la Maeſté dn monde, iuſques
        <lb rend="¬" break="no"/>li, la plus digne d’eſtre aymée &amp; d’eſtre honorée de tous ſes
        ſujets, puis
        <lb/>que vous auez autant de teſmoins de voſtre bonté, &amp; de lenr malice,
        <lb/>omme vous auez quaſi de Sujets. Sinon ie leurs dis de la part de Dieu,
        <lb/>qu’il ſç̧aura res-bien leurs ecn faire vn iour, &amp; peut-eſtre en bref, ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre fort hbon compte, &amp; les en punir proportiomément à leurs
        dé́merites.
        <lb/>Apres quoy, MA A e, pour y bien penſer, ie m’en vais laiſſer
        <lb/>vos deux Majeſtez, &amp; tout leurs Conſeils, dans les mains de Dieu, im
        <lb rend="¬" break="no"/>plorant pour elles, &amp; pour l’auantage de tous leurs Eſtats,
        qu’il a bien
        <lb/>daigné de me confier, autant que mon zele vny &amp; conjoint à̀ ſa charité
        <lb/>e peuuent inuiter, ſes graes faueurs, &amp; mlſericordes.
        <lb/>Aiaſi Jois-il. <pb n="12"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> 1-.
        <lb/>Le Sacretair de cos Aabaſſade, qa a es l’bomeur de tacor à̀ lers
        <lb/>Maieftez ces generalie, ſoaus ls bereax onm ’afpics de l’Ange Gardien:
        <lb/>de ler Monarcbie, ſera preſt, qaamd il lear plaur, d’e ſoſietrre à la ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lidaré́ de lers iaegemsetr, aſſiſtées de lers prucpa Coſelers
        d’Eſtat &amp; de
        <lb/>conſciems, les partelayiez, ( amectoas les basbſer reſpects, la resene qu
        <lb/>pos bonae, anoeant ſaege que elé y doit apporer, pourne pas ais offaſer
        <lb/>es rien, noammenr ore, qua qaee c peſſe eſtre, de lear faire ſr tous ap
        <lb rend="¬" break="no"/>paro ſafſiſasment, deqoy ne pouor pas eſtre ieſtement repnis de
        ererié
        <lb/>toacboant ce arnicſs, qnsi cocere ls deégagemaen de toae ler onaine Z oya,
        <lb/> ea la maniere gus y eſt fpeofiée. Et l ſe ſerot laay-oeſnae doné cet honaear
        <lb/> de lear alder preſerer lexep lare de ce primé, ſi l liberté de ſartir Paa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, la dffioalé des paſges, aatrs raſons ae l’eu aoient pas priaué
        à re
        <lb rend="¬" break="no"/>gres, en ne luay laſſant pour ſatafattions gooe cetce efperanmce,
        qee la maſme gra
        <lb rend="¬" break="no"/>gi les lenr enoye, ne manqera pas de leur mettre ens oain, par le
        miiſter
        <lb rend="¬" break="no"/>de quelqees perſonnes, gui eyant l’honreur de ler appocber, auront
        is am’ſſear
        <lb/>ſſe de pirté́ d’affebio, meſmae pour lers intereſts, paar n’y pas mnanuér,
        <lb/>amſ qu’al les en oſe icy ſupplier, pis qus’l ne peut encore ume fois auee repps
        <lb/>auoir cet honear d’aller à preſent lenr faire connoiſtre par ce comble de ſon Ze
        <lb rend="¬" break="no"/>le leri mtereſts, iaſqnes ̀ quel poin il eſtimse la qealité d’ere o
        de leurs
        <lb/>plns Zele ſeruiteer,anſi que por gages lers confirmserat dix as de ſenai
        <lb rend="¬" break="no"/>ces qu’il ess l’honenr de remdre à̀ leners M ieſtez, dedans les
        norables emplois
        <lb/>qa l a exercez dedans lers Armées, C qus leurs teſmoigneron quoad l lesr
        <lb/>plair &amp; ſes omseſſcons certificats, quai por pls nocable aſſeuramce lasy ot
        <lb/>meſse merneé́ por gage de la lben-uellnce de ſoss Alreſſe oyale, l’homnaer
        <lb/>&amp; la qaaalisé d’eſtre l’vn des Getilshonmes à ſa ſusise.
        <lb/>Apres quoy &amp; l’Ange le Secretare metentaaax pe ds de leur lIe s vs
        <lb/>crcifié tomres les loanges benedictions qe leurs aietez, ros leurs ſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ies lenrs porroent donmer de ces rres-heuareuſes Vouue lles, puiſge
        ies es eſt
        <lb/>ay : out ſeul l’Aurbear, qa’ilr nm’ont eust gue les eterneles. Et en artendant
        <lb/>les aarres Aadiencer de cetee Anabaſſade, ils font eſperer en bref la Harange
        <lb rend="¬" break="no"/>msaas ’rangne de tres-haare imporsne de ce eſne eſprist paiin de
        chré,
        <lb/>me des plas pieſs &amp; Illuſtrs Damses de la Terre, ſi ſ bor ez laignen, conm
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ils l’espertnt &amp; ls l’en coniurent, faire par ax eupies des
        vanrei e ſperan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces qui lay ſont onneées par iceſes. Et le R eceeion, eponſe, Regal
        de
        <lb/>leurs are tez ̀ cet Anuge euoyé da Cel, &amp; ſon reſpecl a Secre are de ſon
        <lb/>Alreſſeeſeſle, qoi aera l’hõmear d’ppoſera boe lſe ceiee Amb.aſſa de, quea
        <lb/>aſde ſar earcnſenens faie, ſo nmooms toaa a long d Recael qo’l en laſſer6
        <lb/>ponr g-age l ee qu’la pour aaae la Frantce, afin que toaas ſs Hbnans &amp;
        <lb/>aaerer, qass poarrorent auojr beſo de e gi eſt à ſon pooir, ! es parſe, ia
        <lb rend="¬" break="no"/>aoes as aomdre d’ceox, (comese il le ſouhbae) ſerr en toaat ce qae
        Dio,
        <lb/>ſos amse, ’les insereſts ds lers Maieſta ny porraens permertre.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
