<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau73_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L’ambitieux , ou le Portrait d'OElius Séjanus en la
          personne du cardinal Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k329049b"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Ambitieux (l’), ou le Portrait d'OElius Séjanus en la personne du
            cardinal Mazarin.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001796013" xml:id="IL_DuPontPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Du Pont</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-01-15">mi-janvier 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00694" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49556"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Philosophie, histoire, sciences de l'homme</repository>
            <idno type="cote">4-LB37-409</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Hubert Carrier, texte paru à la mi-janvier 1649 (Bibliothèque
          Mazarine, Ms. 4682-1, f. 53v).</p>
        <p source="Moreau">73. Ambitieux (l’), ou le Portrait d'OElius Séjanus en la personne du
          cardinal Mazarin. Paris, Pierre du Pont, 1649, 7 pages. Ce pamphlet a été écrit peu de
          jours après ce que les frondeurs appelaient l’enlèvement du roi. Cet évènement est en
          effet le dernier terme de la comparaison. Il y a ici un souvenir des pamphlets contre le
          maréchal d’Ancre, souvenir que nous trouverons plus complet dans la pièce intitulée : le
          Sesanus romain.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject">Séjan, 00.. av. J.-C.-0031</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_3" source="Moreau">
          <p>Arrêt du parlement contre le cardinal Mazarin</p>
          <date when="1649-01-08">1649-01-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-02" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="3"/>
        <lb/>L’AMBITIEVX
        <lb/>OV
        <lb/>LE PORTRAICT
        <lb/>D'AELIVS SEIANVS
        <lb/>EN LA PERSONNE
        <lb/>DV
        <lb/>CARDINAL MAZARIN. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez PIERRE DV PONT, au Mont Sainct Hilaire,
        <lb/>ruë d'Eſcoſſe.
        <lb/>M DC. XLIX. <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>L’AMBITIEVX
        <lb/>OV
        <lb/>LE PORTRAICT
        <lb/>D'AELIVS SEIANVS
        <lb/>EN LA PERSONNE
        <lb/>DV CARDINALMALARIN.
        <lb/>Vé E n’eſt pas d’auiourd’huy que l’ambition a eſtably ſon
        <lb/> empire ſur les cœurs vils &amp; abiets; les anciennes &amp; mo
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp;ed ieie inineoeoneone ie eſ uouene e ſierene n en
        <lb/> preſent que nous eſprouuons trop funeſtement l’effet
        <lb/>de l’ancien Prouerbe.Qu’il vaudroit mieux qu’vne Cité abimaſt, qu’v
        <lb/>puure enmrichiſt. Si les gens de bien euſſent ſç̧eu les mal-heurs qui
        <lb/>nous deuoient arriuer par l’ambition de Mazarin, euſſent-il pas
        <lb/>plutoſt ſouhaitté voir vne Cité ruinée, que Mazarin éleué en la
        <lb/>grandeur &amp; dignité où nous l’auons veu, ſans l’auoir merité; au
        <lb/>moius les gens de bien auroient eu cette conſolation de ſç̧auoir
        <lb/>qu’il n’y euſt eu que les habitans de cette deſolée ville, qui euſſent
        <lb/>ſouffert; où nous voyons maintenant non pas vne ville ſouffrir
        <lb/>beaucoup, mais vn Royaume entier: que dis-ie? vn Royaume, ie
        <lb/>croy que ſans blaſpheme l’on peut dire tout l’Vniuers, ou du moins
        <lb/>la meilleure partie, qui eſt la Chreſtienté. Paſſons outre, &amp; ne
        <lb/>nous amuſons pas tant aà̀ diſcourir ſur les ſouffrances, les diſcours
        <lb/> n’enſont gueres agreables; diſons plutoſt que le monde iuſques au
        <lb rend="¬" break="no"/>iourd’huy n’a point eſté ſans traiſtres &amp; ſans ambitieux; Dés
        les
        <lb/>premiers ſiecles il y a eu vn Cain, &amp; maintenant nous auons vn
        <lb/>leininioenonunie dl eilue e olenrne nui eniſin
        <lb/>A ij <pb n="5"/>
        <lb/>.
        <lb/>De meſme les traiſtres, meſchans, &amp; pernicieux, conſultent les
        <lb/>menées de leurs deuanciers, lors qu’ils veulent executer quelque
        <lb/>mauuaiſe entrepriſe. Il en a eſté de meſme de Mazarin, il a fallu
        <lb/>neceſſairement qu’il ayt cherché vn modelle pour ſe façonner:
        <lb/>pour moy ie croy qu’Elius Sejanus eſt ſon Maiſtre, voyms quelle
        <lb/>ſympathie &amp; correſpondance nous trouuerons entre ces deux per
        <lb rend="¬" break="no"/> ſonnages.
        <lb/>Elius Sejanus prit naiſſance en Toſcane, de patens de media
        <lb rend="¬" break="no"/>cre condition &amp; biens, &amp; Mazrin en Sicile ( iſle ſubjette
        au Roy
        <lb/>d’Eſpagne, &amp; ennemie capitale des François) d’vn pere de tres
        <lb rend="¬" break="no"/>vile condition, &amp; tres-pauure en biens: Sejanus eſt taxé
        d’auoir
        <lb/>conſety aux voluptez d’Apicius Cheualier Romain; Mazarin à
        <lb/>celles de Sachety Italien: Elius Sejanus fut choiſi par Tibere pour
        <lb/>le ſeruir, &amp; le fit ſon fauory à̀ cauſe de la gentilleſſe deſon eſprit;
        <lb/>Mazarin a veritablement eſté admis au Miniſtere des affaires de
        <lb/>France, mais nonpas par la generoſité ny bonté́ du ſien, ny par le
        <lb/>choix du Roy, ains par l’intrigue du Cardinal de Richelieu.
        <lb/>Quand Sejanus ſe vit poſſeſſeur des bonnes graces de Tibere
        <lb/>ſon Maiſtre, il fit en ſorte d’exiler &amp; eſloiguer defa perſonne plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs nobles &amp; honorables familles; que n’a pas fait le
        Cardinal
        <lb/>Mazarin en ſemblable rencontre, toute la France le ſçai, ſans le
        <lb/>déduire en particulier.
        <lb/>Sejanus pour ſes mauuais deportemens craignant les gatdes fi
        <lb rend="¬" break="no"/>delles de l’Empereur ſon Maiſtre, encores qu’il en fut le ſeul Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>Peie ne liſie leiune ee eie le de enonue ſe de dei
        <lb/>France le ſien, veilloient trop ſur ſes deportemens les a fait conge
        <lb rend="¬" break="no"/>dier. Elius Sejanus pour fortifier ſon party prenoit les threſors
        de
        <lb/>l’Empire, enrichiſſant luy &amp; ſes amis: Et Mazarin plus habile dans
        <lb/>le coõ̃mencement de ſa fortune, a non ſeuſement fait par ſes emiſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſares le trafic de regratier, mais encore a pris &amp; fait
        cmporter tout
        <lb/> on e e lee ai ne ue onilune ie oe unoeiſieueul
        <lb/> non foalement voulu ſe comparert auee ſa lajeſe T’és Chue
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiene, mais encore ſe rendre maiſtre de ſa perſonne ſacrée.Ayant
        <lb/>eſté eceſſaire à̀ l’Empire d’enuoyer en Affrique vn lProconſul,
        <lb/>Bleſas homme de ncant par le credit de Sejanus, fut preferé à Le
        <lb rend="¬" break="no"/>pidus homme de condition &amp; de courage: Et de noſtre temps
        <lb/> auOus
        <lb/>¬ <pb n="6"/>
        <lb/>ad,.,,.-a -Aha--.-a-aex-rsora-,L ee-- ea. -aeao amraaaaac-mreaaapaa
        <lb/>5
        <lb/> auions-nous pas véu vn Moyne Iacobin conſtitué Vicéroy de Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>talogne au preiudice des Princes de France, par la ſeuleraiſon
        <lb/>qu’il eſtoit frere de Mazarin. Ceux qui eſtoient parens, aliez &amp;
        <lb/>amis de Sejanus au temps de ſa faueur, ne craignoient point d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre chaſtiez par la Iuſtice pour leurs mauuais deportemens, parce
        <lb/>qu’ils eſtoient protegez de ſa perſonne: Et iuſques à ce iour Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin ne s’eſt pas ſeulement contenté de faire donner des graces
        &amp;
        <lb/>abolitions à̀ ſes amis &amp; aliez, qui pour leurs enormes crimes meri
        <lb rend="¬" break="no"/>toient le dernier ſupplice, mais eucores en a tiré de viue force
        des
        <lb/>mains de la Iuſtice, d’autres dont les forfaits ne pouuoient eſtre
        <lb/>expiez que par le feu. Si Sejanus enuieux a fait empoiſonner Ger
        <lb rend="¬" break="no"/>manicus en Eſclauonie, à cauſe de la bien-veillance que les habi
        <lb rend="¬" break="no"/>tans de Rome luy portoient: Mazarin a bien fait pis, pour vn en
        <lb/>ayant fair mourir des miliers par des boucons, &amp; entr’autres feu
        <lb/>Monſieur le Preſident Barillon, digne d’eternelle memoire.
        <lb/>Ceux qui ont leu l’Hiſtoire Romaine ſcauent que Sejanus fut
        <lb/>tellement effronté que d’attenter à la perſonne de Druſus fils de
        <lb/>Tibere; ce qu’il executa par le moyen de la femme meſme du
        <lb rend="¬" break="no"/>dit Druſus, laquelle il fit conſentir à ce forfait, &amp; fit
        empoiſonner
        <lb/>Druſus par la breue de l’Empereur Tibere: Mazarin n’en auroit pas
        <lb/>moins fait s’il auoit rencontre de pareils euenemens. Si Sejanus a
        <lb/>fait mourir pluſieurs innocens par les depoſitions des faux teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moins: Mazarin a bien monſtré qu’il ſçauoit fort bien la pra
        <lb rend="¬" break="no"/>tique d’en faire autant. Si Elius Seianus n’a point plaint ſa peine
        <lb/>à̀ rechercher ceux qui auoient l’eſprit plus ſubtil à trouuer des
        <lb/>moyens propres pour dépouiller les habitans de Rome &amp; de l’Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pire de leurs biens pour s’enrichir ſoy-meſme, &amp; faire
        conſtruire
        <lb/>des Edifices &amp; des Palais ſomptueux, &amp; achepter des Seigneuries.
        <lb/>Mazarin a bien oſé agrandir des infames qui n’auoient autre bien
        <lb/>que la poſſeſion diabolique, propre pour eſpuiſer les bourſes des
        <lb/>gens de bien, pour s’en ſeruir, comme il a fait, à̀ remplir la ſienne
        <lb/>&amp; celle de ſes parens, ayant fait tranſporter hors de France tant de
        <lb/>millons d’or. Si Seianus a- fait demetre en ſontemps pluſieu
        <lb/>peſomnes de probite de leurs ofiees, charges &amp; dignie pour en
        <lb/>reueſtuir ſes parens: Manarin n’a pas manque en ceey de ſ’imirer,
        <lb/>pluſaeurpeſonnes de condition Cpiraines descardes ducorps,
        <lb/>&amp; autres, eſtans teſinoins irreprochables de ce que ie dis.
        <lb/> B <pb n="7"/>
        <lb/>Si le fauory de Tibere a pris plaiſir à exercer ſa cruauté contreé
        <lb/>ceux qui deuoient eſtre le ſouſtien de l’Empire, comme Druſus,
        <lb/>Germanicus, &amp; autres: Mazarin a bien fait tous ſes efforts pour
        <lb/>faire mourir, ou du moins exiler ceux de qui laFrance eſperoit eſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>conſeruée; Monſieur le Mareſchal de la Morhe Houdancourt le
        <lb/>ſçait, Monſeur le Comte de Harcourt en doit bien auoir memoi
        <lb rend="¬" break="no"/>re, &amp; ſi Monſieur le Prince de Condé n’auoit point les yeux
        faſci
        <lb rend="¬" break="no"/>nez &amp; l’eſprit preuenu par le ſortilege du Cardinal, il ſeroit
        celay
        <lb/>qui le premier en feroit faire Iuſtice, &amp; peux dire de plus que ſi i’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtois amy de Mazarin (que Dieu m’en garde) ie craindrois pour
        <lb/>luy que lors que ſon corps aura ſouffert la peine deuë à fes crimes,
        <lb/>&amp; que ſon ame mal-heureuſe ſera parmy celles des damnez, elle
        <lb/>’aye quelque reproche de l’ombre du Hector de noſtre ſiecle Mr
        <lb/>de Gaſſion, &amp; qu’elle ne luy coure ſus. Enfin ſi Seianus oſtoit le
        <lb/>pouuoir à Tibere Empereur des Romains d’eſleuer les petits &amp; les
        <lb/>humbles, &amp; de recompenſer ceux qui le meritoient pour les bons
        <lb/>ſeruices rendus a ſa perſonne ſacré́e, ou à̀ l’Eſtat: Mazarin n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit-il pas preſt d’en faire de meſme, ſans la iuſte oppoſition
        d’vni
        <lb/>Venerable Senat, à qui les vrays Franç̧ois n’ont pas moins d’obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gation que de la vie, parce que ſans eux certainement cette Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>archie opulente, &amp; qui tient en bride les plus puiſſans du
        monde,
        <lb/>eſtoit entierement pecrduë.
        <lb/>Tout ce qui a pris eſtre doit auoir vme fin, quiconque a vie eſt
        <lb/>ſubiet à la mort: Seianus eſtoit au faiſte de la roue de fortune, il
        <lb/>en auoit vn plus grand ſault à faire, puis qu’il auoit prisnaiſſance,
        <lb/>il n’ignoroit pas qu’il eſtoit mortel, mais il ne ſç̧auoit pas comment
        <lb/>il deuoit mourir: Auant que de venir là, il falloit faire encore quel
        <lb rend="¬" break="no"/>9?
        <lb/>que choſe conforme à ſon humeur, il ſç̧auoit bien que le plus
        <lb/>grand contentement que ſouhaittent auoir les bons ſubiets qu
        <lb/>ayment bien leur Prince, eſt de voir ſouuent la perſonne de ſaz
        <lb/> Maieſté, ilvoulut encore oſter ce contentement là aux Romains,
        <lb/>ayant fait ſortir l’Emper. Tibere hors de Rome, &amp; luy y demeuran.
        <lb/>pnen einiſeoeiein de ſlneieoen ſdede ne e le l leuees
        <lb/>Tibere eſt Prince de ’Iſlecét excee ambition ayanteſté fapporté
        <lb/>à Tibere, auec pluſieurs autres inſolences qu’il auoit commiſes,
        <lb/>furent cauſe de ſa mort, &amp; Tibcre reconnoiſſant qu’il eſtoit temps
        <lb/>de punir la temeriré de cét outrecuidé, &amp; que s’il ne le faiſoit, il <pb n="8"/>
        <lb/>as- Ce&amp;ae- . v -a ¬¬.7¬.
        <lb/>1
        <lb/>e-LL¬S..
        <lb rend="¬" break="no"/>.-L a , A -e-*.,
        <lb/>pouuoit bien porter ſon inſolence iuſques à attenter contre ſa per,
        <lb/>ſonne, manda au Senat que l’on fit le procez de Sejan, &amp; comme.
        <lb/>il venoit du Temple d’Appollon, il fut pris par Laco Cheualier du
        <lb/>Guet, &amp; mené́ en priſon, où ſon procez fait, &amp; eſtant condamné
        <lb/>fut ietté du haut en bas des eſchelles Gemonies (ſupplice vſité
        <lb/>chez les Romains.
        <lb/>Mais comme l’infamie &amp; la cruauté de ſa mort ne pût expier
        <lb/>tous les crimes qu’il auoit commis. La vengeance du peuple n’en
        <lb/>fut pas entierement ſatisfaite, &amp; il s’imagina que ccluy qui auoit
        <lb/>fait perir vne infinité d’innocens &amp; gens de bien, deuoit ſouffrir
        <lb/> tous les ſupplices ima ginables. Ce ſpectacle d’horreur, au lieu d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mollir le cœur des aſſiſtans les irrita de telle ſorte, qu’ils ſe
        ictte
        <lb rend="¬" break="no"/> rent ſur ce deteſtable cadaure, qu’ils traiſnerent trois iours
        &amp; trois
        <lb/>nuits dans la fange &amp; dans l’ordure de la ville, &amp; en precipiterent
        <lb/>encore les mal-heureuſes reliques dans le Tybre.
        <lb/>Voyons vn peu qu’elle correſpondance il y a entre les dernieres
        <lb/>deſloyantez de Sejanus &amp; de celles qu’a pratiquées depuis peu
        <lb/>Iules Mazarin. Sejanus fait abſenter l’Empereur Tibere de la ville
        <lb/> de Rome: Et Mazarin dans vn temps de reſiouiſſance populaire
        <lb/>faict enleuer le Roy hors de ſon Palais Royal, non de iour; car le
        <lb/>Soleil n’euſt pas enduré que ſes rayons euſſent eſclairé vne action
        <lb/> ſi laſche &amp; ſi noire, mais de nuict à trois heures apres minuit, heure
        <lb/>du repos, ayant troublé celuy du Roy, ſans regarder l’intereſt de la
        <lb/>ſanté de ſa Majeſtésla perte de laquelle traiſnc apres ſoy celle de la
        <lb/>Monarchie: Mais il ne s’en ſoucie pas eſtans comme ce Tyran, qui
        <lb/>deſiroit que toutes les teſtes des humains fuſſent aſsẽbĺes en vne,.
        <lb/>afin que d’vn ſeul coup il puſt faire perir tout le monde; Ce qu’il
        <lb/>teſmoigne aſſez par les troupes de gens de guerre qu’il a fait venir
        <lb/>aux enuirons de Paris, penſant faire perir cette ville, &amp; en ſuite le
        <lb/>oyaume: Mais au contraire de ſa penſée, Dieu qui ſe dit dans
        <lb/>l’Eſcriture ſaincte, le Dieu de vengeance, punira l’outrecuidance de
        <lb/>ce glouton; ainſi qu’il a permis celle d’Elius Sejanus, de qui les
        <lb/>Tméchantes actions ont tant de coreſpondance auec celle de Ma
        <lb rend="¬" break="no"/> 2arſns qui n’a
        <lb/>uS que le coup de foudre qui doit eſcraſer ſa
        <lb/>reſte.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
