<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">A monseigneur Charles de Lorraine, duc d’Elbeuf,
          généralissime des armées du roi</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17636"/>
          <author ref="isni:0000000354372232">
            <persName>
              <forename>Matthieu</forename>
              <surname>Du Bos</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">La France, a monseigneur le duc d'Elbeuf general des armées du
            Roy. Parenetique</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-01">10 ou 11 janvier 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="18"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49371" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49371"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15210</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"> En vers octosyllabes. Épître dédicatoire au duc d'Elbeuf. Autre
          édition : composition du texte, taille des caractères et ornement typographique différents
          (BM00531). Attribué par Armand d'Artois (Bibliothèque Mazarine, 8° 40523-21/2 [Res], p.
          414) à Matthieu Du Bos qui signe l'épître dédicatoire. D’après Hubert Carrier, texte paru
          en janvier 1649, le texte le 10 et l'épître dédicatoire le 11 (Mazarine, Ms 4682-1, f. 1v
          et 4682-2, f. 365v). </p>
        <p source="Moreau">3. A monseigneur Charles de Lorraine, duc d’Elbeuf, généralissime des
          armées du roi. (S. l. n. d.), 4 pages. Cette pièce est signée du Bos ( Mathieu). Puisque
          le duc d’Elbeuf était encore généralissime des armées du roi…. pour le parlement, le
          prince de Conti n’était pas entré dans Paris. On voit que le sieur Du Bos n’avait pas
          perdu de temps pour mettre sa plume au service de la Fronde. J’ai rencontré de ce
          pamphlétaire sept pièces tant en prose qu’en vers, tant en français qu’en latin. La
          meilleure, sans contredit, est l’Icon tyranni in invectiva contra Mazarinum expressa. Elle
          est d’une bonne latinité et ne manque ni d’élégance ni de vigueur. Les autres vaudraient
          tout au plus la peine d’être indiquées par leur titre si l'une d’elles, le Manifeste de M.
          le prince, n’avait mis l’auteur dans la nécessité de se cacher , et si elle n’avait pas
          été reproduite en entier dans les Mémoires de Ia minorité de Louis XIV, page 385 de
          l’édition de 1690, et citée comme document officiel dans la seconde édition de l’Histoire
          du prince de Condé par Pierre Coste, page 258. Pour se défendre, Du Bos fit paraître le
          Manifeste de l’auteur du Manifeste de M. le prince , etc. Les autres pièces de Du Bos sont
          les Illustres présages des avan- tageux succés de nos troupes, etc. ; le Procès-verbal de
          la canonisation du bienheureux Jules Mazarin, et Archipræsulis in Joanne- Francisco-Paulo
          Gondæo , etc. On lit dans les Mémoires du cardinal de Retz que le marquis de Vardes fit
          couper le nez à Dubosc Montandré pour un libelle dans lequel la maréchale de Guébriant, sa
          sœur, était déchirée. Il paraît que les paroles du cardinal doivent être prises dans leur
          sens le plus littéral. Du moins voici comment, de son côté, Loret raconte « Témoin ce
          méchant Manifeste Qui fat à son auteur funeste, Où Vardes étant mal traité En devint si
          fort irrité, Que ses laquais , gascons ou basques, Ayant pris l’auteur par les basques,
          Coupèrent à coups de ciseau Son très-infortuné naseau ; Ce qni fait qu’après cet outrage
          On peut dire de son ouvrage : « Ce sont des discours mal tournés « D’un auteur qui n’a
          point de nez. » C’est le même fait, comme on voit. Seulement le cardimal de Retz s’est
          trompé en deux points : l’auteur mutilé n’est point Dubosc Montandré, mais Du Bos ; il
          n’avait point injurié la maréchale de Guébriant, mais le marquis de Vardes lui-même. Il
          faut se rappeler que Loret écrivait toujours en présence des faits. Il recueillait jour
          par jour les nouvelles dont il devait chaque semaine composer une lettre pour mademoiselle
          de Longueville. Aussi la parfaite exactitude de sa Muse historique est-elle
          universellement reconnue. Or, la lettre dans laquelle il raconte l’action brutale et
          cruelle du marquis de Vardes, est datée du 27 juillet 1651. C’est la xxIix° du livre II.
          Il y est dit en termes exprès que le libelle était un Manifeste qu’on faisait courir sous
          le nom d’un prince, et que le marquis de Vardes y était maltraité. Dubosc Montandré n’a
          publié tout au plus qu’un seul Manifeste; c’est celui du cardinal Mazarin ; mais Du Bos
          est, comme je viens de le dire , l’auteur du Manifeste de M. le prince de Condé, contenant
          les véritables raisons de sa sortie de Paris le 6 juillet 1681. Ce pamphlet a dù paraître
          vers le 15 juillet; et j’y lis le passage suivant : « Ce qui me fait croire sans aucun
          doute que mes ennemis et ceux du repos de la France destinent Brissac pour en faire le
          port où Mazarin conservera le débris de son naufrage, c’est que je vois qu’on en donne le
          gouvernement à Vardes , insigne partisan de ce cardinal et lâche déserteur du service de
          Son Altesse Royale. Évidemment voilà le libelle désigné par Loret. Entre le gazetier qui
          écrivait sur les lieux, en présence du fait qu’il avait pu vérifier, et le cardinal de
          Retz qui n’a rédigé ses Mémoires que plus de vingt ans après, il me semble qu’il n’est pas
          permis d’hésiter.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">épître dédicatoire</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Lorraine, Charles II de (1596-1657 ; duc d'Elbeuf)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_3" source="Moreau">
          <p>Arrêt du parlement contre le cardinal Mazarin</p>
          <date when="1649-01-08">1649-01-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LA FRANCE,
        <lb/>A MONSEIGNEVR.
        <lb/>LE DVC D'ELBEVF!
        <lb/>GENERAL DES ARMEES
        <lb/>DV ROY.
        <lb/>PARENETIQVE
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <gap/>
        <pb n="12"/>
        <lb/>.
        <lb/>ALTEsSSE, eſt vn ſigne euident, que leur Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice s’eſt devoilée pour vous regarder. Car le
        <lb/>choix de voſlre perſonne pour la conduite de nos
        <lb/>armé́es eſt ſi ſagement ordonné, qu’il eſt bien
        <lb/>difficile de croire que ce ſoit le iugement d’vn
        <lb/>aueugle; ou bien il faut dire que les brillants
        <lb/>de vos illuſtres qualitez ont eſclairé ſon aueugle
        <lb rend="¬" break="no"/>meut. &amp; que ſon bandeau n’a ſeruy qu’à mo
        <lb rend="¬" break="no"/>derer la force de leurs rayons, qui l’euſſent
        <lb/>ſans doute ébloüie, ſi elle l’euſt oſté. Cet ayma
        <lb rend="¬" break="no"/>ble arreſt, que noſtre AVcVSsTE A REoPA GE
        <lb/>a porteé en faueur de vos merites, &amp; de nos
        <lb/>vœux, n’eſt pas moins fatal au party des enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis du Roy, que celuy qu’il a ſi genereuſement
        <lb/>fulminé́ contre le MAARIN. Celuy-cy n’a
        <lb/>eſcrasé qu’vne des teſtes de l’Hydre en la per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne de ce Cardinal: &amp; bien loin d’en diminuer
        <lb/>le nombre, il en euſt fait renaiſtre à centaines,
        <lb/>s’il ne ſe fuſt auisé de vous donner la maſſue
        <lb/> C’toit pour en acheuer entierement la deffaite; Tel
        <lb rend="¬" break="no"/>celuy par le;
        <lb/> lement que ſi cet iluſtre corps eſt t l’Euriſtée
        <lb/>meni d-qael nous pouuons conſequemment dire qu’il laiſſe à
        <lb/>Hercale
        <lb/>e’L V O1E A le glorieur utre d’er
        <lb rend="¬" break="no"/>’lepau- cule; quoy que vous le meritiez, MONSE1
        <lb rend="¬" break="no"/>des actioneNEVR, vous le porterez neantmoins plus
        <lb/>qgee oss
        <lb/>l uu glorieuſement aprez la deffaite de ce monſtre, le
        <lb rend="¬" break="no"/>quel commençant à preſſentir ſon deſaſtre, teſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gne manifeſtement que le choix de voſtre perſonne
        <lb/>1 <pb n="13"/>
        <lb/>porte la fatalité dans ſon party &amp; qu’il a fort
        <lb/>imprudemment meſnageé́ fſon mal-heureux deſſein
        <lb/>contre cet Eſtar; puis qu’il n’a pû raiſonnablement
        <lb/>en eſperer vn fauorable ſuecez, fi l’illuſtre Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>lon de Lorraine, irreconciliable ennemie de la
        <lb/>Tyrannie eſtrangere, n’eſtoit entierement eſteinte.
        <lb/>Mais VOSTRE ALTESS la fait ſi glorieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement ſubſiſter, qu’elle ſeroit tres-feconde de
        <lb/>voſtre ſeule perſonne, &amp; ſi vous pouuiez remplir
        <lb/>autant de places qu’on pourroit faire d’illuſtres
        <lb/>perſonnages de vos eminentes qualitez, il faudroit
        <lb/>que la France fiſt de nouueaux emplois pour vous
        <lb/>occuper entierement. Ce ſentiment, MOSE i
        <lb rend="¬" break="no"/>GNE vR, n’eſt que l’echo de la voix publique.
        <lb/>VOST RE ALTESS E nouS fait conceuoir vne
        <lb/>ſi haute idée de l’auguſte ſouche de Lorraine, que
        <lb/>nous iugeons qu’il faut neeeſſairement qu’elle ait
        <lb/>pouſſe ſes racines iuſques dans le centre du monde,
        <lb/>puis que n’en eſtant qu’vn ſimple reieton, tout le
        <lb/>monde vous iuge capable d’eſtre le tige de plus de
        <lb/>cent illuſtres branches. Ie pourrois le faire voir par
        <lb/>le detail vos de vertus, ſi cette Epiſtre eſtoit capable
        <lb/>d’vne Iliade, ou bien ſi i’auois l’adreſſe de ce
        <lb/>Grec, qui renferma dans la coque d’vne noix
        <lb/>le panegyrique d’Achille. Mais i’ay les mains
        <lb/>trop rudes pour vn ouurage ſi delicat: Ie vous
        <lb/>laiſſe donc pour les Apelles du temps &amp; pour les
        <lb/>Steſicrates, puis que vous eſtes noſtre Alexandre, <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>&amp; me contentant de vous preſenter vn Pareneti
        <lb rend="¬" break="no"/>que de la France, en eſperant infailliblement que
        <lb/>vous faſſiez triompher les armes de ſon ieune
        <lb/>Monarque, ie prend la hardieſſe, puis que la Iuſtice
        <lb/>vous a donneé à tous les bons François, de me
        <lb/>donner à VostrE ALTEsSE, en qualité de
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/> 2
        <lb/>ſSſa
        <lb/>r
        <lb/> Ae
        <lb/>Aaét
        <lb/>Aa,
        <lb/>L.
        <lb/>Voſtre tres-humble, tres-obeyſſant &amp;
        <lb/>tres-zeleé ſeruiteur DV BOS. <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/> Ao h3eponpo</l>
        <l>
          <lb/>Ee a e e e eSe &amp;S3e e é e a3e </l>
        <l>
          <lb/>1 S P&amp;rſ</l>
        <l>
          <lb/>LA FRANCE.</l>
        <l>
          <lb/>A MONSEIGNEVR</l>
        <l>
          <lb/>LE DVC DELBEVE</l>
        <l>
          <lb/> T 5¬ TE</l>
        <l>
          <lb/>GENERAL DES ARMEES</l>
        <l>
          <lb/>DV ROY</l>
        <l>
          <lb/>PARENETIQVE</l>
        <l>
          <lb/>ID Rotecteur de la Monaarchie,</l>
        <l>
          <lb/>L lluſtre ennemy des Tyrans,</l>
        <l>
          <lb/>Rejeton de ces Conquerans</l>
        <l>
          <lb/>Qui m’ont ſi ſouuent affranchie;</l>
        <l>
          <lb/>Noble germe de tant d’Aieulx,</l>
        <l>
          <lb/>Heros iſſu des demy-Dieux</l>
        <l>
          <lb/>Quenfanta iadis la Lorraine !</l>
        <l>
          <lb/> B’ELBEvE, c’eſt par tes brat que ie veux me vanger,</l>
        <l>
          <lb/> Et raſſeurer ſur toy ma grandeur ſouuerai ,</l>
        <l>
          <lb/> Qui branle ſous le ioug d’vn Cyclope eſtranger.</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>ts é</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <l>
          <lb/> Les monuments de tes Anceſtres</l>
        <l>
          <lb/>Te pourront encore faire voir</l>
        <l>
          <lb/>Qu’ils n’ont iamais eu de pouuoi,¬</l>
        <l>
          <lb/>Que pour contrequarer les traitres:</l>
        <l>
          <lb/>Leurs bras touſiours victorieux</l>
        <l>
          <lb/> N’ont iamais eſté glorieux</l>
        <l>
          <lb/>Que des deſpouilles de ces laſches;,</l>
        <l>
          <lb/>Sr s’il falloit encore foïiller dans les tombeaux,</l>
        <l>
          <lb/>On y verroit le fer de ces illuſtres hbaches,</l>
        <l>
          <lb/>Qui frent des torrens du ſang de mes Bourreaux.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; 9</l>
        <l>
          <lb/>Mes Lis n’ont blanchy que du luſtre </l>
        <l>
          <lb/>Qu’ils receuoient de ces Heros,</l>
        <l>
          <lb/>Ie leur deuois &amp; le repos,</l>
        <l>
          <lb/>Ct la ſeureté du balluſtre:</l>
        <l>
          <lb/>I’auois moins de peur hors la paix.</l>
        <l>
          <lb/>Que maintenant deſſous le dais,</l>
        <l>
          <lb/>Et ioüiſſant de l’heur des calmes,</l>
        <l>
          <lb/>’attendois tous les iours les fruicts de leurs traxame,</l>
        <l>
          <lb/>Teant pour tout certain que s’ils coupoient des palmes,</l>
        <l>
          <lb/>ls les fairoient ſeruir de trophée à mesmaux.</l>
        <l>
          <lb/>Voie</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>&amp;.</l>
        <l>
          <lb/>Vois donc ta genealogie,</l>
        <l>
          <lb/>Et repaſſant deſſus les morts,</l>
        <l>
          <lb/>Fais renaitre par tes efforts</l>
        <l>
          <lb/>Les grands exemples de leur vie;</l>
        <l>
          <lb/>Montre à nos ſuperbes Titans,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il eſt des foudres en tout temps.</l>
        <l>
          <lb/>Et que les cendres de tes peres</l>
        <l>
          <lb/>Ranimeront en toy leur genereux couroux,</l>
        <l>
          <lb/>Pour te faire domter ces efpris ſanguinaires,</l>
        <l>
          <lb/>Te rendant vn Phenix immortel à leurs coups.</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>L’Ennemy que les deſtinées</l>
        <l>
          <lb/>Ont fait naiſſre pour ta valeur,</l>
        <l>
          <lb/>Est vn monſtre que leur fureur</l>
        <l>
          <lb/>Vomiſt ces dernieres anneées,</l>
        <l>
          <lb/>Le mont tna fut ſon berceau,</l>
        <l>
          <lb/>Ou Vulcain à coups de marteau</l>
        <l>
          <lb/>Forgea ſon cœur ſur ſon enclume;</l>
        <l>
          <lb/>Et pour le rendre enfin plus dur que n’eſt le fer,</l>
        <l>
          <lb/>Pyracmon luy donnoit la trempe de l’eſcume</l>
        <l>
          <lb/>Qui blanchit ſur les bors des ſleuues de l’Enfer.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>Les trois furies du Tartare</l>
        <l>
          <lb/>Conſpirant auec les deſtins,</l>
        <l>
          <lb/>Inſpirerent de leurs venins</l>
        <l>
          <lb/>L’ame dedans ce corps barbare:</l>
        <l>
          <lb/>La fourbe, &amp; la ſedition,</l>
        <l>
          <lb/>Le deſordre, &amp; l’ambition</l>
        <l>
          <lb/>Le pourueurent de leurs maximes:</l>
        <l>
          <lb/>L’efronterie enfin luy faiſant voir le iour,</l>
        <l>
          <lb/>Graua dedans ſon cœur que la honte des crimes</l>
        <l>
          <lb/>ſt vn laſche reſpect pour vn homme de Cour,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt ce monſtre, braue Perſee,</l>
        <l>
          <lb/>Que tes bras doiuent eſtoufer,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt contre ce dragon d’enfer</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il te faut tourner la pensée,</l>
        <l>
          <lb/>La cruauté de mon deſtin</l>
        <l>
          <lb/>Me faira bien-toſt ſon butin,</l>
        <l>
          <lb/>Si ie ne ſuis ton Andromede,</l>
        <l>
          <lb/>Et malgré les ſucces de tant d’illuſtres iours,</l>
        <l>
          <lb/>Tous mes malheurs dans peu ſeront hors de remede,</l>
        <l>
          <lb/>Si le vaillant D’éLBEVE n’en arrele le cours.</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>Cette hydre à plus de mille teſtes,</l>
        <l>
          <lb/>Paitrie de tous les poiſons</l>
        <l>
          <lb/>Qaue font eſclore les ſaiſons</l>
        <l>
          <lb/>Apres la rage des tempeſtes,</l>
        <l>
          <lb/>Fairoit, en empeſtant les champs,</l>
        <l>
          <lb/>Carnage de tous mes enfans,</l>
        <l>
          <lb/>Si le cours de ſes homicides</l>
        <l>
          <lb/>N’eftoit interrompu par vn Heros Lorrain,</l>
        <l>
          <lb/>Lequel encheriſſant par deſſus cent Aleides,</l>
        <l>
          <lb/>Raffermira d’v coup le ſceptre dans ma main.</l>
        <l>
          <lb/>Deſia ie le vois en campagne,</l>
        <l>
          <lb/>Portant plus de diuiſion,</l>
        <l>
          <lb/>Dans cette ilduftre nation,</l>
        <l>
          <lb/>Que toutes les forces d’Eſpagne,</l>
        <l>
          <lb/>Clle ne ſeme que brandons,</l>
        <l>
          <lb/>Que torches, quefeux, que tiſons,</l>
        <l>
          <lb/>Elle n’exhale qaue des ammes;</l>
        <l>
          <lb/>Et ſa ſoifqu’elle veut aſſouuir dans mon ſang,</l>
        <l>
          <lb/>Dedaignera ſes coups, ſi plus de cent mille ames</l>
        <l>
          <lb/>Ne le font ſurnager iuſques deſſus mon rang.</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>?</l>
        <l>
          <lb/>Ce monſtre né pour les carnages</l>
        <l>
          <lb/>Ne s’eſt point aſſouuy dus ſang</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>Qu’ila fait découler du ſlanc</l>
        <l>
          <lb/>Des plus ſgnalés perſonnages.</l>
        <l>
          <lb/>Le ſang eſtranger n’eſt point doux</l>
        <l>
          <lb/> ſon deteſtable couroux,</l>
        <l>
          <lb/>Il faut en auoir de nos venes.</l>
        <l>
          <lb/>Celles de mes enfans eftants pleines de laict,</l>
        <l>
          <lb/> Il ne cherche auiourd’huy qu’ à leur forger des chaines,</l>
        <l>
          <lb/>Pour pouuoir parapres en boire vn libre trait.</l>
        <l>
          <lb/> 4s</l>
        <l>
          <lb/>Meſne pour contenter ſa tage,</l>
        <l>
          <lb/>Il exige de ma bonté,</l>
        <l>
          <lb/>Que ie donne à ſa cruauté,</l>
        <l>
          <lb/>Le choix de mon Areopage:</l>
        <l>
          <lb/>1 8</l>
        <l>
          <lb/>Que de mon illuſtre ſenat..</l>
        <l>
          <lb/>Ie laiſſe parraiſon d’Cſtat,</l>
        <l>
          <lb/>HaZader les plus magnanimes.</l>
        <l>
          <lb/>Affin qu’ayant d’abord fait empourprer les lis</l>
        <l>
          <lb/>De la rougeur du ſang de ces nobles ictimes.</l>
        <l>
          <lb/>Il coure fans obſtacle d̀’tous mes autrés fils.</l>
        <l>
          <lb/>L’elat</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>L’eſclat de cette compagnie.</l>
        <l>
          <lb/>De ce conſiſtoire de Dieux,</l>
        <l>
          <lb/>Bien loing de deßiller ſes yeux,</l>
        <l>
          <lb/>Il ne voit pas que leur valeur,</l>
        <l>
          <lb/>Aueugle pluſtoſt ſa manie:</l>
        <l>
          <lb/>Et la cauſe de mon bon-heur,</l>
        <l>
          <lb/>Que l’eſpée de leur iuſtice</l>
        <l>
          <lb/>Malré rous les deſſeins qu’il braſſe contre moy.</l>
        <l>
          <lb/>Gardant depuis cinq ans l’ordre de la police.</l>
        <l>
          <lb/>Luy fait enfin ſubir les rigueurs de la Loy.</l>
        <l>
          <lb/>C’eft, Grand Duc, cette meſme eſpée,</l>
        <l>
          <lb/>Que dans le ſang de mes Tyrans</l>
        <l>
          <lb/>l’espere que dans peu de temps</l>
        <l>
          <lb/>Je verray par tes bras trempee;</l>
        <l>
          <lb/>Prends-la de la meſme Themis,</l>
        <l>
          <lb/>Qui de deſſus mes fleurs de lis,</l>
        <l>
          <lb/>Fulmine contre l’idſolence,</l>
        <l>
          <lb/> Et ſi de mes Tyrans tu veux bien triompher,</l>
        <l>
          <lb/>Comme elle iuſtement le poids de ſa balance,</l>
        <l>
          <lb/>Fais qu’außi vaillament tu manies ſon fer.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Tu ſeras mon grand Theodoſe</l>
        <l>
          <lb/>Contre cet ugene mufin,</l>
        <l>
          <lb/>Tu ſeras le vray Conſtantin</l>
        <l>
          <lb/>De ce Maxence qu’on m’oppoſe:</l>
        <l>
          <lb/>Ou bien tu ſeras le Martel</l>
        <l>
          <lb/>Qui portera le coup mortel</l>
        <l>
          <lb/> ce Sarraſin Abderame,</l>
        <l>
          <lb/>Et quoy qu’il faille enfin appaiſſer ta valeur.</l>
        <l>
          <lb/>Marche, illuſtre D’ELBV, pour découdre la trame,</l>
        <l>
          <lb/>Couſ par les mains d’vn infame voleun</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/> Chez toy comme dans vn aile,</l>
        <l>
          <lb/>Ou bien come che vn tuteur</l>
        <l>
          <lb/>Ie mets de la France le cœur,</l>
        <l>
          <lb/>Et la deffence de ma ville.</l>
        <l>
          <lb/>Dois-ie craindre que ce vautour</l>
        <l>
          <lb/>Qi ne fait que roder au tour,</l>
        <l>
          <lb/> uy puiſſe faire aueun outrage?</l>
        <l>
          <lb/>Et puis-ieen engageant vn Aigle à mes drapeaux,</l>
        <l>
          <lb/>Apprehender du tout cet oiſeau de carnage,</l>
        <l>
          <lb/>Qi ne vit qe du ſang pourry dans les tombeaux.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>1t</l>
        <l>
          <lb/>n effet toute ſa malice,</l>
        <l>
          <lb/>Et le deſſein de ſa rigueur,</l>
        <l>
          <lb/>N’eſt que de vaincre par langueur,</l>
        <l>
          <lb/>Ceux qu’il attaque ſans iuſtice:</l>
        <l>
          <lb/>Pour teſmoigner par ſes effors,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il ne ſe repaiſt que de mors,</l>
        <l>
          <lb/>Là faim luy ſert de batterie,</l>
        <l>
          <lb/>Ilne veut triomfer qu’en ne combattant pas,</l>
        <l>
          <lb/>Et s’il peut reußir en ſa laſche furie,</l>
        <l>
          <lb/>l’eſpere bien-toſt viure de mon trespas.</l>
        <l>
          <lb/>ais t’ayaut, nous auons Arcade,</l>
        <l>
          <lb/>Qui ce Gildon doit ſurmonter;</l>
        <l>
          <lb/>Et tu ſerois ſon Iupiter,</l>
        <l>
          <lb/>Quand il ſeroit ton Encelade.</l>
        <l>
          <lb/>Ce boutefeu de mon mal-heur,</l>
        <l>
          <lb/>Succomberoit ſous ta valeur,</l>
        <l>
          <lb/>A l’abry de cent citadeles.</l>
        <l>
          <lb/>Tu luy ferois dans peu voir que le bras Lorrain</l>
        <l>
          <lb/>Außi bien que jadis eſt fatal aux rebelles,</l>
        <l>
          <lb/>Qui ſecouent le ioug d’vn Trône ſouuerain.</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> ia</l>
        <l>
          <lb/> 6</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il’arme pour ſoy les tempeftes,</l>
        <l>
          <lb/>La faim, la rage, la fureur,</l>
        <l>
          <lb/>Que pour donner plus de terreur;</l>
        <l>
          <lb/> Les Tritons ſonnnent ſes trompetes:</l>
        <l>
          <lb/>qe le e ie ere</l>
        <l>
          <lb/>Voltigent dedans la campaigne,</l>
        <l>
          <lb/>lIe croy fare auorter ſes malheureux deſſeins,</l>
        <l>
          <lb/>Oppoſant à ſes bras la terreur de l’Eſpaigne,</l>
        <l>
          <lb/>Et le Prince choiſi parmy les Ducs Lrrains.</l>
        <l>
          <lb/> Tonins eſt teſmoin de la force,</l>
        <l>
          <lb/>Ou la valeur dans les combats,</l>
        <l>
          <lb/>Fit triompher tes ieunes bras,</l>
        <l>
          <lb/>Du grand Mareſchal de la Force.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt-là que malgre ſes effors,</l>
        <l>
          <lb/>Tu fis culburer tous les fors</l>
        <l>
          <lb/>De cette taniere Heretique:</l>
        <l>
          <lb/>Et fis voir en raſant ce fameu bouieuart,</l>
        <l>
          <lb/>Qe lors que tu combats pour la choſe publique,</l>
        <l>
          <lb/>La force contre toy n’eſt qu’vn foible rampart.</l>
        <l>
          <lb/>Depuis</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>, ¬ , ¬2¬</l>
        <l>
          <lb/>13</l>
        <l>
          <lb/>Depuis dans vne autre campaigne,</l>
        <l>
          <lb/>Paroiſſant contre le Lyon,</l>
        <l>
          <lb/>Ton fſer rauiſt à Gaßion,</l>
        <l>
          <lb/>Le titre de foudre d’Eſpaigne.</l>
        <l>
          <lb/>Les Elamans admirant ton cœur,</l>
        <l>
          <lb/>Ne redoutoient plus la valeur</l>
        <l>
          <lb/>De cet illuctre Capitaine:</l>
        <l>
          <lb/>t diſoient hautement que ſi les fleurs de lis,</l>
        <l>
          <lb/>Vouloient faire voler cette Aigle de Lorraine,</l>
        <l>
          <lb/>Elles ſe percheroient bien-toſt de la la Lis.</l>
        <l>
          <lb/>En eſfect n’euſt efté l’enuie</l>
        <l>
          <lb/>De ce Cyclope Sicilien,</l>
        <l>
          <lb/>Le Haynaut euſt eſtemon bien,</l>
        <l>
          <lb/>Ou toute la Flandre aſſeruie:</l>
        <l>
          <lb/>nuers euſt adoreé mes Rois,</l>
        <l>
          <lb/>Bruxelles euſt ſuby mes lois;</l>
        <l>
          <lb/>Et mes triomphantes conqueſtes,</l>
        <l>
          <lb/>Pouſſees par le bras de mon Prince Lorrain;</l>
        <l>
          <lb/>Auroient deſia terny la gloire des deſfaites,</l>
        <l>
          <lb/>Dont on a ſignalé les riuages du Rhein.</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Mais puis que ie me voy renaiſtre</l>
        <l>
          <lb/>Par ce glorieux changement,</l>
        <l>
          <lb/>Prends le fer que mon Parlemene</l>
        <l>
          <lb/>Ie met en main contre ce traiſtre,</l>
        <l>
          <lb/>Etale tout vn generalj</l>
        <l>
          <lb/>Contre cet ennemy fatal,</l>
        <l>
          <lb/>A, E vengeant ta propre querele,</l>
        <l>
          <lb/>D’ELAEVF, fait mainmtenant eſelater contre luy,</l>
        <l>
          <lb/>Cete haute vertu que ſa pourpre cruelle,</l>
        <l>
          <lb/>Ne t’a iamas permis de montrer contre atruy.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
