<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau8_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">À qui aime la vérité</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=5x1WzXbyUygC"/>
          <author source="Baillet" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Jean-Louis</forename>
              <surname>La Valette de</surname>
            </persName>
          </author>
          <author source="Moreau" role="alleged_author" ref="isni:0000000061237731">
            <persName>
              <forename>Anthyme Denis</forename>
              <surname>Cohon</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">À qui aime la vérité</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-02-11">11 février 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="4" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00561" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49431"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312926</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Second des deux billets que le chevalier de la Valette sema par les
          rues de Paris dans la soirée du 11 février 1649. Autres éditions : sans adresse, 4 p.
          in-4, titre de départ imprimé, bandeau (frise de fleurons) p.1, signature "Le désinteressé
          à Paris" p. 4 (BM00044) ; signalées par Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-1,
          f. 7v) : sous le titre "Raisons pour le peuple, et contre le Parlement", sans adresse, 4
          p. ; sous le titre "Evenemens infaillibles, touchant lauthorité du Roy envers ses
          subjects.", sans adresse, 8 p. in-4 (BM00789). Attribué par Baillet au chevalier de La
          Valette, mais par Célestin Moreau à Cohon, évêque de Dol, auteur du premier billet.
          D'après H. Carrier, texte paru le 11 février 1649.</p>
        <p source="Moreau">8. À qui aime la vérité. (S. l. n. d.), [1649], 4 pages. Signé : Le
          désintéressé à Paris. C’est le second des deux billets que le chevalier de la Vallette
          sema par les rues de Paris dans la soirée du 11 février. Il y en a une autre édition de
          Saint-Germain, également de 4 pages, mais sans la signature. Le premier billet est
          intitulé : Lis et fais. On a publié deux réponses aux billets : la Lettre écrite au
          chevalier de La Falette sous le nom du peuple, etc., et les Motifs de l’union des
          bourgeois de Paris avec le parlement, etc. Baillet, cité par Prosper Marchand, attribue le
          second billet au chevalier de La Valette lui-même ; mais il est plus probable qu’il a été
          écrit par Cohon , évêque de Dol, comme le premier. Il existe des deux billets des éditions
          sous le titre de Copie, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_12" source="Moreau">
          <p>Arrestation du chevalier de La Valette</p>
          <date when="1649-02-11">1649-02-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-28" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>A qui aime la vérité.
        <lb/>LE Parlement veut deſpouiller le Roy de ſon authorité́ pout
        <lb/>s’en reueſtir, les Princes qui ſe ſonte vnis au Parlement vou
        <lb rend="¬" break="no"/>droient bien s’accommoder de ſon bien &amp; de ſes Places.
        <lb/>Et vous pauures Bourgeois de Paris ſacrifiez voſtrérepos, hazar
        <lb rend="¬" break="no"/>dez voſtre vie, videz le fonds de vos bourſes, vous reduiſezà la
        faim,
        <lb/>prenez les armes cõtre voſtre roy, &amp; ne trauaillez qu’à voſtre ruine,
        <lb/>pour appuyer, ſans le ſçauoir, les iniuſtes pretentions des vns &amp; des
        <lb/>autres; c’eſt bien ſe tourmenter pour ſe rendre criminels &amp; malheu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux toute voſtre vie, quoy qu’il arriue. Car, où̀ le Roy demeurera
        le
        <lb/>maiſtre, comme il y a grande apparence, &amp; ſi auant cela vous ne re..
        <lb/>parez voſtre crime, &amp; ne regaignez ſon affection par quelque mar
        <lb rend="¬" break="no"/>que de la voſtre, il vous fera ſeruir, vous &amp; vos familles,
        d’exemple à
        <lb/>la poſterité, par vn chaſtiment memorable de la rebellion que vous
        <lb/>commettez: où le Parlement &amp; les Princes auront le deſſus(ce qui
        <lb/>fait horreur ſeulement à le penſer à tout bon François ) &amp; au lieu
        <lb/>d’vn Roy, d’vn legitime Souuerain qui vous cheriroit auec tendreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, &amp; ne ſongeroit qu’à voſtre ſoulagement &amp; à vous rendre
        heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux, vous aurez quatre cens tyranneaux, qui vous deſchireront
        &amp;
        <lb/>vous opprimeront de mille taxes, comme ils ont deſia commencé́, &amp;
        <lb/>voſtre opiniaſtreté n’aura ſeruy qu’à allumer &amp; nouprir vne guerre
        <lb/>ciuille, qui rendra la France la proye de ſes ennemis, &amp; changera
        <lb/>voſtre ville la plus belle du monde &amp; la plus heureuſe, en vn theatre
        <lb/>d’horreur &amp; de miſeres.
        <lb/> Le Cardinal eſt vn meſchant homme, parce qu’il n’a pas voulu
        <lb/>conſentir à la deſtruétion de la Royauté, ou auacuns du Parlement
        <lb/>viſent pour gouuerner eux-meſmes: C’eſt vn perturbarur du repos
        <lb/>public, parce qu’il n’eſt pas tombeé d’accord de contenter Nouion,
        <lb/>Blancmeſnil, Viole, Brouſſei, &amp; autres, ny les Princes dans ce qui
        <lb/>leur eſftoit venu à la teſte de prerendre: Il trouble le Royaume, luy
        <lb/>qui a inceſſamment crauailé &amp; auec ſuccez à le conſeruer en tran
        <lb rend="¬" break="no"/>quilicé́ pendant toute la Regence &amp; à la procurer au dehors. Il
        n’a
        <lb/>ny luy, ny aucun de ſes pareus, place, ny charge, ny gouuernement, <pb n="2"/>
        <lb/>ny eſtblſſſement, ’c’eſt vn ambitieux, vn intereſſé, vn’perfide:
        <lb/>Les autres prerendans n’ont -rien contribué comme luy aux con
        <lb rend="¬" break="no"/>queſtes qui ont eſté faites, &amp; ne laiſſent pas de demander les
        meil
        <lb rend="¬" break="no"/> leuress places du Royaume &amp; des graces qu’ils n’ont point
        meritées.
        <lb/>Le Cardinal s’entend auec les Eſpagnols pour trahir l’Eſtat, pour
        <lb/>les en rendre maiſtres: ll faut qu’il ſoit bien habile, &amp; qu’il les dupe
        <lb/>bien fiaement, de conſeruer ainſi leurs bonnes graces, lors que le
        <lb/>Royaume s’accroiſt coures les années, de Places, &amp; par fois de Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces entieres à leurs deſpens. Si le bon Dieu nous aſſiſte
        d’auoit
        <lb/>touſiours des iniſtres ſi meſchans, nous mettrons bien-toſt en cho
        <lb rend="¬" break="no"/>miſe le Roy d’Eſpagne de ſon conſentement
        <lb/>Le Cardinal eſt vn cruel, vn violent, vn ſanguinaire: cependan;
        <lb/>on void la Baſtille remplie depuis quinze iours de plus d’Officiers &amp;
        <lb/>ſerniteurs du Roy, qu’elle n’a eſté de meſchans &amp; de criminels dans
        <lb/> les ſix années de la Regence: ou ie ne ſçay pas qu’il y ait eu autre
        <lb/>ſangreſpandu que celuy d’vn Icalien qui donnoit des aduis aux Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnols.
        <lb/> Le Cardinal eſt vn Creſus, vn voleur de deniers publics, il aen
        <lb rend="¬" break="no"/>glouty tout l’argent de France: cependant nous apprenons qu’il n’a
        <lb/>pas dequoy viure, &amp; que ſa maiſon eſt tous les iours ſur le poinct de
        <lb/>renuerſer. Il faut qu’il ſoit bien cruel à ſoy-meſme de ne mettre pas
        <lb/>ſes treſors au iour, dans cette occaſion ou il y va du tout pour luy, &amp;
        <lb/>ou il ne luy ſeruiroit de rien de les auoir ſauuez, s’il ſe perdoit.
        <lb/> Enfin, les autres mettent tout s’en deſſus deſſons, font prendre
        <lb/>les armes au peuple contre leur Roy: cepedant ils ne ſont ny per
        <lb rend="¬" break="no"/>ubaturs ny meſchans, ny gens qui ſe remuent pour autre interet
        <lb/>que pour le bien public. Pauure peuple deſſille tes yeux, permet
        <lb rend="¬" break="no"/>tras-tu d’eſtre ſacrifié pour des intereſts particuliers de nuſle
        cõſide
        <lb rend="¬" break="no"/>aition, &amp; de plus pour des gens qui ſe mocquẽr de toy danms le
        temps
        <lb/>meſme que tu fſers à leurs fins? Ne ſç̧ais ru pas que as braues Princes
        <lb/>paſſementez &amp; brodez à tes deſpens, boiuenc tous les iours l’vn à
        <lb/>l’autre à la ſanté des badaus de Paris? L’vn d’eux, diſoit-il y a quel¬ J
        <lb/>ques iours, qu’il faloit prier Dieu qu’ils fuſſenit long-tempsdupes:
        <lb/>l’autre, que c’et faire vne guerre bien commode, d’auoir beaucoup
        <lb/>d’argent, coucher dans de bons draps, &amp; ne ſe battre point. Où ſontc
        <lb/>ces deux cens mil hommes qui doiuent ſortir pour engloutir d’vn
        <lb/>mocceau les troupes qui t’affamẽ̃?Pour toutes les taxes qu’on a fai¬ <pb n="3"/>
        <lb/>tos ſar ty, dott le Roy auroit pûleuer ehmil aoinmes, q’as-ts
        <lb/>encore que deux mil mefchans fantaſſins, &amp; huict cens cbeuaus de
        <lb/>meſme qui n’oſent nonſteer le ez hors la ville, ſans fe recognr
        <lb/>auſſi- toſt dans tes portes, teſmoin la belle eſquipée de Corbeil? i
        <lb/>tu ne m’en crois pas pour le ombre, donne toy la pelne deles cortſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pter aux reueuës, &amp; ne t’eſtn pas apres cela ſi touslurs
        usploies
        <lb/>ne vont qu’à faire cuire quelque pain aux fauxbourgs &amp; à l’eſcotsc
        <lb/>à la halle, pour perſuader aux hiais qu’Ils l’ont conquls à la poiate de
        <lb/>l’eſpée en raſe campagne.
        <lb/> Tes Generaux &amp; autres chiefs, n’ont pas laiſſeé de touchor qatre
        <lb/>à cinq cens mille eſcus; Jl eſt vray que l pluſpart d’ontr’eux clin¬,
        <lb/>quaatez comme ile ſont valent bien pour le nmoins les troupes qu’lls
        <lb/>s’eſtoient chargez de leuer On controle les aétione u Roy quanc
        <lb/>il donne-mille eſcus à des Officiers qui vont répandre leur ſangà la
        <lb/>campagne contre les ennemis de l’Eſtat: c’oſt Vvn podigue, vn diſſt.
        <lb/>pateur: Les Finances ſont mal draiaſtres quand en donne deux
        <lb/>mille eſcus pour leuer vne compagnie de cheuaux legers qui va en
        <lb/>des pays éloignez pour le feroice de ſa patrie: &amp; c’ot eſtre fort mo
        <lb rend="¬" break="no"/>ger des deniets publics quan
        <lb/>deré, grand œconeme bon -néa
        <lb/>on donne icy des cinquante mille francs en pure gratificat ion à des
        <lb/>particuliers qui ont pris party contre leur Souuerain, qud on paye
        <lb/>des quinze mil francs pour leuer vne compagnie ſeule: Tu peux fa
        <lb rend="¬" break="no"/>cilement t’eſclaircir de ces veritez, &amp; ſi tu en doutes tant
        ſoit peu, la
        <lb/>ſeconde touche qu’on ſe prepare de donner à ta bourſe ne t’en ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dra que trop ccrtain, comme la troiſiéme &amp; la quatriéme, qui
        ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>uront bien.toſt les autres, acheueront de te mettre aux abois ſi tu
        <lb/>ne prens auant cela quelque reſolution genereuſe pour rompre les
        <lb/>fers-de la tyrannie qu’on t’impoſe. Pourquoy ſouffrir ſi long-temps
        <lb/>vn ioug ſi rude qu’il ne nous ſoit pas ſeulement permis de parler,
        <lb/>parce que ceux que nous faiſions volontairement nos Maiſtres ne
        <lb/>trouuent pas bon que nous le puiſſions faire que eomme il nous ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>flent. Ils en veulent au Cardinal: Cependant, qui ne ſçait que s’il
        <lb/>euſt voulu ſarisfaire les chefs de part du Parlement que ie t’ay nom
        <lb rend="¬" break="no"/>mez, &amp; conſeiller qu’on donnaſt Sedan, le Havre, Montreuil,
        &amp;
        <lb/>autres choſes de pareille nature, le bien publicſe fuſt bien porté, il
        <lb/>n’en ſeroit pas le perturbateur, il auroit eſté le meilleur Miniſtre
        <lb/>qui fut iamais, il faudroit le canoniſer. <pb n="4"/>
        <lb/>Eſt-il poſfibleapres cela que ſois encore dupe, &amp; que u laifſe ſf
        <lb/>long-temps abuſar de ta bonteé? Vange plutoſt tôn Roy deſobey,
        <lb/>maſtraicté, offenſe, attaqué́, vange toy toy-meſme des maux que
        <lb/>ru ſouffres, &amp; de ceux où l’on ne ſe ſoucie guere de ce plonger à l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir. Qand tu n’aurois autre choſe à craindre que de perdre pour
        <lb/>touſiours la preſence de ton Roy, ee qui t’eſt infaillibie ſi tu t’opi
        <lb rend="¬" break="no"/>niatre en ta rebellion, ne conſideres-tu point quelle ſeroit
        pourtoy
        <lb/>la grdeur de cetteperte, &amp; que cette preſence eſt ce qui t’enrichit,
        <lb/>&amp; te donne la ſplendeur &amp; l’opulence par deſſus les aurres villesO
        <lb/>irois-tu chercher le payement de tant d’argent que la Cour te doit?
        <lb/>Ne t’aperçois tu-point que ſi elle faiſoit ſon ſejour en quelqu’autre
        <lb/>ville tous tes artiſans ſeroient à la faim, &amp; qu’il ſe depenſeroit à Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris moins de douze millions de liures par an qu’on ne fait?
        <lb/>Declare-coy ſeulement, &amp; tu ſeras le maiſtre de ces factieux cri
        <lb rend="¬" break="no"/> minels quit’ont armé contte ta pattie s tu autas les benedictions
        du
        <lb/>Ciel, les graces de ton Roy, &amp; l’applaudiſſermaent de tous les bons
        <lb/>François: Oblige le Parlement à̀ ſortir de Paris, &amp; eu obligeras ton
        <lb/>Roy à y rerourner, &amp; auec luy le bon.heur, l’abondance, le com
        <lb rend="¬" break="no"/>merce, la cranquillité, la ſeureté, &amp; enfin touce ſorte
        d’opulence,
        <lb/>de felicité &amp; contentement.
        <lb/>Le defnteneſé ̀ Paris. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
