<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau69_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'ambassade des Parisiens envoyés à l’éminence Mazarine
          pour son retour dans la ville de Paris et rendre compte du mal qu’il a fait.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=0EtKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Ambassade (l') des Parisiens envoyés à l’éminence Mazarine pour son
            retour dans la ville de Paris et rendre compte du mal qu’il a fait.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110423830" xml:id="IL_LaVigneNicolasde.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas de</forename>
              <surname>La Vigne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-02-15" notAfter="1649-02-28">deuxième quinzaine de
            février 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00679" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49550"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127628-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Hubert Carrier, texte paru la deuxième quinzaine de février
          1649 (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-1, f. 53v-54). </p>
        <p source="Moreau">69. Ambassade (l') des Parisiens envoyés à l’éminence Mazarine pour son
          retour dans la ville de Paris et rendre compte du mal qu’il a fait. Paris, Nicolas de La
          Vigne, 1649, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_19" source="Moreau">
          <p>Arrivée du prince de Condé à Paris</p>
          <date when="1649-04-16">1649-04-16</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-24" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="6"/>
        <lb/>L’AMBASSADE
        <lb/>DES
        <lb/>PARISIENS
        <lb/>ENVOYEE
        <lb/>A L’EMINENCE
        <lb/>MAZARINE.
        <lb/>POVR SON RETOVR DANS
        <lb/>la ville de Paris,
        <lb/>ET RENDRE COMPTE
        <lb/>du mal qu’il a fait. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>Chez NICOLAS DE LA VIGNE,
        <lb/>prés Sainct Hilaire.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="7"/>
        <pb n="8"/>
        <lb/>3
        <lb/>AMBASSADE
        <lb/>DES PARISIENS
        <lb/>ENVOYEE A L'EMINENCE
        <lb/>MAZARINE.
        <lb/>POVR SON RETOVR DANS LA
        <lb/>ville de Paris;
        <lb/>ET RENDRE COMPTE DV
        <lb/>mal qu’il a fait.
        <lb/>CE n’eſt pas d’auiourd’huy que toutes les
        <lb/>nations nous apelent ians &amp;ſdle
        <lb/>&amp; nmais eſtde pin que nous aumonu con
        <lb/>P&amp; e a ileunrr de ehe deourne peut qnuiele
        <lb/>a , ſoit bie venue puis qu’ele eſt ſorie du
        <lb/>meſne vennei que la aore qur pernoit uoter
        <lb/>on i eno inie oſieouns noiſtenuion e anefi le
        <lb/>e e nou le yau &amp; iadniaimde omlepeuple
        <lb/>aumonde c’ſt pouquon pou nonſtes qe eo
        <lb/>un ſi enon ſealenmeniſeonan donne neu
        <lb/>eu le nenons nonne vouonspuiluſus pue e
        <lb/>e eoeaſon preſene, dn li qudle os anes inr
        <lb/> oen eue de leoun qre denſne fendſe e
        <lb/>d ieſe e ous l ſorenne eis paranre la pnſunee
        <lb/>lonenpie c eſ a ous qu ele s eſt oouu inſe
        <lb/>ein ae renduele uiaoire pusglotieſespnr des un
        <lb/>lrinoq, &amp; ces rroplres plusiluſies pa de de¬ <pb n="9"/>
        <lb/>4
        <lb/>pouilles ſi nobles. C’eſt iy qu’elle a voulu monſtrer
        <lb/>qu’elle auoit autant de pouuoir ſur vous, que vous en
        <lb/>aués peu ſur nous, qui pourtant conſiderant l’eſtat où
        <lb/>vous eſtes, &amp; vous voyant deſia accablé du fardeau des
        <lb/>miſeres futures en y pẽſant ſeulement. La douleur vous
        <lb/>tourmente touſiours, le ſoin vous ronge iuſques au
        <lb/>cœur, la crainte vous fait entierement mourir; ne voyt
        <lb/>ny n’eſperant point voir ſeulemẽt vne main fauorable
        <lb/>vous louër ou ſecourir en quelque façon que ce ſoit.
        <lb/>Monſtrez moy ie vous prie quelque pays qui vous ou
        <lb rend="¬" break="no"/>ure ſes portes. L’Eſpagne vous fuit &amp; vous hait à mort,
        <lb/>n’ayant voulu conclure la paix qu’elle deſiroit &amp; deſire
        <lb/>auecpaſſion, Litalie ne peut vous voir laquelle vous a
        <lb rend="¬" break="no"/>ués trompeé́e &amp; abuſée par vos fourbes &amp; tromperies
        <lb/>inſupportables: la Sicile ne vous connoiſt point, &amp; nie
        <lb/>d’auoit enfanté vn tel Monftre de nature. Tous les peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples voudroiét vous voir miſetable à tout iamais, mais
        <lb/>meſme ceux qui ne vous connoiſſent que par voſtre né
        <lb/>&amp; vos impierteés. Vous n’auez poustat que faire de crain
        <lb rend="¬" break="no"/>dre des menaces ſi eſloignées:Car vous ſerez peut eſtre
        <lb/>mis en mauuais drapeaux deunt que d’eſtre arriué
        <lb/>dans le cœur de leurs villes. Les Alpes vous attendent,
        <lb/>mais pour vous accabler ſous leurs ruines l’Erix ſuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poand ſon fardeau afin de le laiſſer tomber ſur voſtre te.
        <lb/>ſte L’Appennin amaſſe ſes neiges pour vous englou
        <lb rend="¬" break="no"/>tir. Allez vous ietter dans leurs bras: ſi vous oſez don.
        <lb/>nez leur voſtre perſonne, mais vous craignez qu’ils ne
        <lb/>ſe iettent ſur vous, c’eſt auec bonne raiſon ie l’aduouë:
        <lb/>c’eſt pourquoy ie ne croy pas que iamais la penſée vous
        <lb/>vienne de vous refugier dans les cœurs qui ſont enflé́s
        <lb/>d’vn <pb n="10"/>
        <lb/>4
        <lb/> d’vn venin de haine &amp; de’fureur qu’ils preparent de re
        <lb rend="¬" break="no"/>ietter dans le voſtre afin de l’opprimer. Ilsont lespen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſees de nous peut eſtre ſans vous cognoiſtre: vousſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uez mieux que qui que ce ſoit s’ls diſent vray: Mais
        <lb/>nous autres Pariſiens nous auons bien d’autres penſees
        <lb/>de vous, d’autant que nous vous auons cogneu entiere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ( mais pour ironiquement parler nous auons
        <lb/>veu voſtre douceur &amp; voſtre clemence, voſtre mode
        <lb rend="¬" break="no"/>ration dans le gouuernement des affaires, voſtre ſapien
        <lb rend="¬" break="no"/>ce incroyable, que nous pouuons iuſtement appeller
        <lb/>diuine. Nous ſerons trop heureux de receuoir vn hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me comme vous doü̈é de toutes ſortes de verrus, ſi vail.
        <lb/>lant qu’on ne l’oſe attaquet, ſi ſage qu’on n’a iamais
        <lb/>peu le tromper, ſi moderé́ qu’il n’a iamais rien voulu
        <lb/>que ce qu’il falloit, ſi preuoyant qu’il ne s’eſt iamais a
        <lb rend="¬" break="no"/>buſé aux choſes qu’il falloit craindre ou eſpérer, qui a2
        <lb/>fair comme ces ſages Scipions, qui a preſeré́ le bien &amp;
        <lb/>la ſatisfaction publique aà̀ ce qui luy appartenoit, qui
        <lb/> n’a point conſideré le profit, mais la louange qu’il en
        <lb/>receuoir, qui ne peſoit pas combien il deuoit auoir d’or
        <lb/>&amp; d’argent, mais l’honneur &amp; la gloire qu’il en rempor
        <lb rend="¬" break="no"/>teroit, voyant bien que les vns ne ſont que pour vn
        <lb/>moment &amp; les autres eternels; qui pris plaiſir à̀ obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gertot le monde, &amp; à faire des amis en ſi grand nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre qu’il faudroit eſtre des ſiecles pourles compter, n’a
        <lb/>iamais fait tort à perſonne(tout le monde le ſçait)mais
        <lb/>au contraire vendu la Iuſtice aux Iuſtes, &amp; s’eſt mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtré ſeuere enuers les Criminels, a meſpriſe les vanitez
        <lb/>du monde, &amp; l’argent qu’il pouuoit employer a ces
        <lb/>choſes meſpriſables, l’a reſeué pour faire des grandes <pb n="11"/>
        <lb/>charité́s, pour orner des Autels, &amp; baſtir des temples,
        <lb/>pour deliurer des priſonniers, &amp; marier des pauures fil.
        <lb/>les, &amp; mille autres charités de tres grande importanc,
        <lb/>&amp; tant en nombre qu’il ſeroit preſqu inpoſſible de les
        <lb/>nombrer de paroles encore moins par eſcrit. Enfin a
        <lb rend="¬" break="no"/>pres auoir cogneu en vous tant de vertus, nous eſten
        <lb/>dons nos bras pour vous receuoir, qui s’agrandiront de
        <lb/>ioye de vous poſleler, nous vous ouurons nos portes,
        <lb/>nos Palais, nos cœurs, afin que vous y veniez au plutoſt
        <lb/>prendre voſtre demeure. Ces deſits ſont ſi grands, &amp;
        <lb/>ceſte ardeur nous bruſle ſi fort, que ſi vousr e venez biẽ̃
        <lb/>toſt l’eteindre par voſtre preſence tant deſirée par nos
        <lb/>ſouhaits, nos vœux &amp; nos ex clamations, nous en ſerons
        <lb/>bientoſt cõſumés &amp; mis en poudre. Venés veneés donc
        <lb/>vers nous, puis que nous ſeuls vous deſirons de tous les
        <lb/>hommes. Venez triomphant dans vne ville, ſur laquel
        <lb rend="¬" break="no"/>le vous auez reſpandutant de vos graces &amp; de bienfaits,
        <lb/>que nous ſerions indignes dunom que nous portons, i
        <lb/>nous ne les reconnoiſſions dans vne telle occaſion. Ve.
        <lb/>neés veneés, nous abbatrons plutoſt les murs de noſtre
        <lb/>ville, nous remplirons nos foſſés de nos plus cheres deſ.
        <lb/>pouilles pour honorer voſtre preſence: &amp; afin que vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre chariot ſur lequel vous ſerez monté comme deſſus
        <lb/>vn throſne, puiſſe paſſer auec vne plus grande magni¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ficences. Nous couronnerons voſtre reſte de lauriere,
        <lb/>nous tapiſſerons nos rüs plus ſplendidemét qu’il nous
        <lb/>ſera poſſible, nous planterons des palmes au lieu que
        <lb/>toutes les nations plantent des Cypres. Nous couron
        <lb rend="¬" break="no"/>nerons en voſtre honneur le Chefde Bachus par toute
        <lb/>la ville qui auoit perdu ſa couronne aux ioyes de reſiouyſ¬ <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>7
        <lb/>ance des Roys &amp; du Carnaual, &amp; cela par voſtre abſence.
        <lb/>Enfin nous vous ſerons aurant d’honneur qu’à vn demy
        <lb/>Dieu. Nous irons au deuant de vous, nous veus conduirons
        <lb/>auoc pompe &amp; magnificence dans le cœur de nos richeſſes,
        <lb/>afin que vous y choiſiſſiez ce qui vous plaira dauantage.
        <lb/>Vous entrerez dans noſtre ville coõme vn vainqueur arboré
        <lb/>de Lauriees, &amp; vous poſſedant entierement ainſi monteé́
        <lb/>ſur le throſne de gloire, nous nous offrirons à la diuine luſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce afin, qu’elle nous recompenſe de tant de bienfaits, nous
        <lb/>ferons des feux public, des reſiouyſſances vniuerſelles:
        <lb/>nous chanterons des louanges aux Dieux, enfin noſtre
        <lb/>cœur penſe ce que noſtre langue ne peur exprimer. Ah que
        <lb/>vous eſtes heureux puis que voſtre ſalut vous apporte au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant de ioye qu’à tous ceux de noſtre ville: en vous poſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>dant nous poſſedons noſtre vie meſme n’ayant plus que
        <lb/>faire de craindre nos ennemis puis que nous ſommes auec
        <lb/>vous, enfin nous ſerons plus forts que tous les mortels, Mais
        <lb/>comme vous auez touſiours chery particulierement la Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice, &amp; auez eſté rigoureux de la rendre aà̀ toutile monde,
        <lb/>auſſi nous ne monſtrerons pas ſeulement que nous ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes amis de la fidelité́, comme nous auons fait paroi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre, mais auſſi de la Iuſtice que nous obſeruerons en vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre endroit auec vne auſſi grande rigueur que vous l’ayez
        <lb/>ia mais faite enuers perſonne:Et afin d’obeyr aà̀ ſes loix, nous
        <lb/>fſerons vn Sacrifice qui ſera tres agreable aux Dieux leur
        <lb/>immolant vne victoire ſi pure. Nous voulons prendre exé
        <lb rend="¬" break="no"/>ple ſur nos anceſtres &amp; imiter leursſainctes couſtumes, qui
        <lb/>ſacrfioient ſeuleméẽt aux Dieux ce qu’ils auoient de plus il
        <lb rend="¬" break="no"/>luſtre, &amp; de plus pur, &amp; afin de ne ſe tromper pont,
        faiſoié̃t
        <lb/>moõter ſur le foyer d’eſpreuue les vétimes, qui deuoiẽ̃t eſtre
        <lb/>immolées, &amp; les reiettoiẽ̃t cõme indignes du Sacrifice ſi el. <pb n="13"/>
        <lb/>les n’eſtoiét nettes &amp; entieres, mais pour vous. Nousfçauôs
        <lb/>&amp; connoiſſons aſſez ſi vous eſtes entier, ſans vous eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prouuer, &amp; ce Sacrifice ne peut qu’il ne ſoit tres- agrea
        <lb rend="¬" break="no"/>ble aux Dieux immortels, vous ayant choiſi comme la
        <lb/>plus belle, la plus graſſe, &amp; la plus pure brebis de noſtte
        <lb/>troupeau: Nous ſçauons que ſi nous voulions vous eſ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>prouuer, vous marcheriez ſur ce foyer ardant ſans aucune
        <lb/>Ieſiõ ny douleur. Il ne vous arriueroit pas le mé́me qu’à
        <lb/>es impies, qui môtant deſſus ſe bruſlent toute la plante des
        <lb/>pieds, &amp; quine peuuẽ̃t toucher ny durer deſſus vn ſeul mo
        <lb rend="¬" break="no"/>meẽt: Car cõ̃me c’eſt vn foyer qui ſert ſeulemẽt es Sacrifice,
        <lb/>auſſi eſt il touſiours gardeé dans le Téple des Dieux immor
        <lb rend="¬" break="no"/>tels’, &amp; a telle vertu, qu’il bruſle ceux qui ne ſont pas en
        <lb rend="¬" break="no"/>tiers &amp; vierges, ou qui ſont parilires, ou autrement conta
        <lb rend="¬" break="no"/>minez de quelque grand &amp; enorme peché: mais au con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire vous marcheriez deſſus, &amp; vous l’eteindriez plutoſt
        <lb/>qu’il vous fiſt aucun mal, &amp; apportaſt quelque douleur,
        <lb/>comme eſtant doüé de toutes ſortes de vertus, &amp; n’ayant
        <lb/>iamais conneu le vice que pour le deſtruire. Il ne ſaut donc
        <lb/>point craindre, &amp; encore moins douter, que le Sacrifice ne
        <lb/>ſoit tres-agreable aux Dieux, puis qu’on leur immolera
        <lb/>vne victime ſi pure, comme vous eſtes la fin eſtant miſe à̀
        <lb/>ce Sacrifice tout le peuple vous eſtimera tant qu’il ſe ruera
        <lb/>ſur vous, comme ſur va treſor tres eſtimable, &amp; ne s’en ira
        <lb/>point qu’il n’ait quelquelque morceau de ces Reliques pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tiauſes, qu’il conſeruera eternellement, pour ſe ſeruir dans
        <lb/>ſes plus vrgentes neceſſités, pour ſe garantir de la tyrannie
        <lb/>des Eſprits malins, &amp; de tous les voleurs qui voudront do
        <lb rend="¬" break="no"/>reſnauant ſuccer le ſang de toutre la France, &amp; mettre diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fenſion dans vn ſi grand Empire, &amp; ſi bien eſtably depui
        <lb/>tant d’années. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
