<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau858_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">De la puissance qu’ont les rois sur les peuples, et du
          pouvoir des peuples sur les rois.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b86069364"/>
          <author source="Moreau" ref="isni:0000000081559834" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Davenne</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">De la puissance qu’ont les rois sur les peuples, et du pouvoir des
            peuples sur les rois.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="20" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Réserve des livres rares</repository>
            <idno type="cote">RES-LB37-1260 (4)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">858. De la puissance qu’ont les rois sur les peuples , et du pouvoir des
          peuples sur les rois. (S. 1.), 4650, 20 pages. ' Francois Davenne. Voici la doctrine de
          l’auteur : Les gens prennent un roi, pour les régir en paix ; Mais alors qu’il les vexe à
          tort dessus la terre, Ils en font un rejet , parce qu'il est mauvais ; Eux mesmes, à la
          fin, lui lancent le tonnerre.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="yes"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="3"/>
        <lb/>DE LA
        <lb/>PVISSANCE
        <lb/>QV'ONT
        <lb/>LES ROYS
        <lb/>SVR LES PEVPLES,
        <lb/>&amp; du pouvoir des Peuples ſur
        <lb/>les Roys.
        <lb/> M. DC. L. <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <lb/>DE LA PVISSANCE QV’ONT LES
        <lb/>Roys ſur les Peuples, l du pouuoir des
        <lb/>peuples ſur les Roys.
        <lb/>IEN qu’on aye deſia fort agité cette matie
        <lb rend="¬" break="no"/>ſre, &amp; que pluſieurs plumes l’ayent grauée ̀
        <lb/>ſoſteriré, auec des caracteres qui ne s’effaceront
        <lb/>iamais; Neantmoins, ſans pretendre mieux reüſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſir que ceux qui l’ont expoſée en partie au public:
        <lb/> uane ure on oſnpn eſennene il eeſe
        <lb/>remplir le jugement des perſonnes qui doiuent
        <lb/>eſtre perſuadées de la verité par la verité meſme,
        <lb/>tant pour regler toutes choſes à ſon niueau, en dé
        <lb rend="¬" break="no"/>couurant l’intention diuine, qu’afin de diſcerner
        <lb/>les particularitez de ce ſujer, apres les auoir faites
        <lb/>épanoüir.
        <lb/>Pour dilater mon point ie fais cette queſtion,
        <lb/>Sç̧auoir: Si les Roys ſont immediatement eſleus
        <lb/>de Dieu ſur les Peuples, ou s’il leur a donnez en
        <lb/>ſuite de leur demande? Le Texte ſacré eſt tout
        <lb/>formel, tant pour reſpondre à cecy, qu’afin de
        <lb/>nous empeſcher d’en faire enqueſte: C’eſt pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy il ſe lit au chapitre8. du premier liure des
        <lb/>Roys, que Samuel eſtant venu ancien, il conſti
        <lb rend="¬" break="no"/>tua ſes fils pour Iuges d’Iſraël; Et d’autant qu’ils
        <lb/>venoient auares, &amp; qu’ils extorquoient des dons
        <lb/>injuſtes des Peuples, pour l’adminiſtration de la
        <lb/>Iuſtice, ils luy dirent en ſemblables termes: Voic5
        <lb/>A ii <pb n="6"/>
        <lb/>u es evenu ancien, ordonne nous evn Roy afn de nous
        <lb/>iuger comme les autres Nations, parce que tes enfans ne
        <lb/>ſuiuent pas tes voyes. Voyla la demande &amp; laraiſon
        <lb/>pour laquelle elle ſefit, qui eſt la deprauation des
        <lb/>Iuges. Cette requiſition déplut neantmoins ſi fort
        <lb/>au Prophete, qu’il pria Dieu pour connoiſtre la
        <lb/>deſſus ſa volonté: &amp; le Seigneur le voyant de
        <lb rend="¬" break="no"/>poüillé de l’intereſt qu’il pouuoit prendre en ſes
        <lb/>enfans, luy dit, Eſcoute en tout la -voix des Peuples,
        <lb/>&amp; ſçache qu’ils ne t’ont pas debouté, ains à moy, afin que
        <lb/>e ere
        <lb/>ie ne regne plus ſur eux.
        <lb/>Ils demandent vn Roy, pour m’oublier ſur terre,
        <lb/> rechercher ma paix &amp; y trouuer leur guerre.
        <lb/>Royqu’ils m’ont demandé, e. C’eſt la reſponſe que
        <lb/>Dieu fit à Samuël, pour deſtourner les Iſraëlites
        <lb/>du Roy qu’ils luy requeroient. Samuël leur noti
        <lb rend="¬" break="no"/>fie ainſi, ſans qu’il luy fut poſſible de les en diſſua
        <lb rend="¬" break="no"/>der, afin de les en faire repentir: Tel ſera le Royqui
        <lb/>dominera ſur vous: Il prendra vs fils &amp; les mettra
        <lb/>à ſes Charriots: Il conſtituera les vns ſes ſheuaucheurs,
        <lb/>&amp; les autres ſes ſapitaines &amp; ſenteniers, à ceux-cy il
        <lb/>fera forger des armures, &amp; il ordonnera ceux¬ là
        <lb/>pour moiſſonner ſcs champs: Il ſe ſcruira de vos filles
        <lb/>pour les occuper à ſa boulangerie, à eſtre ſes cuiſinie
        <lb rend="¬" break="no"/>res &amp; à faire ſes oignemens: Il enuahira vos vignes
        <lb/>pour les donner à ſes ſeruiteurs: Il dixmer vos b’eds
        <lb/>e enerene ne t e e e e eienenne
        <lb/>os <pb n="7"/>
        <lb/>¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>vos Aſnes, poür les appliquer à ſa beſongne: Et au iour
        <lb/>1 1
        <lb/> 4s ſulſides vous criere deuant la face du Roy que
        <lb/>ous aureeſleu, (&amp; le Seigneur ne vous exaucera pas,
        <lb/>r ne e lne e oenen eie n nne ſe dea un
        <lb/>de Dieu, afin de le degouter d’vn Roy: mais ll
        <lb/>ne voulut pas l’écouter, ains luy fit reſponſe, Nous
        <lb/>eoulons vn Prince ſur nous: nous ſerons comme toutes
        <lb/>les gens, noſtre Roy nous iugera &amp; ira deuant nous en
        <lb/>conduiſant nos batailles.
        <lb/>Samuël qui voyoit le mauuais ameçon, deſſous
        <lb/>vn ſi aparamant bon apaſt, ayant oüy la derniere
        <lb/>reſolution des Iſraëlites, en fit le rapport au Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur: lequel cõſiderant qu’il ny auoit pas moyen
        <lb/>e les deſtourner d’vn Chef, luy dit, Ordonne leur
        <lb/>ce Roy, afin qu’il les conduiſe ce qui fut fait: Et il
        <lb/>leur fut donné enſuite de leur demande, comme
        <lb/>vne choſe qui deplaiſoit moralement à Dieui parce
        <lb/>qu’il conſideroit que les Roys adonnez à l’ido
        <lb rend="¬" break="no"/>latrie, à cauſe que les plaiſirs font qu’ils s’oublient,
        <lb/>les feroient idolatrer comme eux: ce qui arriu,
        <lb/>ainſi que nous ferons voir plus clairement dans la
        <lb/>ſuite, laquelle ſeruira d’exemple &amp; d’authorité à
        <lb/>cetté piece.
        <lb/>Dieu veut épouuanter ſon peuple, par les fleaux
        <lb/>Dont ſa voix le menace envn Prince ſeucre:
        <lb/>Mais il a fait inſtance pour obtenir les maux
        <lb/>Deſquels par Samuél, il le vouloit diſtraire.
        <lb/>Saül fut eſleu en conſequence pour eſtre ſon
        <lb/>conducteur, &amp; auant que Samül luy manifeſtaſt, <pb n="8"/>
        <lb/> Au 16. il luy redit * Au iourd’huy vous aue iett́ au loin vo
        <lb/>Sbepdu ſtre Dieu, lequel a tiré vos peres d’cgipte, &amp; qut vous a
        <lb/>liure des
        <lb/>R,, ſauuez de -vos tribulations: Vous auez dit ordonne evn
        <lb/>29. Roy ſur nous, maintenant donc tenez vouus deuant le
        <lb/>Seigneur, &amp;e. Et il leur ordonna.
        <lb/> Mais comme il contemploit plus loin que le preſenit,
        <lb/>Il leur baille à regret, il en everſe des l’armes,
        <lb/>Et comme ils s’en alloient quiter le Tout-Puiſſant,
        <lb/> Il conçoit pour les Peuples deſia dixmille allarmes.
        <lb/> Le Prophete leur repreſente que cette Eſlection
        <lb/>royale eſt cauſe qu’ils rejettent Dieu, &amp; pour ne
        <lb/>ſe iamais laſſer de leur chanter aux oreilles, il con
        <lb rend="¬" break="no"/> tinuë de leuir faire ce reproche, * ous auez fait
        <lb/>chap. dui.
        <lb/>jee qae vn grand mal en la preſence du Seigneur, en demandant
        <lb/>Roys ver. vn Roy.
        <lb/>ous auez demiandé voſtre perte au jourd’huy,
        <lb/>cn requerant vn ioug importun &amp;extrême:
        <lb/>Parce que pour trouuer en vn Roy voſtre apuy,
        <lb/>Vous auez laifßé Dicu, pour vous quiter vous meſme.
        <lb/> Ce qu’à la fin ils reconnurent: c’eſt pourquoy*
        <lb/>verſ. du.
        <lb/>ſuſcit l ils prierent Samuel de ſupplier le Souuerain, afin
        <lb/>&amp; chanp qu’il ne les fipas mourir pour cette faute, qu’ils
        <lb/>confeſſent ainſi, Nous auons adjouſté ce mal auec
        <lb/>tous nos peche, en ce que nous auons demandé n Roy
        <lb/>ſur nous.
        <lb/>Iacob a irité le ſouuerain Seigneur,
        <lb/> Appiſe-le ſur nous, toy quies ſonProphete, <pb n="9"/>
        <lb/>Nous luy auons requis noſtre propré mal heur,
        <lb/>1 Et nous le preſentons deſia deſſus la teſte.
        <lb/> Samuël les exhorte neantmoins des’y comporter
        <lb/>en la crainte de Dieu: mais il conclud ’ pour ne
        <lb/>ater pas le Roy ny ſes Subjects, en diſant, Si vous t
        <lb/>nier verſ.
        <lb/>perſeuere en malice, &amp; vous &amp; voſtre Roy perirez. du cl.
        <lb/>Parſcuerans au mal, que chacun de vous tremble:
        <lb/>Car vous &amp; voſtre Roy perirez par enſemble.
        <lb/>Et en effet, nous voyons que Dieu executa cette
        <lb/>menace, quand il commanda à Saül, par la bou
        <lb rend="¬" break="no"/>che deSamuël de tuër ſans reſerue les Amalecytes:
        <lb/>ce que neantmoins il ne fit pas; c’eſt pourquoy il
        <lb/>luy parla en ces termes, *Pource que tu as rejetté la
        <lb/> Au 15
        <lb/>parole du Seigneur, le Seigneur te rejette, afin que tu ne ad ,
        <lb/>liure des
        <lb/>ſois plus Roy.
        <lb/>Pour n’auoir obey au Seigneur Eternel,
        <lb/>Tu ne regiras plus le Peuple d’Iſrael.
        <lb/>Dauid, fils d’Iſai, ſut mis en ſa place, auquel
        <lb/>Salomon ſon enfant ſucceda; &amp; parce qu’il fiſt
        <lb/>ſurcharger les Peuples de quelques impoſitions,
        <lb/> que Roboam ſon fils hereditaire ne leur voulut
        <lb/>pas oſter, tant ſuiuant leur inſtance, que le con
        <lb rend="¬" break="no"/>leil qui luy en fut donné des anciens; toutes les li
        <lb rend="¬" break="no"/>gnées ſe retrancherent de luy, ſans qu’il luy en de
        <lb rend="¬" break="no"/>meuraſt que la ſeule de Iuda. Ce qui montre que
        <lb/>tout de meſme que les Tributs eurent le pouuoir
        <lb/>de s’élire Dauid pour Roy, apres la mort de Saül.
        <lb/>Roy s ver. <pb n="10"/>
        <lb/> Au* qu’ils eurent droit de ſe ſeruir de la meſme puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſance à rejetter Roboam, apres le deceds de Salo
        <lb rend="¬" break="no"/>ee e e eel
        <lb/>des Roys. mon ſon pere, pour la raiſon que deſſus.
        <lb/> Au3. li.
        <lb/>au i2. eh. Mais alors qu’il’les vexe à tort deſſus la terre,
        <lb/>Ils en font vn rejet, parce qu’il eſt mauuais,
        <lb/>t eux meſme à la fin luy lanſent le tonnerre.
        <lb/>Iſraël apres la rejection de Roboam, fils de Sa.
        <lb/>lomon, enfant de Dauid, qui l’eſtoit d’Iſaï, fit
        <lb/>chois de leroboam, tant pour le dominer qu’afin
        <lb/>de le defendre dudit Roboam, lequel s’appreſtoit
        <lb/>de le combatre, à cauſe qu’il en auoit ſecoü̂é le
        <lb/> joug. Et d’autant que Ieroboam, apres eſtre Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, fit adonner les Iſraëlites à l’idolatrie pour di
        <lb rend="¬" break="no"/>uers reſpects, le Seigneur luy ſit predire qu’il le
        <lb/> Au4. deſtruiroit. *
        <lb/>de i ie ſait cdois dunlonfrnee cormme di lerophee.
        <lb/>3. liu des
        <lb/>loysvet. Mais quand il vient meſchant, ſon eſprit le rejette.
        <lb/>II. 12. I3.
        <lb/>&amp;14. A raiſon de cela l’effet s’en enſuit: car Baaſa tua
        <lb/> Au,. Nadab * fils de lIeroboam, &amp; tous ceux de ſa ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>des Roys, mence, &amp; fut en ſa place Roy: Mais parce que
        <lb/>’ Baaſa fut imitateur de la malice de celuy qu’il auoit
        <lb/>25. 26. 27
        <lb/>AS. &amp;,g. mis à mort, pour de pareilles fautes que les ſiennes;
        <lb/>il luy fut predit que luy &amp; les ſiens ſeroient traitez
        <lb/> de meſme: ce que Zambri mit en execution enla
        <lb/> c. du 3.
        <lb/>liure des perſonne d’Ela ſon fils, &amp; regna pour luy.
        <lb/> ’ Ainſi le Tout-puiſſant dilatte ſa Iuſtice,
        <lb/>&amp; 10. Pour la faire ſentir à chacun tour à tour:
        <lb/>1
        <lb/>! <pb n="11"/>
        <lb/>9
        <lb/>Il ſouſtient l’a vertu, &amp; reprouue le vice
        <lb/>De ceux qui ont hai l’objet de ſon amour.
        <lb/>* Amri ſucceda aux pechez &amp; au Royaume de
        <lb/> 22. verſ.
        <lb/>ambri, par la force des armes: Achab ſon fils,
        <lb/>lequel fut le plus meſchant des Roys d’Iſrael, he-du. liure
        <lb/>rita de ſon Trône &amp; de ſes crimes: * Il fit mourir des Roys.
        <lb/>Nabot par le moyen de lezabele ſa femme, pour
        <lb/>luy oſter ſa vigne; à raiſon de quoy Dieu luy en lure des
        <lb/>uoya Helie, lequel luy tint ces diſcours. * Voicy, Roys.
        <lb/>dit le Seigneur, ie feray venir ce mal ſur toy: i’oſteray tes a Auix 1.
        <lb/>ſucceſſeurs, &amp; reduiray ta maiſon comme celle de Iero-2.23. &amp;
        <lb/>boam fils de Nabat, &amp; celle de Baaſa enfant d’Atie: j
        <lb/> dudit ch.
        <lb/>parce qu’en faiſant pecher Iſrael, tu m’as prouoqué à liure 3.
        <lb/>couroux: Les chiens mangeront Iezabelle au champ de
        <lb/>Ieſraël, &amp;c.
        <lb/>Mourant dans la Cité, les chiens te mangeront,
        <lb/>Mais ſi tu meurs aux champs ie te feray la proye
        <lb/>Des reptiles du ſiel, qui te deuoreront,
        <lb/>Pour auoir fait tuër abot dedans la voye.
        <lb/>Or pour abreger, Iehu fit vn maſſacre de la mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon d’Achab, apres lequelil domina ; Il fit ietter,P’,
        <lb/>Ieſabelle par vne feneſtre en Ieſrael, &amp; voulant du. liu.
        <lb/>l’honorer à caule qu’elle eſtoit fille de Roy, il com. des Roys.
        <lb/>manda de l’inhumer; mais pour accomplir ce qui
        <lb/>auoit eſté predit d’elle, ceux qui eſtoient deputez
        <lb/>afin de luy rendre cét offiee la tronuerent mangée,
        <lb/>&amp; les entrailles des chiens luy ſeruirent de monu
        <lb rend="¬" break="no"/>ment.
        <lb/> Au ch.
        <lb/>A* la quatriéme generation, pour de pareils s. du 4.
        <lb/>forfaits que ceux d’Achab, la mailon de lehu pe
        <lb/>rit. Dieu ſuſcita Sellum contre Zacharias ſon petit o. &amp; s. <pb n="12"/>
        <lb/>Ii6
        <lb/> n il’i e r eo ui en e un, &amp; ne le sepe poun
        <lb/>liure 4 ſon payement.
        <lb/> Au15.* Phacée fit mourir Phaceia fils de Manahem,
        <lb/>S u tant à cauſe de ſes meſchancetez, que pour celles
        <lb/>lure verſ de ſon peres en ſuite dequoy il fut le Souuerain
        <lb/>d’Iſraël.
        <lb/>Bref, pour n’enuyer pas le Lecteur auec la com
        <lb rend="¬" break="no"/>pilation funecbre de ces exemples tragiques, leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quelles font voir la rigoureuſe punition que Dieu
        <lb/>a exercée ſur les Princes d’Iſrael, conſecutiuement
        <lb/>les vnes ſur les autres, afin de faire triompher ſa Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice; laquelle ſe joüoit en les faiſant deſtruire par
        <lb/>eux-meſme; Ie me contenteray de dire que dés
        <lb/>lors qu’ils s’oublioient, la Majeſté diuine leur exi
        <lb rend="¬" break="no"/>toit des aduerſaires par le moyen deſquels elle
        <lb/>renuerſoit leurs maiſons de fonds en comble, &amp;
        <lb/>en les entaſſant les vnes ſur les autres, elle en eſleua
        <lb/>vne haute Piramide à la gloire de ſes vangeances.
        <lb/>Ce qui fait voir que le Souuerain Dieu abhore les
        <lb/>tyranies &amp; les Tyrans: puis qu’il les punit auec de
        <lb/>ſi iuſtes ſeueritez, &amp; qu’il deteſte les mauuais Roys
        <lb/>qui vexent les Peuples, puis qu’il les retrancha &amp;
        <lb/>renouuella ſept ou huict fois en Iſrael, pour ne
        <lb/> ſeeeien conporea enuers le rout piſan
        <lb/>Qui fait mepris de Dieu, quand’il l’a eſleue,
        <lb/>ure d’ambition, ou bien de conuoitiſe,
        <lb/>S’en trouue toſt ou tart iuſtement reprouué,
        <lb/>Et en ſuite à la fin luy-meſme ſe mépriſe.
        <lb/>Sur ce diſcours ie prie le Lecteur de faire <pb n="13"/>
        <lb/>cette conſideration, en apliquants que les hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes ayans eſleu leurs Roys afin de leur admi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtrer la iuſtice, il eſt raiſonnable de les oſter,
        <lb/>quand au lieu de leur rendre, ils les moleſtent ſous
        <lb/>pretexte d’vne iniuſte authorité qu’ils ont vſurpée
        <lb/>par fraude, autre que celle du droict, &amp; laquelle ils
        <lb/>fondent ſur vne grandeur de fumée. Vn Peuple
        <lb/>n’a pas choiſi vn Prince afin qu’il le tyraniſe; d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant que c’eſt contre Dieu &amp; ſa nature, à cauſe que
        <lb/>Dieu veut le repos des humains, &amp; que dans leur
        <lb/>inſtint ils l’appettent: mais il en a fait eſlection
        <lb/>pour empeſcher les deſreglemens qui arriuent tous
        <lb/>les iours entre freres, pour raiſon de mille differens
        <lb/>qui leur ſuruiennent, deſquels ils ne ſe peuuent ac
        <lb rend="¬" break="no"/>corder, parce que leur intereſt les aueugle dans leur
        <lb/>fait propre.
        <lb/>Pour rendre à vn chacun ce qui luy appartient,
        <lb/>L’on a eſleu vn Roy, comme tres-neceſſaire:
        <lb/>Cela tant ſeulement vn bon Prince entretient,
        <lb/>Sans quoy l’homme n’en a aucunement affaire.
        <lb/>Or eſt-il, que puis que les Peuples ne ſe choſiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent vn Roy, comme vne tierce perſonne, qu’afin
        <lb/>d’empeſcher leur ziſanie, ainſi qu’il eſt porté au
        <lb/>texte de l’Eſcriture Sainte, dont nous auons fait
        <lb/>mention; il s’enſuit qu’ils le doiuent forclore, ſui.
        <lb/>uant les Loix diuines &amp; humaines: quand au lieu
        <lb/>de les maintenir enrepos, luy-meſme leur gliſſe la
        <lb/>perturbation publique. Parce que iamais le Peuple
        <lb/>n’a entendu ſe ſoumettre à la force du Prince, qu’a
        <lb/>condition que ce ſeroit en luy adminiſtrant la iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice, &amp; non pas à la charge de l’égorger, ny à <pb n="14"/>
        <lb/>deſſein qu’il luy rauiſſe ſon heritage. Quand les
        <lb/>leieieie eieieie
        <lb/>lIſraelites meſmes ſe ſeroient aueuglément haſar.
        <lb/>ne les pourroitconſentir (pour l’intereſt du droict;
        <lb/>ny’par conſequent canceler afiude les rendre vala
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, parce que de tous coſtez elles ſeroient per
        <lb rend="¬" break="no"/>nicieuſes; C’eſt pourquoy il donneroit lieu aux
        <lb/>Requeſtes Ciuiles des ſupplians, pour les releuer
        <lb/>en iugement de la fraude qu’ils auroient en ce cas
        <lb/>pratiquée ſur eux meſmes. Mais tant s’enfaur que
        <lb/>les creatures ayent demandé des Roys pour les ve
        <lb rend="¬" break="no"/>xer, comme les flateurs leur font entendie; choſe
        <lb/>qu’ils leur confirment par les ſaints Eſcrits, leſquels
        <lb/>hacun leur tronque, comme ſi le Verbe équita
        <lb rend="¬" break="no"/>ble deuoit authoriſer ce qui luy eſt antipatique:
        <lb/>qu’au contraire leur intention, en requerant vn
        <lb/>ſhef, eſt afin de les tenir dans l’ordre, comme
        <lb/>nous auons repreſenté, &amp; comme les deux Teſta
        <lb rend="¬" break="no"/>mens font clairement voir à ceux quiont des yeux
        <lb/> à la teſlle..
        <lb/> Il y a bien difference, flateurs des Grands, de
        <lb/>la façon auec laquelle vous couchez ce paſſage,
        <lb/>pour appuyer les Roys dans leurs tyranies: Il pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dra vos fils pour les mettreà ſes chariots, vos biens &amp;vvos
        <lb/>treupeaux, c. De la maniere ſuiuant laquelle il eſt
        <lb/>couché au . liure des Roys, ch S. verſ. e2.13. 14.
        <lb/>15. 16. 17. &amp; 18. Samuël repreſente les tyranies au
        <lb/>Peuple, pour le dégouſter d’vn Roy: nais il ne les
        <lb/>ordonne pas auRoy afin d’en tyraniſer ſon Peuple.
        <lb/>Tant s’en faut qu’il aye enjoint auPrince d’acabler
        <lb/>les
        <lb/> a-a .2 Aaaſa ,aaa. . <pb n="15"/>
        <lb/>13
        <lb/>ſes Subjects de charges, qu’au contraire il a permis
        <lb/>que les tributs d’Iſrael ſe ſoient retirées de Roboam,
        <lb/>pour ne leur auoir pas voulu oſter celles que Salo
        <lb rend="¬" break="no"/>mon ſon pere leur auoit impolées. Bien loin que le
        <lb/>Seigneur entende qu’vn Monarque enleuera le bien
        <lb/>de ſes Subjects de gé ou de force, comme vous luy
        <lb/>perſuadez qu’il peut faire, qu’il condamne cette in
        <lb rend="¬" break="no"/>iuſte procedure ſur Achab &amp; Iezabelle ſa femme,
        <lb/>Souuerains d’Iſrael, à cauſe que pour auoir malgré
        <lb/>luy l’heritage de Nabot, ils en firent faire vn maſacre,
        <lb/>pour diuers crimes dont ils le firent accuſer fauſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment.
        <lb/>Vous comprenez mal l’Eſcriture, hipocrites de
        <lb/>Cour, quand vous la corrompezen l’interpretant en
        <lb/>faueur des Tyrans, comme faiſoient les Iuifs le
        <lb/>commandement de l’honneur que les enfans doi
        <lb rend="¬" break="no"/>uent à leurs peres, à leur vtilité: * Car au lieu que la
        <lb/> Loy ordonne, honore ton pere &amp;ta mere: qui maudira
        <lb/>pere ou mere meure de mort. Ils diſoient par leur tradi-Au eha
        <lb rend="¬" break="no"/>tion: quiconque aura dit à ſon pere ou aſa mere, tout don, ſ
        <lb/> Mat. verſ.
        <lb/>qui te ſera fait de par moy ſera à ton prafit, ſera vne cho e.
        <lb/>ſe ſuffiſante, afin de ſatisfaire à l’Ordonnance. De
        <lb/>ſorte qu’encore qu’ils n’euſſent pas honoré leurs ge
        <lb rend="¬" break="no"/>niteurs, ils vouloient eſtre ſans coulpe par leurs Com
        <lb rend="¬" break="no"/>mentaires: &amp; par conſequent ils tâchoient d’éluder
        <lb/>la poſirion d’vne Loy preciſe, par vn equiuoque qui
        <lb/>ne conclud rien, &amp; lequel a eſté auſſi mal entendu
        <lb/>par le paſſé, que les paſſages de l’Eſcriture, auec l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité de laquelle vous perdez les Princes à preſent.
        <lb/>Au lieu de leur preſcher la pure verité,
        <lb/> ous ne les repaiſſez que d’erreurs &amp; de ſonges,
        <lb/>D <pb n="16"/>
        <lb/>14
        <lb/>Vous les faites croupir dans leur meſchanceté,
        <lb/>t ne leur publie ſi ce n’eſt z os menſonges.
        <lb/>Dieu n’a pas mis les ſiens. c omme vous pretendcZ,
        <lb/>A la diſcretion de ceux qu’il authoriſe,
        <lb/>t il ne l’en end pas comme vous l’entendez,
        <lb/>Mnſtres qui deuore&amp; ron ſon cgliſe.
        <lb/>Que ſiau8. verſet du8 chap. du premier liure de
        <lb/>Roys, le Seigneur dit aux Peuples qu’ils crieront de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant le Roy qu’ils ont eſleu ſur eux, ſans qu’il les
        <lb/>exauce, afin de les ſortir de ſes tyranies; Cela n’eſt
        <lb/>pas vn Arreſt ſuiuant lequel Dieu les abandonne à
        <lb/>leur fureur, parce que de le ſeulement penſer ſeroit
        <lb/>vn crime qui choqueroit ſa bonté &amp; ſa iuſtice; d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant qu’elles ſont enclines à la protection des inno
        <lb rend="¬" break="no"/>cens que des coupables afligent, &amp; oppoſées aux
        <lb/>malins pour defendre les bonnes ames: Au contrai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, c’eſt vne Sentence qui n’eſt pas difinitiue, laquelle
        <lb/>leur a eſté prononcée pour leur monſtrer que luy
        <lb/>ayant ( en aueugles) demandé des Roys, il leur vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loit donner comme des verges, mais afin de les brû
        <lb rend="¬" break="no"/>ler enſuitte. La Tragicomedie des Princes d’Iſrael,
        <lb/>cy-deuant repreſentée, monſtre comme le Souuerain
        <lb/>prenoit à cœur leur chaſtimẽt, &amp; donne à conjectu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer de quelle faç̧on il traitera ceux qui les ſurpaſſent
        <lb/>en malice, puis qu’il les extermina les vns apres les
        <lb/>autres, &amp; les vns par les autres à cauſe de leurs crimes;
        <lb/>Ie vous laiſſe à penſer, Empereurs de la Terre, fi
        <lb/>vous n’eſtes pas à la veille d’vne ſemblable déconfi
        <lb rend="¬" break="no"/>ture pour vos meſchancetez!
        <lb/>Voila ce que iauois à vous dire pour les Princes
        <lb/>que les Peuples ſe ſont eſleus: chacun, ſuiuant que <pb n="17"/>
        <lb/>l’Eſcriture en parle, peut conſiderer comme Dieu &amp;
        <lb/>les hommes, en s’oubliant, les ont reprouuez. Les
        <lb/>creatures en ont fait la demande, Dieu leur a conce
        <lb rend="¬" break="no"/>dé auec deplaiſir: mais quand ils n’ont pas tour à tour
        <lb/>ſuiui la iuſtice, il les a conſecutiuement retranchez.
        <lb/>Pour ceux qui ſubjuguent vne nation auec vne
        <lb/>force tyranique, il eſt conſtant que quand de tels
        <lb/>Roys veulent mal traiter leurs Subjects ſubiuguez,
        <lb/>qu’ils ont autant de droict de ſecoüer vn meſchant
        <lb/>ioug, s’ils peuuent, comme les Tyrans Princes de
        <lb/>leur impoſer par force, &amp; encore pluss par ce qu’vn
        <lb/>homme a moins de raiſon d’en faire des milions eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>claues, puiſque Dieu a fait le monde également pour
        <lb/>tous; que pluſieurs de chercher leur naturelle liberté,
        <lb/>ſans eſtre( que par ordrey aſſujettis à aucun. Or les
        <lb/>tyrans Roys les aſſujettiſſent auec mille deſordres:
        <lb/>donc ils les peuuent rejetter; par ce que les trou
        <lb rend="¬" break="no"/>bles ſont antipatiques à la nature des hommes, &amp; par
        <lb/>conſe quent oppoſées à la parole de Dieu. Ma defini
        <lb rend="¬" break="no"/>tion eſt hardie, mais elle n’a rien de l’outrecuidance,
        <lb/>à cauſe qu’elle eſt authoriſée de la candeur des Eſcri
        <lb rend="¬" break="no"/>tures, &amp; fondée ſur vn immuable droit. Les Sujets
        <lb/>mal -traittez n’ont pas obligation d’obeïr aux meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chans Princes, comme on veut au pied de la lettre,
        <lb/>queS. Pierre &amp; S. Paul commandent; par ce que s’ils
        <lb/>ordonnent de faire contre Dieu &amp; le prochain, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me c’eſt leur ordinaire, ils ſont moins obligez de leur
        <lb/>condeſcendre, que de leur reſiſter. Quand vn Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narque ne s’en prend pas directement à l’Eternel,
        <lb/>ny à ſes freres, en faueur deſquels IESvs a dit, ce que
        <lb/>vous leur faites c’eſt à moy; alors on luy doit ſoumiſ¬ <pb n="18"/>
        <lb/>16
        <lb/>ſion, pour difficile qu’il ſoit; mais s’il touche ces deux
        <lb/>cordes, qui n’en font qu’vne, par des charges que tout
        <lb/>le monde abhortes tous peuuent prendre la reuange,
        <lb/> ieniene e ne oneen eneue n ne.
        <lb/>ceux qui les ont aſſuiettis tyranniquement.
        <lb/>La raiſon le permet, quand on eſt maal traitte,
        <lb/>Et Dieuveut qu’en cela ſa juſtice nous vange,
        <lb/>Qu’on ſecoüe le ioug de la tyrannité,
        <lb/>Et que parce moyen on prenne ſa reuange.
        <lb/>Cela eſt aſſez intelligible à ceux qui auront tant ſoit
        <lb/>peu le ſens commun, &amp; aux perſonnes qui feront
        <lb/>moins d’eſtat des belles chimeres de pluſieurs beaux
        <lb/>tiltres, que de la iuſte ralſon ordonnée à la paix.
        <lb/> Ceux qui font de l’honneur au tiltre ſeulement,
        <lb/>Sans regarder as Roy, qu’vne accidence mince,
        <lb/>N’ont pas l’eſprit racis, ils ſont ſans iugement,
        <lb/>Et n’ont iamais conneu la qualité du Prince.
        <lb/>Suiuant ce diſcours, pretendons- nous d’abolir vn
        <lb/>Roy? tant’s’en faut, nous l’eſtabliſſons,par ce que
        <lb/>nous luy marquõs le iuſte pouuoir qu’il a ſur les gens,
        <lb/>&amp; celuy qu’ont les gens en ſon endroit. S’il outre
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſe les bornes que l’é quité, les peuples, &amp; l’Eternel
        <lb/>luy ont préſcriptes, alors nous entendons qu’on ne
        <lb/>l’endure pas, ou pour mieux dire, Dieu l’enioint.
        <lb/>Vn Roy eſt vtile pour adminiſtrer la Iuſtice, afin
        <lb/>de tenir par ce moyen l’ordre parmy les humains,
        <lb/>quoy que ce ne ſoit pas vne abſoluüe neceſſité, quand
        <lb/>ils veulent s’accorder enſemblement, d’autant que
        <lb/>là où eſt l’accord, on n’a beſoin que de l’eſprit Diuin,
        <lb/>pour l’entretenir par vn Prince; mais ſi luy-meſme
        <lb/>au lieu de faire ſon ofiee les trouble, par des indeues
        <lb/>vexation <pb n="19"/>
        <lb/>17
        <lb/>vexations: Il eſt bien plus iuſte qu’il periſſe com
        <lb rend="¬" break="no"/>me Saül, que tous les peuples qu’il domine, par ce
        <lb/>qu’vn Prince ſans peuple &amp; ſans ſageſſe, ne ſeroit pas
        <lb/>Roy, &amp; que tous les hõmes, s’ils ſont iuſtes, ſeroient,
        <lb/>quand ils n’auroient point de Chef, de tres-illu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres Potentats:
        <lb/>ela parle de ſoy, ſans qu’on aye beſoin
        <lb/>D’aucune authorité pour appuyer ce dire;
        <lb/> Que chacun ſeulement, auec vn peu de ſoin,
        <lb/>Se donne de la peine, pour s’en vouloir inſtruire.
        <lb/>Vn Prince doit viure de ſon Domaine, ſuppoſé qu’il
        <lb/>en ait, &amp; les Offieiers ſur leſquels il ſe décharge, pour
        <lb/>adminiſtrer la Iuſtice; d’vn loyer conuenable à leur
        <lb/>merite, &amp; proportionné à la raiſon, tant pour ne les
        <lb/>obliger pas de vendre leurs arrets aux parties, en exi
        <lb rend="¬" break="no"/>geant des raports, que pour empeſcher le murmure
        <lb/>des Sages, leſquels ſeroient ſcandaliſez, ſi on leur or
        <lb rend="¬" break="no"/>donnoit vn exceſſif payement: les Loix Civiles, con
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuës de la magnanimité, &amp; les reigles de la moralle
        <lb/>engendrées toutes genereuſes, ont de la ſympatie à
        <lb/>ce qui conuient à noſtre nature, &amp; Dieu pour nous
        <lb/>transformer en luy par ces maximes de droit, s’infuſe
        <lb/>en tous ceux qui en embraſſent la pratique, en les
        <lb/>conuertiſſant. Outre cela, on ne doit contraindre
        <lb/>perſonne à des plus grandes charges que celles qu’il
        <lb/>emporte du berceau; Sç̧auoir, de ſupporter ſon ame
        <lb/>en patience, puiſque le corps meſme luy eſt impor
        <lb rend="¬" break="no"/>tun: Si neantmoins il eſt expedient pour quelque ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſité; comme pour guerres, &amp; autres choſes nota
        <lb rend="¬" break="no"/>bles: les peuples ſont obligez, non ſeulement de ſouf¬.
        <lb/>frir qu’on les cottiſe, mais encore de s’impoſer eux
        <lb rend="¬" break="no"/>, ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>E <pb n="20"/>
        <lb/>18
        <lb/>meſme; ce qui eſt de Iuſtice, pour la conſeruation de
        <lb/>l’Eſtat, quand ce n’eſt pas vne guerre à paliſir.
        <lb/>Parce qu’ils feroient mal, ne luy ſeruant d’apuy,
        <lb/>Veu qu’vn Roy ne les peut des ennemis defendre,
        <lb/>S’ils ne font leurs efforts, au moins auec que luy,
        <lb/>Et ne luy font toucher ce qu’il luy conuient prendre.
        <lb/>Voulez-vous ne craindre pas la puiſſance, ditS.
        <lb/>Paul aux Peuples, &amp; moy auecque luy, pour finir ce
        <lb/>unues diure oiſeu us les prinlepure lou ourdlnu
        <lb/>nées de Dieu, afin de corriger les meſchans. Mais
        <lb/>voulez-vous n’aprehender pas les peuples, dis-je aux
        <lb/>Princes, &amp; l’Apoſtre auec moy? faites bien auſſi, car
        <lb/>le Seigneur les a eſtablis, afin de renuerſer les tyrans
        <lb/>Monarques, qui iniuſtement les oppriment. Or vn
        <lb/>Roy ne doit pas redouter ſes Sujets en faiſant de bon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes œuures, mais des mauuaiſes; ny les vaſſaux leurs
        <lb/>Souuerains en ſuiuant l’equité, mais en abãdonnant
        <lb/>l raiſon. Superieurs faites trembler vos inferieurs,
        <lb/>s’ils marchent deſordõnément: petis, épouuantez les
        <lb/>nrl ſe penue ue e oile le ele enroele
        <lb/>Car il l’a ordonné pour chaſtier ton evice;
        <lb/>Prince, redoute außi, ſi tu en donnes lieu,
        <lb/>De ſa fatale main vn reuers par iuſtice.
        <lb/>D’icy chacun doit à bon droict conclure qu’vn Roy
        <lb/>eſt vn homme eſleu par les hommes, tanr pour les iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ger ſans fraude, que pour les defendre aux occurren
        <lb rend="¬" break="no"/>ces de leurs ennemis, &amp; par conſequent on luy doit
        <lb/>faire ouïr que non ſeulement les hommes le peuuent
        <lb/>ſuppediter, quand il les trouble, auſſi bien qu’eſlire
        <lb/>pour les tenir en repos; mais meſmes qu’ils y ſont <pb n="21"/>
        <lb/>obligezs’il les oppreſſe, au prejudice des Loix Diui
        <lb rend="¬" break="no"/>nes &amp; humaines attendu qu’il viole la ſocieté natu
        <lb rend="¬" break="no"/>relle, &amp; qu’il empeſche le commerce interieur de
        <lb/>Dieu auec les ames, au grand detriment des bonnes
        <lb/>mœurs, &amp; au dommage de la beatitude celeſte, que
        <lb/>tous ſoupirent ſur la terre.
        <lb/>Et ayant égard aux exemples &amp; authoritez de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>criture Sainte, tronquée aux Princes par leurs flat
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs; chacun doit mettre au neant les ſuittes mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uaiſes qui arriuent de ce deſordre, faire auorter les
        <lb/>mauuaiſes coutuhes qui en reſultẽt, &amp; declarer leurs
        <lb/>diaboliques interpretations abuſiues, iniurieuſes à
        <lb/>Dieu, contraires à la ſocieté humaine, &amp; perturbatri
        <lb rend="¬" break="no"/>ces du repos public: &amp; dautant que l’Eternel ne veut
        <lb/> pas que le pecheur periſſe, quand il ſe conuertit de ſa
        <lb/>voye, ains qu’il viue; on luy doir remonſtrer ſon for
        <lb rend="¬" break="no"/>fait, apres quoy, s’il ne ſe corrige, l’on ne doit auoir
        <lb/>aacun egard à ſa perſonne, non plus que Dieu n’en
        <lb/>eut point à Saül, aux Roys d’Iſraël, ny à ceux de Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>da, voyant qu’ils ne s’amendoient pas à la parole des
        <lb/>Prophetes: par ce que tãts’en faut que les Souuerains,
        <lb/>à cauſe d’vne onction d’huille, ſoient ce que plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs bas eſprits s’imaginent, pour en deuoir eſtre
        <lb/>plus conſiderez, s’ils ne taſchent de bien viure, &amp; ſi
        <lb/>ls vertus ne font éclarter leurs qualitez; qu’ils en
        <lb/>ſont mépriſables, ſi l’vn ne correſpond à l’autre: par
        <lb/>ce qu’en s’attachans au ſy mbole exterieur, &amp; à la let
        <lb rend="¬" break="no"/>tre qui tuë, ils n’ont pas la viuifiante &amp; réelle diſle
        <lb rend="¬" break="no"/>ction duS Eſprit. Les Roys n’ont pas fait les peuples,
        <lb/>mais les peuples les Roys: les Princes ne ſont que ce
        <lb/>que les hommes veu’ent qu’ils ſoient; mais les hom¬ <pb n="22"/>
        <lb/>20
        <lb/>mes ne peuuẽt eſtre que ce qu’ils ont eſté, qu’ils ſont,
        <lb/>&amp; qu’ils ſeront. Les bons Roys ont raiſon de bi iſer
        <lb/>les peupies meſchans; mais les iuſtes affligez peuuent
        <lb/>mettre les Pi inces malins auſſi bas, quand ils s’ou
        <lb rend="¬" break="no"/>blient, comme ils les ont eſleuez, a cauſe du bien
        <lb/>qu’ils en ont pretendu: c’eſt aſſez dit,
        <lb/>Ceux qui voues ont faits hauts, Princes des humains,
        <lb/>Si vous ne ſuiuepas le train de la Sageſſe,
        <lb/>Ont droit de evous plonger, quoy que leurs ſouuerains
        <lb/>Dedans voſtre nouuelle &amp; anciennc baſſeſſe.
        <lb/>Ie m’empeſche de faire aucune des biections chime
        <lb rend="¬" break="no"/>riques, que les Docmatiſtes du iourd’huy pourront
        <lb/>apporter ſur cette matiere; plutoſt afin de conſeruer
        <lb/>leurs gages, que pour defendre équitablement les in
        <lb rend="¬" break="no"/>iuſtes Princes; car outre qu’auec les indües paroles
        <lb/>auec leſquelles ils les exaltent, ils ſe font eux- meſmes
        <lb/>vn aſſez ample diſcours pour les deſtruire, &amp; ſe com
        <lb rend="¬" break="no"/>battre, ie dois eſtre ſatisfait, quand ils m’apreſteroiẽt
        <lb/>vne foudre afin de ſe la faire braquer ſur la teſte, par
        <lb/>ce qu’ils me vangent de m’araquer en les defendant.
        <lb/>La verité qu’ils m’apliqueront deſormais, à deſſein
        <lb/>d’appuyer leur menſonge, ſera vn miroir qui me re
        <lb rend="¬" break="no"/>leuera mal-gré leur enuie, &amp; qui les couurira de con
        <lb rend="¬" break="no"/>fuſion en me iuſtifiant.
        <lb/>Qu’on loue les meſchans, les bons Roys ie ſouſtiens,
        <lb/>lIe peſe tous les deux dans la iuſte balance,
        <lb/>Ie eondamne leurs maux, ou exalte leurs biens,
        <lb/>Et Dieu en verité, en dit ce que i’en penſe.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
