<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau834_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le courrier provençal sur l’arrivée du duc de Mercœur en
          Provence.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/Le_Courrier_provencal_sur_l_arriv%C3%A9e_du/Vc2MRsd0VZUC?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Courrier (le) provençal sur l’arrivée du duc de Mercœur en
            Provence.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher role="dubious" xml:id="IL_ProvencalLeJacques.xml">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Le Provençal</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-05">daté du 22 mai 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">834. Courrier (le) provençal sur l’arrivée du duc de Mercœur en Provence.
          Paris, Jacques le Provençal, 1652, 7 pages. Rare. Par un partisan du comte d’Alais. On
          comprend que le duc de Mercœur n’y est pas flatté.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">périodique</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_104" source="Moreau">
          <p>Entrée du roi dans Paris</p>
          <date when="1652-10-21">1652-10-21</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-19" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>COVRRIER
        <lb/>PROVENCAL.
        <lb/>SVR L’ARRIVEE DV
        <lb/>DVC DE MERCOEVR EN
        <lb/>PROVENCE.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IACQVUES LE PROVENCAL,
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LE COVRRIER PROVENCAL,
        <lb/>Sur l’Armiué́e du Duc de Mercœur en
        <lb/>Pouence.
        <lb/> ix ee yigr-doaieſa May ga.
        <lb/> Ovs auex ſouhaié de ſçauoir l’eſtat preſent de la
        <lb/>Vanne e e ſenee erer de ueſeel
        <lb/>hire as Publie, &amp; de contenter voſtre curioſité: Les
        <lb/>pquideſclirtns cete Prouince depuis cinq ans, ſont v
        <lb/>rage du Cardtal Maarin, qui ayant fait deſſein ſur ce
        <lb/>uemement a donné lieu à plufieurs autres d’y preten
        <lb rend="¬" break="no"/>e Monienr de V’andoſme ayant l’dmirauté, &amp; Thoulon
        <lb rend="¬" break="no"/>tojotd’eflre aſlez fot auec les grandes Terrés qu’i y
        <lb rend="¬" break="no"/>depoar lobtenir, Monfieur de Beauſort a eſté fate long
        <lb rend="¬" break="no"/>laps de la meſme eſperance par Chaſtelu, par les belles
        <lb/>fiss des Valbelles, &amp; pat les diſcours fauorables que tous
        <lb/>la eputez luy ont tenu. M. le Prince de Cony y a eu vn
        <lb/>yout forié, apres que le Preſident Galſiffej par l’ordre
        <lb/>daPalahent luy eut offert toues les forces de la Prouince,
        <lb/>quele Coate de Carces l’en euſt aſſeuré.
        <lb/> fin le Cardinal Mazarin eſtant de retour prés du Roy,
        <lb/>lreprns ſes pre miers deſſeins, &amp; a voulu cueillir les ftuits
        <lb/> la diuiſon qu’il auoit ſemée dans cette Prouince:; il auoit
        <lb/>pmis ce Gouuernemet a Mooſieur de Mercœur par le
        <lb/>Tiu de Mariage de ſa Niepce, pour faire reüſſir ſ3 pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe il a ſait pratiquer tous cux qu’il a creu de pouuor
        <lb/>espre par bien. faits ou par promeſfſes, &amp; a forné n
        <lb/>ydrârarins dans ce Parlement pour oppoſer à celuy
        <lb/>eCoy, celuy là s’eſtant rendu le maiſlre dans Aix, ao
        <lb/> lamour qu’on portaſt aux Mazasrins, oais par la haine <pb n="4"/>
        <lb/>qoa auoit costts ls Cadetsqu’au aomnme Sabreuts, qui
        <lb/>faiſoient de grands maux aux partieuliers; il-a teſché d’ae
        <lb rend="¬" break="no"/>qerir la meſe auctorité au reſte de la Prouince, &amp; defai.
        <lb/>re vnir les Viſley dj Aix de Matſeiulle &amp; d’Ares, paut foire
        <lb/>donne l’ox ſuib à moaſieur d’Angoule ſmé pour ſe tetour
        <lb/>en ſon iouemet.Ce prsjeſt ne reiſſr pas parce que
        <lb/>r ſdenole des nros vutn peneit laiue le Deopuneaie
        <lb/>Marſeille &amp; d’Arles, proteſterent qu’uls ne pouuoient pas
        <lb/>refuſer mopſieur d’Aogouleſne. s’il plaiſoit à ſs Maieſté de
        <lb/>le renuoyer. Ceſte declaration eut deſtruit toutes les meſu
        <lb rend="¬" break="no"/>res du Cardnal, ſi le Premier Preſident Molé fait Gardes
        <lb/>des Seaux &amp; abandoané a tous les intereſts de ce Cardinal,
        <lb/>ne luy euſt preſente nccaſian de les reparer par le uoyen du
        <lb/>Preſident de Neſgrigny ſon nepueu. Les çonfuſioas les.
        <lb/>meſptis que celuy-cy r’eceuoit en ce Par lement, le tenoiene
        <lb/>eſoigſé de ſa Gharge depuis deux ans,. &amp; il ny auoit -pas
        <lb/>grande apparance qu’il y deuſt reuenis durant les troubles,
        <lb/>outtesfois ſon Oncle l’y perſuada pout rendre ce ſeruicçean
        <lb/>Cardinal, &amp; eſtant arriué auec ſes ordres, il conuoquao1
        <lb/>meſme-temps vne nouuelle aſſamhlée des trois Villes, en
        <lb/>laquélle il fiſt reſoudre l’nion contre le retout de M d’
        <lb rend="¬" break="no"/>gouleſme, &amp; la deputation pour aller demaader n autce
        <lb/>Gouuerneur, tous les deſintereſſes augurerent fort mal de
        <lb/>cette deliberation &amp; creurent que c’eftoit le ſlambleau qui;
        <lb/>deuoit alluoer la guerre ciuile dans cetre Prouinc, ils di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient que quand M. d’Angouleſme n’auroit pas da ſent-,
        <lb/>ment de certe iniuire que le Cardnal luy faiſoit, quand M. de
        <lb/>loyeuſe n’auroit pas aſſez d’amour pour prendre part en cét
        <lb/>intereſt, il u’eéſtoit pas poſſible que les exilez du Parleaet.
        <lb/>quiſont les plus conſiderables du Corps. ſupportaſſant l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>geil de leuts ennemis qui les auois traittez auec tant d’iue
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice &amp; de riguenr: On examinoii la generoſité du Preſi
        <lb rend="¬" break="no"/>dent d’Oppede, la vigueur du Preident de la Roque la
        <lb/>tdeur des Preſides de Bouc, de Glandeues, de GCaliéfet,
        <lb/>l’nſſouis, &amp; de tous les autres Oſfiiess de çe pary quû
        <lb/>onttrop d’honneur &amp; de veru pou ſe ſoubmettre honteuſe¬ <pb n="5"/>
        <lb/> 5
        <lb/>nentà teux qu les ont vou deshenorer. a conſideroi
        <lb/>uſi l’intereſt de la Nobleſſe des villes entieres deThoulon,
        <lb/>Taraſcon, Brignolles, &amp; detat d’antres qui aymeoien.
        <lb/>nieax perit que d’eſtre expoſées à la mercy des Iuges qui
        <lb/>enpoſent ce Parlement; &amp; comme l’oa voyoit d’vn coſté
        <lb/>e luges calez de cette eſperance de faire reuenir leurs iu
        <lb rend="¬" break="no"/>icisbles à leur iuriſdictlon par la faueur d’vn Gouuerneut,
        <lb/> &amp;d’vn Garde des Sceaux liez dans vn meſre iatereſt, &amp;e
        <lb/>ue de l’autre, Ceux qui auoient leuts euocations eſtoien
        <lb/>uoublez par la crainte de dé choir de leur droit, &amp; de ton.
        <lb/> berentre les nmaint des lIuges irritez &amp; irreconciliables, on s
        <lb/>tuque les vns abuſans de leur pouuoir, &amp; les autres appre,
        <lb/>endans leur ruine renouuelleroient vne guerre d’autant
        <lb/>plsdangereuſe que le ſujet de défimce eſt grnd &amp;e le reme
        <lb rend="¬" break="no"/>de difficile. Ceux qui auoient cette appeehonſion n’eſtoiens
        <lb/>pas es pouuoir d’en éuiter l’efe, &amp; ceux qu deſiroiecnt ce
        <lb/>angement, deputerent en Cour vn bamme de Taraſcon,
        <lb/> omes’il n’y en aeuoit pas dans leur Aſſemblé́e aucun qui
        <lb/> ut capable de ponter vneparole, ſi agreable à ce Miniſtre,
        <lb/> on creût qu’ils eurent honte de lear laſcheé &amp; de leur iniu
        <lb rend="¬" break="no"/> tice en ſe ſouhnettant au Mazarin dans le temps qu’il ſe de¬.
        <lb/>claroit l’ennmy des François, &amp; demandant la reuocrtion
        <lb/>d’vn Gouuerneur dont la vis eſt irreprochable. ll ne ſut
        <lb/>as difficile d’obtenir de la Cour vn changement que le
        <lb/>ptincipal Miniſtre auoit prattiqué, &amp; Moſieur de Mer
        <lb rend="¬" break="no"/>cœur eſtant party ſonbs l’eſperance que le Deputé luy
        <lb/>duns qu’il trouueroit toutes nos bourſes ouuertes auſſ
        <lb/>bien que nos cœurs, il atriua â Lyon le vingt-ſepriéme
        <lb/>du ois paſſé, où il vit des effets de cette auetſion gene
        <lb rend="¬" break="no"/>ale que les Prancois ont pour ſon Oncle. Car comme il
        <lb/>’alloit embarquer on eria ſur luy, au Mazarin, &amp; à vne
        <lb/>petite lleuë de là, on deſchargea ſix coups de fuzil ſur
        <lb/>ſon hatteau qu’on print pour vne mauuaiſe avgure, &amp;e
        <lb/>omme pour les ertes des coups qu’il venoit receuoir en
        <lb/>cntte Prouince: ce mauuais preſage n’a pas eſté le ſeu!
        <lb/>qui luy doit donaet raatiere d’aeſtonneaent; eas aſtat allé
        <lb/> arpeauas le oiſiéms de ee aoia pour rand ho. <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>mage aCadnaHbichi, commeà celuy qui auoit foman
        <lb rend="¬" break="no"/>é les diuiſions de ce pays, e donné lieu à ce change
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, ſon cartofſſe fut eporté dans vn precipice, &amp; ceux
        <lb/>qui eſtoient dedans furent bleſſez auec luy. Son entrée
        <lb/>dans la ville d’Aix ſut auſſi troublée par de gtandes cõteſta
        <lb rend="¬" break="no"/>ions qui ſuruindrent entre le Parlement &amp; la Cha mbre des
        <lb/>Comptes, entre le Cõte de Carces &amp; les Deputez du Parle,
        <lb/>mét, entreceux- cy &amp; le Chapire de l’Egliſe Metropolitaine
        <lb/>entre les Huiſfiers du Parlement &amp; les Procureurs du pais,
        <lb/>en ſorte qu’on ne vit imais plus de deſordre &amp; de confu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion, &amp; ce De Mercure qu’on diſoit eſtre le Meſſager de
        <lb rend="¬" break="no"/>la paix &amp; de la reünion, commença ſon entrée par vne infi
        <lb rend="¬" break="no"/>nité de querelles, &amp; ne peut ſe fare voir qu’aux flambeaux,
        <lb/>bien que ſa iournée n’euſt eſté que de rrois petites lieuës. On
        <lb/>auoit choiſi le iour de l’Aſcenſion pour rendre cette Feſte,
        <lb/>mais il y trouua plus d’Eſcritoires que d’eſpées, &amp; quoy
        <lb/>qu’on euſt fait rendre diuerſes lettres de cachet, il ne s’y
        <lb/>trouua que quatre Gentils-homaes de la Prouince, il fut
        <lb/>traté par le Comte de Carces iuſqu’au Dimanche qu’il ſé
        <lb/>retira dans le Palas ou le Parlemsent ſouffre ce dont il a tant
        <lb/>crié contre M. d’Angouleſme, qu’il y tienne corps de gar
        <lb rend="¬" break="no"/>de &amp; qu’il faſſe battre le Tambour au meſme endroit oqù I’on
        <lb/>exerce la luſtice.
        <lb/>Les zelés de ce Parleenent s’eſtudient à publier par tout
        <lb/>les bonnes qualitez de ce Prince &amp; à le faire eſtimer du peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, ils ont bien de la peine a y reü̈ſſir, ce Beurgeois n’eſt 6
        <lb/>point Mazarin, &amp; pour vn viſage guay qu’on rencontre, on
        <lb/>en trouue cent de ſtes qui apprehendent les mal-heurs
        <lb/>que cette arriuee doir cauſer.
        <lb/>Car comme ils iugent des euenemens par les conſeils,
        <lb/>voyansque ce Prince n’a amené aneun homme de creance
        <lb/>auec luy. qu il eſt entre les mains d’vn Re guſſe, de Cormis,
        <lb/>Venel &amp; Bendor, c’eſt à dire abandonne à des perſonues
        <lb/>inrtereſſé́es &amp; violentes, ils n’attendent que les mal. heurs
        <lb/>que ces paſſions peuuene cauſer, &amp; le bouleuerſement de la
        <lb/>Prouice. Ils luy ont deſia fait faire vne démarche que les
        <lb/> idicieux condaanent, cat bien qu’il u’ayi qu’vne commiſ¬ <pb n="7"/>
        <lb/>an peoot eommander dans les ataées e dans la Ptouince,
        <lb/>le Patlement luy ayant doae la qualité de Gouuerneur pat
        <lb/>ſau Arreſt, ils l’ont perſuadé de la prendre dans ſes Ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>uûces, comme i quelque autre que le Roy pouuoit donner
        <lb rend="¬" break="no"/>lesharges, &amp; ſi les particoliers pouuoient vſurper les
        <lb rend="¬" break="no"/>e&amp; lestitres. Ce qui augmente l’apprehenſion de ce peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple eff que ce Prince eſtant venu allumer la guerre en ce
        <lb/>pays, il n’y a pas apporté les moyens de la faire, &amp; qu’il n’a
        <lb/>pas de l’argent meſme pour ſa deſpenſe, il ſe fait aduancer
        <lb/>par les Pouruoyeurs ſous de belles promeſſes, les Marchands
        <lb/>ſoutprés de fournir à ſon é́quipage, &amp; ceux qui ſont au tout
        <lb/>de ſa perſonne ne penſent qu’aux moyens d’éleuer leur for.
        <lb rend="¬" break="no"/>tune aux deſpens de la Prouince. Le Cheualier de Ianſſon
        <lb rend="¬" break="no"/>quifaiſoit le Philoſophe s’eſt laiſſé corrompre par cette eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>ance, &amp; a gaigné ſon frere qui et Procureur du pais au Ma.
        <lb/>ipar vne Compagnie de Cheuaux legers qui deuore
        <lb/>lepauure peuple, Valauoire eſt aſſez cognu par tant de plain
        <lb rend="¬" break="no"/>les quiont eſté faites par la pluſpart de nos Communautez.
        <lb/>Canet &amp; Bendor penſent à de nouuelles commiſſions, ce
        <lb/>ſontdes Lyons qui veillent à leur proye, &amp; qui muguetent
        <lb/>quelque coing de la Prouince. D’autre patt on a aduis que la
        <lb/>vile de Thoulon arae par mer, que les Galleres ont pris
        <lb/>ttois barques ſur ceux de Marſeille, &amp; cinquante mil eſcus
        <lb/>pout ſubuenir aux frais de cette guertse, que le Regiment
        <lb/>d’Angouleſme a eſte tenforcé iuſques à deux mil hommes,
        <lb/>qe taute la Nbleſſeſe iette dans cet intereſt, &amp; que Son
        <lb/>Ateſſe Royale les appuye ne voulant pas ſoufrir que le
        <lb/>hMzarin ſe cantonne en cette Prouince par l’etremiſe de
        <lb/>o Neueu, &amp; qu’il s’empare des principales forces de l’Eſlat,
        <lb/>oadit qu’il a tait cognoiſtre à ceux qui ſont dans ce party
        <lb/>que c’eſt en cela que conſte le vray ſeruice du Roy, dont les
        <lb/>bons François ne ſe doiuent pas départir. Ces bruits ſont
        <lb/>uſe que pluſieurs exclament contre le Parlement, &amp; les
        <lb/>Procureurs du pays qu’on recognoiſt pour les Autheurs de
        <lb/>e guerre qule pscpare, qui ſera dautant plus cruelle que
        <lb/>lesinimitiez lont ortelles &amp; irtreconciliables.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
