<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau822_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le courrier de la Guyenne, apportant le véritable état
          des affaires.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/Le_Courrier_de_la_Guienne_Apportant_le_v/w3JG8MmaYtcC?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Courrier (le) de la Guyenne, apportant le véritable état des
            affaires. </title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000385986464" xml:id="IL_ChevalierJacob.xml">
            <persName>
              <forename>Jacob</forename>
              <surname>Chevalier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">822. Courrier (le) de la Guyenne, apportant le véritable état des
          affaires. Paris, Jacob Chevalier, 1652, 8 pages. Défense de l’Ormée contre le Courrier
          bourdelois.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">nouvelles</term>
          <term type="subject" ref="histoire/ormee.xml">Ormée</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_92" source="Moreau">
          <p>Duel des ducs de Beaufort et de Nemours</p>
          <date when="1652-07-30">1652-07-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-19" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>COVRRIER
        <lb/>DE
        <lb/>LA GVIENNE.
        <lb/>Apportant le veritable Eſtat des Affaires. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IACOB CHEVALIER, proche
        <lb/>S. Iean de Latran.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE
        <lb/>COVRRIER
        <lb/>DE
        <lb/>LA GVYENNE,
        <lb/>Apprenant
        <lb/>I De quele Naume eſt IAſſembĺe de lonmie, c les
        <lb/> deſſeins de cœux qui la compoſent.
        <lb/>ll. D’ausres Noauelles de la Guyene.
        <lb/>eERRBvR que i’ay trouué dans les
        <lb/>Nouedie de la oupon quo dent
        <lb/>M à Paris. m’a obligé à donner u Publie
        <lb/>Z l’etat veritable des Aſſaires de cetteP0
        <lb rend="¬" break="no"/> uince. Paris a veuil y a quelque temps
        <lb/> ue Relatĩ qui portoit que le Víomee d’Aubijou
        <lb/>oi paſſe du Lainguedoe auee des Toupes au ſe
        <lb rend="¬" break="no"/> coons de la Guyenne, où elles auoient combatu eeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>u du Comé d’Harcourt. L’Autheur ne pouuoi
        <lb/> e méprendre au delA, on n’a veu on Guyenne nm <pb n="4"/>
        <lb/>Vicomte, ny ſesTroupes. On donne encore toutes
        <lb/>les ſémaines quelque mauuaiſe imptreſſion touchant
        <lb/>l’Aſſemblés qu’on ſurnome de ſOmaé, &amp; l’on écit
        <lb/>que ceux qu’ la compoſent ont de mauuais deſſcins,
        <lb/>quand ils obligent à ſoiir de la Ville ceux quiſont
        <lb/>ſuſpects de Mazariner.. C’eſt appeller les choſes du
        <lb/>nom de leuts cotraires, &amp; npoircir les actions quil
        <lb/>faudroit couronner. Ie veux attribuer cette faute
        <lb/>pluſtoſt à la paſſion de ceux qui fourniſſent des me
        <lb rend="¬" break="no"/>moires cdlonnieux à l’Efcniuain des Galleries, qu’̀
        <lb/>la ſienné particulierer le commenceray en leuantvn
        <lb/>ſcandale genera par l’explication de la nature de
        <lb/>cette Aſſemblée, &amp; par la dérouuerte des veritables
        <lb/>deſſoeins de ceu qui la compoſent.
        <lb/>L’Aſſemblée da l’Onne n’eſt pas compoſee d’vnt,
        <lb/>menuë populace, ( comme ſe le petſuadenttrop fa¬,,
        <lb/>cilement ceux qui en ont écrit iuſques icy.) Il yabo
        <lb/>nombre de Gentilshomes, Aduocats, &amp; Procureurs
        <lb/>en la Cour, autres Officiers, &amp; de notables Bout...
        <lb/>gcois, ou pour mieux dire, tout ce qu’il ya de gen
        <lb/>de bien dans la Bourgeoiſie, compoſe auecles pre¬.
        <lb/>cedens l’Aſſembĺe de ſ’Omee. Deqnoy il ne faut
        <lb/>point douter ſur ce qu’il y a quantiteé de Bourgeois
        <lb/>qui n’y aſſiſtent pas, n’eſtant pas poſſible de trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uer vn lieu où toute la Bourgaoiſie d’vne grande
        <lb/>Ville puiſſe s’aſſeabler. Et pour faire toucher la
        <lb/>verité au doigt, il ne faut que ſe ſouuenir de ce qui.
        <lb/> ſe paſſa le 5. de May dernier, lors que les Oriſtei
        <lb/>eſtans <pb n="5"/>
        <lb/>edtans ſoubs les armes, le Parlement commanda aux
        <lb/>lurats de faire marcher contr’eux les Compagnies
        <lb/>de la Ville; ne s’en eſtant pas trouué vne qui l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>treprit. Ce qui découure clairement que toute la
        <lb/>Bourgeoiſie à la reſerue de quelques Mazarins qui
        <lb/>ſont ſur le Bureau d’expulſion) participe ou aux Aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenbleées, ou aux ſentmens de l’Ormce, qui ne vaut
        <lb/>pas moins, parce que les gens de mellier veulent
        <lb/>urber à l’effer des bonnes reſlutions qui s’y
        <lb/>p::t, conſi lré qu’en ce ternps les gens pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ps a eeuter ſont ben plus vtiles au public,
        <lb/>que ceux qui ne ſç̧auent que deliberer. A preſent
        <lb/>lAſſemblé́e eſt reluite aà vn Conſeil de Trente-ſix
        <lb/>Notables.
        <lb/>On eétonae tous les iours les Eſprits des diſcours
        <lb/> qu’on tiée de ces Oniſtes. On dt qu’ils ne veulent
        <lb/>econnoiſtre ny Roy, ny Princes, ny Parlement:pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pos auſſi faux qu’iniurieux. Ils aiment le Roy autant
        <lb/>que le peut faie le plus fidele ſuiet du R oyaume. Il;
        <lb/>ndent à Monſieur le Prince toutes les ſoûmſlins
        <lb/>u’on peut rendre à vn Gouueneur; &amp; s’intereſſent
        <lb/>tellement dans ſes affaires, que le mois de Mars der
        <lb rend="¬" break="no"/>ner, voyat l’inegalité de ſes fores à̀ celles du Comte
        <lb/>d’Hlarcourt; ils enuoyerent à Agen luy oſlr de ſe
        <lb/> ottiſer pour leuer vn Regiment: dequoy ſn Al
        <lb rend="¬" break="no"/>eſle témogna par la Lere lur eſttetrt obigée.
        <lb/>lls ont touſiours ſoûms au ̃ &amp; aux u: ats
        <lb/> luts aduis ſur les moyens de. ieui t pu! qae; &amp; <pb n="6"/>
        <lb/>s’ils ont chaſſé de leur Ville quelques-vns de ee
        <lb/>Corps, ce n’a eſté qu’à l’induction de leurs Confre
        <lb rend="¬" break="no"/>res qui les ont indiquez. Outre que ſi les moyensde
        <lb/>ſuſpicion ſont pertinents, pourquoy ces Meſſieurs
        <lb/>ne ſortiront-ils pas auſſi bien que les autres luſpets:
        <lb/>L’authorité de leurs Charges leur met en main le::
        <lb rend="¬" break="no"/>pouuoir de nuire auec plus d’effet; &amp; c’elt vnemat¬:
        <lb rend="¬" break="no"/>que d’vne fidelité genereuſe que cette Aſſembleec
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerue au Party qu’elle de fend, que de n’épargner
        <lb rend="¬" break="no"/>ceux qui ſe dſent les Chefs, quand ils ſont conuan
        <lb rend="¬" break="no"/>cus d’auoir trahy les intereſts publics..
        <lb/>Ceux qui ſçauent que le Preſident Pichon, apres
        <lb/>auoir cy-deuant preſidé au Conſeil de Guere, a eſté
        <lb/>veu dans des fon ctions qui requierent vn fidelité
        <lb/>irreprochable, s’étonent à preſent de le voir au rang:
        <lb/>des proſeipes Ilse n’ont pas ſç̧eu que dans desine:
        <lb/>ualles il a donné́ ſuiet d’eſtre eſtme Mazarn, &amp; u’ont:j
        <lb/>peut-eſtre rien appris du Commerce de Letutes qu’il
        <lb/>entretenoit auec le Prieur Du Mas d’Agenois sofi
        <lb rend="¬" break="no"/>re, lequel au préiudice de la fideité qu’ilauoit urée
        <lb/>à Monſieur le Prince, fit entrer de nuict par la Pore
        <lb/>de l’Egliſe les Troupes du Comte d’Harcourt, qui
        <lb/>égorgerent la Garniſon de la Ville.!
        <lb/>Afin qu’on ne croye plus que la ſortie des ſuſpês
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit vn effet d’vne entrepriſe pleine de violence, ie.
        <lb/>veux apprendre au public que leur eloignement eſt,
        <lb/>p eéalablement deliberé dans la Chambie qu’onſur
        <lb rend="¬" break="no"/>nomme d’Expuſſion, où preſide Monſieur le Pince <pb n="7"/>
        <lb/>e de Cony, aſſiſté des Officiers du Parlement, &amp; des
        <lb/>e lurats de la Ville auec le Procureur Syndic. De ſor
        <lb rend="¬" break="no"/> le que ces zelez ou Ormiſtes ne ſont que les Denõ
        <lb rend="¬" break="no"/> cdateurs &amp; les Executeurs de ce qui a eſté arreſte dans
        <lb rend="¬" break="no"/> adite Chambre: On expedie à ceux qui ſont iu
        <lb rend="¬" break="no"/> gez des P.ſſtports ſignez de Monſieur le Pri
        <lb rend="¬" break="no"/> e de Conty, pour ſe retirer où bon leur ſem
        <lb rend="¬" break="no"/> blera. Ce qui s’execure auec vne retenuë ſi mer
        <lb rend="¬" break="no"/> ueilleuſe, que ces Habitans ſe trouuans à cette fin
        <lb/> pluieurs fois ſoubs les armes au nombre de trois à
        <lb/> quatre mil hommes, on n’a aucunement touhéaux
        <lb/> peſonnes, ny aux biens de ceux qu’on chaſſoit,
        <lb/> vore pilé la valeur d’vn teſton
        <lb/>Qu’on appelle aprés cela ſeditieux des Bourgeois
        <lb/>qui le voyans menacez de la corde par l’Ennemy de
        <lb/> Fance, le ſeruent des voyes de précaution, qui
        <lb/> ayant ſouuent failly à perir par la trahiſon des En
        <lb rend="¬" break="no"/> emis du dedans, les eloignent; &amp; ſe voyans mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres de leurs vies &amp; de leurs biens, au lieu d’y tou
        <lb rend="¬" break="no"/>her, offrent eux-meſmes de l’argent pour faire des
        <lb rend="¬" break="no"/>Troupes? qui ſont honorez des Lettres &amp; des Com
        <lb rend="¬" break="no"/>plimens de leur Gouuerneur; &amp; qui enfin quand
        <lb/>l’Ennemy ſe preſente aux Portes, ſortent hazardez
        <lb/>uurageuſement leurs vies pour le ſalut de la Ville.
        <lb/>Voila la nature de l’Aſſemblée, &amp; des actions de
        <lb/>l’Ormé́e.
        <lb/>Apreés ceét Eclairciſſement dont ie me porteray
        <lb/>pour guarand, en cas qu’il ſoit cotredit, ie laiſſe à iu¬ <pb n="8"/>
        <lb/>1
        <lb/>ger aux Deſ-intereſſez quel accueil meritent lesarti¬,
        <lb/>cles de la Gazette, &amp; le Courier Bourdelois, qui trai
        <lb rend="¬" break="no"/>tent d’inſolens les Bourgeois les plus zelez, &amp; les plus
        <lb/>genereux; Ce dernier donne carriere à ſon inuenti6,
        <lb/>lors qu’il dit, que le ſieur de la Ferté Marchand, &amp;
        <lb/>Chef de lOimée, fut bleſſé à mort. lI’aſſeure le pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blic qu’il n’y a pas vn Bourgeois de ce nom das Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>deaux. Ie laiſſe pareillement à iuger à quel prnil
        <lb/>faut mettre certain lournal, qui pour nous dire M
        <lb/>de Tarancque, cherche des Anagtammes. &amp; dit Mr
        <lb/>de larnucque. Toures ces erreurs oquip ouinnent
        <lb/>de peu ou point de connoſſance qun pet
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes &amp; des Affires de cette Proune, m’olge
        <lb rend="¬" break="no"/>ront aà vous preſenter ſouuent ce Courner.
        <lb/>II.
        <lb/>TOur le preſent ie ne vous diray que trois mous
        <lb/>A,
        <lb/>Ide la Guerre qui ſe fait en Guyenne. Le Comte
        <lb/>d’Harcourt ménage tellement ſes Troupes, quesil
        <lb/>entreprend quelque blocus, ou quelque ſiege, il ſe
        <lb/>retire quand il voit les aſſiegez reſolus à la defence.
        <lb/>Les Villes de Bourg, de Libourne, &amp; de Bergerac,
        <lb/>aſſiſes ſut la Riuiere de D rdogne, continuënt de ſe
        <lb/>fortifier auſſi bien que Bordeaux, où nonobſtant la
        <lb/>deſolation de la Campagne, le pain n’eſt pas de la
        <lb/>moitié ſi cher qu’à Paris; Cette Ville ſe trouuant
        <lb/>rous les jours ſecouruë de quantiteé́ de bleds par le
        <lb/>moyen de ſon Port de Mer. A
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
