<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau871_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Décision de la question du temps, à la reine
          régente.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17431"/>
          <author ref="isni:000000001027361X" source="Mazarine" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Louis</forename>
              <surname>Machon</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000367671864">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Rousse</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Decision de la question du temps. A la Reyne regente.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109284925" xml:id="IL_BesongneCardin.xml">
            <persName>
              <forename>Cardin</forename>
              <surname>Besongne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-02-28">28 février 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="14"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49378" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49378"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">4° A 11294-9</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Sous forme de lettre. Au verso de la p. de titre, adresse de l'auteur
          au confesseur d'Anne d'Autriche pour la transmission du texte de la lettre à celle-ci. -
          Permission exclusive accordée par le Parlement à Cardin Besongne, Paris, 17 février 1649,
          imprimée sur 5 lignes. Autres éditions de composition différente : cahier B, p. 5 finie
          par "de" au lieu de "vostre", p. 7 finie par "vostre" au lieu de "de", p. 8 1er paragraphe
          dernière l. "laire" ou "veine ingulaire" au lieu de ligne entière (BM00412 état A et
          BM00416). Autres éditions repérées par Célestin Moreau, A. d'Artois et H. Carrier
          (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-2, f. 142v et 143v) : Paris, Cardin Besongne, 1649,
          14-[1-1 bl.] p. in-4, mais avec 3 lignes de fleurons au titre et 6 lignes pour la
          permission (BM00413) ; Paris, Cardin Besongne, 1649, 12 p. in-4 ; Paris, Cardin Besongne,
          1649, 11 p. (avec la permission) in-4 ; Paris, Cardin Besongne, 1649, 20 p. in-8 ; Paris,
          Cardin Besongne, 1649 (avec permission), [4] f., peut-être édité en Hollande d'après H.
          Carrier ; titre avec "Reine", "jouxte la copie imprimée a Paris, chez Cardin Besongne",
          1649, 15-[1] p. (BM00411) ; "jouxte la copie imprimêe a Paris, chez Cardin Besongne",
          1649, 24 p. in-8 (BM00407) ; sans adresse ni date (permission à Besongne à la fin), [12]
          p. in-4, peut-être édité à Lyon d'après H. Carrier ; Paris, 1649, 20 p. in-4, probablement
          édité en Hollande d'après H. Carrier ; Rouen, Jacques Besongne, 1649, 14 p.in-4. D'abord
          attribué à Louis Machon d'après Armand d'Artois (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-2, f.
          142v), puis à Jean Rousse par Hubert Carrier, "La Presse de la Fronde (1648-1653) : les
          Mazarinades", I, Paris, 1989, p. 226, note 115. Texte paru à partir du 28 février 1649
          d'après H. Carrier.</p>
        <p source="Moreau">871. Décision de la question du temps, à la reine régente. Paris, Cardin
          Besongne, 1649, 15 pages. e Pièce d’une éloquence grave et triste. L’auteur attaque la
          reine par la piété, et lui déclare qu’elle offense Dieu par les excès que commettent les
          troupes du blocus « L'honneur qu’elle me fait de m'écouter quelquefois, et de me
          communiquer avec confiance ses actions de piété. » Est-ce sérieux ? Naudé, page 11 du
          Mascurat, met ce pamphlet au nombre des pièces soutenues et raisonnées; Guy Patin le cite
          parmi les meilleurs, page 190 du I" volume des lettres à Spon.‘ Il ya, de la Décision,
          trois autres éditions, deux de Paris, jouxte la copie imprimée à Paris chez Cardin
          Besongne, 1649, in-4° et in-12; la troisième de Rouen , chez Jacques Besongne , 1649, 14
          pages. On peut croire aisément qu’elle n’est pas rare. La permission d’imprimer, donnée à
          Cardin Besongne , est du 27 février.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-01" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="11"/>
        <lb/>DECISION
        <lb/>DE LA
        <lb/>OVESTION
        <lb/>DV TEMPS
        <lb/>A LA REYNE REGENTE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez CARDIN BESONGNE, ruë
        <lb/>d’Eſcoſſe pres S. Hilaire.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION</imprimatur>
        <pb n="12"/>
        <lb/>Au R P. Confeſſeur de la Reyne.
        <lb/>, M Pere, dans la difſulte qu’il y a dalar
        <lb rend="¬" break="no"/>dr la eine i ous addriſe ie lartre, fn
        <lb/>l peſeimter adſa udai ſe u aue innrſe qu el
        <lb/>l ſuis ſdſlenens rendui, &amp; ueele l lſe aue
        <lb/>iſetion, puis qu’ily va de voſfre conſeienee, auyl
        <lb/>en quns ds las feumi, dns uur rnde onmp
        <lb/>la uſtice de Dieu.<pb n="13"/>
        <lb/>DECISION
        <lb/>DE LA QVESTION
        <lb/>DV TEMPS.
        <lb/>A LA RETNE REGENTE.
        <lb/>MADAME,
        <lb/>Encore que ie ſçache bien que depuis quelque
        <lb/>tempsV. M. ſe ſoit renduë inacceſſible &amp; inexorable oux remon
        <lb rend="¬" break="no"/>trances &amp; aux prieres. Qu’elle ait non ſeulement femé les oreil
        <lb rend="¬" break="no"/> les, mais meſme chaſſe de ſa preſence, &amp; banni de la Cour tous
        <lb/>ceux qui affetionnez au ſeruice du Roy, &amp; au repos de la Frarce,
        <lb/>ont par vn zele de charité ’hreſtienne, &amp; vn cœur veri ablement
        <lb/>François, eſſayé de luy repreſenter l’eſtat deplorable, ou ſe trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ent reduits tous les peuples, par la maunaiſe a dniniſtraion de
        <lb/>ceux qui regiſſent ſoubs voſtre authorité. Neantmoins omme la
        <lb/>foy m’apprend que les cœurs des Grands ſont en la mainde Dieu:
        <lb/>qu’il change leur durete, &amp; les amoliſt par ſa miſericorde quand il
        <lb/>luy plaiſt: Et que noſtre Seigneur nous commande dans l’Euan gile
        <lb/>de demander auec inſtance, ayant luy meſme accordé aux cla
        <lb rend="¬" break="no"/>meurs importunes d’vne femme, ce qu’auparauant il auoit refuſé à
        <lb/>ſa priere auec iniure. I’ay creu qu’enfin Dieu oucheroit le cœur
        <lb/>de voſtre Majeſté; qu’il ne permettroit pas que les larmes de tant <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>
        <lb/>1:1
        <lb/>11!
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>1l
        <lb/>1
        <lb/>I1
        <lb/>1!1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>d’innocens fuſſent inutilement reſpanduës: que les vœux qu’ils
        <lb/>font inceſſamment proſternez à ſes pieds deuant l’Autel ſeroient
        <lb/>exaucez: qu’il romproit les charmes, dont ſes ennemis &amp; ceux de
        <lb/>l’Eſtat ont enchanté voſte Majeſté, &amp; oſteroit ces cataractes fu
        <lb rend="¬" break="no"/>neſtes de deſſus vos yeux, afin defaire voir à voſtre Majeſte auec
        <lb/>hotreur, la, condition mal-heureuſe, &amp; pire que celle des chiens,
        <lb/>où ſont reduits les Sujets du Roy &amp; les ſiens.
        <lb/>Prſonne, Madame, n’a iamais douté de la pieté de voſtre Ma.
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté: Llle en a donné &amp; donne inceſſamment des teſmoignages
        <lb/>tropſenſibles: Nous ſçauons qu’elle a la conſcience timorée: que
        <lb/>la ſeuleombre du peché veniel luy fait peur: Et par ainſi que ces
        <lb/>extremes malheurs qui commencent auec tant de barbarie, &amp; qui
        <lb/>ne ſont pas preſts de prendre fin, ſi Dieu pat ſa miſericorde n’y met
        <lb/>la main, ne ſcç̧autoient prendre leut ſource dans le cœur tout deuot
        <lb/>de voſtre Majeſté, que de la mauuaiſe impreſſion que luy en peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent auoir fait des Theologiens Mahumerans non pas Euange
        <lb rend="¬" break="no"/>liques.
        <lb/>On le dit, Madame, &amp; nous le tenons comme article de crean
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, tant nous ſommes affermis dans les bons ſentimens que nous
        <lb/>auons de ceux de voſtre Maeſté; qu’il s’eſt trouué des perſonnes ſi
        <lb/>eſloignées des loix du Chriſtianiſme, &amp; ſi peruerties de iugement,
        <lb/>qu’elles ont bien oſé luy perſuader, que non ſeulement elle pouuoit,
        <lb/>mais qu’elle deuoit traittet Paris, le Parlement, &amp; toute la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, auec la rigueur ſans exemple, dont nous voyons les eſtranges
        <lb/>commencemens: qu’il y alloit de ſon honneur &amp; de ſa conſcience,
        <lb/>auſſibien que de la grandeur du Roy, dont elle doit maintenir
        <lb/>&amp; conſeruer l’authorité: que c’eſtoit vne rebellion fornée qu’il
        <lb/>falloit punir, à peine d’en eſtre reſponſable deuant Dieu &amp; deuant
        <lb/>les hommes: Et que dans l’excez &amp; la ſuitte de cette vangeance, il
        <lb/>n’y auoit pas pour voſtre Majeſté, matiere de peché veniel.
        <lb/>O Dieu! ô Sauueur:!ô̂ Sangadorable reſpandu en la Croix! ô
        <lb/>Corps ſacré iamolé tous les iours ſur nos Autels! Se peut-il bien
        <lb/>faire que parmy ceux qui ſont deſtinez au miniſtere d’vn ſi auguſte
        <lb/>ſacrifice, il s ’en trouue, dont les penſées ſoient ſi ſacrileges? qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>pres vous anoir preſte leurs mains, &amp; leur bouche pour offrir
        voſtre
        <lb/>corps en victime agreable à voſtre Pere, ils les preſtent en ſuit
        <lb rend="¬" break="no"/>te à Satan, pour ſe faire des victimes ſanglantes de vos enſans?
        <lb/> Que la meſme langue qui vous a ſerui d’inſtrument pour former
        <lb/>voſtre
        <lb/> vot
        <lb/> l’eſp
        <lb/>que
        <lb/>cor
        <lb/>&amp;l
        <lb/>doul
        <lb/>ſens
        <lb/>&amp;de
        <lb/>nepe
        <lb/> aite
        <lb/> je e
        <lb/> harp
        <lb/> ſona
        <lb/> Ma
        <lb/> che
        <lb/> ce!
        <lb/> dro
        <lb/> enp
        <lb/> arm
        <lb/> diſun
        <lb/> cete
        <lb/> fins
        <lb/> Pe
        <lb/> rée
        <lb/>be a
        <lb/> lan
        <lb/> le
        <lb/> jeſc
        <lb/> les lu
        <lb/> erite
        <lb/> au bi.
        <lb/>J Pi
        <lb/>J nya
        <lb/>J enirj
        <lb/>J ſener
        <lb/> n.
        <lb/> , <pb n="15"/>
        <lb/> qu1
        <lb/>Sloen
        <lb/>ux d
        <lb/>es u.
        <lb/>ſlt auet
        <lb/>chiens,
        <lb/>te M.
        <lb/>Vge
        <lb/>: que
        <lb/>que e
        <lb/>, &amp; qu
        <lb/>n’y me
        <lb/> deuot
        <lb/> enptu.
        <lb/>Euange.
        <lb/>e crean.
        <lb/>uc nous
        <lb/>onnes
        <lb/>emen
        <lb/>pouot
        <lb/>la Ftan.
        <lb/>ſtrange
        <lb/>ſcience,
        <lb/>ainteni
        <lb/>ee qu’il
        <lb/> deuan
        <lb/>ance, l
        <lb/>roir! ̂
        <lb/>il bien
        <lb/>auguſte
        <lb/>? qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>r voſtre
        <lb/>en ſuit
        <lb/>nfans!
        <lb/>formet
        <lb/>yoſtre
        <lb/>5
        <lb/>SVoſte corms ſerue d’inſtrument au Demon. pour inſpirer dain.
        <lb/>l’eſprit dne ſi verueuſe Penceſe des ſenimnens ſe ru,.
        <lb/>ue voſrs cdat viuante &amp; voſtre ſans out bouillant puiient
        <lb/>compatir auec eux, dans vn meſme cœur, des Maximes ſi cruele,
        <lb/>&amp; ſi inoüyes?
        <lb/>Qe voſtre Majeſté, Madame, par donne ce tranſport à me
        <lb/>doleir, e’eſa pout ſon nrereu &amp; rion peout le nmien rue e n
        <lb/>ens uine ponneur qu ele me ſait de an eſeour quelqueſoi
        <lb/>&amp; deme commnmiouet uee conſane de es a oions de uiue
        <lb/>Per met pus que jeſouſtre aue ſileneel’outrage ſignaĺ que l’or
        <lb/>it ene ponſs o as ſa eouſoene u ſon louainene ni dun ne
        <lb/>le cre que js ſaſe volence, pour la gurenair demainms e ,
        <lb/>aurpies qui eorteen pur eces malneoireu dopmes cde daere
        <lb/>ine aue enfeas &amp; ſre pnnion i ne ninue ele reule oee
        <lb/>Madame, deſt leur bun &amp; non pas leepo de vore coeu ns l
        <lb/>chenteomme Satan ſir anoſre Segneut de ſe duire oore ete
        <lb/>e ſous le anteau de la veru, ſceant bien quius neu, et
        <lb/>droien pas i bour ſous eeluoy dur viees &amp;Y apres muis emn van auo
        <lb/>epilone rous leant eſoro pourtrende ros marn ſuenleges en le
        <lb/>uu oonere le Sanuuire s ils les armenmt conre le people ſan
        <lb/>ſlioielion de ſenres dCanes nn de proſeſion nin q i ſnſ en pe
        <lb/>e oecs qls nont pu faire par l’aurreiu que le ſang des en
        <lb rend="¬" break="no"/>pn a l manneile neſle auee ceuy de ſan nreres e n r ie,
        <lb/> elre e pnny elur des la quen dut eluy dle verue ele
        <lb/>ere es à Deuauee eeluy des autres files ils dteſent one he carors.
        <lb/>e aun PDenons, du corps du ang &amp; de l vie des innoeuns de
        <lb/>l’ame de voſtre Majeſté.
        <lb/>I ne doute point, Madame, que ces paroles ne vous touchent;
        <lb/>leſp que votre aele ne le pournnire ſauns ſienin ue
        <lb/>es luy glaeeront le erur maius la preue luy en ter connoulre l
        <lb/>verites ̀ la confuſion de ces ſaux Prophees a la ploire deoie,
        <lb/>au ben du oy, &amp;e de ſes ſuien &amp;e i la propre contaiunn
        <lb/>Paniſiens dt on ſont cebele il les fut punr ales enternmneti
        <lb/>na point de pehe aus conaire il yſ obiuion an de nain
        <lb rend="¬" break="no"/>pni l auihorne du ey a quor onie l pele seſl npueepu
        <lb/>enen lor quele l aee pel iegene ni, uderpe
        <lb/>n tebeles ’ous aua radion mais ne lon sin re aile
        <lb/>uis u contraire ſideles Sujets &amp; ſeruireurs, il haut oque vore
        <lb/>¬.
        <lb/>L <pb n="16"/>
        <lb/>l1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/> l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>u
        <lb/>1
        <lb/>6
        <lb/>Majeſté auouë qu’elle eſt homicide de tant d’ames qui periſſent, &amp;
        <lb/>reſponſable à la luſtice de Dieu &amp; à celle du Roy, de toutes les
        <lb/>cruautez,les vols, les viols, &amp; les ſacrileges qui ont eſté exercez,
        <lb/>&amp; qui continuent ſous voſtre authorité. Ainſi toure la difficulté
        <lb/>conſiſte à ſç̧auoir s’ils ſont rebelles ou obeiſſans; ce qui ne ſe peut
        <lb/>mieux connoiſtre qu’en examinant ce que c’eſt que Recbellion, &amp;
        <lb/>quels ſont ſes effets.
        <lb/>On appelle Rebellion, vne deſobeiſſance des ſujets aux Loix &amp;
        <lb/> aux Ordonnances juſtes &amp; legitimes de leur Souuerain. Vn ſoule
        <lb rend="¬" break="no"/>uement des peuples contre leur Prince, qui a main armé́e atten
        <lb rend="¬" break="no"/>tent à ſa peſonne ſacrée, ou troublent le repos de ſon Eſtat. Qui
        <lb/>ſe cantonnent dans les Prouinces, pour y eſtablir vne Republique.
        <lb/>Qui appellent l’Eſtranger à leurs ſecours en ſe mettant ſous ſa
        <lb/>proection, ou luy liurent entre les mains les Villes &amp; les Prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, en le reconnoiſſant pour leur Roy, au pr ejudice de celuy que
        <lb/>Dieu leur a donné, &amp; auquel ils ſont tenus d’obeyr On appelle
        <lb/>Rebellion, lors qu’on ferme les portes de la V ille a ſon Roy; qu’on
        <lb/>le chaſſe de ſon Palais; qu’on le pourſuit à main armée; qu’on ſe
        <lb/>laiſſe corrompre par l’Eftranger; &amp; eſleuant ſes enſeignes au mi
        <lb rend="¬" break="no"/>lieu du peuple, on employe &amp; vie &amp; biens pour ſon ſeruice.
        <lb/>Voila, Madame, le tableau au naturel de la rebellion; voila ſa
        <lb/>naïfve peinture auec ſes veritables couleurs. Que voſtre Ma jeſté
        <lb/>maintenant les conſidere l’vne apres l’autre, &amp; auec la force de cét
        <lb/> oude?
        <lb/> aluy?
        <lb/> traitt
        <lb/>portt
        <lb/>Cou
        <lb/>Jeme!
        <lb/>Agl
        <lb/> Le
        <lb/> àla d
        <lb/> en aut
        <lb/> nean
        <lb/> tation
        <lb/> comn
        <lb/> Igeé
        <lb/> nalel
        <lb/> pul
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> fice
        <lb/>Maj
        <lb/> iuſqu
        <lb/> ble,l
        <lb/>J vngt
        <lb/> ced
        <lb/> fait d
        <lb/>eſprit, dont elle a couſtume d’vſer au jugement des choſes de cette
        <lb/>importance, elle voye s’il y en a quelqu’vne, dont elle puiſſe faire l nbt
        <lb/>reproche au Parlement, ny aux Pariſiens? Ou ſont les Loix &amp; les
        <lb/> ion
        <lb/> aup1
        <lb/>Ordaonnances, dont ils ſe ſoient rendus refractaires? Au contraire,
        <lb/> Parn
        <lb/>le eue lureiene e e oeien enueuelenu l enueon ſ le
        <lb/>pour l’honnenr &amp; le bien du Roy, &amp; celuy de tous ſes Suje,,
        <lb/> laiſi
        <lb/>Quel attentat ont-ils commis contre la perſonne Sacrée du
        <lb/>Roy ? Ont-ils de l’auetſion pour ce Prince ſi parſait &amp; de corps &amp;
        <lb/>d’eſpriIls le demandent auec ſoupirs. L’ont ils chaſſé de ſon Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>Ias Ils ſe plaignent de ſon enleuement. Ont-ils refuſé de con
        <lb rend="¬" break="no"/>tribuer aux neceſitez de la guerre? Ils ſe ſont eſpuiſez &amp;
        reduits
        <lb/>a la beſace pour y ſubuenir. Ont-ils fait des ligues pour perdre
        <lb/>’Etat Ils ne font que des remontrances pour ſa conſeruaion
        <lb/>contre ceux qui le ruinent. Enfin, ſe ſont ils armez pour l’Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ger? Luy ont-ils fourny à ſous-main des hommes, de l’argent
        <lb/> na j
        <lb/>vris
        <lb/>reine
        <lb/>juſqu
        <lb/>pleur
        <lb/>Maje
        <lb/>noig
        <lb/>Id <pb n="17"/>
        <lb/>nt, &amp;
        <lb/>S les
        <lb/>cez,
        <lb/>ué
        <lb/> peut
        <lb/>n, &amp;
        <lb/>oix
        <lb/>loule.
        <lb/>àtten.
        <lb/>Qu
        <lb/>bhqe.
        <lb/>lous
        <lb/>rouin.
        <lb/>uyque
        <lb/>ppele
        <lb/>qu’n
        <lb/>u’on ſe
        <lb/>au mi
        <lb rend="¬" break="no"/>roila ſa
        <lb/>Maj
        <lb/>e de tt
        <lb/>de cete
        <lb/>ſſe fai
        <lb/>ix &amp; les
        <lb/>ntrai
        <lb/>cuion
        <lb/>cŕe du
        <lb/>corps &amp;
        <lb/>ſon Pa
        <lb/>de con
        <lb/> reduls
        <lb/> pedre!
        <lb/>ruaio
        <lb/>’Eſtran
        <lb/>l’argen
        <lb/>ou des viures? L’ont-ils appellé à leur ſecours? Se ſont-ils donnez
        <lb/>à luy ? Apreſent qu’on les pourſuit, qu’on les perſecute, qu’on les
        <lb/>rraitte auec plus de cruauté, que ne feroit pas le Turc, s’il eſtoit aux
        <lb/>portes de Paris: L’appellent-ilsſe donnent-ils à̀ luy Et parmy les
        <lb/>Courriers qu’on a arreſtez, a-on intercepté des lettres que le Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement ait eſcrites en Eſpagne, en Flandres, en Hollande, ou en
        <lb/>Anglet erre, afin d’auoir des forces pour ſa protection?
        <lb/>Les Pariſiens ont-ils fait comme les CaalansOnt-ils renoncé
        <lb/>à la domination de France, pour ſe metre ſouscelle d Eſpagne, &amp;
        <lb/>en auoir vn Viceroy? A-on veu Paris, pour vne impoſition de
        <lb/>neant, remply de ſang &amp; de carnage comme Naples? &amp; à ſon imi
        <lb rend="¬" break="no"/>tation,tuer, maſſacrer, &amp; chaſſer tous les fideles ſcruiteurs
        du Roy,
        <lb/>comme ont fait les Neapolitains? Ie ne parle point de la furie en
        <lb rend="¬" break="no"/>ragé́e des Anglois, qui par vn execrable regeide,ont ſait vn origi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal effroyable a la poſterite, ſur lequel les plus deteſtables
        rebelles
        <lb/>puiſſent tirer des copies.
        <lb/>Qu’ont-ils donc fait qui les faſſe rebelles, &amp; qui merite le ſacri
        <lb rend="¬" break="no"/>fice de routes les vies iuſqu’a celles des enfans? Qui oblige
        voſtre
        <lb/>Majeſté d’attirer les forces des places frontieres, &amp; de prouoquert
        <lb/>iuſques aux Enfers, afin de cauſer le ſac de cette ville iacompara
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, l’abregé du monde, &amp; les meruelles de l’Vniuers? Depuis
        <lb/>vingt-cinqansils ſont auec le reſte de l’Eſtat chargez &amp; ſurchar
        <lb rend="¬" break="no"/>gez de toute ſorte de ſubſides. Il n’y a point eu d’année qu’on
        n’ait
        <lb/>fait de nouuelles impoſitions. On a multiplié les Officiers ſans
        <lb/>nbre. Il n’a pas eſté juſqu’aux bouës, dont on n’ait trouué l’inuen
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de tirer de l’or &amp; de l’argent. Les noms ont pluſtoſt
        manqueé
        <lb/>au pretexte des leuées à ceux qui les impoſoient, que le payement.
        <lb/>Parmy tous ces fardeaux, inſupportables à d’autres eſpaules qu’à
        <lb/>celles des François: On a toûjours patienté auec douceur: On s’eft
        <lb/>laiſſé non pas tondre, mais eſcorcher. L’exemple des Eſtrangers
        <lb/>n’a jamais fait d’impreſſion dans les cœurs, contre le deuoir de
        <lb/>vrais Chreſtiens &amp; de veritables Sujets. On s’eſt laiſſé ouurir les
        <lb/>veines, &amp; eſpuiſer le fan g ſans dire mot; Et comme on en eſt venu
        <lb/>juſqu’à̀ l’extremité &amp; à la défaillance, qu’a-t’on encore fait? On a
        <lb/>pleuré, on a gemy, on a prié́, on a ſupplié; on a eu recours à voſtre
        <lb/>Ma jeſté, auee des humi liarions plus profondes, que l’on n’en teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moigne pas à Dieu, auec des gemiſſemens de cœur plus amers, que
        <lb/>l’on demande pour le Sacrement de Penitence. Enfin le cœur de
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="18"/>
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1!
        <lb/>1!
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>J
        <lb/>1l
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>1
        <lb/>Ii
        <lb/>1!
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>l
        <lb/>voſtre Maieſté́ Madame qui eſt de ceux que Dieu demande pour
        <lb/>ſoy dans l’Eſcriture, c’eſt à dire de chair,non pas de bronne, ou de
        <lb/>diamanten a eſtétouché. Les larmes publiques ont eſe accom
        <lb rend="¬" break="no"/>pagńes desvoſtres Vos ſoupits par vn Eeho ſaere ont reſpond
        <lb rend="¬" break="no"/>a ceoun de out le peuple voſtre Majeſte a fait tout ce qu’elle pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit poun leſoulagement des miſerables dans la conjonture preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſante des afaires elle a fuit vne Declaraion, qui poroi quelque
        <lb/>relache à tant de ſouffrances: On l’a receue comme venant de À
        <lb/>main de Dieu; on a fait des feux de joye, &amp; chante des T Deun.
        <lb/>da otions de praces lai enmeſme tenpn malneur eeus qui
        <lb/>abuſent du Nom du Roy &amp;e de voſtre auhorire, ont ehange nos
        <lb/>DQyes enlarme, &amp;e no Canuiques en gemiſemens, La premiere
        <lb/>DPeclatation eſtoit encore moite de l’impreſion, qu’on en a veu
        <lb/>vne ſeconde, qui reduiſoit les choſes en pire eſtat qu’eles n’eſtoet
        <lb/>uparauants quiremertant les Tailles en party remettoit le peuple
        <lb/>ſous la barbarie des Partiſanssqui renouuelant les preſts aue ne
        <lb/>nouuelle met hode, eſtabliſſoit vne nouuelle ſorte d’vſure, inſame
        <lb/>&amp; yrannique, inouye juſqu’à preſent; contraire a l’Euangle,
        <lb/>l’uſase de l’Egdiſe, &amp; a ſes Canons: &amp; pour vne ſaignée d s
        <lb/>que l’on faiſoit auparauant au peuple, donnoit la ibere ces
        <lb/>voleurs publies, de leur couper auec impunie la vreine jugulaire
        <lb/>Ah Madame ah Madame que je dirois de grandes choſe
        <lb/>voſtre Maeſté, ſi joſois rappeler le paſſe, ſans crainte de luy bleſſe
        <lb/>le cœur. Qu’ily a long-temps que les François auroient eu juſte
        <lb/>ſuiet deſe ſouleuer, &amp; qu’ils l’auroien pu, ne manquant pont de
        <lb/>cœur,ny de forces pour ſe maintenir, s’ils eſtoient Machiaueliſtes;
        <lb/>EEpour dire touss ’ils eſtoient Italiens &amp; non point Francois e de
        <lb rend="¬" break="no"/>manderois à voſtre Majeſté, quels ſentimens elle auoit de l’eſtat
        <lb/>des peuples, ſous la conduite du Cardinal de Richelieu, du viuant
        <lb/>du feu Royle la ſupplierois de ra ppeler ſa memoire, pour ſe ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir combien de fois elle en a pleureé?&amp; jugeant des miſeres,
        dont
        <lb/>le peuple etoit opprimé, par ce qu’elle ſoufrroi en ſa perſonne
        <lb/>propre, n’eſtimoit-elle pas la condiion des Francois, plus dure &amp;
        <lb/>moins ſuportable que celle des eſclaues? Et neantmoins,Madame,
        <lb/>j’oſe dire a voſtre Majeſté, que ce n’eſtoir que l’ombre de ce dont
        <lb/>peſent nous voyons la vere. Ce n’eſtoit que la pemture de ee
        <lb/>dont la realite fait dans nos jours horreur au Ciel a la er. E
        <lb/>ce qui eſt plus eſtrange durant la regence d’vne Princeſſe, d- varu
        <lb/>iacomparable
        <lb/> inee
        <lb/> M2
        <lb/> les
        <lb/> n
        <lb/>ett
        <lb/>quil
        <lb/>lela
        <lb/>nei
        <lb/>qu’i
        <lb/> les:
        <lb/> te
        <lb/> lp
        <lb/> p
        <lb/>
        <lb/>! m
        <lb/> 0
        <lb/>c
        <lb/> i
        <lb/> Pu
        <lb/> lesj
        <lb/> op
        <lb/> ell
        <lb/> pe
        <lb/> qu
        <lb/> o
        <lb/> aà
        <lb/>qu’
        <lb/>pte
        <lb/>â-o
        <lb/>e
        <lb/>ban
        <lb/>be <pb n="19"/>
        <lb/>S pou,
        <lb/> ou d
        <lb/>ecom.
        <lb/>pond
        <lb/> pou.
        <lb/>e preſ.
        <lb/>lelque
        <lb/>t de l,
        <lb/>e Deu,
        <lb/>ux qui
        <lb/>ǵ nos
        <lb/>cmiere
        <lb/> a veu
        <lb/>eſtoiet !
        <lb/>pPeuple
        <lb/>lec ne
        <lb/>nfame
        <lb/>gile,a
        <lb/>u bras
        <lb/>à ces
        <lb/>aire.l
        <lb/>oes à
        <lb/>leſſer
        <lb/>u jute
        <lb/>int de
        <lb/>eliſtes;
        <lb/>sje de.
        <lb/>l’eſtat
        <lb/>Vviuan!
        <lb/>e ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>,dont
        <lb/>ſonne
        <lb/>ure&amp;
        <lb/>ame,
        <lb/> dont
        <lb/>de ce
        <lb/>. Et
        <lb/>yertu
        <lb/>rable
        <lb/>r
        <lb/>9
        <lb/>ineomparable, comme tout le monde reconnoiſt &amp; admire yoſtre
        <lb/>Majeſté. On ne voyoit pas pour lors, comme on fait à̀ preſent,
        <lb/>les gens de guerre, deſtinez pour la defenſe de l’Eſtat contre les
        <lb/>ennemis, employez pour eſtre les Sergens des Partiſans, afin de
        <lb/>piller &amp; ruiner le peuple. Nous n’auions iamais appris en France,
        <lb/>qu’il falluſt des fuzillers pour leuer la taille. Cette race maudite
        <lb/>eſt trop execrable, pour auoir ſon inuention parmy les peuples,
        <lb/>qui ſe diſent Chreſtiens. On les a veus oſter le pain aux meres, &amp;
        <lb/>le laict aux enfans; rauir les brebis, &amp; laiſſer les agneaux dans la
        <lb/>neige: renfermer les troupeaux dans les eſtables, ſans ſouffrir
        <lb/>qu’on leur donnaſt à manger, afin qu’ils y periſſent de faim. On
        <lb/>les a veus auec blaſphemes, prendre les Preſtres à la barbe, bat
        <lb rend="¬" break="no"/>tre, bleſſer, tuer, bruſler, ſans qu’on ait oſé́ ſe plaindre, à
        cauſe de
        <lb/>la protection qu’ils auoient aupres des Intendans. On a veu les
        <lb/>prſons pleines de miſerables pour raiſon de la taille, ouù ils ont de
        <lb rend="¬" break="no"/>meuré les deux &amp; les trois anneées, cependant que leurs enfans
        de
        <lb rend="¬" break="no"/>mandant l’aumoſne, ne trouuoient point de pain pour ſe nourrir.
        <lb/>On a veu des brigands voler &amp; aſſaſſiner les Marchands en pleine
        <lb/>campagne, &amp; au milieu du Royaume, ſous pretexte de traitte fo
        <lb rend="¬" break="no"/>raine, ſans qu’on en ait peu auoir raiſon, meſme dans le Conſeil
        <lb/>Priué du Roy. On a veu dans la plus grande fertilité des années,
        <lb/>les pauures Paiſans manger l’herbe, &amp; qui euſſent creu d’eſtre à la
        <lb/>nopce, ayant du pain que l’on donne aux chiens, parce qu’ils n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient pas vn ſol pour en achepter. Et pour ne propoſer point des
        <lb/>exemples eſloignez, combien de fois voſtre Majeſté, Madame, a
        <lb/>elle eſté importunée des clameurs &amp; des plaintes de toute ſorte de
        <lb/>perſonnes, &amp; de toutes conditions, dedans &amp; dehors de Paris, ſans
        <lb/>qu’elles ayent receu aueun ſoulagement, parce que voſtre Majeſté
        <lb/>obſedée, a touſiours eſté diuertie, de l’inclinarion naturelle qu’elle
        <lb/>a à la compaſſion ſous des pretextes impies &amp; cruels, que l’on qua
        <lb rend="¬" break="no"/>lifie du nom de Poliiques.
        <lb/>Parmy tant &amp; de ſi rudes traittemsens, &amp; durant tant d’années,
        <lb/>qu’a on dit? qu’a onfait? L’Egliſe &amp; la Nobleſſe ont efté dans l’op
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſion comme les autres, qu’elle émotion a-on fait pour cela?
        <lb/>a-on ſait ligue? s’eſt-on ſoil eú’a-on pris les armes, encore qu’il y
        <lb/>en euſt iuſteſujet, contre ces ſan gſuë̈s humaines, qui de laquais &amp;
        <lb/>banqueroutiers, ſont deuenus grands Seigneurs, &amp; poſſedent des
        <lb/>biens immenſes, qu’ils ont volé auec impunité, &amp; ruiné l’Eſtat ſous <pb n="20"/>
        <lb/>!
        <lb/>l
        <lb/>314
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1 A
        <lb/>7 3
        <lb/>3
        <lb/>!.
        <lb/>1.
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/> l
        <lb/>1
        <lb/>J
        <lb/>l
        <lb/>3
        <lb/>!
        <lb/>J
        <lb/>10.
        <lb/>le nom du Roy, &amp; voſtre authorité?
        <lb/>Mais on les a priſes? Ouy. Mais quand? Lors qu’on s’eſt veu
        <lb/>aſſailly par le fer, le feu, le ſang &amp; la faim, les plus extrtaor
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaires &amp; cruels ennemis de la vie des hommes. Lors qu’on
        <lb/> ci
        <lb/> pal!
        <lb/> eſt́
        <lb/> aſe
        <lb/> veſ
        <lb/>s’eſt veu aſſiegé́ de tous coſtez, par des demons, non par des
        <lb/> le
        <lb/>pnon ei l ie e one ue e dlenun e ln oeni eel
        <lb/>violer, &amp; piller plus cruellement qu’en vn pais de conqueſte.
        <lb/>Lors qu’on a entendu publier les defenſes, d’apporter à Paris
        <lb/> mn
        <lb/> y
        <lb/>aucuns viures, ſur peine de la vie. Lors qu’on a veu les vil
        <lb rend="¬" break="no"/>lages pillez &amp; deſolez, pour marque de ce que l’on preparoit
        que!
        <lb/>aux Pariſiens. Mais encore qu’a- on fait auec ces armes? On a taſ
        <lb rend="¬" break="no"/> i ſ
        <lb/>ché à ſe conſeruer de la ſurpriſe, &amp; d’vn pillage general. A ſe ga
        <lb rend="¬" break="no"/>rentir des coureurs, qui viennent voler iuſques dedans les portes.
        <lb/>Et ſi l’on s’eſt auancé plus auant, ça eſté pour aller chercher du
        <lb/>pain, afin que les panures ne mouruſſent pas de faim; encore ne
        <lb/>l’a on pû auoir qu’au prix de beautoup de ſang. Et voila, Mada
        <lb rend="¬" break="no"/>me. ce que ces ſçauans en la Theologie de Machiauel, veulent faire
        <lb/>paſſer dans l’eſprit de voſtre Majeſté pour rebellion, dont Dieu,
        <lb/>qui voit tout, &amp; qui penettre les cœurs, ſera enfin le Iuge, &amp; pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dra le party de la Iuſtice; comne non ſeulement Paris, mais roure
        <lb/>la France l’en ſupplie, auec des larmes &amp; des gemiſſemens.
        <lb/>Mais ſi le Parlement, i Paris, eſt rebelle, qu’eſt-ee que les habi
        <lb rend="¬" break="no"/> aue!
        <lb/> ren
        <lb/> de
        <lb/>d
        <lb/> hai
        <lb/> uan
        <lb/> la
        <lb/>tans de la campagne, ont fait à voſtre Ma jeſté Dequoy ſont coul
        <lb rend="¬" break="no"/> ſup
        <lb/>pables les pauures villageois, que l’on a mis en chemiſe &amp; à la be
        <lb rend="¬" break="no"/>le en ninne eenereie e e i neine euenee neee
        <lb/>des portes aà leurs maiſons pour ſe defendre de la rigueur de l’Hy
        <lb rend="¬" break="no"/> be
        <lb/>uer? Hé l’oſeray-ie dire à voſtre Majeſté ? &amp; le pourra- elle bien
        <lb/>entendre ſans mourir de douleur? De quel crime eſtoient coul
        <lb rend="¬" break="no"/>pables, les femmes &amp; les filles des vilages conuoiſins, que
        pour
        <lb/>l’expier, il ait fallut les ex poſer à la barbarie des Sol dats, pour eſlre
        <lb/>violées. Q’on les aye veu rauies d’entre les bras de leur Paſteur,
        <lb/>ou elles s’eſtoient refugiées, trainées dans l’Egliſe; &amp; là leur pudeur
        <lb/>&amp; leur virginiteé proſtituée, en la preſence de Ieſus-Chriſt au S.
        <lb/>Sacrement de l’Autel; afin de ioindre le ſacrilege, au rauiſſement,
        <lb/>&amp; faire voir qu’on n’eſt pas moins enneny de Dieu que des
        <lb/>hommes? Oſeray je encore faire vne demande? Quel tort
        <lb/>auoit receu: voſtre Majeſté des Egliſes, pour en punition
        <lb/>eſtre expoſées au pillage iuſqu’aux nappes, aux Croix, aux
        <lb/> 1es
        <lb/> 1ig
        <lb/>t
        <lb/>Q
        <lb/> les
        <lb/> on
        <lb/> dud
        <lb/> ted
        <lb/>J poi
        <lb/> ptel
        <lb/> lu
        <lb/>lut <pb n="21"/>
        <lb/>ſt ven
        <lb/>aor.
        <lb/>qu’on
        <lb/>ar des
        <lb/>oler
        <lb/>queſe
        <lb/> Pris
        <lb/>es vil.
        <lb/>paroit
        <lb/> aſ.
        <lb/> ſe g
        <lb rend="¬" break="no"/>ottes
        <lb/>1er du
        <lb/>orene
        <lb/>VMad.
        <lb/>t fair
        <lb/>Dienu
        <lb/>pren
        <lb rend="¬" break="no"/>toute
        <lb/>habi.
        <lb/>oul.
        <lb/>labe
        <lb rend="¬" break="no"/>er, ny
        <lb/>l’Hy.
        <lb/> bien
        <lb/>coul
        <lb rend="¬" break="no"/> pout
        <lb/>reſr
        <lb/>ſteur
        <lb/>udeut
        <lb/>au S
        <lb/>ment,
        <lb/>e des
        <lb/>l tor
        <lb/>ition
        <lb/>, aux
        <lb/>Calices, &amp;’au Ciboire où repoſe le Corps de Ieſus-Chriſt? fans
        <lb/>parler des autres prophanations nſolentes, &amp; ſacrileges, qui y ovat
        <lb/>eſté commiſes? Et puis l’on dira que cela eſt iuſte! Et puis l’on
        <lb/>aſſeureta voſtre Maeſté, qu’il n’y a point matiere de peché
        <lb/>veniel: Va flateuſe, mais ſacrilege &amp; abominable Theologie! Al
        <lb rend="¬" break="no"/>lez eſprits de tenebres, inſtrumens d’Enfer, demons déguiſez,
        <lb/>Athées execrables. Si l’on va au Ciel par cette voye, quel che
        <lb rend="¬" break="no"/>min faut-il tenir pour aller en Enfer? Si l’on opere ſon ſalut par
        <lb rend="¬" break="no"/>my les vols, les meurtres, les viols, les rat ages, les ſacrilegess
        <lb/>quelles actions faut-il faire, pour fabriquer ſa torture, &amp; trauailler
        <lb/>à ſa damnation Si c’eſt la conduite qu’il faut tenir, pour viure
        <lb/>auec les Anges &amp; les Bien heureux; Enſeignez nous celle, qui
        <lb/>rend les hommes compagnons des Diables, afin que nous taſchions
        <lb/>de l’éuiter?
        <lb/>Mais ilſemble, Madame, que ie voy voſtre Maijeſte rougir, &amp;
        <lb/>d’vn mouuement de colere, reſpondre, qu’elle ne participe point à
        <lb/>tous ces crimes, auſquels elle ne voudroir pas meſme penſer: qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le ne les a point commandez, au contraire, qu’elle les improuue,
        <lb/>&amp; les deteſte. le ne doute point qu’il ne ſoit ainſi; mais mon ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>hait ſeroit, que certe excuſe, quoy que veritable, fuſt legitime de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant Dieu, pour le repos &amp; la dé́charge de voſtre conſcience.
        Ouü̈y
        <lb/>Madame! Et pluſt à̀ Dieu que ce fuſt aſſez pour ſatisfaire à cetrte
        <lb/>ſupré me Iuſtice, deuant laquelle les Rois ne ſont pas plus fauorable
        <lb/>ment traittez que les autres bommes.
        <lb/>Mais voſtre Majeſté eſt mieux inſtruite que cela, elle ſç̧ait trop
        <lb/>bien, &amp; ſes Directeurs ne peuuent pas dire le contraire, que les fau
        <lb rend="¬" break="no"/>tes des ſeruiteurs ſont impurées au Maiſtre, lors qu’il les peut
        cor
        <lb rend="¬" break="no"/>riger, qu’il le doit &amp; ne le fait pas. Qu’Heli dans l’Eſeri ure
        mou
        <lb rend="¬" break="no"/>rt malheureuſenment, pour auoir toleté les crimes de ſes enfans.
        <lb/>Que les loix Diuines &amp; humaines, puniſſent les Capitaines, pour
        <lb/>les ourrages caulez par leurs Soldats, eacore qu’ils ne ſoient pas
        <lb/>commis en leur preſence, qu’ils les defendent, &amp; qu’ils en ayent
        <lb/>du déplaiſir. Que les Princes ſont reſponſables, de toutes les fau
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de ceux qui agiſſent ſous leur conduite. Et encore qu’ils
        n’ayent
        <lb/>point de Superieur, de la luſtice duquel ils releuent, &amp; dont ils ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prehendent les chaſtimens, leur condition en cela en eſt dautant
        <lb/>plus dangereuſe, plus à craindre &amp; plus à plaindre, qu’ils ont pour
        <lb/>luge de leurs actions celuy qui en eſt le teſmoin. Que le meſme
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="22"/>
        <lb/>71
        <lb/>3
        <lb/>1 11
        <lb/>1 4
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>ij
        <lb/>18
        <lb/>11
        <lb/> llJ
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>12
        <lb/>Dieu, quivoit &amp; lit iuſqu’au centre de leur eœur, eſt le Souueraih
        <lb/>incorruprible, qui prononcera l’Arrteſt dont il n’y aura point d’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pel. Ainſi, Madame, &amp; ſuiuant la maxime, que nous faiſons nous
        <lb/>meſme, ce que nous faiſons par les mains d’autruy. Ie le diray,
        <lb/>mais auec larmes &amp; le reſpect que ie dois à voſtre Majeſté: que c’eſt
        <lb/>elle qui fair tous ces outrages, &amp; qui cauſe tous ces maux: C’eſt elle
        <lb/>qui vole: c’eſt elle qui pille, qui tuë, qu meurtrit, qui aſſaſſine, &amp;
        <lb/>par vne inuention du Demon, contre la Nature &amp; la poſſibilité de
        <lb/>ſon ſexe, qui rauit la pudeur aux femmes, &amp; aux filles la virginité.
        <lb/> Et parmy tous ces deſordres incroyables, il ne ſe trouuera pas vn
        <lb/>peché veniel?
        <lb/>Hé quoy: piller les Egliſes, prophaner les choſes Saintes,
        <lb/>faire de la maiſon de Dieu, nonſeulement vne retraitte de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs, mais vn lieu infame pour la proſtitution &amp; le
        rauiſſement
        <lb/>de la pudicité des Vierges Françoiſes, par la rage des Polonois
        <lb/>&amp; des Allemans, paſſera ponr vne action legtime? Si les vols, les
        <lb/>viols, les ſacrileges, les cruautez, les barbaries ſont permiſes ſous
        <lb/>vn pretexte de guerre, pourquoy blaſmons nous les Turcs &amp; les
        <lb/>Heretiques, dans les ruines dont nous voyons encore fumer les
        <lb/>veſtiges;? Les Sarraſins &amp; les Barbares, qui tiennent les Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiens à la chaiſne, par l’auerſion qu’ils ont à noſtre Religion
        &amp;
        <lb/>au Sauueut que nous adorons, les traittent-ils auec la ſeuerité,
        <lb/>pour ne dire la cruauté, auec laquelle voſtre Majeſté ſoufre,
        <lb/>que l’on traitte les Sujets du Roy &amp; les enfans de Ieſus- Chriſt,
        <lb/>tous nuds dans les plus aſpres rigueurs de l’Hyuer, à S Germain
        <lb/>dans vn trripotou au bois de Vincenne dans vne caue: où trois cens
        <lb/>ſans paille, n’ont autre chaleur que celle de la puanteur des excre
        <lb rend="¬" break="no"/>mens, que la nature les contraint de ſe faire l’vn ſur l’autre?
        Sont-ce
        <lb/>les loix de la guerre, meſme entre les plus Barbares? Et tout cela
        <lb/>eſt Chreſtien! Et tout cela d’vne Princeſſe qui entend tous les
        <lb/>iours la Meſſe, qui Communie ſouuent, qui frequente le Sacre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de Penitrence, &amp; qui n’en eſt point touchée, &amp; ne s’en
        confeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe point, parce qu’on l’a aſſeurée qu’il n’y auoir point de peché́
        meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>a eleleneſen ele eirnrene dnoe rneue eeſe
        <lb/>verſé le ſang des innocens? Ieſus-Chriſt recompenſera-il de ſa
        <lb/>gloire au dernier iour, ceux qui auront fait perir par le fer, par le
        <lb/>feu &amp; par la faim, les enfans qu’il à enfantez en la Croix, dans
        <lb/>l’effor <pb n="23"/>
        <lb/>eti
        <lb/>t d’ap.
        <lb/>nsnou
        <lb/>5 diray,
        <lb/>ee
        <lb/>eſt el
        <lb/>Ine,
        <lb/>liéd.
        <lb/>gnit
        <lb/> Pas vn
        <lb/>aintes,
        <lb/>de vo.
        <lb/>ſſemen
        <lb/>olonois
        <lb/>ols, le
        <lb/>ſes ſou
        <lb/>Cs &amp; le
        <lb/>mer le
        <lb/> Chr
        <lb/>giont
        <lb/>uerité
        <lb/>ſoufre
        <lb/>Ch
        <lb/>crmai
        <lb/>is cen
        <lb/>exre
        <lb rend="¬" break="no"/>iout-ce
        <lb/>utcel
        <lb/>ous les
        <lb/>Sacre
        <lb rend="¬" break="no"/>onfeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>é́ meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>iſeuſe
        <lb/> auoit
        <lb/>de ſa
        <lb/>parle
        <lb/> dans
        <lb/>efor
        <lb/>rld
        <lb/> ’ ſld
        <lb/>l’efort &amp; l’excez deſes ſoufrances, luy qui proteſte de precipiter
        <lb/>en Enfer, ceux qui leur auront refuſé du pain en ler neceſſité?
        <lb/> Ah, Madame, ce ne ſont pas les maximnes de l’Euangile Et il
        <lb/>eſt bien eſtrange, qu’au meſme temps, que tour Paris eſt proſter
        <lb rend="¬" break="no"/>né dans les Egliſes, en la preſence de Ieſus Chriſt, expoſé ſur les
        <lb/>Autels, pour demander à Dieu la conſeruation de voſtre Majeſté,
        <lb/>&amp; la prolongation deſa vie, vous deſendiez ſous peine de la vie,
        <lb/>de leut rien apporter; afin que dans huit iours vous offriez à la
        <lb/>mort, vne Hoſtie de quatte cent mille vies: Cependant qu’ils
        <lb/>crientà Dieu, du plus pofond de leur ame, qu’il conſerue le Roy,
        <lb/>vous prononcez l’Arreſt pour la leur rauir, par le plus cruel Tyran
        <lb/>de la vie, qui eſt la faim. Vous demandez leur mort, cependane
        <lb/>qu’ils ne ſouſpirent que pour voſtre vie. Vous appelez les Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gers pour les opprimer, ſç̧achant bien que les vrais François n’au
        <lb rend="¬" break="no"/>roient pas aſſez de cœur pour ſe ſouler du ſang de leurs compa
        <lb rend="¬" break="no"/>triottes, auec tant d’inhumanité, cependant qu’ils ptouocquient
        <lb/>les Anges de vous eſtré fauorables. Et vous mettez lés atmes en
        <lb/>la main de la colere, du deſpit, de la perfidie, de f’auarice &amp; de
        <lb/>l’intereſt, pour couper les teſtes &amp; les mains, qui ſont efleuées vers
        <lb/>le Ciel, afin d’implorer ſonecours pout la ſanté du Roy, pour la
        <lb/>proſperité de ſes armes contre ſes ennemis, pour le repos &amp; la tran
        <lb rend="¬" break="no"/>quillité de fon Eſtat, &amp; pour l’heureux ſuccez de voſtre
        regence.
        <lb/>Ainſifſaiſant vncrime de leurs vœux, &amp; vne impieré de leurs prie
        <lb rend="¬" break="no"/>res, vous changez les loüanges qu’ils meritent en iniures, les re
        <lb rend="¬" break="no"/>compenſes honorables en ſuplices: &amp; cormme ſi ce n’eſtoit pas
        aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez de leur oſter la vie, vous voudriez leur rauir l’honneur &amp;
        la
        <lb/>conſcience ſi vous pouuiez, en les faiſant paſſer pour rebelles &amp;
        <lb/>fa ctieux, &amp; tout cela auec luſtice, &amp; ſans apprehenſion d’offencer,
        <lb/>non pas meſme veniellement.
        <lb/>Ie ſupplierois volontiers voſtre Majeſté, Madame, qu’elle de
        <lb rend="¬" break="no"/>mandaſt à ees Caſuiſtes admirables, l’explicatlon &amp;
        l’intelligence
        <lb/>de l’hiſtoire tragique de Naboth, qu’ils luy rapportaſſent auec fi
        <lb rend="¬" break="no"/>delité, quel en eſtoit le ſujer, quels en furent les acteuss, le
        com
        <lb rend="¬" break="no"/>mencemenr, leprogrez, la fin &amp; la ſuirte, ainſi que nous
        l’appre
        <lb rend="¬" break="no"/>,
        <lb rend="¬" break="no"/>nons de l’Eſcriture Saincte. Naboth auoit vne vigne qui luy ap
        <lb rend="¬" break="no"/>partenoit, &amp; non pas au Roy: Les François ont des biens qui
        leur
        <lb/>appartiennent, &amp; non pas à leur Prince, quoy que veuillent dire
        <lb/>les faux Miniſtres, &amp; les per fides Partiſans. Le Roy voulut auoir <pb n="24"/>
        <lb/>71
        <lb/>4
        <lb/>1l
        <lb/>3
        <lb/>4
        <lb/>J
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>!
        <lb/>J
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>!
        <lb/>i
        <lb/>14
        <lb/>la vigne de Naboth, par le ſeul motif de ſes plaiſirs; Les Miniſtres
        <lb/>ousl’aumorire dui oi , ayant deſin rui plus de toi quars e
        <lb/>lene aaonir le reſte desſaeuire de peaupes, pout a ſouuir len, pſi
        <lb/>ons&amp;e leouns unri es Pabot fil des renonranees au oy
        <lb/>Plenmentu lon derous les Siuies du loy, en a ai reanel
        <lb/>pluſieunrs fois de tres iuſtes &amp; rres-importantes Pour force u,
        <lb rend="¬" break="no"/>ol a pedrela vie aue ſa viegue, oi iuente cuelemenr qu.
        <lb/>ual parĺ du Roy: Pour raui la vieaux François, auece leurs biens,
        <lb/>onſuppoſe malneuementqu’ls ſont rebele le ne fſais poinrt lp.
        <lb/>Dlieationdureſte de l hiſtoire, faſe noſtre Seigneur par ſEa mſer.
        <lb/>odes qu ele ſoi defetueuſe pour noſre regard, &amp; quelle nar
        <lb rend="¬" break="no"/>riue iamais.
        <lb/>Ie laiſſe voſtre Majeſté dans ces penſées, mais entre les bras
        <lb/>dela Cros, &amp;e dans les playe du Crueie ain de les nmiler di
        <lb/>er, &amp;d’entemperer les amerumes par le meſlange de ellesde
        <lb/>eec aymable Sauueu. C’eſt dans ce ceur ſaeŕ, Madame, dans ce
        <lb/>cabinet Royal, dans certe fournaiſe de charite, queie conmaure voſre
        <lb/>Maleſté, partous les ſentments d’vne ame Chreſtienne, &amp;pair ell
        <lb rend="¬" break="no"/>meſmesleconſiderer auec atrenion, &amp; peſet auee le poids du ſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ctuaire, le deſſein, l’eſprit &amp; la condultte, de ce Dieu
        miſericor
        <lb rend="¬" break="no"/>dieux, de ce Roy cdlement, de ce Pere benin, &amp; debonnaire Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur, &amp; d’en faire la comparaiſon auec les voſtres. Cependant
        <lb/>que proſtern aux pieds de ſa Croix, les larmes aux yeux, les ſan
        <lb rend="¬" break="no"/>glos en la bouche, &amp;c les ſouſpirs dans le cœur, ie ne me
        conten
        <lb rend="¬" break="no"/>reray pas de le ſupplier, mais ie le coniureray auec tous les
        fideles
        <lb/>Francois, par la vertu &amp; les merites de ſon ſang, de conſeruer vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Maieſté, dans l’eminence &amp; l’eſclat de la pieté &amp; de
        la vertu, ne.
        <lb/>ceſſaires à vne grande Princeſſe, qui par l’effe de deux Sacremens,
        <lb/>porte les tiltres glorieux, de Tres-Chreſtienne &amp; Tres-Catholi
        <lb rend="¬" break="no"/>que. Qu’il luy remette par ſa miſericorde tous les meurtres, les
        <lb/>vols les viols, les incendies &amp; les ſacrileges, qui ont eſté commis
        <lb/>ſous ſon authorire, &amp; qu’ollea tollerez par vne conſcience erro
        <lb rend="¬" break="no"/>née, formée par des Caſuiſtes ignorans &amp; malitieux. Qu’il luy
        <lb/>donne aà l’aduenir de meilleurs conſeils, plus Chreſtiens &amp; moins
        <lb/>intereſſez. Qu’il couronneſa Regence des bencdictions du Ciel,
        <lb/>&amp; de acclamations des peuples; &amp; qu’il la rende aà iamais tiom
        <lb rend="¬" break="no"/>phante dans ſon amour &amp; dans l’hiſtoire.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> il 1
        <lb/> pene
        <lb/>J7H <pb n="25"/>
        <imprimatur>
          <lb/>PERMISSION.
          <lb/>La Coura permis à Cardin Beſongne d’imprimer, vendre &amp;
          <lb/>debiter le preſent Liure intitulé, D-ciſio de la Queſtion da temps,
          <lb/>la Reyne Regente. Et deffenſes à tous autres de Timprimer, ſur
          <lb/>Peine de confiſcation des Exemplaires contre-faits. Fait à Paris le
          <lb/>2. Fevrier mil ſix cents quar ante neuf.</imprimatur>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
