<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau823_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le courier de la paix, envoyé à Son Altesse
          Royale.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/Le_Courrier_de_la_paix_envoy%C3%A9_%C3%A0_Son_Al/nhtjHwS2N_sC?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Courier (le) de la paix, envoyé à Son Altesse Royale.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000360431147" xml:id="IL_ClementPhilippe.xml">
            <persName>
              <forename>Philippes</forename>
              <surname>Clément</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">823. Courier (le) de la paix, envoyé à Son Altesse Royale. Paris,
          Philippes Clément, 1652, 7 pages.</p>
        <p source="Antonomaz">La dernière page est absente depuis la numérisation.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">nouvelles</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-19" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>COVRRIER
        <lb/>DE LA PAIX,
        <lb/>ENVOYE A SON ALTESSE
        <lb/>ROYALLE.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez PHILIPPES CLEMENT.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE orE E LPI1,
        <lb/> Enuoye à ſen leeſſe oyalle.
        <lb/> Velque animoſité qui ſe trouue dans les
        <lb/>Ldeux partis, i’eſtime neantmoins que ie ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ray ſCien reeeu de l’v&amp; de l’autre, &amp;ne tiens
        <lb/>aſſeuré́ de plaire à tous puiſque ie porte la Nou:
        <lb/>uaelle de ce qu’ils ayment le mieux.
        <lb/>Le Roy d’Angleterre eſtant allé́ ſalü̈er ſa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté qu’il n’auoit point encore veuë deſpuis qu’il a
        <lb/>eſtéreeeu Roy enEſcoſſe fut receu de la Cour,auec
        <lb/>toutte ſorte de Ciuilitez. Les deux Roys dinerent
        <lb/>enſemble, &amp; il ſemble que le Ciel s’eſt voulu ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uir de cette Royalle entreueuë pour ſauuer la Fran.
        <lb/>cede ſon entier embrazement. La preſence du Roy
        <lb/>d’Angleterre &amp; du Duc Dior, eurent plus de for
        <lb rend="¬" break="no"/>ce que touttes les remonſtrances rejterées des Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lements bien qu’il ne fut pas parlé dans leur entre
        <lb rend="¬" break="no"/>ien des affaires d’Eſtat. Sa ajeſté Britannique
        <lb/>ayant conſideré les dangers ou la guerre Ciuile
        <lb/>alloit plonger cé́t Eſtat, fat voir à ſon retour à Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris fon Alteſſe Royallà &amp; luy fit entendre qu’il
        <lb rend="¬" break="no"/>auoit eompaſſion de voit les plus vaillants Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ois preſts à s’egorger, &amp; qu’il euſt deſiré pouuoir
        <lb/>¬¬ <pb n="4"/>
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>contribuer deſon coſté́ quelque ehoſepour vnac
        <lb rend="¬" break="no"/>commodement. Son Alteſſe luy deaanda s’il ea
        <lb rend="¬" break="no"/>auoit eu charge de la Cour, à quoy ſa Majeſteé Bri
        <lb rend="¬" break="no"/>minoneſfonodsqoe eel veint de on ppn
        <lb/>mouuement &amp; que nearttoins il croioit que l’ac.
        <lb rend="¬" break="no"/>conmodenenut me ſeroi pa diſnieile quelqon
        <lb/>en ouuroit le trairté. Le lendemain ſen Qlteſe
        <lb/>Royalle fit le rapport de ce qiſcouprs au Paefé3
        <lb/>auec proreſtation de ne vouloir ren faire ſans l
        <lb/>adueu &amp; de ne traitter que d’vn communaccor4,
        <lb/>La Cour teſimoigna à ſon AlteſſeRoyalle qu’ellene
        <lb/>pouuoit receuoir vn plus grand contentenenyqu
        <lb/>de oir quelque ouueture. ’vn Traitté́ de Paix, 4g
        <lb/>que S. A. ne deuoit faire diffieulté de faire le pse5
        <lb/>mier pas. Enſuitte dequoyMeſſiers de Chaug
        <lb/>de Rohan &amp; Goulas,auec le Milord Montaig,
        <lb/>preſentant le Roy d’Angleterre, &amp; ſeruant denage¬j
        <lb/>meteur, ſont partis pour aller trouuer le Roy 3
        <lb/>Chily, ou la où ſa Majeſté ſera.
        <lb/>Nous auons aduis que la Royne s’eſt enfin reſ9
        <lb rend="¬" break="no"/>luë à l’eſloignement daC. Mazarin, que le Ttaipé
        <lb/>de Paix eſt beaucoup aduance, &amp; que Meſſieurs de
        <lb/>Chaſteau-Neuf, Seguier &amp; Chauigny ſont remis
        <lb/>dans leurs Charges, ce qui nous doit faire out,
        <lb/> eſpcrer.
        <lb/>Nos Pinces &amp; le Parlement ne pouuant plu
        <lb/> ſouf¬ <pb n="5"/>
        <lb/>4
        <lb/>ſouffrir ceét eſloignemen ont faittous leurs efforts,
        <lb/>pour perſuader le Roy da venir s’aſſoir ſur ſon
        <lb/>Troſne, ils oat vſé de tant de reſpect, &amp; deſubmiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion enuers ſa Majeſteé, qu’enfin ils ont obtenu de,
        <lb/>ſa bonteé qu’elle viendroit en ſa bonne Ville de
        <lb/>Paris auee la Paix,. pour nous apporter l’abon
        <lb rend="¬" break="no"/>dance &amp; la ſeureté.
        <lb/>La ſageſſe diuins ſe fait admirer dit l’eſcriture,
        <lb/>en ce que la mer dans ſées plus grands troubles ne
        <lb/>paſſe iamais ſes bornes, &amp; qu’vn grain de s’able
        <lb/>ſert de limites à tous ces boüillons. Nous pouuons
        <lb/>dire que le Calme dont nous allons joü̈ir, eſt vn
        <lb/>effet de prouidence pa ticulier de Dieu, ſur ce
        <lb/>Royaume &amp; principalement ſur Paris, puis que
        <lb/>tus ces troubles qui nous menacoient, &amp; que les
        <lb/>Vagues de cette guerre venoient iuſques à nos por
        <lb rend="¬" break="no"/>res ont eſté dans vn inſtant diſſipeées comme arre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres par vu grain de ſable.
        <lb/> Ce puiſſant armement qui ſe trouue. dans l’vn
        <lb/>&amp; l’autre party, menaç̧oi lé Royaume dſon en
        <lb rend="¬" break="no"/>tiere ruyne. Paris ſembloit eſtre reduit à cé́t
        <lb/>eſtat deplorable, que des deux extremitez il t’en
        <lb/>faut choihr vne, ou de receuoir dans peu de iours
        <lb/>dans l’enceinte de tes Murallles cluy qui te veut
        <lb/>reduire en cendres, oubien aſler combattre pour
        <lb/>le ſalut de ta vie, ceux qui ſe ſaiſiſſent des paſſages
        <lb/> de tes Ruietes, &amp; qui commencent d’arreſter tes <pb n="6"/>
        <lb/>1
        <lb/>6
        <lb/>vures pour- te conſumer par la faim. Auiſe ce que
        <lb/>tu as à faire? Tu n’as pas trop de tempspour de
        <lb rend="¬" break="no"/>liberer, &amp; ſçache que ſi tu refuſes de donner vn
        <lb/>prompt ſecours à̀ tes Princes qui ont voulu meſler
        <lb/>leurs intereſts auec les tiens, ta perte eſt infail
        <lb rend="¬" break="no"/>lible que lque confiance que tu ayes en tes for
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, &amp; que le rerardement rendroit ta deffnſe
        <lb/>inutille, &amp; ta ruyne ineuitable.
        <lb/>Apprenez diſoit on, Meſſieurs de Paris, que
        <lb/>vos Ennemis ne ſont pas ſeulement enCampaigné,
        <lb/>ils ſont meſmes entrés dansvoſtreVille, ils ont aſiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>teé dans l’aſſemblée de la Maiſon de Vjlle, &amp; ont
        <lb rend="¬" break="no"/>eſludé par leurs ruſes ce que les gens de bien a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient reſolu de faire pour le publie.
        <lb/>Mais on doit tenir aujourd’huy vnlangage con:
        <lb/>traire. On doit dire que c’eſt vn iour de bounes
        <lb/>nouuelles, que ce ſeroit vn crime de ſe taire, qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>portant les nouuelles de Paix, on les doit publier
        <lb/>par touetes les ruẽës.
        <lb/>La guerre qui s’eſtoit l’euée dans cet eſtat, ne
        <lb/>pouuoit ſubſiſter longuemont, non tant à cauſe de
        <lb/>ſa violence qu’a raiſon de ſon Prince, cette guerre
        <lb/> denſe e liunr leie liue ne e n nneinene
        <lb/>oe oue eneoeie nei eoeie ouln
        <lb/>uoit eſtre imnortelle, mais ce Miniſtre n’eſtant
        <lb/>procedant de l’amour que nous portons à noſtre </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
