<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau844_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le crève-cœur et les sanglots de monsieur le Prince,
          adressés à la France.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5708437k"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Crève-cœur (le) et les sanglots de monsieur le Prince, adressés à
            la France.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2803138" source="Moreau">Anvers</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau">Sans Date</date>
          <date source="BM_Lyon" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Littérature et art</repository>
            <idno type="cote">YE-2449</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">844. Crève-cœur (le)'et les sanglots de monsieur le Prince, adressés à la
          France.A Envers (sic), Sans Date, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>LE
        <lb/>CREVECOEVR
        <lb/>ET LES SANCLOTS
        <lb/>DE MONSIEVR
        <lb/>LE PRINCE
        <lb/>Addreſſez à la France.
        <lb/>A ENVERS. <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>uuAeh,¬</l>
        <l>
          <lb/>Seees er r ee ee ge éde tuaeds s ede</l>
        <l>
          <lb/>Peee e tete ?</l>
        <l>
          <lb/>1 </l>
        <l>
          <lb/>LE CVV,</l>
        <l>
          <lb/> 1 H¬</l>
        <l>
          <lb/>Et les Sanglots de Monſieur le</l>
        <l>
          <lb/>4 lae</l>
        <l>
          <lb/>Prince.</l>
        <l>
          <lb/>ADDRESSEZ A EA FRANCE.</l>
        <l>
          <lb/> L</l>
        <l>
          <lb/>D </l>
        <l>
          <lb/>eg’Esr en vain qu’on eſſaye d’eluder la puiſſance</l>
        <l>
          <lb/> Du Ciel, qui nous deſtine auant noſtres naiſſance;</l>
        <l>
          <lb/> LIl faut tourt laiſſer faire a la faralité,</l>
        <l>
          <lb/>a Car on ne peut changer ſon deſſein arreſté:</l>
        <l>
          <lb/>Tel auoit mille fois attendu le naufrage</l>
        <l>
          <lb/>L’Hyuer en pleine Mer, qui joignant le rruage</l>
        <l>
          <lb/>Apres s’eſtre aſſeuré des frayeurs de la mort,</l>
        <l>
          <lb/>S’eſt veu ſans y penſer ſubmergé dans le Port:</l>
        <l>
          <lb/>Anſi que maintenant ie fais l’experience</l>
        <l>
          <lb/>Que le mal-hbeur nous prend lors que moins on y penſe,.</l>
        <l>
          <lb/>Car ie me vois captifô rigoureux tourment)</l>
        <l>
          <lb/>Alors que i’eſperois viure plus ſeurement.</l>
        <l>
          <lb/>Victorieuſe France, ormement de la Terre</l>
        <l>
          <lb/>Floriſſante touſiours, &amp; en Paix, &amp; en Guerre</l>
        <l>
          <lb/>Faut-il que moy, qui ſuis Iſſu du ſang des Roys</l>
        <l>
          <lb/>Et qui pour te ſeruir, ay ſué tant de fois</l>
        <l>
          <lb/>Endoſſant la Cuiraſſe; &amp; d’vn bras nuincile</l>
        <l>
          <lb/>emporant laes Combars, me ſuis pmontre ermible</l>
        <l>
          <lb/>A tous tes- Ennemis, Qui- ranſis de frayeur</l>
        <l>
          <lb/>S’enfuyoient deuant moy, me ofeſſans Vanqueuarr</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>.A,La a--aaeeoe-r er-¬¬¬-aa,m-appnaaepçgpper-r--</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Ie uiſſe preſent n’ ant aucuu eſpoi,</l>
        <l>
          <lb/>Eeae dns os ſe edle paneaepte aeoue</l>
        <l>
          <lb/>Et quapres auoir tant paty pourta deffence,</l>
        <l>
          <lb/>Ie n’aye que la Priſon pour toute recompence?</l>
        <l>
          <lb/>Durant le teps, pieu qu’on e veu embraſée</l>
        <l>
          <lb/>Te combate y-heſne en deux pares diuiſée;</l>
        <l>
          <lb/>Voyant eleinceller car d iuiſantes Armet,</l>
        <l>
          <lb/>Les deu Canmpsoppoſez,tanc d’ Afſauits, tant d’Allarme:</l>
        <l>
          <lb/> egardlanr mes Soldats mourir deuant mes yeux,</l>
        <l>
          <lb/>Eſinallant de leur ſang, vn Tombeau glorieux,</l>
        <l>
          <lb/>I’atreedois d’heure en heure vne mort aſfeurée,</l>
        <l>
          <lb/>Et voi de e ou ma poicrine honnorée,</l>
        <l>
          <lb/>Ce meuſteſté grand-heur de me voir renuerſé,</l>
        <l>
          <lb/>Sanglant entre les Morts, ayant le cœur perce:</l>
        <l>
          <lb/>Mais le Ciel rgoureux m’a reſerué la Vie</l>
        <l>
          <lb/>Pour eſtre l’Eſclauage auſſi-toſt aſſernie,</l>
        <l>
          <lb/>Il m’a garde cruel de cette extremiré,</l>
        <l>
          <lb/>Afin de me donner à la captiuité, </l>
        <l>
          <lb/>Er m’a retiré fauf de la ciuille flame,</l>
        <l>
          <lb/>Pou me cauſer aqere mille morts dedans l’Ame.</l>
        <l>
          <lb/>Ie neveux plus parler, ny mes ennuis deſcrire,¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>Ce ne ſeroit touſiours qu’augmenter mon martyre,</l>
        <l>
          <lb/>Car ie vois que ma plainte, au lieu deſtre entenduë̈,</l>
        <l>
          <lb/>Se perdre dedans l’Air, vainement reſpanduë,</l>
        <l>
          <lb/>Et que m’etrant perdu par ma deſloyauté,</l>
        <l>
          <lb/>Ie perdr ma parolle auec la liberté:</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt peu, c’eſt peude as pou me-faire ceſſer,</l>
        <l>
          <lb/>Ie veux ſur les Souſpirs, les Sanglots amaſſer,</l>
        <l>
          <lb/>Et rendre en m’eſcſatant ma voix toute caſſée,</l>
        <l>
          <lb/>Puiſque de mes tourments tu n’es encor laſſée,</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>Et que tu te reſiouys de me ’voir en çes pelines,</l>
        <l>
          <lb/>Te riant de mes aux,i erdanteslameurs vaines,</l>
        <l>
          <lb/>Et deſirant vanger ma criminelle affence,</l>
        <l>
          <lb/>Sans donner aux bien-faicts aucune recompenſel</l>
        <l>
          <lb/>Qul</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il faut donc que nmon cœur ie vienne à deſcharger,</l>
        <l>
          <lb/>Pur voir ſi mes douleurs s’en pourront alleger,</l>
        <l>
          <lb/>Non que par cét eſcrit au vif ie repreſente</l>
        <l>
          <lb/>L’eſtat où m’a reduit ma miſeré preſente;</l>
        <l>
          <lb/>Mais afin ſeulement que par ce ſouuenir</l>
        <l>
          <lb/>Ie puiſſe ( quoy que peu) tes rigueurs addoucir.</l>
        <l>
          <lb/>Las auſſi: qui diroit l’ennuy qui m’importune</l>
        <l>
          <lb/>Depuis la triſte nuict que ma dure rfortune</l>
        <l>
          <lb/>M’a reduit où ie ſuis? Qui pourroit raconter</l>
        <l>
          <lb/>Combien de paſſions me viennent tourmenter,</l>
        <l>
          <lb/>Combien de fioers penſers, qui iamais ne me laiſſent,</l>
        <l>
          <lb/>Ains touſiours affamez de mon coœeur ſe repaiſſent,</l>
        <l>
          <lb/>Combiens d’ardens Souſpirs i’ay fait monter àxCieux,</l>
        <l>
          <lb/>Et combien de Ruiſſeaux ſont coulez de mes yeux,</l>
        <l>
          <lb/>Depuis le jour fatal, qui faict’que ie deſpite</l>
        <l>
          <lb/>L’heure que ie fus n’ay comne choſe mauditse?</l>
        <l>
          <lb/>O qu’heureux eſt celuy, qui ſans voi le Soleil,</l>
        <l>
          <lb/>Eſt ſurpris en naiſſant d’vn Eternel ſomméil</l>
        <l>
          <lb/>Ie m’abandonne au deuil, &amp; tout deſeſperé</l>
        <l>
          <lb/>Ie maudis le deſtin contre moy conjuré,</l>
        <l>
          <lb/>Nommant le Ciel cruel, qui permet que ie viue,</l>
        <l>
          <lb/>(Bien que cette Prifon de tout eſprit me priue,</l>
        <l>
          <lb/>Et que ie voye aſſez que mon-mal-heureux ſort</l>
        <l>
          <lb/>Me conduict à grand pas au chemin d’vne mort,</l>
        <l>
          <lb/>D’vne mort trop eſtrange, inhumainé, &amp; cruelle,</l>
        <l>
          <lb/>Qui chacune heure en moy mille morts renouuelle.)</l>
        <l>
          <lb/> ,</l>
        <l>
          <lb/>Las plus eſtrange mort ſçaurois-je bien ſouffrir,</l>
        <l>
          <lb/>Que de voir ſans repos deuant mes yeux s’offrir</l>
        <l>
          <lb/>Tant &amp; tant de penſers, qui dedans moy ſe tiennent,</l>
        <l>
          <lb/>Et me glaſſants le eœur tout tranſi me détiennent:</l>
        <l>
          <lb/>Que de voir môn efprit ennemy de mon corps</l>
        <l>
          <lb/>Trauailler obſtine pour en ſortir dhors;</l>
        <l>
          <lb/>Et que de vair auſſi que toûte mor enuie</l>
        <l>
          <lb/>Ne regarde autre but que la fin de ma Vie,</l>
        <l>
          <lb/>N</l>
        <l>
          <lb/>.....a</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>,,</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/> Helas! permettez donc, Dieuxà quiiay recours, </l>
        <l>
          <lb/>La fin de mes mal-heurs-par la fin de mes jours</l>
        <l>
          <lb/>i</l>
        <l>
          <lb/>0l</l>
        <l>
          <lb/>Ceſt grand cas que mon mal ne peut auoir de tréue,</l>
        <l>
          <lb/>Et que dés le matin comme l’Aube il ſe leue,</l>
        <l>
          <lb/>Et me tient inſqu’au ſoir, quand ie me veux coucher, lil</l>
        <l>
          <lb/>Et lors plus que deuant s’efforce à me faſcher:</l>
        <l>
          <lb/>Le lict m’eſt ve, geſneeffa plume ociuſe i</l>
        <l>
          <lb/>Redouble en la preſſant ma languaur ennmyeuſce</l>
        <l>
          <lb/>Ie dis en m’eſcriant, ô tres faſcheuſe nuict</l>
        <l>
          <lb/>O Ciel ô Firmament: las où ſuis-je reduict?</l>
        <l>
          <lb/>Tout ſe taiſt à preſent, oure ſorre de beſt¬</l>
        <l>
          <lb/>Laſſée de traualerqurbe auſmmeil, la taſte,</l>
        <l>
          <lb/>Les Bœufs dedans l’eſtable, &amp; aux hois les Oyſeaurx </l>
        <l>
          <lb/>Aux cauernes les Ours, les Poiſſons ſoubs les Eaux,</l>
        <l>
          <lb/> La Marine eſt paiſible, &amp; les Vents, qui ſe taiſent,</l>
        <l>
          <lb/> Font que les Flots mutins comme endormis s’appaiſent</l>
        <l>
          <lb/>Le marinier ſans çrainte en ſa nef eſt couché</l>
        <l>
          <lb/>Le bruſle moiſſonneur du ſommeil eſt touché,</l>
        <l>
          <lb/> Leſilence eſt par tout, &amp; ne ſe peut voir choſe</l>
        <l>
          <lb/>Qui ſa peine n’oublie, &amp; qui ne ſe, tepoſe:</l>
        <l>
          <lb/>Fors que may deſolé, qui ne puis repoſer,</l>
        <l>
          <lb/>Et qui ne ſens lamais mon tourment s’appaiſer.</l>
        <l>
          <lb/>Iefais mille autres cris, &amp; la Lune argentée,</l>
        <l>
          <lb/>Dû ſon de mes regrets quelque fois tranſportée</l>
        <l>
          <lb/>Cache ſa belle face, &amp; change de couleur,</l>
        <l>
          <lb/>Tant elle à de pitié de ma grande douleur?</l>
        <l>
          <lb/>Et demeure en ce poinct, tant que vaincu de peine,</l>
        <l>
          <lb/>Ayant faitct de meu yeux çouler, vne foutaine,</l>
        <l>
          <lb/>I’abbaiſſe vi peu la teſte, &amp; yn fâcheux ſommeil</l>
        <l>
          <lb/>Me cloſt preſqué à regret les paupieres de l’œil:</l>
        <l>
          <lb/>Mais ce n’eſt commencé, que la legere feinte</l>
        <l>
          <lb/>D’un ſonge norrible àoirne reſueiller de crainte,</l>
        <l>
          <lb/>Et aucune Viſion ne me peut aduenir,</l>
        <l>
          <lb/>Qui ue me faſſe triſte &amp; penſiſ deueir.</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>.7</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Il meſemble tantoſt, que ma douleur te touche,</l>
        <l>
          <lb/>Et que tous les François-ontles dris en la bouche,</l>
        <l>
          <lb/> Maudiſſans le mal-heur qui me fait endurer:</l>
        <l>
          <lb/> Mais las: preſque auſſi-toſt tu me ſemble changer</l>
        <l>
          <lb/> Cette façon tragique en gaye contenance,</l>
        <l>
          <lb/> N’auoir plus de mon mal, ny de moy ſouuenance</l>
        <l>
          <lb/> Alors, en m’eſcriant ie m’eſueille en deſpit,</l>
        <l>
          <lb/>Et demy forcené ie ſaute de mon lict,</l>
        <l>
          <lb/> Croyant que, pour punir mon infidelité,</l>
        <l>
          <lb/> Tu me feras porter cette infelicité.</l>
        <l>
          <lb/> Puis ſi toſt que le jour à ſes portes deſcloſes,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’on voit arriuér l’Aurore au ſein de Roſes,</l>
        <l>
          <lb/> Ie recommence encore à plaindre, &amp; ſouſpirer,</l>
        <l>
          <lb/> Et meſhe à la Priſon mes ennuis declarer:</l>
        <l>
          <lb/> Mais touſiours cependant ma force diminuë,</l>
        <l>
          <lb/>Et mon ſoucy cruel s’augmente, &amp; continuë̈</l>
        <l>
          <lb/> Croiſſant mon deſeſpoir, ce qui me faict penſer</l>
        <l>
          <lb/> Que bien toſt par la mort ie le verray ceſſer,</l>
        <l>
          <lb/>Car les ſouſpirs ardens, que ie pouſſe dehors,</l>
        <l>
          <lb/> M’ont affoibly ſi fort, &amp; deſſeché mon corps,</l>
        <l>
          <lb/>Que ie n’eſpere plus pouuoir garder ma Vie,</l>
        <l>
          <lb/> Priué de tout bon-heur ma liberté rauie.</l>
        <l>
          <lb/>Mais helas ie deſcris ma peine, &amp; ma douleur,</l>
        <l>
          <lb/>Sans parler du ſujet qui produict mon mal-heuir;</l>
        <l>
          <lb/>Ie déplore Incenſé ma ſouffrance &amp; mes maux,</l>
        <l>
          <lb/> Sans pleurer mes pechez, qui cauſent ces trauaux:</l>
        <l>
          <lb/>I’ay merité bien plus par ma deſloyauté,</l>
        <l>
          <lb/>Mes deſſeins pernicieux, môn infidelité,</l>
        <l>
          <lb/> Que ne ſçauroit le Ciel inuiter de Supplices,</l>
        <l>
          <lb/>Pour punir les plus grands, &amp; plus enormes Vices:</l>
        <l>
          <lb/>Il faut donc que ie change tous mes gemiſſemens,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’au lieu de me plaindre, &amp; pleurer mes-tourmens,</l>
        <l>
          <lb/>Ie me plaigne pluſtoſt, que le, Ciel par trop doux</l>
        <l>
          <lb/>Me faitfentir bien peu ſon tres-juſte courroux.</l>
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
