<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau804_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le coup d’État ou le Vrai manifeste de monseigneur de
          Longueville, envoyé à Son Altesse Royale, sur le retour du cardinal Mazarin au conseil de
          Sa Majesté.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=qduIJV6QM3wC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Coup (le) d’État ou le Vrai manifeste de monseigneur de
            Longueville, envoyé à Son Altesse Royale, sur le retour du cardinal Mazarin au conseil
            de Sa Majesté.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2982652" source="Moreau">Rouen</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000066450734" xml:id="IL_CailloueJacques.xml">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Cailloué</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Res 309207</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="BM_Lyon">Titre de départ. - Adresse à l'achevé d'imprimer|Moreau, Mazarinades,
          804</p>
        <p source="Moreau">804. Coup (le) d’État ou le Vrai manifeste de monsei- gneur de
          Longueville,, envoyé à Son Altesse Royale, sur le retour du cardinal Mazarin au conseil de
          Sa Ma- jesté. Jouxte la copie impriméeù Rouen chez Jacques Cailloué, (S. 1., 1652), 7
          pages. — Ce n’est pas un manifeste du duc de Longueville ; et cela n’a pas été imprimé à
          RouenFSot Et rare.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_63" source="Moreau">
          <p>Arrivée du cardinal Mazarin à Poitiers</p>
          <date when="1652-01-28">1652-01-28</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-18" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>1
        <lb/> ee
        <lb/>e ee çe ee
        <lb/> S -&amp;-âSa
        <lb/>LE COVP DESTAT,
        <lb/>V
        <lb/>CT
        <lb/>OVLEVRAY
        <lb/>A . YI S¬g
        <lb/> J1 HH
        <lb/>IVIAINIT ALD IL L
        <lb/>D MONSEIGNEVR LEDVC
        <lb/>DE LONVEVILLE
        <lb/>T
        <lb/>I 1
        <lb/>Enuoyé aSON ALTESSE ROYALE.
        <lb/>Sur le RetourduC. Mazarin au Conſeil deſa Meſte.
        <lb/>E Aut-il que l Eſat ſoit diuiſe par
        <lb/>pnedle le eneiel ue n eee
        <lb/>N e qu jette les fondemens de ſa
        <lb/> ,
        <lb/>Aege ei le ene es le ene de pne
        <lb/> ſ auroit eſtre deſſaie que pa
        <lb/>les ptopres forces; ll entre
        <lb rend="¬" break="no"/>tient trois armées Ciuiles, qui fait balancer é́gale
        <lb rend="¬" break="no"/>ment en ſa fortune &amp; en ſon repos. LOVI S voit
        <lb/>le peril où la malice d’vn ſeul homme, qui a enga
        <lb rend="¬" break="no"/>gé tous les bons, le bien de ſes Subjets, le conten
        <lb rend="¬" break="no"/>tement de ſa ee, &amp; le deuoir de la luſtice, parta
        <lb rend="¬" break="no"/> A
        <lb/>¬¬.. a¬¬.
        <lb/>3920 <pb n="2"/>
        <lb/>s
        <lb rend="¬" break="no"/> 2
        <lb/>gent ſes ſentimens; ll voudroit pardonner, mais il
        <lb/>ne peut; il voudroit chaſtier le vice &amp; ne punir per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne: il penetre dans les deſſeins des Ennemis de
        <lb/>l’Eſtat; il ne veut pas que ſon adminiſtration com¬.
        <lb/>mence par les chaſimens, il diſſimule l’inſolence
        <lb/>d’vn Eltranger, qui ne flatrte que pour nous perdre,
        <lb/>&amp; veut eſpuiſer toutes les veines du Royaume;
        <lb/>pour trouuer moyen d’eſleuer ſon ambition, il ſe
        <lb/>reſout de teſimoigner qu’on ne peut lans ſe perdre,
        <lb/>violer les reſpects que l’on doit à ſa Mjeſté, il lç̧ait
        <lb/>bien que pour rcnuerſer vn puiſſant edfice, il en
        <lb/>faut ſapper les fondemens; Qu’il y a de vitores
        <lb/> racourcies auſquelles toute vne facton ſuccombe
        <lb/>&amp; ſe per d ſans ſentir ſa perte, Que toute vne ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mée eſt ruinée ſans combattre; &amp; qu’vn ſeul coup
        <lb/>en tü pluſieurs lors que le Chef eſt abbatu. Nous
        <lb/>qui n’ignorons pas l’art Militaire, pourquoy faut-il
        <lb/>que nous ſoyons gouuernez par vne quenoüille?
        <lb/>Son naturel ſi violent pout conſentir au chaſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du plus laſche de tous les hommes, ſe com
        <lb rend="¬" break="no"/>munique à pluſieurs perſonnes; quoy que ce meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chant en eſtant aduerty puſt preéuenir, ou euiter le
        <lb/>coup, ou que meſme le deſeſpoir le puſt porrer &amp;
        <lb/>enueloper dans la perte,celle de tout l’Eſtat: Dieu
        <lb/>qui de la vie d’vn ſeul veut tirer le ſalut de la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, aueugle cét infame, &amp; comme il eſt ſans juge
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, il eſt auſſi ſans méfiance, on le punit bien
        <lb/>moins qu’il n’a merité, &amp; la punition d’vn Crimi
        <lb rend="¬" break="no"/>-¬¬¬¬2.¬ <pb n="3"/>
        <lb/>nel, retient les vns, &amp; rappelle les autres; Comme
        <lb/>ils ont fait chaſtier ces Innocens, &amp;. ont ra ppeélleé
        <lb/>dans le Conſeil; Les plus grands Ennemis de l’Eſtat,
        <lb/>dont la ſincerité́ fait le crime, &amp; pour n’auoir pû̂
        <lb/>complaire aux p ſſions d’vn inſolent, auoient eſté
        <lb/>priuez de nos affaires, leſquelles tontefois n’ont
        <lb/>point de meilleur appuy que de ſon Conſeil. 1ls
        <lb/>ſç̧auent bien que pour maintenir l’Eſtat, il faut le
        <lb/>remertre entre les mains des Sages, Les premiers
        <lb/>troubles du Roaume, ont pris naiſſance à l’é́loi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnement de Mazarin, il a fourny pluſieurs pretex
        <lb rend="¬" break="no"/>tes aux ennemis; ont eſſayeé́ par les larmes ce que
        <lb/>ls affares ne permettent pas qu’il ne retournent
        <lb/>plus dans ſes mains. Nos Princes, Ducs ou Pairs de
        <lb/>France, qui leuent le maſque &amp; ſe reuoltent ſous le
        <lb/>nom de ce Miniſtre. L’Eſtatnous force à la guerre,
        <lb/>&amp; que de part &amp; d’autre, on doit payer la victoire
        <lb/>du ſag de ſes ſujets; lls ſç̧auent bien que la iuſtice
        <lb/>de ſes armes donne aà ceux de lon party fort peu de
        <lb/>crainte &amp; beaucoup d’eſperance, il eſt tout pret
        <lb/>de ttiompher auant que de combattre, la juſtice
        <lb/>&amp; l’amour balancent ſon eſprit; il n’obrner rien
        <lb/>pour diuertir cet accident; mais le ſouuenir d’vne
        <lb/>ancienne puiſſance, les offres &amp; les plaintes de tous
        <lb/>ceux qui ſuiuent la Reyne, augmente &amp; flatte ſes
        <lb/>meſcontentemens elle ſe laiſſe emporter aux de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſirs des Mazarins qui ſont touſiours dangereux au
        <lb/>public.
        <lb/>- ¬ --2 <pb n="4"/>
        <lb/>Cette conduite de nos Ennemis à bien ſouuent
        <lb/>eſpuiſé toutes mes reflexions, &amp; j’ay bien eu de la
        <lb/>peine à conceuoir qu’ils n’ayent iamais remarqué,
        <lb/>que les fourbes n’eſtoient pas bien ſeantes dans la
        <lb/>bouche de ceux, qui ſembloient condamner auec
        <lb/>tant de pompe le genie du Cardinal Mazarin,
        <lb/> pour ne paroiſtre point complices de ſon reſtabliſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement; mas l’impuiſſace de ’eur paſſion a enfin
        <lb/>eſel tt; &amp; lors melme que la décadence de leurs
        <lb/>aſſre leur ſemblit impoſer vne neceſſité de diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſimuler encor ponruelque temps le deſſein inju
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte de rappeller ce Proſcrpt, leur fieté aà̀ paru plus
        <lb/>que jamais, en ce qu’ils ont pb’iquement prati
        <lb rend="¬" break="no"/>qé le retour de ce mouuais Mniſtre par lesor
        <lb rend="¬" break="no"/>dres exprez qu ils ont fit donner à tons les Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueneurs des plcs fonteres pour le receoir,
        <lb/>lors q’ilie precnteroit;, par le ſoing extrauagant
        <lb/>qu’ils ont eu de luy prourer le loricux tirre de
        <lb/>Generahſſime des Arḿes du Roy. Si ma’gré l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>denc de ce pernicieux commerce, pour lequel
        <lb/>meme il a fllu qe le Parlement le ſoit aſſemble
        <lb/>afin d’en tredes remonſtrances au oy, les en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis continuent d aſſeurer le deſſein qu’ls ont
        <lb/>de reſtablir le azarin, c’eſt vne chimere, que ice
        <lb/>me ſus forgée dan mon eſprit pour en faire le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tete des autres deſſeins qu’ils m’ont fauſſement
        <lb/>ſuppole dés le commencement de ma retraitte.
        <lb/>faut-il douter deſormais qu’ils ne ſoient capables de
        <lb/>toute <pb n="5"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>5
        <lb/>toute ſorte d’imipoſture, puis qu’ils enmeinent iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quà ce point d’imprudence meſme que de vouloir
        <lb/>vous faire femer les yeux à l’euidence d’vn ea
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemenr, qu l pnaniquentauee antdeſeiarque
        <lb/>ansaueun repet de limtegite des parole loyi
        <lb/>les dont l’infailbiliré ne doit pareſlre moinde
        <lb/>que celles des Oracles, ils font faire des Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>oos, ſs lMaeſuet pour ſe pemonir conure vne
        <lb/>fourbe, dont ils deuiroient pour le moins aeher le
        <lb/>deſſein, juſqu’à ce qu’ils fuſſen en eſtat de l’ece
        <lb/>itt ſans uoume oppoſition le ne raſonne poiunt
        <lb/>dauantage pour faire voit l’ianocence de ma -on
        <lb/>duite, puis qué mes ennemys ſe rendent me, o
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs par l aueuglement de leurs impatienees, s
        <lb/>ariue que cueque tpinia ſue a les pemiers lenm
        <lb/>imens, refuſe eocor de juſtiſier nos armemenns
        <lb/>dans ſon idte, l faut neeeſinremen quil aeeſ
        <lb/>le premiers Pnees du ang, pourt uit a
        <lb/>conrre l Ennemy de lEſtat, &amp; le Perrurbareur
        <lb/>ble du re pos publie nous qui auons manoe le,
        <lb/>me pe uroi oy faut obeypi vne quenouie
        <lb/>l’ay doue lonp-emp, ſiie m’enggerois i dſ
        <lb/>ouni ur l vie dn oy conſder nt que noſne
        <lb/>unoue eſd uure en uliuietſs niehe, e qu eien
        <lb/>Ei pni ſeouini d ſe plenreeonu ounr p
        <lb/>e eininuende un le dpel nr ileinue p
        <lb/>puuen elonner les plus fons eſpius, &amp; luſe le
        <lb/>meil eures pl me, la grandeu du luien n
        <lb/>B
        <lb/>aa,, ,¬¬¬¬¬¬ <pb n="6"/>
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>6
        <lb/>mon deſſein, Ie me ſentois eſbloü̈y de la gloire d’v
        <lb/>Prince que les vertus n’eſleuent pas moins au delà,
        <lb/>mais qu’il eſt difficile de poſſeder long-temps vn
        <lb/>bien ſans aduerſiteé. La France s’eſt reſſouuenuë,
        <lb/>que Henry troiſieſme diſputoit encor en mourant
        <lb/>la ſeureté de ſa Couronne, à peine auoit elle peu
        <lb/>reparer ſes forces perduës, en la diuiſion de toutes
        <lb/>les parties ſous Henry le Grand: Et comme la gran
        <lb rend="¬" break="no"/>deur des maux ſoufferts nous eſt agreable, elle ſe
        <lb/>voyoit en eſtat par la grandeur du Pere, &amp; par la
        <lb/>naiſſance du Fils, de ne verſer iamais ny ſang ny lar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, la victoire &amp; la joye s’eſtoient rendues ſes
        <lb/>compagnes, apres que la France eſbranlée par les
        <lb/>facteux, eut long temps diſputé contre ſon propre
        <lb/>bien, que le Grand Henry auquel elle eſtoit deuë,
        <lb/>&amp; par merire, &amp; par naiſſance l’eut acquſe par ſa
        <lb/>valeur, qu’il eut chaſſé les Eſtrangers, regagné les
        <lb/>mauuais Sujets &amp; recompenſé les fileles, apres que
        <lb/>la crainte de ſes armes, &amp; la juſtice de ſa cauſe eu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent affermy la Paix dans ſes Eſtats. Quoy que ce
        <lb/>ſoit l’effet d’vn grand bon-heur, &amp; d’vne eminente
        <lb/>vertu d’eſtablir ſa puiſſance &amp; de ne voir la Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne qu à ſa prpre valeur; Ie me perſuade ne
        <lb rend="¬" break="no"/>antmoins, que la plus grande faueur eſt de n’aiſtre
        <lb/>heureux, &amp; de receuorauec le jour ce qui couſte
        <lb/>le ſang &amp; les ſueurs de tant de braues hommes. Et
        <lb/>quoy qu’il ſemble que la Vertu d’vn l’rince éclatte
        <lb/>moins lors que les Sceptres luy ſont deus pat le ſeul <gap/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
