<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau877_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La déclaration de messieurs du parlement d’Angleterre,
          envoyée par leurs députés à monsieur le prince de Condé, sur la marche de dix mille hommes
          mis sur pied pour son service.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=BG48AAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Déclaration (la) de messieurs du parlement d’Angleterre, envoyée
            par leurs députés à monsieur le prince de Condé, sur la marche de dix mille hommes mis
            sur pied pour son service.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">877. Déclaration (la) de messieurs du parlement d’An- gleterre, envoyée
          par leurs députés à monsieur le prince de Condé, sur la marche de dix mille hommes mis sur
          pied pour son service. (S. |., 1652), 7 pages. Contrefacon de la Députation du parlement
          d’Angleterre à M. le Pprince de Condé, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>DECLARATION
        <lb/>DV PARLEMENT
        <lb/>D’ANGLETERRE.
        <lb/>Enuoyée par leurs Deputez,
        <lb/>à Monſieur le Prince de
        <lb/>Condeé, ſur la marche de
        <lb/>dix mil hommes mis ſus
        <lb/>pied pour ſon ſeruice. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA DECLARATION DE MESSIEVRS
        <lb/>Du Parlement d'Angleterre
        <lb/> ’eieel en eſeeu e eouenrs
        <lb/> t Mfar le Pniaede Conde ſar la mar
        <lb/>che de die mil honames nmais ſur pied pour
        <lb/> ſo ſeraice.
        <lb/>CE n’eſt pas d’aujourd’huy que les anciens
        <lb/>Enemis de la France, la deſirent voir trou
        <lb rend="¬" break="no"/>Ableée par des guerres ciuiles &amp; domeſtiques.
        <lb/>Comme doſrans profiter de noſtre foibleſſe, Et ſur
        <lb/>tous les Anglois ono bien fait paroiſtre le deſſein
        <lb/>qu’ilsont touſiours eu de renouueller par la guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re leurs vleilles pretentions ſur la Guyenne, Tant
        <lb/> vertu de la Declararion du Roy Charles VI.faite
        <lb/> leur profit par çe Prines croubſ́ d’eſprit, ſ&amp; qui
        <lb/>ut deſauoue pat le prlmmnt e les Eſuun du
        <lb/>du Royaume j que par le Taà de retigny
        <lb/>oat ile ſe ſenuent pour monſre leu dro
        <lb rend="¬" break="no"/>Pendu qu’ils diſent auoir ſur cette grande Pro
        <lb/>mee, ſans meere en eauidenode la veite qu’ils en
        <lb/>ntle deſeheun pous nme de ſelone, par le
        <lb rend="¬" break="no"/>Aeſts du Parlement
        <lb/>A ce-effè ils on pis leur temps pour
        <lb/>ee lo Paue dn prinee dueune aunxun
        <lb/>A j <pb n="4"/>
        <lb/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’ils ſc ſont faites entr’eux, comme celle desdeux
        <lb/>Maiſons de Bourgongne &amp; d’Oléans, quiooitant
        <lb/>couſté au Royaume &amp; qui ont duré ſi long-temps
        <lb/>Durant leſquelles les Roys d’Angletere m ſ
        <lb rend="¬" break="no"/>di le one e esun noeue l ue e ou ne
        <lb/>leans, d’hommes &amp; de moyens pou aetenit!
        <lb/>certe guerre de ſi longue haleine, &amp; aſcbeqarmy
        <lb/>nos troubles de rentrer en l’acienne poſſeſſion
        <lb/>de la Guyenne.
        <lb/>Et durant les premiers troubles en France pout
        <lb/>le faict de la Religion, les meſmes Aaglois ont
        <lb/>ſiſté́ le Parry des Nouueaux Proteſtan &amp; par leui
        <lb/>induſtrie, ſe ſont ſaiſs du Haore deGeace ep
        <lb/>plus aiſeément paſſet’leurs troippes n tanee eu
        <lb rend="¬" break="no"/>me ils ont fair de la Ville de Calais, qu’ils ote
        <lb/>nuë tant d’années.
        <lb/>Et aux dernies Troublesſous le Regue d ſe
        <lb/>Roy Louys XIII. d’heureuſe: mnemoite; dana la
        <lb/>Rebellion de ex’dela Religionpnerenduë Refr.
        <lb/>mée, s ont enuoye leu Atmée Naualle aux Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>çhelois, ſe ſont empared de l’Ile de Rés, preten
        <lb rend="¬" break="no"/>dant qu’à leur arriué́e eou la Guyenne ſe ſouſle
        <lb rend="¬" break="no"/>ueroit pour faire vn puiſſant, Party conore le Roy,
        <lb/>&amp; eſſayer en ſuitte de proteget lesmeſmaes Pretan¬l
        <lb/>dus Reformez dans le meſme Prouinde ſous les
        <lb/>Leopars d’Angleterre.
        <lb/> La feuë Reyne Iſabeld’Aigletetre aux ſecbours
        <lb/>qu’élle enuoya aul Roy Hlenry le Gnad, n’auis
        <lb/>aute <pb n="5"/>
        <lb/>auatre but que par cette aſſiſtancée, mertre les An
        <lb rend="¬" break="no"/>dois en Guyonne, ee n’eſtoit pas l’inrention deA
        <lb/>e grand Roy de voir demembrer vne ſi belle pie
        <lb rend="¬" break="no"/>ee de la Couronne qui luy appartenoit.
        <lb/>Ainſi iamais les Anglois n’ont quitté leur penſée
        <lb/>d’entretenir nos rroubles ciuils &amp; ſe randre ne ſſai
        <lb rend="¬" break="no"/>res à aucun des parties formez, pour par nos diui
        <lb rend="¬" break="no"/>fions &amp; afſoibliſſement aſſay er d’affermir leut puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſanee en Franee.
        <lb/>C’eſt ce qui s’eſt paſſeée ce dermier trouble excié
        <lb/>auſujet du Cardinal Mazarin depuis l’empriſonne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des Princes par ſes eonſeils, que Monſieur le
        <lb/>Pnnce deliuré, contre la volonté dudt Cardinal, a
        <lb/>eſfté obligé de pouruoir à la conſeruation de ſa per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne par ſon eſloignement de la Cour, ou il ſçauoit
        <lb/>le maauuais deſſein du meſme contre luy; En ſorte
        <lb/>que ledit Seigneur Prince s’eſt rouſiours tanu lur la
        <lb/>defenſiue &amp; lors que s’en allanmt prendre poſſeſſion
        <lb/>de ſon Gouuernement de Guyenne, il s’eſt veu arta
        <lb rend="¬" break="no"/>qué par les Trouppes dudit Cardinal. ſur la liace de.
        <lb/>Mouron pour le depoſſeder de tout ce qu’il tenoit
        <lb/>n DBerry, &amp; le oontraignit aà ſorur luy &amp; ſa Maiſon
        <lb/>pour chercher ſa ſeureté en Guyenne, où i a eſteé́.
        <lb/>auſſi toſt pouſuiuy: Enfin il s’ſt veu oblgé d’en
        <lb/>venit aux armes pour ſa iuſte deffenſe, &amp; de ſe ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>air de l’aſſitane de ſes ami pour mettre ſur pied
        <lb/>ne. Armee conſiderable.
        <lb/> Ce qu’ayant ſceu le Parloment d’Angleterre pou
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>N
        <lb/>6
        <lb/>ne ſortir hors de ſes pretentions, &amp; conſdet
        <lb/>qu’en la conſtitution des affaires de Monſier le
        <lb/>Prince, pourſuiuy par les armes. s’aduiſa de luy
        <lb/> faire ſçauoir la volonte qu’il auoit de le ſecourjr &amp;
        <lb/>pour cet effet le meſme Parlement a choiſi leMi.
        <lb/> lord d’Igby &amp; le Cheualier Hamilton pout Depu
        <lb rend="¬" break="no"/>rez, qu’ils ont enuoyeé à Monſieur le Prince pour
        <lb/>luy faire entendre leur reſolution à l’aſſiſter dvue
        <lb/>Armeée de huict à dix mille hommes entretens,
        <lb/>afin de luy donnuer moyen de reſiterà la violence
        <lb/>par la force &amp; le mettre en eſtat de s’aſſeureroo¬.
        <lb/>tre les mauuais deſſeins du Cardinal Mazarin.
        <lb/>Au commencement de cette anneée, tes deux
        <lb/>Deputez du Parlement d’Angleterre arriuerent ves
        <lb/>Monſieur le Prince auec leur lettre de crcance, &amp;
        <lb/>luy propoſerent l’offre d’one Armée entretenuë de
        <lb/>huict à dix mille hommes pour ſa deffenſe, dema
        <lb rend="¬" break="no"/>dant pour Place de Retraitte celle de Royan e
        <lb/>Xaintonge, &amp; de plus grandes forces sil en auois
        <lb/>beſoin.
        <lb/>Monſieur le Prince remercie les Deputez, &amp;
        <lb/>leur dit qu’il eſtoit obligé au Parlement d’Angleis
        <lb rend="¬" break="no"/>re de la bonne volonté qu’il teſmoignoit pour l’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſitter, &amp; qu’il les en feroit congratuler par le Che.
        <lb/>ualier de la Riuiere, enuoyé de la part en Anglete
        <lb rend="¬" break="no"/>re, leur promi t de faire reſponſe au pluſtoſta leurs
        <lb/>propoſitions, apres qu’l en auroit deliberé auecle
        <lb/>Parlement &amp; la Ville de Bordeaux, &amp; les Princes &amp; <pb n="7"/>
        <lb/>Seigners qui eſtoient prex de luy.
        <lb/>Que ſi par leur Conſeil il acceptoit les offres d
        <lb/>Patlement d’Angleterre, &amp; ſe ſeruoit de l’Armée
        <lb/>qu’il luy prometroit, ce ne ſeroit point contre leſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uice du Roy, duquel il proteſtoit ne ſe departis
        <lb/>iamais, mais contee le mauuais deſſein du Cardinal
        <lb/>Mazarin ſon ennemy particulier &amp; gencral de toute
        <lb/>la France, qu’il ne poſeroit point les armes tant
        <lb/>qu’ilſeroit au Royaume: Et ee la eſtant, il ſeroit -le
        <lb/>premier qui i roit rendre ſes deuoirs au Roy, luy
        <lb/>offrir ſes trouppes qu’il n auoit leuées que pour
        <lb/>ſon ſeruice &amp; pour eſtab’ir la Paix en cét Eſtat, con
        <lb rend="¬" break="no"/>clurre la Paix generale pour le bien de la Chreſtien.
        <lb/>té, que c’eſtoit ſon inte ntion,&amp; qu’il n’euſt peu faire
        <lb/>autrement pouraſſeurer ſa perſonne c ntre ce Car
        <lb rend="¬" break="no"/> dinal: Ce qu’ils pourroient teſmoigner au Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment d’Angleterre, affin qu’il conneuſt &amp; eſprou
        <lb rend="¬" break="no"/>uaſt ſa priſe d’Atrmes comme raiſonnable &amp; neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaire.
        <lb/>L’onattend la nouuelle de la reſolution de Mon.
        <lb/>ſieur le Prince ſur ces offres des Anglois, deſquel
        <lb rend="¬" break="no"/>les il ſe pourra ſeruir ſi la neceſliré l’y oblige &amp; non
        <lb/>autrement: Car iuſques à preſent il n’a voulu rece
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir aucuns Eſtrangers en ſon armée pour n’en
        <lb rend="¬" break="no"/>courir le blaſme de ſes auoir appellez pour ruiner le
        <lb/>Royaume. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
