<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau849_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Croisade pour la conservation du roi et du
          royaume.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=WPdSlg3diKIC"/>
          <author ref="isni:0000000078186360" source="Carrier" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Nicolas du</forename>
              <surname>Portail</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Croisade pour la conservation du roi et du royaume.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310794</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">849. Croisade pour la conservation du roi et du royaume. Paris, 1652, 7
          pages. Voilà certainement la pièce la plus curieuse de la Fronde. Pajoute qu’elle est une
          des plus rares. La croisade fut fondée par soixante-dix personnes de tout rang, au mois de
          janvier 1652. On ne sera pas fâché de connaître au moins quelques extraits des statuts : «
          Le saint nom de Dieu sera continuellement invoqué. « Il sera dit trois messes, tous les
          jours, par les chapelains de la croisade : une à six heures, à l’honneur de la sainte
          Trinité; une seconde à huit heures, à l’honneur de la mort et passion de Jésus- Christ; la
          troisième à dix heures, pour obtenir l’assistance du Saint-Esprit. Celui des conjurés qui
          ne pourra pas entendre une de ces trois messes, dira un pater et un ave. « Il ne sera
          entrepris et exécuté que sur la personne du cardinal Mazarin. » La croisade avait cent
          mille écus dans sa caisse. Elle se char- geait de l’entretien des pauvres conjurés. Elle
          devait ajouter cent mille francs aux cent cinquante mille votés par le parlement pour
          l’assassin du cardinal. Ces cent mille francs devaient être donnés à la veuve et aux
          héritiers, si l’assassin était pris et exécuté. S’il mourait dans son entreprise, sans
          trahir le secret de la croisade, il y avait cinquante mille francs. Le serment devait se
          prêter sur la croix et le missel entre les mains du prêtre. A la fin de la pièce, on
          avertit ceux qui voudraient entrer dans la craisade , qu’ils n’ont qu’à faire l’éloge de
          ses statuts dans les compagnies ou assemblées. Il se trouvera aussitôt un associé qui les
          abordera. Tout cela a été ecrit sérieusement et imprimé avec permission !</p>
        <p source="Antonomaz">Attribution par Carrier d'après une lettre de Bluet.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">règlement</term>
          <term type="genre">statuts</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_63" source="Moreau">
          <p>Arrivée du cardinal Mazarin à Poitiers</p>
          <date when="1652-01-28">1652-01-28</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>CROYSADE
        <lb/>CONSE nRV AIoN
        <lb/>DVROY
        <lb/>ROYA V ME
        <lb/>Als.
        <lb/>e
        <lb/>
        <lb/>
        <lb/>APAIS
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/> ,, , ,&amp;
        <lb/>g e t ie e sdes.
        <lb/> V A
        <lb/>T
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>. O L L,
        <lb/>POVRLA CONSERVATION
        <lb/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> 7
        <lb/>6
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>L.
        <lb/>ET DV ROYAVME.
        <lb/>4 1
        <lb/>L n’ya perſonne en France qui neſcache le miſera
        <lb rend="¬" break="no"/>V, be eftat auquel le Royaume eſt reduit, &amp; ne pre
        <lb/>uoye les voleries, incendies, violemens, deſolanons,
        <lb/>ſ &amp; crnuautsez qui s’y vont commetre, auec des ſacni
        <lb rend="¬" break="no"/> leges &amp; impietez abominables, &amp; le peril que court
        <lb/>, la ſacreêe &amp; R oyale peſonne du Royd’eſtre enleuée
        <lb/>du milieu de la France, d’entre Ies bras de tant de
        <lb/>millions de Subj cts, &amp; d’eſtre emmnenée en Pays eſtranger.
        <lb/>Que le Cardinal Mazarin ayant eſté́ reconnu Ennem, du Roy &amp; de
        <lb/>lPEſtat, ſur la plainte vniuerſelle &amp; ſur les continuelles clameurs de
        <lb/>tous les Peuples, n’ayt eſté declaré tel par tous les Parlemens du
        <lb/>Royaume, anec deffenſes de iamais y rcntrer. Il y eſt neantmoins rentré
        <lb/>à main armte, auec orgueil, inſolence &amp; fureur, comme vn autre Artila
        <lb/>leas de Dieu, menaſſant de mettre tout à feu &amp; à ſang, pour aſlouuir la
        <lb/>vengeance, &amp; faire inhumainement perir tous ces ſages Parlemens qui
        <lb/>l’one ſiuſtement condamné, &amp; tous ceux qui n’ont voulu reconnoiſtre
        <lb/>&amp; adorer ce Tyran.
        <lb/>A cauſe dequoy certains bons François, fidels Subjects du Roy, ay
        <lb rend="¬" break="no"/>mnans ſa Royale &amp; ſacrée Perſonne, &amp; le ſalut de leur
        patrie, voyant que
        <lb/>le Tyraa Mazarin eſt l’vnique &amp; malheureuſe cauſe de tant de maux &amp;
        <lb/>miſeres, ſe ſont aſſociez, conjurez &amp; deuoüiez, pour executer tous les
        <lb/>Arreſts du Parlement de Paris &amp; de rous les autres Parlemens du
        <lb/>Royaume, pour chaſſer du corps de l’Eſtat cét Eſprit immonde du Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>aarin, par tous les moyens qu’iſe poumrra, &amp; ne deſiſter iamais
        de cette
        <lb/>A ij,e <pb n="4"/>
        <lb/>ſainte &amp; ſalutaire enttepriſe qu’elle ne ſoit exeeuté́e, quel ques ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtacles, empeſchemens ou difficultez qui s’y puiſſent rencontrer.
        <lb/>Le tout à la gloire de Dieu, à l’honneur du Roy, au bien de l’Eſtat, &amp;
        <lb/>à la tranquillitc publique.
        <lb/>Pour cet effet ils ont inſtitueé vne Croyſade &amp; fait les Sratuts quiecn
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuiuent.
        <lb/>Au Nom du Pere, du Fils &amp; du Sainct Eſprit,
        <lb/>Amaen.
        <lb/>E ſainct Nom de Dieu ſera reueremment &amp; continuellement in
        <lb rend="¬" break="no"/>LL uocqué, &amp; la conduite de ſon ſainct Eſprit deuotement impl
        orée
        <lb/>poe le ſe de le peſenle r ſe i re, par leoi Capelans de l
        <lb rend="¬" break="no"/>Croyſade, l’vne à ſix heures du matin a l’honneut de la
        tres-ſaincte Tri.
        <lb/>nité, l’autre à huict heures à l’honneur &amp; memoire de la Mort &amp; Paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion du Fils de Dieu noſtre Redempteur, &amp; l’autre à dix heures
        à l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur du ſainct Eſprit pour obtenir ſon aſſiſtance.
        <lb/>Chacun des aſſociez, conjurez &amp; deooüiez, tâchera d’entendre vne
        <lb/>de ces trois Meſſes, ſinon il dira en priué à quelque heure du iour vn
        <lb/>Pate &amp; vn Aae- Maria à l intention &amp; fin de la Croyſade.
        <lb/>ll ſera fait vœu &amp; ſerment d’Vnion, de Secret, de Fideſiré &amp; de Perſe
        <lb rend="¬" break="no"/>uerance, par ceux’qui cy-apres entreront en cette Croyſade, ſur
        l’Autel
        <lb/>ou ſe dira l’vne des Meſſes &amp; ſur la Croix &amp; Miſſel qui y ſeront, ain¬i
        <lb/>que ceux qui ſe ſont preſentement aſſociez, conjurez &amp; deuoüez ont
        <lb/>fait, &amp; ſuinant la formule qui en a eſté dictée.
        <lb/>Ce ſerment ſera receu par le Chapelain qui dira la Meſſe, en preſence
        <lb/>de l’vn des Directeurs de la Croyſade &amp; d’vn autre aſſocié.
        <lb/>Il y auta lſept Direteurs de la Croyſade qui auront la conduite &amp; diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poſition de toutes choſes, meſmes des trois cens mille liures que
        des
        <lb/>perſonnes puiſſantes ont pat vn grand zele &amp; pieté aſſeuré pour les ne
        <lb rend="¬" break="no"/>Ceſſitez &amp; bonnes fins de la Croyſade.
        <lb/>Les Directeurs de la Croyſade receuront en icelle toutes ſortes de
        <lb/>perſonnes de quelque condition qu’elles ſoient, pourueu qu’ils ſoient
        <lb/>François naturels, qu’il leur paroiſſe qu’ils ayment veritablement le
        <lb/>Roy &amp; le Royaume pour leſquels la Croyſade eſt inſtitúe.
        <lb/>Les aſſociez, conjurez &amp; deuoüez ne ſe nommeront ny deſcouuriront
        <lb/>iamais les vns les autres, pour quelque cauſe &amp; occaſion que ce ſoit.
        <lb/>Ils ne demanderont ny n’admettront iamais aucune dilpeuſe du ſer..
        <lb/>ment &amp; du vœu qu’ils auront fait, mais s ’y tiendront ferme moyennant <pb n="5"/>
        <lb/>la gtaee de Dieu, iuſgu’à ſoaétlr la mort s’il y eſcheolt.
        <lb/>Que du ſuſdit fonds de trais çens mille liures qui a eſté rmis es mains
        <lb/>des Directeurs, &amp; de toures ls autres ſommes dedeniers, dont il pourta
        <lb/>eſtre cy apres augmenté, il en ſera baillé ce qu’ils iugeront conurnable
        <lb/>aux differentes pecſonns des aſſocie, copjurez &amp; deuoüez, qui ſon
        <lb/>quuers pretetes, &amp; par diuers poyens, yan; trauailler aux fins de la!
        <lb/>Croyzade.
        <lb/>Les Pauures d’eotré les aſſociz, conjurez &amp; deuoiiez, ſerons ſecou
        <lb rend="¬" break="no"/>uas du Treſer de la Coſadede tout ce qui ſera neceſlaire à leur
        entre
        <lb rend="¬" break="no"/>eneoepe, ſpeçialenepe ceuyqpi enteprepdrot daixeauter pa5 leups
        <lb/>roptes maiuce qutonpuiesubien pubi,:.
        <lb/> l ne ſera entrepris &amp; execuué qua ſut, la pea ſonne lu Tyran Maarin.
        <lb/>Si la Iuſtice de Dieu le punit pa le moyen de la Croyſade, &amp; par les
        <lb/>mains de quelqu’vn des aſſocice, cojurez &amp; deuoiez, les aures qui
        <lb/>urauailloient à cete fi ſans ſe coonuire ny commuuiquer, s’arreſte
        <lb rend="¬" break="no"/>one &amp; e paſſoront plps auans:
        <lb/>Il ne ſera rin cſce,ſeis ds poens &amp; lespeſonnes des aſſçie. co
        <lb rend="¬" break="no"/>jprez &amp; deuoüez, ſ desodres, memoires, inſtruétions,
        diſpoſitians
        <lb/>&amp; diligences, ny autres choſes generalaent queloques, mais lecot
        <lb/>ſe feta verbalemene:.
        <lb/> Les ſept Dire eurs auront voconſeil de epaatres aſociez, conju
        <lb rend="¬" break="no"/>ez &amp; deuoijez, auc legual ils s’aſſebleropr yn iour de chaqun
        npis
        <lb/>pour traitrer des affaires de la Croyſade.
        <lb/> Qu’en ces Aſſemblées ſe reſouda la continuation ou clhangement &amp;
        <lb/>eſle ction d’aures Directeurs &amp; Conſeillers, ainſi qu’il ſera iugé conue
        <lb rend="¬" break="no"/>nable.
        <lb/>Les ſepr Directeurs s’aſſembleront particulierement va iour de cha
        <lb rend="¬" break="no"/>cune ſepmaine, &amp; l’vn d’eux choiſi &amp; nommé́ par les autres,
        aura la gar
        <lb rend="¬" break="no"/>de du Treſor, qu’il diſtribuera ſclon l’aduis des autres, ſans
        ordonnance
        <lb/>py quiace parefeie.
        <lb rend="¬" break="no"/>Le Treſor e la Croyſade venant à diminuer, à cauſe de l’entretene
        <lb rend="¬" break="no"/>aent des aſſoçiez ,conjuredeuogqui njreprendrout la deffaise
        <lb/>du Tyrao Maayin pas leurs prores eias ou par len induſtrie &amp; diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poſitios, &amp; par tels iuſtrumens qu’ils yerront bon eſtre, les
        Directeurs
        <lb/>pouruoiront au ſuplemeot du fonda pa les voyes cettaines qu’ils ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uent, en telle lorte qu’il y aye touſious dans le coffre de la
        Croyſade vn
        <lb/>fondde deux-à tris cens mil lipes poprl4, qins.
        <lb/> L’eecuioa das Afeſts core le Ty Magain eſtant faite, il ſer
        <lb/>payé à coluy quil’aur fai; la ſonme de cene mil lipres outee &amp; pas de
        <lb rend="¬" break="no"/>us les cent cinquane mille liures qui ſont aſejé4 de, la part du
        Pale.
        <lb/>mnent; &amp; fi celuy qui fera ce ’glorieux coup mouroit dans laction, la <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>meſme ſomme ſerai paee àſaveufse, enfa &amp; hetiie!
        <lb/>Si quelqu’vn des aſſoclez, conjutez &amp; deuoez, de ceux qui enrre
        <lb rend="¬" break="no"/>prendront la rume du Tyran Mazarin eſtit découuer? ou ſurpris aaan
        <lb/>lI’expedition, &amp; que la tage du Mazarin ſe portaſt à le faire mourir, il ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>a donnéaà ſa veufue, enfans &amp; heritiers la ſomme de cdnuante
        mill
        <lb/>luares, poaruou qu’ne decre rien des diſpoſoas d la Croyſade,
        <lb/>&amp; ne ſe departe du ſerment.
        <lb/> Le fonds qui ſe trouueta dans le caffte de lCroyſade, au temps de
        <lb/>l’execatlon du Tyta Mazarin, apres le payeent des recompenſes qu8;
        <lb/>ſeront deuës, ſerafidelenmens diſtribue; enere ceux des aſſociez, conju
        <lb rend="¬" break="no"/>rez &amp; deuoüez qui eſtoient particulieeneneeuplyez àicelle, à
        quo
        <lb/>les DireSteurs procederont auec ptuadene &amp; utice, ayant eſgard au
        <lb/>differentes diſpoſitlons, engagemens &amp; natures desentreprſes.
        <lb/> Que lesgrands &amp; puiſſans qui ſe ſont des maintenant aſſociez, conju
        <lb rend="¬" break="no"/>rêz &amp;deuoüiez, &amp; ceux de leurs qualitez -qui entreront
        cy-aptes en la
        <lb/>preſente Croyſade, eſtimeront &amp; cherieont les petits qui ſons auſſi à
        <lb/>poteſent afſbeie, conjurez &amp; deuoûlez, &amp; -qui ſeront cy-aptes receus
        <lb/>dans la Croyſade, &amp; leur feront toutre ſorte de bon trairtenent comns
        <lb/>à bons &amp; fideles Cofreres, en tde ſote qu’entre les vns &amp; les antres
        <lb/>il y aye bien-veillance &amp; aſſiſtance, reſpect&amp;ſeruice chacun endroie ſoy.
        <lb/> Que les preſens Status ſerone lnuiolablemengardex &amp; obſeruex
        <lb/>pas les aſſcrez, conjures &amp;e deuolez preſens e à vénir ſur peine d
        <lb/> l’honneur &amp; de la vie.
        <lb/>nſi- a eſté prois &amp; ſodeellesae iaar par ſoxare x perſomes
        <lb/> ade aaoes comditionms, gens de bies &amp; d honear, bos Fnangais f.
        <lb/>dels ſeraiteurs d Roy a aois de Ianvier de l’anmde moil fi cen cs
        <lb rend="¬" break="no"/> gaadde-dee.
        <lb/>Enſuit la formule du vœu &amp; ſerment ſolemnel.
        <lb/>EN. promets à Dieu le Createur, en preſence de ous ſes Anges,
        <lb/>d’entretenir. garder &amp; obſeruer maoyenrant ſa grace tous les Artcle
        <lb/>des Statots de la Croyſade faite pour la conferuatian dt Roy &amp; di
        <lb/>Royaume, &amp; pour l’eniereexecution des Areſfts ſolemaels des Parle.
        <lb/>ens du Royaume contre le Cardinal Mazarin, en la qaelle Croyzade
        <lb/>i’ay eſté receu aſſocié, conjuré &amp; deuoé ; deqoy le faits vœu &amp; ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>meneſolemnel ſur cét Autel, Croi &amp; Saicts Eahgiles, &amp;
        poureét ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fer d’employer s’il eft eſoin toutes mes fotces &amp; tont mon
        ſang, ſans y
        <lb/>oanquer ny contreuenir ſar peine de l’honnenr &amp; de la vie. Ainfi Dieu
        <lb/> aeſoit en ayde. <pb n="7"/>
        <lb/>ADVERTISSEMEN’T.
        <lb/>gEVX qui par la grace de Dieu auront afſez d’amour pour le Roy &amp;e
        <lb/>pous la Parie, &amp; deſireront entrer en la preſente Croyſade, auee
        <lb/>les ſoixante &amp; dix aſſociez, conjurez &amp; deuolez quiy ſont à preſent.
        <lb/>ſontaduereis qu’ils n’ont qu’à approuuer la Croyſade &amp; louet les S.
        <lb/>uts d’icelle, en tous leuss diſcours &amp; dans les conuerſacions familieres,
        <lb/>compagnies &amp; aſſemblées où ils ſe trouueront, &amp; que perſeuetcant daas
        <lb/>ce deſir &amp; langage, ils ſerout vn iourt abordez &amp; encretenus par vn des
        <lb/>aſſociez, conjurez &amp; deuoüez qui les aura ouys, obſeruez &amp; bien con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderez ſaas eſtre conmu ny ſoupçonné, lequel les conduaira où il
        con
        <lb rend="¬" break="no"/>uiendta, pour eſtrereceus en la ſainte &amp; ſalucaire Croyſade ,
        en quoyil
        <lb/>n’ya uune daſpenſe à̀ faite, y ayant deſia fonds nocable &amp;e ſutm
        <lb/>pour ſubuenir à toutes choſes.
        <lb/> Sois le roe à la glore de Oie, d l’hoaaear d R, as bs de l’as,
        <lb/>̀ la tranquillieé &amp; rilieé́ pabliqae. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
