<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau831_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le courrier général, portant les nouvelles de tout ce qui
          se passe aujourd’hui dans l’État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-04-20">20 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5436305r"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Courrier (le) général, portant les nouvelles de tout ce qui se
            passe aujourd’hui dans l’État.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>Département philosophie, histoire, sciences de l'homme</repository>
            <idno type="cote">4-LB37-2160</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">831. Courrier (le) général, portant les nouvelles de tout ce qui se passe
          aujourd’hui dans l’État. (S. 1.), 1652, 16 pages. Recueil de lettres de différentes villes
          du royaume : Marseille, Caen, Bayonne, Dieppe , Bordeaux , Cognac, Rennes , etc. Mazarin
          était arrivé à Épernay, allant rejoindre la cour à Poitiers. Au Mont Saint-Michel , une
          comète qui s’était éteinte , fut rallumée par un fantôme armé, qui tenait dans sa main un
          flam- beau, brûlant des deux bouts !</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">périodique</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_61" source="Moreau">
          <p>Le conseiller Bitaut est fait prisonnier par le maréchal d’Hocquincourt</p>
          <date when="1652-01-09">1652-01-09</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-19" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>COVRRIER
        <lb/>GENERA L.
        <lb/>PORTANT LES NOVVELLES
        <lb/>de tout ce qui ſe paſſe auiourdhuy
        <lb/>dans l’Eſtat.
        <lb/>M. DC LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE
        <lb/>COVRRIER
        <lb/>GENERAL,
        <lb/>portant es nouuelles de tout
        <lb/>ce qui ſe paſſe aujourd’huy
        <lb/>dans l’Eſtat.
        <lb/>agE Corrier quelque pareſſeux qu’il ſoit, arriue
        <lb/> neanmoins bien à̀ propos pourentretenir leslPa
        <lb rend="¬" break="no"/> tiſiens de la verité de tout cé qui ſe paſſe dans
        <lb rend="¬" break="no"/> ’Eſtat, &amp; pour ne leur faire part que de; nou
        <lb rend="¬" break="no"/>ue lles qui ſont aſſeurées, pendant qu’onne repaiſt leur
        <lb/>auidité que de fumée, ſelon les capriçes de ceux quiſont
        <lb/>dans les partis. Neanmoins quoy qu’il ayt couru la Ch!
        <lb/>pagne &amp; qu’il ſoit arriué à Eſpernay le meſme iout que.
        <lb/>le Cardnal Mazarin y fit ſon entrée, il a creu que la.
        <lb/>proximité du lieu le diſpenſoit d’en dire toutes les parti
        <lb rend="¬" break="no"/>cularitez, &amp; qu’il ne ſaloit point ſe hazarder d’eſtre meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cru en racontant quelque. choſe à l’aduantage ou au deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>aduantago de ce Miniſtre, pour meriter vne creance.
        <lb rend="¬" break="no"/>generalle ſur tout le reſte ſans aucun ſoubſçon d’infideli
        <lb rend="¬" break="no"/> ourquoyil commance por ce qui ſe paſſe dan¬ <pb n="4"/>
        <lb/>De Dieppe, le 2. Iannier.
        <lb/>Vne trouy pe de ieunes Gentils hommes s’eſtant icy
        <lb/>cmarquée pour paſſer en IIollande. furent obligez de
        <lb/>rhroſſer chmin par la veue d’vn prodige qui les ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>rit auec tant d’horreur, qu’ils n’eurent point le courage
        <lb/>de pouſſer plus auant. lls virent vne prodigieuſe Balaine,
        <lb/>laquelle eſleuant ſon dos ſur les Ondes aà̀ la façon d’vn
        <lb/>Iſle, &amp; faiſans comme trois ſurſauts en boudiſſant à leurs
        <lb/>approches, brema trois fois auec tant d’effroy, que meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me s’eſtant recachée ſous les flots, ce Nauire crût qu’il
        <lb rend="¬" break="no"/>n’eſtoit pas aà̀ propos de paſſer plus outre. En effet la deli
        <lb rend="¬" break="no"/>beration ayant eſté faitc ſur ce ſujet, il ſut conclu qu’on
        <lb/>arreſteroit du moins pendant quelque tempss pendant
        <lb/>lequel apres auoir moüilĺ l’ancre, la meſime Balaine s’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>leua, redoublant &amp; ſes bondiſſemens &amp; ſes cris, en ſultte
        <lb/>dequoy s’eſtant encor relarmée ſous les eaux, vne troupe
        <lb/>de Dauphins s’entre-batans furieuſemeut les vns contre
        <lb/>les autres, ſirent prendre à̀ cette Nauite le deſſein de re
        <lb rend="¬" break="no"/>bouſſer ̀ la rauéu¬ ,s e22 j ’ne ag forte
        <lb/>heureuſement la ramena aà̀ Dieppe dans 4. heures, les
        <lb/>interpretes ont icy beau champ.
        <lb/>De Caen, le3;. Ianuier.
        <lb/> Nos Magiſtrats ſont icy bien en peine de tenit les
        <lb/>maihs ’à la populace, que les nouuelles de l’arriuée du
        <lb/>Card. Mazarin dans la Ville de Rethel a beaucoup itrité
        <lb/>contre les amuſemens de la Cour. Et meſme les apparen
        <lb rend="¬" break="no"/>ces de quelque ſouſleuement y ſont ſi éuidentes, que les
        <lb/>ſieurs de Couruille, de Marcheuille &amp; de Mondereau,
        <lb/>Gentils-hommes déuoüez au ſeruice de Mazarin ſe ſont <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>retirez de nuict pour ſauuer leurs perſonne &amp; laiſſer vne
        <lb/>partie de leurs biens au pillage du peuple mutiné, qui ſe
        <lb/>ſaſit de tous leurs reſtes le lendemain meſme de leur de
        <lb rend="¬" break="no"/>part.
        <lb/>Du Mont ſaint Michl, le 25. Decemre.
        <lb/>Le a5. du mois de Decembre derniere ſur les 4. à5.
        <lb/>heures du matin, vn comete ſanglant parut ſur l’obeiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que de la tour qui maiſtriſec la citadelle, auec vne queüe
        <lb/>de trente à trente cinqaunes qu’il traina; iuſqu’a ce que
        <lb/>commençante enſin à s’eſteindre ſur les ſix heurs, vn
        <lb/>phantoſme armé paroiſſant dans l’air du coſte du ſepten
        <lb rend="¬" break="no"/>trion, le r’alluma auec vn ſſambeau qu’il tenoit en ſa
        <lb/>main gauche allumé des deux coſtés. ur les 7. heures
        <lb/>le Soleil dſſipa tous ces preſages, mais il n’oſta pas la
        <lb/>nie one e leoe ne earned enreſenui eoin lesi
        <lb/> Noſtre Parlement enfin conuaincu du peu de foy qu’on
        <lb/>doit à preſent auoir aux declarations Royalles, pour le
        <lb/>retour du Cardinal Mazarin, pour le banniſſement du
        <lb rend="¬" break="no"/>quel la Cour en auoit donné de ſi ſolemnelles; n’eſt-il
        <lb/>plus en eſtat de prendre garde à tout ce qui viendra de ce
        <lb/>coſté; ſibien que par vn conſentement vnanimé de toutes
        <lb/>les Cours, la declaration donnée contre Mrs les Princes a
        <lb/>eſté́ rebuté: &amp; le Preſident de Brie mefme ſuiuy de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>quesvns des meilleurs cerueaux de cette compagnée, en
        <lb/>eſt venu iuſques là qu’il iugeoit ouuertement, qu’il falloit
        <lb/>traiter de calomnie tous les crimes qui y ſont contenus &amp;
        <lb/>proceder genereuſement à la iuſtiſication entiere de la
        <lb/>2
        <lb/>De Rennes, le 2i. Decembre.
        <lb/>1 <pb n="6"/>
        <lb/>conduite de Meſſieurs les Princes. Mis on a iug’ poue
        <lb/>enorme que ce procedé ſeroit vn peu trop violen, qu’il
        <lb/>ſtoit à propos de le ſurſeoir, iuſu à que l’occaſion d’en
        <lb/>pler ſe rend cncor plus fauorable.
        <lb/>De la Rochelle, le 26. Decembre.
        <lb/>Le ſieur de l’Eſcalle Preſident de cette Vill ayant eu le
        <lb/>ven du deſſein que certains des prin ipaux Huguenots
        <lb/>p atiquerent ſecrettement auec l’Anglois, pour luy dona
        <lb rend="¬" break="no"/>ner quelque entrée dans cete Ville à la faueur de nos di
        <lb rend="¬" break="no"/>uiſions, ne mnqua pas d’en inſtruire auſſi- toſt la Cour &amp;
        <lb/>la Maiſon de Vlle, dans leſquelles il fut d’abord conclu
        <lb/>qu’on deputeroit promptement vers ſa Majeſté pour luy
        <lb/>faire le rapport de tout ce qui ſe paſſoit &amp; la ſuppler tres
        <lb rend="¬" break="no"/>humblement d’y pouruoir par vn prompt accommode
        <lb rend="¬" break="no"/>ment aue M ſſieurs les Princes, puis que c’eſt à̀ la faueur
        <lb/>de leur mes-intelligence, que les Religionnaires ou eſperé
        <lb/>qu’ils retrouueroit quelque reſource pour le reſtabliſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de leur ſecte abbatu. On croit que cét afaire ne ſe
        <lb/>terminera pas ſans quelque ſaignée.
        <lb/> De Coignae, le 22. Decembre.
        <lb/>Lc ſieur de Fontenelles noſtre Gouuerneur depuis la
        <lb/>leuée du ſiege, ayant eu aduis du ſieur d’Eſtiſſac que cer
        <lb rend="¬" break="no"/>tains des principaux de cette Ville complotoient ſecrette
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſa reddition en faueur de Monſieur le Prince; fit
        <lb/>promptement conuoquer le Conſeil dans lequel ayant
        <lb/>exiǵ le ſerment de fidelité de ceux dont la conduite luy
        <lb/>eſtoit ſuſpecte, il fit des proteſtations de la part de ſa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté, que des que les affaires ſeroient tant ſoy peu paci
        <lb rend="¬" break="no"/>fiées ce qu’il eſperoit dans peu, leur fideluté ſeroit reeom
        <lb rend="¬" break="no"/>penſécs de l’execution des paroles qu’on leur auoit donné
        <lb/>apres le ſiege.
        <lb/>D. <pb n="7"/>
        <lb/>De Aintes l12. Deccm’re.
        <lb/>Les nouuelles de la de ſſite du Come d’Harcourt par
        <lb/>le l’iinoe d Condé, &amp; d Regiuent d’An, ou til lé en
        <lb/>platte coulure par Monſieur le l’rince lur le paſl ge de
        <lb/>la Chaante, ont eſté reçeuës en cette Vlle auec vn tel
        <lb/>applaudſlement de tout ie Peuple, e ſans attendre les
        <lb/>ordtcs qu’on donne ordinairemeut pour cela, le Te enni
        <lb/>en fut hanté dés le ſoit dans toutes les Egliſes. On croit
        <lb/>icy que la Xaintonge, l’Angoumois &amp; l’Auns ſe leue
        <lb rend="¬" break="no"/>rontbien-toſt contre le party contraire, ſi la guerre leur
        <lb rend="¬" break="no"/>demeure plus long-temps ſur les bras; &amp; de fait les nou
        <lb rend="¬" break="no"/>uelles des approches du C. Mazarin arriú à ethel, ont
        <lb/>tellement rebuté les eſprits de certains des principaux
        <lb/>Gentils hommes de la conrrée, que deux à trois cens ont
        <lb/>tourne caſaque aà̀ leur premier party.
        <lb/>De Poittiers, le 15. Decembre.
        <lb/>Les dégats que les gens du Roy faiſoient dans les enui
        <lb rend="¬" break="no"/>rons de cette Ville, &amp; le trop grand ſejour deſa Majeſté,
        <lb/>y auoit cauſé vne ſi grande cherté de toutes choles, qu’vnc
        <lb/>diſette generalle s’en fut enſuiuie, ſi les murmures du
        <lb/>Peuple n’euſſent obligé noſtre Maire d’en parler à la Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>ne pour luy remonſtrer qu’il ſeroit à propos d’obuier à vn
        <lb/>prochain ſouſleuement par vne prompte retraite, &amp; de
        <lb/>mener la Coer un quelque autre Ville qui fut plus capa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble de la faire ſubſiſter ſans aucun danger. La propoſition
        <lb/>en fut renuoyée quoy que ſans violence: Mais le Maire
        <lb/>obligé par les menaces de quelque eſmute, &amp; par les im
        <lb rend="¬" break="no"/>portunitez de ceux qui l’en ſollicitoit, fut contraint de’la
        <lb/>reiterer à ſa Majeſté, que s’eſtant enfin preſenté pour en <pb n="8"/>
        <lb/>obtenir l’exeeution, il en fut renuoyé́ auec vn ſoufllet que
        <lb/>l’Huiſſier de la hanhre luy donna, ne pouuant iouffrir
        <lb/>les grandes imt.n.s qu faſoit pont nter. C aft ont
        <lb/>acheua d’rnte l ip de la popule, laquelle s’eltant
        <lb/>d’abord mis ſoules arm s au nombre de ſept a huict mil
        <lb/>hommes, oblgea le Coſeci, de penſer aà̀ vne retraite &amp;
        <lb/>au pluſtoſt.que que hnteuſe qu’elle deut eſtre dans l’idée
        <lb/>de tout le monde. Ca le l’euple ſleué ne douta plus du
        <lb/>deſſein quon auot do reſtablir la tirannie de Mazarin,
        <lb/>puis que dans la plus giande foibleſſe de lſon paruy, les
        <lb/>commencemens en eſtoient ſi effrontez. Neantmoins la
        <lb/>honte qu’on eut de deloger de cette Ville fit ſortir la Cour
        <lb/>aà quelque-accommodement fauorable, dont la paix ne
        <lb/>peut eſtre plaſtrée puis que la cauſe ſubſiſte touſiours.
        <lb/>d’Angouleſme le i. Decembre.
        <lb/>C’eſt auee toutes les peines’du monde que le ſieur de
        <lb/>Montauſier nodſtre Gouuerneur reuient la garniſon en ſon
        <lb/>deuoir depuis qn’on a oûy dans cette Ville que le retour
        <lb/>du Cardinal Mazarin, n’eſt plus vn prerexte, &amp; que la
        <lb/>verit́ n’en eſt maintenone que trop viſible à toute lla
        <lb/>France, ulque-là qu’vn certain nombre de ſoldats ayant
        <lb/>depeint quoy que fort groſſierement le C. Mazarin eſtoit
        <lb/>ſur le point de le faire paſſer ſous les armes en effigie
        <lb/>comme vn infame criminel, ſi le Lieutenant de la Cita
        <lb rend="¬" break="no"/>delle qui s’y rencontra n’en eut empeſché l’execution,
        <lb/>Tout cela fait croire que M. le Prince n’aura pas grand
        <lb/>peine de s’en rendre le maiſtte, lors qu’il iugera queſes
        <lb/>affaires le requeront pour le biende l’Eſtat.
        <lb/>¬ <pb n="9"/>
        <lb/>De Limoges, le 26. Decembre.
        <lb/>Certaines cabales qui ſe formoient icy ſecrettement
        <lb/>au prejudice de la liberté́ publique, ont obllgé le ſieut
        <lb/>Periere Preſident en cette Ville d’en faire la propoſition
        <lb/>dans le Palais pour taſcher d’y remedier au pluſtoſt: &amp; de
        <lb/>vray l’affaire ayant eſté́ miſe en deliberaion, il fut conclu
        <lb/>qu on feroit garde aux portes de la Villo ou tous les,chefs
        <lb/>de famille auroit commandement de ſe trouuer chacun à
        <lb/>ſon tour; &amp; que cependant ceux qui eſtoient ſoubçonnez
        <lb/>de faire ce ſecret remuë̈ment ſeroit citez de comparoſtre
        <lb/>pour rendre compte de tout leur procedé: Mais ils antici
        <lb rend="¬" break="no"/>perent cét affront pat vne prompte retraite, qu’ils haſte
        <lb rend="¬" break="no"/>rent ſous la conduite des ſieurs de Compreignac &amp; d’Ai
        <lb rend="¬" break="no"/>gueperce leurs principaux appuys. Si cette conſpiration
        <lb rend="¬" break="no"/>eſt ſi geueralle qu’on eroit iey, ie penſe qu’on n’en a euan
        <lb rend="¬" break="no"/>te la mine, que pour la faire éclater auec plus de deſaſtre.
        <lb/>De Perigueux, le i4. Decembre.
        <lb/>La Ville capitale &amp; la Prouince du Perigord ſont fort
        <lb/>partagées. Tout le Peuple &amp; la principalle partie de la
        <lb/>Nobſeſſe y tiennent le party de M. le Prince; &amp; ſi le Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>quis de Bourdeille n’en auoit vn peu balancé les affe
        <lb rend="¬" break="no"/> ctions, par l’indifference qu’il a ſemblé tenir auſſi bien
        <lb/>que les Meſſieurs de la Force dans cette conjoncture, ie
        <lb/>penſe que le nom de Mazarin &amp; de tout ſon party ny ſeroit
        <lb/>plus entendu que dans les imprecations publiques.
        <lb/>3 <pb n="10"/>
        <lb/>.
        <lb/>De Bordeaux, le ij. D.cembre.
        <lb/>Le nom de Mazarin &amp; de Gabeleur lont eſgallement
        <lb/>odeux en’cette Ville; lEmpire du Turc quelque gou
        <lb rend="¬" break="no"/>reux qu’il ſoit, y lſeroit neantmoins beaucoup p’us tole
        <lb rend="¬" break="no"/>rable que celuy de ce voleur proſcrit; &amp; quiconque veut
        <lb/>y faire eſgorget vn de ſes ennemys, il n’a qu’à le nommer
        <lb/>M1zarin, pour le ſacrifier à la hame publique. C’eſt pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy cous ceux qui parlent de s’oppoſer à ſon reſtablſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ent y ſont les bien-venus; &amp; ceux qui ſont aſſez hardis
        <lb/>pout hazarder meſme vn diſcours inditferent ſur ce ſujet:
        <lb/>ſont regardez de trauers auec danget de ſe voir en mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uaiſe poſture, s’ils n’y pouruoient au pluſtoſt par vne pru
        <lb rend="¬" break="no"/>dente fuite. Cette diſpoſition de nos Habtans eſt cauſe
        <lb rend="¬" break="no"/>que M. le Prince de Conty n’a pas grand peine aà̀ les eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>nager, &amp; qu’il peut bien s’aſſeurer que leurs eſprits ne
        <lb/>branleront point dans la fidelité qu’ils luy ont urée &amp; à
        <lb/>M. ſon frere, pour le reſtabliſſement de la liberté publi
        <lb rend="¬" break="no"/>que. Auſſi n’a-il point douté ſur cette aſſeurance d’entre
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre le voyage d’Agent, dont le retour a eſté recçeu
        <lb/>auec autant d’acclamations que ſi iamais on ne l’auoit
        <lb/>veu.
        <lb/>T3
        <lb/>D’Agen, le meſme iour.
        <lb/> Le ſieur de Marſin Lieutenant general de l’armée de
        <lb/>M. le Prince, dans ces quartiers-la, maiſtriſe ſi glorieuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment tous les enuirons, qu’il n’eſt point de Mazarin, ’qui
        <lb/>oſe y leuer le nez; auſſi ne fait-il point plus d’attaques
        <lb/>qu’il remporte dauantage, &amp; ſi l’hyuer ne fauoriſoit point
        <lb/>l’attachement du ſieur de ſaint Luec, ie penſe qu’il l’auroit
        <lb/>deſia deſniché de toute la haute Guyenne. Sur le com
        <lb rend="¬" break="no"/>mencement de l’Eſté le fer brillera.
        <lb/>De Ba <pb n="11"/>
        <lb/>De Bayonn le 7. Deeembre.
        <lb/>Nouuelles ſont arrinées au Comte de Pramm ont
        <lb/>noſtre Gounerneur, que les enne mys auoit paru du coſté
        <lb/>de. lean de Lux. &amp; qu’l faſot ſembian de voulor mu
        <lb rend="¬" break="no"/>gueler queique place vers l’ent́e de la campgne; ce
        <lb/>ſoubçon eſt fauoriſe par l’aſſeurance que nous auons,
        <lb/>qu’on a fait de leuées extraordinaires de gens de guerre
        <lb/>dans route la Nauarre, ce qu nous fait core qu’ils ſe.
        <lb/>preuaudtont de nos deſordres, &amp; qu’ils nons attaqueront
        <lb/>pendant que nos forces ſeront employées à la! rume de
        <lb/>nos ’rines. Cete apprehenſion fait mu murer tous nos
        <lb/>Habitans, auec vne probable apprehenſion de quelque
        <lb/>grande eſmeute, ſi ſla Majeſté ny pouruoit par vn prompt
        <lb/>accommodement.
        <lb/>De Pau, le r1. Decembre.
        <lb/>Le Mareſchal de Grammont auoit ſi bien pratiqué les
        <lb/>Meſſieurs du Parlement, par l’enenſſe du leur de la
        <lb/>Vie l’reſident, &amp; des lieurs Deſquille, Beneveut, Belça,
        <lb/>de Breſſe &amp; de Bellot Preſident &amp; Conſeillers en ladite
        <lb/>Cour, que la declaration du Roy donnée contre Mts les
        <lb/>Princes eſtoit ſur le pot d’y eſtre verifíe, ſi M. le Preſi
        <lb rend="¬" break="no"/>dent de Gaſſion ne ſe fut roidy auec tout ſon party pour
        <lb rend="¬" break="no"/>l’empécher, comme il a fait auec vn ſuccez ſi aduanta
        <lb rend="¬" break="no"/>geux, qu’il eſt fort probable que deſormais la ſeule pro
        <lb rend="¬" break="no"/>poſition n’en pourra point eſtre faite qu’auec le meſpris
        <lb/>de ceux qui ſeront aſſez hardis pour l auancer.
        <lb/>1 <pb n="12"/>
        <lb/>De Thouleue, le a. Dcembre.
        <lb/>Le ſieur du ettḧer premier Preſident de noſtre Cout
        <lb/>ſuiuant la paſſion quil a touſiours eu pour le progrez du
        <lb/>parry Mazatin, preſſoit chaudement la verification de la
        <lb/>declaration donnée contte Mrs les Prnces. Mais les op
        <lb rend="¬" break="no"/>poſitions des Preſidens Doneuille &amp; Caminade ont reuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſy, &amp; les belles Harangaes prononćes lur ce ſujet par
        <lb rend="¬" break="no"/>les ſieurs de de Maniban &amp; Mar meſſe Aduocats Gene
        <lb rend="¬" break="no"/>raux firent voir tant de contradictions dans cette decla
        <lb rend="¬" break="no"/>ration, en veue de l’edence du deſlein qu’on aà̀ de reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blir le Cardinal Mazarin, que le deſſen de la veriſier en
        <lb/>fut entierement interrompu, on croit qu’il n’en ſera ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais plus parle.
        <lb/>De Narbone le 26. Decembre.
        <lb/>L’aſſemblée des Principaux Se igneurs &amp; Gentilshom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de Languedoc, qui ſe fait tous les iours quoy que
        <lb/>ſecretement dans eue vlle, oe fair craindre quelque0
        <lb/>iſſü dangereuſe. On mumure du moins aſſ́s commu
        <lb rend="¬" break="no"/>nement qu’elle ne tend à autre deſſein qu’a faire ſouſl e
        <lb rend="¬" break="no"/>uer la populaſſe pour luy faire ambraſſer quelqu’un des
        <lb rend="¬" break="no"/>partys. Le Parlement de Thoulouſe qui en aà̀ voulu pr
        <lb rend="¬" break="no"/>dre connoiſſanae, n’en a emporté que la honte de l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit entrepris; &amp; les arreſts nont ſeruy qu’a fire voir
        <lb/>qu’ils n’ont point de pouuoit s’ils ne ſont ſecondés de la
        <lb/>ſoumiſſion des peuples, leſquels ſetrouuant rebutés par
        <lb/>le reſt abliſſement du Mazarin, ne ſont preſque plus en
        <lb/>eſtat de ſe gouuerner que par la ſeule conduite de leurs
        <lb/>caprices. <pb n="13"/>
        <lb/>e Noſtre-Dam de Betasrrau en Bigorre, ſur let Aſonts
        <lb/>lPyrenes, le s. Decembre.
        <lb/>Le 8. de Decembre iour de la Conception Noſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>Dame, les deuots de cette Vieige ayant couru à grand
        <lb/>foule pout luy aller rendre leurs hommages ordinaires
        <lb/>dans ſa petite Egliſe de Betarran, mais en pattie pour en
        <lb rend="¬" break="no"/>tendre vn ſaintfermite que les Preſtres de cette Chapelle
        <lb/>auoient atraché d’vne cauerne des Mont- l’yrenés ou ce
        <lb/>vieillard auoit deſia veſcu l’eſpace de 37. ans, pour luy
        <lb/>faire donner vne de ſes Predications au public: Ses Audi
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs furent bien eſtonnez lors qu’ils s’entendirent exhor
        <lb rend="¬" break="no"/>tez à des penitences publiques par les ſemonces Apoſto
        <lb rend="¬" break="no"/>liques, de ce bon vieillard, qui dſoit auoir veu en ſonge
        <lb/>vn de ces ſept Anges de l’Apocalypſe qui portoit vne
        <lb/>fiole pleine de lire de Dieu, qu’il eſpanchot dans les
        <lb/>tetres de cette Monarchie: &amp; de peur que cette propoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tion ne fut priſe pour vne belle inuention d’Orateur, il
        <lb/>adjouſta qu’eſtant vn bon marin deſcendu de ſa grote ſur
        <lb/>le riuage &amp; aupres de la naiſſance de la Garonne &amp; du
        <lb/>Gaue qui ſont bien voiſines l’vne de l’autre, il en auoit
        <lb/>veu ſortir des flots de ſang, que ces deux riuieres rouloient
        <lb/>auec autant d’abondance que leurs eaux ordinaires, ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy eſtant remonté vers ſa grotte pour diuertir ce mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureux preſage en leuant les mains &amp; le cœur au Ciel
        <lb/>comme vn autre Moiſe, il fut rauy en extaſe pendant ſon
        <lb/> Orſon &amp; vit vn Ange qui luy dit que la meſure de nos
        <lb/>pechez eſtoit comble &amp; que la patience de Dieu s’eſtant
        <lb/>enfin laſſée de les ſouffrir, eſtoit ſur le point de ſe vanger
        <lb/>par vne punition exemplaire &amp; generalle de tout ćt
        <lb/>Eſtat. Et là finiſſant ſon Sermon par vn rauiſſement qui
        <lb/>le ſurprit, il ne laiſſa pas moins d’Audteurs que d’eſton¬ <pb n="14"/>
        <lb/>né quil s’eſerlerent toutes d’vne voix qu’il falloit eſtablir
        <lb/>quelque penitence publiqu dans cette Chappelle pour
        <lb/>l’explation des pechez de toute la France. Nous atten
        <lb rend="¬" break="no"/>dons ce quil s’en enſuiuit à la premſere comodtté
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
