<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau826_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le courrier étranger, contenant la lettre decréance que
          l'archiduc Léopold a envoyée à messieurs de la cour du parlement de Paris, ensemble ce qui
          s’est passé en ladite cour sur le même sujet, et la harangue faite par messieurs les gens
          du roi à Saint-Germain-en- Laye.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://www.google.fr/books/edition/Le_Courrier_%C3%A9tranger/QeNBAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000121391096">
            <persName>Léopold-Guillaume de Habsbourg</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Courrier (le) étranger, contenant la lettre decréance que
            l'archiduc Léopold a envoyée à messieurs de la cour du parlement de Paris, ensemble ce
            qui s’est passé en ladite cour sur le même sujet, et la harangue faite par messieurs les
            gens du roi à Saint-Germain-en-Laye.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121202363" xml:id="IL_AlliotGervais.xml">
            <persName>
              <forename>Gervais</forename>
              <surname>Alliot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher xml:id="IL_LangloisJacques.xml" ref="isni:0000000121179650">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Langlois</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-02">février 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">826. Courrier (le) étranger, contenant la lettre decréance que l'archidue
          Léopold a envoyée à messieurs de la cour du parlement de Paris, ensemble ce qui s’est
          passé en ladite cour sur le même sujet, et la harangue faite par messieurs les gens du roi
          à Saint-Germain-en-Laye. Paris, Gervais Allyot et Jacques Langlois, 1649, 8 pages. Extrait
          du Journal du parlement, 19 fevrier 1649.</p>
        <p source="Antonomaz">Portrait de l'archiduc Léopold par Moncornet.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">nouvelles</term>
          <term type="genre">harangue</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="yes" ref="librairie/illustrations.xml"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-19" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE COVRRIER
        <lb/>ESTRANGER,
        <lb/>CONTENANT
        <lb/>LA LETTRE DE CREANCE
        <lb/>QVE L’ARCHIDVC
        <lb/>LEOPOLDE
        <lb/>A ENVOYEE
        <lb/>A Meſſieurs de la Cour du Parlement
        <lb/>de Paris.
        <lb/>Enſemble ce qui s’eſt paßé en ladite Cour ſur le meſme
        <lb/>ſujet : &amp; la Harangue faite par Meßieurs les
        <lb/>gens du Roy à S. Germain en Laye. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez GERVAIS ALLIOT, Marchand Libraire, proche
        <lb/>la Chappelle S. Michel, dans la Cour du Palais; &amp; en ſa
        <lb/>maiſon ruë S. Iean de Latran, à l Arbre Verdoyant.
        <lb/>ET
        <lb/>IACQVES LANGLOIS, Imprimeur du Roy, vis à vis la
        <lb/>Fonteine ſaincte Geneuiefue, à la Reyne de Paix.
        <lb/>M. DC. XXXXIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <figure type="illustration"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LE
        <lb/>COVRIER ESTRANGER.
        <lb/>Contcenant la Lettre de Creance que l’Archidu Leo
        <lb/>1
        <lb/>pold a enuoýe a Meſieurs de la Cour du Palement de
        <lb/>Paris.
        <lb/>Enſemble ce qui s’eſt paſſé en ladire Cour ſur le meſme ſuiet.
        <lb/>Da vingeieſme Ferier 1é49.
        <lb/>E iour la Cour eouces les Cnambres aſemblées, le ſieur ’ine
        <lb/>e de cunq dle q y aou on oenail bonnre il’nnr
        <lb/> ilſre eni o e ds la pnurt dle lnidue ler old iae
        <lb/> e e e e ee por di i Cout qne land oune nt
        <lb/>e e e r e d lſ pur da Crdaullinnin deſeiee pe
        <lb/>ere es deuu Couione, au onanine de n r ree
        <lb/> pue ſe enene n aue ie uenqe ioni er dnp ſ one e et
        <lb/>mmle palenenr e ln e ner he in doe leaie ſlul eo ilni penie
        <lb/>penmnl n lernenr e eenenuene enenne e aennrondlnoelei
        <lb/>e neoene enenſerun eae unue e coe uen roe ene
        <lb/>udſnenen ele onuene ene n e pene dueroeeenr di lo ſe ener
        <lb/> ndele odeno preeſlone de lue eie ue oeoanoei onion eneoie
        <lb/>neenone ieueuelne eieepie e eeienoene
        <lb/>nlenane eneunenune e ei e ſelerenuſonenoene
        <lb/>eeiue ene lenunie on lel leneo euenee nr erueneinr ee
        <lb/> oiu e nen enenoienideneilerſe enereoneie e e elr
        <lb/>ne neue e ene ene deie i eun ee ene e
        <lb/>le leuiei e el den e ee eueune oeſien rneler i neu
        <lb/>lerneleie e nene e ſineie e i ene oe neneuele
        <lb/>eiei oereiernrnneiere iue eoe enlne rnn rels
        <lb/>ieueoeainie luenene eu deia eoe leuerneie
        <lb/>pſenmire eue nni iee e eaeuie leieſeoeinedn
        <lb/> e eenenie e enrn eier eiere ieienueeie
        <lb/>eeer alene ren ulene oei iee ele ieneſupe
        <lb rend="¬" break="no"/>aueione enieuenireie eluer de eiae e leui e ue
        <lb/>e ene eie e ene liereeueene e l leide
        <lb/>eneier enaee e eie i e e oeon enen re
        <lb/>eaeſ ſe eioe oereneneuie erftnie ds en ernroen dune oun
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>oyduoqul ls aleetſieals iaſqueu uilhaur dela nmmpnedpue e
        <lb/> e lenuouenein te uere ie eueeieene;
        <lb/> q4
        <lb/>luei l enere e ueune ee ieunpe en leſden ne ereleue
        <lb/>
        <lb/>e leu e re ene eunil eneien puonre l e leinreonenr nes le eue
        <lb rend="¬" break="no"/> eoe ene e e l eer e i le ina de eonaoe en leinene
        <lb/>!
        <lb/>
        <lb/>Epe ee e l e e ne &amp;e uanous enoea ſnane leuednil pe la ere e
        <lb/> lE
        <lb/>aeneſeie ereeie oe eeei
        <lb/>
        <lb/>renie nene e ne e e ieiue eu pui nnonone dhaal a coamoae d
        <lb/>nene uſieiuſeieelen len euoenine ienenrne i einee!
        <lb/>1 1
        <lb/>Peee ie unu le eus du leo qeir les ounduſrenu l ua iennn
        <lb/>E ene e ſnnlene e lenee e reie sne e uel
        <lb/>eieun elis ſon eun ſde pou ies det llonient le Chaneilie, upue!
        <lb/>re oen euen e eren e leun ie e nes i le nie eu le emneles leu
        <lb/>1
        <lb/>iodline aluReyne laquele ils atendrent iuſques ̀ ſepe heures dufoira
        <lb/>uelemu is ſeut udnernu oar le oenr de Sainoe qules condoſie n Con
        <lb/>len, uouneunt la fene duns ſon Coinet, ſuſe &amp;e proche d’eleoout le
        <lb/>Eeeuelneuene eie
        <lb/>Futaduei qvna Hletmlit reueſude ſa core dArmes, &amp; de ſes autres habis de
        <lb/>nenelenneie ineieue e enſ enuie le
        <lb/>vode lieſle Guenounleinpreuue ſurpnt oue i Aſſemhie, iaſqueae
        <lb/>que y ayant eſte fait quelque reflexion ſerieuſe, ils eſtimerent que cete atiou
        <lb/>oit uueenane, O vores neſie uoulout eſprouuer la fdeue de les
        <lb/>ſuiets, ſçauoir queles eſtoient leurs penſees &amp; leurs inclinations en ce rencon
        <lb rend="¬" break="no"/>e’ilnoeſtoientpone meſeogneus, &amp; ’ls voudroient bien raitter
        auec le
        <lb rend="¬" break="no"/>lo lnriudn euoenren pe de e e n o iune ereoe or le oele
        <lb rend="¬" break="no"/>de deut Souneain de ſore que lors quils ont dere, ou pluſtoſt quils
        o’on
        <lb/>otreeuoile lerult quileureſloi cnoye, a eſle parreſpeet pourteno
        <lb rend="¬" break="no"/>per ſobeſanee &amp;la ſouomiſion qu’ils reeognoiſſent deuor A
        voſtre laiett,.
        <lb/>acbuaben que da perſonnes deeene tondnonne seooet quſa de Soue
        <lb/>lEeiei rle enene ede lene e e en ſle eeer
        <lb/>a leeudierns puioies, leſuel ſnt otreunrs ae mnaones ernaod
        <lb/>e e l drone dnaeiasu le enſenenenr de rous le peuple lea andbone
        <lb/>laii oaueelie ludime ue nues eor noner e ea e au que lnpeni
        <lb/>le niſe on leſeu de inmnanr enunun ene ounn e en e one due u oue nou
        <lb/>enie eiolden eenen eienune erinue ennrne
        <lb/>E oendle nin ulieil uenuaern eunr eu ſnie neune ſee ilene.
        <lb/>eene lile elieie ie eior neneſolenenſe eoe enr
        <lb/>leirenie lenuir eier n nuren lne u n e e erne ene e i ſieie
        <lb rend="¬" break="no"/>oin de eus daue iuaeouununeneno ne el iene ine e e unean rnon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur <pb n="5"/>
        <lb/>meur de voir vſtre Majeſté ſans autre equipage que celuy de vos Robbes, qui
        <lb/>ſont les mar ques de noſtre profeſſion, le caratere exterieur de la Magiſtrature
        <lb/>que voſtre Majeſté nous a communiquez, auoc leſquels nous eſperons flechir
        <lb/> ſon couroux &amp; ſon indignation, appeller de ſa puiſſance à ſa bonteé, &amp;luy de
        <lb rend="¬" break="no"/>mander la juſtice qu’elle ne refuſe à perſonne. Ainſi l’Eſcriture
        nous enſeigne
        <lb/>que la Majeſté diuine eſtant offenſée contre ſon peuiple, &amp; le voulant chaſtior,
        <lb/>le premier des Pontifes, ſe faiſant mediateur enre Deu &amp; les hommes, neſe
        <lb/>ſeruit d’autres armes que de la priere qu’l auoit ſur les levres, &amp; de l’Encenſoir
        <lb/>qu’il tenoit à ſa main: Il auoit pour toute ſorte de defenſes les habits de ſa pro
        <lb rend="¬" break="no"/>feſſion auec leſquels ls’oppoſa à la colere du Ciel, &amp; reſſta à
        la violence &amp; à la
        <lb/>neceſſité qu’il deuoirt apprehender , ce qui rendit ſon interceſſion efficace&amp; glo
        <lb rend="¬" break="no"/>ieuſe. Quant à nous Madaae, nous abordons voſtre Majeſte l’amertume
        de
        <lb rend="¬" break="no"/>dans l’ame &amp; l’humilieé dansle eœur, pour la ſupplier d’auoir
        agreable les excuſes
        <lb/>de ſon Parlement qui a dfferé d’eneendre ſon Herault, de ciainte d’offenſer la
        <lb/>Royauté, &amp; de faire preiudice au point de la Souuerainesé, de la conſeruaiou
        <lb/>duquel ils ſont jaloux plus que tous les hommes du mode&amp; au ſurplusilnou
        <lb/>on cdange de protetes uoſlre dlaiedle robeyanmoe larepedne lafoubons
        <lb/>ſioas pouue emriere du parlement Apnes quoy la erae aan ommd
        <lb/>donſeaur ſe Caneniet qi nous ſiſl enendlre ſa voone, lous de eſ
        <lb/>Majeſtoauois ſanisfaion toure entiere des paroles &amp; des aſſourances queuo
        <lb/>lr anioiu dunleu nunsqeeile ne puuoſrt eoeſde lſdounnas onmunſ
        <lb/>luetaie eun reie e eeon pogyne n eſeis oureiee araleſeiao
        <lb/>Junins ſere ieurt ſn oarures de ſs teoureiluoues ninmnee le dlne
        <lb/>I eotrnln e ruilnſ ioaie, ſiaſauunede oua le pnnea
        <lb/>Seneneue n oen e pee rpeoureliua inreis de pearene re oe det
        <lb/>eenunonre re eune unie oeoueuniene, eaenes ronnreoni deniſlte
        <lb/>eie n iun eniſue u nnon de ououl de oeiunuſonrer
        <lb/>’Eeie en e sne e ſen e e nieeu qun d ooennoius nnu eis eoonſe
        <lb/>onn e e e l enueee pue nren ſdeuannrua an aſone
        <lb/>poueoin ile pe denues au es ſoenanen de on le pnie den eu ene
        <lb/>eren eu e re e eor i u ſieur ie ouaroune peoure le rne n e
        <lb/>rn le e ner ne u r e erenu ne prenai en rnrprenene
        <lb/>aupeuie eue rnrni ens de ri r ee aue e nas ſdie de eoerne
        <lb/>e nen u eſlene dua ies deumuilen einoane n nrnelns ſe pnrn er
        <lb/>Te n noui eoe nen ereeuoue due l eouuueaunen e pnonee
        <lb/>rianielnune nee peuruniue pueoauieoniaſdoenenr ſeneieun
        <lb/>enlet enrnreone nuelnenl e a e qeieaae er eneſee
        <lb/>T uer en ne nue u l oe ſerer r oesoee nere nie rnnre
        <lb/>e enee e uemnr e e iene n eune noaelrn e eneee
        <lb/>leue e erdenene r e e enne eneile iernue peile deneneuie lee
        <lb/>es a ne de uoou les poarueolien nſi mmurpuno
        <lb/>A <pb n="6"/>
        <lb/>uuons eſté bligez de couchrer à ſaint Germain, &amp; d’en parr le lendemain
        <lb/>apres auoir eſtéviſicez de pluſieurs perſonnes de grande condition, quiteſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>neront auaoir grande ſannlon de ce comnencemennde goono
        <lb/>Sriſinmes auſi conge de monſieur le Chancelier, &amp; ſommesretoumezpar la meſ
        <lb/>mae voye C auee la meſne eſcorte, &amp; eoyons eſtre obligez de teſmoiga?
        <lb/>la Cou la ſatisfaction publique du peuple qul teſmoignoit mille benedictions
        <lb/>ale e eoeieie ie
        <lb/>ſur le ſuiet de noſtre voyage. Et lequel nous imuitâmes de coninuerſos pi
        <lb/>our la proſperie da Roy &amp; la tranquilité publique du oyaume. onievrl
        <lb rend="¬" break="no"/>endre la propoſuion dudit ſieur Prince de Conty, ils one demande
        tepe
        <lb rend="¬" break="no"/>d’en coaferer, &amp; ’eſtans retirez, ſtapres rencre,ont dit qu’ils
        n’onnenà2
        <lb rend="¬" break="no"/>ouſer à ua relation par eux faite, ſinon qils onaoceu dans leut
        vojagegands
        <lb rend="¬" break="no"/>noinages de ooni, leſqucis ii Coient debououir edre ecduiue e
        <lb rend="¬" break="no"/>pe&amp;́,Queſa Reyne non ſeulemet n’a paseu des agreable les
        excuſes dela Con
        <lb rend="¬" break="no"/>pafne s qul regarde Pafi duHlemule, maius qui pluaet pou leafiba
        <lb rend="¬" break="no"/>ons gemerailieui q’ais auioiene poee. Nonſaulemet laenae loaead
        <lb/>des reſmoignages generaax de ſacisfaon, mais elle y a adpouſte desaſerna
        <lb/>prtieulieropour a ſorrune, &amp;t les petſonnes de tous ſans nul exceprer,deſoe
        <lb/>qu i ſee onnmes volonten ſont receues aueec honneur, &amp; qu’il plaiſe àaCos
        <lb/>ie vne depaeion conſidee s eſpeneneuecela poura poduievnſ
        <lb/>s &amp;rpout ceſnoignea a Reyne, les boones inonions do laCoop
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtimoient que a Coux luy douoit faire entendee l’enuoy de ce
        genib-ho’
        <lb/>duquei ia Coar leuraoit eair honneur deleur parler, elequelſon doi diea
        <lb/>enendre iuſques ece que la Courayereeeu lareſponſe daRoy, &amp; leſaieSe
        <lb rend="¬" break="no"/>a Roy reuire, a matiee mſe dedlberatioa, ladite Cour a areſteuorda
        <lb/> Que leieEuoyeſera ouiy en Ceeanmee; he apres l’auoironteadu, qul
        <lb/>ſeira donné adis auRoy &amp; à la Reyne Regene pat dopae, leſquel leuru
        <lb/>oneenondre que par reſpot la Caurdaruen dſlboeré lur le dire dudit Eouop
        <lb/>quellone ſqaehe leuns volomre, q4a E n ladiue lere leur ſeroiepo
        <lb/>uee ce qui ſesoie dis par editinuoybq’il bailleroit par oſcrit fignede loyſup
        <lb rend="¬" break="no"/>puroneleduit Seipnar o, unle oauseoue deireerleaoe
        <lb rend="¬" break="no"/>derenaitons de Paris, de laiſos paeages lbres pour la eommodnldo
        <lb rend="¬" break="no"/>ue Et que de sſeoit donn adais u uc ae mgueule, ux dep
        <lb/>es Parlemens de Rouea, &amp; d’A, e aaa Coropagaies Sonueainesde Pas?
        <lb/>’inſtant loeommis aa Qe, à laicharge &amp;a COaſce, a eſte haoge de ſqa
        <lb/>’doditatoy qulle chatge&amp; craoil asoiteayãnteſtévappote quiil uot
        <lb/>ettre de creance adreane la Corde la pat dud Arehâuce, a eé fait
        <lb/>et eadie Eauoyequia pris paee au bngda hbureaui e proehe va de Meſieu
        <lb rend="¬" break="no"/>’s u aoae preſene les Gena du Roi mandea Pet leu &amp;e deſeoaueap
        <lb rend="¬" break="no"/>oaut Caurvmepetiedetne cacob dode daseneur eauit.. <pb n="7"/>
        <lb/>uean ueno le ene ni nounee
        <lb/>Meree e e nreſirſ eneienenareaionoae
        <lb/> ieurs,
        <lb/>Mn ene er uonrenpre ee euoenee
        <lb/>P fainesade de
        <lb/> Meſieurs,
        <lb/> pſel le i. Fbarie16
        <lb/>retres-affecionné, Lao o a-V1e
        <lb/>Er aa dos eſt eſort,
        <lb/>u ua dlſe einſliſuaie eneneuanile urnrpuua;
        <lb/> e ueane aeienſa eauenereue
        <lb/>elee eue leie eiereirne
        <lb rend="¬" break="no"/>Ae iei ltneau duueiuaaneoueaſo
        <lb rend="¬" break="no"/>le e ae ee eennaee n eu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſ li en pſiens lnnr ns
        <lb/> eeeeeneerereiee
        <lb/>eene eeie oe eleteedieeiee
        <lb/>hAieienieneieſe ſe erelee
        <lb/>ſere eoeeneree ee eneieee
        <lb/>eieſeieuierer diſidle eieie
        <lb/>eieſiede oieeieo e e
        <lb/>eredileieeie ee ueree
        <lb/>leieieieieeier enereee
        <lb/>CEeEe enei eeoeoeiereeiere rereai
        <lb/>eieei lue eai eie eoeieſeileſitee
        <lb/>Eedien eieie ſoieeinreneie
        <lb/> ’eneiſeeeie enereierle
        <lb/> eieie ieler eiee
        <lb/> iedei ee eieie eneie
        <lb/>l eai eieiere ererene eie
        <lb rend="¬" break="no"/>eilie eiereee ee iſeoeie
        <lb/>eie eieen e eieieoee
        <lb/>ele e euenue uiſeieaienerei
        <lb/> 1
        <lb/>eſepeieieieei
        <lb/>EerEe ieerelneeeie
        <lb/>e deieiedſeueienae re eier eueie
        <lb/>Eeeie eoneiedſe enenrnuienn
        <lb rend="¬" break="no"/>eeiedilr eeieoeoeuenenaeaivaiu
        <lb/> &amp;d.
        <lb/>E <pb n="8"/>
        <lb/> ſe aà leur chois, de deputer de leur Corps en tel lieu qu’ils voudront eſlire, ne¬.
        <lb/>mes à Paris ſi bon leur ſemble, ou le Roy mon Maiſtre enuoyecra ſes deputez
        <lb/>pour y traittet &amp; conclure vne bonne paix &amp; raiſonnable, qui donne le
        repos&amp;
        <lb/>la tranquilité perdurable aux deux Couronnes:auquel Traité ſera auſſi compris
        <lb/>le Duc de Lorraine, qui n’a pas voulu s’accommoder auec ledit Cardinal pour
        <lb/>contribuer à l’oppreſſion dudit Parlement &amp; de la vlle de Paris mais eſt deme
        <lb rend="¬" break="no"/>ré joint au pary d’Eſpagne. Cependant ie declare qu’il y a deja
        dix- huit à vingt¬!
        <lb/>mille-hommes qui s’aſſembleut ſur la Frontiere, donnant parole qu’ils n’entre. J
        <lb/>prendront rien ſur les terres du Roy Tres Chreſtien, ny ſur les places qui ſon!
        <lb/>ſur leſdites Frontiers. Ce qu’on auroit pû faire dans le mauuais Eſtat auquel elles
        <lb/>ſe trouuent, ne reſtant que deux cens hommes dans Perrone, autant dans ſaint
        <lb/>Quentin, &amp; beaucoup moins dans le Caſtellet &amp; les autres à proportion. I’offe
        <lb/>auſſi de la part duoy mon Maiſtre toutes leſdites trouppes au Parlement pous
        <lb/>ſa conſeruation s’il eſt beſoin, auquel cas le Parlenene en vſera, en la maniere
        <lb/>qu’il iugera le plus à propos, ſoit en les faiſant conduire par des Officiers Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois qui ſeront deſadependance, ſoit e prenat toutes les autres
        precaution
        <lb rend="¬" break="no"/>qui pourroient oſter toutes craintes que leſdites trouppes puſſent
        agir autre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que pour le feruice &amp; ſelon les bonnes intentions dù
        Parlement. Et au cas
        <lb/>que ledit Parlemét n’euſt pas beſoin deſdites trouppes pour ſe deffendre, re dõne
        <lb/>ne parole au nom du Roy mon Maiſtre qu’elles demeureront ſur lés Frontieres
        <lb/>ſans rien encreprendte, pendans que ladite Paix ſe traiteena. Ie prie la Com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagaie de deliberer ſur ma propoſitioa&amp; mes offtes, &amp; me
        rendre reſponſe
        <lb/>pour la faire à mo Maiſtre, Signé Dom loſepb dellleſca &amp; Arnolfny. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
