<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau897_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Déclaration du duc Charles, faite à nos seigneurs de
          parlement et aux bourgeois de Paris, en faveur de la France.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=BdPtw5RbpfkC"/>
          <author ref="isni:0000000121428928">
            <persName>Charles IV, duc de Lorraine</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Déclaration du duc Charles, faite à nos seigneurs de parlement et
            aux bourgeois de Paris, en faveur de la France.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000002569584" xml:id="IL_RemyVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Rémy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312369</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">897. Déclaration du duc Charles,, faite à nos seigneurs de parlement et
          aux bourgeois de Paris, en faveur de la France. Paris, veuve J. Remy, 1649, 8 pages. Assez
          pauvre imagination de quelque frondeur, après la comédie de l'envoyé espagnol.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-28" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>DECLARATION
        <lb/>DV DVC
        <lb/>CHARLES.
        <lb/>FAITE A NOSSEIGNEVRS
        <lb/>DE
        <lb/>PARLEMENT
        <lb/>ET AVX BOVRGEOIS
        <lb/>DE PARIS, EN FAVEVR DE
        <lb/>LA FRANCE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>Chez la vefue IEAN REMY ruë S. Iacques, à
        <lb/>l'Image S. Remy, prés le College du Pleſſis.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <lb/>2
        <lb/>LA DECLARTION DV DVC CHARLES,
        <lb/>aue ̀ ſenmu de ’alr &amp; ue facu
        <lb rend="¬" break="no"/> de Pans, en faaeur de la France..
        <lb/>rl
        <lb/>lj L n’y à rien qui ſoit plus charmant
        <lb/>y pour attirer vne ame ambitieuſe, que
        <lb/>ſ ſir
        <lb/>lbdi de lnus pnerne ne eles dun innenſes
        <lb/>ſ ummuntez &amp; prerogatiues: il ny aacte
        <lb/>ê
        <lb/>Ea d’injuſtice qu’elle ne commette, ny laſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chetez ouù̀ elle ne s’abandonne, l’honneur ne la tou
        <lb rend="¬" break="no"/>che point: ſes plus fortes paſſions ne viſent qu’à s’eé
        <lb rend="¬" break="no"/>leuerau debris &amp; à. la perte le ſon prbehain,ſa con
        <lb rend="¬" break="no"/>uoitiſe, auſſi infame que mercenaire, captiue ſes ſens,.
        <lb/>&amp; l’a fait tomber dans toute ſorte de crimes: elle exile.
        <lb/>la Vertu, fait triompher les vices: ſon inſolence s’é
        <lb rend="¬" break="no"/>tend par tout, &amp; ſa cruauté n’a point de bornes, les
        <lb/>pleurs ny les larmes ne la peuuent fléchir, auſſi on
        <lb/>peut dire qu’elle eſt l’image d’Enfer: veu que cette
        <lb/>maudite paſſiony-tire ſon origine, ellea de puiſſans.
        <lb/>attraits, veu que c’eſt vne magie, de laquelle plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs cœurs ſont enſorcelez. Iamais ie ne me ſuis
        <lb/>laiſſe dupper par ſes blandices, ny flatter par ſes car
        <lb rend="¬" break="no"/>reſſes, ny emporter par ſes promeſſes.
        <lb/> Et en cela i’en atceſt laCour d’Eſpagne, qui ſçait
        <lb/>que Mazarin m’a faſtffre de deux rmillions &amp; me r
        <lb rend="¬" break="no"/>netre dans la poſſeſſion de ma’Daché de Lorraine,
        <lb/>C
        <lb/>¬. <pb n="3"/>
        <lb/>.
        <lb/>pourueu-que ie vouluſſe ſeconder ſes deſſeins, qui
        <lb/>ſont de perdte la France, &amp; ſaccager le plus vertueux,
        <lb/>le plus ſage pour ſa conduite, &amp; le plus équitable Se
        <lb rend="¬" break="no"/>nat de l’Vniuers, qui maintient la Monarchie, &amp; que
        <lb/>par ſes deliberations, par ſes ſoins &amp; bons aduis, joint
        <lb/>auec les armes fait des prodiges auecdes ſuceé́s di
        <lb rend="¬" break="no"/>gnes d’admiation; la luſtice eſt vne Vertu qui eſt
        <lb/>d’autant plus noble que la force, que c’eſt elle qui l’a
        <lb/>fair ſurgir à bon port: car à quoy ſeruiroit d’auoir vne
        <lb/>force imaginable ſi elle n’eſt dirigée par la luſtice, qui
        <lb/>luy donne le mouuement &amp; l’addreſſe d’entrepren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre par ſes bons conſeils, ſinon la force ſans luſtice
        <lb/>eſt vn deſordre, qui ne peut ſubſiſter, &amp; qu’ainſi ne
        <lb/>ſoit elle paſſeroit pour tyrannie.
        <lb/>Ionc, la luſtice &amp; Magiſtrature eſt plus noble que
        <lb/>la force, auſſi elle eſt diuinement inſtituée pour gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerner les peuples qui ſont obligez en conſcience,
        <lb/>d’acquieſcer à ſes Loix, &amp; ſubir à. toutes ſes Ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>ances.
        <lb/> Depuis le temps des baricades iuſqu’aà maintenant,
        <lb/>i’ay eſté ſolliciteé́ par cét odieux Miniſtre, pour m’en
        <lb rend="¬" break="no"/>gager dans ces malheureux deſſeins, auec les promeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes ſuſdites, témoins l’Archiduc Lecpold, auquel il a
        <lb/>fait auſſi de grandes promeſſes, &amp; ſemblablement au
        <lb/>Roy d’Eſpagne, luy voulant remettre toutes les pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ces qui ſont aſſuietties à la France par la force des ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, luy liurer des paſſages, moyennant que pour a
        <lb rend="¬" break="no"/>femit la fatale entreprilſe, luy ſeroit enuoyé vne ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mée: Mais ce grand &amp; llluſtre Monarque, &amp; ce Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ganime &amp; vertueux Prince, l’ont rebuté, nevoulant
        <lb/> A ij <pb n="4"/>
        <lb/>pas fauoriſer vn ennemy ſi terrible &amp; yu ttapgo
        <lb rend="¬" break="no"/>ceiminel, poun perdre le plus glorieux &amp;aymableSe
        <lb rend="¬" break="no"/>nat du Monde, &amp; le Royaume le plus beny, les pro
        <lb rend="¬" break="no"/>meſſes &amp; importunitez tant de fois reireres par ce
        <lb/>mauuais Polityques, n’ont pas moins eſteé’ inruétueu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes en mon endroict, qu’a ces deux genereux Princes,
        <lb/>auſquels il a ſi ſouuent trompeé &amp; proditoirement fait
        <lb/>des laſchetez, &amp; rendu conplice de la ruyne de cette
        <lb/>Monarchie Eſpagnole.
        <lb/>Nous aurions bien rauagé les froncieres de la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; ampieter iuſque dans ſon ſein, nous ſeruans de
        <lb/>ceét occaſon, ayans tiré les garniſons &amp; le cano des
        <lb/>Villes, au moyen dequoy aous pouuions paſſer li
        <lb rend="¬" break="no"/> bremenu ſans aucane reſiſtance, à la faueur d’vngr0s
        <lb/>corps d’armée que nous auons: mais ce reproche e
        <lb/>nous ſera iamais fait, que d’auoir trempé́ dans vn fſi
        <lb/>mal-heureux attentat, &amp; ſeruy d’vuae ſi pernicieule
        <lb/>occaſion que de ruiner la France, &amp; pendre vne fi n0¬.
        <lb/>ble Compagnie, compoſée de ſi llluſtres Senateurs,
        <lb/>qui portent la gloire de leur non par toutes l’Euro
        <lb rend="¬" break="no"/>pes: c’eft à vous grands &amp; heroiques Magiſtrans, qul
        <lb/>eſtes l’ornemenc de la luſtice, la gloire de Paris &amp; lesx
        <lb/>Peres de la France; c’eſt à vous diſ-ie incomparable
        <lb/>ſocieré́, à laquelle ie n’ay que des vœux de bien-veil
        <lb/>lance, vous proteſtant que mes-armes ne ſe porteront
        <lb/>iaais conre vous, ny concre a France, au cotraireé,
        <lb/>ie vous les ofres, ainſi qu’a fait les ſiennes leRoy tres¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Catchohique, ce ſera d’vn frane cue -que ie aepor
        <lb/>teray contre voſtre enney, &amp; afin que neme taie’
        <lb/>point poar ſuſpec, ie doanetay-oſûtages vadllable &amp;
        <lb/>asi <pb n="5"/>
        <lb/>ſuffiſant&amp;fortifierayvoſtre party de quinre mil hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes &amp; plus s’il eſt beſoin.
        <lb/> Ce critique &amp; malicieux Mazarin, a fait courir e
        <lb/>beuit ( pour intimider les ſimples) que mon accord
        <lb/>de pacification, &amp; remiſe dans mon bien, eſtoit mo
        <lb rend="¬" break="no"/>yennant que mon armée ſe ioingneroit à ſes àrmes
        <lb/>pour ſatisfaire plus facilement à ſa rage &amp; paſſion
        <lb/>contre ce fameux Parlement.
        <lb/>Non, non, ie veux que tout le monde ſçache que
        <lb/>i’aimerois mieux auoir perdu cent Duchez, que d’en
        <lb/>poſſeder autant par vne laſche action comme celle-la,
        <lb/>ie ſerois bien priue du ſens commun, ſi i’embraſſois le
        <lb/>hauuais party de celuy qui leſt cauſe de la perte de
        <lb/>mon bien, &amp; qui par ſes mauuais conſeils enuers le
        <lb/> Cardinal deffunt, a eſteé cauſe que ie ne m’ay puû̂ re
        <lb rend="¬" break="no"/>concilier auec le Roy deffunt, ce ſont eſté par les ruſes
        <lb/> intrigues de ce cauteleux eſtranger, qui ont diuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ty mon accord auec la France: il a deſ-vny l’amitié́
        <lb/>qus ie deuois auoir pour elle, &amp; que ie deuois garder
        <lb/>inuiolablement, eſtant annexé́e par proximité auec
        <lb/> non Duché, neantmoins ie n’ay aucun fiel pour elle,
        <lb/> &amp; fielle a conceu quelque haine contre moy, c’eſt vn
        <lb/>effet, qui ne peut proceder que de l’induſtrie de cét
        <lb/>ennemy, qui par de faux libels a fait courir le bruit
        <lb/>que i’auois violé mes promeſſes faites au Roy defunt,
        <lb/>cants’en faut ce fut luy qui donna aduis au Cardinal
        <lb/>de Rjichelieu de n’effetuer ſa parole: &amp; ainſi Mazarin
        <lb/> continué ſes inuentions ordinaires pgur nourrir, les
        <lb/>troubleas &amp; les guerres, en vn mot pour depoüiller
        <lb/>taiſi qu’il ac la France de tou fo bien &amp; d’auoir le,
        <lb/> B
        <lb/>reuenu du mien.. <pb n="6"/>
        <lb/> C’eſt de vous, deſiemne,; dequiiendaduûia
        <lb/>geſttsdepueax oaine re-fagos &amp; udiiix,!
        <lb/>pur ſte mes drbitdes, ierae ſouſmet voftneog
        <lb rend="¬" break="no"/>pt vo coaſcjeneesſont erop puees, pouaeſte
        <lb/>defaupables, vous-agirez auec les deé́nommez, auec
        <lb/>prie d’équié, maa auſe vosseſt oonnue&amp; ploxxſi
        <lb rend="¬" break="no"/> ble que lé Soleil.
        <lb/>C-pendans ie ne puis rop louer voſtre generouſe
        <lb/>ation: iamais le Ciel n’en pouuoir faire naiftrepe
        <lb/>plus glorieuſe: ceux qui emblens eſtre ennemis d
        <lb/>Ftancois en enuient la gloire; &amp; voudroient paiia
        <lb rend="¬" break="no"/>pey à vn tel bon-heur; ous immortalſez uoſtreillî
        <lb rend="¬" break="no"/>tte repaation parvn faict digne des loaagendes
        <lb/>poſterité, ceue heureuſe conjonction de la huſtie
        <lb/>ape leaaraes, ae pauaſeztrouuer de Panegiriqs
        <lb/>pour en exprimer l’excellence, veu que c’eſt pas la
        <lb/>gloie deDieu e pourle repes de ſon Peupleque ous
        <lb/>agiſſez, c’etpouz chaſſer cér oppreſſeur ven d’e
        <lb/>terre qui n’eſt feconde qu’à prodnire des Tyrn i
        <lb/> Ie loue auſi les Boungeoius de la plus celebee villedu
        <lb/>monde, du bon ſoin oqu’ils appoteni à ſecondes os
        <lb/>glbreux deſſeins par le moyen de leurs amesx, c ous
        <lb/>yps bons promes qui les font agir, c’eſt ſous xoe
        <lb/>bpnae conduite qu’ils portent l’eſtendre, e ceſea
        <lb/>a le mauenaent de voſtre lage condaie, qursad
        <lb rend="¬" break="no"/>font vn ros-heureux fuceez. Cecouaebannp, e
        <lb rend="¬" break="no"/>famte des penſées trilſtestomme la moe, de oeaae
        <lb/>elle ville&amp;yn ſ grand. nombre de puplao badéa
        <lb/>pte lay Eteoelu ie-dauaiage anma
        <lb rend="¬" break="no"/>ſpſurſaui vilpe ’oſfqu’lirqas
        <lb/>queaa <pb n="7"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>3
        <lb/>ee habanûſes ipocbdunos moſlnafſeee
        <lb/>aiba la Farnod fe reoir à laoeu qu’îſe’ae h
        <lb/>ope qui-duy t aehuitable;, alle ous e d,
        <lb/>Meſsieurs,desoblirgations d’aurant plus- grandes;qge
        <lb/>ſa miſerorouoa doilno deeompaſsion, &amp; fale itẽr
        <lb/>Vreiepo, paur aquer à ne ſi heroique enrre
        <lb rend="¬" break="no"/>prife.
        <lb/> Madame de Chevreuſe m’amadé qu’ellevõulois
        <lb/>ppuyer vaſtre party; ie ne pnism’empeſcher de dàrs
        <lb/>rgqa il ya de ſeoretteas inſpiratioas &amp; mouuemmedqai
        <lb/>omblent citer meſme vn fexe leplus fragile&amp;
        <lb/>faire renaiſtre le ſieele des Amaxones. Dieueſtiuſe
        <lb/>deûe ves pas qu’va ſi inſige piſlard dermae à ’im
        <lb rend="¬" break="no"/>qir, &amp; queſi les hommes luy fonidalgns, qae
        <lb/>nueu ſe ndaa plas ſoue-&amp;e le luaid
        <lb/>dans l’inapunité..
        <lb/> Ie no puis n’enmpoſchen de dirs l’excédé la Bohé
        <lb/>de la France, d’auoir laiſé ſi long-cemsse Tyrah qai
        <lb/>luy aoſtẽ toutſou bien, ponr ſubenir auxe &amp;e ſes
        <lb/>Niees, a enrichîr ſes panes qil fottſontis dte la li de
        <lb/>ali, à̀ faire baſnirà R ome desſopei bas dais; &amp;
        <lb/> defommres immenſes, pour des emmeubleaene, a
        <lb/>pour fair venir e France vn grand nombre de S.
        <lb/> repreſentans los Tytans qui l’ont precedé; bréf
        <lb/>bosmilliona qu’la diſipez, l’excé́s de la table &amp; de
        <lb/>Sn pnt le ſang dr peaple qui a é one
        <lb/>ne Saagſue, &amp; qu cieà preſent vengeance.
        <lb/> efsl hMain et oaede la mot de pls de d
        <lb/>illioas d’hoaanes depuis qu’il eſt ence mſte C
        <lb rend="¬" break="no"/>atQaaêavoulfoe lefoueamage! le
        <lb/>o¬aa, .-pa¬ l
        <lb rend="¬" break="no"/>. <pb n="8"/>
        <lb/>eauſe de la mort du Roy d’Angleterre, luy ayant rauy
        <lb/>la liberté des paſſages, &amp; au lieu d auoir porteé les ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes du Roy pour empeſcher certe inhumanité An
        <lb rend="¬" break="no"/>gloiſe, il les a portéëe contre les propres ſujets d
        <lb/>Roy &amp; contre ſa Monarchie: &amp; partant cette illuſtre
        <lb/>Compagnie a eu droit de le declarer ſon Ennemy &amp;
        <lb/>’perturbateur du repos public; Siees deprauez An
        <lb rend="¬" break="no"/>glois ont trempé leurs mains parricides dans le ſang
        <lb/>d’vn Roy innoceat, pourquoy les François ne ſe def
        <lb rend="¬" break="no"/>fendront-ils pas d’vn infame Tyran?
        <lb/>Non, non Paris a trop de cœur, ſon intereſt &amp; ſon
        <lb/>ſalut l’y obligent, le Ciel &amp; la tetre veulent que ce
        <lb/>Titan periſſe, afin que par ſa perte l’on trouue ſon ſa
        <lb/>lut, tous les Royaumes y ſont intereſſe, auſsi s’ileſt
        <lb/>beſoi n ils contribuéront de leurs forces: pour moy ie
        <lb/>n’attend que l’ordre de ce glorieux Senat, que i’exe
        <lb rend="¬" break="no"/>ecuteray auec toute ſorte de fidelité́ &amp; d’affection;
        <lb/>tous les Prſnces pouſſez d’vn ſainct zele, ont les meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes ſentimens, auſsi ils ſont intereſſez.
        <lb/>l’ay enuoyé cette Declaration pour eſtre imprimée
        <lb/>à Paris, afin que par la publication d’icelle le peuple
        <lb/>ſçache le deſir que i’ay de le ſeruir en vne ſi bone
        <lb/>occaſion.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
