<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau853_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le curé bourdelois, grand défenseur de la cause de
          messieurs de Bordeaux.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/Le_Cur%C3%A9_bordelois_Louis_Bonnet_grand_de/jcY2FIvlIbkC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Curé (le) bourdelois, grand défenseur de la cause de messieurs de
            Bordeaux.</title>
          <pubPlace ref="geonames:3031582" source="Moreau">Bordeaux</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau">Sans Date</date>
          <date source="Carrier" when="1651-02">dernière semaine de février 1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00823" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49691"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2643743">Londres</settlement>
            <institution>The British Library</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Destiné à répondre à "Eloge funebre du R. Père Louis Bonnet curé de S.
          Eulalie de Bourdeaux, de la Congregation de l'Oratoire. Où il est traité du devoir des
          Gouverneurs de la Province" (Moreau, n° 1207). En réponse au "Curé bordelois,..." a été
          publié : "Apologie pour le parlement de Bourdeaux. Et pour le pere Bonnet. Contre le curé
          bourdelois. A messeigneurs du Parlement." (Moreau, n° 123). D'après Hubert Carrier,
          l'auteur de ce libelle contre le père Louis Bonnet est Henri d'Arche, vicaire général de
          Bordeaux (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4678-2, ART. 127). D'après Hubert Carrier, pièce
          bordelaise parue la dernière semaine de février 1651 (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-2,
          f. 127 v.).</p>
        <p source="Moreau">853. Curé (le) bourdelois , grand défenseur de la cause de messieurs de
          Bordeaux. (S. 1. n. d.), 8 pages. Pamphlet royaliste contre le père Louis Bonnet, curé de
          Sainte-Eulalie de Bordeaux. Voir l’Apologie pour le parlement de Bordeaux , cte.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="subject">Bonnet, Louis, 1595?-1650</term>
          <term type="subject">Bordeaux</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_47" source="Moreau">
          <p>Serment d’union de l’assemblée de la noblesse</p>
          <date when="1651-02-28">1651-02-28</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-27" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>LE CVRE
        <lb/>BORDELOIS.
        <lb/>GRAND DEFENSEVR
        <lb/>de la cauſe de Meſsieurs
        <lb/>de Bordeaux. <pb n="3"/>
        <lb/>LE CVRE BORDELOIS
        <lb/>grand Defenſeur de la cauſe
        <lb/>de Meſsieurs de Bordeaux.
        <lb/>LOuis Ponnet, qui rend- deux grandes villa
        <lb rend="¬" break="no"/>LAPlus iluſtres, Poictiers par ſ naiſſanee &amp;n
        <lb rend="¬" break="no"/>deau pPar ſa mort, c l’eſurit nueurelement porte
        <lb/>à rechecher l’eſcdat &amp;̀ hair roure ſuijettion. prés
        <lb/>auoir chuſ pout ſ&amp; faire cegnoiſbe au monde,
        <lb/>l’oredts de Foiatoite confome ſoa ineliaaion,
        <lb/>nouueau &amp; ſans attachement de vœux, ilenſortit
        <lb/>ſidiuie vnſeelaut quiainoit lesarmes &amp;e qu pnud d
        <lb/>oimmandement des armées s’oecupoità vne autre
        <lb/>ſore de gueme, conte les oine hou Pere
        <lb/>ſeruit miraculeuſemens ſous n maiſre de ſonhu
        <lb rend="¬" break="no"/>eu, qu il engge plus auant u combat &amp; pour
        <lb/>Jendegager eſeruit de liuren, qun euren as
        <lb/>ome ny en rrance le fueees, qu’il auoit eſperé.
        <lb/>Au moins reuſſit- il a rendre ſon Parron ieconelia
        <lb rend="¬" break="no"/>Dle auee les leſnires &amp; autres ordus eigieu a
        <lb/>lui procura de ſurplus la haine duParlement deSor.
        <lb/>deaun, aue lequl ceſt Areleueſque auoie aupan
        <lb rend="¬" break="no"/>Ans veſeu en grande iateligence Son ſtyle &amp; ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>eſpri paroiſent enla celebre lee ax habieans de
        <lb/>Bordeam eſenite au leu de laredlegarion de ſonmai
        <lb/>re, le iour de S Tbomas de Cnorhie aquehie <pb n="4"/>
        <lb/>37
        <lb/>bien que le Parlement de Borſeaux ait voulu ſup.
        <lb/>primer par arreſt, comme contraire aux droirs da
        <lb/>Roi, iniurieuſe au Parlement, ſcandaleuſe &amp; fe di
        <lb rend="¬" break="no"/>tieuſe, le Pere prenoit pour ſujet de ſa gloire, &amp; pour
        <lb/> baſe ſoide de ſes pretenſions aux plus haures digni
        <lb rend="¬" break="no"/>tés de l’Eliſe. I. Baptiſte Gault de meſme ordte, non
        <lb/>pas de meſmeeſprſt, homme paiſible &amp;ſimple, de
        <lb/>Curé de S. Eulalie fut fait Eueſque de Marſeille &amp; le
        <lb/>. Bonnet prit ſa Cureà Bordeaux auec l’augure, en
        <lb/>attendant l’Epiſcopat. L prudence des hommes
        <lb/>la plus ſubrile ſe tronspe. Henri dé Sourdis meurt
        <lb/>&amp; fait place à vr autre Henri ſoigneux de ſa profef
        <lb rend="¬" break="no"/>fion, enneml de diſſenſion, qui ne creut pas auoi?
        <lb/>beſoin, pourla direction de fon Egliſe, de laviua5
        <lb/>cité du P. Bonnet. Les beaux eſprits ont leuirs reſſen
        <lb rend="¬" break="no"/>timens. La gloire les enfle, la-jalouſie les enflam
        <lb rend="¬" break="no"/>me, l’imagination du meſpris les deſeſpere. Le Pere
        <lb/>auoit monſtrél force de ſon genie contre vn Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lément, qui eſtoit lors en paix, pour vn Archeueſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que guerrer, qui lui faiſoie careſſe. Ilvoit le meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me Parlement en armes contre les ſentimens d’vn
        <lb/>Archeuefque pacifique; qui n’admiroit pas ſes per
        <lb rend="¬" break="no"/>ections , qui e le atoit pas. lIſuit ſa veine martia
        <lb rend="¬" break="no"/>le, laiſſe ſoa Aecheueſque &amp; ſert le Parlement. Le
        <lb/>Clergé de Bordeaux conſeilloit le repos &amp; l’obei
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance ordiraire. Le-Pere fai- ſa bande à part, acc
        <lb/>ſe ſes fireres &amp; ſes Peres, d’ignorance &amp; de perfidie,
        <lb/>anime le peudple contr’eux, les met en dangerde
        <lb/>leur vie, employe la voix, la plume &amp; les aints Sa
        <lb rend="¬" break="no"/>otmens pour alluer la guerre contre ſa Majeſté <pb n="5"/>
        <lb/>4
        <lb/>Le Doe d’Eſpernon l’auoit ciuilemet rrauitté &amp;le
        <lb/>Pere auſſi s’eſtoit declaré touchant le poiſle contre
        <lb/>a pretenſion des eueſques. Mais depuis que la
        <lb/>Duc eut en main les armes du Roi pour obliger les
        <lb/>Bourdelois à vouloir viure en paix, quels effortsn
        <lb rend="¬" break="no"/>fit point le Pere pour forcer ſes confreres à̀ l’excom
        <lb rend="¬" break="no"/>munier&amp; porter à l’extremité́ par le pretexte de la
        <lb/>religion, la fureur de la populace Auec quelle dou
        <lb rend="¬" break="no"/>leur ſupportoit-il le pocedé de quelques Preſtres
        <lb/>de Bordeaux, qui refuſoientl’abſolntion à leurs Pa
        <lb rend="¬" break="no"/> roiciens, s’ils ne prometuoient de faire les choſes
        <lb/>poſſibles pour reduire la ville en ſon deuoir, en lo
        <lb rend="¬" break="no"/>Eeſeieuereaieeioreie
        <lb/>preſchant la conjuration des ordres de la ville,
        <lb/>quand les ſeditieux du Parlement ſe deffians desau.
        <lb/>tres habitans les attacherent aà leur ligue par des ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>mens épouuantables ſur les Autels de l’Egliſe Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>thedrale &amp; de chaſque Paroice? Son Egliſe eſtois
        <lb/>yne hale pour aſſembler les factieux, ſon confeſ.
        <lb/>ſionnal vne mine, ſa chair vne machine contre
        <lb/>l’authorité roiale, ſa larguevn glaiue pour metre
        <lb/>ep picces le Conſeil de leurs Majeſtés &amp; le gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nenment, ſon Preſbytere vn vrai magazin d’armeas
        <lb/>aon pas contre le Prince des tenebrs, mais ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment coatre les ſeruiteurs du Roi. Il ne penſoit,
        <lb/>ae diſoit &amp; ne faiſoit rien, que ce qui pouuoit aua
        <lb/>cer les deſſeins de la Ropublique Parlementaire de
        <lb/>Bordeaux. Son zele lui auoit procuré́ vne place ho
        <lb rend="¬" break="no"/>norable dans le conſeil de guerre, ou venane de
        <lb/>l’Autel &amp; des redoutables myſteres, il pcopaois <pb n="6"/>
        <lb/>d’enuoyer prondre, batre, tuer les ſeruiteurs du:
        <lb/>Roi, bruſter leurs maiſons, couper leurs bois, arra
        <lb rend="¬" break="no"/>cher leurs vignes, tantoſt de faire charger les trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes de S. M. aſſieger ſes villes &amp; raſer ſes chaſteaux,
        <lb/>tantoſt de deputeren Eſpagne &amp; en Angleterre, &amp;
        <lb/>ſoliciter les Seigneurs &amp; villes Huguenotes, ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uentdeprendre l’argent de la veufue &amp; de l’orphe
        <lb rend="¬" break="no"/>lin, des conſignations &amp; des hoſpitaux, &amp; plus fou
        <lb rend="¬" break="no"/>uont de preſſer M. l’Archeueſque d’impoſer vne
        <lb/>maletoſte ſur les Preſtres &amp; ſur les autels, de vendre
        <lb/>les reliquaires, les chaſubles &amp; les calices pour four
        <lb rend="¬" break="no"/>nir auxfrais de la guerre. Ces propoſitions &amp; auis
        <lb/>Eçcleſiaſtiques le rendoient venerable à Bordeaux
        <lb/>oommevna grand flambeau de la guerre, qui coa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſumoit le pais. Aprés auoir donneé conſeil, il pene
        <lb rend="¬" break="no"/>troit dans les maiſons, il preſchoit dans les rus
        <lb/>poar faine vigoureuſement execuater ce qui auolt
        <lb/>eſté furieuſement refolu. On ne doit iamais oublier
        <lb/>la memorable iourné́e, qu’il paſſa la riuiere à la
        <lb/>Baftide &amp; qu’il ſe fir conduire de bataillon enba
        <lb rend="¬" break="no"/>aillon &amp; par les eſcadrons de l’armé́e, que le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>memt enuoyoit au ſiege de Libourne. Auec quelle
        <lb/>chaleur exhortoit- il alors les Bourdelois à reſpan
        <lb rend="¬" break="no"/>dre leur ſang &amp; a donner leur vie pour la domina
        <lb rend="¬" break="no"/>ion du Parlement, qu’il diſoit eſtre la liberteé́ des
        <lb/>euples, loſalat des ames, l’obligarion de conſcien
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, le ſeruice &amp; la gloire de Dieu? Il prophetiſoit
        <lb/>la vitoire infaillibe &amp; diſoit qu’il portoit enuſe à
        <lb/>la feliciré de ceux, qui deuoient expirer en cee
        <lb/>guerire ſainee, qui n’auroient pas beſoin d’nd
        <lb rend="¬" break="no"/>b. <pb n="7"/>
        <lb/>6
        <lb/>gences ni de purgatoire, quelquesecrimes qu’ils
        <lb/>euſſent commis, qui enrreroient de meſme droit
        <lb/>que les martyrs en pleine poſſeſſion du royaume
        <lb/>celeſte, en la jouiſſance de Dieu. II les enuoyoit au
        <lb/>martyre &amp; retournoit confeſſer à Bordeaux la foi de
        <lb/>de l’vnion. Si M. l’Archeueſque euſt permis la c
        <lb rend="¬" break="no"/>nonization d’vn nouueau ſaint ſans miracles &amp; ſans.
        <lb/>l’authorreé́ du Pape, le bon &amp; ſage Pere nous euſt
        <lb/>fait la legende de la vie &amp; martyre deMonſieur ſaint
        <lb/>Chambret, qui mourut genereuſement deoanr Li
        <lb rend="¬" break="no"/>bourne, comme vn autre Catiline, les armes à la
        <lb/>main contre l’eſtat &amp; init ſans bourreau pour la
        <lb/> gloire du Parlement vne vie pleie d’imfamie. Le
        <lb/>Pere le metroit dans le cielau deſſus des Apoſtres,
        <lb/>quiſont tous morts ſans ſe defendre ſuiuans l’exem
        <lb rend="¬" break="no"/>ple de leur Maiſtre, &amp; pré́s de luimarquoir deux
        <lb/>places à Sauuebœuf&amp; Leſignan ſes ſuceeſſeurs, imi
        <lb rend="¬" break="no"/>tateurs de ſa conduitte &amp; de ſes illuſtres vertus. L’e.
        <lb/>loquence Francçoiſe à perdu ce grand ornemene, ce
        <lb/> panegyrlque admirable, qu’il vouloit prononcer,
        <lb/>&amp; la deuotion de Boeaux eſt priuée par la ſeuerité
        <lb/>de M l’rcheueſque de la celebration d’vne nou
        <lb rend="¬" break="no"/>uelle feſte &amp; de la venerationdes reliques d’n ſaint
        <lb/>qui n’a point de pareil. Qui pouroit dignementex
        <lb rend="¬" break="no"/>pliquer les vriles offices, que ceſt incomparable
        <lb/>Curé a rendus à̀ la ville en toutes ſes rebllions, du
        <lb rend="¬" break="no"/>rant le ſiege du chaſteau Frompate, quand o alla
        <lb/>beuſler Podenſac &amp; Langon, quand aprés la paix.
        <lb/>de Decembre le Parlement faiſoit leuer des impo
        <lb rend="¬" break="no"/>tions ſur toutes les denreécs contre les defenſes du <pb n="8"/>
        <lb/>7.
        <lb/>Roi &amp; defendoit par airreſt la leuée des taſles &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>niers royaux, &amp; du deuis qund ſous pretexte’ du
        <lb/>ſeruice des Princes priſonniers ordeix reeom
        <lb rend="¬" break="no"/>mença la guere &amp; ferma les portes au Roë
        <lb/>Les Saints ont leurs ioyes &amp; leurs mortifications
        <lb/>entremeſleées par la prouidence deDieu, afin qu’ile
        <lb/>ne perdent pas cœur dans vne aflictio- concimele
        <lb/>&amp; qu’ils ne s’eéleuent pas de fuperbe en vne longue
        <lb/>proſperité: Le Pere eut le plaſir de lire &amp; faire plu
        <lb rend="¬" break="no"/> ſieurs mauuais ſibelles contrele Roi, contre le Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerneur de la Pouince, contre ſon Archeueſque,
        <lb/>de veoit le Parlement animé contreſon Prelat, preft
        <lb/>àſaiſir ſon temorel pour le contraindre d’exeom
        <lb rend="¬" break="no"/>municr les ſeruiteurs du Roi, l’Archeueſcheéfouillé
        <lb/>de auiti&amp;e l’Archeueſque, apreés auoir eſtéeeeſſité
        <lb/>Ad’éloigner de Boredeaux ſon Vicaire general, eon¬.
        <lb/>raint luimeſme ds ſortir pour n’y pouuoir ps
        <lb/>viure eſeureté.. Ileut la ſatisfaction d’eſtre que
        <lb rend="¬" break="no"/>que temps à Bordeaux ſans grand Vicaire, ſans Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>cheueſque, fans Superieur canonique, le Theolo
        <lb rend="¬" break="no"/>gien, le Predicateur, le Curé, l’Archeueſque &amp; le
        <lb/>Pape de Bordeaux; &amp; pendant ce pontificart ſes
        <lb/>hons diſciples lui firent le plaiſir de menacer les E
        <lb rend="¬" break="no"/>ueſques de Baſas &amp;deComminges, qui conſeilloient
        <lb/>la paix, de les ietter dans la riuiere, &amp; les leſuites
        <lb/>ſes eneais, de bruſler leur nouiciat , ou ces Prelars
        <lb/>eſtoient logés. La paix, qui ſuruint, l’afligea, mais
        <lb/>il éut bien toſt le contentement, qu’elle fut violé́e
        <lb/>par vne guerre pour les Princes, quine ſeruit que de
        <lb/>ruahe aux afaires des Prices. Sa douleur fut extre¬ <pb n="9"/>
        <lb/>8
        <lb/>me de veoir leurs Majeſtés entrer dedans Bordeaux,,
        <lb/>nais elle futemperée de ioe par lareſolution, que
        <lb/>priſt le Parlement de meſpriſer leur principal mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtre. Le bon Pere eſperoit, qu’incontinent aprés
        <lb/> lerneſlenie l enen oue lae aeenerenuen
        <lb/>ledepart de leursMajeſtés, oubien qu’elles auroient
        <lb/>armes, chaſſeroit l’Archeueſque, les Preſidens,
        <lb/>Conſeillers &amp; bourgeots ſeruireurs de ſa Majeſté́.
        <lb/>Par ce que Bordeaux earde rop a commeacer: la
        <lb/>guerre, que l’Archeueſque y fait ſa foaction, que
        <lb/>Iimpe tuoſité́ des factieux eſt aucunement arreſtée
        <lb/>par la ſageſſe de ceux qui aimenr le repos, que les
        <lb/>bourgeois iouiſſent de leurs biens, de l’vriliteé du
        <lb/>commerce &amp; des fruits de la paix, l’impatience a
        <lb/>pris le R. Bonnet, la fieure l’a ſaiſe la mort l’a con
        <lb rend="¬" break="no"/>traint de ſe repoſer aregret &amp; de laiſſer a ceux, qui
        <lb/>n’apprehenderont pas les iugemens de DBieu, le ſoin
        <lb/> de raietter Bordeaux en vne nouellereuole.
        <lb/>Mort en Decembre 1650.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
