<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau819_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le courrier de l’armée de monsieur le Prince, envoyé à
          Son Altesse Royale, apportant les particularités de tout ce qui s'est passé entre les deux
          armées.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=BXxs5t5obW0C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Courrier (le) de l’armée de monsieur le Prince, envoyé à Son
            Altesse Royale, apportant les particularités de tout ce qui s'est passé entre les deux
            armées.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Res 309262</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">819. Courrier (le) de l’armée de monsieur le Prince, en- voyé à Son
          Altesse Royale, apportantles particularités de tout ce qui s'est passé entre les deux
          armées. Pa- ris, 1652, 8 pages. Le prince de Condé était à Saintes et à Saint-Jean
          d’Angely, le comte d’Harcourt dans les Iles , les Espagnols à Bourg. Ce pam- phlet ne
          manque pas d’intérêt, et tl n’est pas commun.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">nouvelles</term>
          <term type="subject">Nouvelles, occasionnels et canards</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_60" source="Moreau">
          <p>Suite de l’arrêt du 29 décembre 1651</p>
          <date when="1652-01-01">1652-01-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-18" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>COVRIER
        <lb/>DE MONSIER
        <lb/>LE PRINCE
        <lb/>ENVOYE’
        <lb/>A Son Alteſse Royale.
        <lb/>APPORTANT LES PARTICVLARITEZ
        <lb/>de tout ce qui ſ’eſt paſt entre les deusx
        <lb/>Armées.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LE
        <lb/>COVRIER
        <lb/>DE MONSIER
        <lb/>LE PRINCE
        <lb/>ENVTOE’
        <lb/>A Son Alteſse Royale.
        <lb/>APPORTANT LES PARTICVLARITEZ
        <lb/>de tout ce qui ſ’eſt paſt entre les deusx
        <lb/> Armées.
        <lb/>Monseigneur,
        <lb/>LE Caraſtete que ie porte vous eſt aſſeze
        <lb/>gneu Ee vous e diſpenſerez, s’il vous plaiſt, <pb n="4"/>
        <lb/>0 2
        <lb/>d’adjoûter mes ſoins aux proteſtations que ie
        <lb/>vous vay faire, puis que vous deſirez qué ie vous
        <lb/>Apprenne des Nouuelles:.
        <lb/>Les deux Armées ſont dans leurs Quartiers
        <lb/>d’Hyuer; Elles n’entreprennent rien de conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>derable l’vne ſur l autre; Il eſt vray qu’il ſe fait
        <lb/>quantitéde Prſonniers de part &amp; d’aurre, des
        <lb/>Coureurs des deux coſtez ſe rencontrans ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent à cauſe de leur voiſinage. Le Comte de
        <lb/>Harcourt s’eſtans pbſte dains les lſles, ſç̧auoir,
        <lb/>à Soubize, Moëſe; Sainct lean d’Angely, &amp;
        <lb/>autres Places voiſines. Et Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, és enuirons de Xaintes &amp; de Sainct lean;
        <lb/>On attendoit quelque combat ces dcrniers
        <lb/>jours, qui ont eſté bien froids &amp; fort ſecs,
        <lb/>mais la pluye eſt reuenuë; &amp; par conſequent,
        <lb/>impoſſible de ſe batrre en vn pays tres-incom
        <lb rend="¬" break="no"/>mode. En ce temps-laà le Comte de Harcour
        <lb/>s’avançoit vers Marennes, qui eſt vn des beaux
        <lb/>Bourgs de France, ſur l’eſperance de s’en ſaiſi,
        <lb/>&amp; de boucler par ce moyen Broü̈iage, quin’en
        <lb/>eſt eſloigné que d’vne demy-lieueë; Mais le
        <lb/>Comte du Daugnon ayant préueu, cela, auoit
        <lb/>deſarmé les Habitans, &amp; apres uoir retifé las
        <lb/>Broü̈age quarante des plus apparans pout luy
        <lb/>ſeruir d’Oſtages. Ill a enuoyé́ dans ce Bourg lài
        <lb/>huit cens Hlommes en gamiſon pour aoppo¬ i
        <lb/>ſer aux deſſeins du Comte de Harcour, quihe
        <lb rend="¬" break="no"/>a poiit
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬ <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>a point aproché depuis cette nouuelle; Il y a des
        <lb/>malades dans l’Armée de Monſieur le Prince,
        <lb/>qui eſt toû̂jours compoſée de huict à neuf mille
        <lb/>hommes effectifs
        <lb/>L’arriuée de Monſieur le Prince de Conty aà
        <lb/>Agen a remis le calme dans la Ville, &amp; l’aſfeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rance dans l’eſprit de ſes Habitans qui eſtoient
        <lb/>tous diuiſez, ſur les nouuelles qu’ils auoient que
        <lb/>Monſieur de Sainct Luc deſcendoit ſur eux; ce
        <lb/>quiles intimidoit ſi fort, que la plus grande par
        <lb rend="¬" break="no"/>tie ſe vouloir rendre ſans reſitance:; mais Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince de Conty a remis le courage dans
        <lb/>le cœur de ces Gens-la, &amp; à fait avancer quel
        <lb rend="¬" break="no"/>n Peuimens, qui eſtoient en garniſon dans
        <lb/> iaces eſloignées, afin de les ſecourir plus
        <lb/>J1 npe nent, n’ayant point voulu receuoir de
        <lb/>tropes lans leurs murailles. Tout y eſt tran
        <lb rend="¬" break="no"/>qulle, &amp; l’on attend icy ce l’rince là; le ne ſçay
        <lb/>uapres ſon depart le delordre ne recommence
        <lb rend="¬" break="no"/>ra point de nouueau; tout le haut pays eſtant
        <lb rend="¬" break="no"/>malſatisfait de la conduite des lnrendans qu’on
        <lb/>leur a donne, qu’il eſt incroyable des plaintes
        <lb/>qu’on fait contr’eux, pour leur auarice &amp; leurs
        <lb/>malverſations; y ayant tel petit Conſeiller dans
        <lb/>l’exercice de cette Charge, qui par des exactions
        <lb/>eſtranges a pour luy plus de cinquante mille eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>us; On en murmure fort, &amp; quoy qu’on parle
        <lb/>yde leur faire rendre compte de leur admini
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>6.
        <lb/>ſtration, ie ne ſcay ſi on y pourra reüſſir, veu le !
        <lb/>rang qu’ils tiennent dans l’eſprit de ſon Alteſſe, :
        <lb/>qui n a donné ces Commiſſions, par malheur, :
        <lb/>qu’aà des jeunes Gens affamez, &amp; d’vne fortune!
        <lb/>bien eſtroite.
        <lb/>L’Armee Eſpagnole eſt montée aà̀ Bourg pour
        <lb/>fy eſtablir; Le Commandant Vateville ayant
        <lb/>remonſtré́ à ſon Alteſſe que ſes Vaiſſeaux ne
        <lb/>pouuoient ſubſiſter à Talmont,où̀ les vents ſont
        <lb/>fort impetueux, &amp; où la Rade eſt fort incomm
        <lb rend="¬" break="no"/>de; ll a remonſtré auſſi qu’il y auoit perdu pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant ces derniers orages, quantiré d’Ancres
        <lb/>de Cables, &amp; que ces Vaiſſeaux auoient beſoin:
        <lb/>d’eſtre radoubez, &amp; ces Gens rafraiſchis;ce qui :
        <lb rend="¬" break="no"/>a obligé́ ſon Alteſſe d’eſcrire au Parlement de
        <lb/>l’Ormee, pour le prier de trouuer bon que ces
        <lb/>Meſſieurs la ſe logeaſſent dans ce poſte. Afin
        <lb/>que vous ſçachiez qui eſt ce Parlement de l’0r¬.
        <lb/>mé́e, ce ſont deux à trois cens Bourgeois de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes conditions qui ſ’aſſemblent ſur vn Baſtion
        <lb/>de la Ville, où il y a quelques allés d’Ormeaux;
        <lb/>&amp; là ils decident les affaires, y font des propoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, &amp; y donnent des avis, &amp; tout cela, parvne
        <lb/>aueugle &amp; furieuſe paſſion aux intereſts de Mr..,
        <lb/>le Prince, qui ſe ſert d’eux dans tous ces !deſſeins.
        <lb rend="¬" break="no"/>Ie vous avouë que depuis que les Eſpagnols
        <lb/>occupent vne Ville ſi voiſine que celle-cy, qui
        <lb/> n’en eſt qu’a trois lieuë̈s, cela jette quelque con¬ 1
        <lb/>¬¬.. <pb n="7"/>
        <lb/>fuſion &amp; quelque ſecrette douleur dans l’ame
        <lb/>de pluſieurs, qui ne ſe peuuent conſoler de voir
        <lb/>vn Ennemy naturel eſtre Maiſtre d’vne Place
        <lb/>qui ſe peut tres-bien fortifier, &amp; d’où l’on peu
        <lb/>afamer cette Ville, en empeſchant qu’aucune
        <lb/>prouiſion ne vienne du coſté de la Mer, &amp; en re
        <lb rend="¬" break="no"/>ranchant le commerce. Ie voy quantiteé de per.
        <lb/>ſonnes qui en gemiſſent, ſoit que l’intereſt les y
        <lb/>oblige, parce que pluſieurs HBabitans de cette
        <lb/>Ville y poſſedent de grands biens, ou ſoit que
        <lb/>l’inclination Françoiſe ne ſe puiſſe jamais fier à
        <lb/>eux: Tant y a l’Eſpagnol eſt à Bourg: &amp; quoy
        <lb/>qu’ils oſent ſe venir promener e cette Ville, on
        <lb/>eſt ſi accouſtumé à les hair, qu’on ne les peut
        <lb/>voir ſans leur faire quelque niche; juſques là
        <lb/>qu’vne de nos Dames bailla vn ſoufflet à vn de
        <lb/>leurs Chefs, pour auoir voulu luy toucher le
        <lb/>bras, dans vne boutique de Marrhand.
        <lb/>Vn Milord Anglois, ſuiuy de quarante per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes, tous Gens de commandement, aeſté
        <lb/>lalüier ſon Alteſſe; on dit qu’il eſt venu faire des
        <lb/>ptopoſitions à M. le Prince de la part de ſa Re
        <lb rend="¬" break="no"/>publique; d’autres aſſeurent qu’il n’eſt venu que
        <lb/>pour le ſeruir comme vn franc-Champion, ou
        <lb/>comme vn Avanturier; mais il y a grande appa
        <lb rend="¬" break="no"/>nce que ſi Monſieur le Prince eſt trop pouſſe,
        <lb/>qu’il ſe prendra par tout.
        <lb/>ll n’ya que la Chambre de l’Edit qui ſe ſouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>met à l’Interdiction du Roy, le Parlement entre
        <lb/>toûjours, fondé ſur ce que Monſieur le Procu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer Ge neral portant au Palais la Declararion
        <lb/>du Roy, auee l’lnterdiction, il fut rencontreé
        <lb/>par quantité́ de Gens armez, qui luy firent ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre ls Paquets du Roy, ſi bien qu’il ne les ap
        <lb rend="¬" break="no"/>porta point au Palais comme il deſiroit faire’; Et
        <lb/>le Parlement ignore, ou fait ſemblant d’ignorer
        <lb/>qu’il y ait eu Interdiction ou Declaration aucu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne. Cetre Ville eſt auſſi tran quille qu’en plaine
        <lb/>Paix; l’on ne s’y diuertit pas moins, &amp; l’on n’y
        <lb/>fait pas moindre chere;, Les prouiſions nous y
        <lb/>viennent de tous coſtez en abondance, &amp; ſi l’on
        <lb/>vous perſuade que l’on ſoit diuiſé icy, &amp; que
        <lb/>tout ſe ruine; n’en croyez rien; Et perſuadez
        <lb rend="¬" break="no"/>vous que le party de ſon Alteſſe y eſt toûjours
        <lb/>le plus fort; &amp; que ceux qui voudroient y appor
        <lb rend="¬" break="no"/>ter quelque changement, n’oſeroient encore
        <lb/>auoir remué́; Ie ne ſç̧ay ce qui en ſera pour l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>venir; Croyez-moy, &amp; tout ce que vous appren
        <lb rend="¬" break="no"/>drez de moy, n’eſtant aucunement paſſionné.
        <lb/>E
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
