<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau829_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le courrier extravagant, portant toutes sortes de
          nouvelles extravagantes de toutes sortes de lieux, tant de France que des pays
          étrangers.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/Covrier_extravagant_apportant_tovtes_sor/oR0BxRrXKnsC?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Courrier (le) extravagant, portant toutes sortes de nouvelles
            extravagantes de toutes sortes de lieux, tant de France que des pays étrangers.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000362335140" xml:id="IL_HuotClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Huot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="11"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">829. Courrier (le) extravagant, portant toutes sortes. de nouvelles
          extravagantes de toutes sortes de lieux, tant de France que des pays étrangers. Paris ,
          Claude Huot, 1649, 11 pages. Critique peu spirituelle de tous les Courriers.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">nouvelles</term>
          <term type="genre">épigramme</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date/>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-19" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>COVRIER
        <lb/>EXTRAVAGANT.
        <lb/>APPORTANT TOVTES SORTES
        <lb/>de nouuelles extrauagantes, de toutes
        <lb/>ſortes de lieux, tant de France que
        <lb/>des Pays Eſtrangers. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez CLAVDE HVOT, ruë S. Iacques,
        <lb/>proche les Iacobins, au pied de Biche.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>COVRIER EXTRAVAGANT.
        <lb/>apportant toutes ſortes de nouuelles ex
        <lb rend="¬" break="no"/>trauagantes, de toutes ſortes de lieux.
        <lb/>tant de France que des Pays
        <lb/> Eſtrangers.
        <lb/>8E prends le nom de Courier, parce que
        <lb/> ie voudrois bien viure de menteries, &amp;
        <lb/>vendre beaucoup d’argent vn peu de ve
        <lb rend="¬" break="no"/>llnre eſropies pluſeurs Counes habi
        <lb rend="¬" break="no"/>lez tantoſt aà̀ l’ordinaire, tantoſt à l’extraordinaire
        <lb/>ont tant couru, tantoſt au Palais, tantoſt à l’Hoſtel
        <lb/>de Ville pour-eſcroquer vne vieille nouuelle, ou
        <lb/>quelque erité́ qu’on nomme en Franç̧ois menſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, que les vns ont cherché dans la ſolitude du re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos, &amp; les autres ont eſteé trouuez ſi pleins de ou
        <lb rend="¬" break="no"/>uelles qu’on n’en a pas peu tirer vne; &amp; le Courier
        <lb/>françois a tant fait courir par les rûes ſon Franç̧ois,
        <lb/>qu’on a reconnuû̂ depuis peu qu’il eſtoit eſcorché,
        <lb/>ces nouuelles ont tant eſté́ preſſées fous la preſſe,
        <lb/>qu’à la fin elles en ſont deuenuës plartes. Tous ces
        <lb/>Reuendeurs de nouuelles ont eſteé preſque touſiours
        <lb/>heureux dans le debit de leur marchandiſe, qui eſt
        <lb/>’vn doux appas pour le peuple, &amp; vn tronc qui les
        <lb/> aduerait par eſcrie de n’oubſier pas les pauures enfer
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij
        <lb/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>R4
        <lb/>nmées, c’eſt à dire des veritez qui ſont caché́es, &amp; n’o
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeroient voir le iour, pare que la nuit leur eſt ’plus
        <lb/>fauorable que le iour. Les vns ont eſté arreſtez dans
        <lb/>leur courſe: on a permis aux autres de courir iuſquies
        <lb/>dans l’autre monde , toutesfois leur courſe s’eſt term
        <lb rend="¬" break="no"/>né́e dans le Palais, duquel ils reuenoient ſi chargez de
        <lb/>nouuelles, qu’ils confeſſoient n’eſtre capables d’en
        <lb/>apporter la plus legere.
        <lb/> Pour moy i’ay laiſsétous ces hAabillemens ordinai
        <lb rend="¬" break="no"/>res &amp; extraordinaires, parce qu’ils ne cachoient pas
        <lb/>bien les menſonges. I’ay pris vn manteau qui me dé.
        <lb/>guiſe tout à̀ fait, ſous lequel ie cacheray tant de nou
        <lb rend="¬" break="no"/>uelles, &amp; en ſi grande confuſion, qu’on n’en recon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtra pas v ne, &amp; ma courſe ſera ſiſecrete, qu’on n’y
        <lb/>pourra pas découurir vne verité́.
        <lb/>De S. Germain n Laye.
        <lb/>Depuis peu de iours quatre Maiſtres é́s ares qui s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoient noircis dans la pouſſiere des claſſes, &amp; noiene
        <lb/>tant profeſſé l’humanité, qu’eſtant beſtes, ils en
        <lb/>eſtoient deuenus humains; ſe ſont aſſemblez pour
        <lb/>oxaminer les commencemens, les progrez, &amp; la fin,
        <lb/>en fin la compoſition de tous les deſſeins du grand
        <lb/>Miniſtre d’Eſtars de France, apres auoir bien ruminé
        <lb/>ſur ce ſujet, ils ont reconnu aà regret qu’ils ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient pas couronner de lauriers ſon Eminence; &amp;
        <lb/>luy donner le prix, parce qu’en enleuant le Roy &amp;
        <lb/>les. Pinces, il auoit détobé ſa onpoſtion des
        <lb/>Antheurs du bon-heur de la France, &amp; yant fait v
        <lb rend="¬" break="no"/>nir antour de Paris des Batcbares pour piller &amp; vloler
        <lb/>tout.. <pb n="5"/>
        <lb/>
        <lb/>. i
        <lb/>tout ce qu’il y auoit de plus ſainct &amp; de plus ſacré, ils
        <lb/>n’ont peu l’exempter de Barbariſme.
        <lb/>On dit que Monſeigneur le Duc d’Orleans vou
        <lb rend="¬" break="no"/>droit bien venir à Paris; mais il craint de paſſer par
        <lb rend="¬" break="no"/>deſſus la riuiere, depuis peu enflée par le Pactole.
        <lb/>Inflait auriferis diues Pactolas arenis.
        <lb/>On ne void icy que conſolations de Paris pour Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>dame la Ducheſſe d’Orleans, qui aymeroit mieux
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtre à̀ Paris, que renfermée à S. Germain, dont voi
        <lb rend="¬" break="no"/>cy quelque crayon, ou pour dire plus vray, quelque
        <lb/>barboüillerie.
        <lb/>MADAME,
        <lb/>La triſteſſe ſe plaiſt parmy les thrô̂nes, &amp; les gran
        <lb rend="¬" break="no"/>deurs attirent apres ſoy vne longue ſurite de gemiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemens, &amp; il ſemble que la fortune prend plaiſir à
        <lb rend="¬" break="no"/>donner d’vne main des lauriers, &amp; de l’autre des cy
        <lb rend="¬" break="no"/>pré́s. C’eſt Madame dans cette inconſtance du deſtin
        <lb/>que voſtre conſtance triomphe; car voſtre eſprit s’eſt
        <lb/>rouſiours monſtré égal, comme les iours &amp; les nuits
        <lb/>dans l’Equinoxe, au milieu des changemens de la
        <lb/>Cour: &amp; ſi l’on a veu voſtre cœur touché de quelque
        <lb/>ſentiment de douleur dans ces triſtes occaſions, la
        <lb/>conſideration de la miſere des autres l’a exprimé́e. Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris fut témoin de ces veritez, dans le funeſte moment
        <lb/>qu’on enleus auec vous tout ſon bon-heur, &amp; cetrte
        <lb/>nuit fatalle à la Frãce ne peut eſtre aſſez obſcure poar
        <lb/>cacher voſtre affectiõ enuers cette ville, vos genereux
        <lb/> fos pour y demeurer, &amp; meſler vos ſouffrances <pb n="6"/>
        <lb/>I I4
        <lb/>auec les ſiennes. Il falloit vn eſprit conſtant comme
        <lb/>le voſtre pour eſtouffer rous vos ſentimens de dou
        <lb rend="¬" break="no"/>leur &amp; d’affection dans les commandemens de ſon
        <lb/>A. R. pour les tenir en priſon à S. Germain, &amp; pour
        <lb/>applaudir par force aux conſeils d’vn Miniſtre qui
        <lb/>eſtoient contraires à voſtre iuſtice. Toutes ces con
        <lb rend="¬" break="no"/>traintes ſont pour vous de legeres attaques de la for
        <lb rend="¬" break="no"/>tune: mais ſon A. R. qui nous faiſoit autrefois viure,
        <lb/>qui fauoriſe les eſperances de nos ennemis, frappe
        <lb/>voſtre conſtance, &amp; ébranle d’vn contre-cou p toute
        <lb/>la France. Tous les François deplorent auec vous le
        <lb/>ſort de cet Heros, lors qu’ils conſiderét que celuy qui
        <lb/>alloit autrefois porter ſa renommeé́e iuſques dans le
        <lb/>ſein des Eſpagnes, la retire &amp; la mette en priſon dans
        <lb/>ſaint Germain: que ce grand courage qui portoit ſes
        <lb/>conqueſtes par delà les fleuues de Flandre, ne puiſſe
        <lb/>paſſer par deſſus la riere pour venr ſecourir ſa pa
        <lb rend="¬" break="no"/>trie: que ſon nom ſoit enſeueli dans l’obſcurité du ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>lence, comme dans vn tombeau qui enſerre toutes
        <lb/>les eſperances de nos ennemis, qui vont ſolliciter ce
        <lb/>glorieux mort à̀ leur donner des victoires, &amp; qui vou
        <lb rend="¬" break="no"/>droient ſemer ſes cendres pour en recü eillir des Lau
        <lb rend="¬" break="no"/>riers. Grande Princeſſe v oſtre ſageſſe voyoit ces mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heurs, &amp; voſtre prudence taſchoit de les deſtourner.
        <lb/>Vous verſiez des larmes en partant de Paris,afin qu’il
        <lb/>n’en fiſt point verſer à ſa patrie. Ces nobles ſentimens
        <lb/>d’affection vous lieront eternellement auec cette vil
        <lb rend="¬" break="no"/>le, par les meſmes chaiſnes dont vous taſchiez de l’ar.
        <lb/>reſter.
        <lb/>Il court dans ſaint Genmain vne infinité de libel¬ <pb n="7"/>
        <lb/>les, i’ay remarqué entr’autres la Poẽſie d’vn certain
        <lb/>paruiſans contrevn poiaſtre de Paris, quiemployo
        <lb/>enlmes eeraddes connme ſon Emineau, n voi
        <lb/>cy vne coppie imaginaire.
        <lb/>nſupportable Baſilie,
        <lb/>Infernale langue d’aſpie,
        <lb/>Tonne furie, gronde tempefte,
        <lb/>Fay retentir l’air de tes cris,
        <lb/>Au lieu de monſtrer tes ésrnis,
        <lb/>Aaußi bien taus n’es qu’vnme beſte.
        <lb/> Cors que ta ris en dechifrant,
        <lb/>t nmoſtre gloire déchirant,
        <lb/>Tu reſſemble au crocodille,
        <lb/>Et en rongeant la belle flear,
        <lb/>Ee le bouton de notre honneur,
        <lb/>Tau n’es qu’vne oieille chenille.
        <lb/>Qeoy nair &amp; carnaßier coroea
        <lb/>eſchante harpie, fatal oyſeau,
        <lb/>Qſe- tu monſtrer ton viſage,
        <lb/>E auec ton diſcoars tortu,
        <lb/>-Aaſoleil de nôtre vert,
        <lb/>Paire paroiſtre vn faux naage.
        <lb/>Ie cry que par ton vieax iago,
        <lb/>Taus irois troublaer Pblegeron,
        <lb/>i e n’eſt que e crains la parque,
        <lb/>t ’ayant pas dequoy payer,
        <lb/>Et Charon faute d’un demier
        <lb/>Te chaſſeroit hors de ſ̀ barqe.
        <lb/>Deobonneur du doauble coupea
        <lb rend="¬" break="no"/> Nez eermoulau, puant mauſeaa
        <lb/>2 2
        <lb/>I <pb n="8"/>
        <lb/>I I
        <lb/> 8
        <lb/>Ne fais home d̀ nmos Caſtalides,
        <lb/>C’eft dau vieax piſſat de choual
        <lb/>Q t’a fait nuenter ce nmal,
        <lb/>Non nos doctes eaus pegaides.
        <lb/>Quoy tu te meles de rimer?
        <lb/>Quoy eſt-ce ̀ toy de poitiſer?
        <lb/>Toy qu’vn ſale &amp; malheureax cuiſtre
        <lb/>Feroit calbuter a l’enuers,
        <lb/>Et s’il evouloit faire des vers
        <lb/>Il t’aualleroit comme vme basiſtre.
        <lb/>T troae à tondre ſur n eœauf,
        <lb/>Va-’en on peu ſr le Pont-eafſ,
        <lb/>V’a à ces galleaſes Pucelles,
        <lb/>Afin d’eaiter le baſton,
        <lb/>Faire le ſeuere Caton,
        <lb/>Et ehater des chanſons nouelles.
        <lb/>apprime ce ſtile railleaur,
        <lb/>Et ne déchire nôtre homer,
        <lb/>Si us vemx faire le Barleſque,.
        <lb/>Sans doue tu ſeras froté,
        <lb/>Et deuienmras Poëte croteé,
        <lb/>En voulanmt faire le crotſuee.
        <lb/>Quand ta oudras pindariſer,
        <lb/>Ou e blamaant t’éteriſer,
        <lb/>Blamae l’ennemy de da ereidle:
        <lb rend="¬" break="no"/>Car qui cherit le Cythie
        <lb/>Cherit außi le Bromien,
        <lb/>Et eſt army de la bouteillde.
        <lb/>De <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>De Roen.
        <lb/>L’eſperance de la paix ne peut arreſter la fureur
        <lb/>des Normans, elle les fait trouuer leurs delices dans
        <lb/>les combats. Ils iurent tous vnanimement, qu’ils
        <lb/>ameneront tous les Partiſans deuant Mouſieur de
        <lb/>Longueuille, &amp; leurs feront chanter aà chacun d’eux
        <lb/>Donmaine nme in furore tuo arguas me, Pſal. 6. ou Liber
        <lb/>me Domine. Ce grand Prince, ce grand condu
        <lb rend="¬" break="no"/>cteur de la nation furieuſe, execute plus de deſſeins,
        <lb rend="¬" break="no"/>que les autres n’en peuuent conceuoir. Il n’a pas ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt leué des troupes, qu’il les conduit à la gloire.
        <lb rend="¬" break="no"/>Eureux eſt témoin de ces veritez; car elle a eu ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cours lors qu’elle n’en attendoit point, &amp; n’en p
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit attendre que d’vn Prince qui fuſt auſſi diligent
        <lb/>que genoreux. Ses nobles efforts à conſeruer ſa Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uince apprennent à nos ennemis, ce que c’eſt que d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir affaire à des Normans, qui font Haro ſur le
        <lb/>Cardinal &amp; ſur ſa beſte.
        <lb/>On dit que Monſieur de Matignon auance fort,
        <lb/>&amp;c preſſe le Cardinal de ſe retrancher ſur ſon Emi
        <lb rend="¬" break="no"/>nence. Chacun luy dit à Sainct Germain, Monſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur, fuyez la fureur des Normans ; mais il reſpond
        <lb/>touſiours en écorchant le François.
        <lb/>Chacun voyans le precipice ou le eondniſenc ſes
        <lb/>deſſeins, diſpute contre luy, &amp; dit qu’il vaut mieux
        <lb/>contre Machiauel, regner par douceur que par ri
        <lb rend="¬" break="no"/>gueœur; il fait tout ce qu’il peut pour reépondrea lers
        <lb/> raiſons, &amp; argumente touſiours en Barbara:
        <lb/> De Panis.
        <lb/>es Mazariniſtes qui ſont à Paris, curent Ieurs
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>G
        <lb/>1. <pb n="10"/>
        <lb/> 1
        <lb/>I
        <lb/>1o
        <lb/>ſentiniens, ou pluſtoſt leurs intereſts. Ils loüent ta
        <lb/>citement du coſté́ de leurs intereſts ſon Eminence,
        <lb/>&amp; du coſté́ de la Iuſtice le blaâment, comme on voit
        <lb/>en ces vers ſuiuans, qu’vn Mazarin, comme ie me
        <lb/>ſuis imaginé a preſenteé à̀ ſon Mecenau. Lis, &amp; tui
        <lb/> vVerras que ſes loüanges vont touſiours en bas.
        <lb/>IVL.IOMAZLARINO
        <lb/>EPIGRAMMA.
        <lb/>Pauperibus tua dat egatis, nec amer euras
        <lb/>Curla Maarij, quod modo perſpicpous,
        <lb/>Italie decus es, quouis nec tempore ali
        <lb/>Gloria decreſet, que modo ſplendider.
        <lb/>Las sa, on tu fass, uirtus non caiaarerus
        <lb/>eandene te facit hae decas exinoaau.
        <lb/>Codlis ta ſit ſtabilis nec tempore par
        <lb/>Viuere te faciat hic Deus omnipotens.
        <lb/>Retrograde en liſant iuſques en haut, &amp; tu feras
        <lb/>dire à̀ ſes Ioiianges meſme qu’il ne les meite pas, &amp;
        <lb/>aux intereſſez que l’intereſt n’a pas aſſez de force ſur
        <lb/>leur eſprit pour les faire mentir par tout, &amp; les em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher de dire la verité en bas, qu’on n’oſeroit dire
        <lb/>en haut.
        <lb/>De Roms.
        <lb/>Rom a perdu toure ſon eſtime auprés des Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois, &amp; maintenant elle leur ſemble ridicule à cauſe
        <lb/>du Cardinal Mazarin: ear quiconque eſt ltalion eſt
        <lb/>vn lien inſu porcable à leur liberté. C’eſt pour¬ <pb n="11"/>
        <lb/>quoy les Romains, ſelon mon petit ſentiment, &amp;
        <lb/>le ſeul rapporde mon imagination, ne veulent point
        <lb/>de Miniſtre d’Eſtat : car ils craignent qu’ayant mis
        <lb/>mis dans les coffres du Roy le lPurgatoire, il ne miſt
        <lb/>l’Enfer dans l’Italie.
        <lb/>De Madrid.
        <lb/>Sa Majeſté Catholique eſt fort en colere contre
        <lb/>I9
        <lb/>ſon Eminence, qui n’a iamais voulu faire la paix
        <lb/>auec elle. C’eſt pourquoy elle enuoye des troupes
        <lb/>contre elle, &amp; veut que cet ennemy de la paix, Re
        <lb rend="¬" break="no"/>qaieſcat in bello, &amp; non pas in pace.
        <lb/>Voila toutes les courſes de mon Imagination; ¬i
        <lb/>vous les receuezx debon cœur, ie mentiray la ſecon
        <lb rend="¬" break="no"/>de fois bien mieux; il me faut pardonner pour la
        <lb/>premiere fois. Si vous conſiderez attentiuement
        <lb/>ces menſonges, vous trouuerez quelque choſe de
        <lb/>vray-ſemblable, &amp; confeſſerez qu’on peut mentir
        <lb/>en verité. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
