<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau861_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">De requeste van de drie Standen aen de Heeren des
          parlements van Vranckrijek voorgedragen, tegens den cardinal Jule Mazarini.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Hs5KAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">De requeste van de drie Standen aen de Heeren des parlements van
            Vranckrijek voorgedragen, tegens den cardinal Jule Mazarini.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2797656">Gand</settlement>
            <institution>Université</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="nld">Document en néerlandais</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="6"/>
        <lb/>DE REQVESTE
        <lb/>Van de drie
        <lb/>STANDEN
        <lb/>Aen de Heeren des
        <lb/>PARLEMENTS
        <lb/>Van Vranckrick voorgedragen, Tegens den Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinael Iule Mazarini. I649. <figure type="decoration"/>
        <lb/>Getranſlateerruyt den Franſhe, na de Copye ghe
        <lb rend="¬" break="no"/> druckt tot Parijs, ANNO 1649. <pb n="7"/>
        <pb n="8"/>
        <lb/>’, ie tarten ua’t ôtetmeuent ban ’t ônpat Franoe
        <lb/> gnamtſiûtſgaûetse Buerpne ’muahors an
        <lb/> e a btaut Parijs, ſttfhertettcfanuemt e tsſtmina
        <lb/>euue Unie nanthertien otmtinerueôouctnon
        <lb/>tenan t nmfjt nse inſonieeput huan alle begtote t
        <lb/>uenſ ua ltft oue iille nue intatie hooſ; tanetga
        <lb rend="¬" break="no"/>t jiſiûhenfte ulittn aotmoljd ſu et unohnala
        <lb/>eſtehlulſeoeſntpenntuoe ntpnetnneama op
        <lb/>enûe uat yert get uetſtjent uan en Cnn Loüy
        <lb/>aſaitoarhmſaieme nil Gtde u
        <lb/>e etn (gnfanuto ûe gtohe ngſettftiſjeû enûe e
        <lb/>huetmaggljtae onulen gun ene t ganſte jdasaan
        <lb/>nep uoebuaeatomcomoboanpnumip
        <lb/>e d’Eftat, ot ôpe
        <lb/>rſs Si Snmoureoiutooonſitariat idin
        <lb/>ut angette geuoenl hat ten pattituluet peſat ſutalſo ope
        <lb/>Itouûetn etnngenntat uatucinge us gantſtfjeuttlts
        <lb/>emfaunsltoaem ſounsenreetpene neoqoau
        <lb/>ehhenjs fet geuetbat em enln genaat Jule Maza
        <lb/>I nuoe era Simaiilian&amp; ſaee
        <lb/>niet ugen ſfjn ote l nocele eetg mettaſjefe hinût
        <lb/>aen ’t ant eſnſ utu tene merite te bcaounigfea
        <lb/>ut; alſonmten mel mt uatn itaet huan afomûf isſene
        <lb/>tennatumlfjct tiutſt e orinfs uan pangim han ſut
        <lb/>lebuafuntl teptneeutpaepe
        <lb/>hnûeſene na ûat uacſels inue afgrtjſtijfte Deſba
        <lb/>E irnſrſ mtt ſ ſeoi dnneooarſriu
        <lb/>ge ttlenſ lluctmenbe laaſe nonhnſ i pop ic fjſein ôance
        <lb/>rijt geamte almatt f ſitcf o ieſe iudngenſinuett
        <lb/>heaft in he ett ûet ne ieaſpoenin e uagtingſatnſemelt
        <lb rend="¬" break="no"/> fent geaancett fbhenſon u tot ten ſpinlnûe aot nuen
        <lb/>ientt han un patttulieteatſairn hebinſtite 3juſenue utter tji
        <lb/>pat fotaarotganaatne tnnuaua ar
        <lb/> fet
        <lb/> 2 <pb n="9"/>
        <lb/>tſjene hmale b õpute ban’t omfjt Jſtntatge
        <lb/>enue it tijt en anbtts gen aultent tn ſnoinie
        <lb/>at ſo nnental unpten t itt ſ etRntenft atabeſfgugeſ
        <lb/>enue at tot geout ſtſanbael an e ganſt hoingblijce fmtiie
        <lb/>nte gantſtj Bancltjaſ eaue ſf ot tot pot han e untam
        <lb/>tge ate: ênoe bat p ott J anmn bſe lan mee uansſ,
        <lb/>eet onols erue btetfas ett uoegatftſals n’aluetmt
        <lb/>te unaten un omen un oannter ſu ſtfoonmet geape
        <lb rend="¬" break="no"/>et jrt etue uitteus aten ghomen: mant ſonûtt oſart
        <lb/>toë fonetfm uan eteeſgtatittſ peanaen enue h
        <lb/>en geſt tett ne ptnſ iciertn pe roon nbeet botns
        <lb/>patſnertsſbe gtobe ettenlenebe eft bnaten r oningn
        <lb/>ne ncen. ettt ettſrjthe ut ſeue betr hetgesenetfenn:n
        <lb/>ert utre hen BeſienSatſlonſboenoe oen rimnnfiertttet-
        <lb/>en te ſtt tt ’s Corngs benttrûe at et gee mbatn hban
        <lb/>t arbt gtattonttt te3ijn: nen fft slijiet ban eer bne
        <lb/>eenſſonher ttennortttrounſbttraers ſ tniſgot
        <lb rend="¬" break="no"/>beens tteſten: eeft fyjet amptuan ’ ongs ôoaht
        <lb/>nut toge fget tenenre fp jem ipſfjmuanie ntohn
        <lb rend="¬" break="no"/>ſnaifuen an t gen nbgom oel te tegettennn al
        <lb/>ſtoa tjnnetttt te mogjen lfjenſjemaſtghe febodnasinte
        <lb/>hlaſen teger pe moomeluuri ſtegs e barlnenten ene tegns
        <lb/>ffneoe ttenſ unt meſet fnens toen moctenene fnio.
        <lb/>bofrt ftdlen ut athembt a be tanpſahgfeſtacteer fuſt n t
        <lb/>tntn: nſtrft b’optetfstighentue ttoume tnbe gocbe ebnn t
        <lb/>’t bofrn our ſrjye looſte pattijnſ tſ; tie ntrnu
        <lb rend="¬" break="no"/>igjtûen gtortolrent ſeeftet oſfjectnpel hebupſn bannea
        <lb/>nuſtt nr ohatn tiansfeaitht ſthefet ruettan tt
        <lb/>mge t grootfteniſen ſemtet 5ju et be onnaſenûtauee
        <lb/>Pjontaeſrfetbtt geauhſtettſ alſa erélu mernitrljtt
        <lb/>nnpelr teogeoatn 3ijn infju tjt as uelinaen ue eette honbar
        <lb/>laiten teoofen. eft ſonbet ſRennſe an herfe aen lunen nan
        <lb/>tite tnthpteu ontnomenſombettean aetete gtenl
        <lb/> ute. <pb n="10"/>
        <lb/>epnoe p i toaſjne rnaturn louemtaltent: eft be uttie gie-
        <lb/>ſtjent nhe hrert ſutrfinbtrtnbe atmn ten tecften nſt rija
        <lb/>n tggns ie gne nie em angngen l atrtſtetcenûe neertftige
        <lb/>pottûuten tegnſoat tcina ſt’ethn te nitt tuue nbelu
        <lb/>erene ’trûtn et opptſte atnſ uo oratitn tne trre-
        <lb/>ennan ooe Comſſarſen. noat erger isſbnetallens
        <lb/>nantcnt ües oningf eſtoolen ne hrftſenbeſjn ſajtept n
        <lb/>tn trtremte tfotigfept mealle anûetſatn ir tenlenettgtûan
        <lb/>beoout gebacft, ant niet alltm uuntgeput fteſt lle lqutegen
        <lb rend="¬" break="no"/>ningen enûetantanten ebes aer toopn op uijftig a ſtſhgfs
        <lb/>loennſnatt ttt natttnbunnatf uoo unt getouûumrtgie
        <lb/>laru ntnûtn e nſſom aſſo’o pr naritoo?
        <lb/>attoos it uetuertngs cnne tnfuſiete bngn; n autrſtert nûe
        <lb/> et aet nmtrtfouluigen at hernletft geottſtlan artie
        <lb/> 3anen ſ oeulte man laqap enue tal lntrtn opgefoe
        <lb/>3ijnſne hebben e ollen gtpatttſ ueſeſnt ltctenbt no ſome
        <lb/>aun tan P-totrsſgijao eſclht a fo fetlloſglatne p
        <lb rend="¬" break="no"/>heſe: entlce ten gtotgtttalnien fiittn bnaetlep ſote
        <lb/>enatcft ſenue ban a tot bag naegtjhte oſtn hatft
        <lb/>ehben l ueeſae t’reruteeten ſuſoobamg etſepbt tret
        <lb rend="¬" break="no"/>jentenfen gtbruntft batten batt ûa t mettfy tnt be bn:
        <lb/>en het atme rauſtnſoue eûbn geſogtſae bie mar blje ſtue
        <lb/>Denget jn l et ſetbeel urt te 5jjrum ale f gtmnte ere
        <lb/>latutnûe met ft Be gtas teganten; alfuo int Bohintin
        <lb/>anuit nnqſijtt p een teps inue ;ooo gtgene fetft geſin
        <lb/>megens ûetarutte an be ollnerneanett nmotnſ matt ban in
        <lb/>e oo ptſooren tt bonbt utgteteſt g;ujn in ’tjaet õa4s. ſijtt
        <lb/>unt e lfjſte et oautnbe t itittt es tecd-meeſttrn bent
        <lb rend="¬" break="no"/>en nnûen. Cne dforntdl f allejaten mett al bgnttt fts;
        <lb/>onoutentmigu ftinentan feft l tfj t e efe:
        <lb/>fingen lttſyt uatt te nuaen iſi pennitghen ſo upt be Colln nt
        <lb/>patenls oot unt aſuspartnn an gagietûe ertihea
        <lb/>enſne; ſooen bottoljdmlnoe atj- unnas
        <lb/>a8; <pb n="11"/>
        <lb/>mcue etat notjûeptnſiten (t lstfpnactars tt tote
        <lb/>ſtatucttfoont un hatt et ſijn rtbetp te etthen) notûe ton
        <lb/>tiet plattut met uolt notfy met auututie ttſun l notj at uanùe
        <lb/>Zee uaett etue uan e ttilcn olanſ aat p ol etat aen
        <lb/>tenatfttn ts: ne en ſjtft at mcûe an gen uoome lupner
        <lb rend="¬" break="no"/>ue petſoon an mtute tſ ûeuſt eûanſ nutf enittetua
        <lb/>perſiet ttttt atu ue gtne ûuut un goet euue blot inûen ienſt at en
        <lb/>Con; auun eat: uatt tet cntratu feft hnlan ale e
        <lb/>ren ues Connge uan fonget ne amnut latu uerganſùe
        <lb/>tltfe in uijt jatn ftattt uatt te mtonſtten ’ jar ehün
        <lb/>gſjeuotn: bctalhen mtt an in ûe saoooo aten huan gtot
        <lb/>leneſ not nueatoue hetgan ;jn. u oege uat etſftet ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ue o le ontbet ſpelijtle getuugen bemtſen laa mohenſhat
        <lb/>pſtgtoote ſouneu t ûedt eft et e gene hie hninautfe
        <lb/>tteut getlt fabſenue ſels uemecte part upgleſloctt oft ſ’tſelfte
        <lb/>uttmatne ſeu ûa ôiſt-bnie alt inſpetin enûe inunea
        <lb/>ln nue bat ubt et tauantſ an u talin den olo te
        <lb/>hoetu trûe tumge plaetſtnt als Pombino uût Portolongona teſule
        <lb/>lninnemtet att men ntftaus l uettat pûe Suatnſonen
        <lb/>han pnget etft aten ſtnua als ſun np uſtr nag notſtlact
        <lb/>monſtetngeſtfuli gijnue l enueuat n ûe naoige tparaten niet
        <lb/>nfeeft latennuaaen n hotgeuat ſu en muintenanalea êants
        <lb/> nit en nnen tùtſtan, arnûhenſaltou ſat te mua
        <lb/>eu fhheaun tijfjene en olgn ot ienetettnſfjta
        <lb/>nuijt ene ſfjenetjen te tontinuoten ſ fat pie Bee hetſto
        <lb/>hn aenſe antijt o t alat-auantagieuſt fabue anen tija
        <lb/>gena: cnue oen alle e uctueue luneertappatnte marn g
        <lb rend="¬" break="no"/> puotûn te ont ſfeft fu noeulijce loſe actjcfen ſultt
        <lb/>ealen ube geettſnûe n ſet gen Canſtientie genaetſtſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſhs te uetſtrnpen tnûeo te ngen l nueſfs aotls be Binsn is
        <lb/>aat ouet tamnanetuenin geuatt te ſtllen lgelijcRteri in atal
        <lb rend="¬" break="no"/>nien tat tmaual geenſeftſn’t heleg han rinaſn’tetrmte
        <lb/>elent hau otrijtſ enue e aln han apfſuemete u u <pb n="12"/>
        <lb/>naeeft laten loagenſ nuet ſont gateapuarntie at fnſitut
        <lb/> ntuan uſe taet nuettaet ſ ten ine u hu fiun e to
        <lb/>hluchtfiicut jehe ſn heual anclatjcl ſueretilsobenue
        <lb/>ouet ſijne pannpenſ pan quame te urjage. Ditnjne betten
        <lb/>tmoen enueſuatenhohen at aen nedifiſ enôe
        <lb/> en natuulijltônoeret an pen Contngan panguenſeueuer-.
        <lb/>alun ooi e bétteus. es oungujas ſooi ’êuonnantitu
        <lb/>het oruingfjen ueuelt talan uelmal tannen ehbenl
        <lb/>uûe ûuaûnautjentitque nh ujt- totnûen tteſt han’t aet
        <lb/>1617. tn gtalge an b oabt haanteu ſâatcqui, d’Ancre anatatJ
        <lb/>inapaheſ hananic tmut n antlatpjct te ienen. tſalui
        <lb/>ieenarus anigmne uectaa3 te n ua i groute neplen
        <lb/>ne iſenuie e uaſ; ayatini uerooſatct eft nue al uats
        <lb/>’t totamnûe etooſtnſuûeſup aluitt plange nueſe onntf
        <lb/>lijcfeenue buolente uiati ſout hechlijoen. ls ooce aenhe
        <lb/>Baten ant’t blot te uanuetûtaen nue uertoounût gesantfenſſeſ
        <lb/>ac papuûnitun uan t Ianot fatt ſlueu enne t gantſte
        <lb/>ontfrjr langn tut ſpataetts gſtelt ſenn ’entrtme gto
        <lb rend="¬" break="no"/>e eçituleu aet ſuan tot ſtjpue alenngmatt hen; un
        <lb/>oqgu ſllene jet uaijt atun e nallugfn nagten
        <lb/> dlenſuatſp um ûhnlaten irneuen ſenbe uietut ſijnen at tet
        <lb/>Penrt nenbſpn eurpte uue
        <lb/>eut mnge. erhalnenat ſjn ſlajeſtptneue
        <lb/>too in i
        <lb/>is jSroaunaretiononiidu ortnoie ur
        <lb/>tut entûtatrt ſtûen manmt ſpûat uet u en uopſagn ſen uouſg
        <lb/>aarin oruet goe nûe ete ôaue ln uaen artûterenſ en
        <lb/>a-ſtfn es ouinſn nantien e ſu etuſt geft ſ mue am
        <lb/>t ntelſaegen ſo leſmat runa e u hegan zftte
        <lb/>raûen. Cnue ten epnûe antfcjt enuee ningfjenſ ſtn
        <lb/>ene ’ômûetnaun in ttotnetut tûcingſijthe ſûatn
        <lb/>nahcallenſ at ue Baſtnſal ſnrnues ups ſnltcs ne
        <lb/>tetuet nteteſtn an ’t lanut lattſnoptisl uar tet tnttarn
        <lb/>ieuanue ftanſe fabitnalts aes tegeui3jn l ûmout o¬ <pb n="13"/>
        <lb/>Iu ntmen ûe oſs ſalten bu; tn êpgeanûntelatngan ſ enbs
        <lb/>t oo be fanûe an abptn ſe pſue urtaûmenutt
        <lb rend="¬" break="no"/>uenſ tnûe at ſnſelfſ ouuetnetren oillnuo ’t aûijuan pe ee
        <lb rend="¬" break="no"/>ttn enûe Betſoonen uan qualiteutſ uan ttatentepteneonneûet
        <lb rend="¬" break="no"/>toptlijclt uoomigfept ſfanûet meetingangſy te tuen n niaebt
        <lb rend="¬" break="no"/>atn nicmge ûe getoropetſoaunſ enûe ſuouanigealue
        <lb/>uuoſ;j ſajartin haet nme gnott efttn epne alle poſn en
        <lb/>ruinn het ooleûr manmue utgcopt ene ie epneltjcte
        <lb/>iſomen e batt uut ontûan5ja hop jnûe ſu aue Ibet
        <lb/>nsnue be Iettn s aniagij antcfcijt tegtn
        <lb/> tnabantagieuſe Pe ſuntenſ nhſaten ie’taut aget et
        <lb rend="¬" break="no"/>en lnnenſ truitftruge tûs epnûffjl ſen tat ſosmta
        <lb/>tgſſoo gelutfg maunſ ſos an ûinana ant upten juatiet
        <lb/>et uott ’optſſ et haaſe ainittrenſnt’tgentt etna
        <lb/>ahenſte eſetnfhe; tetttnbe ûe arûennûe ’anûte gte
        <lb/>ue rancuſnſmenoſôat-arttſin gcootgtaſneatn tomus te
        <lb/>ſnen 3tjſnat fb iet niet afſjdt be gfetitſ t enoat uet
        <lb/>epſttſsrrmtnueſAuſû ſua neaet tass gſonger oaa
        <lb/>en ſ al tn gotûé etat cnenûelleiûnan
        <lb/>unun ſultnſ ne un ue atumenbe at ſtfulbigeitt attj2
        <lb/>eE blrae ae ſpae ouaoatanpar uua
        <lb/>uetuit.
        <lb/>EYNDE. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
