<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau837_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le court-bouillon de Mazarin, assaisonné par toutes les
          bonnes villes de France.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17674"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Le cour-bouillon de Mazarin assaisonné par toutes les bonnes
            villes de France.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000063027789" xml:id="IL_MorlotClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Morlot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-03-15" notAfter="1649-03-31">deuxième quinzaine de
            mars 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="4"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49170" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49170"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15435-30</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Selon Hubert Carrier, probablement une contrefaçon orléanaise de
          l'édition parisienne à l'adresse de Claude Morlot, sans date, 8 p. in-4 (BM00821),
          l'adresse de Claude Morlot portée au colophon étant fausse, car son atelier était installé
          rue de la Boucherie et non de la Bretonnerie (Bibliothèque Mazarine Ms 4682-2, f. 124).
          Titre de départ Texte paru la deuxième quinzaine de mars 1649, d'après H. Carrier
          (Bibliothèque Mazarine Ms 4682-2, f. 123v).</p>
        <p source="Moreau">837. Court-bouillon (le) de Mazarin, assaisonné par toutes les bonnes
          villes de France. Paris, Claude Morlot, Sans Date, 8 pages. On voit, au recto du titre, un
          mauvais portrait de Mazarin, gravé sur bois.</p>
        <p source="Antonomaz">On peut consulter l'édition de Morlot à <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/Le_Court_Bovillon_de_Mazarin/Ps88AAAAcAAJ"
            >cette adresse</ref>. On y voit notamment un portrait gravé sur bois de Mazarin (que
          l'on retrouve dans plusieurs autres mazarinades imprimées par Claude Morlot).</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="7"/>
        <lb/>LE
        <lb/>COVR BOVILLON
        <lb/>DE
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>Aſſaiſonné par toutes les bonnes
        <lb/>Villes de France.
        <lb/>IVſques à quand ô̂ perfide &amp; impie monopoleur ta rageef
        <lb rend="¬" break="no"/>frenée allumera elle le feu de diſcorde dans ce Royaume;
        <lb/>Iuſqes à quand abuſeras-tu noſtre Roy. la Reyne, &amp; tout
        <lb/>I’Eſtat? Ne verrons nous iamais la fin de ta fureur? ever
        <lb rend="¬" break="no"/>rons nous point ta rebellion hornée d’vn Epilogue ſanglant
        <lb/>de malheurs, où tu puiſſe eſtre enſeuely auects adheran
        <lb/>rmiſerables comme toy, pour ne renaiſtre iamais dans l’enclos
        <lb/>de cet Empire. Siecle maudit puis qu’il produit helas de ſi
        <lb/>perfides &amp; inlmes auortons. Miſerables, puis qu’ils ſont ſi
        <lb/>deſnaturez. dénatureé Malheureux mille fois, puis qu’ils ba.
        <lb/>mſſent de leur front toute honte. N’as-tu pas chaſſé de ton
        <lb/>vſage tout le reſpéſt que tu dis aà̀ la France, la ſource de ton
        <lb/>bon heur, &amp; ton azyle plus ſolide. Chers Françeis, conſeil
        <lb rend="¬" break="no"/>lez moy à qui l’addreſſeray mes plaintes i’entends voſtre voix
        <lb/>qu m’excite de m’addreſſer à celuy que ie me ſuls proposé́,
        <lb/>pour Antagoniſte du morif de mon labeur. C’eſt à̀ toy Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin, à qui ie parle:C’eſt ton mauus conſeil que i’atraque. Mu
        <lb rend="¬" break="no"/>tin, qui pe n’e par tes menaces faire rrembler la Monarchie
        <lb/>FancoiſeCrois ru bien ſouſtenr ton audace du bouclier de
        <lb/>ton effronterie &amp; arroganc? N’apprehẽde tu point les coups <pb n="8"/>
        <lb/> 2
        <lb/>de foudres que nos Guerriers Francois ont dardanr mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>nant ſur toyluſques à quel temps produiras-tu tes inſolences?
        <lb/>Ne verrons nous pas en brefton pernicieux conſeil auec toy
        <lb/>renuerſé de fond en comblePerfide &amp; Infame, faut-il qu’vn!
        <lb/>Roy ſi dou &amp;ſi debonnaire, de qui la Iuſtice moule les aiõs,
        <lb/>&amp; à qui le Ciel diſtlle cant de graces ait eſté chatmeé́ auſſi bien
        <lb/>que la Royne, de tes appas trompeurs, au point de l’auoir fait
        <lb/>ſortir de ſon ſiege, enleué de ſon ut où l nrenoirt ſon repos,
        <lb/>pour luy faire aban lonner ſon peuple? Depuis ce iour fatal
        <lb/>que noſtre Roy nous aeſteé rauy, &amp; que tu as enuenimé les
        <lb/>Princes par tes monſtrueuſes &amp; damnables propoſitions, on
        <lb/>ne vod naiſtte que mal-heurs, que deſolation. que calamitez
        <lb/>publiques &amp; que diſcorde parmy la France. Cét Empire, au
        <lb rend="¬" break="no"/>parauant le ſejour de la paix &amp; la demeure ordinaire des Ver.
        <lb/>tus, où auec ſeureré elles auoient reſtabli les anciennes ri
        <lb rend="¬" break="no"/>cheſſes du ſiecle d Sarurne, &amp; fait renaſtre la Maieſté augu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte de nos premiers Peres &amp; des ſacrez reiettons de l’Egliſe, a
        <lb/>eſté́ d’aurant rabaiſſée de ſon premier degré, qu’auparauanr il
        <lb/>auoit vn aſcendant aduantageux ſur le, aurres-parries du mõ
        <lb rend="¬" break="no"/>de: Mais depuis quelques années où tu as porré ta rage effte
        <lb rend="¬" break="no"/>né́e, nous voyons nos Prouinces ſouffrir des extorſions eſtr
        <lb rend="¬" break="no"/>ges par ton mauus conſeilQuelles pilleries n’a- tu ponr fai
        <lb rend="¬" break="no"/>es ſurout le peuple par nouueles diee Toſt ou tar dil faur
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuccomber &amp; quitter ceér os ſi long-temps rongé par rov
        <lb/>fanr démordre &amp; abandonner la place ouù̀ tu auois deliberé́
        <lb/>d’eſtablir ton Empire, voicy des iours qui te ſont bhien Cani
        <lb rend="¬" break="no"/>culaires &amp; Climateriques. Auec combien de er et vo-ru
        <lb/>nos Francois abbatre ton audace. Aurc quelle douleur vois
        <lb rend="¬" break="no"/>tu tant de Lauriers &amp; de eunes Mars Couronnez de Palmes,
        <lb/>ſe ioin dre pour ſtipuler l’intereſt de la Couronne, &amp; luy fre
        <lb/>vne Guirlande qui fera erernellement fleurir ſon courage. ll
        <lb/>faur prendre patience, la France ne ſera pas rtouſioure afflgee,
        <lb/>la Populace ne ſera pas touſiours en miſere, le troupeau e ſleu
        <lb/>ne ſera pas touſiouts tourmenré́ des Loups, les Francos ont
        <lb/>trop de courage, qui ne perdent rien de ſeur premierevgueur.
        <lb/>preparez-vous donc, lauez vous la main, armez-vous du ſigne
        <lb/>de la Croix, ſi vous eſtes Chreſtien, &amp; receuez ( ce Court
        <lb rend="¬" break="no"/>Pouüllon) que ie vous apporte pour vous reſtablir voſtre pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtine ſanté, &amp; vous reintegrer de la ceruelle pour remplir le
          <pb n="9"/>
        <lb/>vuidle de voſtre Craſfne, comme les forees ’eſprit quî vous
        <lb/>ont quittées au beſoin, qui vous a fair. abandonner
        <lb/>lerepos au temps que vous l’auez deu plus cherir, vous m’ae
        <lb rend="¬" break="no"/>euferez peut-eſtre de trop de remerite de vous auor preparé
        <lb/>ce Bouillon en vn temps ſi faſcheux, &amp; ou il ſemble que le
        <lb/>Ciel n’ait des foudres que pour ſe vonger de vos reuoltes, tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tesfois ce n’eſt que la chaité qui m’y a pouſſé́, ayant co m
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſion de la maladie d’eſprit qui vous perſecute, conſiderant
        <lb/>qu’vn Court-Bouillon eſt excellent aux frenetriques, le vous
        <lb/>euſſe bien fait vn potage blanc pour vous refaire de toutes les
        <lb/>camiſades qu’on vous a donné, mais i’ay preueu que cela vous
        <lb/>suſt eſchauffé le ſang, meſme auois ie quel que intention de
        <lb/>vous faire vn hachis, nos Francçois en prendront le ſoin auſſ
        <lb/>bien que d’vne capilotade qu’on vous fait auec vne fricaſsée à
        <lb/> la Sicilienne. Pour moy ie me contentede vous accommoder
        <lb/>au Court Bouillon, ſcachant que vous aymez le haut gouſt à̀
        <lb/>la façon des Reiſtres Le lieu où ie vous veux apreſter &amp; faire
        <lb/>cuire ce Cour Bouillon eſt dans Paris, qu’auez is en alar
        <lb rend="¬" break="no"/>me, leque! fournira d’ingrediens pour auancer &amp; finir voſtre
        <lb/>carriere, Chartres me fournira de vinaigre, au ſouuenir de la
        <lb/>retraitte qu’auez demandé à y faire. Lvon fournira de poyvre,
        <lb/> Grenoble de cloux de girofe, Ax d’eſpices douces. Dijon
        <lb/> fournira de verjus &amp; de mouſtarde, Marſeille, &amp; nos aurres
        <lb/>ports de mer fournirone d’oignons &amp; de rous autres ingre
        <lb rend="¬" break="no"/>diens neeceſſaires. Le vinaigre vous fera ſentir l’aſpreté de ſa
        <lb/>pointe &amp; le gouſt ndigeſte de ſa crudté, le verjus qu ne laiſ.
        <lb/>ſera meurir dauantage vos deſſens &amp; vos monopoles, ains
        <lb/> par vn reſtringent à̀ ce requis, vous couppera l’herbe ſous le
        <lb/>pied, pour vous faire ſauourer l’acrimoie de ſon gouſt, le
        <lb/>povure vous échauffera tellement le ſang, que le pleur ſie
        <lb/>buinera le reſte de vos iours. Le cloux de grofle doir nfin
        <lb/>vouîfaire ſentir les pointes de l’ire du Ciel, L’eſpice vous re
        <lb rend="¬" break="no"/>preſente voſtre procez fait &amp; par fait, comme au plus ſcelerat
        <lb/>de la nature. Bref les ingre dens de ce Court Bouillon ainſi
        <lb/>aſſſonné par la mixtin dangereuſe de leur nature, doiuent
        <lb/>Itpe
        <lb/>us du Qengendrer en vous des qualrez qui vous contraindront de
        <lb/>ce C quittes la France. Il ne faur plus fare la chatemite; il faur hu
        <lb rend="¬" break="no"/>voſep mer la ſauce. Rennes, Nantes &amp; Rouen fournironr de poiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>rempl ſon, ou pour mieux dire de contre- poiſon pour vous faire
        <lb/>„...¬ <pb n="10"/>
        <lb/>ſuebmbet ſous vos reuolees. Meſieurs les Dues de Beaufort
        <lb/> MElbeuf, Prinees genereux, vous ootrandront de l’aua
        <lb rend="¬" break="no"/>or auplus fot de vos laſchetee L’Elchole de Medeclne ne
        <lb/>vus ſeruira de rien poue conſulter vnſtre maladie, puils
        <lb/>qu’vne pleur. ſie ne demande ue la ſaſgnée; la queue du pol
        <lb/>ſon ous en gendrera des ſyncopes; nal de tœur &amp; indige.
        <lb/>ſtiSs d’eſtomrea, prlez Dieu pour les matrités, coque le tro
        <lb rend="¬" break="no"/>ue de pire eſt que les Medecinde Paris e vos pouront ſe.
        <lb/>ourir, d’autant qu’ils s’ocupent à̀ faire vne ſalade. Or ie reules
        <lb/>ua vous, Mazarin, pour vous dire qu’aux dernlers de vos ioutrs,
        <lb/>nr
        <lb/>4
        <lb/>&amp; dns ’extremité de voſtre vile, devriez pluſtoſt faire baſtit
        <lb/>V,ee ſepulrure, que de ſouilet voſtre caraere d’vne ſi in8
        <lb/>me &amp; perfide rebellion. Quel honneureſperez vous qe la
        <lb/>Fance rende à vos cendres, qual titre, quel epitaphe graue
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>Font les Franç̧ois ſur le maxbre infortuné de voſtre tombe,
        <lb/>Ens oeuiurinn eun n l ueſene enieſde eſineſe1?
        <lb/>puis qu’au tem ps que vous deuiez faire preuue de voſtre fide
        <lb rend="¬" break="no"/>priuileges, vous minutez Ia ruinede ſon Eſtat&amp;donnez fot.
        <lb/>e&amp; haleineà l’ennemy qui ſe fortifie voyant noſtre trouble
        <lb rend="¬" break="no"/>ERloiid apres tant de biens faits, tant de gracesſpeciales que
        <lb/> vous a prodigué le feu Roy, &amp; vne infinité d’autres faueurs
        <lb/>econcedees par ſa Maieſſe, beureuſement regnante, que vos
        <lb/>iouns fuſſenr ternis &amp; obſcurcis, de ſi noirs &amp; cenebreux
        <lb/>brollarsde reuolre. N auez vous point herité de prudense
        <lb/>e os anceſtres, ou eſt la foy &amp; le reſpect que vous deuezà
        <lb/>la France. Regrettez vos fautes &amp; plorez vos forfaits, pen¬?
        <lb/>dantl France vous banny pouramais.
        <lb/> ,aa,,aaaaaa a aa g aaaaa a
        <lb/>A PARIS;
        <lb/>Chez CLAVDE MORLOT, ruë de la
        <lb/>Bretonneie. 1649.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
