<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau856_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La custode de la reyne, qui dit tout.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz18475"/>
          <author ref="isni:0000000063027789" source="Mazarine" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Morlot</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000140417845" source="Mazarine" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Claude de Chouvigny, baron de</forename>
              <surname>Blot-l'Eglise</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">La custode de la Reyne qui dit tout.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000063027789" xml:id="IL_MorlotClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Morlot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-07-17">17 juillet 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM50264" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50264"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10084</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">En vers alexandrins. D’après Hubert Carrier, texte contrefait sous le
          titre "L'Argus de la Cour", sans p. de titre ni adresse, 4 p. in-4 (Bibliothèque Mazarine,
          Ms 4682-1, f. 85 et Ms. 4682-2, f. 127v). Attribué à Blot par Laborde, réfuté par
          Lachèvre, qui l'attribue à Claude Morlot, condamné à mort comme en ayant été aussi
          l'imprimeur, d'après Célestin Moreau. Texte paru le 17 juillet 1649, d'après H.
          Carrier.</p>
        <p source="Antonomaz">L'interrogatoire du 17 juillet 1649 de Morlot au Châtelet peut-être lu
            <ref target="https://www.geneanet.org/registres/view/11349/310">en ligne</ref>. Il y
          explique avoir obtenu le manuscrit de <title>La Custode de la Reine</title> quelques jours
          auparavant et qu'il a décidé de l'imprimer pour subvenir à ses besoins. Il reconnaît
          également avoir imprimé d'autres libelles et dénonce d'autres imprimeurs par la même
          occasion.</p>
        <p source="Moreau">856. Custode (la) de la reyne , qui dit tout. Sans Lieu, 1649, 7 pages.
          On sait que les amateurs recherchent, entre toutes les Mazarinades, huit pièces en vers,
          qui sont : La Pure vérité cachée, la Custode de la reine, la Famine, le Gouvernement
          présent ou Éloge de son Eminence , la Miliade ou Éloge burlesque de Mazarin, la Ma-
          zarinade, le Testament amphibologique et la Bouteille cassée. La Custode est la plus rare.
          C’est tout son mérite, à moins qu’on ne veuille lui compter pour quelque chose l’odieux
          libertinage de trois ou quatre mauvais vers. « Samedi dernier, de grand matin, dit Guy
          Patin , dans une lettre du (mercredi) 21 juillet 1649, à M. B., fils, un imprimeur nommé
          Morlot, fut ici surpris , imprimant un libelle diffamatoire contre la reine, sous ce titre
          : La Custode du lit de la reine. Il fut mis au Châtelet ; et, dès le même jour, il fut
          condamné d’être pendu et étranglé. Il en appela à la cour. Lundi, on travailla à son
          procès. Hier mardi, il fut achevé, et sa sentence confirmée. Quand il fut sorti de la cour
          du palais, le peuple commenca à crier, puis à jeter des pierres , à tomber à coups de
          bâton et d’épée sur les archers, qui étoient en petit nombre. Ils commencèrent à se
          défendre, puis à se sauver. Le bourreau en fit de même. Ainsi fut sauvé ce malheureux, et
          un autre qui étoit au cul de la charrette, qui devoit avoir le fouet et assister à
          l’exécution de Morlet. Il y eut un archer de tué, plusieurs fort blessés. De cæteris Deus
          providebit. » T. V, p. 31. ‘ Guy Joly raconte que Le Grant , lieutenant criminel , qui
          commandait les archers, reçut plusieurs coups de bâton , et eut assez de peine à se
          sauver. Mémoires , p. 3B, coll. Michaud. Pendant qu’une bande délivrait ainsi Morlot aux
          abords de la cour du palais, une autre bande se portait-sur la place de Grève, pour y
          détruire l’instrument du supplice. Elle abattit la potence, rompit l’échelle en plusieurs
          morceaux , tança des pierres et des cailloux dans les vitres de l’Hôtel de Villes et
          continua le bruit et le désordre dans la place jusqu’à neuf heures du soir (Registres de
          l'Hôtel de Ville pendant la Fronde, TI, 34). Selon Guy Joly et le cardinal de Retz, es
          libérateurs de Morlot étaient des garçons libraires ou imprimeurs. D’après un registre des
          archives concernant la ville de Paris, registre tenu par un prêtre de la paroisse de
          Saint-Paul, de 1640 à 1638, c’étaient des écoliers ; mais les procès-verbaux de l’Hôtel de
          Ville les qualifient de gens de néant, vagabonds, sans nom, sans lieu et sans exercice.
          Dès le lendemain de l’émeute , c’est-à-dire le mercredi 21, il y eut une assemblée de
          l’Hôtel de Ville, dans laquelle il fut décidé qu’une députation irait témoigner au roi et
          au duc d’Orléans ses regrets de l'enlèvement de Morlot, et faire le récit de cet enlève-
          ment au chancelier et au parlement. Les colonels, quarteniers et dixainiers promirent de
          vailler au maintien de la paix publique (Relation de ce qui s’est passé en l'assemblée
          tenue en l’Hôtel de Ville, le 21 juillet 1649). Une députation, composée de MM. les prévôt
          des mar- chands et échevins, du procureur du roi et du greffier de la ville, de MM.
          d’Oinville, conseiller, Miron , colonel, et Tartarin, quar- tenier, se rendit, en effet,
          le 23 juillet, auprès du parlement, puis auprès du chancelier, qui était à Paris. Le 29,
          elle fit le voyage de Compiègne, où elle eut une audience du roi, etune du duc d’Or-
          léans. Il n’est peut-être pas inutile de remarquer que la reine mère, dans sa reponse au
          prévôt des marchands, ne parla que des pamphlets « qui n’épargnoient pas méme la personne
          du roi . » Encore le fit-elle dans les termes de la plus grande modération et avec une
          sorte d’indifférence. Le 27, les colonels avaient été priés, de par le prévôt des mar-
          chands et échevins, de mander aux capitaines de leurs colonelles « qu’ils fissent en sorte
          que, par eux et les officiers de leurs compa- gnies, il se pût découvrir qui étoient ceux
          qui avoient eu l’audace de complotter entr’eux l’enlèvement d’un nommé Morlot, etc. »
          Déjà, . le 5 du même mois, en suite d’une communication du duc d’Orléans, M. le duc de
          Montbazon, gouverneur de Paris, et MM. les pré- vôt des marchands et échevins avaient
          invité les colonels et quarte- niers « à apporter, pour leur part, tout le soïng qu’ils
          pourroient pour empêcher qu’il ne s’imprimât, criât, vendit, ne débitât aucun libelle
          diffamatoire, sous quelque prétexte que ce fût, se saisissant de ceux qui imprimeroient,
          crieroient, vendroient et débiteroient lesdits libelles , pour être mis ès mains des juges
          ordinaires. »n J’ai fait connaître ces actes, afin que l’on comprit bien quels engage-
          ments les colonels avaient pris, en promettant de veiller au main- tien de la paix
          publique- L’imprimeur de la Custode est nommé Marlot dans les Mé- moires du cardinal de
          Retz et dans ceux de Guy Joly. C’est une er- reur, aussi bien que le Morlet de Guy Patin.
          Son véritable nom était Morlot, Claude. Il avait sa boutique dans la rue de la Bûcherie, à
          l’enseigne des Vieilles Étuves. Si Morlot à été surpris imprimant la Custode, on comprend
          qu’il n’existe qu’un très-petit nombre d’exemplaires de ce sale pamphlet. M. le comte Léon
          de Laborde , qui l’a reproduit dans ses notes du Palais Mazarin, p. 157, l'attribue au
          fameux Blot; M. le baron Walkenaër, dans les Mémoires sur mgdame de Sévigné, p. 213 du 1er
          vol., le croit de Morlot Ini-même, qu’il fait poëte et qu’il appelle Marlet. Je ne
          m’explique ni l’une ni l’autre de ces deux assertions.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Anne d'Autriche (1601-1666 ; reine de France)</term>
          <term type="subject">France -- 1648-1653 (Fronde)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_24" source="Moreau">
          <p>Arrestation de Morlot</p>
          <date when="1649-07-17">1649-07-17</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LA
        <lb/>CVSTODE
        <lb/>DE LA
        <lb/>REYNE,
        <lb/>QVI DIT TOVT
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3 <l>
          <lb/>LA</l>
        <l>
          <lb/>CVSTODE</l>
        <l>
          <lb/>DE LA REYNE</l>
        <l>
          <lb/>QVI DIT TOVT.</l>
        <l>
          <lb/>PEuple n’en doutez plus, il eſt vray qu’il l’a fou,</l>
        <l>
          <lb/>Et que c'eſt par ce trou ques lule nous canarde</l>
        <l>
          <lb/>Les grand &amp; les petits en vont à la moutarde,</l>
        <l>
          <lb/>Reſpect bas, ileſt temps qu’ole ſçachepar tout.</l>
        <l>
          <lb/>Son crue eſt bien plus noir que l’on ne penſe pas,</l>
        <l>
          <lb/>Elle confent l’infame vice d’Italie,</l>
        <l>
          <lb/>E crolrois ſa desbauche tre moins accomplle</l>
        <l>
          <lb/>Sifonaln’auoit partà fes ſalle esbats.</l>
        <l>
          <lb/>EPournous vger des maux que Ingrarenous fai</l>
        <l>
          <lb/>et voudrois qu’on la it das la meme poure</l>
        <l>
          <lb/>Qui parut à mesyeux, lors que par aduenture</l>
        <l>
          <lb/>le deuins le teſmoin de oœlaſhe fofai.</l>
        <l>
          <lb/>.222</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>.amaa¬</l>
        <l>
          <lb/> lſes peis de quel eſfoy e fiſte ou ſrpdis</l>
        <l>
          <lb/>Voyant que la nature afrontant la naure,</l>
        <l>
          <lb/>ortoit contre elle reſme l’imuge de l’iniſure</l>
        <l>
          <lb/>a</l>
        <l>
          <lb/>Exeerable ttentat- d’vn ſiiuſte meſpriſs.?</l>
        <l>
          <lb/>Mais pour comble d’horreuſ qui les rend odieur,</l>
        <l>
          <lb/>Et quel esbloümſſement frapperent mon oreille</l>
        <l>
          <lb/>ol prur rpnme d’ooe ple morle ¬</l>
        <l>
          <lb/>Eralloiten pupts vt amour fusiex., l</l>
        <l>
          <lb/>taaaé. ...</l>
        <l>
          <lb/>Ses obiee efroyable eſtonna tou; mes ſens,</l>
        <l>
          <lb/>Ma raſiſonſſpeûue, &amp; ma vue eſdre ſ7</l>
        <l>
          <lb/>Ne me peurent ſeruir de conduitte aſſeurée,</l>
        <l>
          <lb/>e fus contrant d’oiuir ces funeſte accons.</l>
        <l>
          <lb/>Iulle que ’ayme plus que le oyny ’ſuat</l>
        <l>
          <lb/>.-4</l>
        <l>
          <lb/>Ie te veux teſmoigner ma paſſion exeefme</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>En perdant le Rqyaume, en me perant nsy-meſne</l>
        <l>
          <lb/>Afin que u prfite en e Noble acntt,sCie</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne pardonneray à mon Sceptre pour o</l>
        <l>
          <lb/>Que l’Vniers entier me baſme &amp; me dereſte,</l>
        <l>
          <lb/>En te donnant mafFoy, Chacr eſpoux, ie proteſte:¬</l>
        <l>
          <lb/>Ie t’aypris pour mo Dieu, pour maoy, pourmõ Roy.</l>
        <l>
          <lb/>ue ratautre deuoite cedde à o- Ameu1</l>
        <l>
          <lb/>Pis qu’ ton inrereſt jexoſe ne Couronne,I</l>
        <l>
          <lb/>Pour quil’ambotu l reſte i’ahandoaue, </l>
        <l>
          <lb/>le te conſeruqa e edray le tout</l>
        <l>
          <lb/> Toy</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>J9</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>Toy ſeut per-quHlCielacheua esgrandeuts,</l>
        <l>
          <lb/>Et qui me fit bie mieur que ton Pere eſtre Reyne:</l>
        <l>
          <lb/>Cher Fils ie te canfeſfe auecvmpeu de peine</l>
        <l>
          <lb/>Ie te couſte beaucoup pournourrir mes ardeuts.</l>
        <l>
          <lb/>Mais le fou qui me bruſleetſi clair-&amp; ſi beau¬</l>
        <l>
          <lb/>Que tonreſpec, honneur ne le ſçauroit eſteindre,</l>
        <l>
          <lb/>Et ſans toy ie dirois, afin de ne rien feindre.</l>
        <l>
          <lb/>Que ie voudrois qu’il euſt eſchauffé mon borceau.</l>
        <l>
          <lb/>Souffre daas ces excez vn trait de liberté,:</l>
        <l>
          <lb/>Il m’eſt bien glorieux qu’on me nomme la Mere,</l>
        <l>
          <lb/>Il faudroit neantmoins que lulle fut tou Pere</l>
        <l>
          <lb/>Pour efleuer vcombleà̀ mafelicité,</l>
        <l>
          <lb/>Peuple aueugle &amp; brtal ſacrilege Senſeur</l>
        <l>
          <lb/>Pouſſeiuſque au Ciel ton inſolent murmure,</l>
        <l>
          <lb/>Mal-gre les vains efforts donc on me fait injure,.</l>
        <l>
          <lb/>De tout ce que ie fuis il ſera poſſeſſeur.</l>
        <l>
          <lb/>Ta hayne a redoublé mon Amourà ſon bruit, e.i</l>
        <l>
          <lb/>Comme vnvent ne ſert rien que pour croiſtre ma ftaâme,2</l>
        <l>
          <lb/>Tes menaces en l’air ne trouble point mon ame,</l>
        <l>
          <lb/>Et tu verras enfin quel enſera le fruict.</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Ie prepare vn eremple à la Poſterité</l>
        <l>
          <lb/>Digne de ton chaſtiment d’eternelle menmoire,</l>
        <l>
          <lb/>Paris ie te perdray: car ie veux pour ma gloire</l>
        <l>
          <lb/>Que l’on cherche quelqueiour ou te auras eſté.</l>
        <l>
          <lb/> B</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/>Ville par trop rebelle eſcoute monprejat,-!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Vn Cheual autrefois petdi la belle Tpoye i</l>
        <l>
          <lb/>Mais ie ſens en mon eourvne ſecrette joye;</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>Que c’eſtaſſsz d’varAſn pour vn ſi grand efſe.2.</l>
        <l>
          <lb/>Iulle que de diſcours ftattoit on l’aſſeutaé’</l>
        <l>
          <lb/>onrabien que ſon Aſneeſtoit d’aiſeaue,</l>
        <l>
          <lb/>Et ſe creyant deſia Maiſtre de mavie;2</l>
        <l>
          <lb/>I’entendisquoes mots, il alloit profoant.¬</l>
        <l>
          <lb/>Genereux ſentiment, que ceſt ardeur me plaiſt,</l>
        <l>
          <lb/>Et que i’ayme d voir le ſoucy qui vous preſſe;</l>
        <l>
          <lb/>Ceſte haute oalere eſt iute, maPrinceſſe,</l>
        <l>
          <lb/>Le premier des Loixeſtle -pfropre intea.1</l>
        <l>
          <lb/>Quittez ſans plus tader ce ſejour odlem,</l>
        <l>
          <lb/>Oulerepeades pnos ſe purngnmdeinme</l>
        <l>
          <lb/>Ou la ſubmiſioni aperdu ſon eine,</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Oùu les plus gens de bienſont les plusſaëieui.</l>
        <l>
          <lb/>Les ceuts ſont toas portésà larebelioh,</l>
        <l>
          <lb/>Ceu n’aguere qui douroient d’vne me plusloyale</l>
        <l>
          <lb/>Maintenr lrautement la puiſſance Royalle,</l>
        <l>
          <lb/>Pour la deſtruire mieur font ramerl’Vaſen.¬</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt Auguſte Senat doud les Diras rree¬</l>
        <l>
          <lb/>Le rendirentiadis celebre dans-l’Erope¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Auec vn peple vil lachenent senueloppe,</l>
        <l>
          <lb/>Et ſoufreauec luyde comauns interets.</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>Qui vit deſormais le deſordre ou l’orgueil des Mutins</l>
        <l>
          <lb/>Ay-je oſeé paroiſtre auec autant de parade</l>
        <l>
          <lb/>Deuant ees murs Sacrez, i’ay veu les Barricade</l>
        <l>
          <lb/>Qu’vn de vos ſeruiteurs planta de ſes nains</l>
        <l>
          <lb/> Grande Reyne, il eſt temps d’agir ſeuerement</l>
        <l>
          <lb/>Ces Rebelle ſujects ſeront bien-toſt vos Maiſtre,</l>
        <l>
          <lb/>Puis qu’elle ne voit ſe ſeruir deſormais que d’extraire</l>
        <l>
          <lb/>Deſſus les fleurs de Lys de voſtre Parlement.</l>
        <l>
          <lb/>Mes Conſeils neceſſaire à voſtre Majeſté</l>
        <l>
          <lb/>Pour les executer, vous auez deux grands Princes</l>
        <l>
          <lb/>Qui donneront les mains au ſae de vos Prouince,</l>
        <l>
          <lb/>L’vn par l’impiete, &amp; l’autre par lacheté</l>
        <l>
          <lb/> Il ſe turent ainſi, moy par ma paſſion</l>
        <l>
          <lb/>e penſay ſur le champt offrir ces deux vicimes</l>
        <l>
          <lb/>uſalue duPublie mais e ereut que leur erime.</l>
        <l>
          <lb/>Demandoit plus d’eſtat en leur punition.</l>
        <l>
          <lb/>Francois de qui l’Empire eſt Sain&amp;t &amp; glorieur,</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſoufrez poiut chez ous letriomphe du vic,</l>
        <l>
          <lb/>Prepareà̀ Louys vn Troſne de Iuſtice,</l>
        <l>
          <lb/>Afin que dignement ils ſuiuent ſes Ayeuls.</l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
