<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau803_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le coup d’Etat du prince de Condé.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=EcZLwJSigPAC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Coup (le) d’Etat du prince de Condé.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="18" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Res 3111223</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">803. Coup (le) d’Etatÿd'prince de Condé. Paris, 1651, 18 pages. Le prince
          était encore à Saint-Maur.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_51" source="Moreau">
          <p>Le prince de Condé se retire à Saint-Maur</p>
          <date when="1651-07-06">1651-07-06</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-18" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>COVP D'ESTAT
        <lb/>DE
        <lb/>MONSIEVR
        <lb/>LE PRINCE
        <lb/>DE
        <lb/>CONDÉ
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE COVP DESTAT DE MON
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince de Conde.
        <lb/>IL arriue aux hommes &amp; principalement aux Roys
        <lb/> &amp; Princes de a terre de faire pendant le cours de
        <lb/>Lleurs vies dans des conjonctures diffieilles des acions
        <lb/> heroiques, pleincs de merueille &amp; admiration, leſ
        <lb rend="¬" break="no"/> quelles pour leur conſequence en la perſonne des Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerains &amp; grands Seigneurs ont merité le nom de coups
        <lb/>d’Eſtat. Ces actioas ſont des productions d’vn eſprie
        <lb/>excellent, des ouurages d’vne rare prudence, des effects
        <lb/>d’vne bonne Politique, des mouuements d’vn cœur in
        <lb rend="¬" break="no"/>trepide, des reſolutions hardies &amp; genereuſes, mais plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoſt des inſpirations d’vne prouidence Diuine, qui
        <lb/>veille pour le bien des Eſtats: ceux qui ont fait l’Hi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoire de leur temps ont eſté curieux de les remar
        <lb rend="¬" break="no"/>quer pour en faire conſiderer l’eſclat &amp; les merueilles.
        <lb/>I’obſerue quelque choſe de ſemblable aà̀ ſes actions de
        <lb/>-courage, dans le procedé qu’a tenu Monſieur le Prince
        <lb/>de-puis ſa ſorie de Paris pour fainct Maur.
        <lb/> a vie de ce Princea eſté vne merueille iuſques à pre
        <lb/>çit, ſa- naiſſance à reüny deux cœurs diuiſez, &amp; à̀ com
        <lb rend="¬" break="no"/>mancé́ la bonne fortune de fa maiſon, dans la ſuitte, apres
        <lb/>auoir acquis pendant les premieres anńes de ſa ieuneſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe les ſcinces neceſſaires pour falre vn parfait Capitaine;
        <lb/>Il a fait le meſtier de Prince, qui eſt celuy de deffeadre <pb n="4"/>
        <lb/>par les armes les intereſts du Roy &amp; de l’Eſtat contre ſes
        <lb/>Ennemis declarez auec le ſuccez que l’Europe ſçait &amp; ad
        <lb rend="¬" break="no"/>mire, en cinqannées de guerre, il a ſurpaſſé la reputatrion
        <lb/>de ſes Anciens conquerans de la terre &amp;a acheué le temps
        <lb/>du plus grand Capitaine du ſiecle qui auroit vieilly ſoub
        <lb/>le harnois: ſes triomphes ont fait naiſtre vne cruelle en
        <lb rend="¬" break="no"/>uie dans l’eſprit d’vn Fauory, le Cardinal Mazarin, le
        <lb rend="¬" break="no"/>quel ne pouuant ſupporter ceſte eſleuation, laquelle il a
        <lb/>eſtimé́e vn obſtacle à ſa grandeur &amp; à̀ celle des ſiens, la
        <lb/>faict arreſter, ſoubs vn prerexte de faits imaginaires &amp;
        <lb/>eſtudiez. Mais il s’eſt trouué que ſa priſon, qu’il a penſé
        <lb/>deuoir ſeruiraà l’eſtabliſſement de ſa fortune, par vn con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre coup, a cauſé ſa perte &amp; augmenté la gloire de ce Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. Car dans la ſuitte, le Ciel &amp; la terre ont diſputé pour
        <lb/>l’honneur de ſa liberté, &amp; par l’éuenement, le meſme
        <lb/>iour a veu ſa deſliurance, &amp; l’eſloignement de ce Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtre.
        <lb/>Monſieur le Prince ſe voyant en liberté a mis tous
        <lb/>ſes ſoins à rcmettre le calme dans l’Eſtat, &amp; aà nous donnert
        <lb/>vne paix generale, que ſa detention auoit eſloignée, il a
        <lb/>fait reuerr en Cour Madame la Princeſſe, Madameé de
        <lb/>Longueuille, Monſieur de Boüillon, Monlieur de la Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>chefoucaut, &amp; tous ceux que ſon empriſonnement auoit
        <lb/>eſcartez, fuyans la perſecution de ce Miniſtre, qui ont
        <lb/>vnanimement proteſté à leurs Maieſtez de la ſincerité́ de
        <lb/>leurs intentions, fidelité́ &amp; affection aà leur ſeruice,
        <lb/>Monſieur le Maraſchal de Turenne pa ſes ſollicitations
        <lb/>a rompu tous les attachemens qu’il auoit auee l’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, &amp; s’eſt rendu aupres du Roy pour luy continuer ſes
        <lb/>ſeruices. <pb n="5"/>
        <lb/>ſeruices. Il a ſi fort paſſionné le repos de la France, que
        <lb/>pour terminer ce funeſte differend entre le Parlement de
        <lb/>Bourdeaux, la Prouince de Guyenne, &amp; Monſieur le Duc
        <lb/>d’Eſpernon, il a abandonné ſes intereſts vtils, ayant quitt́
        <lb/>à ce Duc le Gouuernement de Bourgongne, qui eſt de
        <lb/>ſoixante huict mil liures de reuenu, pour prendre celuy
        <lb/>de Guyenne, qui ne vaut au Gouuerneur que quarante
        <lb/>deux mil liures: ſa deſliurance a obligé l’Eſpagne de faire
        <lb/> de nouuelles demarches pourla paix qu’elle auoit refuſée
        <lb/>pendant ſa priſon. Enfin il a mis en vſage toutes ſortes de
        <lb/>moyens pour apporter la tranquillité́ à l’Eſtat, &amp; reduire
        <lb/>les Ennemis aà̀ vn accommodement.
        <lb/>l gouſtoit les plaiſirs de ſa liberté́ dans le repos de ſon
        <lb/>ame; comme il seſt veu menacé dans cette bonace, &amp;
        <lb/>tout l’Eſtat d’vn nouueaus trouble. Le Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin s’eſtoit imaginé́ que luy ouurant les portes de la
        <lb/>citadelle du Haure il le rendroit tellement ſon obli
        <lb rend="¬" break="no"/>geé, qu’il le maintiendroit dans la durée de ſon miniſte
        <lb rend="¬" break="no"/>re, contre tous les efforts qu’on faiſolt pour le chaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer, s’eſtant veu trompeé dans ſes eſperances. Ce Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ayant bien recognu qu’il ne luy auoit donné ſali
        <lb rend="¬" break="no"/>berté,. que dans l’extremité, ne la pouuant plus empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher, &amp; ne luy auoit rendu ce bon office, que pour trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uer ſon ſalu dansſa dellurahce, n’ayant poinmt d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres moyens pour ſubſiſter comme il a touſiours l’eſprit
        <lb/>d retour, &amp; ne s’eſt eſloigné que pour reuemr; luy reſtant
        <lb/>cette penſée, que ce Prince luy eſt redeuable de ſa dſluran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; ne ley a’refuſé ſae proeétiof en ſortadnt du Haure,
        <lb/>queparcequ’il n’auoitpas lors i gé àpropos dela prendre
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>0
        <lb/>pour le bien de ſes affaires: Il a ereu qu’auee le temps il
        <lb/>accorderoit ſon retour, pour cet effect, on a fait de ſa part
        <lb/>diuerſes tentatiues pour le vaincre; mais ne s’aſſeurant pas
        <lb/>de ſa volonté, en le faiſant rechercher, il a voulu en meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me temps le perdre par le meſme artifice, duquel il s’eſt
        <lb/>deſ-ja ſeruy ſi heureuſement pour luy, pour entreprendre
        <lb/>ſa priſon, afin que l’vn des deux peut reuſſir à ces deſſeins;
        <lb/>pour cela il l’a fait aceuſer des deſordres des Gens de Guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re, &amp; fait courir le bruit qu’il eſtoit la ſeule cauſequ’il n’y
        <lb rend="¬" break="no"/>auoit point de fond dans l’Eſpargne pour leur pay ment.
        <lb/>On a dit aux Suiſſes qu’on ne pouuoit les payer, paree qu’il
        <lb/>auoit abſorbé la meilleure parte ds Finans: ona jllié
        <lb/>qu’il demandoit rous les iours ̀ ia Reyne d. nouelles
        <lb/>Prueopun e le ſiene e oe pe eioi i e ene
        <lb/> terefts, &amp; qu’elle ne pouuoit plus luppoter ſes importu
        <lb rend="¬" break="no"/>nitez: on a dit qu’il auoit affe té́- le Gouuernement de
        <lb/>Guyenne, pour y former vn party contre le Roy; enfin on
        <lb/>l’a rendu le ſuject de toutes les plaintes qu’oa a formées
        <lb/>depus ſa ſortie hors du Royaume, afin de le rendre odieux
        <lb/>au peuple, &amp; qu’il peuſtentrer dans l’eſprit de quelqu’vn
        <lb/>quelque regret de l’abſence de ce Miniſtre: mais ſur toutes
        <lb/>choſes ons’eſt eſtudié aà perſuader les peuples qu’il n’auoit
        <lb/>pas ſeulement conſanei à ſur reuour, Mais s’eſtoir engagé
        <lb/>de le reſtablir hautement; pour le faire croire, on a ven
        <lb rend="¬" break="no"/>é l’entremiſe de deux femmes de conſideration, &amp; on a
        <lb/>fait oſtentation de ſon reſtabliſſement dans ſes Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernemens, places fortes, &amp; charges, ſnonobſtant les arti
        <lb rend="¬" break="no"/>cles arreſtez dans la cnference tenu auprauant ſaliber
        <lb rend="¬" break="no"/>té) &amp; de quelques autres bienfaits qu’ils diſent que laRey¬
          <pb n="7"/>
        <lb/> 53
        <lb/>ne luy a fait depuis ſa deſliurance.
        <lb/> Ce Miniſtre ayant appris par ſes Creatures qu’on ne
        <lb/>pouuoit obtenir de luy, ſon retour: mais qu’on auoit aſſez
        <lb/>heureuſement reuſſi dans les bruits qu’on auoit ſemez con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ſa conduite, pour ſe deſliurer de l’obſtacle qu’il croic
        <lb/>ſeul trouuer ſur ſon chemin pour ſon retour: il a creu
        <lb/>qu’il pouuoir prendre encore vne fois contre luy le
        <lb/> deſſein de le faire empriſonner: pluſieurs aduis luy en
        <lb/>ſont venus, auſquels d’abord il n’a peu adiouſter aucune
        <lb/>creance, n’ayant peu s’imagner qu’vn ennemy ſi eſloigné
        <lb/>&amp;.ni cſ coaſerué vn ſi grand pouuoir dans les Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils du Roy. Mais luy ayant eſté rapporté́ la nuict du cn
        <lb rend="¬" break="no"/>queſme uiilt par diuerſes peſonnes de foy, que trois ou
        <lb/>quatre cens ſoldats aſſemb’ez marchoient auec armes &amp;
        <lb/>quelques Officiers dans le fauxboutg Saint Germain, ſe
        <lb/>ſouuenans des aduis qu’on lui auoit donnez, il a eu raiſon
        <lb rend="¬" break="no"/>de croire qu’on vouloit s’en ſeruir pour ſe ſaiſir de luy. C’eſt
        <lb/>pourquoy il a eſté obligeé, pour la ſeureré de ſa perſonne,
        <lb/>de ſe retirer hors de cette Ville à̀ ſainct Maur, affin de ne
        <lb/>pas toniber dans le meſme malheur, duquel ſa bonne for
        <lb rend="¬" break="no"/>tune l’atiré, ne pouuant pas s’aſſeurer qu’elle lui ſera touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>iouts fauorable.
        <lb/>Quoy que cette ſortie ait eu des raiſons legirimes,
        <lb/>neantmoins la nouuelle en aeſté receueë diuerſement, les
        <lb/>bons Prançois qui cognoiſſent le zele auec lequel il s’eſt
        <lb/>touſiours comporté dans ſes employs pour le ſeruice du
        <lb/>oy, n’ont rien penſé ny attendu de ſiniſtre de cette ſorie,
        <lb/>ils onr bien iugé qu’il ne voudroit pas ternir certe belle re
        <lb rend="¬" break="no"/>putationa qu’il s’eſt conſeruée par la liberté, ny manque <pb n="8"/>
        <lb/>5
        <lb/>aux obligations qu’il à au Parlemnent, à Monſieur le De
        <lb/>d’Orleans, aux gens de bien &amp; aux peuples pour ſa deli
        <lb rend="¬" break="no"/>urance, ils ont creu que ſa retraite adoit de ioſtes cuſes, &amp;
        <lb/>que ſa ſuitc nous proluiroit du bien. Mais la f tion du
        <lb/>C. M12. n’a pas mnqueé́ de s’en preuloir, ſes emilaires ont
        <lb/>dit qu’il ne s’eſtoit abſenté que pour ſes intere ſts &amp; con
        <lb rend="¬" break="no"/>renter ſon ambition, que le veritble ſujet de aſortie e¬.
        <lb/>ſtoit le re fus que la Reyne luy auoit fait du Gouuernement.
        <lb/>de Prouence pour Monſieur ſon frere &amp; de pluſieurs au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres demandes, que pour ſortir il s’eſtoit forgé vn pretex
        <lb rend="¬" break="no"/>te qui paroiſioit foible par ces; circonſtances, qu’ayant fe¬.
        <lb/>cogneu ſes forces apres ſa deſliurance par le grand nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre de ſes Alliez, amis &amp; ſeruiteurs, Gouuernemens, places
        <lb/>fortes &amp; affection des Gens de guerre, il vouloit auoir la
        <lb/>gloire d’emporter à la teſte d’vne puiſſante armeé́e, tout
        <lb/>ce qu’il voudroit propoſer &amp; pouſſer ſa bonne fortune
        <lb/>iuſques où peut aller la valeur, le courage &amp; le bon heur
        <lb/>d’vn ieune Prince victoricux. lls ont meſme publié que
        <lb/>cette ſortie eſtoit vn eff ct d’vne intelligence ſecrete de
        <lb/>ce Prince auec le Cardmal Mazarin &amp; ſes Creatures, pour
        <lb/>fon reſtabliſſement, lors que la Reine lu auroit accordé
        <lb/>ſes pretentions, ſur leſquelles elle ne pouuoit autrement
        <lb/>lui donner de ſarfaction, de crainte de bailler quelque ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jer de meſcontentement aà̀ des perſonncs d’vne haute con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſideration qui en prendroient ialouſie.
        <lb/> Ces diſcous per niceux ceuoient les eſprits en ſuſpende:
        <lb/>mais ſes mauuiſes impreſſions qu’on a taſché́ de donner
        <lb/>au peuple ont ceſſé par la letre qu’l eſcrite au Prle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment le ſepteſme du meſme mois de uillet, par laque ll,
        <lb/>apres <pb n="9"/>
        <lb/>-apres auoir rendu la raiſon de ſa ſortie, laquelle il dit
        <lb/>eſtre l’aduis certain d’vne entrepriſe, contre ſa perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, par le conſeil &amp; pour les intereſts de ce Miniſtre:
        <lb/>parce qu’il n’a pas voulu conſentir à ſon retour, il decla
        <lb rend="¬" break="no"/>re hautement, qu’il n’a point d’autro deſſein, n’a point
        <lb/>d’autres pretentions, que d’empeſcher ſon, retour, &amp;
        <lb/>procurer l’eſloignement de ſes Creatures, qui ont deſia
        <lb/>eſté nommées dans la Compagnie, &amp; qu’il nomme
        <lb/>par ſa Lettre du vnzieſme du meſime mois de luillet.
        <lb/>O glorieuſe &amp; illuſtre Declaration, digne de la gene
        <lb rend="¬" break="no"/>roſité &amp; du courage de ce brauc Duc d’Anguien, le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de Condé, vn Conquerant, vn gaigneur de batailles,
        <lb/>comme luy, ne pouuoit pas auoir des ſentimens moins
        <lb/>glorieux &amp; aduantageux pour le bien de l’Eſtat, &amp;
        <lb/>les François ne deuoient pas attendre vne moin
        <lb rend="¬" break="no"/>dre recognoiſſance de ſes obligatious pour ſa liberte.
        <lb/>Cette declaration eſtoit neceſſaire pour détromper &amp;
        <lb/>deſabuſer les eſprits du peuple, de ces bruits iniurieux
        <lb/>qu’on auoit reſpanduscontre luy, mais principalement
        <lb/>pour deſtruire cetre calomnie qu’on luy auoit impoſé,
        <lb/>de n’auoir pas ſeulementconſenty au retonur de ce Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre, mais d’auoir promis de prendre ſa cauſe en main,
        <lb/>pour le reſtablir auec authorité; on peut dite auec veri
        <lb rend="¬" break="no"/>té, que ceſte declaration lui donrie plus d’auantage &amp;
        <lb/>d’eſtime, que n’a fait çeſte celebre bataillede Lents, mais
        <lb/>plus que n’ont pas fait tous ſes exploicts de guerre, puis
        <lb/>qu’elle luy rend plainement l’amour des peuples, &amp; le
        <lb/>fait conſiderer pour l’hõnour du nom Ftançoi, &amp;e le plus
        <lb/>ferme appuy de noſtre libeé. Auſſieſt clle l’expreſſion
        <lb/>C <pb n="10"/>
        <lb/>10
        <lb/>d’vne blle ame, vne production d’n eſprit incompara¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, vn eſfect d’vne grande prudẽce, le traict d’vne excel
        <lb rend="¬" break="no"/>lenre politique, vn eſfect d’vne gene roſité́ non pareille,
        <lb/>vn teſmoignage authentique de ſon zele au bien de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat &amp; ſoulagcment des peupler, vn Conſeil deſintereſſé́
        <lb/>pis opportunément pour le ſalut de la France, enfi le
        <lb/>Coup d’Eſtat u Prince de Condé.
        <lb/> Cette celebre declaration ne doit point eſtre ſuſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>te, elle part d’vn cœur ouuert, qui ignore les trahiſons
        <lb/>&amp; diſſimulations Italiennes. C’eſt vne reſolution d’v
        <lb/>ne ame ſincere laquelle n’eſt point capable de laſche
        <lb rend="¬" break="no"/>teé́ &amp; perfidie, c’eſt vne explication naifue de ſes inten
        <lb rend="¬" break="no"/>rions, vn deſſein d’vne vertu heroique; enfin c’ ſt le lan
        <lb rend="¬" break="no"/> gage veritable d’vn Prince genereux, Prince defoy &amp; de
        <lb/>parole, qui n’a garde de dementir la gloire de ſa belle
        <lb/>vie par vne action indigne de ſon nom &amp; de ſa reputa
        <lb rend="¬" break="no"/>tion; il ne faut pas craindre que mettant toute ſa bonne
        <lb/>fortune aà ſe conſeruer l’honneur quil’ s’eſt acquis par
        <lb/>ſes explois dé guerre, il vueille le perdre en s’eſloignant
        <lb/>de ſes deſſein, &amp; il ſe ſent trop obligé au Parlement, à
        <lb/>Monſieur le Duc d’Orleans &amp; aà tous ceux qui ont con
        <lb rend="¬" break="no"/>tribué à ſa liberté pour changer ſes reſolutions en des
        <lb/>entrepriſes funeſtes pour la France.
        <lb/> Mais dira quelqu’vn, eſtil raiſonnable que le Roy &amp;
        <lb/>la Reine abandonnent à la volonté́ de Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ſes trois petſonnes, par ce qu’elles lu ſont ſuſpectes?
        <lb/>le Roy n’a-t’il pas le pouuoir de les retenir, comme il ena
        <lb/>eu le choix ? n’eſt-ce pas choquer l’authorité Royale, que
        <lb/>de vouloiroſter au Roy desOiciers deſquels il luy plaiſt <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>de ſe ſeruir, &amp; à̀ la Reine ſes domeſtiques: C’eſt faire
        <lb/>violence à la liberté publique, que de vou loir impoſer
        <lb/>la neceſſité aà̀ des particuliers de chaſſer leurs domeſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, la condition des Roys ne doit pas eſtre moins fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uorable.
        <lb/> Ileſt vray que parlant en general, c’eſt donner de la
        <lb/>contrainte à la liberté publique, que de vouloirobliger
        <lb/>vn particulier à changerſes domeſtiques, mais il ne faut
        <lb/>point faire de comparaiſon entre la conduite des parri
        <lb rend="¬" break="no"/>uliers, &amp; celle des Roys &amp; du public: il n’eſt pas permis
        <lb/> pour la ſarisfaction d’vn particulier, d’arracher vn ſerui¬.
        <lb/>teur du ſein de ſon maiſtre, mais il eſt touſiours expe
        <lb rend="¬" break="no"/>dient, encores qu’il ne ſoit pas touſiours agreable, de
        <lb/>chaſſer &amp; de punir des Miniſtres dan gereux &amp; corrom
        <lb rend="¬" break="no"/>pus, quand il y va du ſalut ou de la ruine des peuples.
        <lb/>Mais quand ceſte comparaſon ſeroit bonne, il ſe
        <lb/>peut rencontrer des occaſions dans leſquelles il eſt per
        <lb rend="¬" break="no"/>mis d’impoſer cecte Loy aà vn particulier, par exemple:
        <lb/>le Magſtrat a le pouuoir, pour le hien de la paix, de con.
        <lb/>traindre vn particulier de chaſſer de ſa maiſon ſur la
        <lb/>plainte des parens, vn domeſtique turbulent &amp; factieux
        <lb/>qui ſemera la diuiſiõ̃ parmy les proches d’vne famille en
        <lb/>tiere &amp;en cauſera la perte; ſi pour le repos &amp; intereſt d’v.
        <lb/>ne famille particuliere, la luſtice veut qu’on eſloigne des
        <lb/>domeſtques ſur la demande des parens. ll eſt plus luſte
        <lb/>de receuoir la plalnte d’vn Prince du Sang contre des
        <lb/>perſonnes qui veulent mettre le diuorce dans vne famil
        <lb rend="¬" break="no"/>le Royalle, ſi preiudiciable à l’Eſtat, &amp; ietter le Ryua
        <lb rend="¬" break="no"/>me ea n aouueau rouble, &amp; il eſt plu raiſonmable <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>de les eſloigner pour preuenir ſes malheurs: car dequoy
        <lb/>eſt-il queſtion dans ce rencontre? ll eſt queſtion de ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir, ſi Monſieur le Princeeſt en droit de demander l’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>pulſion de ces trois perſonnes, &amp; s’il eſt iuſte de luy ac
        <lb rend="¬" break="no"/>corder ſa demande. Qu’a voulu faire le Parlement lors
        <lb/>4 a
        <lb/>que conformément à la volonté du RNoy &amp; de la Reyne,
        <lb/>il a ordonné́ que le Cardinal Mazarin vuderoit hors du
        <lb/>Royaume, ſans eſperance de retour? ſans doute il a vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lu deſliurer la France de ce Miniſtre, non ſeulement in
        <lb rend="¬" break="no"/>digne par ſes mœurs, mais incapable, par ſon inſu
        <lb rend="¬" break="no"/>fiſance du rang qu’il auoit l’honneur d’y tenir; Il a voulu
        <lb/>purger l’Eſtat de cét eſtranger, de ce voleur public &amp;
        <lb/> ryran de Sicile, &amp; afin que la France ne ſouffre plus ſes
        <lb/>miſeres &amp; ne voye plus la calamité que ſon ambition &amp;
        <lb/>ſon auarice ont cauſé, il a voulu que ſon baniſſement
        <lb/>fut perpetuel, que veulent faire ces Meſſieurs qui en
        <lb rend="¬" break="no"/>rretiennent vn commerce &amp; intelligence ſecrette auec
        <lb/>ce proſcript, pour ſon retour en France? ils pretendent
        <lb/>par diuerſes mené́es, caballes, negotiations, entremi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, &amp; toutes ſortes de voyes &amp; moyens de le faire re
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir, ce ſont leurs ſoings, &amp; c’eſt aà̀ quoy ils trauaillent
        <lb/>continuellement, qu’arriuera-il s’ils obtiennent ce qu’ils
        <lb/>deſirent? La volonté du Roy n’aura pas eu ſon cffect,
        <lb/>l’Arreſt du Parlement, ſuiuy de celuy de tous les au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres Parlemens, deuiendra vne illuſion &amp; vne chimere,
        <lb/>&amp; certe iuſte &amp; ſaincte ordonnance demeurera du par
        <lb rend="¬" break="no"/>chemin ſeulement ( comme dit ce Miniſtre par deri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſinn ). Mbnſieur le Duc d’Orleans &amp; tous les gens de
        <lb/>bieu trouueront n’auoir eu que de vains efforts. La ville
        <lb/>de <pb n="13"/>
        <lb/>13
        <lb/>de Paris; que des deſſelns lnutils, &amp; les eſperances de
        <lb/>peuples, ſeront trompez dans l’atrente du bien que
        <lb/>nous deuoit donner ſon eſloignement: aon ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/> ment les iuſtes intentions du Roy &amp; du Parlement ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront fruſtrées, Les gens de bien &amp; les peuples deceus
        <lb/>&amp; abuſez: mais uous verrons encore te Miniſtne de
        <lb rend="¬" break="no"/>uenu plus fier, &amp; lors reueftu des qualitez &amp;tiltres
        <lb/>de Duc &amp; Pair de Ftance dans vn temps de maiorité́
        <lb/>gourmnnder les François plus inſolemment que ia
        <lb/>mais, nous le verrohs exercer de cruelles vengeances
        <lb/>contre tous ceux qui out denmdé ſa ſortie, mais parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culierement cõtre le Parlement, pour l’auoir obtenuë
        <lb/>&amp; ordonnée, &amp; la ville de Paris pour y auoir beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup contribué; nous le vertons faire violence aux
        <lb/>Cours Souueraines &amp; leur monſtrer le baſton, ſi elles
        <lb/>ont le courage de reſiſter aà̀ ſes volontez, nous le ver
        <lb rend="¬" break="no"/>rons traitter les Princes comme des valets, les peuples
        <lb/>omme des Eſ laues, &amp; ſouſmettre de donueau les
        <lb/>ſubjets du, Roy à la foule des Edits &amp; l’oppieſſion des
        <lb/>Partizans pour acheuer ſa fortune, elle d fon nep
        <lb rend="¬" break="no"/>ueu &amp; de ſes niepces, &amp; les combler d’honneurs &amp; de
        <lb/>Hicheſſes: enfin nous nous verrons tomnber derechef
        <lb/>dases maux que nous pleurons encores, &amp; deſquels
        <lb/>ous ſentons iuſques à preſen l’incommodité, &amp;
        <lb/>dans la crainte legitime de ſts nmadheurs: il ne ſera pas
        <lb/>permis de demander l’eſloignement de ceux qui nous
        <lb/>preparent ce grand nombre de miſeres; &amp; veu lent re
        <lb rend="¬" break="no"/>ptoduire au miheu de nous deſujet-d’vne nouelle <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>guerre ciuile. Quand le Parlement a prononcé le
        <lb/>banniſſement du Cardinal Mazarin, il pouuoit pro
        <lb rend="¬" break="no"/>noner en meſme temps &amp; auec Iuſtice leur eſloigne
        <lb rend="¬" break="no"/>men-trparce qu’il a eu raiſon de croire qu’ils eſtoient
        <lb/>en ſciatéde erimes auec luy &amp; complices de ſcs mal
        <lb rend="¬" break="no"/>ucrſations., infectez du meſme venin, &amp; imbus des
        <lb/>meſmes maximes &amp; conſeils: mais quand on leur fe.
        <lb/>roit cettce grace de croire qu’ils n’ont point participé
        <lb/>àt ſes crimes, ayans ce nmalheur. que d’auoir eſté mis
        <lb/>de ſa main auprés du Roy &amp; de la Reine, &amp; qu’ils
        <lb/>ſont ſes creatures,en ordonnant ſon eſloignement,
        <lb/>on a eu ſujet d’ordonner le leur conioinctement, &amp;
        <lb/>de comprendre leurs noms auec celuy de cec Miniſtre:
        <lb/>neantmoins le Parlement diſſimulant par ſa bonté,
        <lb/>ne l’ipas ft, en lançant ſon foudre ſur la teſte de ce
        <lb/>fauory, il n’a pas voulu eſtendre ſa main iuſques à
        <lb/>eux dans la croyance qu’il a euë̈, que ce coup leur
        <lb/>donnant de-l’eſtonnement &amp; de la crainte tout en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemble, ils en profiteroient, &amp; qu’eſtans nés François
        <lb/>ils quitteroient l’attachement hõteux qu’ls auoient
        <lb/>auec cét Eſtranger, &amp; ſe tiendroient en leur deuoir:
        <lb/>mais tant s’en faut. qu’ils ayent changé leurs incli
        <lb rend="¬" break="no"/>nations &amp; rompu cette malheureuſe vnion, quau
        <lb rend="¬" break="no"/>contraire, depuis la ſortie de ce Miniſtre, entretenans
        <lb/>vne eſtroite correſpondance aue luy, &amp; agiſſans patr
        <lb/>ſes ordres; ils n’ont rien eſpargné &amp; ren obmis
        <lb/>pour faciliter ſon retour: ceſte negociation les ren
        <lb/> auſſi coulpables, que ceux qui ont intelligé̃ceauec les
        <lb/>ennemis declarez de l’Eſtat &amp; veulent les faire entrer <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>n Prance: car il faut maintenant conſiderer cét e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtranger comme vn ennemy iuré du Royaume, qui
        <lb/>conſerue dans ſon cœur le reſſentiment de ſon ban
        <lb rend="¬" break="no"/>niſſement, &amp; attend les occaſions propices pour s’en
        <lb/>venger; &amp; aprestoutes ces prattiques criminelles leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quelles ſont cognüs dans le monde, on trouuera
        <lb/>eſtrange ſi ce Prince demande l’eſloignement de ces
        <lb/>trois perſonnes, qui ſe donnent autant de peine à
        <lb/>faire reuiure la cauſe de nos deſordres, que de bons
        <lb/>François s’en donneroient pour reparer vne perte ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnalée que nous aurions faite, &amp; on ſe tiendra ſcan
        <lb rend="¬" break="no"/>daliſé́ qu’il entreprenne d’exclure des conſeils du
        <lb/>Roy, ceux qui trauaillent à rappeller vn homme de
        <lb/>malheurs pour la France, qui n’a point d’autre perfe
        <lb rend="¬" break="no"/>ction, que celle de ſç̧auoir coupper nos bources a
        <lb rend="¬" break="no"/>dretement, ne s’eſtant pas contenté, pour aſſouuir
        <lb/>ſa conuotiſe, deſe ſeruir de tous les moyens iniuſtes
        <lb/>que le monopole &amp; ſon eſprit ingenieux en partis
        <lb/>luy ont ſucgereé: ayant ancore inuente des ieux de
        <lb/>ecartes, des ieux de Hoc &amp; autres, pour nous voler
        <lb/>plus agreablement, à la mode de ſa niation: enfin on
        <lb/>trouuera mauuais, que par vne ſuitte naturelle il de
        <lb rend="¬" break="no"/>mande l’execution des Arreſts rendus contre le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarin pour ſa ſortie hors du Royaume. Car
        <lb/>quoy que ces trois perſonnes n’y ſoyent point nom
        <lb rend="¬" break="no"/>ez, neanrmoins ſans doute l’intention de la Cour a
        <lb/>eſté́ d’exclure desConſeils du Roy tous ſes fauteurs &amp;
        <lb/>adherans; &amp; ſi deſlors ils n’on eu leur effect contr’eux,
        <lb/>c’a eſté dans l’eſperance qu’abandonnans ſes inte¬ <pb n="16"/>
        <lb/>reſts, leur conduite dans les affaires donneroit’vne
        <lb/>ſatisfaction toute entiere, &amp; leueroit tous les ſoup
        <lb rend="¬" break="no"/>çons &amp; deffiances qu’on auoit d’eux.
        <lb/>ll paroiſt par le diſeours cy-deſſus, que des ſubjets
        <lb/>ont la voye de plainte en quelques occaſions contre
        <lb/>des Officiers &amp; Domeſtques des Roys, &amp; qu’il eſt de
        <lb/>l’equité de leur faire raiſon, ſans diminution de
        <lb/>la puiſlance Royalle: car les Roys doiuent la luſtice à
        <lb/>leurs ſubjets deuant toutes choſes, &amp; l’ayant renduéë
        <lb/>employer leur authorité pour la faire executer, &amp;
        <lb/>dans ſes occaſions il n’eſt pas beſoin de les conuain
        <lb rend="¬" break="no"/>cre des faicts deſquels ils ſont accuſez, quand ils ſont
        <lb/>notoires d’vne notorieté publique; on ſçait qu’il eſt
        <lb/>diſſicie, mais impoſſible de faire le procez à des Of
        <lb rend="¬" break="no"/>ficiers de cette nature, qui ont part à la faueur, &amp; que
        <lb/>leur credit redoutable arreſte les depoſiuons, nous
        <lb/>auons l’experience de cette fatalle authorite, dans les
        <lb/>informations leſquelles ont eſté faites conte ce Fauo
        <lb rend="¬" break="no"/>ry abſent depuis ſa ſortie; la crainte de ſonrerour &amp; de
        <lb/>ſes vengeances quandil ſera reuenu, retient pluſieurs
        <lb/>e e iene rninei d enpe dlue l ibn d
        <lb rend="¬" break="no"/>preuues: &amp; on a de la peine de trouuer des teſmoins
        <lb/>contre le plus ſcelerat &amp; coulpable de tous les hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, tant eſt grande &amp; formidable la puiſſance de la
        <lb/>faueur. De ſorte qu’on eſt ſouuent contraint d’atten
        <lb rend="¬" break="no"/>dre leur mort, pour faire le procez à leur memoire,
        <lb/>&amp; ces raiſons ſont cauſe que dans ce rencontre la voix
        <lb/>publique artſtée par des perſonnes norables &amp; de
        <lb/>conſideration eſt ſuffiſante, &amp; entre les ſubjets du
        <lb/> Roy, <pb n="17"/>
        <lb/>1
        <lb/>Roy, il n’y en apoint qui puiſſe porter plus legitime
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſes plaintes, &amp; en rendre teſmoignage, que
        <lb/>les Prnces du ſang, comme ayans plus d’intereſt à̀
        <lb/>la conſeruation de l’Eſtat.
        <lb/> Ces Meſfieurs cognoiſſent biens que le commerce
        <lb/>auec le Cardinal Mazarin, &amp; lm deſſcin pour ſon re
        <lb rend="¬" break="no"/>toureſt vn ſuet legitime pour demander leur eſloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gmement: c’eſt pour cela qu’ils deſnient auoir aucu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne intelligence auec luy, &amp; auoir fait aucune ne
        <lb rend="¬" break="no"/>gotiation pour ſon retour: Mais qui ſera obligé de
        <lb/>les croirë, &amp; qui ſera garand de leurs paroles? Ces
        <lb/>Meſſieurs inſtruits dans ſes maximes de leur Maiſtre,
        <lb/>ne croyent pas faillr contre la bonne foy, que de fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re vn menſonge pou rendre ſeruice aà ce Miniſtre
        <lb/>leur maiſtre, dans la penſeée qu’ils ont que c’eſt rendre
        <lb/>ſeruice à l’Eſtat, &amp; qu’ils n’y ſont pas obligez. D’ail
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs ils n’ont garde d’auoü̈er vne faute ſi criminelle:
        <lb/>mais pluſtoſt leur turpitudé: Leur depottemens de
        <lb/>mentent leur bouche; cette correſpondance &amp; l’entre
        <lb rend="¬" break="no"/>pnſe de ce retour par leurs intrigues &amp; mené́es, eſt
        <lb/>vne hiſtoire que perſonne n’ignore, &amp; il eſt conſtans
        <lb/>que ce ſone les Miniſtres de ſes paſſions, les confi
        <lb rend="¬" break="no"/>dens les plus intimes de ſes ſerets, les depoſitaires
        <lb/>de ſon deſfein pour ſon retour, &amp; ſes fidels negotia
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs: pour en eſtre plus certain &amp; s’en eſclarcir da
        <lb rend="¬" break="no"/>uantage, il ne faut qu’interroger les habitans des
        <lb/>Villes, &amp; les Maiſtresdes Poſtes ſur le chemin de Co
        <lb rend="¬" break="no"/>logne, il ne faut que conſideror ce qui s’eſt paſſe à
        <lb/>Briſac &amp; aà Sedan, &amp; le voyage de Monſieur de Mer¬ <pb n="18"/>
        <lb/>œur: il ne faut qu’interroger le peuple de Paris, qui.
        <lb/>a cognoiſſance des propoſitions faites de puis quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques iours à Monſieur le Duc d’Orleans ſur le ſuijet
        <lb/>de ſon retour par Monſieut Turgot Conſeiller dE.
        <lb/>ſtat: Il ne faut qu’interroger les plus norables des
        <lb/>trois Ordres, ſur le credit qu’il conſerue dans les Con¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils du Roy par leur moyen, &amp; dans la diſtribution
        <lb/>des benefices &amp; charges du Royaume. Enfin il ne
        <lb/>faut qu’interroger ceux qui reç̧oiuent des letrres &amp;
        <lb/>aduis de Cologne, Rome, &amp; Auignon, ils appren
        <lb rend="¬" break="no"/>dront qu’on parle dans ces lieux du retour du Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazarin comme d’vne choſe concluë &amp; arreſtée:
        <lb/>&amp; ſes Emiſſaires dans Paris ont larhardieſſe de dire,
        <lb/>qu’il faut qu’il reuienne: on doit eſperer que le Ciel
        <lb/>confondra ſes deſſeins, &amp; que le Parlement cognoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant la iuſtice de la demande de Monſieur le Prince,
        <lb/>laquelle reſpond aux vœux de tous les bons François,
        <lb/>ordonnant l’execution de ſes Arreſts, &amp; puniſſant
        <lb/>ceux qui ont contreuenu aux defenſes portées par
        <lb/>iceux, vſant de ſon authorité, il nous deſliure
        <lb rend="¬" break="no"/>ra du mal duquel nous ſommes menacez, par les
        <lb/>moyens qu’il trouuera, par ſa prudence ordinaire,
        <lb/>pour eſloigner les trois creatures de ce Miniſtre, &amp;
        <lb/>luy fermer à̀ iamais les paſſages de ſon retour en Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, luy en fuire perdre toutes les eſperances, &amp;
        <lb/>meſme luy en oſter les penſées.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
