<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1662_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'honneur du ministre étranger, enseveli dans le
          tombeau.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=hj_ecBwiyzEC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Honneur (l') du ministre étranger, enseveli dans le
            tombeau.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311594</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1662. Honneur (l') du ministre étranger, enseveli dans le tombeau. Paris,
          1649, 8 pages. Même pièce que le Bonheur de la France en la mort de Maza rin, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Mazarin.xml">Mazarin</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/> HONNV
        <lb/>MINISTRE
        <lb/>ESTRANGER
        <lb/>ns ev
        <lb/>NS LE TOMBEAV.
        <lb/>3
        <lb/>p
        <lb/>ut
        <lb/>p
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>?.
        <lb/>sA
        <lb/>ogpgupup
        <lb/>u
        <lb/>iidſ’&amp;aetpep
        <lb/>ONNE V R
        <lb/>pv
        <lb/>rrT r D
        <lb/>, HE
        <lb/> iſl lu
        <lb rend="¬" break="no"/>VI , L -
        <lb/>’
        <lb/> -eu eqe
        <lb/>ESTRAGER
        <lb/> -i l
        <lb/> i d ai EE
        <lb/>Dans le,Tomnbeau
        <lb/>ueb eſt ab si’ea fai E, a ſa ſainces qe fait
        <lb/>ept auaau ardle pprone la, reſnſepu
        <lb/> t la cerre qui luy a donné I’Eſtre &amp; l’eſtime Je
        <lb/>ſaireeaiome dune ſan fhing, pur ne le ia
        <lb rend="¬" break="no"/>eurmls adaapnt ſs mels uuue i
        <lb rend="¬" break="no"/>anaiie edadpanule, ſteguép et-li
        <lb/>airl medreir de eeonini ſeiaeide ed
        <lb/>oé l’hanoni pour iaiiſonj 2
        <lb/> reletl eſi pu i ni dine ie aaſoi og
        <lb/>teniae qu’ilairt yiuq perſpqiue al dlA, de
        <lb/>aouaau b’etllnodipéiſos
        <lb/>gens de bien par la bouche du Proo n l ddn
        <lb/>oeane leara laiſynlee-eir ſeca enel
        <lb rend="¬" break="no"/>lee pau. aqpe Moyſoſtſ de e poje ,’ſtant
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>aya da Dieu, &amp; daa aoradas il eta ut4, Tcto
        <lb/>dt que ſa mcimoire ſera aoompagu ’a lagqge a
        <lb rend="¬" break="no"/>tion que ’honnour de ſa v fara ouaere, ân u
        <lb/>delà deés tespa, llecéas ea ominmdh uu pege
        <lb/>is benedicfione.
        <lb/>La deuxieſne cſt qde ’hoiana honeſentre libre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment dans toute ſorte de compagnie, au lieu q’vn hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me infame en eſt honteuſemt chaſſé, d’où vient qu’an
        <lb rend="¬" break="no"/>ciennement les Romains ayant interdit aux meéchans la con
        <lb rend="¬" break="no"/>qeſatio dés gensabien on es fyoiepar-ou-pmpe
        <lb/>ſe eu &amp; eau, &amp; ’aura qu’e tous llſeux u ils llpi,
        <lb/>IIs n’y portolent qudes hſles e des calalaitea. o o ta
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoitpopur- aucun vœu publie, les faiſant paſſer pour
        <lb/>des gcouniez En effet lebonlçr neſe tepbnapas
        <lb/>entrevnehmmede bie, va méaantorhaae, illaut
        <lb/>que les bons cçonuerſent auec les bons, pour viure heureux
        <lb/>&amp; en repos, &amp;e ls cotraitd n’et permiqu’ãx Medecins,
        <lb/>qui ſeuls ont la ibeté onuerſer aue les malades.
        <lb/>La troiſieſme raiſon c’eſt que l’honneur nous donne le
        <lb/>oyen de ſeruir le prochain.
        <lb/> Pour vo la arouaceaole aaoeeaqibpl ya
        <lb/> e eu brte de gaodrpone iuſiiame Elagha
        <lb rend="¬" break="no"/> tsite.
        <lb/> L duſaaeeſt a’d-de Dlao, pas laqole ’hoa4
        <lb/> loy etred- gdedblela-guaa et an’dbias ,
        <lb/>part lequel le neſme homie et ronduoaphadlae ſeuis e
        <lb/>- rdeb, é- eéniee pdntbncadaasdaa Mugiſtats,
        <lb/>dans les Predicateurs, dans leMiaes d’ftao, dûias
        <lb/> que ho grand Apotre graé da oe Man diſaioitrefoisque
        <lb/> vſage u’ enduoit alapout- e aud dp pâocdhaiusy
        <lb/>auod icqustdeeourotré nalduide it aunma
        <lb/> aern ie ſPcbbi1
        <lb/>- r es Ctye eh ’gauledogpndenroallaaa de
        <lb/> x boané rentdêe 3 qeelſoû aolonchpaaa erdl <pb n="5"/>
        <lb/>l’honneur, &amp; qu’il eſt mort tiuilemene, il eſt incapable de
        <lb/>rendre ce don vril au prochain: ear qu’elle apparence qu’vn
        <lb rend="¬" break="no"/>homnme infame oucupe vn lieu d’honneur, paroiſſe en pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blique, gouuerne vn Eſtar, il faut viure dans vne bonne
        <lb/>renommée pour ſeruir au prochain, &amp; pour tendre ce don
        <lb/>profitable, ed vitam ctrendere facts ooe opns. Ce qui
        <lb/>vous fait voit qu’il n’y a rien aua monde de plus cher que
        <lb/>l’honneuar, &amp; qu’vn homtme qui ld’a perda eſt banny pour
        <lb/>iamais de la memoire des gens de bien; de la conuerſatio
        <lb/>des ges d’honneur, &amp; terdu ncapable deſeruir le pro
        <lb rend="¬" break="no"/>chain.
        <lb/>Ot ſuppoſé que Iul Masarin ait eſté honmme d’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur, ie dis qu’idl l’a perdu ſas eſporahce de iamais le pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uir tecouur, pare aque deés mainterant il éſt rt dans la
        <lb/>mamoire des hmmes de ben, &amp; de iuſtes, partë qu’il
        <lb/>ne trouue on quelque lieu que ce ſoit àucuan iefuge qui luy
        <lb/>ſoit faudrable &amp; prapice, paree qu’il ne s’eſt iahnis meſlé
        <lb/>de ſeruir le prochain que otr le perdre; en s’eſtabliſſant
        <lb/>ſur ſes ruines, s’il a perdu l’honneur lleſt mort titilénent,
        <lb/>&amp; partant i’ay eu raiſu de vous péſéiér ſodn iombeau qu1
        <lb/>n’eſt autre qu la médiſanee, Sepalesis pdtes eſt guttr
        <lb/>Premirient l at res eonſtant ue l’honheit ne le fe
        <lb rend="¬" break="no"/>ra pas vnaues au delà dé́s temps &amp; qu’il et efi mort dans
        <lb/>l memoire des iuiſtss, la raſon ’eſt que pbu eſtehdte
        <lb/>l’honneu de ſon aom au delâa de ſon tormbtau ; il faut poſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fader la uſtioe, s’il ſt cay que teluy qi eope vr arbre
        <lb/>per le pisl, n’a pas eauie de manet de ſes fri&amp;s, s’ll eſt
        <lb/>vray que celuy qub tatie ve ontae ans ſa ſource, n’a pas
        <lb/>deſſtin d’eſtancher fa ſof dans ſn ruiſſeau, voyadnt que lIu
        <lb rend="¬" break="no"/>le Macia a tale vouu naut-iſtes, qu’il les à tous chaſſé
        <lb/>hors de Fcanee qui dra ql’a-Eu ie dé poſſeer la
        <lb/>iuſtice: u’aſt poarquoy i défi ndott dans la memoire
        <lb/>des iuſftas.
        <lb/>¬..... I..
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>Ie me trompe il s’eſt vanteé vne fois en ſa vie en bonne com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnie, de la pouuoir poſſeder &amp; d’en faire à ſa diſcretion à
        <lb/>la faueur de l’eſclat de ſes finances Mais le malheur a voulu
        <lb/>pour luy que ſes louys ſe ſont trouué trop petits pour lé temps
        <lb/>qui court. Et la balance qui les a peſe trop iuſte pour approu
        <lb rend="¬" break="no"/>uer ſes preſens, d’ou eſt venu que deſeſperant de ſe pouuoir ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais poſſeder la iuſtice: il a fait courir deſſus elle afin d’em
        <lb rend="¬" break="no"/>priſonner celle qui prepare aux autres des baſtilles pour pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon, eſt contre la uſtice: ce n’eſt pas pour la poſſeder c’eſt pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy il ne peut iamais viure dans la memoire des iuſtes.
        <lb/>Diſons d’auantage que s’il a poſſedé la iuſtice, ç̧a eſté pour
        <lb/>mal tratter la verité, Iaſtitia&amp; veriras obuiuevunt ſibi.
        <lb/>On nous depeint la iuſtice auec vne eſpée en l’vne de ſes
        <lb/>mains, &amp; vne balance en l’autre, pour moy ie ne ſç̧ay ſi ces fa
        <lb rend="¬" break="no"/>meux peintres de l’antiquité auoient quelque cognoiſſancade
        <lb/>ſainct Michel, que la rance a choiſi pour protecteur à cauſe
        <lb/>Lqu’il eſt armé de la ſorte, mais ie ſçay bien que lule Mazarin
        <lb/>a porté́ enuie à cét Archange, &amp; que ſous pretexte de proteget
        <lb/>la France &amp; de la deffendre, il a pris l’eſpée en vne de ſes
        <lb/>mains, &amp; la balance en l’autre, afin de diſpoſer à ſa fantaſie
        <lb/>des Parlemens, comme il faiſoit des armes, mais qu’eſt- il ar
        <lb rend="¬" break="no"/>rué de là, deux choſes.
        <lb/>La pnemiere c’eſt que dans cette balane, qu’il tenoit en
        <lb/>vne de ſes mains on y a peſé ſon merite, au poids, de fes acti
        <lb rend="¬" break="no"/>ons. &amp; quand il a veu quechacun cognoiſſoit, que c’eſtoit ſa
        <lb/>malicc &amp; la corruption de ſa vie, qui le faiſoit hauſſer, &amp; qui
        <lb/>l’enfloit de preſomption, il eſt airué vne ſeconde choſe c’eû
        <lb/> qu’il s’eſt ſeruy de l’eſpeée, qu’il tenoit en lI’autre main pour
        <lb/>aſſaſſiner, &amp; pour perdfe tous ceux qui ont mis au iour ſes
        <lb/>meſchancetez, &amp; qui ont deſcouuert la verité apres cela dires
        <lb/>vous que ce luy-là eſt homme de bien qui ſous pretexte de Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice aſſaſſine la verité pour, athoriſer ſa malice, ce qui reſte
        <lb/>de ta race pour faire reſouuenir ſes habitans des maux que tu
        <lb/>leur a fſait, en remuant les cendres que ne penſois-tu voyant <pb n="7"/>
        <lb/>le débordement des eaux qui ſe ſont groſſies pour venir
        <lb/>lauer le Palais par les pieds, que la cime e veux dire les Chefs
        <lb/>eſtoient tous innocens, &amp; ſans malice puis que la plus baſſe
        <lb/>partie eſtoit de cet edifice eſtot ſi nette &amp; ſi purifiée, il
        <lb/>eſt vray que s’il ouſt fallu autant de pain à la riuiere pour
        <lb/>aſſouuir la rage de ſa faim qu’il luy a fallu de bois nous eu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions apprehendez, de n’en point auoir pour nous mais elle
        <lb/>eſtſaoule &amp; doreſnauant, ſon enflure ſe diminura a vn Prin.
        <lb/>ce malheureux, que tu dois regretter ces entrepriſes puis qu’il
        <lb/>te procurent l’abandon de tous ceux quiont eu de l’amour
        <lb/>pour toy.
        <lb/>N’auez vous iamais fait reflexion ſut ce que raporte l’Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>criture Saincte de ce malheureux Sennacherib, il ſe voyoit
        <lb/>victorieux, de quantitez de belles villes, il ſe conſideroit
        <lb/>enuironneé d’vne floriſſante d’Armée, il ſe glorifioit d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir en ſa ſuitte pluſieurs Roy captifs, enfſé de preſom
        <lb rend="¬" break="no"/>ption, &amp; tout glorieux de victoires, il sapproche de la ville
        <lb/>de Ieruſalem, il l’aſſiege, il la fait ſommer, il penſe deſia
        <lb/>la tenir, quoy dit- il, ſur qui ſe fient ces mutins, Nunqnid
        <lb/>nonmprineipes mei ſmoul reges ſune, eſt-ce pas moy qul a ſubiu
        <lb rend="¬" break="no"/>gué tout l’Vniuers, par la porte de mes armes? eſt-ce pas
        <lb/>moy qui a reduit toute la paleſtine, ſous mon obeyſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce? eſt-ce pas moy qui a contraint tous les Princes eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gers de receuoir mes commandemens-’&amp; mes loix: rien
        <lb/>n’eſt capable de reſiſter à ma puiſſance, voyés vn peu
        <lb/>comme ce ſuperbe parle &amp; comme il fait. ſonner hault
        <lb/>ſes victoires. Mais attendez vn peu &amp; vous verrez que
        <lb/>Dieu eſt iuſte, c’eſtoit la nuict qu’il parloit de la ſorte lors
        <lb/>quv’n Ange executeur, deſcendu du Ciel vient reduire
        <lb/>en vn moment toute ſon armée en poudre: le iour ne
        <lb/>fut pas ſi toſt venu qu’il ſe voulu leuer, mais il eſt eſtonné
        <lb/>qu’l n’entend, perſonne il apelle ſes pages il mande ſes
        <lb/>Officiers, on ne luy ré́pond as, il ſe leue, il ſort de ſa
        <lb/>Chambre, le premier qu’il rencontre c’eſt vne de ſes gar¬ <pb n="8"/>
        <lb/>des couchez par terre, il le frappe auec le pied, &amp; du
        <lb/>cop qu’il luy donne il fait ſortir la cendre de ſes armes;
        <lb/>bin eſtonne il paſſe plus auant, il preic l’oreille, &amp; n’en
        <lb rend="¬" break="no"/>tend point de brut il ſort, &amp; oit toue ſon armé́e couché
        <lb/>par terre dans vn eſpoucntable ſilece. E cem ſurreaiſſe ?
        <lb/>cicalo ueni omnia cednera morftaienn. le vus laiſſe à
        <lb/>penſcr qu’elle ftayeur, lurpris ce ’rne quand il ſe vit tout
        <lb/>ſeu! au milieu de tants de morts.
        <lb/>Paris voila la figure de ce que tu vois à̀ tes portes, c’eſt
        <lb/>vn lPrince enflé de vanité &amp; de preſmption qui t’afflig,
        <lb/>eſecouce comme il parle il te penſe d ſi tenir, mais Dieu
        <lb/>qui lcait que u ne combas que pour le Roy &amp; pour la iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtce, ta enuoyé vn Ange, vn beaufoit qui eſt deſcendu
        <lb/>d’en-haut pour venit abbatutte au pied de ſcs murailles les
        <lb/>forces de ce Prince, &amp; pour rendre vains &amp; inutils les con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils pernicieux de tous ceux qui te veulent perdre. Voyez
        <lb rend="¬" break="no"/>vous par laà comme ce Iule Mazarin à eſté́ lncapable de
        <lb/>ſeruir le prochain puis que par ſon infidelite &amp; ſes fourbes
        <lb/>il a meſme pecrdu tous ceux qui l’ont ſuiuy de plus pre2,
        <lb/>&amp; qui l’one appuyez du ſecour de leurs armes, &amp; partant
        <lb/>ayane peedu ſa renomḿe, i’ay eu raiſon de vous preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ter ſon tombeau, &amp; de vous dire, Sepulshrm paens eſt
        <lb/>guttaur orua. Voicy des terribles funerailles qui ot fat
        <lb/>pleurer ceux qui les conſideren auparauant qu’elles fuſſent
        <lb/>arriué il y a long- tenmps, celuy qui en eſt le ſubiet de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit eſtre au tombes, Pais reſiouys toy, il tire à la lni les
        <lb/>harpies l’ont acoompognea peadant ſa vie, le ſuiuronit apres
        <lb/>a mort u- ſeras gueris de touts ces peſtes &amp; dans vne pler
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ſanaté u iouyras de’ la peeſnce de ton Roy, à qui t dois
        <lb/>toute ta vie ſouhiter auec v infinité́ de ourohnes des
        <lb/>eternelles benedictions
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
