<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1690_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'in exitu du cardinal Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=WVNX7iB9wbIC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">In (l') exitu du cardinal Mazarin.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="16" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309275</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1690. In (l') exitu du cardinal Mazarin. Paris, 1652, 16 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_94" source="Moreau">
          <p>Le cardinal Mazarin s’éloigne de la cour</p>
          <date when="1652-08-19">1652-08-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-13" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L'INEXITV
        <lb/>DV CARDINAL
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. XLIX.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>L’INEXITV DV CARDINAL
        <lb/>Mazarin.
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>ENfin, ſacrée Majeſté, ie vois bien que le
        <lb/>voile dont ie vousauois bandeé́ les yeux me
        <lb/>va couurir de honte &amp; de confufion, &amp; que ie
        <lb/>ſuis expoſeé à la riſoe de routes les nations, ah Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtre infotuné:! falloit-il que ton eſprit re con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeillaſt d’entreprendre ce maudit retour, ou en
        <lb/>luis-je maintenant, pour m’eſtreabandonnéà ma
        <lb/>ropre conduite
        <lb rend="¬" break="no"/>LE ROY.
        <lb/> Is exita.
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>Quoy Sire, ſeray-je ſi malheureux, qu’il faille
        <lb/>que ce que i ay fait pour danner de l’eſclat à votre
        <lb/>authorité, terniſſe à iamais la gloire de ma tepu
        <lb rend="¬" break="no"/>atio, ſi vous permettez maſortie, on dira que
        <lb/>l’intaereſt ma fait ſeruir, que la coneuſſion ma fait
        <lb/>eger, que le monopole ma fait viure que le tar
        <lb rend="¬" break="no"/>çin ma fait riche; &amp; quemoncœur a toûjous eſt́
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>où eſt mon threſor, Encore me eonſolerois- je, .
        <lb/>on y vouloit receuoir mon corps commeon y a
        <lb/>receu mon argent.
        <lb/>LE ROY.
        <lb/> Fata eſt Iudaa.
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/> Ie ſcay bie, Sire, que Veniſe eſt vne ville qui
        <lb/>fait gloire de pecher parvſure, &amp; que le gain que
        <lb/>ſes habitans peuunt pretendre de moy ne ſont
        <lb/>que des mauuais &amp; pernicieux conſeils; mais ce
        <lb/>qui me- ereue le cœur, c’eſt queſtant laà i’auray
        <lb/>econfirmé ce que tous les peuples de la terre pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent de moy, &amp; me ſeray decſaré l’inſignevoleur
        <lb/>de la Cour de France, ſans quoy vous n’auezpoinx
        <lb/>de teſmoins de mon vol.
        <lb/>LE ROY.
        <lb/>Mare uidit.
        <lb rend="¬" break="no"/>MAZARIN..
        <lb/>Ah dans ra difgrace ;ineſuis pas eneore fé
        <lb rend="¬" break="no"/>duità l’extremité-detous les malhers-, pais que
        <lb/>pour me conuaindre deats iniuſtices demes.
        <lb/>lareins, yous vosodntearozdurapport des poiſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſons, quideleurnarnœaoat ny patole ay aalice
        <lb/>gour a çaafandà la veué dedes ſaglante?
        <lb/>tapines, <pb n="5"/>
        <lb/>nrapines, produiſea-moy quelques teſmoins rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnables.
        <lb/>LE ROY.
        <lb/> Montes exultauerunt.
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>Il eſt vray que ie ſçay bien qu’il y a des grands
        <lb/>Princes en France, genereux en courage, ſub
        <lb/>rils en eſprit, qui ont veillé ſur mes actions, &amp;
        <lb/>qui ſe ſont rejoüis dãs la veuë de mon ambitieuſe
        <lb/>auarice; mais les plaintes que i’ay à vous faire de
        <lb/>leur infidelité me doiuent exempter de vos re.
        <lb/>proches.
        <lb/>LE ROY..
        <lb/>Quid eſt ibi?
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>D’equoy ie me plains, Sire, c’eſt que pour faire
        <lb/>marcher en triomphe la gloire de voſtre nom, il a
        <lb/>fallu malgré́ mes ſennimens que ie me ſois ſeruay
        <lb/>de la force de leurs armes; &amp; voyant qu’ils ne
        <lb/>combattoienr que par intereſt, &amp; qu’ils faiſolent
        <lb/>ſeruir la ruine de vos 8ubjets deé thearre à̀ leuir
        <lb/> victoire, la moindre dé́fiance que ie leur ay té́
        <lb rend="¬" break="no"/>moigneles a animez contre moy.
        <lb/>B, <pb n="6"/>
        <lb/> r2
        <lb rend="¬" break="no"/> 6
        <lb/>LE ROY.
        <lb/>Montes exultaſtis.
        <lb/>MA ZARIN.
        <lb/>Ah ſacrée Majeſté que dites-vous, vous croyez
        <lb/>donc que ie me ſuis entendu auec eux pour procu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer la decadence de voſtre Eſtat: Ie vous proteſte
        <lb/>en preſence des Autels, dont ie foule aux pieds la
        <lb/>ſaincteté́ en abuſant de leur reuenu, que mon
        <lb/>deſſein a toûjourseſté́ de vous rendre le plus grã̃d
        <lb/>Monarque de l’Vniuers, &amp; le plus Souuerai
        <lb/>des Rois.
        <lb/> LE ROY.
        <lb/>A facie Domini mota eſt terra.
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>Il eſt vray, ie ſçay bien que le ſeul nom de
        <lb/>Bourbon a fait trembler rtoute la terre, &amp; quei’ay
        <lb/>eu trop de preſomption dans les occaſionps que
        <lb/>m’a fourny la faueur à laquelle vous m’auez eſle
        <lb rend="¬" break="no"/>ues mais qui euſt iamais oſé entreprendre de les
        <lb/>faire reuſſir à vaſtre gloire, contre l’enuie &amp; les,
        <lb/>forces de tant d’ennemis. <pb n="7"/>
        <lb/>LE rROYr
        <lb/>Qu conuertit petram in ſtaga aquaru.
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>Il eſt vray que de tels effects n’appartiennet
        <lb/>qu’aux operations d’vn Dieu, neantmoins eſtan5
        <lb/>vn de ſes principaux Miniſtres, ne pouupis-jepa
        <lb/> eſperer deſa bonté́ quelque communication de ſa
        <lb/>puiſſance, &amp; me perſuader qu’auec ſon authorité
        <lb/>ie pourrois quaſi marcher ſur le ventre de
        <lb/>nature.
        <lb/>LE ROY.
        <lb/>Non nobis Domine non nobis.
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>le ſç̧ay bieo que toute la grandeur de la puiſ¬.
        <lb/>ſance humaine eſt fondéeſur l’abondance de lot
        <lb/>&amp; de l’argent, auſſi enay-je fais irndms,
        <lb/>patce qu’auec ces metaux on troauue des homme
        <lb/>faits, des armé́es leueées, des yilles canqpeſt́es,
        <lb/>&amp; i’ay cre que pur le grolſir, vus ’aic pepr
        <lb/>mis de faire gemir l’Egliſe, &amp; de luy preſſer le
        <lb/>ventre pour luy faire donner ce qu’elle n’a pas.
        <lb/>1.!
        <lb/>. <pb n="8"/>
        <lb/>..2
        <lb/>LE OY.
        <lb/> Super miſericordia tua:
        <lb/> MZ ARIN.
        <lb/>-a E
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Eſtoit-ce voſtre deſſein m’honorant de ma
        <lb/>charge, &amp; me grarifant de tantde benefices, que
        <lb/>ie fis la diſtriburion de leur reuenuaux pauures,
        <lb/>a ce eſté voſtre deſſein me ſouffrant dans la poſ
        <lb rend="¬" break="no"/>feſſion injuſte de tant de treſors, que i’en ferois
        <lb/>des liberalitéz &amp; des œuuresde miſericorde:
        <lb/>LE R OY.
        <lb/>Deus autem noſîter in cœlo
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>Aſtres du Firmament, qui eſclairez la tere
        <lb/> auec tant de facilité, &amp; quien découurez toutes
        <lb/> les beautez par la ſeule pointe de vos regards, vous
        <lb/>eſtés émoins que le vol ſgnalé que i’ay fait e
        <lb/>France n’eſt pas pour moy ſeul, mais que c’eſ!
        <lb/>peourenrichir mon prochain, pour des pauuresie
        <lb/>n’enay daais veu? comment ſont-ilsfaits.
        <lb/>LE ROY. <pb n="9"/>
        <lb/> LE OY.
        <lb/>Simulachra gentianms
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>Quoy , Sitre, les Idoles des Payens eſtoient des
        <lb/>Statuës ſans mouement, vous voulez donc me
        <lb/>dire, que ceux a qui i’ay rauy la ſanté auec les
        <lb/>biens, par le moyen des injuſtes traitemens &amp; des.
        <lb/>concuſſions ſanguinaires qu’ont exercez deſſus
        <lb/>eux nos fidels partiſans, &amp; pour qui vous auez
        <lb/>ſollicité́ ma miſericorde ſont deuenus comme des
        <lb/>Idoles, &amp; que la grande neceſſité qui couure ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neralement toute la France de maladie les a ren¬.
        <lb/>dus ſans mouuement, pour le croire il faut que ie
        <lb/>leur parle.
        <lb/>LE R0.
        <lb/>Os habeur &amp; non loquenture
        <lb/> MAZLARIN.
        <lb/> Sacré́e Majeſté que dites-vous, quoy ſi i
        <lb/>voulois leur demander pardon des violences que
        <lb/>il’ay fait à̀ leur liberté, des dommages notables
        <lb/>que i’ay apporté́ à leur famille, des incendies que
        <lb/> ’yereaſ dan leun Eglſe, d popianaion
        <lb/>que i’ay faits de leurs Sacremens, ils ne me parle¬ <pb n="10"/>
        <lb/>ront pas: s’ils ont peur de moy, ie leur feray de
        <lb rend="¬" break="no"/>mander par d’autres.
        <lb/>LE ROY.
        <lb/>ures habent l non audient.
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>Eſt-il poſſible que ieſois ſi malheureux, que de
        <lb/>n’eſtre pas eſcouté de ceux qui peuuent ſeuls obte.
        <lb/>nir mon parden; car ieſçay que les pauures tien
        <lb rend="¬" break="no"/>nent la elef d Paradis, &amp; que les aumoſnes qu’on
        <lb/>leur fait pour Dieu en ouurent la porte, ſi ie veux
        <lb/>donc eſtre eſcouté afin d’eſtre pardonneé, il faut
        <lb/>que ie leur donne des aumoſnes.
        <lb/>LE ROY.
        <lb/>Manus habent &amp; non palpabunt.
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>En voila aſſez pour me ietter dans le deſeſpoir,
        <lb/>quoy ils refuſeront les aumoſnes que ie leur feray,
        <lb/>parce que mes biens ſont mal acquis, &amp; qu’ils ne
        <lb/>voudront pas charger leurs mains dù bien d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>truy! Ah plûſtà Dieu que mes parents euſſent la
        <lb/>conſcience de vospauures Subjets. <pb n="11"/>
        <lb/>r.
        <lb/>LE o.
        <lb/>Similes illis fiant.
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/> Ah ils ſont deuenus trop meſchans à la veuë de
        <lb/>mon exemple; moy qui ſuis d’Egliſe, ſous pre
        <lb rend="¬" break="no"/>texte qu’ils m’ont imité́, ils ont confirmez leus
        <lb/>malice, puis que les pauures refuſent mes aumoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, &amp; qu’il faut que ie quitre la France, qui pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tendra donc à la poſſeſſion de mes biens.
        <lb/>LE ROY.
        <lb/>Domusr Jſrael.
        <lb/> MAZARIN.:
        <lb/>Sera-ce Veniſe cette Ville vſuriere, que i’ay
        <lb/>fait depoſitaire de mes larcins, qui enſera l’heri
        <lb rend="¬" break="no"/>tiere, &amp; qui ſerone ceux qui s’acquittant mieux
        <lb/>de leur deuoin quemoy, poſſederont lescharges
        <lb/> de l’Egliſe dont ilvousa pleu m’honter,,e <pb n="12"/>
        <lb/>l
        <lb/>1a
        <lb/>LE ROY.
        <lb/>¬ Domus Aaro.
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/> Sre, il eſt vray que l’vnique moyen pour ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre voſtre Eſtat glorieux &amp; triomphant, c’eſt
        <lb/>d’auoir pour Miniſtre des hommes d’Egliſe qui
        <lb/>ſoient gens de bien &amp; ſaas intereſt, qui a’ayent
        <lb/>peine d’autre fortune à faire que celle du Prince,
        <lb/>&amp; d’autre repos à chercher que celuy du public
        <lb rend="¬" break="no"/>ais qui ſont ceux-là.
        <lb/>LE ROT.
        <lb/> Qui timent Dominum.
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/> Ie n’en douse pas, ce ſont ceux qui eraignene
        <lb/>Dieu &amp; leur Roy, &amp; c’eſt ce que ie a’ay iamais
        <lb/>aie; d’où vien que a’eſtane pas homme de bien,
        <lb/>i’ay hazardé la Souetaietéde voſtre Couronne
        <lb/>par le moyen deman meſchant gouuernement.
        <lb/>LE RO. <pb n="13"/>
        <lb/>LE ROY.
        <lb/>Dominus memor ſusit noſri.
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>Ah que vous me dires bien la verité́, &amp; que
        <lb/>l’extremité́ où ie me vois me fait bien connoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre que Dieu ne perd point le ſouuenir des ou
        <lb rend="¬" break="no"/>trages qu’on fait à ſon peuple, &amp; du prejudice
        <lb/>qu on poarte aux intereſts iuſtes &amp; legirimes des
        <lb/>Roys, puis que me voila vne victime conſacree
        <lb/>à ſa vengeance, on dit ordinairement que quand
        <lb/>L’vn gaigne l’autre perd qui ſont ceux qui ont
        <lb/>profité de mon debris.
        <lb/>LE ROY.
        <lb/>Be ne dieit domui Iſrael.
        <lb/>Ie ne le ſçaurois plus diſſimuler, &amp; il fautque
        <lb/>ie le diſe au grand regret de toute la France c’eſt
        <lb/>Veniſe, laquelle tire l’vſure de cinquante millions
        <lb/>que ie luy ay laiſſez en depoſt, &amp; quelle bene
        <lb rend="¬" break="no"/>diction ſera-ce pour elle quand ma mort luy
        <lb/>mettra ce riche rreſor en ſa poſſeſſion, mais pour
        <lb/>me combler d’afliction qu’a fait Dieu.
        <lb/>D <pb n="14"/>
        <lb/>I4
        <lb/>LE ROY.
        <lb/>Eee dit onnibus qui timent Dominum.
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/> Et qui ſont ceux là qui vous craignent, penſez
        <lb/>vous que ce ſoient les Princes, ils n’ont les armes
        <lb/>en main que pour vous faire peur, penſez. vous
        <lb/>que ce ſoient les peuples, ils n’ont des paroles en
        <lb/>bouche que pour médire de vous. Demandez à
        <lb/>Dieu, Sire, qu’il les accable pluſtoſt de malheur
        <lb/>que de les combler de benedictions, &amp; qu’il ad
        <lb rend="¬" break="no"/>joûteà leurs peines des ſupplices proportionnez à
        <lb/>leur rebellion.
        <lb/>LE RO Y.
        <lb/>Adjiciat.
        <lb/>MAZLARIN.
        <lb/>Ouy, c’eſt leſouhait que vous deuez faire pour
        <lb/>mater l’arrogance de mes ennemiss mais pour
        <lb/>ceux qui expoſent leur bien &amp; leur vie pour nous,
        <lb/>qui ne viuons que pour mourir en defendant vô̂
        <lb rend="¬" break="no"/>tre Couronne, que voulez- vous que nous
        <lb/>ſoyons. <pb n="15"/>
        <lb/>13
        <lb/>LE ROY.
        <lb/> Benedicts.
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/> Ah Sire, en quiteant la Co c’eſt cette bene
        <lb rend="¬" break="no"/>leuiun uoe e ou deununlue nui ſ en nu
        <lb/>o e l aſeonmpngnes d quelque libeairt, ii
        <lb/>queiemeſouuienne eternéllemenr de voſtre iun
        <lb rend="¬" break="no"/>e d due ne douneue uous aoe ene oCn
        <lb/>diction.
        <lb/> LE ROY.
        <lb/>Cœlum.
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>l et vay que voila vn gand don, &amp; que ſa
        <lb/>vleut dt neomprehenſole, nmais le ne le ie
        <lb rend="¬" break="no"/>Das pour cela.
        <lb/>LE ROY.
        <lb/>Non.
        <lb/>MA ARIN.
        <lb/>Qui poura donc ſe vanter de le poſſeder, on <pb n="16"/>
        <lb/>16
        <lb/>me le donne, ie ne le ſçaurois prendre, qui l’at:
        <lb/>trapera ſi ce n’eſt l’Eſpagne, non.
        <lb/>LE ROY.
        <lb/> Sed nos.
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>Ah, Sire, puiſque c’eſt vous qui auez le Ciel
        <lb/>pour heritage, pmſque la France deuoit auoir le
        <lb/>Paradis pour partage, i’ay bien fait de la rendre
        <lb/>miſerable, parce le Ciel n’eſt que pour ceux qui
        <lb/>ſouffrent dans les miſeres, &amp; qui gemiſſent ſous
        <lb/>le fardeau peſant des aduerſitoz de la guerre.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
