<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1699_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'innocence des armes de monsieur le Prince justifiée par
          les lois de la conscience.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=l3bF3FS-8S4C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Innocence (l') des armes de monsieur le Prince justifiée par les
            lois de la conscience.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:6455058">Bordeaux</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121290076" xml:id="IL_LaCourtGuillaumede.xml">
            <persName>
              <forename>Guillaume de</forename>
              <surname>La Court</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="28"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310750</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1699. Innocence (l') des armes de monsieur le Prince justifiée par les
          lois de la conscience. Bordeaux, G. De La Court, 1651,28 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">justification</term>
          <term type="subject">Prince de Condé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_58" source="Moreau">
          <p>Le roi mande au cardinal Mazarin de rentrer en France</p>
          <date when="1651-12-12">1651-12-12</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LINNOCENC
        <lb/>ARMES
        <lb/>DE MONSIEVR
        <lb/>LE PRINCE
        <lb/>Iuſtifiée par les Loix de la
        <lb/>Conſcience.
        <lb/>¬. O DE
        <lb/>ou e as de ae e iuniaenrouone <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>A l , -eA &amp;
        <lb/>AQau
        <lb/>eeſPerrr ’r pe
        <lb/>L’INNOCENCE
        <lb/> q
        <lb/>DES ARMES
        <lb/>
        <lb/>DE MONSIEVR
        <lb/>LE PRINCE
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> T
        <lb/>t,
        <lb/>IVSTIFIE’E PARLES L0IX
        <lb/>de la Conſcience.
        <lb/> L n’eft point de venin plus
        <lb/> dangereux pour corrompre les
        <lb/>eſprits des hommes, que ce
        <lb rend="¬" break="no"/> luy qu’on fait gliſer ſous prt
        <lb rend="¬" break="no"/> texte de piet́, &amp; qui abuſe
        <lb/>- du ſeniment da la Religion
        <lb/>pour tromper la ſimplicité des peuples Com
        <lb rend="¬" break="no"/>me es iapreſfions de la Diuinite que la nature
        <lb/>donne à tous les hommes, ſont es puiſſanre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſur leurs libertez, auſli les plusimpiesPolitique ſe
        <lb/>ſont touſiours ſeruis de ce moyen, pour eſtablius <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>leur tyrannie. Bien qu’ils n’euſſent pas eux
        <lb rend="¬" break="no"/>meſm:s de- Religion, ils en ont affecté les ap
        <lb rend="¬" break="no"/>parences: ils ont tonſiours taſché de mettre
        <lb/>Dieu de leur party, pour authoriſer leurs ert
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, par la ſaincteté de ſon nom; perſuadans
        <lb/>ceux qu’ils voulieht oppimer, que c’eſtoit
        <lb/>offenſer ſon honneur, de ſe deffendre de leur
        <lb/>violenee. Il ne faut point uter, que dainscet
        <lb rend="¬" break="no"/>te importante occaſion qui blige Monſieur le
        <lb/>PRINCE à vue legiime deffenſe, l’artifice
        <lb/>de ſes ennemis ne ſe ſerue encore e cette in
        <lb rend="¬" break="no"/>uention: &amp; que paur affoihlir les armes que
        <lb/>leut perſecutioni luy met dans es mans, il-aie
        <lb/>taſchent d’en dffamer la iuſtice; comme ſi c’e
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtoit vn crime à ce Prince de vouloir ’ſe conſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uer, ou ſi par maxime de pieté il deuoit con
        <lb/>ſentir au deſſein qu’ils ont de le perdre. C’eſt
        <lb/>pourquoy il eſt impertant auiourd’huy-dope
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir ce danger, &amp; de combattre les inuen
        <lb rend="¬" break="no"/>1ions de cette mauuaiſe Politique, &amp; les raifan
        <lb rend="¬" break="no"/>nemens d’vne Thologie intereſſée, qui’on vout
        <lb/>armer contre ſa repaaion; auant quaraquer
        <lb/>ouuerterment ſa perſonne. ll faut inteuire tqu
        <lb rend="¬" break="no"/>te la France de là ſincerité de ſes intentions,
        <lb/>&amp; de la iuſtice de ſes asrmes: monſtcant qu’il a
        <lb/> peu les ptendre. iuſtement pour vne neceſſaire
        <lb/>deffence: &amp; que ls peuples qui s’vhiſſent auec
        <lb/>luy, ne choquent pas les intereſts de la con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcience <pb n="5"/>
        <lb/>fcience, pour ſouſtenir ainſi les ſiens.
        <lb/>Mais auant qu’eſtablir les principes de ce
        <lb/>veritable raiſonnement, il faur ſçauoir d’abord
        <lb/>quels ſoat les ennemis de Monſieur le Prince,.
        <lb/>&amp; deſquels il eſt contrainct de ſe deffen dre. Cer
        <lb rend="¬" break="no"/>tes quelque déguiſement qu’ils donnent à l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>uſtice de leurs perſecutions, &amp; de quelque
        <lb/>mauuaiſe couleur dont ils veüillent rendre odieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe ſa defence; il paroiſt viſiblement que c’eſt vn
        <lb/> Conſeil paſſionné, qui abuſe de l’authorité du
        <lb/>Roy pour perdre ce Price. Ainſi il faut ſeparer
        <lb/>dans ce diſcours les intereſts de ſa Maieſteé́ d’auec
        <lb/>ceux de ſes Miniſtres, comme M. le Prince les ſe
        <lb rend="¬" break="no"/> pare dans l’intention de ſes armes. Il reſpectera.
        <lb/>ouſiours l’authorité́ du Roy, qu’il ſçait eſtre in
        <lb rend="¬" break="no"/> nocent de tous les mal-heurs qu’il ſouffre: Mais
        <lb/> ilcroira ſe pouuoir deffendre legitimement des
        <lb/> violencas du Conſeil, qui eſtl’autheur deſes diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>graces. Dieu qui a rendu venerable la Maieſt6
        <lb/>des Roys, par le catactere de ſon pouuoir, qu’ila.
        <lb/>imprimé ſur leurs ſacrées perſonnes; n’a pas eé́ten
        <lb rend="¬" break="no"/> du cetrte meſme veneration ſur les Miniſtres qui
        <lb/>en abuſent: Bien qu’il ait eſtably la Souueraineté
        <lb/>duGouuernement, il a’en authoriſe pas le mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais vſage: Et en nous commandant de refpecter
        <lb/>e que ſa main y a mis de Sainét, il nous permet
        <lb/>de nous deffendre cependant de ce que les paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions y peuuent adiouſter d’inuſtice.C’eſt neant
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>moins auiourdhuy la politique du Conſeil de
        <lb/>meſler ſes ihtereſts auec ceux du Roy, pour en
        <lb/>faire vne puiſſance indiuiſible: afin que le reſpect
        <lb/>que les Peuples ont pour ſa Maieſté, les empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>che de répouſſer les iniures de ſes Miniſttes: &amp;
        <lb/>quc de peur de choquer fon authorité, ils con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentent à ſouffrir leur fureur, cachée ſous cet au
        <lb rend="¬" break="no"/>guſt. voile. Ils font iuſtement en cela, comme
        <lb/>ceux qui pour bleſſer impunémet leur ennemy,
        <lb/>luy ietteroiet les pierres des Autels; ou pour
        <lb/>bruſler ſes maiſons, ſe ſeruiroient du feu qu’ou
        <lb/>benit dedans les temples: afin qu’vn reſpect ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>peſticieux empeſchaſt cet homme de’ ſe deffen
        <lb rend="¬" break="no"/>dro, &amp; qu’il fit ſcrupule de briſer ces marbres
        <lb/>conſacrey, ou d’eſteindre ces flammes beniſtes
        <lb/>Cerrtes dans cette occaſionil pourroit eſtre pru
        <lb/>dent ſans eſtre impie, en ſeparant ce qu’il y auroi
        <lb/>de Sainct, d’auec ce quis’y trouueroit deproha
        <lb/>ne: Er il luy ſeroit permis dereſpecter la çonſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cration de ces pierres &amp; de cesfeux, &amp; ne laiſſer
        <lb/>pas cependant de les briſer ou de les eſteindre,
        <lb/>afin de s’en garentir: Et Monſieur le Prince au.
        <lb/>iourd’huy, voyant que. les paſſions du Conſeil
        <lb/>couurent d’iniuſtice de leurs flammes ſous l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité des Roys, &amp; que pour le perdre auec im
        <lb rend="¬" break="no"/>punité, on employe contre luy des armes qu
        <lb/>ſont conſacrées par le nom de ſa Maieſteé́: il penſe
        <lb/>pouuoir licitemeut démeſler ces deux intereſts, <pb n="7"/>
        <lb/>&amp; ſe deffendre de la violence les ſeruiteurs, ſans
        <lb/>choquer le reſpect &amp; la fidelité qu’il doit à ſon
        <lb/>Maiſtre.
        <lb/>Il ne ſera pas mal-aiſé maintenant de monſtrer
        <lb/>laluſtice dé ſes deſſeins, ſit apres au oir découuert
        <lb/>la qualité́ de ſes ennemis, nous conſiderons les
        <lb/>railonsqui l’obligent à prendre les armes: &amp; que
        <lb/>c’eſt pour deffendre tout à la fois &amp; ſa perſonne
        <lb/>qu’on veutr opprimer, &amp; l’Eſtat qu’on taſche de
        <lb/>ruiner, &amp; la Guyenne en particulier, qu’on a fait
        <lb/>deſſein de perdre. Voila les trois cauſes de cette
        <lb/>guerre, qui obligent Monſieur le Prince à la fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, &amp; qui ſeruenb à la iuſtifier. Il n’eſt point de
        <lb/>plus iuſteſuiet pour rendre vne guerre legitime
        <lb/>que la neceſſitéde la deffence, qui eſtant natu
        <lb rend="¬" break="no"/>relle à tous les hommes, eſt plus licite en quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que façon pour la conſeruation des Princes. Il
        <lb/>faut aduoüer que les armes ont d’abord quelque
        <lb/>choſe d’affreux, &amp; qui les fait paroiſtre coupabſes,
        <lb/>parce qu’elles ſeruent d’inſtrumens aux plus vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lentes paſſions, &amp; qu’elles détruiſent la vie des
        <lb/>hommes. Mais auſſi elles perdent ces apparences
        <lb/>odieuſes, quand on les prend par neceſlité: elles
        <lb/>deuiennent innocentes, entre les mains de ceux
        <lb/>qui les employent pour ſe deffendre. La raiſon
        <lb/>ſeprend du droit naturel que Dieu a donné à tous
        <lb/>les hommes de pouuoir ſe conſeruer, &amp; la Theo- Tuea
        <lb rend="¬" break="no"/>2t. qu. 9 4
        <lb rend="¬" break="no"/>logiea declaré qu’il eſt permis à vn chacun de ſe
        <lb/>5 <pb n="8"/>
        <lb/> 8
        <lb/>us Su deffendre quand il ſe voit iniuſtement attaque, &amp;
        <lb/>oina, de repouſſer par toutes ſortes de moyens, qui ne:
        <lb/>a’,o ſont pas mauuais d’eux meſmes, la violence
        <lb/>Beca,’um
        <lb rend="¬" break="no"/>p qu’on luy fait, ou celle qu’on luy prepare- Et il
        <lb/>p.2 . 853
        <lb/>n’eſt pas beſoin dans les guerres deffenſiues d’at.
        <lb rend="¬" break="no"/>rendre d’adtres ordres ny d’autres commiſſions
        <lb/>pour les entre prendre, que celles que la nature
        <lb/>nous donne. C’eſt vne ſouueraine qui eſt au del¬1
        <lb/>ſus des Loix, &amp; qui de ſon authoriteé a droict de
        <lb/>prendre les armes contre quelque Puiſſance que1
        <lb/>ce ſoit, quand la neceſſitcé de ſa conſeruation lo
        <lb/>blige à la deffence.
        <lb/> Que ſi nous auons tous ce droit naturel del
        <lb/>nous conſeruer &amp; de nous deffendre, les Princes
        <lb/>du Sang en cela ont encor vn priuilege plus
        <lb/>grand, &amp; vn droit particulier par deſſus le reſte
        <lb/>des hommes. Ils ont vne vie plus precieuſe &amp; plus
        <lb/>conſiderable, tout l’Eſtar eſt intereſſé dans leur
        <lb/>conſeruation. Le Roy les doit regarder comme
        <lb/>vne partie de luy meſme. Et comme dans le ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>timent des Loix Ciuiles &amp; Politiques, le crime
        <lb/>de Leze Maieſté ne regarde pas ſeulement la
        <lb/>perſonne du Roy, mais encor celles des Princes
        <lb/>du Sang, quand on attente ſur eux, parce qu’ils
        <lb/>ſont vne partie du Sang Royal, &amp; que l’eſclat
        <lb/>&amp; les droits de Sa Maieſté s’étendent ſur ceu
        <lb/>qui luy ſont ſi proches: Ainſi nous pounons ad
        <lb rend="¬" break="no"/>iouſter non ſeulement ſuiuant les raiſons de d’E
        <lb rend="¬" break="no"/> ſta <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>ſtat, mais encore dans les maximes de la conſcien
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, qu’vn Prince doit conſiderer en ſoy le Sang
        <lb/>qui le rend conſiderable à tout le monde; qu’il ſe
        <lb/>doit regarder, non pas comme vmembre par
        <lb rend="¬" break="no"/>iculier de l’Eſtat, mais comme vne perſonne pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blique: Et qu’il a par conſequent de plus gran
        <lb rend="¬" break="no"/>des obligations de ſe conſeruer, &amp; de plus grands
        <lb/>droits de ſe deffendre. Encore y a-t’il quelque
        <lb/>choſe de particulier dans la perſonne de M. le
        <lb/>Pince; qui luy donne ces droits, &amp; quiluy impoſe
        <lb/>ces obligatios d’vne legitime defence, c’eſt qu’il
        <lb/>a deſia deffendu l’Eſtat, &amp; qu’il. eſt encore capa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble de le deffendre plus glorieuſement. Et qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>pres auoir fait de ſi belles actions, il eſt pour en fai
        <lb rend="¬" break="no"/> re de plus eſclarantes: Ainſi il doit cetre iuſticc’à
        <lb/> ſoy meſme, de conſeruerauec ſoin vne vie ſi im
        <lb rend="¬" break="no"/> portante aà la France, &amp; de ne laiſſer pas eſtouffer
        <lb/>dans vne ſeconde priſon les eſperances de la li
        <lb rend="¬" break="no"/>herté́publique, que ſa Vertu nous promet. Que
        <lb/>ſi cependant ilſe void iniuſtement artaqué; ſi ſes
        <lb/>perſecutions ſont viſibles a tout le monde, &amp; s’il
        <lb/>n’apas d’autre moyen de s’en garentir, que par la
        <lb/>foe de ſes armes, n’aura-t’il pas iuſe raiſon de
        <lb/>les prendre, &amp; ne poura-t’il pas faire en conſcien
        <lb rend="¬" break="no"/>cece qu’il fait par ueceſſité.
        <lb/>Que M. le Prince aye eſté iniuſtemet atrtaqué,
        <lb/>l paroiſt viſiblement par toute la ſuite de ſa diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>grace Apres tant de ſeruices rendus à l’Eſtar, &amp; <pb n="10"/>
        <lb/> 30
        <lb/>tant de Victoires remportées, qui luy auoiet ac
        <lb rend="¬" break="no"/>quis par tout vne ſi glorieuſe reputation, &amp; qui
        <lb/>meritoient de ſi grandes recompenſes, on s’en
        <lb/>prend à̀ ſa liberteé par vn empriſonnement outra.
        <lb/>geux, &amp; puis à ſa reputation par vne Declaration
        <lb/>encor plus iniurieuſe; Puis qu’il eſt moins faſcheux
        <lb/>a vn Prince de ſouffrir la priſon, que non pas de
        <lb/>ſembler l’auoir meritée. Et pour faire voir qu’on
        <lb/>eſtoit pluſtoſt reſolu de le perdre, que non pas
        <lb/>de le punir, on enueloppe dans ſa perſecution, ou
        <lb/>te ſon illuſtre famille: Deux Princes ſont empni
        <lb/>ſonnez auec luy: &amp; de troisPrinceſſes, que leurle:
        <lb/>xe, auſſi bien que leur vertu deuoit exempterde
        <lb/>l orage, l’vne eſt contrainte de ſe ſauuer à traun
        <lb/>les tempeſtes de la Mer, &amp; l’autre vient chercher
        <lb/>dans vn port éloigneé vn azyle à ſon innocence, &amp;à
        <lb/>celle de M. le Duc d’Enguien ſon fils. On laiſſai
        <lb rend="¬" break="no"/> ure en liberté la genereuſe Mere de çes illuſtres
        <lb/>mal-heureux, pour la faire mourir de deplaiſir, à la
        <lb/>veuë deleur infortune, &amp; redoubler ainſi le ſens
        <lb/>timent de leurs maux; par la conſideration de
        <lb/>cette perte. La perſecution de tant d’innocess
        <lb/>monſtra bien que Monſieur le Prince n’eſtoit pa
        <lb/>coupable: La Declaration qu’on publia contre
        <lb/>luy fit voir ſoninnocence: &amp; tout le mondee.
        <lb/>conneuſt que le ſeul crime de ce Prince auoit eſe
        <lb/>de s’oppoſer à ceux du Cardinal Mazarin, &amp; de
        <lb/>n’auoir pas voulu que ce Miniſtre eſtranger perdis <pb n="11"/>
        <lb/>parl’imprudence de ſes conſeils, ce que ce con
        <lb rend="¬" break="no"/>querant auot gaigné par ſes Victoires. Apres ce
        <lb rend="¬" break="no"/>la lal’amour que toute la France témoigna pour
        <lb rend="¬" break="no"/>cét innocent captif, &amp; la violence que les peuples
        <lb/>firent au Conſeil par la voix des Parlemens pour
        <lb/>obtenir ſa déliurance, ſeruit de juſtification à ſa
        <lb/>Vertu. Et enfin la Declaration dont la Iuſtice
        <lb/>du Roy accompagna ſ n eſlargiſſement, publia
        <lb/>clairement que ſa priſon auoit eſté injuſte, &amp;
        <lb/>qu’ainſi s’il eut preueu ce coup, il euſt eu droit de
        <lb/>s’en deffendre. En quoy il ſemble que la proui
        <lb rend="¬" break="no"/>dence de Dieu qui veille ſur la conſeration de
        <lb/>l’honneur de ce Prince innocent, auſſi bien que
        <lb/>de ſavie, aye preparé les eſprits de la France à ce
        <lb/>qu’on deuoit faire contre luy, ou qu’il deuoit fai.
        <lb/>e pour ſoy-meſme, pour rendre par apres in
        <lb rend="¬" break="no"/>croyables toutes les aceuſarions qu’on inuente.
        <lb/>roit pour le perdre, &amp; juſtifier toutes les voyes
        <lb/>qu’il prendroit pour ſe ſauuer.
        <lb/>Mais à grand peine fut-il eſlargy, que fa liber
        <lb rend="¬" break="no"/>té deuint coupable du banniſſement du Cardimal
        <lb/>Mazarn, qui ſortit alors de la France, parce que
        <lb/>Monſieur le Prince ſortit de la priſon. Et puis
        <lb/>quand il teſmoigna genereuſement vne reſolu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion inflexible de s’oppoſer à ſon retour, qu’eſt ce
        <lb/>que le Conſeil intereſſeé dans le reſtabliſſement
        <lb/>du Cardinal, ne reſolut pas contre ce Prince. On
        <lb/>sonfpire vne ſeconde fois contre ſa liberteé́, &amp; fi <pb n="12"/>
        <lb/>cét attentat ne reuſſit pas, on forme des deſſeins
        <lb/>plus eſtranges. Il n’importe, qu’vn Prince du
        <lb/>Sang r’entre encor en priſon, ou que meſme s’l
        <lb/>eſt beſoin il ſorte du monde, pourueu que cét
        <lb/>eltranger banny reuienne dans la France, &amp; qu’il
        <lb/>r’entre dans le Miniſteriat. Ces noires calomnies
        <lb/>qui feuren portées au Parlement de Paris; ſoubs
        <lb/>l’authorité du Roy, pour fletrir ſon innocence, &amp;
        <lb/>pour diſpoſer par ce moyen les eſprits des peuples
        <lb/>aà ce qu’onmeditoit contre ſa liberté: ces troupes
        <lb/>armées qui ſe preſentererent au Palais ſous la con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite de Monſieur l Coadiuteur, qui ne fit pas
        <lb/>difficulté d’expoſer le plus beau Sang de la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, pour teindre ou pour meriter la pourpre qu’on
        <lb/>luy a promiſe. Ne furent ce pas des ſignes aſſez
        <lb/>viſibles d’vn orage quiſe formoit contre luy,poui
        <lb/>l’aduertir d’y prendre garde. Et qu’on ue diſe pas
        <lb/>que ce ſont des ſoubçons mal fondeés, &amp; des allar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes volontaires, puis que les moyens meſimes
        <lb/>qu’bn prinpalors pour calmer les deffiances de ſon
        <lb/>efplit, ne firent queé les augmenter &amp; les rendre
        <lb/>pls legitimes. ll demande qu’onchange les Mi
        <lb rend="¬" break="no"/> niſtres qui luy ſont ſuſpects; on les oſte à la verite
        <lb/>du Condeil, maisc’eſt pour mettre en leur place
        <lb/>des perſonnes plus attachées à la fortune du Ma
        <lb/>arin, &amp; plus ennemies de la ſienne. Il preſſe ſ
        <lb/>iuſtification; on expedie vne Declaration a ppa
        <lb/>rammentauantageuſe à ſon innocence, mais on <pb n="13"/>
        <lb/>en differe la publication iuſques ’au temps de la
        <lb/>Maionté du Roy pour faire d’vn moyen de le iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtifier vn piege pour le ſurprendre. Quoy plus? Il!
        <lb/>s’addreſſe à̀ Monſieur le Duc d’Orleans, pour eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſayer de trouuer par le moyen de ſon Alteſſe
        <lb/>Royale quelque voye d’accommodement; il luy
        <lb/>donne tous ſes intereſts; il le rend arbitre de ſes
        <lb/>deffiances: Mais on refuſe à ce ſage Prince l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pace de vingt- quatre heures qu’il auoit demandeé
        <lb/>pour cette importate negociarion, qui eut me
        <lb rend="¬" break="no"/>rité des années entieres: Et le Conſeil fit voir,
        <lb/>par le refus de ce raiſonnable delay, l’impatiente
        <lb/>ardeur qu’il auoit de perdre M. le Prince. Faut-il
        <lb/>s’eſtoner apnes cela, i ne trouuant plus de ſeureteé
        <lb/>à la Cour, il a eſté obligeé́ par ces juſtes deffiances
        <lb/> de ſe retirer dans ſon Gouuernement? Et ſi pour
        <lb/>y eſtablir vn azile à ſa liberteé &amp; à ſa vie contre les
        <lb/>attentats du Conſeil, il eſt contraint de prendre
        <lb/>les armes? Certes quand il n’auroit eſté attaqué́
        <lb/>que par ces conſpirations ſecretes, n’auroit-il pas
        <lb/>droict de les, preuenir? Ses perſecutions ne ſont
        <lb rend="¬" break="no"/>elles pas aſſez injuſtes d’vn coſté́, &amp; d’ailleurs
        <lb/>aſſez viſibles, afin qu’il luy ſoit permis de s’en
        <lb/>deffendre Mais quand il a veu qu’on faiſoit
        <lb/>marcher les armées pour aller inueſtir Moron,
        <lb/>tandis que les frontieres eſtoient abandonnées:
        <lb/>Et qu’on laiſſoit les ennemis de l’Eſtat gaigner
        <lb/>paiſiblement des Villes, pour taſcher de ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="14"/>
        <lb/>pren lre Monſieur le Prince de Conty ſon fre
        <lb rend="¬" break="no"/>re, &amp; Madame de Longue-ville ſa ſœur, il a
        <lb/>creu pouuoir defendre ſa perſonne &amp; ſa mai¬.
        <lb/>ſon, ſans intereſſer ſa Conſcience, juſques à ce
        <lb/>que Sa Maieſté́ aye arreſté́ la fureur du Conſeil,
        <lb/>&amp; pourueu aà la ſeureteé que ce Prince luy deman
        <lb rend="¬" break="no"/>de.
        <lb/> Il eſt à la verité bien faſcheux à Monſieur le
        <lb/>Prince de ſe ſeruir d’vu moyen, qui paroit d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>bord vn peu rude; mais qui oit eſtreiugé inno.
        <lb/>cent, parce qu’il eſt neceſſaire. Qu’eſt-ce qul
        <lb/>n’a pas fait pour n’en venir pas à ces extrem
        <lb rend="¬" break="no"/>rez, qui choquent les inclinarions qu’il a tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiours eues pour le tepos des peuples? Neſer
        <lb rend="¬" break="no"/>tira il pas aà Saint Maur pour eſſayer de calmer
        <lb/>la tempeſte en cedant à̀ ſes premiers effons,
        <lb/>ſans eſtre obligé à̀ de plus dangereuſes reſiſtan
        <lb rend="¬" break="no"/>-ces? N’a-il pas pluſieurs fois employé ſes ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>miſfions &amp; ſes prieres pour demander au Roy
        <lb/>ſa ſeureté? Il a imploré le ſecours des Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>lemens., &amp; ſolliciteé ’leurs remonſtrances: ll
        <lb/>a eu recours à Monſieur le Duc d’Oileams,
        <lb/>-qui enfina jugé́ que ces ſoubçons eſtoient legi
        <lb rend="¬" break="no"/>times, &amp; n’a pas condamné ſa retraicte. Qu
        <lb/>pouuoit il faire apres cela pour éuiter ces dan
        <lb rend="¬" break="no"/>gers, ou quels aurres moyens que ceux qui
        <lb/>prend, n’euſſent eſté́ impuiſſans pour le deffen
        <lb rend="¬" break="no"/> dre? Les grands. Princes comme luy ne peuuens <pb n="15"/>
        <lb/>pastrouuer ayſement leur ſeureté que dans les ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, lors qu’vn Conſeil paſſioné &amp; puiſſant ſe ſert
        <lb/>de l’authorité du Roy pour les perdre. Ils ſontop
        <lb rend="¬" break="no"/>pimez s’ils ſont foibles. Mais ce qui fait encor que
        <lb/>cette precautiõ luy eſt plus neceſſaire, c’eſt la mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureuſe politique qu’on a introduit dans le Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>urnement preſent, qu’vn Roy n’eſt pas obligé de
        <lb/>gader les paroles qu’il donne à ſes ſujets car ſi les
        <lb/>paroles du Roy qu’on a touſiours eſtimé inuiola
        <lb rend="¬" break="no"/>bles &amp; qui ſant les plus ferme fodemeés de l’aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rce des Princes ne peuuẽt pas raſſeurer celuy-cy;
        <lb/>Etsil n’y peuptédre ancune raiſonnable confiã
        <lb rend="¬" break="no"/>e, puis que le Conſeil les poura rompre quand
        <lb/>il plaira à ſa paſſion: les moins éclaireés peuuent
        <lb/>voirqu’il ne pouuoit pas viure aſſeureé parmy ces
        <lb/>dangers, s’il ne ſe mettoit en eſtat de s’en garan
        <lb rend="¬" break="no"/>irpar la force de ſes armes. Ie demande mainte¬
        <lb rend="¬" break="no"/>nant à la Politique &amp; à la Theologie la plus ſeue
        <lb rend="¬" break="no"/>re, qu’eſt ce qu’elle peut reprendre dans vn ſi le
        <lb rend="¬" break="no"/>giime deſſein C’eſt vn Prince du Sang iniuſte
        <lb rend="¬" break="no"/>met actaqué, ſes perſecutions ſont viſibles, il
        <lb/>u’a pas d’autre moyen de s’en deffendre, &amp; il pro
        <lb/>teſte qu c’eſt auec vnſenſible regret que la ne.
        <lb/>eſſité le contraint deprendre ce faſcheuxreme¬em .
        <lb rend="¬" break="no"/>de, &amp; que ſoncur ſouhaite &amp; demande la Paix, ee
        <lb/>untas,
        <lb/>taudis que ſa mainfait la guerre.
        <lb/> bm ne
        <lb rend="¬" break="no"/> cr ſſitas,
        <lb/>Mais ce quirend encor ſes armes plus legiti- ’E;
        <lb/>mes, c’eſt qu’il ne ſe deffend pas tout ſeul, &amp; ej a’eo. <pb n="16"/>
        <lb/>16
        <lb/>qu’il les prend pour conſeruer lesintereſts de la
        <lb/>France qui ſont meſlez auec les ſiens. Il ne ſera
        <lb/>pas mal-aiſé de comprendre que les ennemis de
        <lb/>M. le Prince le ſont encor de l’Eſtat, &amp; que le meſ.
        <lb/>me Conſeil qui combat le repos de l’vn, attaque
        <lb/>le bon. heur de l’autre Si nous conſiderons que
        <lb/>cé́t eſprit Eſtranger qui anime celuy des Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres, les pouſſeauec vne égale impreſſion à cette
        <lb/>double iniuſtice. Nous auons appris par l’expe
        <lb rend="¬" break="no"/>rience de nos maux, que le Cardinal Mazarin eſl
        <lb/>le plus dangereux ennemi que la EFrance doiut
        <lb/>craindre&amp; qu’il a valu luy tout. ſeul à̀ nos Ene
        <lb rend="¬" break="no"/>mis des Armeé́es toutes entieres. L’imprudenct
        <lb/>de ſes conſeils a ruiné nos conqueſtes au dehors
        <lb/>ſon ambitionau dedans a deſolé nos Proquinces:
        <lb/>ſon auarice a eſpuiſé nos Finances: &amp; pour rendre
        <lb/>ces mal-heurs eternels, il a touſiours empeſché
        <lb/>la Paix que Dieu nous a ſouuent preſenteée pous
        <lb/>finir les troubles de nos voiſins auec les noſtres.
        <lb/>C’eſt pourquoy auec raiſon il a’eſté declaré En
        <lb rend="¬" break="no"/>uemy de l’Eſtat par les Arreſts des Parlemens,
        <lb/>&amp; par la bouche du Roy meſme; mais plus puil
        <lb rend="¬" break="no"/>ſamment encor par le ſlang &amp; par les lanmres des
        <lb/>peuples, qui d’vne commune voix conifirnent
        <lb/>ſon banniſſement, &amp; demandent qu’on deffenpde
        <lb/>le Royaume du retour de cét EſtrangerIl e
        <lb/>cependant au milieu de lCour, bien qu’il ſoi
        <lb/>eſloigné de la Ftance: ll reſte dans le Conſeil par <pb n="17"/>
        <lb/>r¬a
        <lb/>7
        <lb/>lameilleure partie de luy-meſine: ſon eſprit inſ
        <lb/> pire les principaux Miniſtres qui le compoſene.
        <lb/>C’eſt, pourquy ils entretiennent auec luy vn
        <lb rend="¬" break="no"/>commerce aſſez public, &amp; des-intelligencos ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>crettes; ils. demandenr ſes aduis;, ils ſe gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nent par ſes ordres. Qu’eſt-ce que la EFrance peut
        <lb/>eſperer d’vne ſi mal heureuſe çonduite? encar
        <lb/>’vu Eſtranger banny, qui adiouſte à ſes autrs
        <lb/>paſſions, vneambition irriteée à loccaſion de ſon.
        <lb/>eil, &amp; qui ne faira par diffieulté de ſacrifier ſa
        <lb/>vengeaneevnEſtat quil’a chaſſé.
        <lb/>Mais la plus dangereuſe perſecution dont le eon
        <lb rend="¬" break="no"/> ſeil araqueaujourd’huy l France, c’eſt le deſſoi
        <lb rend="¬" break="no"/> de r apelle cét Eſtrapger. Quelques Deolara¬i
        <lb/> an qu’o aqye fues pqurle banisr, ce aſons que
        <lb/> es ſoudres i ug coanter la lain des
        <lb/> puples, &amp; afia d’empeſcher pa cas abeasles up
        <lb rend="¬" break="no"/>patams, qu’on n’on- oppoſe pes ̀ ſon reltabliſſe
        <lb rend="¬" break="no"/> at dae plusgrads &amp;s e, plu- yeritabl-l can
        <lb rend="¬" break="no"/> ege cependan; les eſperaneea aaſſi bien quo-la
        <lb/> deſirs de reuenir; &amp; le Conſeil ineereſſeé dans ſa
        <lb/>uryne trauaille inceſlaaent à econder ſcs deſuro.
        <lb/> &amp;àfie reig ſes eſppſançs-C’eſt pus, ecla qe
        <lb/> aeyngpgset, alli la Maifon de Vendſmo,
        <lb/> A e nariage. de ſa uiepee aue Moſjeur de:
        <lb/> Meœur, &amp; qu’ibedite va ſeblablé llaiſa
        <lb/>el flle u ug d’Eſpepe- ppg ſa lal
        <lb/> aeyles apge Ae q pE <pb n="18"/>
        <lb/> 1
        <lb/>qus lalbetde e Pid ete’pſus puifa
        <lb/>obſtaele deece deſſein o l’avoſ aereſter vnéſe.
        <lb/>conde fors pour en ſaciitet l’ereeeutipni N’efcé
        <lb/>pas aujbuard’huy vn nal haeuit aſſés gran poer la
        <lb/>France anfin de le lpreueaire? Ee ee Prince n’al
        <lb/>pas droit d’empeſçhet le reſtabhiſſement fatal de
        <lb/>eMlmiſtre qui ne peit eueait ddhs leoyauae,
        <lb/>ans amener auec’ ſoy dous lés maux queiou
        <lb/>auonsſoufes, &amp;eeux queſa engeaheeaioss ſi
        <lb/>eraldreQu ſi la hibeté eſt neceſaire aà- ee de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein, eluy eſt il pus pealeels deſere &amp;us
        <lb/>eelleds rgta
        <lb/>Quanid il arie quv dſel puiſoné abuſe de.
        <lb/>l’auhoriiédu, Rdy pourperdreiſnP oyaune, 8.
        <lb/>que d’aillars Sa M.leteâge lélle ne pe
        <lb/>pavbaon déuedloppſrdles fſfs umieéres u’ehlej,
        <lb/>peſente, &amp;e que-éebe qui ehironnenrſa perſhié
        <lb/>neſoufdet pas qu’elle e fegree dé dà oneé deſoi
        <lb/>eſpnit pborvoir netrémddams les ffairas ’pubi
        <lb/>ques’eteux nées Shg odor les yte
        <lb/>ſut ceete nial-letreuſe onduc, &amp; àoppſeri.
        <lb/>goureuſement au eſres de dé Coafell Coh
        <lb rend="¬" break="no"/>rae r-que les ſetultebs abue &amp;l poubi qui
        <lb/>t ſur l’eſpre de leur Muſteipourinef ſnl
        <lb/>ſon; C’eſt proprendent diehfansquppadftiebli
        <lb/>deie ede ſooftehit leitereſts é lpr-ereoare
        <lb/>llidefaé de&amp;es étraihgers,’ &amp;-de ebnſſeutt pér&amp;e,
        <lb/>râogjehn eſtageqhrpevîoas eſele s
        <lb/>-aa¬¬¬ <pb n="19"/>
        <lb/>5
        <lb/>aeu
        <lb/>épmeſle
        <lb/>d’8o&amp;eaeeht ldeodé’ees pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ufſons fſoaaêés, ’ e. qde&amp;dafs vde M
        <lb rend="¬" break="no"/>cbeoû les Rysſeſerébt d’v oſei, &amp; oû
        <lb/> ls hnettett ne Soliuerãihe ’Puiſſadéntre les
        <lb/>dans des’Virrfteés, ſoutent aaphbtés deé cert
        <lb/> eploy ePAeeſfaireabſlurmaént qu’l y aye
        <lb/> qelue tdHifé’ égilme, qui purfſe s’oppoſer
        <lb/> f deſogdres e et Confeſl; quand deuient infi
        <lb rend="¬" break="no"/> dſs, &amp;&amp; efféndre le biér publie contre la violen
        <lb rend="¬" break="no"/> édée ntres uiſe rrét E il frat ea ſuite
        <lb/>qoelé droſ’e eette puiſfaneereide dans quel.
        <lb/> goes prfohes eohatfleſeades ’qul feſreft initerel
        <lb/> Ees pie de l’Etat; &amp; qut yeat en main les
        <lb/> byehs e’éôfnſtatttéleette drgbrefel tonduité:
        <lb/> àtleée ’ps piraAi Gbteemeit eroit
        <lb/>r epoſ’àés uts frépaales, l y Atoit des ha
        <lb rend="¬" break="no"/> es dtires poureqdes e roumodence de
        <lb/>rl’y pfeé ſfflés ’nd’adoit pas
        <lb/>eiſli quageiilie ioa
        <lb/> té ptffae Arraorffflre pet’ efider plos
        <lb/> tbaubſeep &amp;é ’s Prles dur Shg?
        <lb/> e ſadoepep fetfere au ien
        <lb rend="¬" break="no"/>ad,St’qu epedt regdet mevh
        <lb/> le ene nieſenrnupere aroorer
        <lb/> lurnſahcédai qlrt ſleoedr hrih les
        <lb/> oe &amp;ll’pooe eatſtesQiger;
        <lb/> d ellebaefe ét b eâſtes
        <lb/>¬,, ..¬ <pb n="20"/>
        <lb/>t eſe rggg ppjqfpéoççſio, ls
        <lb/>Parlemens onsdroit de faire de Remnſtances
        <lb/>&amp; d’aduercr e. oy, e faede ſon Cpſeil:
        <lb/>Mais ce ſot de oyçgs ardairpent ſſe foi
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, parce qu’il fatque leur voix pour. arriuerà
        <lb/>ſa Maieſté, paſſene par la bouche des Miniſtres
        <lb/>qu’ils blaſqeyt, &amp; Aagqpsingeſt qu’ellesue
        <lb/>ſoienit pas elcpeese muquet pas de e
        <lb/>eſtouffer.. Il reſte dpne qu’au deffaut de ce
        <lb/>moyens, les. Princes qu Sapg ſe ſeruent du pa
        <lb/>uoir que leqne nqiſnc eur done, &amp; qu’ils e
        <lb rend="¬" break="no"/>ployent la fore qdes Ame pous dafſendte leſa
        <lb/>contre les iniſtices de ce Conſei, qi peur eſte
        <lb/>tenu pour le gra enncmy qu’il aye C’eſt da
        <lb/> cer aiſonnbole ſeprinen, que Maſieuple Pues
        <lb/>eſt conrant de ſe ſesuir dece daic, &amp; de cee
        <lb/>extaordinaire puiſlauce, &amp;e e préndtalesaus
        <lb/>pour ce deſſei, come vnremede yn geu faſch
        <lb/>mai qui eſt abſoſuag peſqte, au ala
        <lb/>prelenres del’Etaie, lAyqie quipp eſfrie laie
        <lb/>monſtraces des Parlepens, &amp; les, larmes
        <lb/>Peuples: Que le aduis ds Ppces uSap, lp
        <lb/>la pacparipe dequep, pçjgiçn pej;
        <lb/>n on plhj de lju asle Çoſi, quionapne
        <lb/>grande p4e de Ja Erance ppun yaire venit
        <lb/>rionphe ls Cardinml qain., Que faiit da
        <lb/>cete pcaſi ?, ce qupe ſdrjglp-perp¬i
        <lb/>aà quoyop deupipl’plge, ae,lg
        <lb/> luy <pb n="21"/>
        <lb/>luy puiſſe pas vn iour reprocher qu’il a ahandon
        <lb rend="¬" break="no"/>néſa cauſe, ou qu’il n’a pas apporté à ſon mal des
        <lb/>remedes aſſez puiſſans.
        <lb/>Enfin la derniere raiſon quirend ſes Armes in
        <lb rend="¬" break="no"/>nocentes, c’eſt qu’il les prend encor particuliere..
        <lb/>ment pour la deffence de laGuyenne dont le Roy
        <lb/>luy. a donné le Gouuernement, &amp; dont ilcroit
        <lb/>eſtre obligé de ſouſtenir les intereſts auec ceux de
        <lb/>toute la France. Et ce ne ſont pas des dangers ima
        <lb rend="¬" break="no"/>ginaires dont Monſieur le Prince vueille ſe ſeruir.
        <lb/>pour allarmer ces peuples courageux, &amp; pour les
        <lb/>intereſſer dans ſa cauſe. Tout le monde a peu voir
        <lb/>dans les dernieres guerres de cette Prouince, que:
        <lb/>le Mazarin a eſté leur ennemy. Quelque Paix.
        <lb/>qu’on aye faite, la Guyenne eſt touſiours aſſez cri
        <lb rend="¬" break="no"/>minelle dans les eſprirs du Conſeil, pour auoir:
        <lb/>contribü̈é puiſſamment à la deliurance de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince, &amp; au banniſſement du Cardinal.
        <lb/>Ceſont des crimes pour leſquels iln’y a point de
        <lb/>pardon dans leur Politique, &amp; dont les Miniſtres.
        <lb/> paſſionnez poutſuiuront la vengeance tandis
        <lb/> qu’ils en aurant le pouuoir en main, comme ils
        <lb/> e ont le deſſein dans le cœur. Les Deputez du
        <lb/>Parlement de Bourdeaux aprez auoir langui long
        <lb/>lemps inutilemont à la iuitte de la Cour, con¬;
        <lb/>neurent bien à leur depart par les mauuais raitt
        <lb rend="¬" break="no"/>ens qu’ils en reçeurent, qu’il y auoit encor dans.
        <lb/> les paſſions du Conſeil quelque reſte de ce feu.,
        <lb/>F <pb n="22"/>
        <lb/>dont la Prouince auoit ſenty les flammes, &amp; qui
        <lb/>eſtoit preſt à ſe r’allumer à̀ la premiere occaſion.
        <lb/>Et Monſieur le Prince enfin qui eſtoit bien infor
        <lb rend="¬" break="no"/>mé de ces mauuais deſſeins, a creu atrriuant dans
        <lb/>la Guyenne, la deuoit aduertir des dangers dont
        <lb/>elle eſtoit menacée, &amp;joindre ſes armes auxinte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts de ces Peuples attaquez auec luy, pour vne
        <lb/>commune deffence. En effet, il y eſtoit cbligépar
        <lb/>des puiſſantes conſiderations. C’eſt vne Prouince
        <lb/>dontle loy luy a donné́ le Gouuernement, qu’il
        <lb/>a confieé́ à ſa fideliteé́, dont il luy a recommandé la
        <lb/>deffenſe. Dieu meſme qui ſe ſert des Princes &amp;
        <lb/>des Gouuerneurs pour eſtre les inſtrumens de ſa
        <lb/>prouidence &amp; du ſoin qu’il a des Prouinces op
        <lb/>opprimées, quand il a appelleé ce Prince au gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernement decelle-cy, luy a commandé de laſe
        <lb/>courir. Et c’eſt le ſentiment des Theologiens, que!
        <lb/>e
        <lb/>les Gouuerneurs, &amp; les Magiſtrats publics ſont
        <lb/> de obligez par les Loix de la Charité, &amp; de la Iuſtice.:
        <lb/>1ut.. 2.
        <lb/>s.. de deffendre les Villes &amp; les Prouinces qu’ils gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernent. Encorſonſieur Ie Prince a quelquepar;
        <lb/>ticuliere obligation pour la Guyenne, puis qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le s’eſt expoſée pour l’amour de luy aà la haine du
        <lb/>Conſeil: on veut opprimer la liberté du Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment pour auoir pourſuiuy ſa deliurance, on yeut
        <lb/>ruyne Bourdeaux pour auoir ſeruy d’azile à la
        <lb/>fortune de ſa maiſon. N’eſt-il pas iuſte apres cela
        <lb/>qu’il sintereſſe dans la coaſeruarion d’va pays qul <pb n="23"/>
        <lb/>aentreptins la deffence de ſes intereſts, quand ils
        <lb/>eſtoient quaſi abandonnez du reſte de la France.
        <lb/>Que ſi les cauſes de cette guerre ſont ſi iuſtes,
        <lb/>comme tout le monde voit, il n’eſt rien dans ce
        <lb/>deſſein qui puiſſe choquer le deuoir ny la con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcience de Monſieur le Prince, rien qui ſoit indi
        <lb rend="¬" break="no"/>gne du nom &amp; du ſang de ſaint Louys, dont il a
        <lb/>l’honneur de deſcendre, ny de cette excellente
        <lb/>ertu qui a fait des guerres Saintes par les mains
        <lb/>de ſes ayeux.Il eſpere raiſonnablement, que Dieu
        <lb/>quivoit ſon cœur, fauoriſera ſa conduite, &amp; que
        <lb/>le bon ſuccez deſes deſſeins, le repos qui reuien
        <lb rend="¬" break="no"/>dra dans le Royaume, l’ordre qui ſera reſtably
        <lb/>dans le Conſeil, &amp; la Paix Generale qu’il pretend
        <lb/>&amp; ſouhaite faire naiſtre vn iour de cette Guerre,
        <lb/>iuſtifieront pleinement la ſincerité de ſes inten
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, &amp; ſeront comme vn manifeſte public de la
        <lb/>luſtice de ſes armes.
        <lb/>Il reſte maintenant à monſtrer que ceux qui s’v
        <lb rend="¬" break="no"/>niſſent à Monſieur le Prince le peuuent faire iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtement, &amp; que ſans offencer les intereſts de la
        <lb/>Couſcience, ils peuuent ſouſtenir les ſiens. Mais
        <lb/>apes auoir fait voir que la Guerre qu’il entre
        <lb rend="¬" break="no"/> Pend eſt iuſte de ſon coſté, on peut conclurre ai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſément qu’elle eſt auſſi legitime du coſté des peu
        <lb rend="¬" break="no"/>les qui ſe ſuiuent. La iuſtice de ſes armes s’eſtend
        <lb/>lurtous ceux qui les prennent pour luy: Si ſon
        <lb/>deſuin et innacent, ils ne deuient pas coupables.
        <lb/>e¬¬¬-¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="24"/>
        <lb/>24
        <lb/>pour en fauoriſer l’execution, &amp; pour ſouſtenir
        <lb/>les droicts d’vn Prince qui ne peut ps les deffen.
        <lb/>dte tout ſeul, &amp; qui a beſoin du ſecours des peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples. Iln’en faudroit pas dauantage auiourd’huy
        <lb/> pour aſſeurer les Conſçiences, &amp; pour calmer ces
        <lb/>fauſſes allarmes qu’on taſche de leur donner ſous
        <lb/>i ationes
        <lb/>E pretexte de pieté. La Theoloygie qui forne la
        <lb/>bailes pr0
        <lb/>iee Conſcience des foldats, eſtime qu’ils peuuent l
        <lb rend="¬" break="no"/> citement s’engager dans vne guerre, pourueu
        <lb/>pon
        <lb/> en qu’ils ayenr quelque probable raiſon de ſe pen
        <lb rend="¬" break="no"/>iomure
        <lb/>;. ſuader qu’elle eſt-iuſte; quand d’ailleurs il n’et
        <lb/> rien qui combatre eéuidemment cette. perſuaſion
        <lb/>an &amp; cette creance: qu’au reſte ils ne ſont pas oblige
        <lb/>d’examiner rigoureuſement la iuſtice de la cauſe
        <lb/>qu’ils ſouſtiennenc. Ils peuuent s’en fier ſans diffi
        <lb rend="¬" break="no"/>culte aux lumieres des Princes qu’ils ſeruent, &amp;
        <lb/>V oria
        <lb/>eie de deſcharger leur conſcience ſur eux, lors que le
        <lb/>iu re beli.
        <lb/>uut upt Princes ſont aſſez eſclairez dans leur Conſeil, &amp;
        <lb/>que la reputation de leur fidelité, fait qu’on peut
        <lb/>S’en rapporter à̀ leurconduite. Ce qui ſe doiten
        <lb/>tendre, diſent les Docteurs, non ſeulement de
        <lb/>ſujets, eu eégard à leurs Roys, mais encor des a
        <lb rend="¬" break="no"/>tres ſoldars, qui ſe metrent volonrairement au
        <lb/>ſeruice des Princes, dont ils ne releuent pas. Ee la
        <lb/>raiſonſe prend de ce que les peuples communé
        <lb/>ment ne ſont pas aſſez capables des raiſonnemens
        <lb/>politiques, qui ſont neceſſaires pour eſclarcircet.
        <lb/>te ſortes de doutes: Ils ne peuuent pas touſiours
        <lb/>e4 <pb n="25"/>
        <lb/>5
        <lb/>en eomprendre les plus puiſſantes raiſons, &amp; ils
        <lb/>ne doiuent pas eſtre les arbieres de ces imporran
        <lb rend="¬" break="no"/>es affaires. C’eſt pourquoy ils peuuent prudem
        <lb rend="¬" break="no"/>ment s’en fier aux yeux &amp; àla conſcieẽce des Chefs
        <lb/>qu’on doit preſuppoſer auoir bien conſideré la iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice de la guerre qu’ils entreprennent. Tout le
        <lb/>monde ſçait combien M. le Prince eſt éclairé, &amp;
        <lb/>qu’elles ſont les lumieres de ſon eſprit acheué par
        <lb/>les ſç̧iences. On ne peus pas igne rer ſa fideliré au
        <lb/>ſeruice du Roy, &amp; ſon affection au bien de l’Eſtat,
        <lb/>qu’il a marqué par foa propre Sang &amp; par ſes Vi.
        <lb/>toires Et iſ n’arien faic du depuis qui puiſſe dimi
        <lb rend="¬" break="no"/>nuer la gloire de ſes actions, ny effacer tant ſoit.
        <lb/>peu les impreſſions, que toute la Fraace auoit pri
        <lb rend="¬" break="no"/>lade ſav anſtquandily aurot encoreque1
        <lb/>que obſcuriré dans la iuſtice de ſon party, on de
        <lb rend="¬" break="no"/>uroit touſiours preſuaer pour ſoninnocence:
        <lb/>Mais il n’a pas beſoin de cette foubmiſſion d’efi
        <lb/>prit pour meriter l’attachement des peuples, ſon
        <lb/>droit eſt aſſez euident, il l’expoſe au iugement de
        <lb/>out le monde;Et aprés qu’vn tres-ſage Parlment
        <lb/>qui en a examiné les fondemens, ena approuué la
        <lb/>iultic, aprés que les plus onſiderables de l’Eſtat
        <lb/>ſe ſone declarez pour luy, on ne doit pas apprehen
        <lb rend="¬" break="no"/>dr de ſuiore ces aiſonnables flambeaux, &amp; de
        <lb/>marcherſur ces traues illuſtfes. Principalement i
        <lb/>aous conſiderons, que le meſme raiſonnement
        <lb/>qui iuſtifie lesames de Monſieur Ie Prince, peut
        <lb/>G¬ <pb n="26"/>
        <lb/> 3
        <lb/>26
        <lb/>aurec quelque application àſſeienleſciace
        <lb/>de ceux qui leſuiuene, &amp; que les meſes raiſons
        <lb/>qui luy permettent d ſe deffepdre, permetsent
        <lb/>aux peuples de leſouſfenir,
        <lb/>Car premieroment, s’il entreprênd cette guer
        <lb rend="¬" break="no"/>e pour la deffenſe de ſvre &amp; ds ſa libeeté́, aede.
        <lb/>uons nous pas, ie dis rous lesbohsEancçois, on.
        <lb/>tribuer aà la conſerualioa d’vne uie ſi inportanteà
        <lb/>l’Eſtat, &amp; d’vne libeé: quiley put gagnte ta
        <lb/>de Viſtoines? Lature &amp; la eligion ous i.
        <lb/>pſeni de treseſtroites obligatina. d ſeeouti
        <lb/>tous les. hiommes quand aous es adniniute.
        <lb/>ment ateaqueaz, falluil poaur cela preoldr leset
        <lb rend="¬" break="no"/>mens; Mais nous deunns auqi des ſenruanspart¬.
        <lb/>culiers ponrla deffence des Princes, &amp;c ſeroit
        <lb/>me eſpeee d’iniuaſtice &amp; d’inpieé d’ahadonuer
        <lb/>ces perſunones lſactesà la fueurde fersienpemis
        <lb/>Et puis en cattn occaûion. ons paanns eegarder
        <lb/>dans les perſedutioas de le’Ptincevnepartit
        <lb/>du Sang Royal inmiuſtenient atraqueé́e, &amp; coire
        <lb/>que nous ſouſtenosſa Mairſteé́dans ivne peſonn
        <lb/>qui luy eſt ſi procho, &amp; que nous deffendons, en
        <lb/>fn le Roy auee les armes du Rboy peſme. Que
        <lb/>d’ailleurs il les pted pour la conferuatioa del
        <lb/>ſtat, &amp; pour s’oppaſeau reſtabliſſemens d C.
        <lb/>qui ne peuts y reuenmiſans le pordnep i ndaſſeu
        <lb/>qu’il ne ſera: pas heſoih de perfuader lespeuplet
        <lb/>ruinez par. de Miniftre, que c’oſt vn dbeſeilegl¬ <pb n="27"/>
        <lb/>p¬;
        <lb/>n, &amp; quteus des boasFrançois doiutnt conſpi-
        <lb rend="¬" break="no"/>rerauecifice, pour mettre s obſtacles’eter
        <lb rend="¬" break="no"/>nels ampetouir de cet ſtranger. Quand l’Eſtar eſt
        <lb/>atqué tousles Ciroyens ſont naturelemeit ſol
        <lb rend="¬" break="no"/>dats ou le deffendre: chacuna dreict de prendre
        <lb/>les armes contre les ennemics publies. Dans cet
        <lb rend="¬" break="no"/>e communeneceſſité ou le Conſeil intereſſé com
        <lb rend="¬" break="no"/>hat aſſe ouuertement le bon-heur &amp; la gloire de
        <lb/>la France, &amp; attaque l’authorité du oy par elle
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme: Nous voyons que M. le Prince en ſouſte
        <lb rend="¬" break="no"/>nant ſes interets ſe rend aà̀ meſme temps le prote
        <lb rend="¬" break="no"/>ceur de la cauſe publique, dans laquelle celle de
        <lb/>ſaM eſtinterreſſeée. Quel mal y a t’il de conſentir
        <lb/>aà faprotection &amp; de nous vnir à ſes armes? mais ne
        <lb/>ſerions nous pas coupables ſi nous refuſions à la
        <lb/> France le ſecours qu’elle atrend de nous? Enfin ¬i
        <lb/>c’et pour la deffenſe de la Guyenne que cette
        <lb/> guerre fe fait, n’eſt-il pas iuſte auiourd’huy que
        <lb/> tout le monde s’intereſſe pour le bien de cette
        <lb/>Prouince affligée? ou n’a-t’elle pas aſſez verſé de
        <lb/>larmes &amp; de ſang pour merirer cetre compaſſion,
        <lb/>ou cetre iuſtice publique? Mais cette generalle
        <lb/>obligation regarde principalement ſes peuples: ils
        <lb/>ſont iaiuſtement attaquez: le Conſeil a fait deſſ in
        <lb/>de les perdre: ils n’en peuuent pas douter: &amp; par
        <lb rend="¬" break="no"/>tantils ont vn droit naturel de ſe deffendre. M. le
        <lb/>Prince, que le R y leur a baillé́ pout Gouuerneur,
        <lb/>&amp; a qui ſon affection pour cette Prouince donne <pb n="28"/>
        <lb/>a8
        <lb/>n cœur de Pere, ſe voyant ataquéauec eux, les
        <lb/>offre le ſecours deſes armes contre laurs nnemis
        <lb/>ommuns: ils e peuuent ſe ſauue qu’en s’uniſſant
        <lb/>auec luy: leur ſalut eſt attaché́ à ſa conſeruation,
        <lb/>&amp; leus intereſts ſont meſlez enſemble. C’eſt pour
        <lb/>quoy vne coutmune neceſſité les obligeant des’v
        <lb rend="¬" break="no"/>nir pout vne commune deffence; il n’eſt rien en
        <lb/>tous ce deſſein qui ſoit contre le deuoir, rien dans
        <lb/>ces armes qui bleſſe la conſcience.
        <lb/>Que reſte-t’il apres cela, ſfinon que nous d
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions en finiſſant ce raiſonnement, que cette gua
        <lb/>re eſtant ſi iuſte du coſté́ de Monſieut le Prince
        <lb/>qui la fait du coſté du Parlement de Bourdeaur
        <lb/>qui s’eſt vny à ſes intereſts, du coſté de la Guyenne
        <lb/>qui le fauoriſe, du coſté des bons François quile
        <lb/>ſuiuent; nous deuons eſperer que Dieu encore
        <lb/>fera de ce party; &amp; que ioignant ſa protection à
        <lb/>nos armes, il en acheuera le deſſein, &amp; en fer
        <lb/> voir la iuſtice. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
