<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1698_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'injustice des armes de Mazarin, témoignée à M. le
          prince de Condé par M. de Châtillon.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=9E1KAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:000000011884471X">
            <persName>
              <forename>Gaspard IV de</forename>
              <surname>Coligny, duc de Châtillon</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Injustice (l') des armes de Mazarin, témoignée à M. le prince de
            Condé par M. de Châtillon.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000108647130" xml:id="IL_BoudevilleClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Boudeville</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127726-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1698. Injustice (l') des armes de Mazarin, témoignée à M. le prince de
          Condé par M. de Châtillon. Paris, Claude Boudeville, 1649,8 pages. Mêne pièce que les
          Dernières paroles de M. le duc de cha tillon , etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-13" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>L'INIVSTICE DESARMES
        <lb/>DE MAZARIN.
        <lb/>TESMOIGNEEA MONSIEVR
        <lb/>LE PRINCE DE CONDE:
        <lb/>PAR MONSI EVR
        <lb/>DE CHASTILON. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>Chez CLAVDE BOVDEVILLE, ruë des Carmes,
        <lb/>proche Sainct Hilaire, au Lys Fleuriſſant.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>’ r VSTc
        <lb/> DES RESE MARIN, TEoGEE
        <lb/>à Monieur le Prinee de Coadé, par Mr de Chaſtillon.
        <lb/> ONsEvVR.
        <lb/> Puis qu’il a pleu aà̀ la Diuine Prouidence
        <lb/>de diſpoſer de ma perſonne, dans l’intention que i’auois
        <lb/>de vous ſeruir iuſques à la mort,je me ſens obligé de vous
        <lb/>rendre ce dernier debuoir, dont ie me ſerois deſia acqui
        <lb rend="¬" break="no"/>té, n’euſt eſté cette malheureuſe complaiſance par laquel
        <lb rend="¬" break="no"/>le ie me ſuis laiſſé ſurmonter, iuſques à vous flatter dans
        <lb/>l’iniuſtice de vos entrepriſes, qui ne ſemblent auoir autre
        <lb/>but que la protection du plus infame voleur qui ait iamais
        <lb/>paru dans les ſiecles paſſez; mais il eſt temps de leuer le
        <lb/>maſque, &amp; de bannir cette diſſimulacion trop perilleuſe,
        <lb/>quiſe tencontre ordinairement dans la Cour, &amp; fait con
        <lb rend="¬" break="no"/>deſcendre la pluſpart des Coutriſans à des laſchetez in
        <lb rend="¬" break="no"/>upportables, reſſemblant par leurs flatteries &amp; leurs bel
        <lb rend="¬" break="no"/>les apparences à ces feux folets qui conduiſent inſenſi
        <lb rend="¬" break="no"/>blement dans le precipice, &amp; qui font que les vices les
        <lb/>plus enormes ſont le plus ſouuent l’vnique objet de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les loüanges dont on puiſſe honorer les veritables ver
        <lb rend="¬" break="no"/>tus. Il eſt remps dis je, MONSIEVR, que ie vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>clare ce que i’ay ſur le cœur, que vous pouuez voir à tra
        <lb rend="¬" break="no"/>uers de ces playes, que i’ay receu à voſtre ſeruice, vous
        <lb/>parler deſ-intereſſe, puiſque c’eſt dans ces derniers mo
        <lb rend="¬" break="no"/>mans que nous auons couſtume de nous dépoüiller de
        <lb/>nos ntereſts, &amp; que la verité ſort plusſaiſément de nos <pb n="8"/>
        <lb/>4.
        <lb/> bouches, eſtans détachez de ces vaines promeſſes, qui
        <lb/>nous aueuglent &amp; font que nous la déguiſons, lors qu’il
        <lb/>eſt quelquefois vtile de la declarer.
        <lb/>Ie n’aurois point de regret de mourir maintenant, ſiie:
        <lb/>ſçauois en mourant pour voſtre ſeruice ne pas merliter le
        <lb/>reproche d’auoir portéles armes contre mon Souuerain,
        <lb/>pour eſtablir la tyrannie d’vn eſtranger, dont les perni¬.
        <lb/>eieux deſſeins ne tendent qu’à la ruyne de cét Eſtat &amp; à la
        <lb/>perte du Royaume le plus floriſſant de l’Vniuers; &amp; cere
        <lb rend="¬" break="no"/>gret ſemble s’augmenter dauantage, lors que ie conſidere:
        <lb/>que vous perſeuerez dans la meſme reſoſution de ſeruir
        <lb/>d’appuy àce Miniſtre inſolent, qui s’eſt eſleué &amp; a eſtabli:
        <lb/>ſa fortune, en abaiſſant les teſtes les plus hautes &amp; les plus
        <lb/>conſiderables, &amp; les aſſujettiſſant à ſon pouuoir tyranni
        <lb rend="¬" break="no"/>que. Il a cent fois eſpié les occafions de vous perdre, &amp;
        <lb/>vous veillez à ſa conſeruation; ll vous a mille fois aban
        <lb rend="¬" break="no"/>donné́ à la fureur de nos ennemis, deſquels vous n’eſtes
        <lb/>pas eſchapé ſans miracle; maintenant il vous expoſe aà la.
        <lb/>neceſſité de vos meilleurs amis &amp; d vos bons Conci
        <lb rend="¬" break="no"/>oyens, &amp; neantmoins vous vous portez pour amy de ce
        <lb/>perfide &amp; deſnatureé Suiet de ſon Prince: Enfin il a voulu
        <lb/>vous embarquer dans cette dangereuſe entrepriſe, pour y
        <lb/>engagervoſtre reputation, &amp; vous expoſez tous les iours
        <lb/>voſtre vie pour conſeruer la ſienne, qu’il a noircie par les
        <lb/>plus lahes actions &amp; les plus horribles méehancetez, que
        <lb/>puiſſent commettte, ie ne dis pas des hommes, mais les
        <lb rend="¬" break="no"/>plus cruels demons de l’enfer.
        <lb/> On vous a ve combaere l’enmemy de l’Eſat ſur nos
        <lb/>Frontieres, reuenu victorieux &amp; tout couuert de lauriers;
        <lb/>en voicy vn qui déchire fes entrailles, &amp; bien loix de l’en
        <lb/>empeſchet, vous voulez authoriferſeés crimes, &amp; leétruire
        <lb/>ceux quiſeroient preſts de vons ſecoender dans vne ſi ge
        <lb rend="¬" break="no"/>Son
        <lb/>nereuſe entrepriſe.¬ <pb n="9"/>
        <lb/>Songez, Monſieur, aux mauuais conſeils que vousont
        <lb/>donnez ceux quiſont enuieux de voſtre reputarion, ennee
        <lb/>mis de voſtre gloire, &amp; amis de celuy dont vous preten
        <lb rend="¬" break="no"/>dez appuyer l’iniuſtice, d’autant qu’ils eſperent en tirer de
        <lb/>l’aduantage, par les recompenſes deſquellẽs on flatre ces
        <lb/>eſprits bas &amp; mercenaires. Songez y, dis je, &amp; Dieu vous
        <lb/>fera la grace de deſſiller vos yeux, &amp; de vous découurir
        <lb/>les pieges &amp; les embuſches qui vous ſont dreſſez, &amp; vous
        <lb/>fera connoiſtre que vous auez beſoin de ſes lumieres pour
        <lb/>vous retirer d’vn labyrinthe, dans lequel vn aueuglement
        <lb/>vous alloitprecipiter.
        <lb/>Ne vous ſeruez pas de ces meſmes armes qui vous ont
        <lb/>rendu victorieux ſur nos Ennemis,contre ceux- la meſmes
        <lb/> pour quvous vous en eſtes ſi genereuſement ſeruy. Il y
        <lb/> va du repos de voſtre conſcience, que vous troublez dans
        <lb/>l’iniuſtice du party que vous fauoriſez; il eſt iniuſte verita
        <lb rend="¬" break="no"/>blement, puiſque c’eſt contre voſtre Souuerain en ſaueur
        <lb/>du plus grand Ennemy de ſa Couronne; il eſt iniuſte, puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que c’eſt pour opprimer la juſtice, &amp; maintenir le plus in
        <lb rend="¬" break="no"/>juſte de tous les hommes: il eſt enfin contre la raiſon, puis
        <lb/>qu’il n’a pour but que la perte &amp; l’oppreſſion de tous les
        <lb/>bons François. Vous me direz peut eſtre, que c’eſft pour
        <lb/>le ſer uice du Roy &amp; de ſon Eſtat, puiſque c’eſt pour celuy
        <lb/>de ſa Mere &amp; Regente; ’mais ne voyez-vous pas que c’eſt
        <lb/>vneMere abuſée&amp; ſurpeſe par les artifices de cet Eſtrager
        <lb/>Quittez, quittez, Monſieur, cette dangereuſe reſolui
        <lb/>de peur qu’vn iour vous ne ſoyez obligé de rendr eonté
        <lb/>deuant Dieu d’vn Royaüme dont il vous a fait l’appuy;&amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>que vous auriez démembré par la diuiſion des Guorres
        <lb/>Ciuiles dont vous jettez le fondement. Autremét que ne
        <lb/>dira-on pointde vous, &amp; que n’endit on point deſi?-que
        <lb/>vous auriez eſté complice des crimes de cetce ſagſu
        <lb/>B <pb n="10"/>
        <lb/>Sieciſienne, puis qu’il ſemble que vous les approuuiez d̃s
        <lb/>la priſe des Armes en faueur de celuy qui les acommis,
        <lb/>que vous auriez eſteé́ bien aiſe des deſordres quiſe ſon
        <lb/>gliſſez dans cet Eſtat, puiſque vous en conſeruez l’origi
        <lb rend="¬" break="no"/>ne; En vn mot, vous attirerez ſurvousla haine &amp; l’indi.
        <lb/>gnation du peuple dont vous auiez gagné les cœurs, &amp;qui
        <lb/>n’auoient point d’autres deſis, que de vous voir le plus.
        <lb/>genereux, le plus ſage &amp; le plus vertueux Princede I’V.
        <lb/>niuers:De plus vous laiſſerez de vous vne memoire odieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe à la poſterité, au lieu que vous pourriez faire autant
        <lb/>d’admirateurs de vos actions precedentes, qu’il y auroit
        <lb/>hommes qui blaſmeroient celle ey, comme indigne
        <lb/>d’vn Prince le plus vaillant de toute l’Europe.
        <lb/>Croirez-vous, Monſieur, qae voſtre vie ſeroit en ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>reté parmy ceux qui demanderoient vengeãce de la mort
        <lb/>de leurs Peres, &amp; du ſang de leurs plus proches parents,
        <lb/>que la rigueur de vos Armes auroit inhumainement ré́
        <lb rend="¬" break="no"/>pandu? les larmes que les femmes verſeroient ſur les ca
        <lb rend="¬" break="no"/>davres de leurs maris ne vous ſeruiroient-elles pas de viſi
        <lb rend="¬" break="no"/>bles boureaux pour tourmenter continuellement voſtre
        <lb/>conſcience, &amp; pour vous reprocher toutes les fois qu’elles
        <lb/>ſe preſenteroient à vos yeux l’iniuſtice de vos entrepriſes
        <lb/>Ce ſang r evous feroit-il pas rougir de hore, &amp; ces larmes
        <lb/>pallir de l’horreur de ces ſanglantes actions ? les dégats &amp;
        <lb/>les volleries que deſia vous auezpermis à la pluſpart de
        <lb/>vos ſoldats, n’animeroient-olles pas ceux de la campagne
        <lb/>à maudire nmille fois l’autheur de leurs miſeres?&amp; le deſeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poirneles pouſſeroit-il point iuſques à certeextremité de
        <lb/>age &amp; da fureur que de vouloir attenter ſur voſtre vie.
        <lb/>Que ſi vous auiez deſſein de perſeuerer dans cette e
        <lb rend="¬" break="no"/>trange reſolution’, le Roy n’auroit-il pas raiſon dans ſa
        <lb/>majorité de vous-reprendre de voſtre mauuaiſe conduite
        <lb/> ¬ ¬ <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/> 5
        <lb/>en ce qui concerne des affaires de cette Monarehie, quai
        <lb/>prennent le train de la confuſion, &amp; de vous eſtimer l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>theur de tous ces deſordres. Ainſi vous perdriez le fruict
        <lb/>des obligations dont la France vout eouſt eſté nredeuable
        <lb/>durant ſa minorité, &amp; elle ne perdroit iamais la nmaemoire
        <lb/>des miſeres dont vous la menacez.
        <lb/>Mais ie veux que toutes ces raiſons ne ſoient pas ſuffi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſantes pour vous conuaincre, il me ſemble que celle de
        <lb/>vous voir ſeul de voſtre party doit emporter ſur voſtre eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prit vne reſolution mieux digerée &amp; moins blaſmeée de
        <lb/>tout le monde. Les Princes &amp; les grands Seigneurs que
        <lb/>vous voyez auprés de vous n’y ſont que par neceſſiteé́ ou
        <lb/>par debuoir: par neceſſité́, ceux qui one eſté retenus par
        <lb/>des perſonnes gagńes &amp; ſuborneées par le Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarin: Par deuoir, ceux-la que la bien-ſeance obligent
        <lb/>d’eſtre aupres la perſonne du Roy &amp; qui ont le ſoin de ſa
        <lb/>conſeruarion. Monſieur de Conty voſtre Frere, Monſieur
        <lb/>de Longueuille, d’Elbeuf &amp; autres perſonnes de marque
        <lb/>ſe ſont iettez du eoſté́ de la Iuſtice connoiſſant bien que
        <lb/>voſtre cauſen’eſtoit pas bonne, &amp; quevoſtre reſolutiod
        <lb/>maintenir n Eſtranger n’eſtoit pas legitime. Tellement
        <lb/>que le peu d’Officiers qui vous reſtent ne ſont aupres de
        <lb/>vous, qu’où pour auoir l’honneur de vos bonnea graces,
        <lb/>ou pours’aſſeurer de leurs charges: Les ſoldats en fin qui
        <lb/>vousſaiuent ne ſontattirez vers vous que par l’eſperance
        <lb/>du pillage &amp; des licences extraordinaires que vous leur
        <lb/>donnez.
        <lb/>Ce pretexte que l’on veut anticiperſur l’authaorité Roya
        <lb rend="¬" break="no"/>le, &amp; que l’on cherche les moyens d’atrtenterſur la perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne du Roy vient de la teſte&amp; du cerueau mal tymbré de
        <lb/>celuy dont vousvoulez appuyer la eyrannie, &amp; dont l’éſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prit eſt tellemen enclin au vice qu’il ne peuss imaginer <pb n="12"/>
        <lb/>que des crimes. Les deſſeins du Parlement n’ont point.
        <lb/>d’autre fin que leretranchement des abus qui ſe ſont gliſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez dans l’Eſtat par le moyen de ce Miniſtre eſtrãger. Ny
        <lb/>ſont-ils pas obligez par le deuoir de leurs charges, &amp; les.
        <lb/>loix du Royaume e veulent-elles pas qu’ils rirent raiſon
        <lb/>des deſordres quis y commettent? Et c’eſt pour ce ſujet
        <lb/>que vous lesvoyez vnis, &amp; que toutes les Prouinces ſont
        <lb/>on armes pour s’oppoſer à la tyrannie de celuy qui eſt la
        <lb/>ſource &amp; l’origine de leurs malheurs
        <lb rend="¬" break="no"/>Ainſi, Monſieur, ie ne vois point que vous puiſſiez ti
        <lb rend="¬" break="no"/>rer auecune gloire ny auecunauantage de cette entrepriſe,
        <lb/>ſ ce n’eſt la ſatisfactio d’eſtre loüé d’vn Eſtranger, qui
        <lb/>peut-eſtre en ſorame vous meſpriſera, &amp; ſe vantera de
        <lb/>vous auoir abuſé́; Vous n’en pouuez eſperer que des ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ledictions, l’ire de Dieu, la diſgrace d’vn Roy, la hainec du
        <lb/>peuple &amp; l’execration de tout le monde.
        <lb/> Et partant, Monſieur, ſi vous auez encore les oreilles
        <lb/>ouuertes aux dernieres paroles de voſtre indigne parent,
        <lb/>&amp; à celuy que vous auez puû̂ connoiſtre le plus enclin à
        <lb/>vous rendre ſeruice, ie vous prie de receuoit celuy-cy, qui
        <lb/>pou eſtre le dernier, ne laiſſe pas pourtant d’eſtre plus
        <lb/>conſiderable que tous les autres enſemble, puiſque c’eſt
        <lb/>vn conſeil ſalutaire qui doit mettre en reps voſtre con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcience &amp; décharger la mienne, qu’vne charité Chre
        <lb/>ſtienue obligeoit de vous deſeouurir ſes ſentimens.
        <lb/>FIN.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
