<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1673_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'icon , traduit du latin en françois, ou le Tableau du
          tyran Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17976"/>
          <author ref="isni:0000000354372232" source="Mazarine" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Matthieu</forename>
              <surname>Du Bos</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000121002759">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Icon traduit de latin en françois, ou Le tableau du tyran
            Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="20"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM48920" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48920"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13073</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Traduction de l'"Icon tyranni, in invectiva contra Mazarinum..." de Du
          Bosc de Montandré, d'après Hubert Carrier, "La presse de la Fronde (1648-1653) : les
          Mazarinades", Genève, 1991, t. 2, p. 51. 2 états : avec cul-de-lampe à tête d'angelot sur
          la p. de titre ; p. 5 numérotée 1, p. 6, l. 25 "tu n'aymois... connoissois" (A) ; avec
          fleuron sur la p. de titre ; p. 6, l. 25 "n'aimois... cognoissois" (état B). Épître
          dédicatoire "A nosseigneurs du parlement de Paris", signée "M. D. B.".</p>
        <p source="Moreau">1673. Icon (l'), traduit du latin en françois, ou le Ta bleau du tyran
          Mazarin. Paris, 1649, 20 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">traduction</term>
          <term type="genre">épître dédicatoire</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject" ref="personnes/Dubosc_de_Montandre.xml">Du Bosc de Montandré</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Mazarin.xml">Mazarin, Jules (1602-1661)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-11" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>ICON
        <lb/>Traduit de Latin en François,
        <lb/>OV LE
        <lb/>TABLEAV
        <lb/>DV
        <lb/>TYRAN
        <lb/>MAZARIN <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. XLIX.<pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>A Noſſeigneurs du Parlement de Paris.
        <lb/> Res-Illuſtre Senat, il ne ſe dira iamais que vous ayez manqé
        <lb/>L en vos iuſles procedures: mais bien faut il aduoüer que toures les
        <lb/>fois que voſtre Juſtice à lancé ſes foudres contre les teſtes criminelles, au
        <lb rend="¬" break="no"/>nant de fois à on iugé oe que c’eſtoit vn foudre ſorty dau
        Conſiſtoire des
        <lb/>Dieux, où qui, ſans vous cognoiſtre, auoit fait ſentir ſes effets : pour dire
        <lb/>que telle eſt voſtre gloire de ne frapper aucun qui ne tienne cela pour grase
        <lb/>&amp; faueur, &amp; ce lors meſme qu’il reſſent d’auantage voſtre ſeueriée
        <lb/>d’autant que c’eſt vne loiange à vous de ſuſpendre l’Arreſt de mort, i
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à ce que l’iniquiré des crimes ſe manifeſtant aà̀ voſtre
        Clemence, ſemt
        <lb rend="¬" break="no"/>ble s’y vouloir oppoſer. Mais on pourra dire que iuſques ̀ preſent
        l’o
        <lb/>n’auois point veu briller ny eſclater les foudres partis des rayons ſolaires
        <lb/>de voſtre equiteé, &amp; neantmoins ce dernier qui à enuironné la teſte du
        <lb/>perfide Mazarin a eſté par vous lllustre de toure la ſplendeur d’v
        <lb/>grand Soleil, &amp; ce qui eft ſi veritable que ſes meſmes Emiſſaires &amp; faa
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs le jugeront juſte &amp; equitable, ſice n’eft aqu’ils ferment
        les yeus à la
        <lb/>lmiere éclanante de vosftre ajesté: ar comme auec l’eſpée de voſtrs
        <lb/>chere Themis vous anez ranallé́ la tesfte de Mazarin, d’vn meſms
        <lb/>coup vous aaez deliuré la France du glaiue de azarin, laquelle s’en
        <lb/>alloit perdre, ſi luy ſeal n’eaſt pery. Voyez comme en bien peu de temp,
        <lb/>on pabliera que vcus auez fait choſes grandes &amp; maemorables, lors u en
        <lb/>abaiſſamt vn homme vous en aurexz fait leuer tant de mliers, &amp; qe
        <lb/>qand vous frappez voas releuez noſtre Republique penchante: C’eſ!
        <lb/>pourquoy la lberté vous declare ſon Deffenſeur, le peuple ſon Pere &amp;
        <lb/>la Patrie ſon Reſtaurateur, &amp; nos Lys meſmes s’ils eſtoient ſuſceptibles
        <lb/>de uvoix, deuroient vous exafrer par tont comme le gardien fdelle de leuy
        <lb/>ſandeur, apres auoir eſſuyé &amp; eſteint l’infame contagion de tant de mé.
        <lb/>hancetez. LaParaphraſe de vos ſincenres Arreſts deſireroit vn volu.
        <lb/>me entier en ce que pouriceux, &amp; ptus heureuſement qu’Alcide &amp; ſans
        <lb/>ſamme, vous auez en la perſone de azarin ruiné le nonſtre Lerneée,
        <lb/>&amp; deſtruit vn mal qui croiſſoit journellemens n autant de tesler nmou
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="12"/>
        <lb/>rtanotes, qu’il eaxcogitoit de fſourberies &amp; d’inueneions, en ſorte que ls’
        <lb/>reſtoit quelque gourre de ſang aux veines, cefte ſanſuë ſanguinaire &amp; in.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſatiable la tiroir &amp; la conſommoit, Mais Tres-Anuguſte Areopa
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, nos voaus auons recegneu plus equitable, en ce que vous vous
        eſtes
        <lb/>monftrez iufte Vangeurs &amp; Proecteurs de noftre Ceſar de Ven
        <lb rend="¬" break="no"/>doſme, c’et ̀ dire de Beaufort &amp; de Houdancourt, &amp; en celuy
        <lb/>là l’amour de Henry le Grand, eftoit banny, &amp; en ceux-cy les deux
        <lb/>terreurs des guerres, croupiſſoient dans l’enclos des priſons, i’eſtime qu’i
        <lb/>vouloit estre vn Hercule deſloyal conmtre ce Geryon, qui ne poua
        <lb/>uoit eftre ſi grand, ſans, ſelon ſa couftume ſe faire voir &amp;r monftreyr
        <lb/>deſnaure &amp; fauſſaire. Mais quel profit en a il tiré. Ceét exil n’a
        <lb/>pnt fait perir le nom Jlluſtre de Ceſar, mais la fait aognoistre aux
        <lb/>peuples: Il n’a point nſeuely la memoire de Beaufort &amp; de Hou
        <lb/>danCot, au contraire, il a plas fortement jetré en tout le deſr de les re
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir. Jlvous ſufft d’auoir vne matiere plus Illuftre de vos
        foudres, &amp;
        <lb/>lors qu’il y alloit de la deffenſe d’vne ſigrande &amp; noble Triade, qu’at
        <lb rend="¬" break="no"/>tendrons nous donc ̀ l’aduenir de vous &amp; de ce coup d’eſſay que
        vou
        <lb/>auez ſi puiſſamment fait voir ſur la teſte de ce Sylla, Tres-illuſtre
        <lb/>compagnie de demy Dieux, qui apres auoir brisé par voſtre Arreſ?
        <lb/>la teſte temeraire de ce boutefeu, voas auez enfin aleu pour General de nos
        <lb/>troupes le Duc d’Elbeuf de l’Illutre maiſon de Lorraine: peut-eftre
        <lb/>que vous vous ſouueniez du noms fatal deceſte tyrannie eſtrange, &amp;
        <lb/>aue recogneu l’inclination particuliere &amp; naturelle d’vn ſi grand Prin
        <lb/>ce à la gueerre, &amp; jugé ne pouuoir plus heureuſement donmer eſchet aux
        <lb/>ennemis à la liberté qu’en oppoſant vn ſigrandobſtacle à̀ leur pernicieu
        <lb/>conſeils, Que ce grand Capitaine, leu non ſans inſpiration diuine, mar
        <lb rend="¬" break="no"/>che accompagné de tout bon-heur, qu’il combatte pour vous, pour
        luy,
        <lb/>pour la liberté &amp; pour la patrie. Et cependant Illuſtreélite des luges de
        <lb/>Franceque ie repreſente amplement à voſtre diuine Themis, &amp; que la
        <lb/>Réthonique a fait voir de paroles; j’expoſe à vos yeux vn trauail de deux
        <lb/>jours en forme de ſommeaire, quoy que ie taiſe mon nom, que fi neans
        <lb rend="¬" break="no"/>oins il trouue fauorable aceueil, il fer cognefluy auec toute l
        <lb/>
        <lb/>Fnance, ſera à jamais, oſtre os-obeiſſtfnuf . . .
        <lb/> J
        <lb/>e deesy
        <lb/>
        <pb n="13"/>
        <lb/>r
        <lb/>pppepppſpptpeteppdeepbdopoe ſ8
        <lb/>AA&amp;,&amp;&amp;, t ,,&amp; &amp;
        <lb/> t
        <lb/>T7 r D
        <lb/>
        <lb/>IR
        <lb/>AN
        <lb/>.
        <lb/>D T
        <lb/>V I I AIN M AIIN.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/> AZARIN, pendant que comme Orateur, ie
        <lb/>6 m’eleue contre toy, i’ay peine de pouuoir venir à
        <lb/> chef de mon entrepriſe, c’eſt choſe vile qui n’eſt
        <lb/>l point facile, pource que les actes que tu as faits, ne
        <lb/> trouuent que trop de ſubjet d’e crire, pour auoir ſi
        <lb/>R profuſement accomply l’arrocité de tes forfaits,
        <lb/>que la meſme hyperbole auroit peme de s’eſtendre
        <lb/>plus outre: auſſi ne recherche-ie point cela, afin que la maieſté du
        <lb/>diſcours ne ſemble ternir ſon luſtre, de s’eſtendre ſur vne mariere ſi
        <lb/>baſſe, ſi vile, &amp; meſpriſable; &amp; que pour toy que l’on cognoiſt eſtre
        <lb/>ſorty des priſons de Sicile, elle craint qu’en te prenant pour ſujet de
        <lb/>ſon dire, elle ne face pluſtor cognoiſtre ta reputation qu’elle mé
        <lb rend="¬" break="no"/>priſe, lors meſme qu’elle la mettra en décry.
        <lb/>Car qu’eſt-ce que ton Nom, &amp; ta reputation autre que celle que
        <lb/>tu as par la faute &amp;imprudence des François, qui ont ſouffert que
        <lb/>8u aye eſté éleué au gouuernement, ſans auoir preueu que tu eſtois
        <lb/>aCcompagne de fraude Ira lienne, &amp; pour ne l’auoir auparauant ar
        <lb rend="¬" break="no"/>raché du clou: s’aſſeu an que le Vaſſeau de la France ne pouuoit
        <lb/>courir fortune, tant qu’il ſeroit conduit par le plus petit des mortels,
        <lb/>ny voir tenir ſa candeut lors qu’elle tient des Franç̧ois, voire dans la
        <lb/>meſme coufuſion d vn recit: ce que iamais nous n’euſſions creu en
        <lb/>toy,ſi nous euſſions ſç̧eu telle choſe pouuoir entrer dans l’eſprit d’vn
        <lb/>h omme.
        <lb/>Mais certainement cela authoriſe la foy des hyſtoires tragiques de
        <lb/>Caligula &amp; de Neron, de la race deſquels tu nous a eſte enuoye ;auſſi
        <lb/>en toy ſe pourroit veoir renaiſtre l’aage des Tyrans par celuy qui
        <lb/>voudroit curieuſement parcourir les grands volumes des choſes
        <lb/>paſſees, ou qui porteroit ſes yeux ſur quelque abbregé, ou ſur vn ſeul
        <lb/>-hapitre, cognoiſtroit aiſement ton naturel ſe conformer à tous les
        <lb/>ſiec les paſſez.
        <lb/>!
        <lb/>En toy renaiſt l’humeur cruelle des Aſſyriens, &amp; la perfidie des
        <lb/>Medes, la moleſſe des ’erſes, la ſuperbe des Macedoniens, la ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>E <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>8
        <lb/>1¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>i
        <lb/>s¬
        <lb rend="¬" break="no"/>percherie des Grecs, &amp; la eruaut́ des Carthaginois, en toy
        toutes
        <lb/>choſes ſe trouuent, &amp; ce que la nature a ſemé parmy les autres elle
        <lb/>l’a recueilly &amp; raſſemblé en toy: les vns diront qué tout cela a ee
        <lb/>nfus à toy auorton des ta naiſſance. Pour moy ie me perſuaderois
        <lb/>que a compleion fut vn œuure de la prudente nature, laquelle te
        <lb/>voulu faire naiſtre au monde auee de tels dots afin que chaeun e
        <lb rend="¬" break="no"/>euſe u e le ns dfroocoit poin en cela à l reanee qu’ona don
        <lb rend="¬" break="no"/>née ux monſtres de l’antiquité.
        <lb/>Et aſin que u nete fdarte point, ſi toutesfois parmy cete hayne
        <lb/>commune, upeuxt’etre reſerue quelque peu de ſageſe, penle a
        <lb/>roures ces choſes, &amp; ſouſfre qu’on y faſe refexion, aan que ru
        <lb rend="¬" break="no"/>poilſe qu en toy depuis la planre des pieds iuſqueis u ſommer de
        <lb/>a teſe, lu y a rien qui ne ſoit capable de te couuni de la lpne
        <lb/>dt tous &amp; ele que cele qui a aneiennement fait peir la memoi
        <lb/>re des Tyrans de ea aion, deſquels ſeroit on impoſure, en eque
        <lb/>’eu en re impudemmeot on ongine, &amp; neantmoins u e mon
        <lb/> aſes conuaineu en ce que tune ſais point voir que nu as degene.
        <lb/>ré de leurs mœurs.
        <lb/>a asuu eu de l’amour pour les lettres pour la guerte pour la
        <lb/>cuiraſſe ou pour la robbe tu t’es porte à la dignie de l’on &amp;e autre
        <lb/>lors ques la maſe du oyaume ſe louſdenoit ſeur oy, e que commne
        <lb/>adminiſtrareus de la egenee d’vne fenme, n manios a ton piui.
        <lb/>ſir leScepre d’n or Fnſan eſi ee que la temeite aueuple de i
        <lb/>orune d&amp; non la prudene des noire e donne i pniroi que n
        <lb/>’ainois pas les leres, leſqueles tu ne cogmoiſous poln, &amp; ſenuon
        <lb/>s bien qu iln’ya u perſonne ſ peau alouſe d’lonneur quinatre
        <lb rend="¬" break="no"/>lieredú ou amie dnon eliut qui eannt reu yporani aein qur
        <lb/>ſans leres u commandaſe fule obey parmy les ienoruns
        <lb/>que pas ton aueuglement tu preeedaſſe plus par goite &amp; amui
        <lb rend="¬" break="no"/>on les vrables aueules qu’autrement, &amp; pleu peu qua
        <lb/>moins voy qui es comjure ennemy des lettres, peuſe en fin deen.
        <lb/>plus grand que tu ’es pat les méſmes letres, &amp; quae nu fue on
        <lb/>int de ſaie morue que cy -deaant u as ſort hay monſirnn qus
        <lb/>P qieloue aien cara ter eu auois cle deune au leres depui
        <lb/>iſance iuſue a preſene a eomme celuy qui en mnouranr l aurt
        <lb/>afſez fait paroiſtre.
        <lb/> aymé́ la guerre, ou ſouffert qu’elle fuſt aymée &amp; deſiree?
        <lb/>’eſt boſe ineertaine , puis quetu en asreranehe lee e ,,r
        <lb/>ue le Fnanpois meroent a mort les Eſpagnol, ſaiſos penr le
        <lb/>frangois put la ſainm ’eſelandre qui s edt ſaune part tes lien,
        <lb/>eſte pus ande que cele qui ’eſi veue par ile glaiue de enneny <pb n="15"/>
        <lb/>7
        <lb/>&amp; eſt-on en doute, ou ſi tu as plus tué de François que l’ennemy:
        <lb/>neantmoins ta fureur ne s’eſt point aſſouuie dans les armes: mais
        <lb/>elle s’eſt fat ſentir par tout le Royaume. &amp; iuſques dans les priſons,
        <lb/>ta cruaute meſme s’eſt fait voir ſans lumiere dans les renebres des
        <lb/>cachots; quoy que pour toy les priſons ſe trouuaſſent douces, puis
        <lb/>que la Sicile ta engendré en icelles, afinque du moins tu ne fuſſe
        <lb/>tenu pour vn autre Neron, ſi quelque reſpect de tes anceſtres &amp; de
        <lb/>canaiſſance ne t’euſt rendu tel.
        <lb/>Qu’eſt-ce donc qui fut plus agreable à ton eſprit, non plus porté
        <lb/>aux lettres qu’à la guerre Mazarin; qu’elle perſonne as-tu joü̈ée en
        <lb/>ce Theatre de la France: publique ou pnuée? tu as fait voir les deux
        <lb/>enſemble; la publique, lors que tu volois publiquement, quae tu fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſois paroiſtre tes cruautez en public, forbois en public, &amp;
        iurois en
        <lb/>public. Tu as joü̈é ton perſonnageen particulier lors que par tes pail
        <lb rend="¬" break="no"/>lardiſes cachées. tu ſouillois l’eſcarlatte, &amp;que tu
        meſpriſois la dgni
        <lb rend="¬" break="no"/>té de Prince de l’Egliſe entre les luxures &amp; les ſodomies, en
        te redui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant à ta premiere diſcipline de ieuneſſe, ou l’on dt que tu auois
        exer
        <lb rend="¬" break="no"/>cé l’office de couratier de Venus, apres que la nature par vn en
        <lb rend="¬" break="no"/>fantement foree,t’euſt re genereé &amp; tiré de la lie infame des
        valets.
        <lb/>Tu as meſchamment &amp; laſchement joueé ce perſonnage ſur le
        <lb/>Theatre de la pudeur Françoiſe, ſur lequel nul tel Acteur impudi
        <lb rend="¬" break="no"/>que n’auoit monteé, &amp; as banny la pieté de noſtre Cour Royale,
        lors
        <lb/>que tu paroiſſois par tant de meſchancetez cõme le phare des courti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans: car qui eſt celuy qui n’euſt creu te pouuoir impunement
        ſuiure
        <lb/>à la piſte, &amp; imiter la façon de viure, que leur monſtroit ce pourpre
        <lb/>Eccleſiaſtique? qu euſt eſtimé mal faire à ſe conduire par toy com
        <lb rend="¬" break="no"/>me par vn niueau, ainſi que par vn miroir de vertu, tel qu’on te
        <lb/>croyoit ? mais nous ne nous pouuions garder de toy, qui trompois
        <lb/>tout le monde ſous l’apparance d’vne pourpre trompeuſe. &amp; ſous la
        <lb rend="¬" break="no"/>quei le tu bruſlois par des flammes execrables de crimes, &amp;
        auec
        <lb/>leſquelles tu as embraſé la pudeur modeſte qui doit accompagner
        <lb/>vne ſi eminente marque d’honneur.
        <lb/>Tu as encore paru aſſez impie d’auoir par vne ambition intolera
        <lb rend="¬" break="no"/>ble prs la charge du Gouuernement de la perſonne ſacrée du Roy,
        <lb/>afin que plus facilement tu corrompiſſe le naturel tendre d’vn
        <lb/>Roy enfant, &amp; le rendiſſe ſemblable a la tienne, &amp; la confomaſſe
        <lb/>mon pas ſelon les deſtinées communes, mais ſuluant les laſches affe
        <lb rend="¬" break="no"/>rons d’vn Gouucrneur telle que celle qui t’accompagne: tuàs
        <lb/>as eſté ſi hardy, qu’à̀ la veuë de la France, &amp; le ſouffrant co
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre ton Achile à vn Scyron, pour eſtre inſtruit aux larcins,
        affn
        <lb/>’auoir des Polybes, des Emilles, des Firmins, des Creſpes, &amp; des
        <lb/>. <pb n="16"/>
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/>8
        <lb/>Agryppes prez d’Auguſte, &amp; pluſieurs Arſenes qui gouuernafſe
        <lb/>noitre Arcade.
        <lb/>O Dieu immortel, quels puiſſans charmes ont peu voiler nos yeux
        <lb/>ſans cognoiſtre combien hõteux &amp; blaſmable à nous d’auoir iuſqu’à
        <lb/>preſent ſouffert le Scepte François eſtre foulé aux pieds,-le Troſne
        <lb/>le plus majeſtueux du monde, ſillonné par la charruë; la M. Roya
        <lb rend="¬" break="no"/>le captiuée &amp; retenue en des cabãnes de paſtres, &amp; vn Roy
        enfin cõ̃
        <lb rend="¬" break="no"/>duit &amp; gouuerné par vnvil &amp; infame valet? pour moy, ô̂
        France,
        <lb/>i’eſtime que cela ne s’eſt point fait ſans quelque particulier reſſort
        <lb/>diuin, &amp; que tu as eſteé ainſi abuſé, afin que les Eſtrangets cognoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent combien l’eſpit de noſtre LOVIS, eſt Royal &amp; genereux,
        <lb/>d’auoir ſceu conſeruer ſon bon naturel ſain &amp; entier parmy la con
        <lb rend="¬" break="no"/>tagion de tant de vice, &amp; ont en ſon enfance gardé ſa chaſte pu
        <lb rend="¬" break="no"/>deur ſous le gouuernement d’vn homme ſi mpudique, ſincere au
        <lb rend="¬" break="no"/>pres d’vn trompeur &amp; vn fourbe, liberal ſous vn auare
        inſatiable,
        <lb/>doux &amp; clement entre les mains d’vn cruel Tyran, &amp; finalement
        <lb/>pieux ſous la conduite d’vn gouuerneut impie, ſans auoir iamais
        <lb/>ſouffert ſon cœur, &amp; ſes plus pures penſées ſouſmſes à la regle deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>reglée d’vn tel homme.
        <lb/>Ilne faut donc point, Mazarin, que tu eſtende d’auantage les bor
        <lb rend="¬" break="no"/>nes de ton inſolence, &amp; que tu faſſe monter en ton cerueau
        feſlé de
        <lb/>plus hautes penſées pour demeurer fixe au clou François: Car la
        <lb/>meſme fortune qui a donné les Nerons aux Romains, les Cambyſes
        <lb/>aux Perſes, les Pſiſtrates aux Atheniens, les Denis &amp; les Agatocles
        <lb/>aux Syracuſins tes patriotes, la meſme nous a chargé de ta perſonne;
        <lb/>Et quoy que tu aye eſté aſſis où les Cardinaux d’Amboiſe, du Peri
        <lb rend="¬" break="no"/>gord, &amp; de Richelieu l’ont eſté, cela neantmoins ne doit point
        eſtre
        <lb/> eſtimé vn degré d’honneur, ny vne recompenſe digne de ta vertu,
        <lb/>mais attribué à ta temerité auengle, laqueilepar les armes heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſes des François. n’a peu repouſſer les empeſchemens qui
        <lb/>S’y preſentoient pour s’y oppoſer, &amp; en eſtre l’obſtacle, pour d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uanta ge t’eſſener en puiſſance &amp; grandeur, &amp; rerarder le
        cours de
        <lb/>noſtre bon-heur.
        <lb/>Ainſi la meſme fortune parut ingenieuſe à eſleuer Sardanapale au
        <lb/>Throſne Aſſyrien, afin que par les progrez iournaliers des A ſſyriens
        <lb/>elle eſtablit vne forme de remede aux maux qu’elle reſſentoit par
        <lb/>les lbricitez d’vn Prince impuiſſant: Ainſi Babo aſſujettit les Ai
        <lb rend="¬" break="no"/>gles à Michel, a fin que ſous vn chef lache &amp; tres-ignorat, il
        affermiſt
        <lb/>e corps de l’Empire priué de tout gouuernemẽt; Anfi Rome donna
        <lb/>à Piſon les marques Conſulares, pour du moins foitifier ſa ſplen
        <lb rend="¬" break="no"/>deur ſous le commandemeut annuel d’vn lage &amp; prudent Conſul.
        <lb/>Anſi <pb n="17"/>
        <lb/>Ainſi elle nous a voulu charger de ta perſonne, afin que ſouz vn
        <lb/>lache, ſouz vn cruel, ſouz vn impie, ſouz vn vilain, &amp; vn Miniſtre
        <lb/>pipeur, offuſquer la ſplendeur de nos Lys, &amp; faire du moins par
        <lb/>tes vices, ce que tu n’auois pi par les armes ennemies, ny par les
        <lb/>efforts d’Eſpagne, &amp; d’éneruer ainſi plus heureuſement par ta
        <lb/>lâcheté ſes forces &amp; ſon pouuoir.
        <lb/>Toutefois la ſuitte n’a point reſpondu à ſes deſirs: car elle t’a
        <lb/>propoſé en ce Theatre François à la veuë de tous, non tant aux
        <lb/>François, mais encores aux Eſtrangers, &amp; a jetté l’eſperance aux
        <lb/>Lyons &amp; aux Aigles, d’entrcprendre aucc leurs armes jointes &amp;
        <lb/>conjurées, ſur nous: mais il eſt arriué, que ſous Richelieu, &amp; Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>2arin, fauteur de berlans, &amp; eſclaue de toutes ſortes de
        delices,
        <lb/>nous auons franchy les frontieres de l’Empire; mais nous ne
        <lb/>nous ſommes point relâ chez par laſcheté, quoy que tu euſſes en
        <lb/>main les clefs du gouuetnement, &amp; que nous te reconnciſſions
        <lb/>pour vn Miniſtre cffeminé: au contraire, c’eſt lors que noſtre
        <lb/>vertu s’eſt dauantage roidie, afin qu’accouſtumez aux triomphes
        <lb/>&amp; aux victoires, nous ne laiſſions pas de paroiſtre ſoldats ſouz vn
        <lb/>flaſque &amp; pareſſeux coyon.
        <lb/>Car combien de fortereſſes ont-elles eſté ruinés, combien de
        <lb/>Citadelles rompuë̈s &amp; démolies juſques aux fondemens par nos
        <lb/>canons: combien de nations ſubjuguées par nos armeées victo
        <lb rend="¬" break="no"/>ieuſes: combien de riuages &amp; de plages détrempées du ſang
        <lb/>que nous auons eſpa ndu: combien de fois auons-nous entrepris
        <lb/>des voyages loingtains, &amp; ſommes revenus ſans palmes Com
        <lb rend="¬" break="no"/>bien de fois auons-nous aſſail ly ſans triompher, voire ce qui ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſe toute creance, nous auons plus vaincu que combattu, &amp;
        <lb/>ſemble que la fortune ſe ſoit renduë eſclaue de nos Generaux, en
        <lb/>ce quc quelquefois elle paroiſſoit tardiue à elle-meſme, quoy
        <lb/>qu’auparauant &amp; pluſieurs fois elle s’eſtoit monſtrée riante &amp;
        <lb/>fauorable comme nous le deſirions.
        <lb/>Que ſaut-il donc dire de toy ? n’a-on pas veu comme tu eſtois
        <lb/>eſclaue de la fortune, lors que tu la recognoiſſois, &amp; qu’elle
        <lb/>s’efforçoit de te mettre comme obſtacle à nos armes: &amp; neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins elle n’a pu en retarder le cours triomphant, &amp; tu demeure
        <lb/>ainſi oyſif pour rendre grace aà cette fortune, laquelle de rien &amp;
        <lb/>de ſi peu de choſe que tu eſtois, t’a fait ſi grand &amp; eéminent, quoy
        <lb/>que ſouillé par la deformité de tous vices, tu as oſé tout entre
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre auec crime: ouy tu l’as oſé, &amp; encores que par tout
        &amp;
        <lb/>en toutes autres choſes tu paroiſſe lâche, tu t’es ncantmoins ſait
        <lb/>voir genereux aux crimes, &amp; toy-meſme eſtois le crime &amp; l’op
        <lb rend="¬" break="no"/> E <pb n="18"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>l
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>31
        <lb/>¬¬E
        <lb/>10
        <lb/>probre de la fortune, ayant crei ne pouuoir mieux laremercier,
        <lb/>qu’en compenſant crime pour crime, ny rendre vn plus fidelle
        <lb/>ſeruice à cette Dame tres meſchante, qu’en te faiſant voir tel
        <lb/>qu’elle t’auoit fait.
        <lb/>O Dieu immortel l quel ample changement ſe preſente main
        <lb rend="¬" break="no"/>tenant aà moy, ſi ie voulois m’arreſter à eſtaller par le menu le
        <lb/>nombre de tes crimes en public? mais ie veux donner icy l’eſcrit
        <lb/>par abregé, &amp; laiſſer le reſte à d’autres volumes entiers; il ſuffit
        <lb/>d’auoir dit à preſent ce qui auroit eſté fait, ſç̧auoir, d’auoir merit́
        <lb/>mille fois les croix &amp; les gibets, n’euſt eſteé que comme l’injuſtice
        <lb/>t’auoir eleué, la meſme te conſeruoit.
        <lb/>Voy donc, Mazarin, ̀ quoy nous nous attacherons, ou aux
        <lb/>paillardiſes &amp; aux delices, eſquelles tu as tant de fois plongé la
        <lb/>pourpre qui rendoit tes eſpaules ſeruiles, honorables; mas iſ n’eſt
        <lb/>pas neceſſaire de m’arreſter en ces choſes eſquelles tu as fait ton
        <lb/>apprent iſſage d’impieté, afin quc nous ne ſcmblions ſuiure cette
        <lb/>Infame volupte, de laquelle ru n’eſtois pas trop ieune apprentif:
        <lb/>ou bien rechercherons-nous ton eſprit cauteleux &amp; trompeux,
        <lb/>qui s’eſt aſſujctty &amp; rendu eſc laue de toutcs les meſchancetez
        <lb/>imaginables, &amp; afin qu’elles ne paruſſent en luy auec leur atro
        <lb rend="¬" break="no"/>cité ordinaire, &amp; combien elles eſtoient exceſſiues, cela ſe
        <lb/>voyoit lors que tu te deſguiſois en loup garou, tu ponuois
        <lb/>imputer ce vice aux compagnies gentiles, ne croyant pas eſtre
        <lb/>tien, ce que la nature t’a rendu commun auec les autres. Nous
        <lb/>attachcrons-nous à la vengeance, qui t’a rendu irreconciliable &amp;
        <lb/>enclin aà vanger les injures, ce qui t’a fait encourir la haine de
        <lb/>tous, enſorte quetu ne pcux cſtre dans l’eſtime de ceux-l̀ meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me, qui rourefois te vouloient imiter: comme auſſi tu as eſte noté
        <lb/>de ce crime, en ce qu’auec Libanius tu l’appelle fureur ſplendi
        <lb rend="¬" break="no"/>de, laquelle ainſi que tous les nobles, ſelon ſe dire impie &amp;
        men
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonger du monde &amp; ſes eſclaues, a deu t’auoir comme Captaine
        <lb/>ou pharc, afin de laire tout ce qu’elle voudroit anec plus aut ho
        <lb rend="¬" break="no"/>rite. Parlcray-e de tes homicides? ils ſont iournalers &amp; as
        imité́
        <lb/>la fureur populaire, quiſe rend vile &amp; meſpriſable en l’ ffuſion
        <lb/>du ſang vulgaire, lors qu’elle ne peut ſe raſſaſier de ceiuy des
        <lb/>plus qualifiez &amp; plus puiſſans: la paillardiſc, la trahiſon, la ven
        <lb rend="¬" break="no"/>S’anee, l’homicide, ſont crimes particuliers, &amp; diray que celuy
        <lb/>d’aſſaſſinat eſt vn crime tout partieulier de ton impieté, qui ſont
        <lb/>autant d’officiers &amp; executeurs Pretoriens de ta meſchanceré do
        <lb rend="¬" break="no"/>meſtique, auſquels comme de ton ſaict particulier, tu donnois
        <lb/>permiſſion de tout faire, tout entreprendre &amp; attenter, ce que tu <pb n="19"/>
        <lb/>...,.......,,,,,, a, ,....,.,, ¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/> ¬¬ ¬ ¬ ¬ oo
        <lb/>i1
        <lb/>ne vonlois faire en publie, afin de ne paroiſtre auec ta lâicheté
        <lb/>aux crimes, toy qui n’auois plus grande ambition, que d’eſtre
        <lb/>audacieux &amp; hardy entrepreneur.
        <lb/>Que ta fureur ſe face iour derriere les murailles domeſtiques,
        <lb/>&amp; comme elle affecte &amp; deſire paroiſtre auec ſplendeur, meſmes
        <lb/>dans les plus grandes meſchancetez; qu’elle ſe monſtre en fin
        <lb/>aux rayons du Soleil, qui eſt la lumiere publique, afin que s’eſtãit
        <lb/>fait gouſter &amp; ſentir aux tiens, elle ſoit tenuë pour horrib le aux
        <lb/>yeux de tous. Elle s’eſt fait veritablement voir, mais auec appa
        <lb rend="¬" break="no"/>reil, &amp; en ta fureur ou rage publique, ſemble renaiſtre cettc
        an
        <lb rend="¬" break="no"/>cienne fureur de Caligula, qui deſiroit que tous les Romains ne
        <lb/>fuſſent qu’vne teſte, afin qu’en la coupant il peut ſe raſſaſier du
        <lb/>ſang de tous: tu as fat attacher les innocens au gbet, qui eſtoit
        <lb/>vn crime public, mais d’autant qu’il ſe commettoit ſur des per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes particulieres, tu as eu honte de nommer tien ce qui auoit
        <lb/>donné la mort beaucoup de fs: tu as par vne couche ſacrtlege
        <lb/>violeé &amp; rauy la fleur vi gnale; mas comme certe cenuoitiſ de
        <lb/>la chaſteté publique, ne te pouuoit encores raſſaſier, tu t’es meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>lé &amp; accouplé auec desutains &amp; des inſames
        partieculieres: tu as
        <lb/>profité des biens &amp; coimodtez de pluſieurs perſonnes, mais
        <lb/>comne ton auarice &amp; auiiite tendoient à̀ la ruine publique, ta
        <lb/>fureur faiſoit ſon coup d’eliay ſur des teſtes priuées, afin de ſaire
        <lb/>le meſmc aux pillerics &amp; volcrics publiques.
        <lb/>Mazarn, e n’amplifie rien; car ſoit que ie parle ou que i’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>criue, ie ne peux encores comprendre tout ce que tu as fait:
        <lb/>tout ce que i’ay dit, eſt tout de toy, a contraire peut-eſtre n’eſt.
        <lb/>il de toy, car le tout eſt beaucoup moins de ce que tu as fait:
        <lb/>mais cecy eſt ſur tout remarquable, &amp; partant, que les Frauçois,
        <lb/>les Eſpagnols, les Allemands, l’Egliſe &amp; tout le monde l’en¬.
        <lb/>tendẽt &amp; en ayent horreur: c’eſt toy ſeul qui a mis l’obſtacle à
        <lb/>la paix entre les Lyons, les Aigles &amp; les Lys, afin qu’au moins
        <lb/>à l’inſtar de Neron, ainſi que tu ne pouuois pas ſe ul commcttre
        <lb/>le crime que u deſirois, u peus du moins alouuir ton eſprit du
        <lb/>commun embraſement de toute l’Europe: ce n’eſtoit encores
        <lb/>aſſez à ta cruauté́ d’eſpandre le ſang des François, comme tu as
        <lb/>fait pluſieurs os par le glaue des oourreaux, ſi tu ne te fuſſes
        <lb/>encorcs plû à te bagner dans les torrens crucls de celuy dc toutes
        <lb/>les Nations: mais comme ta hayne n’auoit point de bornes, tu
        <lb/>as encores voulu ecſtrehomieide publie par pluſieurs neurrres
        <lb/>&amp; maſſacres priuez. II te ſembloit n’auoir aſſez ſatisfai à ta
        <lb/>paſſion impudique, par tant de Vierges choiſies preſque en
        <lb/>E <pb n="20"/>
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>E
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>¬¬.
        <lb/>EEE
        <lb/>12
        <lb/>toutes les Villes que tu as violées &amp; eorrompuës, ſi outre tout
        <lb/>cela tu n’euſſes eſté ſacrilege, adultere, inceſtueux &amp; rauiſſeur,
        <lb/>&amp; n’euſſes, comme vn cheual de poſte, auec ta licence effreńe
        <lb/>des ſoldats, couru par toutes les Narions, &amp; n’euſſes par les
        <lb/>flammes impudiques qui t’eſclairoient iuſques aux entrailles,
        <lb/>rauy &amp; violé la pudeur plus ſecrette &amp; cachée: il t’euſt ſemblé
        <lb/>eſtre retenu aux ſupplices &amp; aux peines, ſi tu euſſes donné la
        <lb/>mort aux miſerables pour mettre fin à̀ leurs douleurs: c’eſt pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy auec le glaiue de la guerre tu as deſerté les Prouinces de
        <lb rend="¬" break="no"/>dans &amp; dchors le Royaume: tu as porte la ruine &amp; la
        déſolation
        <lb/>par tout, afin que tu laiſſaſſes aux peuples miſcrables vne mort
        <lb/>viuante que tu leur e nuye, choſe que Neron, Procuſtes, Byton &amp;
        <lb/>Denys le Tyran n’euſſent point voulu faire: mais toy beaucoup
        <lb/>plus cruel, tu as recherche enton malin eſprit, comment deuant
        <lb/>la mort meſme tu les pourrois faire mourir.
        <lb/>Ha ! trop grand eſt l’aueuglement des François, nous atta
        <lb rend="¬" break="no"/>chions tous les iours les homicides &amp; les meurtriers priuez au
        <lb/>gibet, &amp; toy homicide public nous te ſouffrons ſans nous remuer:
        <lb/>nous mettions les larrons &amp; les ſatellites ſur les roues, &amp; par
        <lb rend="¬" break="no"/>donnions à toy voleur public, des Prouinces: nous enuoyons aux
        <lb/>feux &amp; aux flammes les ſacrileges &amp; les inceſtueux, &amp; toy, qui at
        <lb/>ſceu de tous bruſſois dans les feux de paillardiſe, nous ne te
        <lb/>bruſlions point tout vif. Nous faiſions mourir les boute-feux &amp;
        <lb/>les autheurs des ſeditions particulieres, mais nous endurons
        <lb/>vn autheur &amp; faureur de la ſe dition de toute l’Europe impuny:
        <lb/>il falloit ſe monſtrer ſeuere &amp; cruel enuers toy, lors que tu faiſois
        <lb/>ſentir à̀ tous les effects de ta ſeucrité&amp; de ta fureur: il ne falloit
        <lb/>point pardonner aà toy ſeul, lors que tu ne pardonnois à pcrſonne:
        <lb/>il falloit t’oſter ta teſte couuerte de pourpre, quoy que d’vn ſeul
        <lb/>lors que tu n’eſpargnois aucune choſe pour ſacrée &amp; venerable
        <lb/>qu’elle fuſt: mais encores qu’il y cuît long-temps que tu eſtois
        <lb/>dévoueé victime à noſtre fureur; neantmoins nous pardonnions
        <lb/>à ta teſte, afin que l’auatheme public de la nation Francoiſe,
        <lb/>commc auſſi la juſtice publique de la ſacré́e Themis, la reſcruaſt
        <lb/>ou au fer public, ou te declaraſt proſcrit.
        <lb/>I’ay regret d’employer ma plume à l’ocean de tant de meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chancetez, d’ou il me ſemble ne pouuoir iamais ſortir, ſinon
        <lb/>que la petite multitude innocente, qui fauoriſe tes crimes ( ie
        <lb/>deſirois ſeulement en pourſuiure de plus grande, non que pour
        <lb/>ce la ie veille faire vne demarche en arriere, encores qu’à preſent
        <lb/>mon courage me portaſt de luy aller au deuant auec horreur ) à <pb n="21"/>
        <lb/>15
        <lb/>à la veuë de laquelleé en cas qu’il ny ait de la conniuencë, ou qu’il ne
        <lb/>ſi trouue des yeux ardens de cruaute, ie paſlerois pour temeraire
        <lb/>d’aſſaiiler des nnocens.
        <lb/>Qu’eſt-ce donc qu’ily a de grand &amp; dont ie puiſſc eſcrie, inſolent
        <lb/>Mazin ? ſont-ce choſes diuines; ſi tu liſoit en cc ſte liſte hioroie de
        <lb/>crimes, tu pourois ſeparer quel eſt le plus gr ãd,toy qui n’e croy po
        <lb/>auoir de tres-grand &amp; ne s’en pouuoirt excogiter encores de pis
        <lb/>grand? tu as cogneu noſte Prince de Cor de, tu n’ignore poit l’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>cellence &amp; la ſplendeur du nom ’rançois &amp; de Louys l’Iris
        du Soleil,
        <lb/>tu ſçay ce qui ſe paſſa en la bataille de Rocroy, en celle de Nortlg
        <lb rend="¬" break="no"/>hen, en celle de Fribourg &amp; en celle de Lens! tu ſçay qu’a
        plus meil
        <lb rend="¬" break="no"/>leure cauſe il doit eſtre appellé mûnnr que Darius, tu coguuis
        <lb/>le Comte de Harcour ce grand foudre de guerre mſigne pour la va
        <lb rend="¬" break="no"/>leur qu’il fit paroiſtre au combat qu’il fit deuant Caſal ceſte
        Parteno
        <lb rend="¬" break="no"/>pe, la tert eur de l’Eſpagnol &amp; l’amour des François, tu ſçay
        qu’il
        <lb/>merite meux l’illuſtre tiitre de triomphant que Pyrrhus e fi celuy
        <lb/>d’Ag e,tu cognoiſt Ceſar de Véodoſme, tu le cognoiſt pour homme
        <lb/>plus grad pour l’effect que pour ſon nom: tu ſç̧ay qu il eſt Iurion
        <lb/>non tant du grand eſprit de ſon pere qu ’heritier de ſon courage &amp;
        <lb/>aguanimite, enfin, tu aduouëras qu’a plus iuſte raiſon, ce Prince
        <lb/>doit porter le nom glorieux de la liberteé que Fabius: tu ne peux
        <lb/>ignorer que le Du de Beaufort eſt vn Prince de grande eſperance
        <lb/>tu ſç̧ay qu’il eſt tres recommandable comme portant en ſon front,
        <lb/>la marque d’vne Majeſté heroique; Tu l’a cogneu pour puiſſant
        <lb/>obſtacle de tes fureurs, Gra chus, tu as veu en luy vn Scipion, Catili
        <lb rend="¬" break="no"/>na, tu ſçay que tuas vn Tulle, tu connois le Mareſchal de la
        Morhe¬.
        <lb/>Houdancourt General de Caualerie, expugnateur &amp; varinqueur des
        <lb/>Eſpa gnols glorieux &amp; inſigne pour les triomphes de Catalogne: tu
        <lb/>cognis que c eſt vn Capitaine capable de commander aux guerres;
        <lb/>u as ſçeui qu’il eſt Chef general, non tant a cauſe de la prudene de
        <lb/>ſes Coiels, que pour la digence de General d’armée, &amp; qu’il faut
        <lb/>dn e de luyplus meritoirement que deMarcellus que c’eſt l’eſpé́e de la
        <lb/>patre? pourquoy crains-tu, toy qui eſt forgeur de meſchancetez,
        <lb/>qui t’a ſi promptement fait changer de couleur? tu deurois p’uoſt
        <lb/>ougirt,ſi en toy apres, tant de cr imesreſtoit quelque peu de hote, &amp;
        <lb/>conteſſaſt que du moins en cecy tu eſt coupable, attendu que ous les
        <lb/>auttres ſont beaucoup moindres. leſquels ponttant il te ſemble de
        <lb rend="¬" break="no"/>uor eſtre mis entre les crimesplus enormes ou à la veritée tu
        donne
        <lb/>tropd’abandon aà̀ res ſalles &amp; vilaines volupte2z: tuſçay quet u as pillé
        <lb/>Ie choſes ſaçée,ruine les prophanes, eſpandu le ſi g par ticulier &amp;
        <lb/>Quble: &amp; que tue diſpenſe bcaucoaup de fois du ſenneut de heelte,
        <lb/>D <pb n="22"/>
        <lb/>1
        <lb/>E
        <lb/>E
        <lb/>-ee
        <lb rend="¬" break="no"/>14
        <lb/>quoy que ce ſoit choſe hanteuſe; toutésfois ton impieté demuré
        <lb/>touſiours inſolente &amp; paroit dautant plus telle qu’elle deſdaigne de
        <lb/>vouloir inſiſter aux preceptes d’autruy, tu deurois auoir honte des
        <lb/>louanges que ceux qui te veulent imiter, te donnent &amp; auoir quelqu
        <lb/>reſſentiment d’eſtre tenu pour vn meſchant, n’eſtoit que la ſeuerité
        <lb/>la nouueauté du ſupplice te plaiſt, &amp; que pluſieurs croyent que tuas
        <lb/>trouué la forme de cruauté dont tu te ſers.
        <lb/>C’eſt pourquoy les meurtres &amp; les maſſacres publics ne faiſoient
        <lb/>que t’irriter, sas t’aſſouuir, les paillardiſesſecrettes n’eſteignoiẽtpoint
        <lb/>tes flames venerienes, &amp; au lieu de t’adoucir tu t’endurciſſois aux ca
        <lb rend="¬" break="no"/>lamitez publiques: car comme tu ne faiſois rien ſans exemple, tute
        <lb/>voulois donner pour modele à la poſterité: ce qui ſeruira de niueau à
        <lb/>celuy qui voudra encherir ſur la cruauté des meſmes Nerons.
        <lb/>Conſidere que pendant que ie deſuelopperay les rimes que tuas
        <lb/>comme aſſemblez: tu ſçauois tres-bien que toutes les eſperances du
        <lb/>gouuernement à conduire des armes au Prince dcCondeé, &amp; au Cõre
        <lb/>de Harcour, qu’en tous les deux tu as mediteé la ruine de toute la
        <lb/>France lors qu’ils allerent en Catalogne, en ce que tu retranchaſt les
        <lb/>nerfs de la guerre &amp; retiraſt les trouppes deſtinées pour les ſecourir,
        <lb/>te promettant que iamais ils ne pourroient euiter de tomber aux pe
        <lb rend="¬" break="no"/>rils ennemis, les ayant ainſi enuoyez en ce pais-là ſans forces
        ſuffi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſantes, quel eſtoit e Conſeil’t’imaginois tu que nous eſtions peut
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtre des interpretes ignorans de ton mauuais deſſein, &amp; que
        nous
        <lb/>ne pouuions cognoiſtre la vengeance que tu meditois des Flamands
        <lb/>&amp; des Eſpagnoſs ſur ces deux Chefs le Prince de Condé́ &amp; le Comte
        <lb/>de Harcour, auec leſquels peuples tu conniuois par vne intelligen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce cachée &amp; ſecrette: auois- u la croyance qu’vn tel Conſeil
        nous
        <lb/>fu incogneu, par lequel tu te fondois ſur ces deux parties, l’eſperace
        <lb/>de leur donner ſecours, contre la machine penchante de la felicite
        <lb/>de la France, affin qu’en ces deux tu en fiſſe mourir pdſieurs, au
        <lb/>bien pluſtoſt qu’en ces deux tu ferois voir vn carnage extraordinai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, &amp; qu’ayant ainſi fait perir ces deux plus forts boucliers
        de la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>, u abandonnerois les Hranç̧ois à la fureur de l’ennemy, auquel
        <lb/>tu auois donné la foy que tu nous auois iuree.
        <lb/>Que ſi ce pernicieux Conſeil eut ſuccedé à con deſſein, ſi la guerre
        <lb/>de Catalogne eut fait perir Fabius &amp; Scipion, nous eſtions deuou
        <lb/>à HIannibal Eſpagnol: ſi Torquatus euſt eſte rué auec Camiſle, nous
        <lb/>eſtions iiurez à l’Allemand Brenne: ſi nous euſſions perdu le bouelier
        <lb/>&amp;l’eſpee mous eſtions ainſi deſ-arme, enpoſes la merey de l’enme
        <lb rend="¬" break="no"/>nmy &amp; poſſible le Ciel ne nous euſt pris cn ſa proteceion ſe
        fut faire
        <lb/>par toy, acteur nique, vn pitoyable Caeaſtrophe de toute la <pb n="23"/>
        <lb/>Franeé: &amp; ainſi qué tu le ſouhaittois, meſchant que tu es, eſt-il poſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſible que tu aye eu tant de pouuoir ſur ces deux Chefs, deſquels
        plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs belles charges honorées dependent? ne te ſuffit il point
        enco
        <lb rend="¬" break="no"/>res qu’apres leurs mort que tu as vn million de fois deſiree, lavie
        t’euſt
        <lb/>eſte laiſſée.
        <lb/>Mais que faiſois-tu à la maiſon de Vnmoosma ? ſans doute ton deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein eſtoit de voir eſloigné au loin Ceſar de Vendoſme, qui nous
        eſt
        <lb/>plus cher &amp; plus grand que toute ta nation: mais c’eſt la verité que tu
        <lb/>as manqué lors que tu commandaſt qu’il ſortiſt hors de France, car
        <lb/>deés lors tu nous a amplement fait cognoiſtre &amp; ta vertu que tu auois
        <lb/>rendue ſuſpecte aux eſtrangers, &amp; as faict qu’ils ont creu que tu eſtois
        <lb/>plus turbulent &amp; meſchant que Petilius, qui chaſſoit vn hiomme plus
        <lb/>grand que l’Africam, &amp; par meſme moyen tu as illuſtré par cét exil
        <lb/>la recommandation d’vn ſi grand Heros.
        <lb/>Toutesſois ceſte cruauté ſpecieuſe, par laquelle pour oſter trois
        <lb/>triomphants, tuas du moins cherché dans la guerre vn bourreau, on
        <lb/>veut leur faire ſouffrir la peine de l’exil, fondeé ſur ceſte raiſon, par la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle toy, qui en eſt l’autheur, mais glorieuſemoent, tu croyois
        ou
        <lb/>qu’ils y mouroient, ou qu’ils ſe retireroient ailleurs.
        <lb/>Mais tu t’eſt porté plus cruellementcontre le Duc de Beaufort, &amp;
        <lb/>le Mareſchal Haudencourt, dont le premier croiſſoit en l’eſperance
        <lb/>d’auoir vne charge de General d’armeée, &amp; l’autre tu le voyois croi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre en grandeur &amp; courage: tu as voulu que les deux fuſſent
        enfer
        <lb rend="¬" break="no"/>mez dans des priſons, afin que l’arméefoible demeuraſt aueugle aux
        <lb/>rayons du Soleil, qui eſtant nombreuſe par la ionction de ces
        <lb/>deux Chefs illuſtres en vertu, en ſang &amp; maiſon, t’euſt reproché les
        <lb/>ſaletez de ta mauuaiſe vie, &amp; la baſſeſſe ſordide de ta vile ecxtraction.
        <lb/>Ha! Chef ſcelerat &amp; deteſtablei eſt-ce ainſi que ce poinct d’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>eur non merité a ſurpris la pointe de rton eſprit, de voir qu’vne
        main
        <lb/>audacieuſe ſe ſoit ainſi fait ſentir ſur les teſtes puiſſantes d’vn Prince,
        <lb/>&amp; d’vn Grand Maiſtre de Caualerie? eſt ce ainſi que tu es ſorty de
        <lb/>ton bon ſens, de croire que ce fortfait demeure impuny parmy les
        <lb/>François, &amp; que nous ne pardonerons point à la fortune meſme?
        <lb/>Toutefois cetrte tienne fureur fut imprudente, car elle oſta l’igno
        <lb rend="¬" break="no"/>minie aux priſons Royalles de leur garde, de laà eſt venu que tu as
        il
        <lb rend="¬" break="no"/>luſtré les tenebres des priſons par la demeure des perſonnes de ſi
        <lb/>grãde digniteé:depuis lequel temps tu as voulu que ces lieux ſefuſſent
        <lb/>veus remplis &amp; illuſtrés de ſplendeur: tu as irritré l’ambition des cri
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, &amp; ne croy pas qu’il y ait à l’aduenir perſonne, qui
        n’aymaſt
        <lb/>mieux te voir coulpable qu’innocent, ſitoutesfois il eſpere àpart ſoy
        <lb/>ce qu’il aracogneu en eux.
        <lb/>D <pb n="24"/>
        <lb/>P
        <lb/>l
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1i
        <lb/>2
        <lb/>16
        <lb/>Mais tu ne bornois pas la le but &amp; la fin de ron Cnnſeil en vne ſeule
        <lb/>captiuite: car la priſon eſtoit yn eime &amp; vn for faict, &amp; non vn crime
        <lb/>d’vn couragc impuiſſant, &amp;te fſſe te ité autant de tcmps que tu vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lois que ces Heros tres-illuſtres demeuraſſent das ceſte ſordie de
        <lb rend="¬" break="no"/>meure, iuſques à ce qu’en ſin ton indgnation ſe changcant en fureur
        <lb/>ou re fiſſent proſcrire la teſte des deux, ouque tu la leur fiſſe coupper
        <lb/> publiquementpar le lugement d’vne iuſtice corrompue.
        <lb/>Themis François, tui as touſiours comne deuant demeuré ferme
        <lb/>principallemenr en ceſte ocaſion, car ce meſchant n’a peu par au
        <lb rend="¬" break="no"/>cun prix corrompre ton integrité, ny l’amollir par ſes allechemens
        <lb/>pipeurs, ny l’intimider par ſes menaces; il a offert l’or, mais ru luy
        <lb/>as oppoſé les Lances d’or inuiolables, car par vn accroiſle ment de
        <lb/>ſplendeur nouuelle, ces choſes fortfiecrent plus puiſſamment l’inno
        <lb rend="¬" break="no"/>cence de ces grands hommes, qu ’auec plus de luſtre, elle ſe
        faiſoit
        <lb/>voir, il a procedé contre eux par des menaces, mais ou il faiſoit plus
        <lb/>d’effort pour les perdre, plus l’equite victorieuſe ſi oppoſoit forte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment. Il les amadouoit par des allechemens frauduleux, mais en ce
        <lb/>combat d’enfant, la iuſtice eut creu eſtre choſe deshonneſte d’y con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentir, &amp; meſpriſa toutecs les menaces que la cruauté peut
        vomir, &amp;
        <lb/>rcictra toutes les promeſſes dorées.
        <lb/>Mazarin, tu dois cette grace a l’integrité́ inesbranlable de nos Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ges; ſç̧auoir que le ſang de ce grand Heros, n’a point eſté
        inrimidé
        <lb/>par les reſtes des tiltres de ta cruauté, &amp; cela te doit eſtre comme vne
        <lb/>victoire en cas quetu ne deuienne tout a fait aueugle en ce qu’ils re
        <lb/>ceſſeror point que par leur integrite, ils n’ayent au pluſtoſt ſurmon
        <lb rend="¬" break="no"/>té ta meſchanceté. Car qu’auoient-ils fait’pourquoy ils ne deuoient
        <lb/>eſtre bon? mais ie blaſpheme, quelle offenſe auoient-il commi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe pour laquolle ils auoient eſté ermpriſonnezie metrompe;
        qu’eſt-ce,
        <lb/>dis-ie, qu’ils auoient commis, pour faire quon les creuſt eſtre digns
        <lb/>de mort. Qui eſt celuy qui euſt penſé tronuer en eux vne ſeule ſuſpi
        <lb rend="¬" break="no"/>ion de crime? mais il ſufhoit à̀ ta fureur, ſi quelqu’vn pouuoit
        mou
        <lb rend="¬" break="no"/>ir, &amp; ſi perſonne ne ſe pouuoit trouuer plus coulpable que
        celuy qui
        <lb/>ne ſuiuoit tes Conſeils, ou que par amour, ou par hayne, il luy fai.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit aduouer quelques crimes, &amp; affin que cu lançaſſes le
        foudre de ta
        <lb/>cruauté, tu ne demandois pas qui auoit peche, mais qui obeyſſoit,
        <lb/>voire qui eſtoit celuy qui vount eſtre au deſſus de toy: celuy quetu
        <lb/>preuoquois cõtre la maiſon de ourbon en la perſonne du Prince de
        <lb/>Condé, contre la maiſon de Lorraine en la perſonne du Comte de
        <lb/>HIarcour, contre la maiſou de Vendoſme en la perſonne du Duc de
        <lb/>Beaufort, &amp; entre le Maeſcbal de Houdancour, que les chiens, tes
        <lb/>courriſans, abbayent tant qu’ils voudront, pour moy i interpree, <pb n="25"/>
        <lb/>çout cela auec tous les eſprits ſains &amp; ſans paſſion, que tus as voulu
        <lb/>eſteindre ces tres-ſplendides lumieres de la France, &amp; chaſſer au
        <lb/>loin ces tres-genereux obſtacles de ta fureur, afin qu’ayant ruiné
        <lb/>ces puiſſantes barneres contrc ta meſchanceté, tu paruſſe plus
        <lb/>cruel que Sylla &amp; Marius enuers les fortunes de tous.
        <lb/>Mazarin, auec quelle horreur de crime peux-tu eſtre effrayé? toy
        <lb/>qui auec vn front aſſeuré, &amp; par ton ordinaire maniere de pécher,
        <lb/>as banny toute pudeur, &amp; conuerty les paſſions de ton courage
        <lb/>tout de feu, pour, ſans aucune crainte, commettre telles meſchan
        <lb rend="¬" break="no"/>cetez, ſur leſquelles ceux-là meſme cougiront, qui ſont nourris
        <lb/>accouſtumez aux crimes &amp; aux forfaits. Et certes, ceux qui t’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient connu s’eſtonnoient par quelle raiſon ou pluſtoſt par quels
        <lb/>preſtiges, tu eſtois monté à ce comble d’honneur à l’Egliſe, auquel
        <lb/>ceux-là ſemblent pouuoir eſtre eſleuez, auſquels pourroit tombes
        <lb/>la moindre ſuſpicion, non de crime mais de vertu, quoy que froi.
        <lb/>de. Mais ie croiray que cette pourpre ne t’a point eſté donnee ſans
        <lb/>vn deſſein particulier de Dieu, afin qu’en toy auquel la familiariré́
        <lb/>des crimes auoit couuert la face d’vnc coulenr tres-meſchante, ſe
        <lb/>rouuaſt du moins quelque rougeur ou marque de pudeur au c
        <lb/>l’habit, auquel tu rougiras touſiours, toy qui te porte touſiours au
        <lb/>vice, &amp; par cõſequent qui n’a iamais eſté que tres-méchant, ou qui
        <lb/>ſemble eſtre counert de coures taſches de crimes: ſinon lors que cu
        <lb/>te deſpoüille de l’habit, comme d’vn empeſchemeut de toute ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>te d’impieté.
        <lb/>Que tous ſoient maintenant dãs l’étonnement de ton audace, qui
        <lb/>paroiſt ea toutes ſortes de méchancerez, mais bien plus graãd ſuiec
        <lb/>chacun aura-il des’eſtonner au ſeul recit des crimes auſquels tu te
        <lb/>plaiſois, non ſans horreur d’entendre que cu eriõphois loars que tu
        <lb/>faiſois du mal. Pour moy ie ne m’eſtonne ny n’ay horreur de cela,
        <lb/>veu que cela meſme ſeroit blaſmé par vn melchant &amp; effronté,
        <lb/>quoy qu’il approuuaſt toutes ſortes de malices, qui ne rougireit
        <lb/>iamais voyant vne teſte éhonree Mais bien en voyant en vne telle
        <lb/>perſonne vne honte puerille ſous n vifage paſle, qui eſt le verita
        <lb rend="¬" break="no"/>ble indice d’vne intime impiete!
        <lb/>O Dieus inmortel, que c’eſt haſe bien conſidarable de vair ce
        <lb/>que la nature a fait esa teoy, monpar l’exallene de la painne de
        <lb/>ton eſprit, mais ſelon ta cnuauré naturelle, qul t’a rendu ſcelera
        <lb/>&amp; laiſſé en ſuitte ſemblable a vne beſte ſtupide. Tu t’inaaginois
        <lb/>qu’en noſtre Cour Bſtoy le tyran auoit rougy de ce qu’il y voyoir,
        <lb/>quoy qu’il fut pire que buſyrio&amp; plus meſchants que Procaſte en <pb n="26"/>
        <lb/>8
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>16
        <lb/>5
        <lb/>nouuelles inuentions de ſupplices, lors que tu t’entrete nois
        <lb/>auec les rechercheurs de la modeſte moderne.
        <lb/>Ce ſont choſes, Cardinal, que tu as oſees &amp; commiſes ce ſont
        <lb/>ces grands crimes que tout le monde connoit &amp; la licene d’v,e
        <lb/>relle vie que la tienne. Telle, que ſont tes paillardiſes &amp; tes ſaeri
        <lb rend="¬" break="no"/>leges, au veu &amp; au ſçeu de la France, dans ce grand Abbrege du
        <lb/>Monde &amp; dans cét ample Theatre de l’Eguſe:meſchant, Cruel,
        <lb/>intemperé, craiſtre, ſaer lege. Ohonte de ſ’Egliſe! des-honneur
        <lb/>de la France, ordure du Monde, infame Valet, extrait de ſale;,
        <lb/>viles &amp; meſpriſables anceſtres. Ces nõ̃s qui t’auoiẽt eſleuë ſut tous
        <lb/>les Grands &amp; tireé non point de la charruë, car anciennement le;
        <lb/>Conſuls &amp; les Dictateurs ſe prenoient de là, vilaine, ſordide &amp;
        <lb/>honteuſe condition, ce ſont nos mains qui t’ont porté &amp; prefereé à
        <lb/>noſtre Themon. C ’eſt nous, Cyclope tres-intemperant qui t’auons
        <lb/>reueſtu de la pourpre qui te couure, qui eſt-ce qui entendant ces
        <lb/>choſes ne s’en eſtonnera!
        <lb/>Mais ô François, toutes ces choſes ne ſont que conmencemens
        <lb/>de celuy qui en machine touſiours d’autres plus grandes: qui a
        <lb/>maintenant recueilly dans la maſſe de ſon impietré́ tous ces crimes,
        <lb/>afin que de luy-meſme, &amp; comme par vn puiſſant effort &amp; débor
        <lb rend="¬" break="no"/>demens de meſchancetez, il ſe ruaſt ſur nous. Il ne croyoit eſtre
        aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez d’auoir deſerté les maiſons, eſpuiſeé les Vlles, deſpouiſlé́
        les
        <lb/>lieux ſacrez, &amp; employé les meilleurs Benefices de t rance en de
        <lb/>mauuais vſages, trauaillé les innocens, pille les Finances publi
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, &amp; d’auoir fai vn degaſt general par tout le Royaume, ſi
        apres
        <lb/>vous asoir oſté les biens il ne vous rauiſſoit encore la vie, &amp; auec
        <lb/>les armes ennemies il acheuaſt de vous runer dans la fureur des
        <lb/>guerres ciuilles, afin que remply de voſtre argét &amp; aſſouuy de vo.
        <lb/>ſtre propre ſang, il retournaſt ſain &amp; ſaufen ſon pays.
        <lb/>Eſt-il poſſible qu’vn rel conſeil puiſſe eſtre caché aux aueugles
        <lb/>meſmes, car non ſeulement il a auiourd’huy enleué noſtre Roy,
        <lb/>mais il nous l’a volé́ &amp; eſteé ſi oſé de mettre ſur luy es mains ſacri
        <lb rend="¬" break="no"/>leges, &amp; eſtimant peu d’auoir ruiné toute la France, il a comme
        <lb/>vn larron deſrobé nuirtamment la meſme Maieſte Royalle Que
        <lb/>’il ne nous a encore entie ement reduits à la famine, ſon deſſein
        <lb/>neantmoins eſt de faire en ſorte qu’il ne ſoit permis de viure ſous
        <lb/>vn ſi bon Roy ſans reuolte &amp; rebellion, &amp; a mis les choſes en te!
        <lb/>eſtat, qu’il a reduit ſa Maieſté dans la neceſſité de vaincre ou de
        <lb/>mourir.
        <lb/>Enfans, tirez icy vne oonſequence de ce que cette fureur veut <pb n="27"/>
        <lb/>3
        <lb/>19
        <lb/>faire car ce iugement ne regarde point les hommes parfaits. Il
        <lb/>eſt vray que ſi l’Archiduc Leopolde n’euſt eſté deffait en la bataille
        <lb/>de Lens, en ſorte qu’il ne peut reuenir de l’eſpouuente que le
        <lb/>Prince de Condé luy auoit dõ̃née &amp; obligé́ de ſe ſauuer à la fuite,
        <lb/>&amp; que s’il luy euſt reſté encore quelque choſe de cette premiere
        <lb/>valeur, que ce Traſonic ou demy-homme auoit teſmoigné, qui
        <lb/>l’euſt peu empeſcher qu’eſtãt maintenant tout armé́, il neorte la
        <lb/>terreur de la guerre iuſques dans les entrailles du Royaume? qui
        <lb/>l’empeſchera de forcer &amp; d’enfoncer les baricades qu’on luy pour
        <lb rend="¬" break="no"/>roit oppoſer: &amp; cela eſtant, qui pourra l’empeſcher de
        triompher;
        <lb/>lors qu’il ſe ſeruira encore d’Erynnis meſme à ces armes ennemies,
        <lb/>qui comme moiſſonneur pourra ſans empeſchement rauir &amp; piller
        <lb/>ce qui reſtera des biens publics: c’eſt ainſi qu’auec nos armes il
        <lb/>nous adiouſtera à ſes triomphes. De telle ſorte que ſoit le Roy ou
        <lb/>le Bourgeois qui retournera vainqueur de ce deſore public, ou
        <lb/>qui ayant perdu ſes forces &amp; deuenu foible, te ſera ô Leopolde
        <lb/>abandonné pour ſuiure ton triomphe &amp; ta gloire.
        <lb/>O Dieu! i’abhorre ce preiugeé, &amp; toy Mazarin, le plus abomi
        <lb rend="¬" break="no"/>nable, ie crains pour roy que tu ne ſois la victirae qui ſeruira au
        <lb/>maſſacre publie qui ſe fera à con ſuiet: &amp; tel que celuy que Cali
        <lb rend="¬" break="no"/>gula vouloit faire. O furies, ô cruelle Erynnis, de quels liens
        &amp;
        <lb/>cruels aiguillons eſtoit piquee &amp; eſmeuë ta fureur: de dire que
        <lb/>toute la France n’eſtant capable d’aſſouuir ta conuoiriſe ſans bor
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, tu paroiſſois encore alteré du ſang Royal de Bourbon: &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſirois ſacrifier à ton inſatiable &amp; cruelle fureur horreur pour
        ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy qui oyra cecy) par les meſmes mains des François, Le Ro,
        <lb/>Le Dvc ’OrLEanNs, L PrtncE de CON ’, L
        <lb/>D vc de L on cv E v ille ET LE CoTE ’Harcovr,
        <lb/>partis en diuerſes factions, afin de les auoir tous, voire au peril de
        <lb/>leur vie, à ta deuotion.
        <lb/>Ainſi meſchant, ta cruauté deuoit paſſer iuſques à certe extre.
        <lb rend="¬" break="no"/>mité, ſans le glaiue de noſtre Themis, ſeul qui te pouuoit frapper
        <lb/>au plus haut point de ton ambition: auſſi falloit-il que cu fuſſe eſle
        <lb rend="¬" break="no"/>ué à cet é́minent degré de meſchanceté, afin que tu en fuſſe pre
        <lb rend="¬" break="no"/>eipité &amp; fiſſe vne cheute plus lourde, peſante &amp; plus
        infame. Telle
        <lb/>ſe deuoit voir reduire la maſſe de ta preſomptueuſe &amp; factueuſe
        <lb/>grandeur: ſçauoir d’aſſembler autant de foudres pour deluger ſur
        <lb/>a teſte, que noſtre illuſtre Senat auoit de genereux E noe s, &amp;
        <lb/>de faire en ſuitte greſler ſur toy leurs traits &amp; leurs carreaux ardãs.
        <lb/>Impie, tu eſperois que comme ce tres-auguſte Areopage auoit <pb n="28"/>
        <lb/>11
        <lb/>2
        <lb/>deſia condãné tes preaieres mechancetez ſans les chaſtier, qu’
        <lb/>ete exremiee il feroie encore le meſme : ou peut dre que o
        <lb rend="¬" break="no"/>equiré procederoir lentemeut, u t’imaginois qu’elle les laiſſeroir
        <lb/>nmpunis; pendant que par vae deſmarche precipitee tu cournais à
        <lb/>bride auallee dans la lice de ta meſchanceté.
        <lb/>Mais tu deuois conſiderer, que ceux que te ecroyoiét leur appuy,
        <lb/>uiuoient les voyes plus prudentes de l’eéquité, ſans ſe haſter, &amp;
        <lb/>qu’encore que les machines des Dieux ſe meuuẽt par des reſforts
        <lb/>rardifs, elles ſç̧auent neantmoins tres-bien ſe mouuoir en leur
        <lb/>renps, afin de chaſtier à point nomme le meſchant. Auſi pouuoic
        <lb rend="¬" break="no"/>on iudieieuſement iuger que tou ſupplice eſtoit arneſté &amp;
        preparé
        <lb/>en ce cõſiſtoire des Deux. Mais le bras qui le deuoir exeeuter, n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>t oit pas encore leueé &amp; ne le ſeroit, ſimon lors que plus
        roidemene
        <lb/>iI deſchargerot ſa force ſur ta teſte, afin que par la peſanmteur du
        <lb/>chaftiment cette tres-illuſtre compagnie compenſaſt ſon retar
        <lb rend="¬" break="no"/>dement.
        <lb/>Toutefois Ta s-AVeVsTESENAT, nous pourrions nous
        <lb/>eſtonner de ce que vous auez changeé la peine d’vn ſupplice ppo
        <lb rend="¬" break="no"/>eionné aux crimes, à celle d’vn fſeul exil contre vn eriminel mani
        <lb/>feſte de lee Maieſté, pexurbateur du repos publie, boute- feu &amp;
        <lb/>inſigne voleur, luy qui deuoit eſtre condamné,ou aux Galeres, à
        <lb/>Ceualets ouaux Gbets, ait reſſenry en cela la moderation de la
        <lb/>eine qu’i meucoie: Maise veux croire qu’en cela vous aueaz faie
        <lb/>voir que voſtre iuſte procedé eftoit myſterieux &amp; diuir: car vo
        <lb/>e pouuie chaſtier Mazarin ſans vſer enuers luy d’vne eſpece de
        <lb/>grace aecouſtumee à voſtre equité, &amp; uger qu’en cery vous r
        <lb rend="¬" break="no"/>e ſeuerí, en fulminaat conere luy. Neantmons vousl enſnie
        <lb rend="¬" break="no"/>ben encore plus doucement traité que ne feront les aiguillons pi
        <lb rend="¬" break="no"/>quans &amp; les bourreaux inteſtins de a confeience criminele, auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>uels vous l’auie comme abandonné I ſçauoir bien qu’enſafa
        <lb rend="¬" break="no"/>eur il deuoit ſoutfrir ſans ceſſe &amp; ſas repos vn bourreau plus
        lu
        <lb rend="¬" break="no"/>main qu’il ne mentoit, luy qui auoit banay toute equié vue
        <lb rend="¬" break="no"/>eſpece d’humanié, &amp; faiſoit ſemir ſa cruauré ſur nous &amp;
        ſur luy,
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’id pourroie reprendoe le cbomin de l’équie &amp; de la raifon:
        Alle
        <lb/>donc mainsceaau ét infame, à preſent qu’il eſt marqueé par la ver
        <lb rend="¬" break="no"/>e die de voſee Tlomis, &amp;e que pour ſou iafolenoe &amp; de fa
        <lb/>raes, luy qui deuoit eſtre oondamneé à laaore, viue fnalemaent
        <lb/>pary toutes ſores de ſupplices.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
