<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1623_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le héraut et l'arrêt des trois États, ensemble les
          questions d'une abbesse sur la demeure du roi.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Mj3fyNOSHhEC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Héraut (le) et l'arrêt des trois États, ensemble les questions
            d'une abbesse sur la demeure du roi.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000140388204" xml:id="IL_MusnierFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Musnier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="6"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311828</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1623. Héraut (le) et l'arrêt des trois États, ensemble les questions
          d'une abbesse sur la demeure du roi. Paris, Fr. Musnier Sans Date, 6 pages. Le second
          titre est plus exact : « le Héraut ou les Questions d'une religieuse sur la demeure du
          roi, et l'arrét des trois États. » Sotte pièce publiée, après le traité du 11 mars 1649,
          puisque l'auteur engage les généraux à ne pas refuser la paix.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_16" source="Moreau">
          <p>Le parlement accepte le traité de Ruel</p>
          <date when="1649-03-15">1649-03-15</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>HERAVT
        <lb/>ET LARREST
        <lb/>ESAis
        <lb/>e
        <lb/>eeee
        <lb rend="¬" break="no"/>ees
        <lb/>Eei <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>nt
        <lb/>tdſbeudſidibd
        <lb/>eR
        <lb/>1 e r D
        <lb/> r r¬ 7r 1
        <lb/>LEHERAVTOVLES
        <lb/>7 queſtions d’vne Religeuſe ſur
        <lb/>la demeure du Roy&amp;l’Aneſt
        <lb/>des trois Eſtats.
        <lb/>4¬
        <lb rend="¬" break="no"/>J Es Scœurs i’ay ſongé que le pour
        <lb rend="¬" break="no"/> traiét viuant des plus beax traits
        <lb/> I de ſelgrand Philoſophe meſpri
        <lb/> ſane tous les trefors de la terre pere
        <lb/> de la Vaillanca &amp; de ſes Filles,
        <lb/>dont les vertus ſont reucré́esdans toute la Cle
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtienté, eſtoit dans certe celebre aſſenblée de
        <lb/>norables qui poſſede ſi iuſtement le tiltre qu’on
        <lb/>au Senatdes Romains, n’apartenant qu’a elle de
        <lb/>gouuerner des monarchies &amp; que ſa perſonne y
        <lb/>eſtoit non ſeulement conſideree pour les belles
        <lb/> lumieres qu’il a de la plus ſublime &amp; plus puiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>te politique qui ait iamais reigné dans le cœur des
        <lb/>grands, &amp; ſur l’eſprit des peuples qui doiuent el
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ſauuez par cette auguſte Compagnie, &amp; par
        <lb/>luy puis qu’ils y croyent; mais encores par ſon
        <lb/>mrtyne pablic dont la glorieuſe priſon nous pre
        <lb rend="¬" break="no"/> dis le meilleur augure de toute l’Antiquiré, puis
        <lb/>u’elle reſſemble en pluſieurs façons à celle de ce
        <lb/>egeraux Ioſeph. De plus i’ay veu c’eſt Illuſtre
        <lb/>;.A
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>tout enflamé d’vndeſir de Cherubin pour le re¬.
        <lb/>poe Vniuerſel, &amp; tout ainſi que l’amour eſt le.
        <lb/>ſouſtient de la nature, i’ay trouué que le feu de
        <lb/>ſa charite maintenoit tous les oprimé́s, l’amour
        <lb/>eſt vigilent ſubtil deſintereſſé, ne trouue rien de
        <lb/>diſficile ne craint pas la mort &amp; ne viellit point, il
        <lb/>en eſt de meſme de ce grand Perſonnage ſans te
        <lb rend="¬" break="no"/>merité que le temps, ls faueurs, ny les diſgraces.
        <lb/>n’ont peu esbranler, ce Dieu porte vn bandeau,
        <lb/>auſſi celuy- cy en a il vn qu’il met pour la gloire de
        <lb/>la juſtice ſeulement, quand il faut opiner, ſe ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerain des cœurs eſt affable, ſe communiquant à̀
        <lb/>1ous, &amp; ſe prodige parmy la fluence des grandeur
        <lb rend="¬" break="no"/>qui l’entourent n’a rien pedunon plus de ſa dou
        <lb rend="¬" break="no"/>ceur naturelle, en fin au lieu d’vne inconſtance
        <lb/>blaſmable, ie n’ay tecogneu dans ſa fiſionomie
        <lb/>&amp; daus la conduite que le deſſein d’vn aimable!
        <lb/>changement des eonlſeils de guorre en ceſuy div
        <lb rend="¬" break="no"/>ne onne paix ou Dieu veüille que nouseonduiſe
        <lb/>e ’ee de peutles le fils de la ſeience &amp;e eſprit
        <lb/>ſain de lonſieur de Brouſſel.
        <lb/> ſ,t b,3 e
        <lb/>LEHEBAVLT OV EES QVEST1ONS
        <lb/>d’vne Religieule lur la demeure du Roy
        <lb/> Et l’Arreſt des trois ſtats.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>; FAV Sieele ou nous pouuon en l heré mu dire
        <lb/> Paur lauer les venu qui ſorrens du naarne,
        <lb/>Jntereſt g nmral que ta aileſt chamans <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>Puis qu’il n: veut rin Voir qu le diſeernememr
        <lb/>Surae ſi beaux ſubis, &amp; qui pourroit ſe taire.
        <lb/>Auoit-on iasais eu que dans l’Art mi’itaire,
        <lb/>L ſuſtice regnaſt auetant de douceur.
        <lb/>Non s’eſt l’eſp it aßi qui gou erne le ceœur
        <lb/>Ce glorieux Senatconduit parla prudne,
        <lb/>Atrouuédes moyens pour nos teſubſiſta ce,
        <lb/>N’ignore point la force &amp; le pouuoir des Ro
        <lb/>Nycelui des ſubiet, ſuiuant de iuſtes Loix
        <lb/>S’en vanous eſclair vne belle ſcience,
        <lb/>L’Egnime quiconient le bou- heur de la France,
        <lb/>Ce que nous demande ns &amp; ce qu’on veut donner
        <lb/>Pour ſçauoir en quel lieu le Rai doit ſeiourner.
        <lb/>La Roine dit par tout, i’entends eſtre abſoluë
        <lb/>Faiſantà̀ quime plaiſt la grace d ſaveue,
        <lb/>La nature le veut, la Regence yconſent,
        <lb/>Et la poſſeſßion rend montiltre puiſſant
        <lb/>L V’iſſeſui repond quas cs pre ieuax laume
        <lb rend="¬" break="no"/>Dait eſtreeonſerue dars le cœur du Roiaume,
        <lb/>Que lacouflumeen faitvne importante Loy,
        <lb/>Puis que ſes deuanciers &amp; le Louure en font foi,
        <lb/>Qu’auec tous les reſpects qu’on doirattendre d’elle
        <lb/>Ces feux lui vont monſtrant ſon amour naurelle
        <lb/>Afn de l tirer par ce puiſſant aimant,
        <lb/>Que le Throſae des Roireft dans le Parlement,
        <lb/>Òſesſages tuteurs dan’l’auguſte pniſſance,
        <lb/>Sont fondez de l’auoiren longueliouiſſance,
        <lb/>Tourfeis ſain Germain le poſſede auiourd’hui,
        <lb/>Sus, ſus, il faut perir, ou l’auoir comme lui.
        <lb/>Qeombat geneeex ou chacu fait lapreſſe,
        <lb/>E <pb n="6"/>
        <lb/>3
        <lb/>Que ron zleſtdiuin l’Egliſe s inereſſe
        <lb/>Cichefdu ſan Roialoenu dececoſté,
        <lb/>Faictvois que l balanmce eſt pour nmoſtre equité,
        <lb/>Princes de toutes parts pour la meſme eſperance
        <lb/>loigne vous à co corps &amp; maintn la Frane,
        <lb/>Finſſez ce deſordre, ou oousne gaignezren,
        <lb/>0 ,
        <lb/>Le R oidans peu de temps vous en oudra du bien
        <lb/>V’aus povur tous goufter la douceur de ces charmes,
        <lb/>Pais que ſon ſeul amour vous fais prendre les armes
        <lb/>Croiez moy ce conſeil ne peut eſtre que bon
        <lb/> Conſruez les Lauriers quiſ nt deus à Bourbon.
        <lb/>Ne bruſlez l’innmecent aux coaurſes malheureuſe
        <lb/>Etnepropbaez point tanmt de Religieuſes,
        <lb/>C’eſt ce que la fureur n’accordera iamais,
        <lb/>O Princes valeureux ne refuſez l paix,
        <lb/>L’aage das Royle veut ſouhaittant les delices,
        <lb/>L Repme le coſet ahharar tous lec ’vices.
        <lb/>V? ſuiuez ſes defſelns dãs l’n &amp;l’autre teps
        <lb/>Faites ous donc beaux Lys reuoir le doux
        <lb/>Prin temps,
        <lb/>Tous les eœux de Paris reuerenmt voſtre iſtoire,
        <lb/>Rauy de voir icy refleurir voſtre gloire,
        <lb/>Ayez ſoin du public pour reſſembler aux Cieux
        <lb/>Donnmezmous le repos s’eſt vn preſent des Dieu
        <lb/>Rien n’eſ deſeſpere, les mgyens ſont faciles
        <lb/>Satisfaiſant Paris voas ſauuez pluſiears Villes
        <lb/>Ne laiſſez pas le temps à tous les Eſtrangers
        <lb/>De veniririompher das lieu de leurs danger1,
        <lb/>Quant vous auriezrepris voſtre force premiere,
        <lb/>eïnſs ruos verrezla gloire cousftuoiere, <pb n="7"/>
        <lb/>14
        <lb/>Suiure tous vos proiets couronner vos exploits,
        <lb/>Dire que l’’miuers redoubte les Franç̧ois.
        <lb/>Nos Princes grands Heraux vont eſtouffant leurs plaintes
        <lb/>Et le bhien du Publie ne leur ſert point de feintes
        <lb/>Ils ſeront touſours preſts ne s’agiſſant que deax
        <lb/>De receuoir la paix eſtanmt tres genereux,
        <lb/>Nous n’apprehendons pas les efſorts de Pologme
        <lb/>Puis que nous poſſedons le Mars de Catalogne,
        <lb/>Vous me direz qu’il faut temoigmor voſtre cur
        <lb/>Pour ce que vous croyequ’il s’agiſt de l’honnear
        <lb/>ue vous auoir deſpleu c’eſt commeterevn crime
        <lb/>Et ie tiens qu’il vaut nieux s’apaiſer par xime
        <lb/> Si tant eſt qu’on me piſſe eſtouffer en vn iour
        <lb/>Ce grãd feu qui lleuore &amp;l l’vne &amp; l’autre cour
        <lb/>es dignes S’enateurs tous d’vne voix commune
        <lb/>igneront volontiers meſpriſant la fortune,
        <lb/>Naſpirane qu’au vray bien qu’il fçear ons ams er iex
        <lb/>Ilsſeront ſatisfaits vous voyant glorleux,
        <lb/>Mais touſiours le Soleil neſe fait pas paroiſtre,
        <lb/>Les nuages ſouuent emspeſchent de connoiſlre,
        <lb/>L reſtitaition ne vous regarde poit,
        <lb/>S’eſt pour ſerair l’eſtat accordez leur cepoinmr,
        <lb/>Les voleurs ont à craindre vn petit trait de plarme
        <lb/>Mais vous tos gens d’honeur ſulsez voſtre coutunme
        <lb/>’ous pouaez ſeiourner dedans ce beau ſelour
        <lb/> Ou tous les bons deſſeins ſeront loezvnioar
        <lb/>Genereux Officiers qittant ſans reſiſtance
        <lb/> L’eſpoir vain des faueurs pour ſoulager la France,
        <lb/>Remedes excellens de nos mauxirrite,
        <lb/>Le temps vous donnera ce que vous meritez, <pb n="8"/>
        <lb/>ae
        <lb rend="¬" break="no"/>Sire ne deſniez des louanges acquiſes,
        <lb/>A ces Princes puiſſans à leurs ſages deuiſes,
        <lb/>A ces grands Generaux qui n’ont rien de ſi cher,.
        <lb/>Que d’employer leur ſang pour vous aller chercher,.
        <lb/>A qui vous gagneera par la voix la plus forte.
        <lb/>Aiax la maeritéi msais lyſſe l’emporte,
        <lb/>Sera ce auParlemen, ſera-ceaau Cardinal
        <lb/>Salonon reuenez pour cet enfant Royal,
        <lb/>Sageſse de Paris iugez la difference,
        <lb/>Et donnez le à ce cœur beau. censre de l Franee..
        <lb/> peqp
        <lb/>R H
        <lb/>AIE I
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>t
        <lb/> s
        <lb/>vs 1
        <lb/>TROIS ESTA2S..
        <lb/>Les Illuſtres -vnmis aßemblez poar ſcauolr,
        <lb rend="¬" break="no"/>Qaels drots de teus coſtezcacu ddle ’aaaoi.
        <lb/>Les gens da Roy tenmant enmain la Politque,
        <lb/>Les Aduocats playdans pourla caſe pblique,
        <lb/>le re eilere
        <lb/>Deliberatbon faite auee consoißace
        <lb/>L o dle danr l lſie puſdane n?
        <lb/>et la rReyme aà Paris, afin que ſes bontez
        <lb/>Recoiue les honneurs deubs à lers Majeſte </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
