<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1649_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Histoire remarquable de la vie et mort d'un favori du roi
          d'Angleterre.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14858"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Histoire remarquable de la vie et mort d'un favory du Roy
            d'Angleterre.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110423830" xml:id="IL_LaVigneNicolasde.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas de</forename>
              <surname>La Vigne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-02">février 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="15"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM48889" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48889"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13057</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Texte paru en février 1649 d'après Hubert Carrier (Bibliothèque
          Mazarine, Ms 4682-3, f. 83v -84). </p>
        <p source="Moreau">1649. Histoire remarquable de la vie et mort d'un fa vori du roi
          d'Angleterre. Paris, Nicolas de La Vigne, 1649, 15 pages. C'est encore l'histoire de
          Gaverston, que l'auteur fait Gascon ;je ne sais pas pourquoi.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Gaveston, Piers (1284?-1312)</term>
          <term type="subject">Angleterre</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>HISTOIRE
        <lb/>REMARQVABLE
        <lb/>DE LA VIE ET DE LA MORT
        <lb/>DV FAVORY
        <lb/>DV ROY
        <lb/>D'ANGLETERRE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS DE LA VIGNE,
        <lb/>prés Sainct Hilaire.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <gap/>
        <pb n="12"/>
        <lb/>cheré des hommes eſt tel, le que l’or a baſty des
        <lb/>Temples pour des Monſtres, &amp; Rome a veu des
        <lb/>ſtatuës dans ſes places publiques, de ceux qui ont
        <lb/>eſté la ruine de la grandeur C’eſt ainſi qu’on cou
        <lb rend="¬" break="no"/>roit iadis à Seianus, &amp; que qui l’auoit pour pro
        <lb rend="¬" break="no"/>recteur n’eſtoit plus en peine de chercher des
        <lb/>honneurs, &amp; que qui l’auoit pour ennemy lan
        <lb rend="¬" break="no"/>guiſſoit dans le mepris, &amp; dans la miſere. On va
        <lb/>en foule à la fortune naiſſante, &amp; ſouuent parmy
        <lb/>cette foulle on treuue des Philoſophes, dont la ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>uere façon de viure repugne à cette lacheté́. Nous
        <lb/>enauons vn exemple recent en la perſonne de
        <lb/>Marin, de qui les crimes ont eſté, pour ainſi dite,
        <lb/>couronnez par la flarterie das ames mercenairtes,
        <lb/>&amp; des vendeurs de fumée deCou Tibere le plai-
        <lb rend="¬" break="no"/>gnit iadis que ſes Courrilans l’abandonnoient,
        <lb/>ieil &amp; mourant, pour ſuiure Calgula ſon ſuc
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſeur. Pour dire ce que ie penſe de la flatterie,
        <lb/>il n’y a rien qui ſoit capable de corrõ̂pre les meil
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs eſpris comme elle, &amp; qu’il n’y a point de
        <lb/>cerueau bien fait qui n’enſoit troublé. C’eft vn
        <lb/>mal qui ariue à̀ tous ceux que la fortune metaux
        <lb/>bonnes graces des Roys; &amp; ie tiens pourtres aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>eureé, que ceux quine ſont pas és pour les gran
        <lb rend="¬" break="no"/>deurs, font perte du ſens cõmun,lors-qu’ilsapro
        <lb rend="¬" break="no"/>chent des thrones, de ſorte qu’on peut dire qu’ils?
        <lb/>achetent bien cheremẽt les faueurs de la fortune.
        <lb/>Ceal <pb n="13"/>
        <lb/>Ce la eſtant, il eſt faoile à voir que ſes dons ſont
        <lb/>tres-pernicieux, &amp; que les ſages ne receuront ia¬
        <lb rend="¬" break="no"/>mais ſes preſens auec de telles conditions. Ie ne
        <lb/>m’eſtonne donc plus s’il n’y a que les incẽſé́s qui
        <lb/>faſſent des vœux pour ces hautes fortunes, d’ò
        <lb/>l’on ne tombe qu’auec grand bruit. C’eſt ainſi
        <lb/>que dans les fables celles de Phaeton &amp; d’Icare
        <lb/>ſont ſi connueës, auſſi bien que celles dont nous
        <lb/>auons les recits veritables dans nos Hiſtoires. Ie
        <lb/>pourrois aporter icy pour exemple le Sejan des
        <lb/>Romains: mais ſans aller ſi loin, la France nous en
        <lb/>donne vn qui a beaucoup de rapport auec le Ga
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſton, qui fut le fauory d’Edouard ſecond, Roy
        <lb/>d’Angleterre. Comme ce laſche Gaſcon fut vn
        <lb/>lambeau funeſte à cetre Iſle, Mararin en eſt vn
        <lb/>à ce Royaume de France, durant la minorité d’vn
        <lb/>Roy qui temoigne par ſes vettus naiſſantes auoir
        <lb/>ſuccedé à la pieré́ du feu Roy ſon Pere, d’heureu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe memoire, auſſ bien qu’à ſa couronne. Pour
        <lb/>faire voir le rapport qui ſe treuue entre ces deux
        <lb/>pernicieux eſprits, qui ſont nais pour eſtre la
        <lb/>honte de leurs Prcuince, &amp; la ruine des Eſtats, ie
        <lb/>veux faire en ce lieu le portraict du premier ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>lon la veriré que i’ay pu apprendre en de vieilles
        <lb/>hroniques, &amp; cette verité nm’a eſteé depuis con
        <lb rend="¬" break="no"/>fit mée par des perſonnes dignes de foy. De peur
        <lb/>qu’on ne me loupç̧onne d’auon adiouſté quel
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="14"/>
        <lb/>ques couleurs à ce tableau, ie pretens de faire vne
        <lb rend="¬" break="no"/>peinture ſimple &amp; naiue. Ie veux que ma copie
        <lb/>ſoit conforme à l’original qui m’a eſté donné́.
        <lb/>Quanr à moy ie n’ay rié̃ veu iuſques à̀ cette heure
        <lb/>qu ſoirt ſi conforme à la vie infame de Mazarin,
        <lb/>que celle de ce meſchãat fauori. Ie penſe que Dieu
        <lb rend="¬" break="no"/>pet mettra que Mazarin finiſle ſes iours auſſi miſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rablemet que ce perfide. Car c’eſtvne choſe ordi.
        <lb/>naire, que tous ceux qui ont abuſé de la faueur des
        <lb/>ois, au preiudice du pauure peuple, cõ̃me Gauer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſton reç̧oiuẽ̃t vne fin funeſte &amp; honteuſe pour la
        <lb/>recõpenſe de leurs forfaits Celle d’A man ſous le
        <lb/>Roy Aſſuere, Seianus ſous l’Empereur Tybere,
        <lb/>Vetronius Turinus ſousAlexandre Seuere; Pierre
        <lb/>de la Breſche ſous Philippe le Hardy, ne cõfirmét
        <lb/>que trop cette verité auancee. Il y a long temps
        <lb/>que ray preueu ce qui doit infailliblement arri
        <lb rend="¬" break="no"/>uer à noſtre deloyal Miniſtre d’Eſtt Mazarin,
        <lb/>par le ſoin que i’ay pris d’eſtuder toutes ſes a
        <lb rend="¬" break="no"/>ctions infames. Il ne faut point, pour luy predire
        <lb/>vne mort pareille à ſa vie, conſulter les Aſtes, ny
        <lb/>faire ſon Horoſcope, comme il a deſia eſté fait.
        <lb/>On peut dire de luy, ſans paſſer pour menteur, ce
        <lb/>que l’on a dit de Gauerſton, qu’il n’auoit fait au
        <lb rend="¬" break="no"/>cune choſe digne de loü̈ange. Ie me figure qu’il
        <lb/>en ſera de Mazarin ainſi que de cet inſolent
        <lb/>Gaſcon, dont ie veux eſctire l’Hiſtoire; car elle <pb n="15"/>
        <lb/>7
        <lb/>nous apprend que tout fut pacifié en Angleretre,
        <lb/>que le Roy ſe reconcilia auec ſes Princes &amp; Ba
        <lb rend="¬" break="no"/>rons, &amp; qu’il veſquit en grande vnio auec l
        <lb/>Reyne ſa femme. Dieu qui a touſiours teſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gne prendre vn ſoin extréme du trône de nos
        <lb/>Rois, ne nous refuſera pas la meſme grace, dans
        <lb/>vn temps ou l’inſolence Eſtrangere voulant abu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer de la puiſſance d’vn Prince Pupille, oppreſſe
        <lb/>tous les François ſous le ioug de ſa tyrannie. La
        <lb/>voix du peuple opprimé́ va iuſques aux oreilles
        <lb/>de Dieu, qui veille ſur la veufue, &amp; ſur l’orphelin,
        <lb/>qui demandent auec des larmes, auec des ſouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pirs &amp; des ſanglots la vengeance des crirmes de
        <lb/>Mazarin.
        <lb/>Mais il eſttemps d’expoſer aà̀ vos yeux la pein
        <lb rend="¬" break="no"/>ture que ie vous ay promiſe, qui eſt vne expreſ.
        <lb rend="¬" break="no"/>fion veritable de la vie de ce Miniſtre deteſtable,
        <lb/>qui met toure la France en diuiſion.
        <lb/>Pierre de Gauerſton, qui fut le plus ambitieux,
        <lb/>le plus turbulent, &amp; le plus ſuperbe de tous les
        <lb/>hommes, eut pour Pere vn Gentil-homme Gaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>con Mais il faur remarquer, qu’autant que le Pere
        <lb/>merita par la vertu, &amp; par ſes fameux exploits,la
        <lb/>repuration qui eſt deuë au merire, le fils par ſes
        <lb/>inſolences ſe rendit l’objet de la haine de tout le
        <lb/>monde. Le Pere s’acquit par ſa valeur, &amp; par ſes
        <lb/>aatres bonnes qualitez l’affection du Roy d’An¬ <pb n="16"/>
        <lb/>2
        <lb/>gleterre EdoüardI Ce bon Prince eſtendit ſo
        <lb/>amour iuſques au fils qu’il fit nourrir auec le petit
        <lb/>Edouard ſon fils. Ce Gauerſton ſç̧eut par ſon
        <lb/>adreſſe, &amp; par les artifices tellement gagner l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prit de ce ieune Prince, qu’il meſpriſoit des en
        <lb/>fans des autres Grands du Royaume. Gaueſton
        <lb/>par vn deſir inſatiable d’acquerir des richeſſes,
        <lb/>iouoit ſi bien ſon perſonnage, que feignant n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre attaché à̀ ce ieune fils de Roy, que par vne a
        <lb rend="¬" break="no"/>mour ſans intereſt, fit amas de treſors; &amp; il eut
        <lb/>tant de ſubtilite, qu’il s’en accommodoit auec
        <lb/>des Marchans qui trafiquoient ſur mer. Mais
        <lb/>comme l’aage creut à Gauerſton, la mahice creut
        <lb/>quant &amp; quant, &amp; ſe rendit ſi inſuportable, que
        <lb/>pour les plaintes qu’on fit de luy, le Roy fut con
        <lb rend="¬" break="no"/>traint, par l’aduis commun des plus Grands, de le
        <lb/>chaſſer de ſon Royaume. Cet Edouard ſurnom
        <lb rend="¬" break="no"/>mé le bon Roy, apres auoir regné trente cinq
        <lb/>ans, ſe ſentant proche de ſafin, fit venir ſon fils
        <lb/>pour receuoir ſabenediction, auec ſes dernieres
        <lb/>volontez Entre toutes les autres, il luy com
        <lb rend="¬" break="no"/>manda, lur peine d’encourir ſa malediction, de
        <lb/>ne reuoquer iamais d’exil ledit de Gauerſton
        <lb/>qui auoit eſté chaſſé́ de ſon Eſtat par la ſentence
        <lb/>des Seigneurs du Pays: Si ce n’eſtoit qu’ils fuſlent
        <lb/>tous d’accord de cette reuocation. Ce braue
        <lb/>Monarque conuoiſſoit combien il eſtoir impor
        <lb rend="¬" break="no"/>Rt <pb n="17"/>
        <lb/>y5
        <lb/>te pour le biende ſon fils, &amp; du Royaute, que
        <lb/>cette peſte ne retounaſt iamais-en. our
        <lb/>En ſecond lieu, il luy fit entendre, cormmeii
        <lb/>auoit pris la Croix pour aller enperſonne on lal
        <lb/>Terte Saincte defendre les Chreſtiens, cna!
        <lb/>tre la violence des infidelles; Puis que Die?
        <lb/>ne m’a pas doné le moyen, dt-il de faire cé!
        <lb/>voyage, &amp; de m’aquite de mon vœu, vol
        <lb/>ronte deuxmille uarcs d’argant qe i’ay de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtinez por y enuoyer cent quarante hommes
        <lb/>d’armes auec tout leur rrain, qui y porteront
        <lb/>auec eux mon cœur, que ie deſir y eſtreé en
        <lb rend="¬" break="no"/>terreé le vous commande, &amp; comme vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtte Roy, &amp; comme voſtre Pere, ſur peine
        <lb/>d’encourir ma malediction, que vous deue
        <lb/>grandementredouter, que vous a’employez
        <lb/>cette ſomme en aucun autre vſage; ſi vous y!
        <lb/>contreuenez, vous ſerez le plus malheureuxl
        <lb/>Roy de la terre. Edoïardeſtant tmort, ce nou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueau Prine oublia tout ce quiduy auoit eſté
        <lb/>otdooné, &amp; n’execura aucon descoamande
        <lb rend="¬" break="no"/>mens du defunt. Contre la volonté de tous
        <lb/>les Princes, il reuoqula Gaueſton, &amp; pour
        <lb/>nouueau tefmoignage d’amí,’il le-
        <lb/>Cheualier, luy donanant enare leeite deu
        <lb/>mille marcsd’angent que ſonPeneaoit dedie?
        <lb/>a ſecouir lo Eerre Sainteu. Ilaquoit double <pb n="18"/>
        <lb/>10
        <lb/>crime en cetrte action, d’autant qu’il conmrene.
        <lb/>noit aux volontez de ſon Pere, &amp; qu’il met
        <lb rend="¬" break="no"/>roit enrre les mains d’vn pefide, ce qui deuoit
        <lb/>ſeruir à vn vſage pieux. Ce preſent fut auſſi
        <lb/>faral à ce mechant Fauoy, il en eut le cœur ſi
        <lb/>onflé, qu’il brauoi tous les Grands du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>mae. Ce Prince, par vne prodigalité́ inouye,
        <lb/>luy donna encore la Comté de Cornubie, &amp; de
        <lb/>l’Iſle de Man, ſans prendre l’aduis de pas vn
        <lb/>des ’rinces ou Seigneurs du Pays. Pour com
        <lb rend="¬" break="no"/>ble de folie, lors que ce ieune Prince paſſa en
        <lb/>France pour eſpouſer Madame Iſabeau fille du
        <lb/>Roy Philippes le Bel, il luy laiſſa le Gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment &amp; l’adminiſtration de tout le Royaume.
        <lb/>Edouard repaſſant en Angleterre auec ſa nou
        <lb rend="¬" break="no"/>uelle Eſpouſe, quoy que tous les Grands du
        <lb/>pays s’efforçaſſent à̀ l’enuy, à̀ qui leur feroit le
        <lb/>plus d’honneur, Gauerſton fut le mieux re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceu. Le iour que le Roy &amp; la Reyne de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient eſtre Couronnez, les Comtes &amp; Ba
        <lb rend="¬" break="no"/>rons traiterent enſemble des affaires de l’Eſtar,
        <lb/>&amp; ſupplierent leRoy que Gauerſton fuſt chaſſé́
        <lb/>du Royaume. A quoy’ne voulant conſentir,
        <lb/>ils ſeadelibererent d’empeſcher ſon Couronne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; pour lors le Roy pouſſé par la crain
        <lb rend="¬" break="no"/>te, leur promit, &amp; iura de bonne foy, qu’il fe
        <lb/>coit tout ce qu’ils vaudroient au prochain Par¬ <pb n="19"/>
        <lb/>11
        <lb/>lement qui ſe tiendroit Le Roy &amp; la Reynes
        <lb/>furent couronaez aà̀ Vveſtmonſtier auc gran
        <lb rend="¬" break="no"/>des magnificences, ou aſſiſterent Charles, &amp;
        <lb/>Louys Comtes, &amp; Oncles de la Reyne, Iean
        <lb rend="¬" break="no"/>ne Ducheſſe de Brabant, le Cc mte de Sauoye,
        <lb/>&amp; pluſieurs astres Seigneurs. Entre les cere
        <lb rend="¬" break="no"/>monies qui s’obſeruent au couronnement des
        <lb/>Roys, l’vne eſt, que le Calice &amp; la Platine de8.
        <lb/>Edouard ſont portez par le Chancelier, s’il eft
        <lb/>d’Egliſe; &amp; la Couronne &amp; autres ornemens
        <lb/>Royaux par les Seigneurs, ſelon leurs rang &amp;
        <lb/>dignité. Le Roy s’eſtant perſuadé́ qu’il nt
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit point d’homme de plus grand merite que
        <lb/>ſon Fauory, luy fir porter la Couronne, &amp; aux
        <lb/>Comtes &amp; Parons la Croix, la Verge, les Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>perons &amp; les Eſpées, dont le Clergé́ &amp; Ie
        <lb/>peuple furent iuſtement irritez. Apres mille
        <lb/>autres inſolences qu’il commit à l’endroit des
        <lb/>plus conſiderables du Royaume, l’an mil trois
        <lb/>cens dix, &amp; le deuzieſme du regne du ieune
        <lb/>Edouard, les Principaux d’Angſererre tonſi
        <lb rend="¬" break="no"/>derans que le Roy eſtoit enſorcelé́ de l’amour
        <lb/>de cet homme, &amp; que ce ſcelerat aymoit plus
        <lb/>l’argent que l’equité, &amp; qu’il faiſoit enleuer les
        <lb/>deniers qu’il auoir pillez ou acquis par ſes per
        <lb rend="¬" break="no"/>fidies, &amp; qu’il les faiſoir tranſporter en ſes for
        <lb rend="¬" break="no"/>tes places, ou bien les enuoyoit aux marchans <pb n="20"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>12.
        <lb/>d’ourre mer pour ſes vſures, vieinene au Roy
        <lb/>ſans faire bruit, le ſe plier qu’il-luy plaiſe deſo
        <lb rend="¬" break="no"/>mais de traiter les affaires de ſon Royaume qui
        <lb/>uoiens grand beſoin d’eſtre regl̃es, par lE
        <lb/>conſeil de ſes Barons, afin d’obuier aux dangers
        <lb/>eminens quimenaçoient ſon Eſtar, Vainc
        <lb/>ar leurmportunit́ il leur promit degarder,
        <lb/>&amp; mainr tout ce qu’ils ordoniheroié Aſ6.
        <lb/>blée tenue il fut osdonné, que le Roy ha¬
        <lb rend="¬" break="no"/>oit de ſon pays, ſeloan le commandemeat du
        <lb/>euoy ſon Pere, touseſtrangers, &amp; ceux qui
        <lb/>Ay anpeut de conſails perticieux au bjen
        <lb/>de ſa CouranneTalleentquePiernede Ga
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſton fucndadné de vm̂derl’Angleterre,
        <lb/>d’eſtrerclegú on Hihernie. Le Patlenent
        <lb/>chcmyed reeotrneéntent l oy ſel
        <lb/>Jecet n tresgand dafplaiſirCe Prince
        <lb/>qelque rsmps apneu e apola, &amp; lapſi eſpou.
        <lb/>ervne file degronde coridition. Son gel
        <lb/>Aſet’gans de is ie nn inui, les &amp;eigtdeuirsſe
        <lb rend="¬" break="no"/>epmpuiſanre amibeydo pmas comſe
        <lb/>eur Prince, maisſeleent pout e rnede
        <lb/>Alaſtas ds Sadoton&amp; en eaieiunee
        <lb/>fpeſſiegei lonele Cpateu de Senſbr
        <lb/>p t coqntraint de demarre entre les ma
        <lb/>s 2
        <lb/>es Barons, Gerſto eura teſte cranch e
        <lb/>ommeu violateur des loisx, e
        <lb/>perturbareur
        <lb/>A <pb n="21"/>
        <lb/>13
        <lb/>perturbareur durepos public.
        <lb/>Iuge mon cher Lecteur, ſi ce n’eſt pas là vne
        <lb/>veritable peinture de Mazarin, &amp; s’il a’eſt pas
        <lb/>vray de dire, que les iugemens de Dieu ſoné
        <lb/>merueilleux. Toutes choſes nous obligent de
        <lb/>croire qu’il aura vne fin auſſi lamentable, &amp;
        <lb/>que cette fin tragique pour luy, &amp; pour ſon
        <lb/>party, ſera la ſource de nos felicitez. Quelque
        <lb/>foin que ie prenne à conſiderer &amp; les eſforts,
        <lb/>&amp; les artifices de nos ennemis, i’y remarque
        <lb/>vn ſoin particulier de la prouidence diuine
        <lb/>pour cette fameuſe ville de Paris. La voix de
        <lb/>tant d’innocens, les cris &amp; les larmes des pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ures &amp; des vefues, les prieres de rant de Com
        <lb rend="¬" break="no"/>munautez Religieuſes ſont mont́es iuſques
        <lb/>au throne de Dieu, qui deſtruira l’orgueil des
        <lb/>ennmis de ce Royaume. Le Ciel doit pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre le ſoin de cultiuer nos Lys, puis que c’eſt vn
        <lb/>preſent dont nous ſommes redeuables à̀ ſab6.
        <lb/>té. Celuy qui nous enuoya iadis ces fleurs qui
        <lb/>ſont ſans eſpines, fera qu’elles ſeront touſiours
        <lb/>auſſi fraiſches qu’au premier iour qu’il nous en
        <lb/>fie le don. Il n’y a rien qui nous empeſche de
        <lb/>ormer ces genereuſes penſé́es, puis que des
        <lb/>Finces, dont la valeur eſt fans pareille, &amp; que
        <lb/>ie he me laſſeray iamais de loüier, combattent
        <lb/>ec ardur contre l’iniuftice de nes tyrans Ce
        <lb/>D <pb n="22"/>
        <lb/>14
        <lb/>ſont nos Anges tutelaires, dont le courage in
        <lb rend="¬" break="no"/>uincible doit foudroyer les Demons qui s’ef
        <lb rend="¬" break="no"/>forcent de nous perdre. Mais ne dirons nous
        <lb/>pas auec generoſité, que puis que le Ciel &amp; ces
        <lb/>Anges viſibles ſe ſonat declarez pour nous,
        <lb/>nous pouuons par vne ſainte confiance nous
        <lb/>promettre des triomphes plus magnifiques
        <lb/>que ceux des Scipions &amp; des Ceſars? Ouy
        <lb/>grand Dieu, ie ne penſe pas que ce ſoit eſtre
        <lb/>temeraire, de dire hautement que la victoir
        <lb/>nous eſt aſſeurée, puis que la cauſe qui nous a
        <lb/>mis les armes à la main, eſt legitime. Nous.
        <lb/>combatons contre l’inſolence d’vn eſtranger
        <lb/>qui pretend abuſer de la minorité d’vn Prince,
        <lb/>&amp; de la rop grande credulité́ d’vne Princeſſe,
        <lb/>dont l’eſprit s’eſt laiſſé tromper part les appa
        <lb rend="¬" break="no"/>rences hipocrites de ce Miniſtre. Que s’iſeſt
        <lb/>vray de dire que l’ignorance eſt inſuportable
        <lb/>aux plus petits, combien plus le doit. elle eſtre
        <lb/>en ceux qui ſont leuez en dignité Si le nauire
        <lb/>eſt en danger de faire naufrage, qui eſt conduit
        <lb/>par vn Pilote ſans adreſſe, ne dirons nous pas,
        <lb/>que les Eſtats quiſont adminiſtrez par des Po.
        <lb/>litiques ignorans ſont aà̀ tout momentà deux
        <lb/>doigts de leur ruaine? Tout le monde ſçait que
        <lb/>Mazarin eſt le plus ignorant de tous les hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, &amp; qu’en celail eſt d’autant plus coupable <pb n="23"/>
        <lb/>15
        <lb/>qu’il ſe meſle d’vn miniſtere qui a beſoin d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ſoutenu par vn ſçauant. Pour cõble de nos
        <lb/>malheurs il eſt de luy comme de l’Or de
        <lb/>Thoulouſe, &amp; de Cheual de Seian; Il a porré la
        <lb/>guerre par tout où il a mis le pied. Il ne ſçait
        <lb/>pas que c’eſt par la paix que les petites choſes
        <lb/>croiſſent, &amp; que c’eſt par les guerres que les
        <lb/>grandes vont en ruine. Le nom de la paix eſt
        <lb/>fort doux, &amp; ſes effets ſont fort ſalutaires. Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>lonstous nos vœux enſemble pour l’obtenir,
        <lb/>comme vn bien qui eſt vne ſource inepuiſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble de threſors, qui rend les champsfertiles, &amp;
        <lb/>qui porte l’abondance dans les Citez. Eſperons
        <lb/>la de la bonté́ ſeuueraine: car ce n’eſt pas en la
        <lb/>multitude des Soldats, ny des coquerants
        <lb/>qu’on doit atendre la vicoire, mais en la force
        <lb/>qui vient du Ciel. C’eſt auſſi au Ciel que nous
        <lb/>nous adreſſons comme le lieu ou ellepreſide, &amp;
        <lb/>d’où elle peut deſcendre, pour banir la guere
        <lb/>chez les peuples infidelles &amp; mecreans.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
