<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1650_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Histoire tragique de trois magisiens , qui ont accusé à
          la mort Mazarin, en Italie, par le sieur H. R . Drazor, Champenois.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14860"/>
          <author ref="isni:000000038974880X" source="Moreau">
            <persName>
              <forename>N.</forename>
              <surname>Rozard</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Histoire tragique de trois magisiens qui ont accusé a la mort
            Mazarin. En Italie. Par le sieur H. R. Drazor, Champenois.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000140388204" xml:id="IL_MusnierFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Musnier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-01" notAfter="1649-03">pendant le blocus de
            Paris</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM48872" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48872"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13058</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Drazor est l'anagramme de Rozard d'après Célestin Moreau. Texte paru
          durant le blocus de Paris d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-3, f.
          83v).</p>
        <p source="Moreau">1650. Histoire tragique de trois magisiens (sic), qui ont accusé à la
          mort Mazarin, en Italie, par le sieur H. R. Drazor, Champenois. Paris, François Musnier,
          1649, 7 pages. Cela est odieux; mais il faut dire que le sieur Drazor ne dé ment pas le
          proverbe. .</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>HISTOIRE TRAGIQVE
        <lb/>DE TROIS
        <lb/>MAGISIENS
        <lb/>QVI ONT ACCVSE A LA MoRT
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>EN ITALIE
        <lb/>Par le ſieur H.R DRAZOR, Champenois. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Par FRANCOIS MVSNIER, au mont ſainct
        <lb/>Hilaire, pres le Pys Certain.
        <lb/>M. DC. LXIX. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>HISTOIRE TRAGIQVE
        <lb/>de trois Magisiens, qui ont
        <lb/>accuſe à la mort Mazarin, en
        <lb/>Italie.
        <lb/>L’Homme qui eſt Noble de ſa naiſſance,
        <lb/>veu qu’il eſt creé à l’Image de Dieu, qui
        <lb/>eſt le Monarque &amp; le Souuerain de tous
        <lb/>les animaux, qui à vne domination ſur
        <lb/>toutes les creatures qui luy ſont inferieures &amp; ſuiet
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, il ſemble qi’il a degradé volontairement de
        <lb/>cette Nobleſſe, veu que malicreuſement il quitte le
        <lb/>Createur pour ce conuertir à la creature, &amp; pour
        <lb/>s’aluiettir à ſes volontez. Il quitte les bonnes in
        <lb rend="¬" break="no"/>fluances du Ciel &amp; les promeſſes qui luy ſont faites
        <lb/>de le poſſeder, pour ſuiure les maximes du Demon,
        <lb/>&amp; les artifices deſquels il ce ſert pour obſeder les
        <lb/>cœurs, comme ilſe recognoiſt dans le triſte narreé
        <lb/>que ie fais au public, qui eſt d’autant plus curieux
        <lb/>qu’il luy fera voir trois Magiciens quiont eſteé con
        <lb rend="¬" break="no"/>uaincus, tant par reſmoins que par leur propre cõfe
        <lb/>ſion, d’auoitr vſé de ſortillege, &amp; ars pour la perdi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion des biens de la terre, leſquels ont dit que Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="12"/>
        <lb/>arin eſtoit dés long temps coupable de leur crime.
        <lb/>O ſentine d’iniquité! ô̂ egout, d’où ſortent toutes
        <lb/>les ordures d’Enfer ! ô cloaque d’infection, &amp; rece.
        <lb/>pracle, d’ou ſortent toures les plus ſordides immon
        <lb rend="¬" break="no"/>dices, tu es bien malheureux de quittet Dieu pour
        <lb/>te donner au Demon, de preferer le mal au bien, la
        <lb/>maladie aà̀ la ſanté, le traiſtre, à̀ la loyauté, la priſon à
        <lb/>la liberté, la partie au Tout, en vn mot l’Enfer au Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>radis.
        <lb/>Ces trois que ie viens de cotrer eſtoient originaire
        <lb/>de Cicile; lieu de la naiſſance de Mazarin. Le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier appellé́ Moleh, aagé de quarante ans, &amp; les
        <lb/>deux autres rrente &amp; trente cinq, pluſieurs années
        <lb/>s’eſcoulerent dans les diſſolutions, &amp; n’ayans pas -la
        <lb/>crainte de Dieu deuant les yeux, ils s’adonnoient à
        <lb/>leurs entretiens oculte &amp; autres brutaliteéz, il pr0
        <lb/>diguerent, ce que le deſtin leur auoit departy, &amp; e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant de la ſorte, ſous la ſeruitude &amp; eſelauage du pe
        <lb rend="¬" break="no"/>che, ils n’en demeurerent pas là:car le Demon touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>iours surueillant les fit eſſuier toutes ſortes de vices:
        <lb/>Bref ils deuindrent ſi meſchans, qu’ils eſtoient la
        <lb/>malediction du peuple, &amp; leur plus granda paſſion
        <lb/>eſtoit le ſang &amp; le carnage, vols &amp; brigandages, le
        <lb/>Demon ennemy du Gente humain, ce fit faire par
        <lb/>ces trois abominables des ſacrifices dans ſes ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>bats.
        <lb/>Le ſang ce congele dans les veines les cheueux ce
        <lb/>heriſſent à ma teſte &amp; mon cœur pantelle. &amp;ne peut
        <lb/>reſpirer à̀ la veuë d’vn ſi funeſte proiet, faut-il qu’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne creature quia eſté racheptée par le sag precieux <pb n="13"/>
        <lb/>de l’Agneau ſans macule, &amp; auquel ſeul, toutes ado
        <lb rend="¬" break="no"/>rations &amp; ſacrifices ſont deus, qu’elle ſe laiſſe tom
        <lb rend="¬" break="no"/>ber ſous les pieges du Demon, qui ne promet à ſes
        <lb/>Sectateurs qu’vne ſin tragique &amp; honteuſe, ſeiuie
        <lb/>d’vne eternité de peine.
        <lb/>Ce Demon aſtucieux &amp; ruſé enchanta leurs cœurs
        <lb/>ſi ́pouuẽ̃tablement que la volonté de l’vn, n’eſtoit
        <lb/>que celle de l’autre, &amp; partant leur vomiſſemẽt, leur
        <lb/>malice, &amp; leurs pancartes les plus noires eſtoient v
        <lb rend="¬" break="no"/>nanimes, de ſorte que ce n’eſtoit qu’vn Cerbere, &amp;
        <lb/>trois goſiers cét cnnemy infernal leur faiſoit ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre des honneurs aà des facullages, &amp; des veneratios
        <lb/>aux Elemens &amp; aux Planettes, &amp; n’y a Saerileges,
        <lb/>n’y profanations qu’ils n’ayent commiis, le tout ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>uy d’effuſion de ſang innocent, qu’ils ſacrifioient
        <lb/>à leur vengeance. Pour punition dequoy, Dieu per
        <lb rend="¬" break="no"/>mit qu’ils tomberent entre les mains de la Iuſtice à
        <lb/>Thonedy, &amp; eſtans par elles interrogé́; ils denierent
        <lb/>a plate couture les crimes a eux impoſez, mais les
        <lb/>teſmoins l’emporterent &amp; les forcerent à confeſſer
        <lb/>leur malefice leuis adherans &amp; complices, eu nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre deſquels ce trouua Mazarin, aſſeurerent à la
        <lb/>mort qu’il auoit aſſiſté aueceux à leurs ceremonies
        <lb/>diaboliques, &amp; que le Demon luy auoit accordé
        <lb/>paraphé beaucoup de choſes artificielle, d’inuentĩ
        <lb/>&amp; d’artifice, qu’ils auoient faict enſemble vn ſer.
        <lb/>ment ſolemnel deuant le bouc infernal de ne s’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>tuſer l’on l’autre, eſtans d’vn meſme lieu, &amp; ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble que des lors qu’ils eurent fait pacte, &amp; faie
        <lb/>vnion de volontez, qu’ils auoient conſultez les fu¬ <pb n="14"/>
        <lb/>¬¬¬¬.¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>,
        <lb/>ries d’Enfer, pour perdre les vns gaigner les’autres,
        <lb/>&amp; eſtablir leur fortune au debris de celle des autres,
        <lb/>&amp; que ce noeud d’amitié deuoit eſtre auſſiindiſſo
        <lb rend="¬" break="no"/>luble, que eluy de Gordian.
        <lb/>Ie ne puis m’empeſcher icy de meſcrier auec
        <lb/>Dauid, Iuſtus eo Domine &amp; recta ſun iudicia tua, ô̂
        <lb/>grand Dieu vos iugemens ſont impenetrables.
        <lb/>Vous eſtes iuſtes, &amp; partant vous confondez les
        <lb/>pecheurs, &amp; l’enormité de leurs crimes ayant eſté
        <lb/>contracté clandeſtinement, &amp; à la faueur de la
        <lb/>nui ct vous les manifeſtez à la veuéë de tout le m̃
        <lb rend="¬" break="no"/>de auet des ſupplices temporels, en attendant les
        <lb/>éternels, il faut confeſſer grand Dieu que voſtre
        <lb/>excellence, puiſſances, Maieſté &amp; gioire, ne ce peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent’exprimer par vne langues ny humaine ny
        <lb/>Angelique, beniſt ſoit voſtre nom a iamais puis
        <lb/>que vous faictes eſclater voſtre iuſtice ſur des mal.
        <lb/>heureuſes creatures qui doiuẽt eſtre aà̀ iamais l’ob.
        <lb rend="¬" break="no"/>iet de voſtre vengeance, pour l’expiation des cri
        <lb rend="¬" break="no"/>mes ſi eſpouuentables, qu’ils ne peuuent eſtre re
        <lb rend="¬" break="no"/>grettez qu’auec larmes de ſang.:
        <lb/>Ce climat funeſte d’Italie eſt maintenant au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant odieux &amp; repugnable à la ſocieté, qu’autre
        <lb rend="¬" break="no"/>fois il à eſté́ recommandable à produire des hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes heroiques, maintenant il lemble que les plus
        <lb/>genereux n’ont occupation plus glorieuſe, que
        <lb/>celle de tirannie, d’vſurparion, impieté, blaſphe
        <lb rend="¬" break="no"/>mes &amp; brigandage ſuiuis de magie, ſorcellerie,
        <lb/>deuinement &amp; ſortilege, comme ie recognoiſt en
        <lb/>cette Hiſtoire tragique que ie produict au rhea: 2 <pb n="15"/>
        <lb/>tre vniuerſel du monde pour faire voir à la poſte
        <lb rend="¬" break="no"/>rité, la corruption des mœurs qui doit d’autant
        <lb/>plus ſeruir d’exemple que le mal que ces furi
        <lb rend="¬" break="no"/>bonds ont faict a eſté grand &amp; vniueſel.
        <lb/>Pour reparation duquel eux condamnez faire
        <lb/>amande honorable, puis le poin coupé, menez au
        <lb/>lieu patibulire, &amp; la ſulphurez &amp; arrachez a vn
        <lb/>poteau &amp; bruler vif, leut cendre iettées au vent,
        <lb/>voila la iuſte recompenſe des mechans que de ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nir honteuſement leur vie à la veue du Ciel &amp; de
        <lb/>la terre leurs corps eſt troppuant pour eſtre l’ace
        <lb rend="¬" break="no"/>ré par les chiens &amp; pour eſtre deuoré par les Cor
        <lb rend="¬" break="no"/>beaux, il n’y a que le feu qui en puiſſe faire ſa eu
        <lb rend="¬" break="no"/>rée, &amp; l’air qui puiſſe mondifier les cendres au ſie.
        <lb/>cle doré, tous viuoient en paix, chacun auoit ſoin
        <lb/>d’emonder ſes arbres &amp; cultiuer ces terres, cha
        <lb rend="¬" break="no"/>cun railloit ſes fruicts &amp; vendangeoit ces vignes
        <lb/>&amp; nouriſſoit ſes enfans. O malice humaine d mau.
        <lb/>dit raiſtre &amp; maudit, leſoc eſt conuertis en arme,
        <lb/>les Bœufs en Cheuaux, les éguillons en lartes le,
        <lb/>fouets en ſagettes, les hocquets en maile, les fton
        <lb rend="¬" break="no"/>des enatbaleſtes, la ſinplieite, la malie le repos
        <lb/>en peine, la paix en guerre, l’amour en haine, la
        <lb/>charité en eruuté, la iuſtice en irannie, l’aumoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ne en larceins la pieté auſacrilege comme il ee voit
        <lb/>dans cette épouuentable Hiſtoire, auſſi relle vie
        <lb/>ele fins &amp; ſ la mot des gens de bien eſit pretieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes auſs cele des nehas eſ res honrauſes
        <lb/>nſame qui ne laiſe que de la confuſion a la po
        <lb rend="¬" break="no"/>ſterité.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
