<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1608_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Harangue prononcée aux pieds du roi et de la reine, en
          présence de messieurs les ducs d'Anjou, d'Orléans, et autres princes du sang et principaux
          officiers de la couronne, à Saint-Germain-en-Laye, le lundi 19ᵉ jour d'avril 1649, par Mᵉ
          Clément, juré coutelier à Paris, si renommé pour les controverses, les jurés des corps de
          métiers de la ville étant tous allés ensemble, ce jour-là, protester de leur obéissance et
          fidélité à Leurs Majestés.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=F3RQko6MY-kC"/>
          <author>
            <persName>Maître Clément</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Harangue prononcée aux pieds du roi et de la reine, en présence de
            messieurs les ducs d'Anjou, d'Orléans, et autres princes du sang et principaux officiers
            de la couronne, à Saint-Germain-en-Laye, le lundi 19ᵉ jour d'avril 1649, par Mᵉ Clément,
            juré coutelier à Paris, si renommé pour les controverses, les jurés des corps de métiers
            de la ville étant tous allés ensemble, ce jour-là, protester de leur obéissance et
            fidélité à Leurs Majestés.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-04-19">datée du 19 avril 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/177, 7</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1608. Harangue prononcée aux pieds du roi et de la reine, en présence de
          messieurs les ducs d'Anjou, d'Orléans, et autres princes du sang et principaux officiers
          de la - couronne, à Saint-Germain-en-Laye, le lundi 19° jour d'avril 1649,par Me Clément,
          juré coutelier à Paris, si renommé pour les controverses, les jurés des corps de métiers
          de la ville étant tous allés ensemble , ce jour-là, protester de leur obéissance et
          fidélité à Leurs Majestés. Paris, 1649, 7 pages. La vie de M° Clément n'est pas assez
          connue, et elle mérite trop de l'être pour qu'on ne me permette pas d'en dire ici quel que
          chose. « Son pèré étoit coutelier; il logeoit rue de la Mortellerie. Dans sa jeunesse, les
          enfants de Casaubon pervertirent son es prit ; et lorsqu'ils allèrent se faire calvinistes
          en Angleterre, il alla lui-même à la Rochelle pour le même sujet; mais la miséri corde de
          Dieu les traita différemment. Clément, qui ne connois soit personne dans cette ville
          hérétique, s'adressa à un homme assez âgé qui forgeoit sur une enclume , et lui exposa le
          dessein qui l'avoit porté à venir. Ce vieillard, après l'avoir écouté, lui dit fort
          gravement : « Ah ! mon enfant, gardez-vous bien de faire ce « que vous dites. Peut-être
          tomberiez-vous dans l'état où je me « vois , et qui est tel que je voudrois que la terre
          s'ouvrît présen « tement sous mes pieds et m'engloutît en enfer; car je vois ma «
          damnation qui augmente chaque jour pour avoir quitté l'Église « romaine, étant prêtre et
          religieux ; et je ne puis quitter celle où « vous voulez entrer, paree qu'une femme et
          quatre enfants m'y « attachent. Allez donc; sortez d'ici sans boire ni manger, de «
          crainte que Dieu ne vous abandonne. » Clément, saisi d'hor reur, se résolut à sortir ; et
          ayant demandé à ce vieillard où il pourroit aller pour se faire instruire, celui-ci
          l'adressa au curé d'Estrée, à deux lieues de là. Il s'y rendit; et, après dix jours, il
          prit congé de ce bon curé, qui l'avoit traité avec beaucoup d'ami tié et parfaitement
          guéri de tous ses doutes. Puis, dès qu'il fut de retour à Paris, Dieu lui donna la pensée
          de travailler lui-même à la conversion des hérétiques. » (Mémoires manuscrits de M. Du
          Ferrier, page 181. ) Clément devint, en effet, en 1643, l'un des collaborateurs de M.
          Ollier, curé de Saint-Sulpice ; et voici ce qu'on lit à cet égard dans les Mémoires déjà
          cités de M. Du Ferrier : « Après que le père Véron (célèbre controversiste) étoit descendu
          de chaire, cet excellent coutelier répondoit dans le parterre ou dans les char niers de
          l'église à ceux qui proposoient des doutes; et il le faisoit avec une telle bénédiction
          qu'il y avoit peu d'hérétiques qui, après l'avoir entendu, ne restassent persuadés. Sa
          douceur et son humi lité gagnoient ceux que la méthode dure, mais solide, du père Véron
          avoit émus. La charge que j'avois de la communauté, m'engageoit à cette sorte de
          conférences, et encore plusieurs hom mes savants qui s'y appliquoient; mais nous avions
          tous cette dé férence pour la grâce de Clément, que nous voulions toujours qu'il y fût
          présent, parce qu'après nos longues discussions avec les mi nistres, il savoit en peu de
          paroles amener les personnes pour qui la conférence se faisoit, à se rendre d'elles-mêmes.
          » Les succès de Clément lui ont valu l'animadversion des écrivains calvinistes. Benoît,
          dans son Histoire de l'édit de Nantes, se plaint de ce que des gens de la lie du peuple,
          des merciers et des coute liers, abandonnoient leurs métiers pour aller prêcher la contro
          verse. Singulière plainte sous la plume d'un protestant ! Benoît en tend désigner ainsi
          Clément et un mercier nommé Beaumais, qui a partagé les travaux et la gloire du coutelier.
          II n'est pas vrai que l'un ou l'autre ait abandonné son métier pour la controverse; on
          vient de voir que, dans le titre de sa Ha rangue, M° Clément est qualifié de juré
          coutelier. Il portait la parole au nom des corps de métiers de la ville de Paris ; et
          c'était en 1649, c'est-à-dire six ans après ses premières conférences dans l'église de
          Saint-Sulpice. Il dit dans cette harangue : « Le bonheur des pauvres artisans de Paris
          dépend entièrement de vos présences, puisqu'elles nous donnent le moyen de gagner notre
          vie. » Pendant le blocus, l'auteur du Prompt et salutaire avis, voulant provoquer une
          assemblée de charité pour le soulagement des pau 40 BiBLioGRAPHIE [HARANGUE] vres, désigne
          parmi les personnes qui méritent le mieux la con fiance du peuple, « le coutelier, rue de
          la Coutellerie, à la Rose blanche; le mercier, etc. » Ce passage prouve deux choses : la
          première, c'est que ni Clément ni Beaumais n'avaient abandonné leurs métiers ;-la seconde,
          qu'on les confondait toujours dans une commune estime. Clément mourut, le 8 février 1650,
          avec la réputation la plus universelle de sainteté. Il était âgé de quarante-neuf ans. On
          lit sur son portrait gravé cette inscription : Le bienheureux mattre Jean Clément, le
          coutelier, exterminateur des hérétiques, mort en 1654.La date de 1654 est une faute. Cette
          gravure se trouve à la Bibliothèque nationale, cabinet des estampes, où elle a été classée
          parmi les portraits des docteurs en théologie. Les auteurs du Sup plément de la
          Bibliothèque historique de la France, prenant le nom de la profession de Clément pour son
          nom propre, l'appellent Le Coustelier. On peut consulter sur M° Clément la Vie de M.
          Ollier (2 vol. in-8°, Paris, 1841 ), d'où j'ai tiré la plus grande partie des faits que je
          viens de raconter. Les plus curieux demanderont aux Mémoires dé Chavagnac, page 49,
          comment Marion de Lorme « sans avoir recours à au cuns docteurs ni théologiens de
          Sorbonne, fit instruire Chavagnac et Coligny, fils aîné du maréchal de Châtillon, tous
          deux protes tants, par un coutelier qui, sans avoir jamais appris à lire ni à écrire, ne
          laissoit pas, tous les dimanches à sa paroisse, de dispu ter de la controverse. »
          L'Apothéose de Clément, publiée par Mitannour, qui m'a fourni la date de sa mort, est fort
          rare, mais d'ailleurs parfaitement in signifiante.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_19" source="Moreau">
          <p>Arrivée du prince de Condé à Paris</p>
          <date when="1649-04-16">1649-04-16</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>HARANGVE
        <lb/>PRONONCEE
        <lb/>AVX PIEDS DV ROY
        <lb/>ET DE LA REYNE.
        <lb/>En preſence de Mefſieurs les Ducs d’Anjou
        <lb rend="¬" break="no"/>d'Orleans &amp; autres Princes du Sang, &amp;
        <lb/>principaux Officiers de la Couronae,
        <lb/>à Sainct Germain en Laye le Lundy
        <lb/>9. iour d’Auril 1649
        <lb/>Par Me Clement, Iuré Coutelier à Paris, ſi re
        <lb rend="¬" break="no"/>nmé pou les Controuerſes: Les Iurez des
        <lb/>Corps des Métiers de la Ville eſtant tous allez
        <lb/>enſemble ce iour là profiter de leur obeiſſance
        <lb/>&amp; fidelité à leurs Majeſtez. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. XLIX.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>aegteeheuainii rna
        <lb rend="¬" break="no"/>u
        <lb/>4
        <lb/>4
        <lb/> a e o e n orn
        <lb/> dr pads du gyl dela eyme, aoau
        <lb rend="¬" break="no"/>fud derE r deia
        <lb/> us Prns &amp; Gnuledel-ca3
        <lb/>s ormain e ay EEdou inei
        <lb/>lt fur daise dummr juri cou
        <lb/>le epns rnnpat io
        <lb/>outfia a ſfe adsorhd ii
        <lb/> dlui’iuauu du aſu iue
        <lb/>ente ed le deiſde S eiſi
        <lb/>lis M e
        <lb/>o1
        <lb/>SIRE,
        <lb/>1n
        <lb/> e i
        <lb/>, Ce’ne ſont pas ey les plis
        <lb/>redleiadles fiſoiralu e vone oli
        <lb/>lee nin, rni e ne ſou pie
        <lb/>ns fdeles, nyes noineroSoide
        <lb/>erriaſemesnieen
        <lb/> j <pb n="4"/>
        <lb/>heaueou de paion de venir fais &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>o ne proueſtauioo oue particulieut
        <lb/>̀onrelaieſte de lemoeaiſſanees onu
        <lb/>’aions maia eu ane de ior, AA
        <lb rend="¬" break="no"/>S u E, que lor que ſon aou a
        <lb/>eue que Vorue Maieſt́ oedadaigpois
        <lb/> de no faire lmonmeur de nou
        <lb/>uoi a piods, &amp; de aous cmendure.
        <lb/>C e qi nmoun a Comaé l lipaneé de
        <lb/>nous preſeauerley pour aeodre à Vs ſa
        <lb/>ede noss nm humbles ſoumiſſiousr &amp;
        <lb/>pour leor pmoeete que nos deſins ont
        <lb/>oufoun eá &amp; faroas iamais, dai
        <lb rend="¬" break="no"/>ue &amp; de mounr danm vna enciere fidelite
        <lb/>&amp;e puaia obeiſſance le qe nu
        <lb/>onsor iijeſte ue E pour nhue
        <lb/>maheur nous auons ete rompez S
        <lb/>ois eſt pe deqpaie qe Vo aieſtea
        <lb/>hn ſoutſes de Panis, oſtre fſimpieité,
        <lb/>ii i a e, eae noſre meillae iat
        <lb/>fieauioa Proretans queaoun veſeio?
        <lb/>aiuot iua la dniee outede
        <lb/>s que dppoper lafdoiéopt
        <lb/>a uu uuns Si pous ions aſr
        <lb/>erenſſTEiie Founreeleei
        <lb/>’ qàu¬: <pb n="5"/>
        <lb/>7
        <lb rend="¬" break="no"/>quelque occaſion où Vos Majeſtez en
        <lb/>lu1
        <lb/> ouluſſent fre l’é́preuue, nous ne mane
        <lb/> querions pas de leur faire voir des chefs
        <lb/>l œuures de noſtre amour &amp; de noftre
        <lb/>obeiſfance. Mais aprés ces témoignages
        <lb/>de zele qui partent du profond de no
        <lb/>urs; nous nous ſetons obligez, MA
        <lb rend="¬" break="no"/>DAME, de faire connoiftre à Voſtre
        <lb/>laiefté le reffentiment que nous auons
        <lb/>de la grace qu’il luy apleu nons fairee
        <lb/>nous donnat la Paix. Nous n’ignoons
        <lb/> pas que nous deuons ce boin-heur à la
        <lb/>l ſeule bonté́ de Voſtre Maieſté, &amp; que
        <lb/> noſtre ſoulagement nous eſt particuliere
        <lb rend="¬" break="no"/>nent vena de oſtre Clemence, &amp; de la
        <lb/>ouceui de votre Conſeil &amp; de voſtre
        <lb/>ouuernement. Auſſi, MA AME,
        <lb/>nous vous én endons nos res-umles
        <lb/>toteſmes, &amp; en-réconnoiſfanoo di
        <lb/>gad bien, pus onlnaronsdefaire
        <lb/>e os prier es à Diu pour a conſeruation
        <lb/>a devos Perſonnes ſacré́es 3&amp; pour la proſ
        <lb rend="¬" break="no"/>1 eité d’vn ſi glorieux Regne, &amp; d’vne ſi
        <lb/> ceepgnè: Ce omaMADA ME.
        <lb/> Ies viîtablbs ſentinns des pauurés Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>iſans de Patis, qui n’ont plus à̀ ſouhaiter e
        <lb/>pour comble de leur felicité, que de re¬n
        <lb/>oir Vos Maieſtez dans le Louure, ou
        <lb/>lles ſont tant deſirées de tout le Peuplo an
        <lb/>mais principallement de nos, MADA
        <lb/>ME; dont. le bon-heur &amp; la ioye depend
        <lb/>chiérement de vospreſences, puis qu’elles e
        <lb/>ouas dorment le moyen de gagner nôtre
        <lb/>vie; laquelle nous rôconnoiſſons eſtre
        <lb/>obligez de ſacrifier pourle ſeruice de Vos
        <lb/>Mateſte. Nou y ſommes, engagez, paſ
        <lb/>niotra aifſance, par vos graces, &amp; par le
        <lb/> ſerment que nous faiſons lors que nous
        <lb/>ſommes receus à nos maiſtriſes. Nous le
        <lb/>gardeons inuiolablement cormme nous
        <lb/>deuons Et nous ne croirons pas, M A
        <lb rend="¬" break="no"/>DAME, qu’il puiſe iamais ſortir de plus
        <lb/>beaux ouurages de nos mains, que ceux
        <lb/>lquiforont onnoiſtre par nos actions, qué
        <lb/>nous’ſammesles. tres-humbles &amp; tres
        <lb rend="¬" break="no"/>obeiſſans &amp; tres fidelles ſeruiteurs &amp; ſuiets
        <lb/>de Vds Maieſtez.
        <lb/>...
        <lb/> Apres quyla Rnyde ſ propre boacbe leut
        <lb/>dit, qu’il eftoitfort aiſ de les voir, a que leu <pb n="7"/>
        <lb/>e
        <lb/>ſumiſions luy eſtoient fort agreables. La Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>ulur fità peu pres la meſne réponſe, l leur
        <lb/>pomitderamener le Roy à Paris außi-toſt que
        <lb/>lſares le permettroienmt. Ce qui fſit pleurer
        <lb/>de ioye tous ces pauures Artiſans, qui s’en re
        <lb rend="¬" break="no"/>loumerent tous glorieux de l’honneur qu’ils
        <lb/>oient receu: publiant les tendreſſes de noſtre
        <lb/>nme Prince, &amp; de noſtre Grande Reyne. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
