<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1675_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'idole renversée, ou le Ministre d'État puni, par D. P.
          P. sieur de Carigny.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=n3LBwpb_eQUC"/>
          <author ref="viaf:309700747">
            <persName>Sieur de Carigny <addName type="initiales">D. P. P.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Idole (l') renversée, ou le Ministre d'État puni, par D. P. P.
            sieur de Carigny.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000140388204" xml:id="IL_MusnierFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Musnier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-01" notAfter="1649-03">pendant le blocus de
            Paris</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00070" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48921"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">311682</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Texte paru durant le blocus de Paris, d'après Hubert Carrier
          (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-3, f. 92 v).</p>
        <p source="Moreau">1675. Idole (l') renversée, ou le Ministre d'État puni, par D. P. P.
          sieur de Carigny. Paris, François Mus nier, 1649,8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_3" source="Moreau">
          <p>Arrêt du parlement contre le cardinal Mazarin</p>
          <date when="1649-01-08">1649-01-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-13" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L'IDOLE
        <lb/>RENVERSEE,
        <lb/>OV
        <lb/>LE MINISTRE
        <lb/>D’ESTAT PVNY.
        <lb/>Par D. P. P. Sieur de Carigny. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez FRANÇOIS MVSNIER, au Mont ſainct Hilaire
        <lb/>pres le Puys Certain.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <lb/>2
        <lb/>L’IDOLLE RENVERSEE. OV
        <lb/>le Miniſtre d’Eſtat puny.
        <lb/>IVLLES
        <lb/>re gaon que iay pour ma pa
        <lb rend="¬" break="no"/>erie, me cauſe tant de tendreſſe &amp; de reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentimenc, lors que ie la voy troubleée par
        <lb/>les haorribles attentats que tu luy viens de
        <lb/>faire, oue ie me ſens obligé de luy rendre
        <lb/>ce teſmoignage publie de la pare que ie
        <lb/>pPrensen ſes douleurs, &amp; à te donner quel
        <lb/>aduis ſahataires. Ieſç̧ay bien que l’on ms
        <lb/>dira que c’et a-aies auae erop de reſpeét
        <lb/>vo perſonne done t’-eigrine eſt inconnus
        <lb/>auſſi bien que celle des véncs, &amp; des tour
        <lb rend="¬" break="no"/>billons qui exeitent les termapeſtes au mi
        <lb rend="¬" break="no"/> liu duealme, &amp; que lon peut appeller l
        <lb/>ſe deoele deuteEouu ſeafne <pb n="3"/>
        <lb/>ſtes Aurheui desi naufraga¬ Mais î
        <lb/>faut que l’on ſçache que ie te econſidere
        <lb/>comme l’on fait les dé́mons, qui a
        <lb/> ſentiment d’vn des peres de l’Egliſe ont
        <lb/>quelque cheſe debon, puis que Dieu
        <lb/>eſt l’Autheur de leur eſtre. Et quant à̀
        <lb/>moy ie ſerois d’humeur à preſcher la peni
        <lb rend="¬" break="no"/>tence a ces Anges rouoltez, ſi comme Ori
        <lb rend="¬" break="no"/>garae ie les croyois eapables de ſe conuertir
        <lb/>au bien qu’ils ont abandonné par l’orgueil
        <lb/> qui les a fait eheoir dans les abyſmes, car ce
        <lb/>peché a fait des tizons ardans de ceux qui
        <lb/>eſtoient cré́es pour étre des aſtres lumineux
        <lb/>&amp; de pures mtelligences. Toutes-fois quel
        <lb rend="¬" break="no"/>qus vus diſent qu’il en eſt de toy comme
        <lb/>de ces ſimples qui ſont innutiles ſi l’on ne
        <lb/>les broye, &amp; comme de ces inpoctes qui
        <lb/>ſeruent apres leur mort de contrepoiſon.
        <lb/>C’eſt le ſentiment des plus ſages d’entre nos
        <lb/>politiques que les playes que tu as faites a la
        <lb/>France, &amp; dont il luy reſtera touſiours des
        <lb/>eicatrices, ne peuuent eſtre gueries autre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment. Veritablemeut il fau t eroire que Ro.
        <lb/>me la nouuelle a bien dege neré de l’ancien
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, &amp; que celle qui fut tout genereuſe n’et
        <lb/>plus qu’vne fourbe, ſi elle ne produit plus
        <lb/> que des perſonnes qui te reſſemblent; puis
        <lb/>.. <pb n="4"/>
        <lb/>des Republiques &amp; les pe ſtes des plus ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>perbes Empires. Il faut ( dis-ie) que l’on
        <lb/>publie que les cadets n’ont point herité de
        <lb/>la magnanimité́ des aiſnez, &amp; que Mazarin
        <lb/>eſt bien opposé a ces neros des anciens Ro.
        <lb/>mains qui ont donné leur vies pour la con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruauion du Senat &amp; du Capitole, &amp; qui
        <lb/>pour recompenſe ont eſté honnorez de ſsa
        <lb rend="¬" break="no"/>tueës &amp; d’Apoteoſes, puis qu’il eſt auiour
        <lb rend="¬" break="no"/>d’huy l’obiet de la haine publique, &amp; puis
        <lb/>que les parlemens lancent la foudre de leurs
        <lb/>arreſts contre luy. Certes ſi l’on examine
        <lb/>toutes ſes actions on s’imaginera qu’ll ’a
        <lb/>iamais preſté l’orrelle aux inſpirations de
        <lb/>ſon bon Ange, &amp; peut-eſtre ie douterois
        <lb/>qu’il en eut vn ſi ce n’eſt que la Theologie
        <lb/>m’enſeigne que Dieu ne denira pas meſme
        <lb/>cette grace a l’Antechriſt.
        <lb/>O ſont les monumens de ſa pieré? Où̀
        <lb/>ſont les Hdoſpitaux qu’il a fondez en ce Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>yaume apres auoir fait tant de pauures? Où
        <lb/>ſont les réples qu’il a batis? Ou ſont les u
        <lb rend="¬" break="no"/>tels qu’il a pareés? Où ſont les ſçauans quile
        <lb/>puiſlent loüier de ſes liberalitez, apres tant
        <lb/>de ſueurs &amp; d’encens que la flatterie donne
        <lb/>qu on peut iuſtemenu les uomnmer larine <pb n="5"/>
        <lb/>.
        <lb/>ſouuenta de ſemblables Idolles de boiü̈e?
        <lb/>Mais pourquoy auroit-il recompenſé́ les
        <lb/>Orateurs, &amp; les Poëres Latins, puis qu’il
        <lb/>n’a aucune teinture de cette belle langue?
        <lb/>Pourquoy recom enſeroit. il les Muſes
        <lb/>Françoiſes, luy qui ne’ ſe connoiſt qu’en la
        <lb/>Monnoye de la France, &amp; qui n’ayant pas
        <lb/>le cœur Ftançois eſt oentierement ignorant
        <lb/>des graces de cet jdiome. O que ’ay bien
        <lb/>fait la penitence de t’auoir autrefois loiié
        <lb/>hautement &amp; que mes Muſes furent cri
        <lb rend="¬" break="no"/>minelles ( elles qui ſont du plus pur ſang
        <lb/>des Dieux d’auoir compoſé́ des éloges
        <lb/>pour celuy qui par l’horreur des ſes crimes,
        <lb/>s’eſt rendu le plus noir de tous les hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes. O que de bon cœut ie me dedis de
        <lb/>mes panegyriques, &amp; que ie ſuis honteux
        <lb/> d’auoir brulé mes Encens ſur les autels de
        <lb/>ce Monſtre. C’eſt ainſi qu’on a fait autré
        <lb rend="¬" break="no"/>fois des Apologies pour les Nerons &amp; pour
        <lb/>les Heliogabales, qu’on a deifié les choſes
        <lb/>les plus infames, &amp; que la flatterie a logé
        <lb/>dans des Niches dorées, ceux que l’on de
        <lb rend="¬" break="no"/>noit traiſner dans la boue, &amp; que l’on a fait
        <lb/>des Dieux, de ceux que l’on deuoit égor
        <lb rend="¬" break="no"/>ger comme des victimes. Que de Doctes
        <lb/>ſe repentent de luy auoir conſacré leurs
        <lb/>veilles, puisqu’il en eſt de luy comme de <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>ces ſtatues qui ecraſent ceux qui les en
        <lb rend="¬" break="no"/>cenſent! Ne ſçait-on pas qu’l imite cet
        <lb/>Auare, dont vn ſçauant faiſant la peintu
        <lb rend="¬" break="no"/>re, a dit que d’vn morceau de terre jaune
        <lb/>&amp; morte il à aouſtume d’en faire ſa Diuini
        <lb rend="¬" break="no"/>té a qui il ſacrifie iuſques a ſon cœur. Il n’y
        <lb/>a rien de plus vain, &amp; on peut le comparer
        <lb/>aà cet ambitieux, dont parle vn Grec, qui
        <lb/>ayant immolé vn bœuf, &amp; couronné la te
        <lb rend="¬" break="no"/>ſfte de Fleurs &amp; de Guirlandes, pis les at
        <lb rend="¬" break="no"/>tache à̀ la porte, afin que les paſſans ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>chent qu’il a ſacrifié́vn bœuf. A n’en
        <lb/>point mentir, il faut auoüier qu’il y a bien
        <lb/>de l’aueuglement en ta conduite! A que
        <lb/>tu ne te ſouuiens pas de ta naiſſance, qui
        <lb/>eſt pleine d’infamie, &amp; qui n’eſtant que de
        <lb/>la lie du peuple, il ſemble que tu ne regar
        <lb rend="¬" break="no"/>des que des Septres, &amp; des Diadeſmes.
        <lb/>Il n’y a rien que tu n’ayes violeé́, pourmaon
        <lb rend="¬" break="no"/>ter au poinct où l’on ta veu, &amp; l’on tient
        <lb/>qu’il faut que tu te ſois ſerui des plus abo
        <lb rend="¬" break="no"/>minables ſecrets de la Magie noire, pour
        <lb/>corrompre l’eſprit de quelques perſonnes
        <lb/>que tu obſedes. Tu tés fait des degrez
        <lb/>à̀ la grandeur, par l’abaiſſement des prin
        <lb/>ces &amp; tu as voulu t’é́leuer ſur le debris des
        <lb/>fortunes les plus é́clatantes. Aprés tout
        <lb/>conſidere que tu es ſur le penchant du <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>preeipice, &amp; qu’il n’y a point de lieu en
        <lb/>1oute l’Europe où tu puiſſes trouuer vn
        <lb/>Azile. Les Demons que tu conſultes de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient bien t’enſeigner l’rt d’illuder l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prit de ces illuſtres Senateurs, que tu as
        <lb/>voulu perdre, oude gagner celuy des peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, afin que tu peuſſes rencontrer vn lieu
        <lb/>de ſeureré́. Il n’y a point de retraicte plus
        <lb/>aſſeurée pour les Grands &amp; pour les Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres, que le cœur de ceux qu’ils gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nent. Mais le Ciel ne l’a pas voulu permet
        <lb rend="¬" break="no"/>tre, puis que nous voyons qu’il ſe declare
        <lb/>ouuerrement ton ennemi. Toute la terre
        <lb/>a coniuré ta ruine, &amp; le parti de ceux qui
        <lb/>ſont preé́s de toy, &amp; qui s’attachent a tafor
        <lb rend="¬" break="no"/>tune eſt ſi petit, qu’il eſt aà̀ croire que les
        <lb/>pretiges &amp; les illuſions qui les trompene
        <lb/>ne ſeront pas de longue dureé. Il n’y a
        <lb/>point de prince é́tranger que tu n’ayes
        <lb/>fourbeé, &amp; paris ſe plaint auec raiſon, qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>pres auoir espuisé́ tous les threſors de nos
        <lb/>prouinces tu luy a enleué ſon Roy. Ce
        <lb/>crime eſt ſans doute plus noir millefois que
        <lb/>les tenebres de cette nuict quifut la com
        <lb rend="¬" break="no"/>plice de eette action criminelle. Ce pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cedé nous fait bien voir que u te plais a
        <lb/>troubler les Feſtes &amp; que tu es l’ennemy
        <lb/>coniureë des Roys. Tu nous fais bien voir <pb n="8"/>
        <lb/>que tu n’eſtois nay que pour garder des
        <lb/>Oizons puis que tu ne ſçais pas l’Art de
        <lb/>maintenir les Throſnes &amp; les Couronnes.
        <lb/>pour moy i’ay quel que ſorte de compaſſion
        <lb/>pour le mal-heur ou tu t’és engagé, &amp; l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uis que ie te donne eſt de e remettre en
        <lb/>grace auec Dieu, de rendre à paris ce
        <lb/>qu’il ayme le plus, quieſt ſon Monarque,
        <lb/>&amp; de dire pour touſiours adieu à la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
