<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1616_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Harangues faites à monseigneur le duc de Longue ville
          dans la ville de Rouen, par messieurs les députés du clergé et de la noblesse de
          Normandie.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=9GG0cm0v3OgC"/>
          <author>
            <orgName>Députés du clergé de Normandie</orgName>
          </author>
          <author>
            <orgName>Assemblée de la noblesse de Normandie</orgName>
          </author>
          <title source="Moreau">Harangues faites à monseigneur le duc de Longue ville dans la ville
            de Rouen, par messieurs les députés du clergé et de la noblesse de Normandie.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000367213580" xml:id="IL_SassierGuillaume.xml">
            <persName>
              <forename>Guillaume</forename>
              <surname>Sassier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312799</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1616. Harangues faites à monseigneur le duc de Longue ville dans la ville
          de Rouen, par messieurs les députés du clergé et de la noblesse de Normandie. Paris,
          Guillaume Sassier, 1649, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">harangue</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_6" source="Moreau">
          <p>Lettre du parlement de Paris aux autres parlements du royaume</p>
          <date when="1649-01-18">1649-01-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>HARANGVES
        <lb/>MONSEIGNEVIR
        <lb/>LEDVC
        <lb/>OE LONGVEVILLE
        <lb/>DANS LA VIL LE DE ROVLN,
        <lb/>PARMESSIEVRS
        <lb/> T ¬ 7
        <lb/> V L L
        <lb/>DVCLERGE ET DE
        <lb/>LANOBLESSE DE NORMANDIE.
        <lb/>
        <lb/> defis
        <lb/> oenen aaie leoeinnre eſner
        <lb/>ordinaire duRoy ie des Cor liers, proene
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/> . 8. - .
        <lb/>. 8 .
        <lb/>a ce h , e E e’b’h
        <lb/>5 e . &amp;, sr - gps. P. ?
        <lb/> 9 94 2 8
        <lb/>HARANGVE
        <lb/>¬ 7 T E D
        <lb/> ¬?
        <lb/>¬ 6
        <lb/>L1 V L I r L
        <lb/>gONSEIGNE VR,
        <lb/>Vſ ae pois vous erpnine la jope que
        <lb/>LS
        <lb/>S toute la Normandie a reçeu à voſtre
        <lb/>arriuée, vous la deués conſiderer par vous-meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, &amp; par les glorieuſes qualités qui vous
        <lb/>rendent recommandables, &amp; que vous poſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>dés ſi auantageuſement; Vous ſç̧aués gaigner
        <lb/>les cœurs auec tant de charmes, &amp; vous ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre maiſtre des volonteés auec tant de douceur,
        <lb/>que tous ceux qui ont le bien de vous cognoiſtre
        <lb/>ne reſpirent autre ſatisfaction, que celle de viure
        <lb/>&amp; de mourir pourvous: lls admirent la generoſité
        <lb/>de voſtre Alteſſe, &amp; ſçauent tous que vos jours
        <lb/>ont eſteé autant de glorieux trauaux, vos trauaux
        <lb/>autant de combats, vos combats autant de vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ctoires, &amp; vos victoires autant de pardons: C’et
        <lb/>ce dernier point qui fait voir voſtre grandeur d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſprit, qui git non ſeulement à vaincre, mais à ce
        <lb/>vaincre ſoy-meſme, &amp; à donner la vie à ceux qui
        <lb/>meritent la mort?Oïy, MonNsE IcN EvR,voſtre
        <lb/>elemence a paru auec tant de gloire pour voſtre
        <lb/>Alteſſe, que nos ennemis s’eſtimoient glorieux de
        <lb/>vous rendre les armes, &amp; ſe ſouſmettre à vos con
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>mandemens. Mais oſeray-je vous dire, que pour
        <lb/>couronner toutes les illuſtres &amp; heroiques actions
        <lb/>1
        <lb/>que vous aueé́s faites, voſtre Alteſſe auoit beſoin de
        <lb/>e le
        <lb/>ce noble &amp; genereux employ qu’elle a pris main
        <lb rend="¬" break="no"/>tenant, où elle s’occupe auec tant de zele &amp; tant
        <lb/>d’integrité au bien &amp; au repos de leurs Majeſtés,
        <lb/>&amp;où elle veut procurer à toute la France, vne paix
        <lb/>&amp; vne abondance perdurable.
        <lb/> C eſt ce beu deſſein, MONSE IGN E vVR, qui a
        <lb/>obligé toute la Normndie aà ſe réjouir de voſtre
        <lb/>voir, cme à vn les plusintereſſés, la paſſi qelle
        <lb/>a pour le ſernice l Roy, de la Reine &amp; de voitte
        <lb/>Alreſſe, &amp; pour le ien &amp; la ſarisfaction de toute
        <lb/>la France; Com e elle a pris le plus de part aux
        <lb/>trauaux &amp; aux mſeres de tous les François, lle
        <lb/>eſpere prendre le plas depart aà leur joye, &amp; con
        <lb rend="¬" break="no"/>tribuer le plus à leur contentement. Ie puis aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer voſtre Alteſſe de la part de tous les Normands,
        <lb/>qu’ils loüent auec benediction cette glorieuſe
        <lb/>ferueur, qui a animé Meſſieurs du Parlement de
        <lb/>Paris à reſiſter à la violence des ennemis du Roy
        <lb/>&amp; de l’Eſtat, qui ne pouuoient ſe raſſaſier aſſez des
        <lb/>de eirileoe e iui ieie
        <lb/>dépouilles du pauure peuple. Mais s’ils loü̈ent ces
        <lb/>de tous Meſſieurs de Paris, qui ſe laſſans à̀ la fin des
        <lb/>maux qu’ils ont ſouffert, preſtent leurs bras ſi ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nereuſement à ces auguſtes Senateurs; &amp; comme
        <lb/>ils les voyent armeé́s de conſeil, les veulent ſecon
        <lb rend="¬" break="no"/>der par laforce, pour reſiſter à leurs ennemis, &amp;
        <lb/>pour <pb n="5"/>
        <lb/>pour leur aider à mettre le Roy paiſible dans ſes
        <lb/>Eſtats, &amp; toute la France dans ſa premiere ſplen
        <lb/>deut.
        <lb/>Mais qui ſecondera mieux les juſtes deſſeins de
        <lb/>tous ces Meſſieurs, ſi ce n’eſt leur plus proches
        <lb/>voiſins, puis qu’ils auront les premiers part aà leur
        <lb/>gloire, ils la doiuẽt preédre à leurs trauaux: La Nor
        <lb rend="¬" break="no"/>mandie, qui à l’honneur de les auoiſiner de plus
        <lb/>prés eſt dans ces ſentimens, &amp; m’a comms, quoy
        <lb/>qu’indigne, pour vous en doner des preuues, bien
        <lb/>que voſtre naiſſance, jointe à la qualiteé́ que vous
        <lb/>portés de Gouuerneur de ce pays; m’obligeaſt de
        <lb/>venirſalü̈er en tout reſpect voſtre Alteſſe; Cen’eſt
        <lb/>pas là pourtant, MosiGnEvR, moA premier
        <lb/>mouuement, puis que ie ſçay que voſtre Alteſſe
        <lb/>me fait la faueur de ne point douter de la ſincerité́
        <lb/>de mes intentions &amp; de mes ſeruices; mais ie viens
        <lb/>ſeulement, non pas au nom de toute la Norman
        <lb rend="¬" break="no"/>die, carie ſçay qu’elle a deputé d’autres perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes plus eapables que moy pour cét efſet; mais
        <lb/>au nom de tout le Clergeé́ de Normandie, qui vous
        <lb/>offre nonſeulement ſes benedictions &amp; ſes prie
        <lb rend="¬" break="no"/>res, mais encore le peu de facultés qui ly reſtent;
        <lb/>n’ayant pas eſté exempt non plus que le peuple
        <lb/>des exactions &amp; des violences: Diſpoſés en, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>S2 nE vR, à voſtre volonteé, puis que nous ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uons bien que voſtre Alteſſe n’uſera que de ce qui
        <lb/>luy ſera neceſſaire; Quoy que le tout luy ſoitacquis
        <lb/>par vos ſommiſſions, &amp; par vos offres, j’eſpere que
        <lb/>le toutluy ſera ſi profitable, &amp; à nous, qu’elle n’en
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>tirera que de la gloire, &amp; nous de la ſatisfaction;
        <lb/>C’eſt ce dont nous prirons Dieu de tout noſtre
        <lb/>cœur, de vouloir combler voſtre Alteſſ de proſ
        <lb rend="¬" break="no"/>perité, luy donner vne longue &amp; heureuſe vie, &amp;
        <lb/>vn entier accompliſſement de ſes deſſeins, puis
        <lb/>qu’ils ne tendent qu’au bien de leurs Majeſtés, &amp;
        <lb/>au repos de toute la France.
        <lb/>tutſtsea iAAu?
        <lb/>s, t
        <lb/>HARANGVE DE LANOBLESSE.
        <lb/>JONSEIGNEVR,
        <lb/> y e lajoye comnune de toute la Normandie
        <lb/>rtouchat voſtre arriuée, la Nobleſſe, qui en et la
        <lb/>plus contéte, m’a deputé pour venir exprimer à V.
        <lb/>. la ſatisfaction qu’elle a de ſavenue, devous dire
        <lb/>qu’elle ſe réjouïit d’auoir le bien de vous voir; elle
        <lb/>vous en a donneé ſi ſouuentefois des preuuses que
        <lb/>vous n’en douté́s point, mais elle ſe réjouit de ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir le glorieux deſfein qui vous amene en ces cõ
        <lb rend="¬" break="no"/>tré́es, pour l’accompliſſemét duquel elle vous of
        <lb rend="¬" break="no"/>fre, nonſeulement tout ce qu’elle peur, mais elle
        <lb/>veut vous ſeconder de toutes ſes forces; Noſtre
        <lb/>maaiſſance nous oblige à ne pas ſouffrir, que les au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres Corps de Normandie contribuét pour voſtre
        <lb/>ſarisfaction plus que le noſtre, auſſi ne vous peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent-ils offrir que leurs biens; miais nous, -MON.
        <lb/>SEGNEVR, nous vous offrons, &amp; nos biens,
        <lb/> &amp; os bras, &amp;nos vies; C’eft equoy housvoulõs <pb n="7"/>
        <lb/> 7
        <lb/>auoir plus d’honneur, puis que nous y ſomnes les
        <lb/>plus obligé́s.
        <lb/>Vous aués pris la peine de venir en ce pais, pour
        <lb/>nous fairevoir les juſtes &amp; genereux mouuemens de
        <lb/>Meſſieurs de Paris, qui veulent en fin repouſſer la
        <lb/>violence de nos ennemis, qui ont fait tant de maux
        <lb/>en France, &amp; pour nous inuiterà les ſecourir denos
        <lb/>moyens &amp; de nos forces: Nous auionsaſesja ſç̧eu,
        <lb/>MonsecevR, auant voſtre arriueée, comme le
        <lb/>Cardinal Mazarin auoit obligé le Roy, la Reine, &amp;
        <lb/>preſque tous Meſſieurs nos Princes, à ſortir de Paris
        <lb rend="¬" break="no"/>pour aller à S. Germain; Nous auions ſçeu comme
        <lb/>V. A. y eſtoit retourné́e auec Monſeigneur le Prince
        <lb/>de Conty, pour faiye voit à toute la France, quevous
        <lb/>eſtiés tous deux plus neceſſaires pour le bien de leurs
        <lb/>Majeſté́s à Paris, que non pas à S. Germain; Auſſi,
        <lb/>Monsien ev, auons-nous beny ce pieux Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nie, quivous fit quitter S. Germain pour honorer Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris de voſtre preſence; &amp; nous attendions auſſi im
        <lb rend="¬" break="no"/>ptiemment le bien de voſtre venuë en ce hieu, pout
        <lb/>vous confirmer, comme ie fais maintenant, les juſtes
        <lb/>ſentimens que nous auons pour le ſeruice de leurs
        <lb/>Majeſté́s, &amp; pour le contentement de toute la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce: Nous voulons prendre part à l’affection de Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs les Pariſiens, comme nous voulons auoir part
        <lb/>à leur gloire: Ie croy que vous n’en douteés point,
        <lb/>MonsE GNEvR, &amp; pour éprouuer ces verités,
        <lb/>vous n’aués qu’à nous commander, nos vous ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>arons genereuſement, comme le plus Grand, le plus
        <lb/>Prudent, &amp; le plus Vertueux Chef que nous puiſſions <pb n="8"/>
        <lb/>3
        <lb/>auoir; Nous ſçauons bien qui vous eſtes, &amp; route l
        <lb/>France ſçait auec nous que le-Roy n’a jamais eu vn
        <lb/>Prince plus affectionné, ny vn General plus capable
        <lb/>que vous, puis que vous l’aueés fait paroiſtre en tant
        <lb/>de rencotres; C’eſt ce qui nous fait auſſi eſperer que
        <lb/>nous reuſſirons glorieuſement, ayant vn ſi grand
        <lb/>Capitaine à noſtre teſte; Nous irons ſans craindré, &amp;
        <lb/>npus vaincrons ſans obſtacles, quand nous aurons le
        <lb/>bien de ſuiure vos ordres: Mais pourtant, MONSs E’1
        <lb rend="¬" break="no"/>GN EvR, le Roy à encore beſoin de V. A. en Nor
        <lb rend="¬" break="no"/>mandie; Allés aſſeurés vous de rtoutes les places, vous
        <lb/>n’y aureés pas grand peine, puis que tout ſe diſpoſe
        <lb/>à vous receuoir; Cependant donnés nous vn Chefà
        <lb/>voltre place, venant de voſtre main, ce ne ſçauroit
        <lb/>eſtre qu’vn grand homme, &amp; nous ſuiurons ſes or
        <lb rend="¬" break="no"/>dres comme les voſtres; Eſperant de faire voir bien
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt à leurs Majeſteés, &amp; à V. A. le zele que nous auons
        <lb/>pour leurs ſeruices; à Meſſieurs les Pariſiens l’affe
        <lb/>cCtion que nous auons pour les ſecourir, &amp; à toute la
        <lb/>France la paſſion que nous auons de luy procurer
        <lb/>la Paix, &amp; luy redonner ſa premiere abondance.
        <lb/> y </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
