<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1694_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'infidélité du Prince.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17494"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">L'infidélité du prince.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1650-01-18" notAfter="1650-01-31">aussitôt après
            l'arrestation des princes (18 janvier 1650)</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49023" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49023"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11065</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Autre édition, 7 p., sans adresse, 1650, peut-être lyonnaise, repérée
          par Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-3, f. 101v). Texte paru aussitôt après
          l'arrrestation des princes en janvier 1650 d'après H. Carrier.</p>
        <p source="Moreau">1694. Infidélité (l') du Prince.Sans Lieu, 1650,8 pages. Un des libelles
          les plus violents contre le prince de Condé, et non des plus communs. L'auteur accuse le
          Prince d'avoir dit que « l'Être éternel étoit trop vieux. » Voir l'Entretien secret de
          messieurs de la cour de Saint-Germain, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_32" source="Moreau">
          <p>Arrestation des princes</p>
          <date when="1650-01-18">1650-01-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-11" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>L'INFIDELITE
        <lb/>DV PRINCE
        <lb/>M. DC. L.<pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>L'INFIDELITE
        <lb/>DV PRINCE
        <lb/>C’Eſt un eſtrange aueuglement à toute ſorte de per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes, &amp; particulierement aux Princes Chreſtiens,
        <lb/>ne pas croire en l’Egliſe dont l’authorité eſt commen
        <lb rend="¬" break="no"/>cée par miracles, nourrie par eſperance, augmentee pas
        <lb/>charité́, &amp; confirmée par vn Dieu à qui nous ſommes tenus
        <lb/>&amp; obligez de donner noſtre foy &amp; noſftre creance, parce
        <lb/>qu’il eſt la premiere &amp; la parfaite Verité́, &amp; qu’il ne peut
        <lb/>deccuoir ny eſtre deceu, &amp; qu’il eſt infiniment eſloigne de
        <lb/>toutc ſorte de menſonge. C’ſt vne funoſte marque de
        <lb rend="¬" break="no"/>probtion à qui que ce puiſſe eſtre, de ne point craire à
        <lb/>l Euangile, qri eſtvne veritdble reuelation des m yftrdsdle
        <lb/> noſtre ſailut, ſclon le diuin Apoſtre ſainct Paul, &amp; vne vle
        <lb/>eternelle que Ieſus-Chriſt a vonlu donner à toute la nat
        <lb rend="¬" break="no"/>ve humaine, qui s’humiliera aux Decrets de ſa ſaincte &amp; ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>e: é paroleC’eſt par cette manneceleſte &amp; toute ſpirituel
        <lb rend="¬" break="no"/> e, que la Verité part de la ptopre bouche de Dieu, &amp; qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le eſt ſignee pat le ſang des Martyrs, &amp; approuué́e de tant
        <lb/>de Peres qui ont eſcrit en faueur de l’Eſpouſe du Sauueur
        <lb/> de nos ames. Mais certes, c’eſt le comble de toutes les plus
        <lb/> randes im piete que l’eſprtit de l’homme ſe pourroit ima
        <lb rend="¬" break="no"/>eginer dans le monde, que d’auoir eſté noorry dans l’Egliſe,
        <lb/>auoi ſacc le lait de fon uangile, &amp; puis donner du pied
        <lb/> à vn ſi bonne Mere, pour fe lancer à corps pedu dns l’In
        <lb rend="¬" break="no"/> idehte, &amp; mae ſme dans l’Atheiſme au preiudice de lon ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>9t,&amp; de ſoninfinie heatitude.i
        <lb/> C’tnecoſe prodigicafe, ide’voir qunuiourd ’huy il
        <lb/>fetroue par les dionitetls plus eominentes des per
        <lb rend="¬" break="no"/> oaausſdlepuéasfi aianables uialentſans au
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>un reſpect de Dieu, parce qu’ils n’en croyent peint du
        <lb/>tous, ’en pendre a ſes propres Onéts ſacrez, &amp; à ſes vi
        <lb rend="¬" break="no"/>uantes inae, de qui ils tiennent les biens &amp; la vie pour
        <lb/>lsdetprnet &amp; pour les pedre. Et ainſi à l’imitation de
        <lb/>Luchel ou ucifer, premerement Prince des Anges, &amp;
        <lb/>pui apres l’nce des tenebres. Ils veulent d’vne audace
        <lb/>ſans pareille, &amp; d’vn crime ſans exemple, attenter non
        <lb/>ſeul méa-la perſonne de ces diuinitez mortelles, &amp; de ces
        <lb/>Maſtres del Vniuers, mais encores de la perſonne de cé
        <lb/>Eftreinfiny &amp;independant, qui extermine les meſchans, &amp;
        <lb/>qui glorifie les iuſtes: de ſorte que comme Souuerain tout
        <lb/>-deſnend de luy: Comme eternel, il n’a point de commen
        <lb rend="¬" break="no"/>cemon d’uſtte., comme independant, il eſt de luy-meſme,
        <lb/>&amp; cue immenſe, il eſt par tout en tout lieux &amp; en toutes
        <lb/>descreaures. Dars les Saincts par la gloire, dans les Iuſtes
        <lb/>par la gracp, &amp; en Ieſus-Chriſt ſon Fils vnique, incarné
        <lb/>dans le ventre de la ſaincte &amp; ſacrée Vierge Marie ſa Mere
        <lb/>-par mion bvpoſtatique.
        <lb/>. Quoy, nal-heureux impie, n’eſt-il riea que ce qui tom
        <lb rend="¬" break="no"/>bſoas nasſens, qui puiſſe eſtre veritablement mis au nô
        <lb rend="¬" break="no"/>ob edes eſtres? Où eſt l’homme ſi fol &amp; ſi ridicule qui vou
        <lb rend="¬" break="no"/>-droit philoſopher de la ſorte? Les principes materiels &amp; les
        <lb/>-imples ſubſtances, ſont des choſes que toues nos facultez
        <lb/>-curporel les ne ſcçauroient ny voir ny ſencir,&amp; moins encore
        <lb/>-bien comprehdre: i&amp; par confequent voudrions nous co
        <lb rend="¬" break="no"/> clurre que cela ne fuſt pas dans l’eſtre comme le reſte des
        <lb/>choſes Preuez garde à cecy, mal-heureux &amp; funeſte im
        <lb rend="¬" break="no"/> pie, &amp; ſcçachez qu’en ceiour eſpouuentable, plein d’hor
        <lb rend="¬" break="no"/>-eur, d’ire &amp; de naiſeres, ou la terre &amp; les Cieux
        s’enfuiront
        <lb/> deuant le-Seigneun, ou meſmes les Anges fremiront a
        <lb/>regad de fa face, que Dleu viendra pour iuger vniuerſelle
        <lb rend="¬" break="no"/>-ment tous les hommes, &amp; pour leur faire rendre compte
        <lb/>- iuſques à la moindre de leurs penſées. Il eſt vray qu’il a
        <lb/>voulu par vn Decret incomprehenſble à toute la Nature
        <lb/>créee, aſſuiertir tous les hommes ſous quelque eſpece d’in
        <lb rend="¬" break="no"/>credulité, afin que ſa Diuine Majeſté leur peut communi
        <lb rend="¬" break="no"/> quer ſes graces &amp; ſa iſericorde. Car ſi nous ne pouuon?
        <lb/>pas <pb n="13"/>
        <lb/>pas ſenſiblement bienapperceuoirnyreſtre y l’eſence de
        <lb rend="¬" break="no"/>ees, au moins pouuons aſeurement connoiſtre qu’elles
        <lb/>’leus einenee ſont au monde. Il eſt vray que ſa grandeur
        <lb/>mmenſe ſemble petite a celuy qui la veut contempler ſan
        <lb/>lepuifet de les lnfdeute, &amp; ilmeſime du orme de
        <lb/>fon ſ gjiſe Mais s il ſe detache de la terre pour ’eeuer e
        <lb/> eonnoſance de ſon principe, alors dans eét eſtat il luy
        <lb/>paroiſt ſi grand &amp;u ſi adorable, qu’lne le ſsauroit compren
        <lb rend="¬" break="no"/>adre que d’ne connoiſnnee imparfaire, l eſ our conſan;
        <lb/>que plus l l onmme ’e ſloirue de quelque ſuie, &amp; noins l
        <lb/> eſt poſible de le bien connouiſré A plus forre raiſo
        <lb/>yons nous arriuver pus abondamment cee diſoaes
        <lb/>jame de eeux qui viuent dans vne impiete ſi monſtreuſe &amp;
        <lb/>ibominable, qu’ils n en veuent pas auuir aucune lunlet
        <lb/>comme noſre prine, qui dit, que ce ure etemel ceſet e
        <lb/>Jieu. Voila des impietez à faire fremi dhorreurtoute l
        <lb/>arure ſpirituelle taint elles ſont exremes. Tous Ces Sa
        <lb rend="¬" break="no"/>apes de la oandenſemale ne ſont pas capibles de o be
        <lb rend="¬" break="no"/>n des abominations ſi eſtranges &amp; ſi prodigieuſes, ou cer
        <lb/>infame eſt cheu par vneſprit de ſuffiſarce à mille autr p
        <lb rend="¬" break="no"/>leiſile, queloques reprouue qu ils puiſlen eſue: ’ous det
        <lb/>’ie quoe d’vne audace diabolique i ſe veus eſſeuer iuque
        <lb/>ala detre du Pere eternel pour en arrachet Ieſus hiſt;
        <lb/>a pour fouiler au pie d lon plomilite, ſa Crois , &amp; ſa Paſr
        <lb/>Son, ui ſont des crimes qui le rendront eternellement o¬.
        <lb/>ilea&amp; a Dien &amp; aux hommes, tant les reſorts &amp; les ma
        <lb rend="¬" break="no"/>imes de aſupteme Sageſſe, ſont differétes des folles ima
        <lb rend="¬" break="no"/>inaions de ceeimpie, Maia qu’il ſcaehe que ce Diuin e
        <lb/>nteur de toute ſia aure humaine ſait ſentatolue
        <lb/>ment &amp;t a fuoreur à ſes ennemis par des moyens tres redu
        <lb rend="¬" break="no"/>aboles toue la poſterite des hommes. Mahomet qui fus
        <lb/>Ie plus grand ennemi de Dien apres noſtre Pince sne Pe
        <lb/>euu mais que ſon Feiſe, &amp; ce demon bpniſe aoue
        <lb/>ireement a la ſeule Paiſance, qui l’a fait ce qu ’il eſt v&amp;s
        <lb/>ui le peut re uire en poudre, a mefme temps ou ele ſe le
        <lb/>era e le oufrir parmny le reſe de ſes eearures. HIobodos
        <lb/>e fuſ bien ehaiepa les Aages qui preſidoianteuTomels
        <lb/>B <pb n="14"/>
        <lb/>31
        <lb/>de Hiernſalem, lors qu’il voulut piller les threſors qui e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoient deſtinez pour le ſoulagement des orphelins &amp; des
        <lb/>vefues. Pompée apres auoir eternellement prophane la
        <lb/>meſme Egliſe, fut bien puny par Ceſar de la faute qu il ae
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit commiſe. Marcus Craſſus fut bien cruellement maſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>cré pour auoir deſrobé toutes les richeſſes de ce ſainct &amp;
        <lb/>ſacreé edifice. Pharaon fut bien ſubmerge par les eux pour
        <lb/>les oppreſions qu’il faiſoit à̀ la Synagogue, qui eſtoit la ve
        <lb rend="¬" break="no"/>ritable figure dé noſtre Egliſe. Sennacherib Roy des Aſſy
        <lb rend="¬" break="no"/>riens, eut bien la teſte tranchée par ſes propres enfans pour
        <lb/>l’auoir auſſi perſecutée. Antiochus fut bien ſi outré de puã
        <lb rend="¬" break="no"/>teur &amp; de corruption, que perſonne ue pouuoit demeurer
        <lb/>aupres de luy, pour auoit voulu introduite l’Idolatrie dans
        <lb/>la Congregation des Fidelles. Herode, Neron, Domitien,
        <lb/>Diocletian, Maximien, Conſtance, &amp; pluſieurs autres pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes du genre humain, ont bien receu vne fin conforme
        <lb/>ieur abominable vie. Et noſtre Prince pour s’attaquer &amp; A
        <lb/>Dieu &amp; aux hommes, ne ſeroit pas puny de ſes crimes? ce:
        <lb/>la n’eſt pas poſſible, le Maiſtre delVniuers &amp; noſtre Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>que ſont trop Iuſtes, pour laiſſer des outrages ſi abomin
        <lb rend="¬" break="no"/>bles impunis, &amp; pour ne pas exterminer celuy qui vouloit
        <lb/>ruiner la gloire de l’vn, &amp; s’emparer de la dignite de l’autre.
        <lb/>Si Diagoras &amp; Theodorus n’euſſent pas veſcu en des ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>mens ſi funeſtes à toute la Narure, la terre qui les ſouſte
        <lb rend="¬" break="no"/>noit, n’auroit pas eſteé ſi criminelle de leur rendre cét offi
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; le feu qui les bruſle ſans les purger de leur offenſe,
        <lb/>s’employeroit peut-eſtre en faueur de quelque autre victi
        <lb rend="¬" break="no"/>me. C’eſt pourtant vne connoiſſance que celle de Dieu, que
        <lb/>toutes les ames capables de raiſon doiuent acquerir, ou en
        <lb/>ce monde par la lumiere de la grace, ou en l’autre par celle
        <lb/>des fâmes infernales. Ouy, celoy qui remplit tout l’Vni
        <lb rend="¬" break="no"/>uers, qui agit immediatemient par tout, ſuiuant l’excellen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de ſa Nature, qui eſt d’vne façon generale, par eſſence,
        <lb/>par puiſſance, &amp; par preſence en toutes choſes, &amp; par grac,
        <lb/>d’vne maniere ſpeciale &amp; particuliere en quelques autres,
        <lb/>qui nous touche dedans &amp; dehors, qui fait ſubſiſter les ma
        <lb rend="¬" break="no"/>tieres, &amp; les fonmes qui gouuerne les Elemens, qui lance les
          <pb n="15"/>
        <lb/>foudres, &amp; qui fait bruire les tonnerres, ſeroit-il meſconnu
        <lb/>entierement de quelques-vns de ſes ouurages: Ccla n’eſt
        <lb/>pas poſſible; iamais aucun de ces leprouuez n’a lceu don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner vray ſemblablement l’apparcnce de uon eſtr à vne ho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeſieuidente. Les Aſtres ſe glorifient d’eſtre l’ouurage de
        <lb/>ſes mains, &amp; la terre ſe reſiouyt d’auoir eſté faire par cet ö
        <lb rend="¬" break="no"/>urier inimitable. Mais cela ſeroit peu de choſe, veu que cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te abominable opinion ne peut faire tort qu’aà luy-meſme,
        <lb/>s’il n’euſt voulu tenter à la propre perſonne du Roy pour
        <lb/>perdre l’Eſtat, &amp; pour reduire toute cette Monarchie en
        <lb/>cendre. N’auoit-il pas reſolu de s’en prendre à ceux à qui
        <lb/>ous deuons toutes ſortes de venerations apres Dieu, pour
        <lb/>ſe mettre la Couronne ſur la teſte? N’auoit-il pas premedi
        <lb rend="¬" break="no"/>té apres cela de ruiner Paris, d’exterminer les Parlemers d&amp;
        <lb/>de faire paſſer au fil de l’eſpee tous ceux qui l’auoient cho
        <lb rend="¬" break="no"/>qué en la moindre de ſes penſées? Et pour venir à bout de
        <lb/>tous ces pernicieux deſſeins, quelles alliances &amp; quelles
        <lb/>confederations n’auoit-il pas deſia faites &amp; dedans &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>hors le Royaume e? Combien de Gouuernemens &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>bien de places auoit-il en ſon pouuoir pour entreprendre
        <lb/>hardiment &amp; ſur les vns &amp; ſur les autres? Combien de ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>telites, combien de confederez, combien de compliieccs,
        <lb/>combien de demons incarnez, &amp; comien des eſprits de
        <lb/>ſang &amp; de flâ̂me auoit-il attirez à ſon party, &amp; par ſes libe
        <lb rend="¬" break="no"/>ralitez &amp; pat les belles eſperances qu’il leur faiſoit conce
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir de leur faire part de ſesaduentures? Combien dethre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſors auoit il amaſſez, ou par les biens-faits du Roy, ou par
        <lb/>ſes meńes, pour ſuruenir aux grandes deſpenſes qui luy
        <lb/>faloit faire, pour arriuer à la fin qu’il s’eſtoit propoſé? C̃
        <lb rend="¬" break="no"/>bien de meurtres, combien de carnages, combien de vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lences, combien d’incendies, combien d’impietez, com
        <lb rend="¬" break="no"/>bien d’Autels polluez, combien des Egliſes prophanées,
        <lb/>combien de vefues, &amp; combien d’orphelins auroit-on veus
        <lb/>dans le cœur de la France, ſi Dieu par ſa Prouidence cter
        <lb rend="¬" break="no"/>nelle n’euſt arreſté le cours de ſes pernicieux deſſeins, &amp;
        <lb/>n’euſt inſpire le Roy à luy faire Iuſtice, à quoy ſa Majeſté
        <lb/>1 <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/>8
        <lb/> etpuamoinu dloede manaules qu epprs pſe
        <lb/> s penien ue oneane die e oui ie e l ui eien e
        <lb/>e e e e ne ee ne eounoui cduereoen d eſtnllllet
        <lb/>ln uneuns ainoe ne doneonunlo nrei eu eai de
        <lb/>ie p li e soue ain euenmeil, douunt qu vou doiut
        <lb rend="¬" break="no"/>mir de crainte.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
