<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1607_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Harangue héroïque de l'avocat de la maison de ville
          d'Amiens au roi.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Oo-QYhdN81oC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Harangue héroïque de l'avocat de la maison de ville d'Amiens au
            roi.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/191, 56</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Antonomaz">La page de titre est manquante.</p>
        <p source="Moreau">1607. Harangue héroïque de l'avocat de la maison de ville d'Amiens au
          roi. Paris, jouxte la copie im primé à Amiens, 1649, 8 pages. Artifice de la Fronde, qui
          ne se rachète pas même par le mérite du style.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">harangue</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_22" source="Moreau">
          <p>Affaire du jardin de Renard</p>
          <date when="1649-06-18">1649-06-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>3
        <lb/>HARANGVE
        <lb/>HEROIQVE.
        <lb/>De l’Aduocat de la Maiſon de
        <lb/>Ville d’Amiens.
        <lb/>AV ROY.
        <lb/>SIRE.
        <lb/>LES Siecles paſſez nous apprenaes que vos An.
        <lb/>eeſtres ont faict tant d’eſtime de la Monarchie Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çoiſe, qu’ils ont preferets leurs cepos &amp; leurs propres
        <lb/>aterets, au bien &amp; au ſoulagement de leurs peuples ;
        <lb/>leur imitation voſtre Majeſté, dans vn aage en
        <lb rend="¬" break="no"/>core trop tendre, eſt ſortie de Paris ſans craindre la
        <lb/>rigueur de l’Hyuer, l’inconſtance du Princemps, &amp; les
        <lb/>ardeurs de l’Eſté; ſainct Germain a eu le prit de l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>eux de vous receuoir, dont il s’eſtimoit autant glo
        <lb rend="¬" break="no"/>ieux qu’il eſtois marry de voſtre eſloignement de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>A <pb n="2"/>
        <lb/>ire bonns vnle de Paris, fuſt l eao&amp;adoe ero
        <lb/>blex &amp; de ſouleuemes de vos Peuples, aovn’pa cnte
        <lb/>oſtre Sacrée Perſonne ny conure vſts oyalle aai
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité: mais contre le rauiſſeur nocturne de voſtre
        <lb/>Majeſté, qui nuuoi autre deſein duans ’ame que de
        <lb/>ruiner ce bel Empire qui eſt le plus loriſſant de l’Vni
        <lb rend="¬" break="no"/>uers, ceſouitbe pay ſs fieſfſes par ſes echarnaes ayant:
        <lb/>ſé dot &amp; gaigné l’efprit e la Reyae Regnte, dée Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeigneur Ie Duc d’Orleans, &amp; de Monſieur le Prince,;
        <lb/>Acha par furpriſe de yous ſaire ſortir de cetegrapde
        <lb/>Vile, aa preiadoe de otreſaub&amp;au grand meſprlx
        <lb/>de la France, Dieu qui coaſeue le çut&amp; le corps des
        <lb rend="¬" break="no"/>Roys &amp; priaeipaleaeai levoltre, i qui tient les Eſtats
        <lb/>de voſtre Royaume ſous ſa ſinguliere prorection, a dõné
        <lb rend="¬" break="no"/>le vol à la Colombe pour porter le ameau d’Oliue, &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>d a aix à otre bopguple de Pari, &amp; general¬:
        <lb/>lemt en out&amp; les eulnces inrcricez d cette
        <lb/>guenus- Ciuil S I E,nie ne ſçaurais aſſez vougex
        <lb rend="¬" break="no"/> primer l’excez de ioye que toute la France a conceu
        <lb/>en cette conioncture: &amp; principalement voſtre tres.:
        <lb/>fidelle Ville d’Amiens, Compiegne a eu le bohgut
        <lb/>de receuoir voſtre Majeſté riomphae &amp;Paçifie,
        <lb rend="¬" break="no"/>nous eſtiona i’aloux de ce graâd adfatagé, nôs ſœups
        <lb/>ſont allez à voſtre rencontre ſe pendant que nôs 4.
        <lb/> prits s’employoient a dicter à nos Langues vos immor
        <lb rend="¬" break="no"/>elles louanges. mintenant SlRE, que ’ay lebon
        <lb rend="¬" break="no"/>heur’&amp; la ’gſoire de’vous Harangoer aa Nolni deuee
        <lb/>a Vine, ie ſuis oblige’ de dire SoſteMajeſtéque ou
        <lb/>e peuple qui vous e nuisonbe, &amp; ql pat ſesacſbms
        <lb rend="¬" break="no"/>ions auſſi bien que par les tonperres des Canoins&amp;ds
        <lb/>Mouſquetades fai tognoiſtre e grand plafir qu’
        <lb/>pren de vouis voit, &amp; le deſir quit deyousooye&amp;
        <lb/> ſeruir, deſlre &amp; oûs ſupplie. génouzt d’éſgoieér-de
        <lb/>voere Cour &amp; du’Mlnſire e vos’EIee e1e.
        <lb/>Eſpion du’toy d’Eſpagne é Cadinl Maearlnouis ne.
        <lb/>pouuons plus douter qu’il ne ſoit traiſtre à voſtre Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>onus <pb n="3"/>
        <lb/>ronnes, puiſque nous auons ſurpris vn de ſes valets qui
        <lb/>portoit vn pacquet des lettres à ſon Prince Naturel,
        <lb/>o ſans doute tous les Conſeils &amp; les Secrets de la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce eſtoient inſerez, les plus grands perfonnages qui
        <lb/>ſont verſez dans les Sciences &amp; dans les eltiatagemes
        <lb/>de la Guerre &amp; qui ſçauent manier l’eſpée auec la plu
        <lb rend="¬" break="no"/>me, ſont vos naturels vaſſauts ou ſujets &amp; veritables
        <lb/>François, ſi bien que ſi voſtre Majeſté les appelle à vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtreſeruice, nous ſommes aſſeurez que ces diuins Ora
        <lb rend="¬" break="no"/>cles &amp; ces Sages Orateurs re ſtabliront le Siec le d’Or
        <lb/>dans ce loyaume, au Iie que voſtre Miniſtre n’a autre
        <lb/>deſſein que d’y entretenir celuy de fer: Amiens,
        <lb/>SIR E, qui depuis pluſieurs Sie cles a fait voit à vos
        <lb/>Anceſtres auſſi bien qu’aujour d’huy à voſtre Majeſté ſa
        <lb/>fidelité inuiolables, par des preuues ttes autanticques
        <lb/>&amp; des teſmoignages tres- éuideats, &amp; que nous eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rons de conſeruer au deſpens de noſtre ſang &amp; de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre propre vie, ſe croiroit dans l’Apogée de la ſe licité
        <lb/>ſi ma langue que cette Ville a choiſi pour interpreter
        <lb/>à voſtre Maieſté le vilent raſſentimentque nous auos
        <lb/>du bon-heur que aous receuons à ce iour, pour voſtre
        <lb/>heureuſe arriue, vous pouuort eaxtreuement le deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>peindre; Agodes S I R E, l’oblapions que ie vous fſaits
        <lb/>des vœu de ous mes Compatriotes vos Tres-chers
        <lb/>Cicoiens &amp; habirans de voſtre Ville d’Amiens, oous
        <lb/>ſouhaittons à voftre Maieſté vne douceur eſgalle d celle
        <lb/>de Trajan qui eſtoit ſi extraordinaire que’lle portoit ee
        <lb/>Grand Eapereur, &amp; l’obligeoit d’auoir plus d’affection
        <lb/>&amp; plus d ’amour pour ſon peuple que pour ſa propre per.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne, Ha! Dieu ne plaiſe que nous ayons ce ſoulrait,
        <lb/>uotre deſire eſt que Dieu vous faſſe cognoiſtre le zelle
        <lb/>violant que nous auons pour voſtre ſeruice, noſtre i.
        <lb rend="¬" break="no"/>delité &amp; noſtre obeïſſance ſans exemple, afin que par
        <lb/>cetrte cognoiſſance voſtre Majeſté ous honnore de ſon
        <lb/>amirié paternelle, &amp; nou teſmoiga la douceur qu’vû
        <lb/> B <pb n="4"/>
        <lb/>Monarque doit auoir pour des ſuiets qui prefſerent le;
        <lb/>ioterreſts de la Couronne a leur propre vie, ſon bon
        <lb/>plaifir &amp; leur repos, &amp; ſa gloire a leur bon-heur,
        <lb/> ie vous puis aſſeurerS l R E, que ce peuple qui eſt au
        <lb rend="¬" break="no"/>tour de voſtre Royalle perſonne a le genereux deſſein
        <lb/>de perdre plutoſt le repos ſon bon-heur, ſes biens &amp; ſa
        <lb/> vie, que de ne vous obeir plaire &amp; ſeruir, cette Ville a
        <lb/>donné tant de preuues de ſa ſideliré à Louys XIII.
        <lb/>Ce Grand Monarque a qui vous eſtes re deuabie de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>tre Naiſſance, que voſtre Maieſté eſt obligee de croire
        <lb/>que nous auons la gloire d’eſtre de l’eſitte de ſes pls
        <lb/>idelles peuples, cette rare fidelité́ nous donne la har
        <lb rend="¬" break="no"/>ie ſſe de nous eſtimer dignes de vos bonnes graces, &amp;
        <lb/>e vous ſupplier d’auoir pour nous autant d’affe ction
        <lb/>ue Louys le laſte voſtre Pere nous en a teſmoigné,
        <lb/>cét inuincible Prince auroit ioü̈y durant ſon Reignés
        <lb/>d’vne parfaite felicitée s’il euſt veſcu ſans fauory &amp; ſs
        <lb/>Miniſtre d’Eſtat, telſe ſorte de gens ſont ſemblables d
        <lb/>es s’e nſuës qui parce qu’ils ne peuuent point appro
        <lb rend="¬" break="no"/>her e Corps ’vn Eſtat la peiſonne de ſon Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>ain, ſans s’abreuer du ſangde leur peuples; D’ouien
        <lb/>qu’Henty le Grand voſtre Ayeul gardoit inoioablement
        <lb/>cette matihe, que de ne poi créer des ſauorys ny en
        <lb rend="¬" break="no"/>core mnoins des Miniſtres de ſesEſtaes, çe Gh Piince
        <lb/>ayloit eſgallement ſes S ubiéts, &amp; la Diuiéié de o
        <lb/>eſprit luy ſernoit d’Oracle &amp; de couſeil, ce ’eſt pas de
        <lb/>merueille s’il a touſiours triomphé , &amp; puis qu’il auoit
        <lb/>narié ſon indieible Sageſſe auec ſ ſupreme valeur; Il
        <lb/>auoit rtaſon de dire ſon flls qa’Anée enſeignoit à ſon
        <lb/>ſeaius; Diſce puer virtuten ex rde verbmque laborens
        <lb/>Psrnani exalij.
        <lb/>Nous vous ſouhaittons SI E,-vne a leurt ſembla
        <lb rend="¬" break="no"/>le la generoſité d’Henry le Grand, &amp; vne forune
        <lb/>plus grande qué ceſle du oyMonſéigméut voftePere,
        <lb/>voe plus ſublimeſgeſſe &amp; vo vie plus longue que eee <pb n="5"/>
        <lb/>9
        <lb/>de Nector, nous ſperons que nos vœux ſeront aecofn
        <lb rend="¬" break="no"/>plis, voſtre oyalle hnmeur nous en done des aſleuran
        <lb rend="¬" break="no"/>rances, vos mœnrs ſi pofies par l’eſtude des Lettres &amp; par
        <lb/>la ſage condaite du Mareſchal de Ville- Roy nous les
        <lb/>confirment d’auantage, les precepies de voſte grand
        <lb/>Gouuerneur ſont dignes veritablement d’vne Ame ſi
        <lb/>duine que la voſtre, il vous enſe gne SI RE, que le bon
        <lb/>Roy ſe doit porter en ſon Gouucrnement ainſi que le
        <lb/>Pere à l’eadroit de ſes, enfas &amp; Dieu enuers tout le
        <lb rend="¬" break="no"/>monde, que les Royaumes floriſſent heureuſeméẽt, quand
        <lb/>les Rois &amp; les Princes deſpriſent leur propre guan, que
        <lb/>lee Princes doiuent leurs exemples aux penples, &amp; que
        <lb/>les Rois ſe doiuent ſouuenir que s’ils d’omine ſur les
        <lb/>peuples que Dieu d’omine ſur les Rois, qu’ n Roy ſe
        <lb/>doit monſtrer plutoſt terrible par mœurs que par opi
        <lb rend="¬" break="no"/>nio, &amp; qu’en l’ordre de Genrre humain c’t choſe
        <lb/>res-grande que d’eſtre Roy, mais plus exce llans d eſtre
        <lb/>bon Roy, ces preceptes ſont exttemement di g nes d’vn
        <lb/>ſi grand Oragle, &amp; ie crois que l’Ange Tutelaire de la
        <lb/>France les luya dicté, pour vous faire reigner heureu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe ment &amp; viure ſanspareils par deſſus les autres Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, Monſeigneur le Dnc d’Anjou voſtre fere, que
        <lb/>i’honore auprés de voſtre Majeſté, promet en ſon ieune
        <lb/>aage de ſeconder ſi bien vos Heroiquesptetetionspar
        <lb/>ſon eſpée, que nous eſperons de voir dans le cours de
        <lb/>voſtre vie, celuy d’Hoorius &amp; d’Arcadius, auſſi bie n du
        <lb/>coſté de la Reyne Mere Regente, ils ſout dans le Rang
        <lb/>de vos Anceſtres, envn point, ils vous ſont ſe mblables,
        <lb/>c’eſt qu’ils eftoent des Princes Souuerains, en vn autre,
        <lb/>ils vous eſtoient differents parce qu’ils n’auoeut pas
        <lb/>cette ſupreme valeur que vous monſtrez daus vos plus
        <lb/>ieunes ans, ny e pouuoient pas rmettre ſur pied tant de
        <lb/>forces que vous pouuez leuer en rance, du commu
        <lb/>cnſentement de voſtre bonne Ville d’Amie ns, ie vous
        <lb/>de mande SIRE, tres-humblement à genoux vne gra¬ <pb n="6"/>
        <lb/>8
        <lb/>ce que ie vous ſupplie de m’accorder, c'eſt la Paix Ge.
        <lb/>neralle, elle deſpend de voſtre Majeſté, puis que vous
        <lb/>eſtes l’Arbitre de l’Vniuers, vos Peuples ſeront ſoula
        <lb rend="¬" break="no"/>gez, les Subſides &amp; les Charges rabeſſez, vos Eſtars ſe.
        <lb/>ront plus Floriſſants, les Peuples Eſtrangers vous en te
        <lb rend="¬" break="no"/>mercieront, Dieu benira vos deſſeins, fera teigner &amp;
        <lb/>reſſuſciter dans voſtre Empire le Siecle d’Or. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
