<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1657_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'homme de bien à monseigneur le prince de Condé.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=z7cF49GUNmgC"/>
          <author source="BM_Lyon" role="alleged_author">
            <persName>
              <addName type="pseudonyme">M. D. P., Sieur D. S.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Homme (l') de bien à monseigneur le prince de Condé.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:000000037117481X" xml:id="IL_BouillerotJeremie.xml">
            <persName>
              <forename>Jérémie</forename>
              <surname>Bouillerot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312206</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1657. Homme (l') de bien à monseigneur le prince de Condé. Paris, Jérémie
          Bouillerot, 1649,8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-11" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L’HOMME
        <lb/>DE BIEN
        <lb/>A MONSEIGNEVR
        <lb/>LE PRINCE
        <lb/>DE CONDE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IEREMIE BOVILLEROT, ruë de la Calandre.
        <lb/>pres le Palais.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>L’HOMME DE BIEN.
        <lb/>A MONSEIGNEVR LE PRINCE
        <lb/>Par M. D. P. Sieur D. S.
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/>Ie confeſſe qu’ily a de la prudence à ſe taire: mais ie ſçay auſſi
        <lb/>que c’eſt ſouuent vne laſcheté que de ne parler pas, principale
        <lb rend="¬" break="no"/>ment lors que l’Eſtat eſt en peril &amp; qu’il eſt menacé d’vn
        triſte &amp; fu
        <lb rend="¬" break="no"/>meſte naufrage. Si bin, MonsEiGE v, que ie laifſe aux
        <lb/> Peuples barbares à reue ler le ſilence. Le deſplaiſir ne me permet
        <lb/>pas de ſacrifier à cette muette Diuinité, nen plus qu’aà cette autre
        <lb/>qui chez les Rohains tenoit tcuſiours le doigt ſur ſa bouche pour
        <lb/>eſtouffer ſes ſanglots &amp; cacher la violence de ſa douleur.
        <lb/> Et à la vorieé, quel moyen d’eſtre ſans voix pendant que la Na¬ nei
        <lb/>l ane ue oeues nuopun pſreune re en eoni eneonu onue poen
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme allume ſes ſoudres pour vanger les crimes &amp; les prophana-
        <lb/>tions que vous permettez. Les Temples, MONSEGE V, ces lſai.
        <lb/>ſacrees demeures, ces venerables Saruaires ſont pollus par le vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lement des Vierges. La ſair cteté des Autels re ſert plus aux Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tres de lieu de franchiſe: les Tabernacles ou la Maieſté de Dieu
        <lb/>quoy que voilé́e, ne laiſſe pas de ſe faire voir aux hc mmes, ne ſont
        <lb/>pas exempts de l’inſolence du ſoldat: Et pour dire quelque choſe
        <lb/>de plus e ſpouuentable, le corps du Fils de Dieu que les Eſprits
        <lb/>bien-heureux ne peuuent regarder qu’auec vn religieux effroy, eſt
        <lb/>ſacrilegement outragé́, &amp; le Soleil a veu auec horreurfouler aux
        <lb/>pieds celuy qui eſt aſſis ſur les Cherubins, qui marche ſur les aiſles
        <lb/>des vents, &amp; qui du plus bas de la Terre gouuerne le plus haut des
        <lb/>Cieux.
        <lb/>Ha MonsE ie nE v, qu’il eft à craindre que ces impierez
        <lb/> leuie lnue pneueuneie eliein e leuonrniee
        <lb/>&amp; ces abominations n’attirent fur voſtre Alteflſe les rigueurs de la <pb n="4"/>
        <lb/>reaply les regiſtres de l’antiquité des puneions qu’elle a axercees
        <lb/>ſur ſes ennemis. Les paiſſances dla Terre ne ſont que foibles R
        <lb rend="¬" break="no"/>zeaux en omparaiſon deceſlo de Dieu: &amp; les plus floriſſans Eſta
        <lb/>ſont autanit de’heeres reobiles, ſurlſquels ſa main Toute-puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaute changeonvn ihſtmeſa Sceae, &amp; fait voir des triſtes &amp;
        ſan
        <lb rend="¬" break="no"/>glantes-uagediés, ouregnoielauparauat ’les-proſperite Ce
        <lb/>neſt pas, onsE 1 -ve, queie cnroye que V. A. qui eſt née
        <lb/>pour les triomphes &amp; pout la conqueſte meſme du maonde, om
        <lb rend="¬" break="no"/>mande les eruautez &amp; les arileges que vos troupes’cbmaettent
        <lb/>aux enuuitons de cettie Vilde. ene ſuis pas capable! d’vne penſée’ ſi
        <lb/>criminelle; mais i’oſe bien luy dire( auee le reſpect quo ie dois j
        <lb/>qu’elle ne les peut entendte, ſans puhnir en meſme tenips ldeurs aa
        <lb rend="¬" break="no"/>theurs, &amp; ſans vanger lamortde tant de iſerablas ’Villagoisqui
        <lb/>ont eſté cruellement aſſommez, &amp; doat les ca dautes eſtends ſur la
        <lb/>Terre &amp; à demy pouri, ſemhalocnoheuo gou ̀ goace eunſe
        <lb rend="¬" break="no"/>conde vie; &amp; plurer eoré la prenmiere..
        <lb/> Et à n’enpoint menur; ie puis que-ie ae m’eſto, coma4
        <lb/>quoy V. A. qui ſçaie que les guortes ciuiles. ſontlesualadios ao
        <lb rend="¬" break="no"/>elles des Monarchies, a vdu lle-aeſme potter le fec das le
        <lb/>cin de ſa Patrie, outei elleanoit dse ſai d’aſſouuirpae ſa ruine
        <lb/>la pafſion d’vn Eſtrangdr, &amp; couutir de ſon ſangrla noircear dſes
        <lb/>crimes &amp; de ſes brigandages. Il ſeſere, Mose e v, de
        <lb/>os arnes glriaſes pour affermir ſa tyrannis: Il hazaede voſtre
        <lb/>vis pourpouuoir uoſeruer la. ſienne: ſçalaat que vou Ayaez
        <lb/>inms. afrotnr le peil, que e reconmaiſtre: il ſaeifieàs iouae
        <lb/>heurea votroauguſte peſonne qui -nerité à la Feapeetauo de
        <lb/>crioaaphes, &amp; qui a fait qu’ale’a ptus eneé fes rictoirés pan les
        <lb/>oaoeaut des deſpaüuilles,ny parle aobds eaptifsnimsis pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtaſtpaxdea Peoincesſubiagaeas &amp; des Nacionsaſſuioriea Mi,
        <lb/>Mts nv, quiil ſe aette tantqu’il loy plaira à ’abry de
        <lb/>ourits, pout ſegaraei des aouaps de l’orage u’il: e tis
        <lb/>uaufioura milieu de millelegin: fauauaiſe conſcieneo&amp;t u
        <lb/>Iuge ſeuere, qui beſt aſſis au mibiendeſon cœue, quai le çondnascà
        <lb/>aoure heara, s qui luy faioappcehaõdes larigueue des ſuaplices qu’il
        <lb/>a oiez: Eeffou, les crae fnaancant dhoureaux qui nous
        <lb/>ormemehne, deil n’eſb poiae d’arnae pou paifſaoce qu’eeſois,
        <lb/>qai pairffe mettcre en aſſouraace n homme, aupros duqueliasa
        <lb/>eaacen’eſt pas affeutee...
        <lb/>Si bie, a s u n m; quea : A nepoaſans laaas e
        <lb rend="¬" break="no"/>uopromdla diſfere ce deoedu qu leedadaadoaa ̀lran <pb n="5"/>
        <lb/>uerſion des honmes. C’eſt luy quia porte la France ſur le pen
        <lb rend="¬" break="no"/>-chuat de ſa ruine; qui l’a deſpoüillée de ſes plus illuſtres
        aonqus
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes, &amp; qui a abbatu cette victorieuſe qui a couſiours eſté
        l’adnaira.
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de rout le monde, &amp; la terreur de ſes ennemis. Ie ſcay
        bie,
        <lb/>Monsc y, qu’on n’a point veu de regne, qui ait conm
        <lb rend="¬" break="no"/>mencé plus glorieuſement &amp; par de plus hautes eſperanees que ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy de noſtre ieune Ptince. Les ſoins de la Reyne nous pronaet
        <lb rend="¬" break="no"/>toient vn gouuernement d’amour &amp; de iuſtice;&amp; nous ne
        pouuions
        <lb/> douter de noſtre repos, puis que nous auions pour Regentejvne
        <lb/> Piuceſe en qui toutes les vereus eſtoient aſſemblées, &amp; qui ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bloit deuoir tous les iours adiouſter quelque ahoſe à la
        felicicod’v
        <lb/>heureux ſiecle. Mais le C. Maatin ne s’eſt pas pluſtoſt introduie
        <lb/>dans le miniſtere, qu’il a eſtouffé ces eſperances, &amp; changé la face
        <lb/>de l’Eſtat. De telle façon que nous auons veu naiſtre la rtempeſte
        <lb/>uneus croyons rencontrer la bonace:; L’irreligio a triomphé de
        <lb/>la Pieté, le vice de la veru, l’oppreſfion de la liberté; &amp;e la Ftance
        <lb/>eſt tombée dans vne telle deſolation, qu’elle a tout d’vn coup deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cheu de ſa premiere felicité, &amp; n’eſt plus au dedans qu’vne
        vaine
        <lb/>image &amp; qu’vne repreſentation funeſte de ce qu’elle a eſté.
        <lb/> Lors que icdis, MonsEi cnv, que les mœurs ſont corroma
        <lb/>puës, ie n’entends parler que de celles de la Cour, puiſque c’eft-là
        <lb/>que le C. Mazarin a eſtably le regne de ſon ambition, &amp; qu’il y
        <lb/>reçoit l’enees que luy donae tous les iours vne foule de Courti¬.
        <lb/>aas,quaià la façon-des Thuriens, adorẽt le uent ôe oqen aprs
        <lb/>aan fantofne qui s’eſuanouyt. Es à vnay dire, ueftfur cfaooz
        <lb/>heareque ’itpiioépariſtauec quelne miagnifieoce: C’et
        <lb/>dl qullemaiſttaife &amp; qu’elle ſe fait des oſslaues- &amp; caee fatale
        <lb/>tecnmet an de meuetres pablics., qu’onne voitplsqo des
        <lb/>aſptits empoiſdnes, qué des conſciœnces malades &amp;equdesaûas
        <lb/>ahortds VoſtreAlteſſe, Moasos n , me pemettra dely
        <lb/>dur, qu’il ya de ſa gloire, de combatere cete hydte mal-haeureu
        <lb rend="¬" break="no"/>; &amp; qell doit ioindre aux doſpouilles qu’ellea emporteos ſas
        <lb/>lsedisde l’Eſtae, les treopaées des ennems de ie...
        <lb/>Ce n’eſtças, quei’eſtime-quaode fes ſuffiſe pur abatro les eſtes
        <lb/>aaiffantes de oe moniſtre, i f quae voſtreveeuacheuefa defai
        <lb/>e,&amp; qu’eleconfonde patſon exemaple ceete illeadel’Eafer, qui
        <lb/>face uaiciuſemeqe fouſleae l’ouurage oncteſndiaiaapic
        <lb/>&amp; l’homme ontre ſonDieu. Certes, les atierndas; Prics fesoan
        <lb/>dsêglot dhefatàclles dos ’euplea: Leur epde paiflaile
        <lb/>oſoooo, eomade mocas lortqanp u¬ <pb n="6"/>
        <lb/>eſtincelles;dnmeufan maaſie dis naaſîeasdur. oncil
        <lb/>faac paiehonse çpisquedlearetoſnbas auxant ddeo
        <lb/>gre pateſooûsd iuiiéopnaœndlafinadeeftcsdadl, paas
        <lb/>aonhiquar plaseffoaqeafadilcdnrcs lbob ie
        <lb/>L
        <lb/>npe unrle enr aee en enruue elem n lnuea leii
        <lb/>ôalatna taholdoaenrduqu’aubuſntimt: dlhumilite lafi
        <lb/>aoaduiashot, qdanuleſteſans xemple émpefſehe
        <lb/>d’aſtaler m yeadétotela Qudblts faſſedone ognoſte
        <lb/>à aass grmas liairinoo’ßlerpoûrtel’imagod Dies grauéé dans
        <lb/>fon ut , uſſaaagpaeſur faiſagolQu’ele leut rnpuſtne qu
        <lb/>a gandeaos dſalnaiffac nluoſût paslaceonnoiſſncode ſa;
        <lb/>eno&amp; qo’ehlelescontnaignd’adauioar qu’elle ſçaitpaeſesab.
        <lb/>haiſpmtons,iritet csfpprhies Cdcis, qui plas ils ouſeaehéuns
        <lb/>teſtesadacieurſosdanis le lil, &amp;parile eaſooent leursrcimû
        <lb/>nds laternc, déais iuu cnut, asb e V qurcesinpion
        <lb/>appnneada voais; à çeaindrea à̀ aqmer luyedont la laſticl
        <lb/>e nrrible&amp; laiſeruaoidagyaadde ocqui ne ait plutieſtail
        <lb/> des offtanddir craintifs’lm’oſten neſne pempdolao
        <lb rend="¬" break="no"/>mé d’amour; C’eſt ainſi que les Demons eraigrtnrôs que: ls lArma
        <lb/>ges yoen &amp; iby de l’morſanms craire dus e Cieloshé il
        <lb/>y d lacrai nt. ſaus bourt dans les Enfars nfin toute la uhnctr
        <lb/>oſpere queV A priompherm de ces SGacrileoges deoes Blaſpae
        <lb rend="¬" break="no"/>aateurs, qui deshonorent les choſes les plus ſaintes, &amp; qul
        pouſſez
        <lb/>d’vne fareuat inconeeuable e ſouhaltencà Dieu le mah qils a
        <lb/>ſçaursientlly fane.. Qu’elteapparance auſſi, qu’elI paurquifi
        <lb/>qule ſeiound esRoys tue plus long-tëps l’azile des crimsufefh
        <lb/>„. fsoy de la vestue Quel moy e qu elloenduraſt qu oſtres liernn
        <lb/>Roy faſt eſleue onme eeeains Penples parmy les ulpea’nor¬?
        <lb/>ry deleun vno; luy qui fair iller dans touses feaiansvdſa2¬l
        <lb/>gefſpeſqho corſom aee, &amp; qor comme vn Soleil ſemble auoir:
        <lb/>teceuqreſ hliete d́s ſon premier Orient. Cetcds lesiy
        <lb/>he, d udee eſtoient merueilleuſemens inſtruits dos pieg os qe les.
        <lb/>eau en eSprtpreas à v agtendre &amp; inocent, lors qu’ifsemeodiia
        <lb/> l’oauoaiondleleues enfans à lardiligẽce &amp;e à la conhnisedesſſtad
        <lb/> dant laſebe aimitliuſtise&amp;c praiquoit la veren G’eſtairfiom
        <lb/>Hero-¬ leseofaaettaian lesleuars entteles meains des Magcs;quiaodis
        <lb/>? lalhaagdedcotgmoie publiquan, d&amp; la ſur-inteüdaaodela
        <lb/>ligian. Si bien qu’on ne pouuoit paruonir l’Empte, fipmo’aliits
        <lb/>ebéleuslansacêeſeqledannar ds ecru édepiéc I l
        <lb/>efeibvnaegmeeetee <pb n="7"/>
        <lb/>lraſehs de luy inſpirer par vn-aaiaue inſtrution toues les errs
        <lb/>qul-loy ſonsneenſaias: sjsi aousariue fouuenan da compa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnedes holaabsqi onal’aue ovrtonpuüs omooàeux qui da
        <lb rend="¬" break="no"/>rant la plus grandrodaledeiéftefapnoao aaoeihpdlof
        <lb rend="¬" break="no"/>qule deoaunrſenMibdpmpennnoircis ; dooanoes ypen
        <lb rend="¬" break="no"/>eraûealiuloabrosſſldorapilicarmeſmeideda lunme.
        <lb/>Qudeigda s- E. o, munugaet. lormmbndle ros
        <lb/>veoeaeppas. lbs dffaitd ’opiaté6 aCitb oasonoesa vastra
        <lb rend="¬" break="no"/>au dvne glaircinlmortlles é&amp;odtnqbtnira aulranpluo
        <lb rend="¬" break="no"/>nor qiellesvdrs onberdoun iefeeoapaé. bMaanio,
        <lb/>uis qheo’oft luy qui a iutroqditemonſtrdla;uaqiloby
        <lb/>a donfacérautant ’Autelo qoiby draà la fute d fpeſoo
        <lb rend="¬" break="no"/>nr loied’eſtmhno veritablcdhnnr cmquy, V r aoulu pson
        <lb rend="¬" break="no"/>d tant d’aachelai paeiood et Saidilisn elbbuaircd
        <lb rend="¬" break="no"/>taoiſtſonmition p&amp; qui ſçiqad an aranice ſiabont eon tolala
        <lb/>foorûne qu’elle a plus dofos laeà fane; qe l’tt rs a dtcleſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſesà dtſtribuer.Srbienrq’ot paat irbefosdeſrs, e qturû l’n dit
        <lb/>dennmbeoayqo’ibp ena poiat aprs ſquhonn’puiſsleneo
        <lb rend="¬" break="no"/>2. 3
        <lb/>radimbopvbinfinjéd’aares’ o
        <lb/> oiquy E ,Ciuſqaedpmontaiaſſeeſurpraadre a
        <lb/>arificẽs deeéjnſaiabls,nbus eſper quot s’ dftfedralmiex
        <lb/>à l’aduénit; &amp; quapros uoirroa pu le ehatnequi l’aſasugle, ll
        <lb/>eoanoiſtea ldangr ou olleaehggé ſagloire, los qu’elle a pris
        <lb/>loarmes poar la ruiie decét Eſtat Lesonis, Mos,Bv ,
        <lb/>csſuperbes Conqguerants, quin’ot point loné’à lur nprû
        <lb/>danltrobornos que celles d laTerre,; dntolourbrfuſéi l’hon
        <lb/>muedu tfinphe ans lesguertes Ciuiles-t la rconcliaiton add
        <lb/>Cnaralm auecſa Padtrie,:hy aplas nertéd loûangôsqud̂ ouoé8
        <lb/>leeifoires qu’il aooirempertôes fu les aûloil. Quſi don
        <lb/> oie nld v i,! V. A. perſiſte dans le deretable deſfendôp petde la
        <lb/>Vilelcapitalede e Roaune, ele ſouffria qa ieluy dequaio
        <lb/>puolo pour’elé q’vnes uitôueſtede aaleats&amp; féerai,
        <lb/>ai’ibeloy ataiûule ulefnt qA te’ Labedéroio, qui rerutdo?
        <lb/>Thablaits laooampenſe u’il métitble; poas leu oir esſign
        <lb/>magécut à cbmhatre: Las atmes que le defeſpoinr fountoae
        <lb/>taifioursedutàblos, parce queceſt par elles qu’omſe vangedeal
        <lb/>peſeuotoadas Tyrans, &amp; qa oa ’ouure le Tmplo dlhadaésl
        <lb/>.ao1g1l
        <lb/>aiffiliamqu celydéi lllionnu;
        <lb/>, pileopeiionuuooi, qie A meqpaiſa,aareaua
        <lb rend="¬" break="no"/>eeroqe loocafndotqaefaeranaagãdoileut, <pb n="8"/>
        <lb/>pos, &amp; leurs vies ſe tiennent heuuſes de ſuiure celles de taut d
        <lb/>braues Generaux qui s’abandonnent urageuſenaés à la or pos
        <lb/>leur conſeruation. Et pour ae diſſiuler aien àV. A. nous eſperos
        <lb/>tous que la iuſtie de noſtre cauſe trouuer pour nous vne araû4
        <lb/>dans voſtre arée eſue, &amp; que leCiel couché d os iſerese de
        <lb/>nos calamitez, entreprendraaoſtre deffeaſe, &amp; paira e vaûtre
        <lb/>perſonne les eruaurez de vos ſoldats &amp; les erimes d’va ELſtranger.,
        <lb/>que vous arrachez iiuſtement de la main des bourreaax, &amp; qae
        <lb/>vous faites deſcendre du gibet pour le faire renaonter ſus le roſne.
        <lb/>Que V. A. Monsinvr, penſe donc tout de bon à deſtourner
        <lb/>les diſgraces &amp; les infortunes qui la enaçent; Qu’elle deſarme la
        <lb/>colerede Dieu en ſe deſarmant elle-meſme, &amp; par vae ganeroſité
        <lb/>Creſtienne &amp; Heroique, qu’elle rende les Preſtres à leuss autele,
        <lb/>les Saintes Veſtales à leurs ſolitudes, les peres à leurs fasailles, &amp;
        <lb/>le Roy à ſes fidelles Subiets : Et quand elle aura redoané à la Friee
        <lb/>ſa premiere tranquillité; Qu’elle tourne ſes enſeigpes criomphan
        <lb rend="¬" break="no"/>tes concre eette Iſle barbare, qui n’ pas eu horreur de plonger ſes
        <lb/>mains ſaerileges dans le ſang de ſon Souuerain; &amp; qui a fai comber
        <lb/>ſous vne meſe hache la puiſſanes &amp; l’honneur de tous les Roys de
        <lb/>la Terre. Ouy, M ons e en v r, l’intereſt de voſtregloire &amp;e
        <lb/>celuy de voſtre naiſſanee, vous appelleat à la punition de ce parriei
        <lb rend="¬" break="no"/>de: &amp; vous ne pouuez voir ſans reſſentimene le draie des gons
        vi
        <lb rend="¬" break="no"/>lé, l’autorité́ des Sceptres abatu &amp; la Maieſté des Monarques
        pro
        <lb rend="¬" break="no"/>fanée. Vangez done, Mons i c n E v , la mort de cés inocent
        <lb/>&amp; mal-heureux Prine ;triomphez de ces cruels inſulaires, &amp; gra
        <lb rend="¬" break="no"/>uez ſur les mazures de leurs Villes, vaineuës &amp; dé́molies le
        <lb/> ſuiet de voſtre indignation, afn que la poſterité qui enten
        <lb rend="¬" break="no"/>dra parler de leur crime, puiſſe lire leur chaſtiment ſur le fronr
        de
        <lb/>ces reliques inſenſibles. Et enfin, apres tant de glorieux trauaux
        <lb/>&amp; tant d’honnorables conqueſtes, trauaillez genereuſement à
        <lb/>l’aggrandiſſement de cée Eaapire pluſtoſt qu’à ſa dinainution,
        <lb/>faites que Paris cette Iſle forunée, de la Frace, ce petit mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de, ne reſſente plus les efects de voſtre puiſſane, qus pour la
        <lb/>grandeur d’vn bien fais, ou pour l’affranchiſſement de quelque
        <lb/>peril. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
