<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1605_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Harangue faite par monsieur Talon à messieurs du
          Parlement, en présence de Son Altesse Royale et de messieurs les princes, sur les
          approches du cardinal Mazarin dans les conseils du roi.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=aEhcLOOmeAYC"/>
          <author ref="isni:0000000108628124">
            <persName>
              <forename>Omer</forename>
              <surname>Talon</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Harangue faite par monsieur Talon à messieurs du Parlement, en
            présence de Son Altesse Royale et de messieurs les princes, sur les approches du
            cardinal Mazarin dans les conseils du roi.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309142</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1605. Harangue faite par monsieur Talon à messieurs du Parlement, en
          présence de Son Altesse Royale et de messieurs les princes, sur les approches du cardi nal
          Mazarin dans les conseils du roi. Sans Lieu, 1652, 7 pages. Audience du 28 février.Talon
          en domne une analyse assez éten due dans ses Mémoires, page 468, coll. Michaud. Il faut y
          joindre la Réponse à la Harangue faite par M. Ta lon, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_69" source="Moreau">
          <p>On apprend à Paris que le coadjuteur a été nommé cardinal</p>
          <date when="1652-02-28">1652-02-28</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>HARANGVE
        <lb/>T A L’õN
        <lb/>A MESSIEVRS
        <lb/>PAfd lleE
        <lb/>soN ALTES oYaAE
        <lb/>MESSIEVRS
        <lb/>PRINCES
        <lb/>eeeeen <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>3
        <lb/> AAAnA
        <lb rend="¬" break="no"/>Vée&amp; e peee
        <lb/>¬ 77
        <lb rend="¬" break="no"/>HARANGVE
        <lb/>faite par Mr Talon à Meſſieurs du
        <lb/> Parlement, en preſence de
        <lb/>S.A.R. &amp; M les Princes.
        <lb/>Sur les approches du Cardinal MaZarin
        <lb/>dans les Conſeils du Roy.
        <lb/> AISTRE Omer Talon Aduocat du
        <lb/> Roy a dit; Qu’apres auoir entendu la
        <lb/>ſre de la Lettre du Roy, &amp; oûy ce qu’il a plû
        <lb/>à ſon Alteſſe Royale de repreſenter à la Cour,
        <lb/>que nous reſſentions la continuation de nos
        <lb/>maux procedans du rerour du Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>ria, &amp; du ſeiour qu’il fait proche la perſonne du
        <lb/>Roy &amp; dans ſes Conſeils; Que comme il n’y
        <lb/>auoit aucun homme de bien qui peuſt ſouffrir
        <lb/>ſans importance &amp; ſans indignation la mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uaiſe conduitte d’vn Miniſtre decrié, qui met
        <lb rend="¬" break="no"/>toit le trouble dans le Royaume, &amp; l’Eſtat au
        <lb/>ha zard d’eſtre ruiné, auſſi perſonne ne pouuoit
        <lb/>reuoquer en doute les Ordres publics, ſous la
        <lb/>foy deſquels ſubſiſte la Royauté, &amp; ſur le fon¬ <pb n="5"/> 3
        <lb/>de ment deſquels les Sujets du Roy peuuent eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>perer la tranqu llité publique: Sçauoir eſt, qu’il.
        <lb/>n’appartient aà qui que ce ſoit de leuer des
        <lb/>Trouppes dans le Royaume ſans Commiſſion
        <lb/>du Roy; &amp; que de faire enerer des ſtrangers en
        <lb/>corps d’Armé́e eonfre fa prohbition, et n
        <lb/>crime de leze Maieſté;, Que nous ſupplons la
        <lb/>Compagnle de faire cette refleCtion qu’en l’an
        <lb rend="¬" break="no"/>née i65. Monſieur le Prince de Condé ſe plai
        <lb rend="¬" break="no"/>gnit du Gouuernement de l’Eſtat, &amp; de l’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité que le Marquis Dancre y auoit vſurpée;
        <lb/>ſur quoy des Remonſtrances àyans eſté́ faites au
        <lb/>Roy de viue voix &amp; par eſecrit, &amp; n’ayãt eſté rien
        <lb/>auancé, Monſieur le Prince ſe retira de la Gout
        <lb/>&amp; donna des Comiſſions pour leur des
        <lb/>Troupes, ſous le titre du ſeruice du oy &amp; du
        <lb/>bien public: Et quoy que le Manifeſte de M. le
        <lb/>Prince ne fut autre choſe que la repetition des.
        <lb/>remonſtrances du Parleme t, &amp; l’aduerſi n d
        <lb/>tous les Peuples contre le Marelchal Dancr
        <lb/>neantmoinsle Parlenent regiſtra ls Lcrtrs
        <lb/>duRoy, qui condamnoient les Armes de M.
        <lb/>le Prince, parce que les choſes iu’tes douene
        <lb/>eſtre ſouhaittées par des voyes legitimes, &amp; qu’il
        <lb/>eſt contre la pa ole du Fils de ieu, de preten
        <lb rend="¬" break="no"/>dre de faire vne bonne action par vn moyen
        <lb/>qui ſot deffendu &amp; inuſte: Il faut donner aux
        <lb/>ouuerains quelque ſorte de latirude dans le
        <lb/>Gouuer¬ <pb n="6"/>
        <lb/>ouaeroeat de leurs Eſtats; attedre que Dieu leut frappz
        <lb/>le cœursde les coduiſe, &amp; non pas par violance leut airachr
        <lb/>ce que l ondeſue deux. Et de ft les Ames de Monſie ur le
        <lb/>Rice agans elé condamnees en l’année ié6. chacun ſçat c
        <lb/>q arra au mos d’Avrl é67 en la perſorn du Mareſbal
        <lb rend="¬" break="no"/>Danese, qu donna le repos a la Frane, &amp; onſ iua l’Autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité du Roy coute enuee; Qe nous auions en ce rencontre à
        <lb/>preh nders quelque fa h ux euen ment de quc lhue coſté que
        <lb/>le oirt des Armes ombaſt, &amp; que les voyes de l’acommodation
        <lb/>d’vn pour parler &amp; vneonfer nce ſeroent ſouhaitables, dans
        <lb/>lleſquelles mettant pour prmneipe &amp; pour nceſſité de la con
        <lb rend="¬" break="no"/>cluſion, la retrtte du Cardinal Mazarm en quelque ſorte &amp;
        <lb/>maniere que ce ſoit, voulut la fte executet., &amp; auec tel les cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes &amp; telles precautions que ſa Maieſté le ſouhatteroi:
        C’eſtoit
        <lb/>a leule voye de pr parer quelque ceſſation des mſeres publi
        <lb rend="¬" break="no"/>ques du Royaue, Que pour ce la nous penſions qu’en at en
        <lb rend="¬" break="no"/>dant la perfe tion des R emonſtrances qu doiuente ſtre ndigé́es
        <lb/>par eſerit, laCour pouuoit eſcrire au Roy; &amp; apres luy auoiu
        <lb/>offert le ſeruice, l’obe yſſance, el’ontr enſe de la Compagnie,
        <lb/>luy faire entendre l’extt emité des maux dont ſon Eſtat eſt l
        <lb rend="¬" break="no"/>ge par les Armes de Monſieur le rince dans l Guyenne, par
        <lb/>ceſes qui ſont aupres de ſa perſonne. ou que commande le
        <lb/>Comte d’Arcourt: par celles que conduit le Duc de beaufort,
        <lb/>&amp; par les dernieres, nouuellement ené́es dons le Royaume,
        <lb/>cous leſquels deſordres ne peuuent eſtre imputez qu’au reour
        <lb/>du Car dinal azarin, &amp; au ſe iour qu’il fa prés ſa Mbieſlé, e
        <lb/>à l’ntré́e qu’il a daons ſes onſeis, &amp; deſquels deſordres il e ſt
        <lb/>* diffi’e d eſpret la ceſaion ſinon par la rerate &amp; l’ex pu lſion
        <lb/>dudt Cardnal, leuel en ffet eſt non ſeul ment le prexte,
        <lb/>mais l’occaſion &amp; la caule veiiabe de tusles mau dn ncus
        <lb/> ſom e: aſgez. Mais outre cette propoſit on. nous a ons cru
        <lb/>eſtre obhgez d en faire vne autre à la Compagnie, qui peut pro
        <lb rend="¬" break="no"/>duire la haine, ou du moins obliger le Cardnal à s’ ſligner
        <lb/>lors qu’il ſera attaqué dans ſon fot, &amp; dans le lieu d’vne rettaite
        <lb/>qu’il ſtime luy eſtre ind btable ſç̧aou la our d R me: car
        <lb/>nous ſmes informe qu’au nois de May denit r, ayant eſcrit
        <lb/>au Pape, &amp; s’eſtont plaint a ſa Saincteté́ des Arreſts contre luiy
        <lb/>eudus en cete Cour, entr’autres d’iceluy, qui porte qu’il luy <pb n="7"/>ſera curu ſus
        s’il ne gquitee le Royaume, il voulut eciter ſa Sala
        <lb/> ceté des’irrter contre les Ortdres pubhcs, &amp; donner des Cenſu
        <lb rend="¬" break="no"/>res Eccleſiaſtiques cootre ceux qui en eſtoient les Autheurs ;-ce
        <lb/>qui ne luy ſucceda pas aduantageuſenent, parce que par la reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ponce qui luy fut faite, &amp; de laquelle nous auons la coppie Le
        <lb/>Pape par e ffer s’eſt moqué de luy: &amp; luy remonſtrant ſa cd
        <lb rend="¬" break="no"/>ion Eccleſiaſtique, &amp; les grands honneurs &amp; digniez qu’il a
        ra
        <lb rend="¬" break="no"/>çeu de la race, l luy conſeille de la laſſer en repos, &amp; de pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ferer la tranquiilité a ſon intereſt particulier: de ſorte que ſi
        le
        <lb/>Parlement vouloit eſcrre à̀ nſtte. Pere le Pape, &amp; luy fare
        <lb/>entendre l’eſtt ps eſent des affaires publques, la contrauentioa
        <lb/>fate par le Cardnal Mazann à la Declaration du Roy reg ſûtr ée
        <lb/>en cete Cour le’s.Septembre dernier, par laquelle 1i peut eltra
        <lb/>poua ſuiuy exr aor dinai ement. condamné &amp; executé par effigie,
        <lb/>ceſſant le reſpect que la Compagnie veut pnrter a ſa Sainteé &amp;e
        <lb/>au ſacre Col lege, pour la reuerene duquel elle n’a voulu faire
        <lb/>aucunes procedures, ſupplians ſa Samcteteé d’interpoſer ſon Au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorite, &amp; ſ bonté Pate rnelle pour retirer ledit Cardinal aà o
        <lb rend="¬" break="no"/>me, &amp; à faure dy obeyr, le degrader de l’honneur du Cardina
        <lb rend="¬" break="no"/>lat, Que ſiil manque de ſarisfate aux Ordres qui luy ſeront en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyez, le l? arlement ſuppliera ſa Snctere de touuer bon quul
        <lb/>vſe des remedes qui ſont entre ſes mains, &amp; que la pſſance
        <lb/>Royalle luy a communiqué, pour purger le R oy aume d’vn e
        <lb rend="¬" break="no"/>nemy public. Mais apres auoir teſmoigné tout ce qui peut faise
        <lb/>contre la per ſonne q trouble l’ſtat, nous ſomm:s ol gez de
        <lb/>rauailler a maintenir l’Authorire du oy, empeſcher que qul
        <lb/>que ce ſoit ne la veiulle vſurper, que le droict e faire la Paix ou
        <lb/>la Guerre eſt vn droict Royal, ncommuncable à toute lorte de
        <lb/>perſonne de quelque qualité qu’il pnſſe eſtre; Que leuer des
        <lb/>ens de guerre, donner des Commſſions pour cét ffet, intro
        <lb rend="¬" break="no"/>duire vn Lorps d’Eſtrangers, non ſeulement ſans-la partcipa
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, mais contre les ordres du Roy, eſt vne choſe q n’a iamais
        <lb/>eſle approuue dans cetre Compane, laquelle eſt en poſſeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion de reſiter quelquesf is aux volonrez du Roy par R ermon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſt ances, lupphcatlons &amp; autres ves d honcur, &amp; non iamais
        <lb/>par les Arms, leſquelles Deu a mile entre les mains des ou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerains; ce qu’l n’a iamais authoſe entre les mains des Sujets
        <lb/>contre leur Souuerain. Ce que nous peuſions deuoir repreſen¬ </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
