<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1627_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le héros parisien aux vrais François</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=ZU1KAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Héros (le) parisien aux vrais François</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000506791357" xml:id="IL_NoelFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Noël</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127687-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1627. Héros (le) parisien aux vrais François. Paris,</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-08" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LE
        <lb/>HEROS
        <lb/>PARISIEN
        <lb/>AVX VRAIS
        <lb/>FRANCOIS <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez FRANCOIS NOEL, ruë Sainct Iacques, aux
        <lb/>Colomnes d’Hercules.
        <lb/>M. DC. XLIX.<pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE HEROS PARISIEN
        <lb/> aux vrais Prançois.
        <lb/>HA François, c’eſt iey qu’il nous faut
        <lb/>monſtrer dignes denos l’eres: ll ne s’a
        <lb rend="¬" break="no"/>git plus de ſecouris des Aliez, de ſonla
        <lb rend="¬" break="no"/>sert des princes aſſlgea, de porter les
        <lb/>preuues de noſtre valeur iuſques aux re
        <lb rend="¬" break="no"/>gions les plus reculées. Il s’agit de nous retirer nous
        <lb rend="¬" break="no"/>meſmes de nos maux, de nous deſcharger du faix, ou
        <lb/>nous ſuccombons, de mertre fin à̀ nos peines. lls’agit
        <lb/>de chaſtier le voleur de nos biens, l’aurheur de nos rui
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, d’aneantir quia ſaccé le ſang de nos veines, arræ
        <lb rend="¬" break="no"/>ché le pain de nos enfans, &amp; qui encore ſerit de nos
        <lb/> miſeres, qui nous bat de nos forces, nous rauit noſtre
        <lb/>Roy, ſeduit de nos Princes: Enfis, François, il s’agit
        <lb/>de confondre, qui nous braue; &amp; qui nous brauechez
        <lb/>nous, dans nos maiſons, au cœurde la Jrance; en fau
        <lb rend="¬" break="no"/>il dauantage? ce mot ſeul de brauer vous choque in
        <lb rend="¬" break="no"/> dubit ablement ſ braues Compatriores)&amp; ce vous et
        <lb/>vne choſe ſi peu connuë, que de vousvoir brauez: à
        <lb/>vous, quiiuſques icy auez touſiours ſit bien ſceu ce que
        <lb/> c’eſt que de brauer les aatres: qu’il ſermble, que la ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnification meſme du mot vous en ſoit eſtrange: &amp; il
        <lb/>n’eſt pourtant que tropveritable, que, jlvous ch
        <lb rend="¬" break="no"/>que donc, quece ſait poupenſaueebodi vosceu <pb n="8"/>
        <lb/>4
        <lb/>de colere, briller vos yeux de fureur, &amp; aier le reſte
        <lb/>e tous vos autres memtbres a leurviuacité ſur-accou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtumée; que ce ſoit pour aſſouuirvoſtre reſſentiment,
        <lb/>dans le ſang d’vnſi remeraire: pourne pasoublie5, de
        <lb/>qui vous eſtes nais, &amp; pour vous reſſouuenir du nom
        <lb/>que vous portez: de ceNom iadis ſi formidableà vos
        <lb/>énnemis, ſiesnſiderable à vos alliez, &amp; ſirecommen
        <lb rend="¬" break="no"/>dable pour vous-meſmes:De ce Nom’qui a faire
        <lb rend="¬" break="no"/>dre des Villes, ſubiuguer des Prouinces, tremblerdes
        <lb/>Empires: qui a paſſé ruſqu’aux Nations les pluseftean
        <lb rend="¬" break="no"/>geres: s’eſt faitiour entre les peuples les plus feroces,
        <lb/>&amp; s’eſt acquis la gloire des plus grands hommes qui
        <lb/>parurent iamais. Ha Ceſar, où̀ eſt ce temps que
        <lb/>vous appelliez le tumulce Franç̧ois la guerre, qu
        <lb/>nous vous liurions, pour ſa vigueur, que vous n’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prehendiez rlen tant à vos Romains, que noſtre cou
        <lb rend="¬" break="no"/>rage: &amp; que vous vous contentiez de nos petitesfſor
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, pour vous rendre Maiſtre abſolu &amp;dvn Empire ſi
        <lb/>grand: Ce temps n’eſt plus (Ceſar) &amp; ces François
        <lb/>ſont encore: les voilaà, qui ſenſiblement touchez au
        <lb/>zœur des glorieux exemples de leurs braues ayeuls,
        <lb/>’allument ce feu tout brillant de leurs eſprits com
        <lb rend="¬" break="no"/>me à demy amorty ſous les cendres de leurs miſeres:
        <lb/>les voilà, qui ont honte d’auoir tant demeuré, qui
        <lb/>renflamment ce eœur tout ſeigné́ d’vne nouuellec0
        <lb rend="¬" break="no"/>lere, qui crient deſià tout haut, qui les veut con
        <lb rend="¬" break="no"/>duire, &amp; ou il faut aller:’n’eſt il pas vray( fFrancoisy
        <lb/>a-t’il quelqu’vn d’entrovous quivoulut me démétir de
        <lb/>eque ie aiés de dine, qui nereconanut pasd’ingonuité
        <lb/>e aesſoutimeqah’apenreutpas quecoqnei
        <lb/>¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>aduancé́ <pb n="9"/>
        <lb/>3
        <lb/>aduancé iulſques preſut, ienel’ay aduance que peour
        <lb/>ſon intereſt, &amp; pour fa gloire. Et toy, qui void ees
        <lb/>lignes, en verité uoudrois-tu ſoupçonner mes inten
        <lb rend="¬" break="no"/>tions de quelque amour propre? voudrois-tu en
        <lb/>doutet? Non, iete le iure, ie ne le fais ny pour bien
        <lb/>dire, ny pour bien parler, mais pour bien exciter, mais
        <lb/>pour porter la rage au cœur d’vn ennemy ſi abominable.
        <lb/>Au Courage donc, Francçois, au Courage: perir, où
        <lb/>vaincre: remporter le deſſus, ou mourir. Hé! ne nous
        <lb/>fouffrons point accabler ſoubs noſtre propre faix: ſoubs
        <lb/>le rapt, que fait du fruict de nos labeurs vn eſtranger:
        <lb/>&amp; vn eſtranger, quis’en mocque: qui le fait à nos pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pres yeux, à noſtre propre barbe. N’auons nous donc
        <lb/>pris rant de peine, tant trauaillé à̀ la ſueur de noſtre
        <lb/>corps, que pour voir enfin vn homme, rauir en vn
        <lb/>iour, tout le fruict de nos trauaux, &amp; de nos peines, Ah,
        <lb/>François, auons-nous du cœur. Vn vermiſſeau de ter
        <lb rend="¬" break="no"/>re ſe redreſſe contre celuy qui le veut couper, &amp; contre
        <lb/>qui nous tire iuſqu’aux entrailles, il ſemble que nous
        <lb/>nous contentions de parler, que craignons-nous? la
        <lb/>mort. Heé où nous en fera-t’on ſouffrir vne plus rigou
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſe ?Helasie vous fais vous-meſmes iuge de noſtre
        <lb/>matyre: Iugez vous meſme, nous n’auons rien que
        <lb/>nous puiſſions dre eſtre à nous: perſonne ne peut plus
        <lb/>ſubſiſter. Cherchez de quelle condition, que ce puiſſe
        <lb/>eſtre, à moins que ce ne ſoient, ou Partiſans, où Mono
        <lb rend="¬" break="no"/>poleurs: vous ne les trouuerez que parmy des debtes.
        <lb/>Les trois Eſtats n’en peuuent plus, la Iuſtice ne vapoint,
        <lb/>lesNobles ne ſont point paye, &amp; demandez aà ces pau
        <lb rend="¬" break="no"/> B <pb n="10"/>
        <lb/>6
        <lb/>rés gens, qui ſe tuent le cœur, &amp; lecorps, à trauailler
        <lb/>toutevneannée, pour qui ils fe donnent tant de tour
        <lb rend="¬" break="no"/> mens? ils vous reſpondront que ce n’eſt pas pour eux.
        <lb/>Et pour qui donc, pour le Roy. Ie n’ay que faire de
        <lb/>vous le dire, vous le ſçauez mieux que moy. Encore, ſi
        <lb/>c’eſtoit pour le Roy, bien qu’autrefois meſmes nosPe
        <lb rend="¬" break="no"/>res ayent eu peine à̀ beaucoup moins en ſupporter, au
        <lb rend="¬" break="no"/> rions-nous touſiours quelque conſolation dans nos
        <lb/>pertes. Nous pourrions dire que Dieu nous ayant don
        <lb rend="¬" break="no"/>neé des Roys, leurs auroit donné quant &amp; quat pouuoir
        <lb/>ſur nos vies &amp; ſur nos biens, &amp; en auroit reſerué le ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre compte à̀ ſa luſtice. Cette haute obeyſſance, paſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit en eſtonnement à ceux d’apres nous, nos deſcen
        <lb rend="¬" break="no"/>dans ne s’en reſſouuiédroient iamais qu’auec des larmes.
        <lb/>Et les eſtrangers calomnieroient moins noſtre vertu,
        <lb/>qu’ils ne deploreroieét noſtre infortune. Mais qu’vn hõ
        <lb rend="¬" break="no"/>me, qui n’a de pouuoir, que ce que nous luy en auons
        <lb/>voulu donner, quine tient ce qu’il tient que de nous:
        <lb/>Que cet home nous arrache iuſques au cœur chez nous,
        <lb/>qu’il nous l’arrache, &amp; que nous le ſouffrions: Ah
        <lb/>c’eſt ce qui ſe trouue ſi peu imaginable, qu’il faut, ou
        <lb/>auoir du tout perdu le ſens, ou neceſſairement ſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>feſſer les plus intimidez des hommes, pour le permettre,
        <lb/> Quoy donc, François, quand il n’y auroit point d’autre
        <lb/>ſubiect, que l’inſolence d’vn homme, que nous auons
        <lb/>eſleueé; qui nous fait la loy: quand il n’y en auroit point
        <lb/>d’autre, que celuy d’eſtre tenus timides, pourrions nous
        <lb/>retenir noſtrecourage, où auons nous les yeux? Vn im
        <lb rend="¬" break="no"/>pudent nous diravn mot, &amp; nous voyla choquez, &amp;
        <lb/>nous voyla auſſi toſt au danger de noſtre vie, pour <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>7
        <lb/>nous vanger de ſon imprudence: Et pour ſauuer &amp; nos
        <lb/>biens, &amp; noſtre honneur, &amp; noſtre renom, &amp; nos
        <lb/>vies meſmes, nos enfaus, &amp; celles de nos femmes,
        <lb/>le tout que nous auons de plus cher au monde, nous
        <lb/>craindrons de nous mettre au ſimple danger de
        <lb/>mourir; car vous voyez fort bien qu’il n’eſt pas meſme
        <lb/>en noſtre poſſible de les en exempter de ce coſté-là Deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ja la pluſpart qui n’ont plus ſç̧eu reſiſter à̀ tant d’impo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſitions qu’on leur demande, ont laiſſé à̀ l’ahndon leutrs
        <lb/>maiſons, &amp; ſe ſont exilés de la cognoiſſance de leurs
        <lb/>amis, pour s’en aller à la mercy des temps incogneus auec
        <lb/>leurs familles. lmaginez vous que peut deuenir alors vn.
        <lb/>homme, qui ſe voit tout perdu: qui ne ſç̧ait quel chemin
        <lb/>il doibt tenir, &amp; où il doibt tendre: de quel œil il peut
        <lb/>enuiſager vne femme, &amp; des enfans, qu’il n’a plus deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>mais aà ſoulager que de ſes larmes: &amp; s’il ne prefereroit
        <lb/>pas mille fois de mourir, s’il le pouuoit, pourueu qu’il
        <lb/>treuuaſt le moyen de les retirer de ce dernier comble de
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs miſeres. Homes, ie vous en prends à teſmoings i’en
        <lb/>ſçay, &amp;i’en cognoy:&amp; ſi ie l’oſe dire d’aſſez appareéts, qui
        <lb/>ont bien eſté contraints à de ſemblables choſes, de vous,
        <lb/>dire cõbié de-jail yen aeu, qui ſont morts defaim parmy
        <lb/>le commun. Combien, qui ſe ſont abandonnez au mal
        <lb/>par cette voye! C’eſt vn ſpectacle ſi deplorable à vous
        <lb/>raconter, &amp; ſifort ennuieux à vous deſcrire, qu’il vous
        <lb/>ſuffira d’en iuger la venté dedans mon ſilence, les vns, &amp;
        <lb/>vous l’auez peut-eſtre appris auſſi bien que moy, ont eſté
        <lb/>trouuez roides eſtondus ſur le carreau apres auoir eſté́
        <lb/>des neuf iours entiers ſaus rien piondte, cux-y ont
        <lb/>cherché à ſe ſuſtenter d’vn pain ( choſe pitoyable!) que
        <lb/>les chiens meſme n’auroient ſeulement pas voulu regar
        <lb rend="¬" break="no"/>B ij <pb n="12"/>
        <lb/>der, &amp; en cent morts, &amp; ceux là ſeſont tellerment fſaifis
        <lb/>le cœur, de fe voir emporter iufqu’à leur paillace, qu’ils
        <lb/>n’en ont plus du depuis que traine leur vie; &amp; le tout
        <lb/>par la meſchanceté d’vn homme maudit. O hommes
        <lb/>qu’il euſt bien mieux vallu pour toy, que tu ne fuſſe
        <lb/>point nay, que d’eſtre toy ſeul la cauſe de tant de deſola
        <lb rend="¬" break="no"/>tions &amp; d’homicides. La vengeance du Ciel, pour vne
        <lb/>milliace de bonnes ames qui ont pâty, te talonne, ſon
        <lb/>couroux te preſſe, &amp; ſa puiſſance te reſerue pour la Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>taſtrophe de cette tragedie. Allons François, c’eſt pou
        <lb/>nous que le Ciel a pris les armes, &amp; c’eſt pour nous qu’il
        <lb/>le veut punir. Ne dfons plus que nous auons à ſauuer
        <lb/>nos vies, nos biens, nos honeurs, noſtre renom,nos fem
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, nos enfans, tou ce que nous ſommes, &amp; ce que nous
        <lb/>poſſedons:diſons qu’i! faut mourir pour Dieu, &amp; pour le
        <lb/>Roy, &amp; qu’il y a de la gloire de celuy que nous adorons
        <lb/>de courir à̀ la mort, ou de perdre vn homme, vn ſacrile
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, vn prophanateur des choſes fainctes, vn Athé́e, qui
        <lb/>ne recognoiſt de Dieu que pour ſon proffit: qui n’eft
        <lb/>monté au degré́ des plus illuſtres de ſon Egliſe que pour
        <lb/>ſa propre gloire, &amp; qui n’a brigué ce rang de Cardinalat
        <lb/>en noſtre France, que parce qu’il n’en auoit point à te
        <lb rend="¬" break="no"/>nir. C’eſt cet homme qui n’opprime ſeulement pas, n’y
        <lb/>pour les veufues, n’y pour les orphelins: mais qui porte
        <lb/>ſon enragée auarice iuſqu’à tout vn peuple. Voylà
        <lb/>Ftancçois, contre qui nous faut combattre, pour qui
        <lb/>nous deuons tenir, faictes le choix des deux, ou de mou
        <lb rend="¬" break="no"/>rir, &amp; les voſtre dans la miſere, ou de vanger l’honneur
        <lb/>de Dieu, le Roy, les voſtres, &amp; vous.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
