<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1648_BnF">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Histoire mémorable et véritable récit de ce qui s'est
          fait et passé à l'assassinat commis en la personne du baron de Saint-Églan, dans le
          carrosse de M. le duc de Beaufort, le 29 octobre 1650, ensemble l'exécution des
          assassineurs ) faite devant la Croix du Tiroir, le 14 novembre ensuivant, avec leurs noms,
          surnoms et lieux de leur naissance . Rarissime.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://essentiels.bnf.fr/fr/image/529a3062-d662-45b9-b074-a68795dc1573-un-fait-divers-1650"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Histoire mémorable et véritable récit de ce qui s'est fait et passé
            à l'assassinat commis en la personne du baron de Saint-Églan, dans le carrosse de M. le
            duc de Beaufort, le 29 octobre 1650, ensemble l'exécution des assassineurs (sic ) faite
            devant la Croix du Tiroir, le 14 novembre ensuivant, avec leurs noms, surnoms et lieux
            de leur naissance . Rarissime.</title>
          <pubPlace ref="geonames:0000000" source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109088537" xml:id="IL_JacquardNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Jacquard</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" notBefore="1650-11-14">après 14 novembre 1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="1"/>
          </extent>
          <note type="format">in-plano</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="nan"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>Réserve des livres rares</repository>
            <idno type="cote"> RES G-Z-344 (14)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Antonomaz">Voir le document ici : <ref
            target="https://essentiels.bnf.fr/fr/image/529a3062-d662-45b9-b074-a68795dc1573-un-fait-divers-1650"
          />
        </p>
        <p source="Moreau">1648. Histoire mémorable et véritable récit de ce qui s'est fait et passé
          à l'assassinat commis en la personne du baron de Saint-Églan, dans le carrosse de M. le
          duc de Beaufort, le 29 octobre 1650, ensemble l'exécution des assassineurs (sic)faite
          devant la Croix du Tiroir, le 14 novembre ensuivant, avec leurs noms, surnoms et lieux de
          leur naissance. Rarissime. Placardin-folio historié, qui ressemble parfaitement aux publi
          cations modernes de la police de Paris. " Recueil de sonnets composés par les plus habiles
          poètes du royaume sur les bouts rimés., proposés par M. Mignon, etc. Paris, Gabriel
          Quinet, 1683, in-12. L'auteur du sonnet qui avait obtenu le prix, était encore inconnu au
          moment de l'impression du recueil; mais il est nommé dans le Recueil de sonnets en bouts
          rimés à la gloire du roi. Le Havre de Grâce, Gruchet, 1686, in-12. C'est La Monnoye. Entre
          le titre et le récit qui est très-court, et. qui n'a pas cou leur de parti, se trouve une
          gravure sur bois , qui représente à la fois le crime et le supplice.On voit, au milieu, un
          échafaud sur le quel un bourreau frappe à coups redoublés un homme couché sur le dos, les
          bras en croix. A la tête de l'homme, un prêtre, monté sur une échelle , exhorte le
          patient. Au pied de l'échelle , deux assistants du prêtre tiennent de petites croix à la
          main. L'écha faud est surmonté de trois roues.Voilà pour le supplice. Le crime est rejeté
          sur le dernier plan. Quatre coquins arrêtent un carrosse. L'un fond, l'épée à la main, sur
          le laquais qui porte une torche devant la voiture. Un second frappe le cocher; un
          troisième s'élance sur le marchepied; c'est celui qui a tué le baron de Saint-Églan. Le
          quatrième enfin, derrière la voiture, tire un coup d'arquebuse. Sur la façade d'une
          maison, à gauche, on voit un Christ en croix; c'est la Croix du Tiroir.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">placard</term>
          <term type="genre">fait divers</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="yes" ref="librairie/illustrations.xml"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-11-02" who="KA"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>cT
        <lb/> HISTOIRE MEMORABLE ET VERITABLE RECII
        <lb/>¬ T
        <lb/>T T
        <lb/> T
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>e
        <lb/>e
        <lb/>DE CE QVI CEST FAICT ET PASSE A L’ASSASSINAT COMMIS
        <lb/>en la perſonne du Baron de Sainct Eglan, dans le Carroſſe de Monſieur le Duc de
        BEAVFORT, le 29. Oob.
        <lb/>1650. Enſemble l’Exéeution des Aſſaſſineurs faicte deuant la Croiz du Tiroir, le 1.
        Nouembre
        <lb/>enſuiuant, auec leurs Noms, ſurnmoms, &amp; lieu de leur Naiſſance.
        <lb/>1 v;
        <lb/>E
        <lb/>EE
        <lb/>V
        <lb/>e
        <lb/> hlni lll’l
        <lb/>t
        <lb/>E
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>u ili llliple
        <lb/>A!
        <lb/>-¬
        <lb rend="¬" break="no"/>R
        <lb/>l
        <lb/>i
        <lb/>l
        <lb/>ee
        <lb/>ee
        <lb/>¬E
        <lb/>-aN
        <lb/>er
        <lb/>
        <lb/>lu-
        <lb/>pggauuu upuaguyuuure
        <lb/> n7
        <lb/>lil
        <lb/>14
        <lb/>-e¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>r
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>a!
        <lb/>I1
        <lb/>Ie
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>E
        <lb rend="¬" break="no"/>I
        <lb/>y
        <lb/>fig
        <lb/>
        <lb/>l V
        <lb/>lai
        <lb/>ſuſ
        <lb/>nrn
        <lb/> l
        <lb/>edea-
        <lb/>33
        <lb/>E
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> VELQE ſeurecé que les meſchants ſe propoſene pour authoriſer leuar
        crime, &amp; pout entreprendre des aſſaſſfinats
        <lb/>af aucc plus de lence, iis ſou tojours ſutpris pat la juſtice Diuine, qui vot le bien
        &amp; le mal comime ils ſont, &amp; quire
        <lb rend="¬" break="no"/>compenſe l’vn &amp; l’autre auec egaliteé; iamais vn aſſasiu n’et
        échappé de ſa iuſte vengeance, quelque voye qu’il ait pû̂
        <lb/>8
        <lb/>ſgseſ ei pPn euſies ce brat toue puiſtnt qui le menaſe, &amp; ce oeil tout elairs-
        voyant qui obuue ſt bien coures les de.
        <lb/> mareles de ſa luite.
        <lb/>s
        <lb/>4 Cain receut le chaſtiment de l’aſſaſsinat de ſon frere, par l’Arreſt de la Iuſtice
        d’enhaut, n’ayant point d’autre Iuge
        <lb/>SAA pour le enn lnne n uenre, u, dle ennin de ſu deſlle aeuin
        <lb/>Vn cten ſe baittoir contce l’aſſaſsin de ſoa Miſtre, en preſence de Charles VI. &amp;
        contraignit ce perfide d’auouier
        <lb/>la plus ſe-rette, &amp; la pls dama bole atiou qu’il euſt fait de ſa vrie.
        <lb/>Par t’ordre iuuiolable de la meſme ’roiidene, on a découuert ces iours paſſez ttois
        des plus ſcelerars que la terre ait iamais poreés qui s’eſtans
        <lb/>atcaquez auec tage &amp; fureur au carroſe de Muſieur le Due de Beaufors,y auoient
        malheureuſement aſſaſsinée le Baron de S. Eglan, premier
        <lb/>Gentilhomme de ce Prince.
        <lb/>coup ſaithorreut avoir. D’vn coſte deux ou rois de ces traitres s’approchant à la
        faueur de l’ombre de la uit dont ils penſoient ca
        <lb/>Ane l’ae le pls noir dont on oniſt iamis parlers) ſe ietterent au Cocher, auec beaucoup
        de furie, le bleſſant d’abord de quelques coups, pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dane que ies autes etagaent le ambeu qu’vn Valee de pedpor &amp;
        quieſm deuane e carrole, ſlequlfut aus e-roureuementa
        <lb/>ent laiumiere leur fait peur, &amp;x leur fureéut leur dnne T’audace: D’autres
        montanslibrement ſur le- roues du carroſe ſan penſes qu lls y on:
        <lb/> oineneore vne ſois, malgré́ eux cherchans par cout ou rempet leurs mans dans le ſan
        humain: mais vn enragé, pouſſe par l’inſtig ation du
        <lb/>Demon dos auearres, auee vne Bayonnete pote lecoup marel danle ſen de ce braue
        &amp;inoeont Senl-homu dou ſa a cŕvanseauee
        <lb/>eaat le r ſe de l Iaſtiee Eeruelle, qui n’a pt voir ee coup abominable &amp;e le
        couteau encor tout fmane auee ce ſangſi noble ſan en faire rompre
        <lb/> ate in, &amp; les autres meurtres infames de la mal- heureuſe perſonne qui uoie porté
        ſa malice iuſqu’an comble, &amp; qui n’attendoit plus
        <lb/> qu’vn juſte ſupplice
        <lb/> oat ce teerables parieides &amp; conpliees, que vous voyea condamnez à mort par vne
        juaſte Sentence ſur vn chaffaue, pour les eas
        <lb/>, ae en leus procez; ſç̧auoir ce perfide Franços Pernon, de Champagne, natif de Chauonc
        en aſſigny, qui cour à l’aſaſſinat &amp;
        <lb/>en ſuitte à la motrt.
        <lb/>Ss. A-je Boullar, de Neuf-marcé proche iſors en Normandie, y va d’vn pas qui ſemble
        afronter le Ciel: mais le meſme
        <lb/> ci qus voie ſ milice cn pleie uid, le reeuoit à ſa lueſties neool
        <lb rend="¬" break="no"/>;ae Maimſien Feret, dit Brice, natif de S. Brice, meur déja de
        douleur &amp; des reproches que luy fait ſa propre conſcience &amp; languit
        <lb/>as l’aterne de la peine deae ſes horni bles forſa ies.
        <lb/>’,’s eto, inſignae voleurs a ele fae a a Ceoix du Tiroit le 4, Noaembre oso, apres
        qu’iles ont eſte decouuers comme
        <lb/>t pernion Duine, &amp;e ce remoles ds lſtie e te pedoi pr ſeunes pre’ue de out le Pupe
        de Pie s i eeeoa dl
        <lb/>l’e cetre ndie cnegeaee, &amp; aloue polqune E ’ur le le Deu de uſe, qui a ſait en ſore
        quale pbie ſ deſon le
        <lb rend="¬" break="no"/> . é
        <lb/>1
        <lb/>iue de s crnte, de omber en rencontre de eces aſſains impitoyable.
        <lb/> 9e.
        <lb/>aeeevereer’eeteee eepeveeeoue
        <lb/> ¬. L Aeéeesnde¬.¬
        <lb rend="¬" break="no"/> L 1 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
