<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1164_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les divines révélations et promesses faites à saint
          Denys, patron de la France, et à sainte Geneviève, patronne de Paris, en faveur des
          François contre le tyran Mazarin, apportées du ciel en terre par l’archange saint
          Michel.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14632"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Les divines revelations et promesses faites a sainct Denys patron
            de la France, et a sainte Geneviefve patrone de Paris, en faveur des Francois. Contre le
            tyran Mazarin. Apportées du Ciel en Terre par l'archange S. Michel.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000108647130" xml:id="IL_BoudevilleClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Boudeville</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-01-20" notAfter="1649-02-10">fin janvier-début
            février 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM48916" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48916"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10868</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Hubert Carrier, texte paru fin janvier ou début février 1649
          (Bibliothèque Mazarine Ms. 4682-2, f. 257v). </p>
        <p source="Moreau">1164. Divines (les) révélations el promesses faites à saint Denys, patron
          de la France, et à sainte Geneviève , patronne de Paris, en faveur des François contre le
          tyran Mazarin, apportées du ciel en terre par l’archange saint Mmhel Paru Claude
          Boudeville, 1649, 8 pages. Les révélations ont été posées sur le grand autel de
          Saint-Denys et celui de Sainte-Geneviève , où on les a trouvées, écrites en let- tres d’or
          sur un papier merveilleux, de couleur azurée, qui disparut au moment qu’on en eut fait des
          copies. À leur insignifiance, il faut soupçonner les copistes d’infidélité.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-11" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LES DIVINES
        <lb/>REVELATIONS
        <lb/>ET PROMESSES
        <lb/>FAITES A SAINCT DENYS
        <lb/>PATRON DE LA FRANCE.
        <lb/>ET A SAINTE GENEVIEFVE
        <lb/>PATRONE DE PARIS
        <lb/>EN FAVEVR DES FRANCOIS.
        <lb/>CONTRE LE TYRAN
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>Apportées du Ciel en Terre par l'Archange S. Michel. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez CLAVDE BOVDEVILLE, ruë des Carmes,
        <lb/>proche Sainct Hilaire au Lys Fleuriſſant.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>LES DIVINES
        <lb/>REVELATIONS
        <lb/>et promeſſes faiete a ſaias es patronde la ’ane
        <lb/>ſauſl Gneuieſfe Pnonne d Paus , n faneur des
        <lb/>Prancois.
        <lb/>Contre le Tyran MAZARIN
        <lb/>Apportées du ciel en Terre, par l'Archange ſainct Michel.
        <lb/>L'ENFER etant ialoux des iomphes &amp; des proſpes
        <lb rend="¬" break="no"/>de la Pranee, ſaſeiu iludles iaarin pout etre le
        <lb/>unehle inhrument denmos mſetes &amp;e da nos maluturs,
        <lb/>Et quoy que ereſtranger eut ’obl gation ooier
        <lb/>. te Monarhie de toure ſa grandeur, pourtant par
        <lb/>rnnde lus eoemple, ſn cſrie pous d ie noaue nale
        <lb/>rou, ſes ceors por la nuiner, en prolormgeamt la ouers qu!
        <lb/>eu pa eſteindre a plolre &amp; a l’u duanoge de nEſtue, enpilp
        <lb/>out ot du oume panrnmile ueoaion ſut l people, neouſen
        <lb/>mant inutulement ’honeeulement nos amees de tee edms,
        <lb/>enarardunt la gloire &amp; la vie de nos Ptinees du Sano, cepavat
        <lb/>point lesgens d guere, enreranchant les gage de Oiei
        <lb rend="¬" break="no"/>prenameles ren de lHoſel de vie, qui pour la pbuſpart au
        <lb rend="¬" break="no"/>iennena luſieun orphelns &amp;ies penſlons, quiſonu ſlof
        <lb/>mee moyens par leſquels nos Roys s’aequierent des reauros &amp;
        <lb/>aemient leur auhorite &amp; leur eroſne, en laiſant perdre &amp; cũ
        <lb rend="¬" break="no"/>umer les gamiſons dans les meileures &amp; plus importantas plaee
        <lb/>de eetEſtat à faute de payement; Et en vn moe en ruinant &amp; nes
        <lb rend="¬" break="no"/>m au deſeſpoir les greands &amp; les petis, &amp; taſchantde faire
        p
        <lb rend="¬" break="no"/>dre aplos vailans &amp;aut plus eonidertables laſeaion u leael
        <lb/>que la naiſſance &amp; les loix obligene d’auoir pour leurs Princes &amp;
        <lb/>&amp; pour leur Patrie.
        <lb/>ſ ais ſon execrable meſchancesé &amp; ſa trahiſon tqu’on auoit defi
        <lb/>deſcouuert en pluſieurs remarquables ooscaſins a niexe?
        <lb/>eſlaé &amp; pau deuane les yeux de eout le monde , par l’inſolene
        <lb/>A ij <pb n="12"/>
        <lb/>hatdieſſe qu’il a priſe d’enleuer noſtre ieune Roy, &amp; d’alumer la
        <lb/>guerre Ciuille dans le cœur du Royoume, apreés l’auoir ſaccagé &amp;
        <lb/>reduit aux derniers abos par ſes horribles concuſſions, eſtant aſſez
        <lb/>facile de voir par ce noir artentat, qu’il eſt d’intelligence auee les
        <lb/>Ennemis de cet Eſtat, &amp; qu’il leur veus faciiterlé noyede ſ
        <lb/>venger de leurs pertes paſſées, &amp; de reconquerir toures les Villes
        <lb/>que la vertu &amp; la valeur de nos Princes &amp; de nos Generaux oneſi
        <lb/>lorieuſement gignées; l veut diſ-ie, non ſeulement fauoriſer
        <lb/>les Eſpagnols, mais il ſemble qu’il vueille auſi conſumer &amp;deſtrui
        <lb rend="¬" break="no"/>re le nom François, en allumant le feu dans la Maiſon Royalle,
        <lb/>n declarant la guerre au plus celebre Parlement du monde, &amp; à
        <lb/>la plus belle &amp; admirable ville de l’Vniuers: brefles furies inferna
        <lb rend="¬" break="no"/>les ont tellement eſchauffé ſon ame perfide, ambitieuſe &amp;
        ingrate,
        <lb/>que le venin qu’il exhale &amp; le feu qu’il en iette ſeroient capables.
        <lb/>de nous perdre de fonds en conble, ſi la mainſecourable du Tout.
        <lb/>piſſant ne nonsdeffendoit contre ce denaturé vipere, &amp; ſi nous
        <lb/>ne ſçauions que toutes les Puiſſances celeſtesſont armé́es à ſa rui
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, &amp; que le Die des vengeances decochera bien, toſt lestraits
        les
        <lb/>plus aigus de ſa colere contre cet inſolent Salmonée...
        <lb/>Ouy, nous en ſommes aſſeurez par la diuine bouche de Heſus
        <lb rend="¬" break="no"/>Chriſt qui nous a annoncé́ la fin tragique &amp; miferable de cet.
        or
        <lb rend="¬" break="no"/>guerlleux, &amp; afin que perſonne n’ea doute ie m’en vay vous
        decri
        <lb rend="¬" break="no"/>e céqui ſe pafſa dans la Cour celeſte ſur ce ſuiet..
        <lb/>Le grand Apoſtre des Gaules, le glorieux S. Denis Patron de,
        <lb/>cetce Monarchie, &amp; admirable ſainte Geneuiefue Patronne &amp;.
        <lb/>proretrice de la ville de Paris, ayans cogneu les malicieux &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>teftables deſſfeins que le Mazarin auoit contre toute la
        Ftance&amp;
        <lb/>notamment eontre le Parlemenr &amp; contre le peuple de Paris, &amp;
        <lb/>voyant queſicela continuoit plus auant que la ruine &amp; la deſola¬.
        <lb/>tion entiere de l’vn &amp; de l’aurre eſtoit iaeuitable, quitterent prom
        <lb/>ptement les ſieges rayonnans de gloire, ſur leſquels ils s’eſtoiene
        <lb/>aſfis alentour du Troſne de Dieu; &amp; s’alleret proſterner aux pieds.
        <lb/>de a Tres-ſaincte Ttiniteé, qui comprend vn ſeul Dieu dans ſon
        <lb/>iangle; &amp; intercedans pour la Erance, prierent le meſme Dieu
        <lb/>qu’il luy pleuſt d’appaiſer ſa colere, &amp; de retirer les deaux del
        <lb/>guerre &amp; de la famine qui menaçoient les François: Alors le Tout
        <lb/>puiſſant reſpondit par la Sacrée bouche de ſon Fils, ces parles,
        <lb/>pleines de iuſtice &amp; de msrueille: Ne vous eſtonnez pas, DBien
        <lb rend="¬" break="no"/>heu¬ <pb n="13"/>
        <lb/>h eureux Saints, ſi les iniquitez des François m’ont obligéù deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ployer mes verges contre eux, &amp; ſi eſtant lenr pere,
        l’affection que
        <lb/>ie leur porte m’oblige à les chaſtier: Mais ſoyez aſſeure de la con
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuelle protection que ie veux porter au Roy aume des Fleur. de
        <lb/>Lys &amp; à ſon ieune Roy, lequel ie veux combler de toutes mes gra
        <lb rend="¬" break="no"/>ces &amp; bene dictions, rendant ſon Regne paiſible &amp; ſa
        perſonne
        <lb/>riomphante de toutes les Narions de la Terre: &amp; cncore qu’il
        <lb/>vous ſemble que mon indignation ſoit extreme: Conſolez-vous,
        <lb/>&amp; vous reſiouiſlez,- &amp; aſſeurez les François de ma part, que ie fe
        <lb rend="¬" break="no"/>ray bien-toſt trébucher ce ſuperbe Tyran qui les veut perdre,
        &amp;
        <lb/>que te vengeray ſon ingratitude dans ſon ſang; Ie ſus le Dieu de
        <lb/>Paix, &amp; le iuſte Iuge, qui briſeray comme du verre cer or geuil
        <lb rend="¬" break="no"/>leux, &amp; quiremettray ce Royaume enſa premiere ſpendeur, don
        <lb rend="¬" break="no"/>nant repos aux affligez, &amp; confu ſion à ceux qui ont perſecuté
        les
        <lb/>innocents, &amp; comme ie ſuis le Dieu Tour puiſſant, qui ſonde
        <lb/>les cœurs &amp; les penſees des hommes: le ſç̧ay bien que ce méchant
        <lb/>dont ie me ſuis ſeruy pour chaſtier toute la Chreftienté, n’a iamais
        <lb/>conceu que des choſes mauuaiſes, pour enfanter les maux qu’ila
        <lb/>faits, &amp; que ſon ambition extreme &amp; ſon auarice inſatiable l’on
        <lb/>pouſſe à commettre pluſieurs trahiſons contre le Royaume de
        <lb/>France, duquel ie vous ay eſtably Patrons &amp; Conſeruateurs;&amp; que
        <lb/>ce meſclant a ſecrettement fait ſa Paix auec le Roy d’Eſpagne,
        <lb/>qui et ſon Prince naturel, aux deſpens de toute la Franee qu’i¬a
        <lb/>Puinée, aà deſfein de la rendre ſi foible qu’elle ne p̂t ſe deſende
        <lb/>contre ſes Ennemys, qui autrement n’en ſçaueroient veni à bout;,
        <lb/>Mais ſoyez aſſeurez que ie tiens le ſang des Franç̧ois ſi prerieux, &amp;
        <lb/>la perſonne de leur Roy ſi chere, que ie diſiperay les deſſeins de
        <lb/>cet ingrat &amp; perfide, &amp; que ie m’en vay le rendre ſemblable à̀ vne
        <lb/>petite nuee qui paſſe &amp; qui s’é́uanoüit en vn inſtanc; Car cormme
        <lb/>ie vous ey ſouuent annonce par mes Prophetes; es bommes ſangui
        <lb rend="¬" break="no"/>naires, cruels &amp;pleins de frande ne parniendronr point à la
        moirré de len,
        <lb/>iou Et pource que ce malheureux a enſorelé l’oſprie de la Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>ne egente, &amp; que s’eſt ſous ſon authotité qu’il a commis impu
        <lb rend="¬" break="no"/>naément rtous les erimes. l’ouuriray &amp; illumineray les yeux de
        en
        <lb rend="¬" break="no"/>tendement de cette Princeſſe, &amp; encore qu’elle ſoit inceſaramen
        <lb rend="¬" break="no"/>opſedée par les Penſionnaires de cet indele Minſtre, qui lay e
        <lb rend="¬" break="no"/>uent tout ee qu la pourroit oblger i luy vouloit du nml, qn
        <lb/>ae l’enmuetienne iamais que de choſes admiirables &amp;a ſon auancage,
        <lb/>B <pb n="14"/>
        <lb/>.
        <lb/>P Pgger cette pauure Reyne a le cherit &amp; a le proreger: Ie
        <lb/>diſſiperay toutes ces pratiques d’iniquité, &amp; feray voir a decuuert
        <lb/>ou ſes crines en ſore que cette Pnnceſr, dont le natutel quoy
        <lb/>que les meſehans puiſent dire, eſt remply de bonte enuets ſo
        <lb/>ple, &amp;e de deuotiou enuers moyſera honteuſe iauoit ſuppor
        <lb rend="¬" break="no"/>té ſi long temps ce traiſtre, &amp; ſera la premiere à le
        chaſtier de ſon
        <lb/>anbiion crinuinele Et les Prnces du ſans qui le proregent pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent chaeun rour ſon intereſt, ſeront confus dauoit fauie la guer.
        <lb/>rea leur f’attie pour vn ſi meſc hant homme, qui n’a apporre parm
        <lb/>eux que de tres meſchantes &amp; tres- pernicieuſes maximes, conera.
        <lb/>es aà̀ la generoſite &amp; la franchiſe, qui regnoit auparauantdansa
        <lb/>Cour des Roys de France.
        <lb/>Eſtant au reſte veritable, &amp; ie le fera bien toſt cognoiſtre aurx
        <lb/>Fanrou que le mal pour lequetils gemiſent à preſenr, &amp; pou
        <lb/>la gueriſon duquel ils m’aldréſſent leurs vœux &amp; ſeurs prieres ſer
        <lb/>conuery en vn tres-gra d bien par mon admirable prouidence, car
        <lb/>premierement ie vous declare que ie leur donneray vne vioire
        <lb/>entiere coure ce perfide Eſtranger: mais auſſi ie feray en ſorre que
        <lb/>eſtans plusfi le lement gouuerne a l’aduenir, ie ſuſeiteray de re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſages Conſeillers qui prefereront le hien le repos du pub lie au
        <lb/>leur pareiculier, &amp; qui donneront de ſi bons mouuemes a la Reyne,
        <lb/>qu’eſtant deſabuſee de cette chimere d’Eſtat, &amp; de ce vain prerexte
        <lb/>d’authoritéosale, ls luy ferot cognoiſtre, que la plus grade for
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, la plus grande richeſſe, &amp; la plus grande authorite des
        Princes
        <lb/>Souuerains conſiſte dans l’amout &amp; dans l’affection de leurs ſuiets,
        <lb/>dans l’inuiolable obſeruation des Loix, dans la recompenſe de l.
        <lb/>Vertu &amp; dans la ſeuere punition des crines: mais ſur Fout dans la
        <lb/>pieré &amp; dans la crainte qu’ils doiuent auoir pour moy, qui comme
        <lb/>i’ay ſouuent annoncé par la bouche de mes Propheres &amp; de mes
        <lb/>Apoſtres, eſt le commencoment de toute la ſageſſe humaine. Ie
        <lb/>vous auertis auſi, dit Ieſus- Chriſt; Qque i’enuoyeray mes inſpira
        <lb rend="¬" break="no"/>rions à la Reyne, afin qu’elle eſtablſſe proche de la perſonne de
        <lb/>ce ieune Roy des perſonnes plus ſages &amp; plus gens de biẽ̃ que ceux
        <lb/>quiyſont ̀ preſen s pour luy dones la verabie teineure de Ros
        <lb/>&amp; les plus ſalutaires preceptes qu’il faut qu’il ſuiue, pour ſe ren.
        <lb/>dre parfais &amp;Y pout ſe fairé aymer &amp; reuerer de cous les peuples de
        <lb/>la Tetre le feray qu’il ſera ſeml ble à Melehiſedee Roy de Sa
        <lb rend="¬" break="no"/>lem, c’eſt à̀ dire, qu’ilſera Roy de Iuſtice &amp; Rov de Paix,
        &amp; que pat
        <lb/>le moyen de ces d ux Colomnes, ſon Troſne ſera eſtably &amp; rendu <pb n="15"/>
        <lb/>oriſſant &amp; perdurable.
        <lb/>Que s’il faut faire la guerre, ie luy donneray des mouuemens
        <lb/>ſi iuſtes, ſi Chreſtiens &amp; ſi genereux, qu’il aymera mieux mourir que
        <lb/>d’épancher vne goutrte de ſang Chreſtien, &amp; l’extirpation des Infi
        <lb rend="¬" break="no"/>deles Mahomertans, ſera le ſeul but de ſes royalesarmes, &amp;
        eſtei
        <lb rend="¬" break="no"/>gnant les flambeaux funeſtes qui embraſent la Chteſtienté, il ira
        <lb/>en Affrique combatre ces Monſtres qui ſont Ennemys iurez des
        <lb/>Fideles &amp; qui tiennent dans l’eſclauage ceux qui croient en moy.
        <lb/>Apres ces Diuines Promeſſes, Ieſus-Chriſt ſemblant auoir finy
        <lb/>ſonDiſcours, ſainct Denys &amp; ſaincte Geneuiefue s’inclinerent &amp;
        <lb/>ſeproſtenerent aux pieds du Sauueur, &amp; ayant rendu graces à ſa
        <lb/>Miſericorde &amp; à ſa Diuine boncé, ils le prierent encore auec beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup de ele &amp; beaucoup d’ardeur, de vouloir retirer Mr. le Duc
        <lb/>d’Orleans &amp; Mr. le Prince du deſſein qu’ils ſemblent auoir de pro
        <lb rend="¬" break="no"/>teger, &amp; de ſeruir de garde-fou à ce maudit Mazarin, &amp; ne
        per
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre pas que de ſi vaillans ſi glaPrinces (qui ſe ſont ac
        <lb rend="¬" break="no"/>quis vn renon immortel par vneeſfiſité de grands &amp; admirables
        <lb/>exploit, que leur victorieuſe eſpée auoit acheuez,) aprés auoir ſi
        <lb/>di gnement conſerué leur Patrie vouluſſent à preſent luy faire vne
        <lb/>guerre mortelle, &amp; authoriſer les trahiſons &amp; la tyrannie de cet
        <lb/>infidele Miniſtre. A quoy leſus-Chriſt reſpondit: Il neſt encore
        <lb/>temps ny neceſſaire que ie vous deſcouure les moyens dont ie me
        <lb/>veux ſeruir pour paracheuer mon œuure, vous verrez vn iour, &amp;
        <lb/>cela ne tardeta pas beaucoup, que ces valeureux Princes, (qui
        <lb/>ſembleét à proſent faire vn crueile guerre à la France &amp; norammée
        <lb/>à la ville de Paris, qui crie deſia contre eux, comme s’ils eſtoient
        <lb/>des Parricides ſeront vn iour les plus puiſſans inſtruments dont
        <lb/>ie me ſeruiray pour la reſtauration de cet Eſtat; &amp; qu’ils ſe.
        <lb/>ront ceux qui hairont le plus ce meſchant Miniſtre lors qu’ils au
        <lb rend="¬" break="no"/>ront deſcouuert ſes pernicieux deſſeins; &amp; vous verrez qu’ils
        luy
        <lb/>fairont rendre gorge; car pour le preſent ces Princes croyent de
        <lb/>bien faire en obeyſſant à la Reyne Regente, qui de ſon coſté ſera
        <lb/>bien toſt deſabuſée, &amp; ie feray voir à tout le peuple, que ſi elle a
        <lb/>failly, ce n’a point eſté à mauuaiſe intention, &amp; qu’elle a creu que
        <lb/>le bien &amp; le ſeruice du Roy ſon fils exigeoient d’el le toutes ces
        <lb/>choſes.
        <lb/>Et quant aux Princes de Conty, d’E lheuf, de Longueuille, de Beaufort,
        <lb/>de Boüillon, &amp; le Mareſchal de la Mothe- Hadancourt, qui ſont les prin¬ <pb n="16"/>
        <lb/>8
        <lb/>pu pcnerau des Troupes que le Parlement amis ſur pied pour ſa legi
        <lb rend="¬" break="no"/>nme de fene E eneoretous lei aues unees, Due, iſlarqſs, Come,
        <lb/>rnda Se oneus &amp; Senoilnhomnes, ie les eienudruy ſous mna ote ion,
        <lb/>ns l’onbis de nes aiſles, e ans ou is proedetout ue e neruſin
        <lb/>qu’ils ous fait paroiſte pout le bien du puble, &amp; q’ns ſe e ſ e niieren
        <lb/>de toutes paſſions de haine, de vengenee &amp; de rerpine, ie oenrn ieuts r
        <lb/>es &amp; les rendroy eorienr, pouree que ee qu ils font, n’eſt que pour
        <lb/>auoir vne paix durable, &amp; pour banit l’iniqute, les apimes &amp; l’lniuſiee,
        <lb/>qi ont regnt iuſques ley das l’oſpritdes peineipaux diniſres &amp; ſurtout
        <lb/>de laarun ft poutee qus le ’aſenent de Paris na eu pout Sue que le
        <lb/>ſoulagene ot deas orpreſe, &amp; qu ils ſe ont ronle les ern le lrse
        <lb/>eus des Peuples, ie les beniray &amp; les conſerueray eontre leurs ennemis,
        <lb/>idpireray l ous les aunres Pattements de fFanee de uit auee eu
        <lb/>nnre le lans &amp; l’eon conmun de ous les Fnancpis ret e lou
        <lb/>uiſiant eſant entermuoé, &amp; ſa mermaire eſdeiate, ie meuray le oupeat
        <lb/>enſeutee &amp; luy enuoyamt mes plus lainetes benedidione, le conueraey
        <lb/>ſes maux en des proſperitez de longue durée, &amp; toutes les nations adnme.
        <lb/>ront &amp; bermiront non pouuoit, qui ſeul fairi toutes ees merueiles.
        <lb/>os que noſne Dieu &amp;e Seuueut leſus C hr it out ae heue s adnirables
        <lb/>pomeſean, tous les Saanets, tous le fnges &amp; les Areh ange qu aidtn
        <lb/>deuant le Troſne de Dieu, commencerent à chanmer diuers ymnes, &amp; cd
        <lb rend="¬" break="no"/>iqoes d atiouns de sracess &amp; S Denis, &amp; Sainede oeneuieifue
        reuinrene
        <lb/>peniſſans &amp; glorinans Dien, prendre leurs places dans leurs ſiegen ryon
        <lb rend="¬" break="no"/>nans de qjloiſrei &amp; leſus Chriſ eommanda d l’Arehane S Mieheli,
        qai eit
        <lb/>uſi vn des rotedteurs de ce oraume, d’apportet enmneſne temnps ces e
        <lb rend="¬" break="no"/>eains &amp;e es diulnes promeſes daus l’Enſiſe de S Den, &amp; duns
        eie de
        <lb/>ainte Geneuiefue, &amp; les poſer ſur le grand Autel ad’eelles, o ’on le2
        <lb/>trouuées eſerites en lettres d’o ſur vn papier merailſeux de couleur anu
        <lb rend="¬" break="no"/>ee, qui diſpaut au meſme moment qu’ot en eut ſat des ecopies En for
        <lb/>que nous deuoas adnirer la bone meueilleuſe de noſtre bieu, &amp; nour
        <lb/>abattre deuant ſa face glorieuſe, &amp; adnteu en oute crainte &amp; humiité fe,
        <lb/>enen S ſal’ouidene, &amp;e counteſer que noſie pouois eſ hien peit
        <lb/>&amp; que ſans ſon aſiane miraculeuſe il l’y auroit en nous que ſoibled, e
        <lb/>que confuſion Gloire done ſoit a luy au ieeles ds ſiecles. Amen </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
