<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1180_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L’écho lugubre de la France, avec l’oppression de la
          ville de Paris, et les ruses du renard sicilien découvertes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14845"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">L'echo lugubre de la France avec l'oppression de la ville de
            Paris. Et les ruses du renard sicilien descouvertes.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000060006122" xml:id="IL_GuilleryJacques.xml">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Guillery</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM48890" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48890"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12849</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1180. Écho (l’) lugubre de la France, avec l’oppression de la ville de
          Paris, et les ruses du renard sicilien découvertes. Paris, Jacques Guillery, 1649, 7
          pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-11" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>L'ECHO
        <lb/>LVGVBRE
        <lb/>DE
        <lb/>DE LA FRANCE,
        <lb/>AVEC L’OPPRESSION
        <lb/>de la ville de Paris.
        <lb/>Et les ruſes du Renard Sicilien deſcouuertes. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IACQVES GVILLERY, ruë des Sept-
        <lb/>Voyes, deuant le College de Fortet,
        <lb/>proche Mont-Aigu.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>I.
        <lb/>L'ECHO
        <lb/>LVGVBRE
        <lb/>DE LA FRANCE,
        <lb/>AVEC L’OPPRESSION
        <lb/>de la ville de Paris.
        <lb/>Et les ruſes du Renard Sicilien deſcouuertes.
        <lb/>TOute cette grande Monarchie retentiſt au
        <lb rend="¬" break="no"/>iourd’huy dece pitoyable Echo: Le Roy eſt
        <lb/>lde ee eie oe liltne le ne edele
        <lb/>d’amertume: i’eſtois comblee de biens, mais ie me vois
        <lb/>depourueue des neceſſirez de la vie, puiſ ie dire apres la
        <lb/>bele mere de Ruth dans l’Hſtoire Sacree: C’eſt le
        <lb/>vray ſentiment de ma iuſte douleur, puiſque l’on m’a ra
        <lb rend="¬" break="no"/>uy mon Roy &amp; mon Epoux tout enſemble, &amp; par vn
        <lb/>complot pernicieux, &amp; vne malice eſtudiee depuis long
        <lb rend="¬" break="no"/>temps, l’on veut oſter à mes Enfans les moyens de viure
        <lb/>&amp; de ſubſiſter: Action ſi dereſtable, &amp; crime tellemet
        <lb/>e eileieieniſie eireelie <pb n="12"/>
        <lb/>s p ’il euſt arrenté de faire eſelorre cete peridie en
        <lb/>pleioiout l ne fſaut pais, eſonne ſd’ e lrt ſe eile e
        <lb/>one le ’enine de eie ores n ceute i lion ſ no e puir
        <lb/>au’illni ſere de ſuopooſ, auant entrepns de lee d
        <lb/>pedne cee pſtat que fon prele eeſileur le eunounui de s
        <lb/>cdelieu dont il ſoit lesmbireuſe s manimes auor deſe
        <lb/>nus ens deſolauiouns e ſri on ps que le Sieiers e
        <lb/>ompares e one le ent eni lurte e noinu ele
        <lb/>de cloe nes pt n fone te ſis as il e ſroreren rol ure
        <lb/>Sooo Francois ſous le oy phinppe oiuileſne diie
        <lb/>Eladl ue peur donter que ee Pareſus ani dei le itr
        <lb/>plene donel pure ſi foreent le inrere ſi, ateon.
        <lb/>Ee nous ne aine here diraire auſni ben qu plalnon ha
        <lb/>conre les onaos, veus oqu’eſnant airme de pouuoi dun
        <lb/>orparon de lautorie epale i ’eſ pprse le
        <lb/>de Plurns pou l’a ſraner beaeouip pluis pre queſe ner
        <lb/>ne flenloil oiernnens qe ſi linus de i oute i
        <lb/>que de Cains ont eſe ſuſeree conne des aels no
        <lb rend="¬" break="no"/>cns o ces eprnis mimed de vengeanee quil pren
        <lb/>pleiſi de onir rens enruiles deſeores u ure e le
        <lb/>s ſouile par mes pnfans armet les ns conte les alu
        <lb rend="¬" break="no"/>e s ulil vouodroit vot les eampagnes rou ies e
        <lb/>leur ſang, pour donner cependant oeaun jeo aus e nie
        <lb/>e e e ln pune qunn o peu rena pſaiuner i ue
        <lb/>l prelen oue de l hoore e de eoo pr enre e nui n
        <lb/>oie nue la Pouidene pume qu rmna roſioun li e
        <lb/>d piorednon, apt oune les de’ens de e nui eore r
        <lb/>llinſtre l relnons le ieoe de l enlia quis aloinren le
        <lb/>Sil euſt enuope genis &amp; arrent pour ſeeounr e p leee
        <lb/>qo eſtnuourd ny ſon appuy eſnoinle ſiepe de cdour
        <lb/>Eay o tant de ſoldau frncoiu furentimnole ſla fa
        <lb/>es es ane ne pous uoit doue ordoe u cone
        <lb/>de lealnuns eouippi ur de eue plare l en ſeo ur nuer
        <lb/>ouoo hommes Stifiſon dequin peouompenſoe due co
        <lb/>uermement d’Ipre, teſmoio encore la derniere bataille
        <lb/>de <pb n="13"/>
        <lb/>de Lens, oi i’a f. llu corbattre l’arnce e ne mie beau
        <lb rend="¬" break="no"/>conp pius forre que la noſtre; enfin nons n’auons ſuc
        <lb rend="¬" break="no"/>comb iſoues à preſent, c’e-ſt vn coup du Cel qui a
        <lb/>rune la conduite, quine tendoit qu’a noſtre perrc. Dre
        <lb rend="¬" break="no"/>t’on qu’il a fait moõ̃pher les armes duRoy ds l’Irale? qua
        <lb/>le Mareſhal de la Meſlerave à pris par ſes ordres Porto
        <lb rend="¬" break="no"/>longone &amp; Piombin? qu’l a potteé la terreur en ce pais
        <lb/>par les ſieges d’Ostelio &amp; de emone, &amp; que par ſon
        <lb/>nduſtne le Duc de Modene a eſpou!eé nos inter ſts par
        <lb/>la inntion de les armcs? uqu’il a fait reuolter le Royau.
        <lb/>me de Naples contre le Roy d’Eſpa gne ſon Souuerain,
        <lb/>&amp; que par ce moyen le Viceroy D. Iuan d’Auſtriche fut
        <lb/>chaſſé de Naples, ou Monſieur de Gniſe fut introduitr,
        <lb/>&amp; receu come vne duiniteé de Neapolitains, qui le
        <lb/>. tenoenttres-heureux d’e ſtre affranchis du joug inſup
        <lb rend="¬" break="no"/>portable des Eſpagnols? Mais il n’y a point d’eſnprit ſi
        <lb/>groſſier, qui n ’ayt veu que routes ces leué́es de bouclier
        <lb/>ne ſeruroient que pour faire la diuerſion desarmes du
        <lb/>oy, qui ne pouuoient eſtre mieux employees qu’en
        <lb/>Flandres, pour eloigner la guerre qui eſt preſque à nos
        <lb/>portes, &amp; par vn puiſſant effort aſſeurer les conqueſtes
        <lb/>que nous auons fait lur les ennemis? qui ne ſç̧ait que les
        <lb/>ſieges d’Orbitello &amp; de Cremone, ont eſté́ leuez hon
        <lb rend="¬" break="no"/>teuſement faute de gens &amp; d’argent? qui ne ſç̧air encore
        <lb/>que ceſte belle guerre de Naples, s’en eſt allée en fumée
        <lb/>faute d’auoir enuoyé vne puiſſante armée au Duc de
        <lb/>Guiſe pour ſeconder &amp; faire reuſſir ſes deſſeins aà̀ la gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>re de cét Eſtar Ne ſcait-on pas bien que noſtre armee
        <lb/>Nauale ne bougea iamais de Toulon, ſous pretexte que
        <lb/>la mer &amp; les vents eſtoient contraires, bien loin de ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>courir ce Prince dans Naples, &amp; forcer les poſtes que les
        <lb/>Elpagnols auoient ſaiſis aà̀ l’entour de ceſte ville? L’armee
        <lb/>Naua le d’Eſpagne eſtoit en telle poſture, à conuert de
        <lb/>Caſtel-nouo, &amp; du Chaſteau ſainct El me qu’ils occu
        <lb rend="¬" break="no"/>poient, qu’on ne les pouuoit attaquer ſans danger. Nous <pb n="14"/>
        <lb/>6
        <lb/>oyons auiour i’hu na everience que ce Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal ſans ritre, q nes’ei t naruealer eu ce Royae
        <lb/>que pour le pe fi’pi er1s pius neatx he.
        <lb/>nefices, épuſer le nanee lerns ſtes en le.
        <lb/>lie, veut que l’a ern deheare pour y iouer la me ſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me tredu
        <lb/>n a ve à Nple; que la fam, le et,
        <lb/>&amp; le eu, lues fun ſtes nllrune ns pour ſatisfare
        <lb/>la vegence, &amp; ſlouuir ſa cruauce: que pour er effet
        <lb/>il a f venir les tupes qu eſtoient en garnſ.n ſurle,
        <lb/>rontees ponr d ſtr re vn peuple qui eſt das l’oppreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion depus trentens ſans ſe plandre. Nous voyons en¬
        <lb rend="¬" break="no"/>core quecér auare inſat iable a ſait ſeruir nos treſor afin
        <lb/>d’acheprer à Rome le Palais de Mntalte, vn Chapeau
        <lb/>de Cardinal à feu ſon frere, moyennant cinquante l
        <lb rend="¬" break="no"/>le eſeus, le droit de Bourgeoſie à Veniſe, &amp; la Prine
        <lb rend="¬" break="no"/>peuteé de Strozzi pes de ceſte ville là. En fin que voyons
        <lb/>nous? vn Parlement tres-innocent, l’honneur de cét
        <lb/>Eſtat, que l’on veut faire paſſer pour coulpable, por en
        <lb/>auoir voulu reparer les deſordres: Vn peu ple iuſtement
        <lb/>armeé pour la deffenſe de ſa vie &amp; de ſaliberteé, que l’on
        <lb/>luy veut rauir par vn blocus iniuſte. Noſtre Roy enleueé
        <lb/>deux heures apres minuict dans l’innocence &amp; la ten
        <lb rend="¬" break="no"/>r ſſe de ſes plus belles annees. Vne Reyne ſa mere qui
        <lb/>l’a mis au monde par miracle, aoſſi bien qe Monſieur
        <lb/>ſon Frere, aymer mieux voir ce Royaune en danger
        <lb/>euident, que de ſouffrir l’eſloignement d’vn dereſtable
        <lb/>tyran, vn premier Prince du Sang, eſtre tombé dans vn
        <lb/>ſemblable ſentiment, &amp; vnautre Prince qui ſeroit plus
        <lb/>eſtimable que Ceſar, s’il n’auoit leueé comme luy les ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes contre ſa propre parrie, auoir pris le party de ce per
        <lb rend="¬" break="no"/>turbateur du repos publiec, pour artirer lur ſoy la hayne
        <lb/>vniuerſe lle des peuples, &amp; ternir le luſtre de les actions
        <lb/>paſſeées. Sera-t’il dit que ceſte narion touſiours victo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſe parmy les autres, ayt eu le meſme ſort que l’Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pire Romain, qui ne fuſt vaincu que par ſes propres ar¬ <pb n="15"/>
        <lb/>mes dns la guerre ciuile; que les eſtrangers ſe moc
        <lb rend="¬" break="no"/>quent de nous, voyans que les puiſſances ſupportent
        <lb/>celuy qui merite d’eſtre exterminé́ de tour le monde,
        <lb/>puis qu’il a rauy la paix exterieure &amp; interieure, au de
        <lb rend="¬" break="no"/>hors &amp; au dedans de ceſte Monarchie, &amp; qu’il teſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gne vouloir abolr le Parlement, qui eſt le chef d’œuure
        <lb/>de nos Roys. Enfin qi voudroit comme ce cruel Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pereur Romain, que tout Pars n’euſt qu’vne teſte pour
        <lb/>l’abbarre d’vn ſeul coup. Mas il eſt à eſperer que Dieu
        <lb/>confondra ſes deſſeins, qu’il lancera le foudre de ſa
        <lb/>vengeance ſur ſa reſte criminelle, &amp; qu’il rendra contre
        <lb/>luy en noſtre faueur vn Arreſt plus ſanglant que celuy
        <lb/>du Parlement, qui luy faiſoit plus de grace qu’il ne me
        <lb rend="¬" break="no"/>ritoit. Armez vous donc peuples Francois, &amp; venez ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>lager l’oppreſſion de Paris, qui eſt le chef &amp; le cœur de
        <lb/>ceét Eſtat. Aſſeurez vous queſi ceſte ville capitale venoit
        <lb/>à perir, ſelon les intentions pernicieuſes des Mazarins,
        <lb/>les autres villes expoſé́es à leurs brigandages, ſuiuroient
        <lb/>bien toſt le meſme branſle dans vne commune ruine.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
