<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1134_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Discours politique aux vrais ministres d’État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=4qfK_BOTPGQC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Discours politique aux vrais ministres d’État.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001796013" xml:id="IL_DuPontPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Du Pont</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312113</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1134. Discours politique aux vrais ministres d’État. Paris, Pierre du
          Pont, 1649, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>DISCOVRS
        <lb/>POLITIQVE
        <lb/>MINISTRES
        <lb/> DESTAT.
        <lb/>t
        <lb/>e e i <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>e..4
        <lb rend="¬" break="no"/>ie e’’Q’SS
        <lb/> jr
        <lb/> I r
        <lb/>
        <lb/>
        <lb/>IV2IQE
        <lb/>aux vrays Miniſtres d’Eſtat.
        <lb/>iiſ-re ’e
        <lb rend="¬" break="no"/>y’ ae le Corps eftantaffligeé de quelque maladie on.
        <lb/> a recours aux Medecins, afin de trouuer par leur ſeience
        <lb/>ſ5 le ſoulagement qu’on en eſpere, &amp; la fii des maux qui
        <lb/>ſ le tourmentant, auſſi de meſtne vn Eſtat afſligé de que
        <lb rend="¬" break="no"/> ques diuiſions qui ſont cormame des maladies interieures,
        <lb/>recherche quelques perſonnes doüié́es des qualitez qui rendenr les
        <lb/> haueeomndables oue lurpoutitt, &amp; qupuſſen pr
        <lb/>la force de l’eſprit diſfiper les calamitez qui lespreſſene..
        <lb/>Les douleurs qui ont tourmenté la France depuis tane d’affnées, &amp;
        <lb/>les beſtes venimeuſes qui depuis ſi long: temps s’efforçoient de la
        <lb/>rongeriuſques aux entrailles, ont donné lie à ſa Maieſt de ſaitre re
        <lb rend="¬" break="no"/>cherche de quelques perſonnes illuſtres en naiſſance &amp; en
        vertu, &amp;
        <lb/> qui agiſſans ſous ſon autlhaorité ay puiſé duſecours da Ciel, &amp; fuiis
        <lb/>des vœu de tout le monde, puiſſentſurmonter genereuſement les
        <lb/>tempeſtes &amp; les mal-heurs qui menacçoient cette Republique d’vn
        <lb/>naaufrage aſſeé.
        <lb/>ll eſft d’vn Eſtat ou d’vne Monarchie comme d’vn corps, lequel de
        <lb rend="¬" break="no"/>nué de la vie qui le maintient n’eſt autre choſe qu’vne maſſe imno
        <lb rend="¬" break="no"/>bilde, qui d’elle-meſme ne peut agirt ſi elle n’eſt aniné au
        dedans. Cette
        <lb/>ame des Royaumesſontces hommes illuftres qui par la force, les vns
        <lb/>deleurs arnes, &amp; les autres de leur raiſonnement; font mounoir cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te grande maſle qui les compoſe, &amp; ce nombre infiny de peuples
        qui
        <lb/>les habitent, d’auec laiuteſe des mœurs, &amp; dans vne vnion admira
        <lb rend="¬" break="no"/>ble; les conſeruent comme l’effort de leurs ennenois,.&amp; purgent
        les
        <lb/>Prouinces des peſtes qui les infectent: Ou tut au contraire de ces
        <lb/>exeellens perſonages, &amp; de ces puiſſantes lumietes ils feroient au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant de faux pas que le Cyclope d’Vlſſe, &amp; tomberoien à la fin
        dans
        <lb/>vn labyrinthe de confſuſion, dont ils auroient peine de ſeretirer.
        <lb/>Le bon-heur de la France nous en a prod uit quelqucs-vns, &amp; mal
        <lb rend="¬" break="no"/>greé la corruption qui afflige cet illuſtre Royaume, luy a conſerué
        des
        <lb/>Eſprits dienes certes d’vne gloire imomortelle, &amp; qui peuuent rendre
        <lb/>cet Eſtat auſſi floriſſant qui l’ayt iamais paru; l’imtegrité de lenrs
        <lb/>mœurs, &amp; la pureté de leursactions ſont les mat ques auantageuſes qui
        <lb/>les oat rendu dignes du choix que ſa Maieſtéen a fait: Et comme la
        <lb/>Iuſtice eſt le ſacré́ lien de la ſocieé́ humaine, elle les en a reudu depo
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>litaires, &amp; a mis ce precieux gage entre leurs rmains pour en eſtre les.
        <lb/>iaſtes diſpenſateurs.Que ſeroit- ce auſſi des oyaunes &amp; des Eropi
        <lb rend="¬" break="no"/>resſans la luſtice, ſinon qu’autant de brigandages. Vn Etmpereur
        <lb/>auſſi ſage que prudent, diſoit, encores que ie puiſſe tout, il n’y a
        <lb/>pourtant que les choſes iuſtes qui rme ſoient permiſes, &amp; etimoe ce
        <lb rend="¬" break="no"/>Iuy-la ſeul digne du gouuernement, qui eſtoit le tmelleur &amp; le
        pls.
        <lb/>iuſte de ceux à qui il commandoit. Cette vertu eſt tell ement recom
        <lb rend="¬" break="no"/>mandable aux grands Monarques, quae l’Eſcriture les exhortant à
        <lb/>leur deuoir, leur parle en ces termes. Eſcoutez-vous, ô Potentas,
        <lb/>&amp; vous autres Iuges de tous les conins de la terre,apprenez, ouurez
        <lb/>les oreilles, vous qui gouuernez les multitudes, &amp; prenez plaſit
        <lb/>aux peuples des Nations: Car la puiſſance vous eſt donnée du Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneut, &amp; la vertu du Souuerain, lequel examinera vos œuures
        &amp;
        <lb/>ſondera exactement vos penſées, pour ceque quand vous eſties les.
        <lb/>Miniſtres de ſes Royaumes, vous n’auez pas iugeé directeraent, vous
        <lb/>n’auez pas obſerué la Loy de Iuſtice, &amp; n’auez point cheminéſelon
        <lb/>la volonté de Dieu. On voit par là comns l’ornement du Princen
        <lb/>conſiſte pasen la ſeule pompe &amp; ſplendeur d’vne Cour, ſoit pour
        <lb/>s’y faire honorer d’vne grade ſuite de Courtiſans, ou ſoit pour y
        <lb/>ſurpaſſer les autresen luxe &amp; en depenſe; Mais ce qui le rend plus.
        <lb/>glorieux &amp; plus recommandable eſt la Iuſtice, qui eſt repreſentée
        <lb/>par le ſceptre qu’il porte en ſa raain. Agefilaüs parlant d’vn Roy de
        <lb/>Peiſe, quis’attribuoit le itre de grand Roy, dt qu’il n’eſtoit pas plus
        <lb/>grand que luy, voulant dire par là que les richeſles &amp; l eſlenduë des.
        <lb/>pays ne font pas la grandeur d’vn Roy, mais la luſtice &amp; l’integé:
        <lb/>des mœurs.
        <lb/>C’eſt pourquoy ce bon &amp; excellent Monarque Louis reizieſrae
        <lb/>d’heureaſe rmeooire, a touſiours affecté la glorieuſe qualité de Iuſte,
        <lb/>&amp; s’en voulut reueſtir dés le berceau comme d’vn maateau lde pour
        <lb rend="¬" break="no"/>pre, &amp; de plus glotieux onement qu’il euſt peu choiſir. Et
        certes..
        <lb/>nous auons dequo loüer la Diuine Bonté de ce quede cette ſource
        <lb/>purée, il en a fait couler de ſi fauorables uiſſcaux, nous ayant fauo
        <lb rend="¬" break="no"/>rſé de doü̈er ſi precieux, que des perſonnes de ſa Maieſté &amp;
        de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeigneur le Duc Danjou ſon frere; de ceRoy dis-ie tant defois
        deſiré,
        <lb/>&amp; demandé des François par des prieres ſi feruentes; &amp; Dieu pour
        <lb/>comble de graces &amp; de benedictions, a voulu adiouſter à cette quali
        <lb rend="¬" break="no"/>té de luſte celle de Dieu- donne, afin qu faiſant reflexiou ſur
        cette.
        <lb/>grace particuliere du Cicl,il tiraſt delà l’origiue de cette belle vertu,
        <lb/>qu’il a fait voir auſſit toſt qu’ila peu reconnoiſtre ccte grande fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ueur, &amp; dont ces liberalitez iournalicres &amp; l’inte gtiré
        des aétiens, en
        <lb/>font admirer les effects en donnant les Magſtrats à ſes peupls, qui
        <lb/>poſſedent les meſmes vertus qui luy ſont originclles, &amp; honorant de
        <lb/>ces charges ſi releuées ceux qui en ont donne de veritables preuues,
        <lb/>chacun doit eſperr deſormais du bien &amp; de l’houneur d’vntel mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ere, <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>Iere, &amp; ſeſent en ſoy-meſme excirer à ſe fornmner ſur des modeles
        <lb/>accomplis, &amp; imiter à qui mieux mieux las belles qualitez dont ils
        <lb/>aſelatent, Eſperons-donc ( chers compatnotes ) de ces genereux Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>iſtres le ſoulagement des aux qui nons oppreſſent, &amp; que nous
        <lb/>verrons pa leurs conſeils re leuer cet Eſtat, &amp; le remettre nſa pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miereſplendeur, que leue exermple fera refleurir la pieté enu ers
        Dieu,
        <lb/>l’obeyſſance enuers le Prince, l’amour &amp; la concorde entre nous, &amp;
        <lb/>le ſupport que nous deuons eſperer de leurs genuereuſes negotiations;
        <lb/>Quelle plus grande gloire pourroit auſſi delirer vne ame genmereuſe,
        <lb/>que de ſe voir en eſtat de faire du bien à pluſieurs. Certes l eſ de ces
        <lb/>courages, ainfi portez à recomnander autruy, commae de ceux qui
        <lb/>pſſedans vne ſource d’eau minerale, ne la rtetiennent pas dans l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>clos de leur maiſon pour leur vſage particulier, mais en
        diſtribuent
        <lb/>à tout le monde, &amp; font tout cacun partiipant des faueurs &amp; du
        <lb/>ſoulagement qu’elle peut apporter: Aufſi ſa Maieſlé ſecondee ds
        <lb/>intenions de cette Auguſte Reyne ſa Mere, reconnoiſt amplement
        <lb/>les ſeruices ſigralez que luy rendent ces ames ge nereuſes, &amp; cepen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant qu’ils veillent &amp; trauaillent aubien &amp; a
        l’aduancemaent de ſes
        <lb/>affaires, eſpouſe luy-meſme leur fortune &amp; pouruoit à l’accroiſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de leur maiſon par des recompenſes dignes de leurs trauaux:
        <lb/>Conſiderez donc que le plus grand ſeruice que vous puiſſiez rendre
        <lb/>à ſa Maiefſté, eſt luy conſeruer l’affetion de ſes ſuiets, laquelle ira
        <lb/>dautant plus croiſſant qu’ils verront leurs ſeruicesrcconnus, &amp; que
        <lb/>ce qu’ilsattendent anec tan d’impatience, &amp; prorsis depuis ſi long
        <lb rend="¬" break="no"/>temps ſera religieuſementaccomply. Il’eſt donc beſoin de commen
        <lb rend="¬" break="no"/>cer par la recherche de ceux qui esbloiiis par l’eſiclat de leurs
        riche
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, ſembloient vouloir creuer les yeux de tot le monde par l’or,
        don
        <lb/>ils brillent &amp; dans le luxe oùils ſeſont plongez, lequel leur a attieeé
        <lb/>l’enuie, &amp; depuis la haine detoat le peuple; On ne peut pas commen
        <lb rend="¬" break="no"/>cer la pur gation d’vn corps plein de mauuaiſes humeurs; comrme et
        <lb/>la France, par yn remede plus ſalutaire, que ccluy qui regarde l’inci
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion d’vn chancre qui alloit deuorant toutes les-parties dece grand
        <lb/>Corps: Ce n’ett pas que l’intention du Prince ſoit d’enueluopper
        <lb/>l’innocent auec le coupable, e ſtant certain qu’ily a des perſonnes qui
        <lb/>peuuent auoir ac quis du bien ſans concuſſou ny larcin, &amp; quiayant
        <lb/>eu à conteite les ſeruiteuts du Roy, leur ont donae ſmee de ſe loiuier
        <lb/>d’eu; on ne peut non plusaccuſer de crime ceux qui de profeſſio
        <lb/>mediocre ont amaſſé quelques biens; oais combien peuont veſcu
        <lb/>d’vne vie frugale, &amp; par le meſnage de leur reuenu, ont rouué leiuſte
        <lb/>mo en des’accroiſtre, ſans pouuoirſtre blaſmnée deperſnn ; aueu
        <lb/>n’ignore auſi que les familles opulentes, ne ſoient les plus beaux ore
        <lb/>aemensdes Citsz, &amp; que le Prsce n’enpuiſſe eſtse vnlment ſecous
        <lb/>ru à ſonbeſoin: Mais la rigueur des loix ne peut eſtue exerée, que
        <lb/>cutre ccs champinons qui naiſſent en vne nuit. &amp; quuirez dn
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>fumier douiennent pat trop ſplendides &amp; deſreglez en lent açon e
        <lb/>viure, &amp; dans laſompuoſité de leurs baftimens Ce ſont tes barpies
        <lb/>qui pat leur propre intigueou par l’enremiſe de leurs adherans ’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pPvpPrienttout, &amp; ſe paragent les re compenſes des ſeruices
        d’autru;
        <lb/>la conſcience leur ſere de parie pour les accuſet, &amp; de luge pour lee
        <lb/>condamner; ce n’et pas que ſa Maieté (vraye lmage de Dieu3 ae
        <lb/>puiſe eercerſa elemence ſur ceux qui ſe trouueroient conuainecus de
        <lb/>C rimes odieux, eſtant vne eſpece de ſupplice d’auoit veu le coupa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble s’humilier, la rapine n’eſt pas vne lepre qui infecte ſeulement
        qu.
        <lb/>quescorps, mais c’eſt vne corruption preſque vniuerſelle, &amp; la ſeule
        <lb/>conuoitiſeeſt celle quil’entretient; Car tel demeure les bras croiſez,
        <lb/>&amp;vit dedans loyſiueteé, aſſeure qu’il eſt que la pls grande vſure qi
        <lb/>puaiſſe faire profiter ſon argent et le temps. le ne n’eſtonne donc
        <lb/>plus s’il y a des hommes, qui n’ont que les pas &amp; la robbe de ſuſtice,
        <lb/>laquelle ils denient bien ſouuent à leurs propres ſeruiteurs, leur refu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant le ſalaire que merite laſſiduité de leurs ſeruices, &amp; leur
        inuiolable
        <lb/>fidelité; On nue peut donc eſperer que toute iniuſtice entre les hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, ant que les pauures &amp; les foibles ſeront erpoſez à
        l’auarice in
        <lb rend="¬" break="no"/>-ſatiable de cesſangſué S, qui moettent le comble de la vertu dans
        le graud
        <lb/>amas de richeſſes, ſans conſiderer que l’integrité dela vie &amp; le meſpris
        <lb/>de ces fauſſes apparences, eſt le plus vray chetain que l’on doit tenir
        <lb/>pour paruenir à la gloire des Bien-heureux.
        <lb/> On diſoit autrefois que les Atheniens ſçanoient beaucoup de bien,
        <lb/>mais qu’ils ne le faiſoient pas; le voudrois qu’on n’en peuſt dire au
        <lb rend="¬" break="no"/>ant deaf’rançois, ſi cesveritables perſonnes ne nous promettoiert
        <lb/>vn ſort plus fauorable: Les menbres u Corps poiſſant d’vne parfaite
        <lb/>ſanté, quand la teſte eſt bien ſaine, par ce que les nerfs qui les font agir
        <lb/>&amp; leur donnent l’aliment deriuent du erueau, aaſfi eſt il veritable que
        <lb/>ceu quiont l’a dmiiſtration de la choſe publique, quand ils appor
        <lb rend="¬" break="no"/>tent les remedes aux playes de l’Eſtat bleſſe, font ceſſer les eris
        de
        <lb/>ceux qui ſontopprime, &amp; leur font ſupporter le mal qu’ils ſouffrent
        <lb/>auec plus de patience;ſur l’eſperãce qu’ils ont d vne prpte guariſon,
        <lb/> de ioiir d’vne ranquillité parfaite, ſans faire cõme certains Mede
        <lb rend="¬" break="no"/>cins, qui pendant qu’ils diſcourent ſur vae maladie, laiſſent ſi
        bien en
        <lb rend="¬" break="no"/>raciner le mal, qu’ilſurmorteenfin les rermedes, pour luy
        eſtreappli
        <lb rend="¬" break="no"/>quez trop tard. Sa Maleſté n’a donc beſoin que ’eſtee pmſſarnmeut
        <lb/>ſecondez de ſes plus fidols ſeruditeurs, c’eſt là ou l’on attend les effects
        <lb/>niraculeux de cetteproblé, qui les a rendu dignes de ce rare choix, &amp;
        <lb/>qui les dérobant à euc-meſrme les conſacre tout au public. On lit qu’il
        <lb/>y eut iadis vn peuple de la Grece, qui ne voulut iamais redreſſer les
        <lb/>ruines des Temples, que certainsſacrileges auoient démolis. afin que
        <lb/>l’horreur de leuir impieté parſt eternellement. nefaut pas en vſer
        <lb/>ainſi de la corruption qui s’eſt gliſſee eormme vn ſerpent dans cctte
        <lb/>Monarchie, au coatraire il faut eſpouſer fi genereuſeraent les iuſtes in¬ <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>tereſts de la Ptrie, que les peuples beniſſent eternellement eeux qui
        <lb/>les auronrt deſcharge de l’oppreſſon ſous laquelle ils gemiſſent; ils:
        <lb/>s’eſtimeront heureux d’auoit veſcu ſous vn regne, ou l’on ayt eu quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que commiſeration de leur calamité;ce la leur fera reconnoiſtre
        qu’on
        <lb/>les tient pour hommes libres, &amp; non pas nez dans vne ſeruitude qui
        <lb/>rtende leur eſtce &amp; leur condition egale à celle des brutes : Cette en
        <lb rend="¬" break="no"/>trepriſe ſera d’autant plus glorieuſe, qu’elle n’a pour obiet que
        le ſalut
        <lb/>&amp; la conſeruation des ſuiets de ſa Maieſté, accablez de tant de miſe
        <lb rend="¬" break="no"/>res, qu’ils n’oſent ouurir quaſi la bouche pour plaindre leurs cala
        <lb rend="¬" break="no"/>itez.
        <lb/>Agiſſex donc Miniſtres glorieux ſous des auſpices ſi fauorables, &amp;
        <lb/>ſouſtenus de l’authorité de voſtre Roy, &amp; des Sages aduis de cette ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nereuſe Princeſſe la Reyne Regente ſa Mere,afin que conſpirans tous
        <lb/>à vne œuure ſi Saincte, la France ſe puſſe vanter qu’elle a des hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, qui deſpoüillez de tous ineereſts particuliers n’ont rien de
        plus
        <lb/>recommandable que la gueriſon du mal qui la preſſe Cela ne ſe pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ra peut-eſtre fairé ſans murmure &amp; ſans encourir la haine de
        quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques-vns; mais c’eſt le propre des grands perſonnages d’auoir egale
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des rmeſchans pout ennemis, &amp; des gens de bien pout
        admiras
        <lb/>teus de leur vertu, Hercule diſent les Poëtes )eut l’enuie pour nour
        <lb rend="¬" break="no"/>rice, afin qu’il s’accouſtumaſt deés l’enfance à reietter tousſes
        traits en
        <lb rend="¬" break="no"/>uenimez, pouracheuer plus heureuſement les heroiques conquetes
        <lb/>qui luy eſtoiene deſtinees,lors qu’il anroit aueint l’aage d ’homme-Da
        <lb/>idee ſage Roy, &amp; le vray enxemplaire des Roys Chreſtiens, venoit
        <lb/>pour ecoble de grace &amp; de benediction, de voir dans ſon Eſtat la Pai
        <lb/>la Iuſice ſe donner le baiſer de concorde. Puiſſiez- vous auſſi faire
        <lb/>eurir pendant de longue annees l’vne &amp; l’auere parmy nous , afin
        <lb/>que lesbouches des bons Francois ne ſoient plus oeupées qu’en de
        <lb/>aclamations de ioye, &amp; en des applaudiſſemens &amp; benedictions pour
        <lb/>eu qui leur auront procure vn ii ſignmalé bon heur- Ainſi tonescno
        <lb/>feeemiſes dns leur ſulendeur, &amp; ouyſſons tous d’vne tranquillité ſi
        <lb/>ſouuent croublee par tant de diuiſions, &amp; alterez par tans deguerre
        <lb/> ad’oppreſſions, cette Monarchie aille ſurmontant tous les Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>ms de la terre.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
