<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1157_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La disgrâce du courtisan ou la Bouffonnerie
          fortunée.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=bmmCz482pTcC"/>
          <author role="speaker">
            <persName>
              <addName type="pseudonyme">le Courtisan Inconnu</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Disgrâce (la) du courtisan ou la Bouffonnerie fortunée.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="6" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/188, 42</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1157. Disgrâce (la) du courtisan ou la Bouffonnerie fortunée. (S. 1.),
          1649, 6 pages. Signé : le Courtisan inconnu.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">galant</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-02" who="KA"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/> LA
        <lb/>DISGRACE
        <lb/> DV
        <lb/>COVRTISAN.
        <lb/> OV
        <lb/>LA BOVFFONNERIE
        <lb/>FORTVNEE.
        <lb/>IL faut que ie confeſſe, Olympe, que ie ne ſuis mal
        <lb/> auec la Fortune, que depuis que i’ay ceſſé, d’eſtre
        <lb/> bien auec vous. Ie penſe que vous auez vſé des
        <lb/>charmes de la magie pour ne perdre , &amp; que vous croyez
        <lb/>qu'il eſt bien ſeant à vne Dame de ſe vanger quand elle
        <lb/>croit eſtre offenſée. Pardonnez moy ſi ie vous dis que
        <lb/>ce raiſonnement eſt iniuſte, &amp; que celles de voſtre Sexe
        <lb/>n'approuueront iamais ce Caprice qui vient de ruiner
        <lb/>toutes les pretenſions que i'auois en Cour. ie vois bien
        <lb/>qu'on a raiſon de dire qu'il en eſt du grand monde,
        <lb/>comme de la mer où les Vaiſſeaux ſe perdent ſur le
        <lb/>ſoir dans les lieux meſmes où ils voguoient auec plaiſir <pb n="2"/>
        <lb/>11
        <lb/>en plein midy: C’eſt en vain que mon riul à qui mon
        <lb/>aoſence eſt fauorable s’eſt efforcé́ par les termes elo
        <lb rend="¬" break="no"/>quens d’vnc belle lettre, de me donner quelque conſo.
        <lb/>ltion dans la mauuaiſe poſture où ie ſuis. Ie commen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce auiourd’huy à deuenir ſage, &amp; ie fais malgré moy
        <lb/>l’eſpreuue de ce prouerbe quo i’ay ouy dire autrefois à
        <lb/>l meilleure de vos amies, c’eſt cettre incomparable
        <lb/>fille qui à̀ merité, &amp; qui à reçeu des adorations detous
        <lb/>les grands, Que la langue ne dſe poin choſe que la eſte
        <lb/>paye. Vn ſeul mot accompagné d’vne grimaſſe fait que
        <lb/>i’ay eſté contraint de me retirer de la ſuite de mon Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; qu’on m’a donné ordre de me retirer chez moy.
        <lb/>Cela veut dire, Olympe, que ie paſſe à preſent toute
        <lb/>ma vie, à la pourſuitte des Lieures, &amp; à la chaſſe aux
        <lb/>Oyſeaux, au lieu de vos Tuilleries, &amp; de voſtre Lu
        <lb rend="¬" break="no"/>xembonurg, ie ne verray plus que mon Parc, &amp; mes
        <lb/>parteres, d’ouù meſme par mal-heur mon Iardinier a ar
        <lb rend="¬" break="no"/>raché les Fleurs. de-Lys, comme s’il ne m’étoit plus per
        <lb rend="¬" break="no"/>mis de voir ſeulement ce qui ne peut faire reſouuenir de
        <lb/>celles que nos Rois portent en leurs Armes. Mais apres
        <lb/> tout ic penſe que vous ſeriez peu touché́e de mon mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heut, car ie ne connoiſt que trop comme voſtre cœur
        <lb/>eſt inſenfible. Vous direz ſans doute, belle Olympe
        <lb/>auec le prouerbe Eſpagnol, Ce n’eſt rien, ſinon qae l’on
        <lb/>pue mon mary, Ce que les François ont accouſtumé de
        <lb/>dirc en ces termes, Ce n’eſt rie e’eſt vne femomeé qi ſe
        <lb/>oye, Mais pour vous dire franchement, ce qui me con..
        <lb/>ſole le plus en cette triſte conioncture, c’eſt qu’il n’y
        <lb/>à plus a la Cour que des boufons, &amp; des laſches qui
        <lb/>ſoyent les biens venus, &amp; c’eſt à preſent( plus que ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais) que ſe, verifie ce que i’ay apris chez vn bel eſprit
        <lb/>lors qilpafle de ceux qui ſont propres, à faire For
        <lb rend="¬" break="no"/>tune,entre les moyens ſaciles pour y paruenir, il di
        <lb/> Pti
        <lb/>¬ <pb n="3"/>
        <lb/>piicullerement eette peſee, i et vn peu Chairla
        <lb/>tln’, iſ fe mee dé bbifſonfier,’aſſeurement il ſeta
        <lb/>Frtne. C’eſt l’rhel? qui’és’vient cah
        <lb/>&amp; eeres, ie’ée qnd ie’cofdPe ’la gthré2
        <lb/>e les anciens Rbsans, &amp;-la bſeſſe d6’ceurde
        <lb/>ex ’qi leu ot Tuccé II’ſeblſe u’l’ne lea
        <lb/>ſit rien reſté e cette Rohe trlormphante, que l’ats
        <lb/>de ſaire des Comedies ;-&amp; lel uirleſque ôn mha di
        <lb/>que ’Aatmante vradie à remoigné beaacobpde reſ:
        <lb/>Ieneimént de ’cete diſgrace,’&amp; qu’elle n’a pi ſouf
        <lb/>ftir v̂ſtré ſdoursiſur-ee ſaiet, quad vous. ale.
        <lb rend="¬" break="no"/>gaſted, eohy àePiio Prabfeiſe qi a b́
        <lb/> u e? ſe poſe y pianr a ha p deſſas5-t
        <lb/>qf’n’yla point duf de muaiſe Fiuhe quii ne
        <lb/>ceſes d’eſf e&amp;huyeuſe. It e uijerrivray, Olynmpé,
        <lb/>qui s’et dis’treuué v braue qui ’Htſtral de po?
        <lb rend="¬" break="no"/> pour vimdee&amp; qu ee qi tu les tes fſur ſn
        <lb/>’iet’3’e ſet- d’es ditoulei ’y utant-de
        <lb/>ſaiet de me plajndre de os, cemsmne Fehs y de me
        <lb/>oiér d’vrane!- Toutefois hà paſſton eſt ele que ie
        <lb/>ne’puié mn’mléſcfier de vo dire l’encbre: que ile
        <lb/>vous ayme.
        <lb/>Vot vous étonnérée pete eſtre, qu’vn Courti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſan diſgracié oſe parler d’amour, à celle qui n’a des
        <lb/>yeux que pour les riches &amp; pour les Fauoris. Sans
        <lb/>doute ie ſerois l’vn &amp; l’autre, ſi i’auois l’art de faire
        <lb/>le Farceur, où̀ de me meſler dans les inttigues amou
        <lb rend="¬" break="no"/>reux. Voilaà les degrez Olympe, parleſqjels on
        <lb/>monte auiourd’huy à l’Eminente Foruane. le vous <pb n="4"/>
        <lb/>eonſeille d’enuoyer la our ce pstit poqné p
        <lb/>vous ſçauez, quij peu paſſe pour v4 Eſoe reſul,
        <lb/>cité ant par la mip que ar ſq eſpit,: ç4ç4
        <lb/>ce paye- là, quſ’oa. aymp, ls. nouueg ,qus
        <lb/>tout e qui eſt à. ontge çips pJait-, ceteçrout
        <lb/>pe de Saltip Banques: &amp;de yjplons qui ppeà ce;
        <lb/>e heur, le aeſme credi pres, des R9js e 3
        <lb/>hpneſtes gens y upiepe aufoi.. Maj 3 yos
        <lb/>mande les choſes qu,, yous, ſçaue,uſſi iep qu5
        <lb/>moy, &amp; vou; pouez iugar pr, l ds,q loaiſj
        <lb/>lors que ie n’ay plus de ſoi que dates es A
        <lb/>res, &amp; d’aller peſcher daus es; Etans, uis
        <lb rend="¬" break="no"/>jronuen a demeure Chaapeſtra eue
        <lb rend="¬" break="no"/>quilité et bien ifſerente, du tuul, du, Rlais
        <lb/>Royal qui eſt maiatenant élopigné d, qy, eplus
        <lb/>de quatre lournés,. Mais apres ot. ſçace ué
        <lb/>ma letr vaux miuu que l Ga4ettg cçe., erpst
        <lb/>debita des mefong d’pparat,, l premaie ne
        <lb/>conient que des varitez aonſphiſtique, &amp;jep
        <lb/>la finir par vue verité ſi raconuë de tout le mpe
        <lb/>que perſonne n’en igpare et qu ia oy ye-,
        <lb/>2t.: cV
        <lb/> Le Courtiſap nconn <pb n="5"/>
        <lb/>7
        <lb/>conſeille d’epuoyer A la Coqur ce ptit omud gp
        <lb/>vous ſçauez, quij peut paſſer, pour v Eſoge reſul
        <lb/>cite ant par la mip qepar. ſq eſpie,: g4
        <lb/>ce-pays-l, ſa.ayhp, ea. eaeg,,qus
        <lb/>tout ce qui eſt à çontge: çps pai à cettproue
        <lb/>pe de Saltip Paques: &amp;de yjplons qui, pt ce
        <lb/>e heur, le meſme credi pres, des R9j, slp
        <lb/>qneſtes gens y upiept auſois Maj ic, yos
        <lb/>mande les choſes; qu, yous, ſçaue,ſſi ie q
        <lb/>moy, you pouuz igr pas dsma loiſ
        <lb/>lors que ie a’ay plus de ſoip, que 4tey es, A
        <lb/>res, &amp; d’aller peſchez das des Etass, e
        <lb rend="¬" break="no"/>ujronnen; demeure Chaapeſta,, ece
        <lb rend="¬" break="no"/>quilité at pie ifferante, du uqule, du,, Paſa5
        <lb/>Royal qui oſt maiatenant élopigné de qy.deplus
        <lb/>de quatre lounés,. Mais apres ut. ſçace, Aé
        <lb/>na-letere vaux miou qu la Gapet; et, erpit
        <lb/>debit des mefong d’apparat,p l4 premiez:e
        <lb/>coqnient qe des verie4 aonſoghiſtique, &amp;ieç
        <lb rend="¬" break="no"/>la finir par vae verité ſi reconuë e toue le mps
        <lb/>que perſnpe n’en igpae et gqu i-o4 aye¬.,
        <lb/>1
        <lb/>Le Courtiſa aconn <pb n="7"/>
        <lb/>4
        <lb/>l
        <lb/>1s
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>p
        <lb/>rs
        <lb/>nau Goot <pb n="8"/>
        <lb/>ll
        <lb/>i
        <lb/>e1
        <lb/>aun
        <lb/> Esll
        <lb/>ee
        <lb/> ’j
        <lb/>ss
        <lb/>riEi
        <lb/>dii
        <lb/>’dt
        <lb/>t
        <lb/>!
        <lb/>2
        <lb/>1
        <lb/>lſe
        <lb/>etl
        <lb/>.
        <lb/> lla
        <lb/>A
        <lb/>5
        <lb/>ee
        <lb/>e eag
        <lb/>i1
        <lb/>ie
        <lb/>aue;
        <lb/>2
        <lb/>Pe
        <lb/>E
        <lb/>E le
        <lb/>4
        <lb/> r S
        <lb/>. ?
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> 33
        <lb/>e3
        <lb/>en i
        <lb/>’e
        <lb/> ru
        <lb/> 2..
        <lb/>re
        <lb/>a
        <lb/>ede
        <lb/>e
        <lb/> .
        <lb/> al
        <lb/> J
        <lb/>, 6
        <lb/>eonſeille d’enuoyer àÀ la qur ce ptit omedqp!
        <lb/>vous ſçauez, quj peut paſſe, pour v Eſope teſuil,
        <lb/>cité ane par la aipq quer ſqu eſpit,: c’454
        <lb/>ce-paye- là, qa ayp, l. qpeeg,,, s
        <lb/>toue ce qui et à çonee teps paiſt., cet;erou?
        <lb/>pe de Saltip Banque: &amp;de yjplons qui p c;
        <lb/>e heur le aeſme credie prey;ds R9jp,, e-
        <lb/>hneſtes gens y qupiet auſoj Mai 4 yos
        <lb/>mande les chſes; que,yous, ſçauye,-uſſi ie qu5
        <lb/>moy, &amp; vous pouusz iugpar ds,m loiſy4
        <lb/>lors que ie a’ay plus de ſoip que 4cer 4es A
        <lb/>res, &amp; d’alle peſchez das e; taas is
        <lb rend="¬" break="no"/>jronuen aa demeure haapea, eu
        <lb/>quilité at bie ifferante, u u, du,, Raajs
        <lb/>Royal qui eſt maiatenant éloigné de y, eplus
        <lb/>de quatre lournées,. Mais apres teut. ſçace 5
        <lb/>a-letre, vux miu -qus l Get; Cec, erpt
        <lb/>debit des nefongs d’appaat,, l premiene
        <lb/>conient qe des vgrite4 uon ſophiſtique4, &amp;jeep
        <lb/>la finir pas vae verité ſi ceaconuë e toe le mp,
        <lb/>que perſnpe n’en igpe eſt qug i ou5 ye.
        <lb/>.1
        <lb/> Le Courtiſan lnconnu </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
