<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1173_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les douceurs de la paix et les horreurs de la
          guerre.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=qImT3rlMBfgC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Douceurs (les) de la paix et les horreurs de la guerre.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher xml:id="IL_HuotClaude.xml" ref="isni:0000000362335140">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Huot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="11" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312721</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1173. Douceurs (les) de la paix et les horreurs de la guerre. Paris,
          Claude Huot, 1649, 11 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_18" source="Moreau">
          <p>Paix de Saint-Germain</p>
          <date when="1649-03-30">1649-03-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-04" who="KA"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/> LES
        <lb/>DOVCEVRS
        <lb/> DE LA PAIX
        <lb/>ET LES HORREVRS
        <lb/>DE LA GVERRE.<figure type="decoration"/>
        <lb/> A PARIS,
        <lb/>Chez CLAVDE HVOT, ruë ſaint Iacques,
        <lb/> proche les Iacobins, au pied de Biche.
        <lb/> M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LES DOVCEVRS DE LA PAIX,
        <lb/>&amp; les horreurs de la Guerre.
        <lb/>A Guerre en ſes fureurs eſt ſi contraire à la
        <lb/> narure, qu’elle n’engendre point d’eſtre qui
        <lb/>ne la craigne, &amp; qui ne s’efforce de l’euiter.
        <lb/> Cette antipathie qu’elle a logé dans quel
        <lb rend="¬" break="no"/> ques-vns des plus inſenſibles eſmes, ne les
        <lb/>pouſſe naturelſement qu’à̀ ſe fuir, &amp; c’eſt par vn mouue
        <lb rend="¬" break="no"/>ment violant &amp; extraordinaire qu’ils vont quelquesfois au
        <lb/>combat. Les plus vaillans &amp; les plus raiſonnabſes des ani
        <lb rend="¬" break="no"/>maux(ſi ie puis parler ences termes n’entrẽt dans la meélée,
        <lb/> ne s’expoſent aux fers &amp; aux flammes qu’en fremiſſant.
        <lb/>On a veu de ces hommes lions parmy les coups, &amp; rouges
        <lb/>de feu dans les perils, qui pourroient glaeer les plus fiers
        <lb/>courages; trembler depuis les pieds iuſques à la reſte en y al
        <lb rend="¬" break="no"/>lant.
        <lb/>C’eſt la nature qui s’abat quoy que l’ames’éleue, &amp; qui1
        <lb/>montre ſa crainte malgré la hardieſſe de l’eſprit qui la ſolli
        <lb rend="¬" break="no"/>cite. C’eſt la partie inferieure qui s’intimide à meſure que
        <lb/>la ſuperieure s’anime. C’eſt la chair &amp; le ſang, le corps cette
        <lb/>partie ſenſible &amp; corruprible, à̀ qui les douleurs ſont ſi ame
        <lb rend="¬" break="no"/>res, &amp; la mort eſtſi effroyable qu’elle ne fuit que ce qui l’en
        <lb/>approche, &amp; ne deſire que ce qui l’en peut éloigner.
        <lb/>’Ce n’eſt pas que l’ame generalement&amp; des animaux, &amp; des
        <lb/>hommes ne craigne la mort, auſſi bien que le corps. Eſtant
        <lb/>la forme dont il eſt la matiere, leur vnion &amp; l’amour eſtroite
        <lb/>qui ſe rencontre entre l’vn &amp; l’autre, leur donne vne extre
        <lb rend="¬" break="no"/>me auerſion pour tout ce qui les peut deſunir. Celle des
        <lb/>brutes apprehende la perte de la vie, parce quelle perit par
        <lb/>le meſme effort qui fait perir le corps, auquel elle vit en l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>fornant, &amp; ſans lequel comme elle eſt toute materielle, el¬ <pb
          n="4"/>
        <lb/> le e roitl er. Celle de es re ce
        <lb/>ratio s
        <lb/>, &amp; ces
        <lb/>le;r de ot c ds 1r S, ui
        <lb/>rangespo lu eſtrep ieres.Q
        <lb/>ble, elle ſe ſouui nt nti
        <lb rend="¬" break="no"/> cetb
        <lb/> &amp; de re e.
        <lb/>s cri s q
        <lb/>oc ble d l Iuſtice diuine, qui con
        <lb/>’h m
        <lb/>pe à ourir. ’eſt ce qui fait q le:
        <lb/>sl plus
        <lb/>perdus leurs vices quane il vont au cebt
        <lb/> nt e’oindre aux friſſons du ops, les troub &amp; confu
        <lb rend="¬" break="no"/>ons de l’ e, &amp; redoub ut à la fois lc eate qu
        <lb/>cipitant el vie au tom ,iette enc e du tomb au
        <lb/> lIbyſm. C uixm qui n’ont es fra e ſi pro
        <lb/>es, &amp; qu a se la mi eri or diui e, ſouhaitte
        <lb/>ſr ett, lleu arrle e;nela t s deſ r
        <lb/>pueoe un e pa
        <lb/>sS.’image du rrépas
        <lb/>q tout igue ren 0 ée pour
        <lb rend="¬" break="no"/> e
        <lb/> aid u de e; qu’il porte touſio rs impri
        <lb rend="¬" break="no"/>n ces le uel’i de Di;il: e t d’ bord
        <lb/> llarme ls nts &amp; les pl
        <lb/>ux e prit Ieſus
        <lb rend="¬" break="no"/>C ri e ble na oir re les app hes, &amp;
        <lb/>prv ſi e x exe auoir v0 eniu ifier ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>ens, puis que luy m les auoit ſoufferts.
        <lb/>Sil. rt donc cauſsc intes ſi vniuerſelles, &amp; qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le ne e nulle autre aſion ſi ſouuer inement u’en
        <lb/>la1 Qu pourroit pas yre ux &amp; ce bo l
        <lb rend="¬" break="no"/>l nt ercice; ouù l’on d terrib
        <lb/>archer t
        <lb/>p rts, cette fatale eurtriere, &amp; cette e mie irr ci
        <lb rend="¬" break="no"/>Ii ble, de laquelle il eſt ſi difficile d’échaper, lor meſme
        <lb/>u’ell ne ſemble pas courre apre nous. ell ame au
        <lb/>e ſang &amp; de carnage, e fremiroit
        <lb/> ces occaſions
        <lb/>le trépas rencontre à la pointe
        <lb/>pi ques,
        <lb/> des halebarde, o vomit ſa fureur par la ouche des piſto
        <lb rend="¬" break="no"/> lets, des mouſqu, &amp; d canons; où l’on void éclatter ſa
        <lb/> ag auxb mbes, aux i es &amp; grenades. L’air, la rerre,
        <lb/> &amp; la mer en tremblent bien ſ uuent, &amp; quel uesfois les
        <lb/>nuës de crainte en ſo t diſſipées. <pb n="5"/>
        <lb/>qg
        <lb/> nt
        <lb/>5
        <lb/>n oit tce de
        <lb/> Ilee eff
        <lb/>e
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/> nains
        <lb/>fa1e ſe, qu’elle aſſeu u
        <lb/> la eſence
        <lb/>&amp;
        <lb/>nete ter
        <lb rend="¬" break="no"/> e le ſeul
        <lb/>it
        <lb/>ge obje
        <lb/>le
        <lb/>a nt? mais es menaces ne ſont pas de v s
        <lb/>idseftot ſuit la uſe qui l’a precede; le coup ſuccede
        <lb/> role, &amp; le foudre éelate &amp; ompr l’air en mill s pie
        <lb rend="¬" break="no"/>l’eé́cl ir eſt paſſé. Ra ement voy ns-nous
        <lb/>uſi
        <lb/>les fe
        <lb/>tique,
        <lb/>S ’apper ns inconti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenmit tôute e mau
        <lb/>ges. guerre traine apres
        <lb/>le! ne infiuiteé ſeres, de meſ q e le corps traiſne
        <lb/> on bre, la famine &amp; la peſte luy ant de faralles ſuiuan
        <lb rend="¬" break="no"/>tesqu ne l’abandonnent que r re
        <lb/>meu tres, violen e tres, &amp;
        <lb/>bles
        <lb/>de ſi
        <lb/>mal
        <lb rend="¬" break="no"/> urs ſa ſuite. Nou e
        <lb/>cen es es
        <lb/>es exemplesd’antiqu
        <lb/>2
        <lb/> &amp;
        <lb/> e
        <lb/> la
        <lb/>r ore ce
        <lb/>t rigue
        <lb/>gran u t
        <lb/>s enſ ueles ans de n mes rec
        <lb rend="¬" break="no"/> enereuſe fut vn iour la proye pitoyable
        <lb/>4
        <lb/>d les d Gaul ,&amp; ge la ſu be, quecel
        <lb/>decs
        <lb/>Romains abiſmerentdans
        <lb/>es cer
        <lb/>cités qui furent &amp; qui
        <lb/>; tous
        <lb/>ont diuer m t ſenty la reuolurion des l
        <lb/>des armes tou es choſes naous crient
        <lb/> tou n0 re, de q’elles
        <lb/>4
        <lb/>touſiour mpagné l’execution dec e
        <lb/> er ſi loin dans les
        <lb/>aſſez rem rqu
        <lb/>les
        <lb/>qui
        <lb/>rie
        <lb/>qui
        <lb/> er
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes
        <lb/>aſſés, le preſen s le
        <lb/> ien dep vin5
        <lb/>veu ſou nt l’Allemagne u ſangencore
        <lb/> tans, &amp; du feu des nucendies i a de
        <lb/>tres ? combien a-t’o veu ez el
        <lb/>ueës deſertes,co de chaſteaux de
        <lb/> n
        <lb/>1
        <lb/>S
        <lb/> nSabattuës, com ie de
        <lb/>Le demon de la guerre à n’ npoint mentir, eſt vn monſtre
        <lb/>bien cruel &amp; blen capricieux, &amp; ie ne m’eſtonnepas ce
        <lb/>5
        <lb/>B
        <lb/>,,
        <lb/> s <pb n="6"/>
        <lb/>¬ 6
        <lb/>que Dauid aima mieux tomber en la main de Dieu, qu’en
        <lb/>celle des hommes, &amp; eſtre accablé des fleaux ineuitables du
        <lb/>ciel ſans reſiſtance, que d’auoir à craindre ceux de la tert
        <lb/>en reſiſtant. Il iugea ſagement ce Royal Prophete, quantil
        <lb/>prefera les coups duTout-puiſſant aà ceux -là de ſes eunemis,
        <lb/>&amp; qu’il eut en plus grande horreur les ſuites d’vne guerre
        <lb/>de ſix mois de la part deés hommes, que tout autre chaſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ment qu’euſt rmeriré le crime qu’il auoit commis.
        <lb/>Car les hommes de fait ne ſont plus hommes, &amp; ſemblent
        <lb/>perdre l’humanité dans la guerre. Nous l’auons veu tout au
        <lb rend="¬" break="no"/>tour de Paris depuis nos funeſtes deſordres, ce peu de temps
        <lb/>a deſtruit &amp; mis au neant l’ouurage de pluſieurs anné́es.
        <lb/>Toute la campagne eſt vnfuneſte thearre, ou la rage de Mars
        <lb/>s’eſt baigneée dans le ſang, s’eſt eéchauffée dans les flammes
        <lb/>qui ont tout bruſlé́, &amp; s’eſt iouée des larmes, &amp; des ſoupirs
        <lb/>de ceux qu’elle a perſecutés.
        <lb/>Ie ne dis rien de ce que nous auons ſouffert dans cette vil
        <lb rend="¬" break="no"/>le, nous eſtions pour en endurer bien dauantage, ſi nous
        <lb/>euſſions voulu nous abandonner à la mercy de ce genie de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtructeur que nous auons lagement éuité. Et fans mentir
        <lb/>ieu a vne bonré bien particuliere pour cette monarchie, de
        <lb/>l’auoir retiré́e ſi heureuſement du precipice ou elle s’alloit
        <lb/>petter. Autresfois pour donner frayeur à ſon peuple, il ne
        <lb/>e menacçoit point de fleaux plus redourables, que de ceux
        <lb/>deſquels il nous a guaranty. Tomber entre les mains de
        <lb/>leurs ennemis, &amp; ſous leurs eſpées eſtoit la crainte, par la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle il inuitoit ordinairement leur obeyſſance. Et quand
        <lb/>il des mit en dé́roure deuant ceux de Hay, qu’il les liura en
        <lb/>ſeruitude ſous la tyrannie de Sabin Roy de Hatſor, qu’il
        <lb/>abandonna leurs terres au pillage des Madianites, &amp; qu’il
        <lb/>les expoſa à la fureur des Ammonites &amp; des philiſtins,
        <lb/>a’eſtoit des coups de ſa cholere que par leurs erimes ilsa
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient irritée, &amp; que par ſa iuſtice il leur faiſoit rſſontirs
        <lb/>Coups ſi ſenſibles &amp; ſi penetrans que leur malice en eſtoit
        <lb/>ordinairement ſurmonté́e, &amp; que ha dureté́ de leurs :cœurs.
        <lb/>s’en trouuoirt touſiours ramolie.
        <lb/>Aſſi ſont-ils ſi eſtrapges &amp; ſi peſans, qu’vne ame eſtbien <pb n="7"/>
        <lb/>imployable, qui n’en eſt du rout point flechie, &amp; vn eſprit
        <lb/>bien fauoriſé de Dieu, qui en eſtant abatu, reſpire encores,
        <lb/>&amp; n’en eſt pas tout à̀ fait accable. Ce ſont des verges en ſa
        <lb/>mai, dont ordinairement il corrige ſes enfans en pere, mais
        <lb/>auſfi quelquefois ce ſont les inſtrumens de la vengeãce qu’il
        <lb/>exerce contre l’audace de ſes ennemis. Si les Iſraëlites à̀ di
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſes fois l’ont éprouue d’vne ſorte, les cinq Roys &amp; tant
        <lb/>d’autres infideles que Iloſueé́, que Debora, que Gedeon &amp; que
        <lb/>Sanſon ont vaincus l’ont aſſez éprouué de l’autre. Mais ſoi:
        <lb/>qu’il nous en puniſſe en iuge, ou qu’il nous en chaſtie en pe
        <lb rend="¬" break="no"/>re, nous y voyons touſiours l’image de quelque courroux
        <lb/>qui nous fait fremir, la menace de quelque douleur qui nous
        <lb/>fait trembler, &amp; l’apperence de quelque ſpectacle qui nous
        <lb/>fait horreur.
        <lb/>Les Romains tous payens qu’ils eſtoient, &amp; deſquels la
        <lb/>grandeur n’eſtoit iamais ſi bien eſtablie que quand ils auoiét
        <lb/>la guerre plus forte, eſtoient routesfois bienaifes de ne voir
        <lb/>point le temple de Ianus ouuert, &amp; Auguſte luy meſme ce
        <lb/>grand Empereur, ne receut point de joye de ces victoires;ny
        <lb/>de ces triomphes; egalle à̀ celle-là que luy donna le Senat,
        <lb/>quand il ordonna ſous ſon regne qu’il ſeroit ferḿ. Eſtimã
        <lb/>mieux ce glorieux vainqueur de l’vniuers, vne pai qui ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bloit deuoir rebouaher la pointe de ſa gloine, qu’vne guer
        <lb/>re dans laquelle &amp; par laquelle il ſe l’acqueroit touſlours fi
        <lb/>brillante &amp; ſi lumineuſe.
        <lb/>Auſſi a bien eonter la paix eſt toute pleine de charhes, &amp;
        <lb/>rautant que la guerre eſt hideuſe, elle eſt belle. Ilne faurt
        <lb/>ue faire lesoppoſitions de l’vne à l’aubre, pour coanoiſtre
        <lb/>heclat de celle-cyparbes laideurs de celle-laà. L’vns a ſon
        <lb/>principe dans l’enfer, &amp; eſtl’ouurage des dérmons de l’abyſ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>me, &amp; l’autre a ſonorigindans le Ciel, &amp; eſt l’emanation
        <lb/>duDieu tout clemont. Tellemene que ces eœurs ardans qui
        <lb/>ne demamdent &amp; urnlappollenque le camag, ſerfblent
        <lb/>inuoquer ceteſpeit datenebres , q S Mathiieueompare
        <lb/>n homme adno&amp;t à vn lion rugiſſant. Et fans mentir ceux
        <lb rend="¬" break="no"/>laà qui ne demandent que les armes, ne reſſemblenpas mal
        <lb/>cetanimal vorace qui ne demande que la proye. Il ne fau <pb n="8"/>
        <lb/>pas que cesames boüillantes ſe flattent, &amp; ſe laiſſent enſor
        <lb rend="¬" break="no"/>celer par cette gloire qui ne ſe planre que dans la chair, ne
        <lb/>s’arroſe que du ſang &amp; que des larmes des hommes. Cet
        <lb/>honneur eſt vn faux brillant, qui ne nous illuſtre pas tant
        <lb/>qu’il nous trõpe, &amp; qu’il nous ſeduirt. Il y a beaucoup d’om
        <lb rend="¬" break="no"/>bre dans cette lumiere, que chacun eſtime ſi éclattante &amp; ſi
        <lb/>viue; &amp; quoy que veritablement il ſe puiſſe trouuer quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que choſe de bon dans ce mal; il y faut tant de circonſtances
        <lb/>pour le rendre tel, que rarement y voyons la verta meſme
        <lb/>exempte de blaſme, quand elle y rencontre des loüianges.
        <lb/>Ie ne veux point xainer les cauſes, ny faire vne recher.
        <lb/>che exate des accidans ſuruenus en ce nombre eſtonnant &amp;
        <lb/>prodigieux de guerres quenos peres les plus éloignez, &amp; que
        <lb/>nous meſmes auons veuës, Si ſeroit. ce toutesfois dans cet
        <lb/>examen que ie trouuerois l’eſprit qui a fait tant de grands
        <lb/>guerriers que les ſiecles paſſez &amp; que les noſtres ont connus:
        <lb/> que ie condamnerois ceux qui ont eſté́ portez en triom
        <lb rend="¬" break="no"/>phe, &amp; qui ont roceu l’applaudiſſement des peuples de la
        <lb/>terre. Peu-eſtre que par ce moyen ie ferois le procez, &amp;
        <lb/>conuaineris de crime ceux à qui l’aueuglement des hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes ont baſty des temples, &amp; auſquels meſmes les plus
        <lb/>Chreſtiens ont dreſſé des autels dans leurs ames, en ſe fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant de deuns idées des idoles qu’ils ont adorées dans leur
        <lb/>memoire.
        <lb/>Ceux qui ont écrit les vies, ou ſimplement les exploits d
        <lb/>ces grands, mais pour la pluſpart malheureux genies, ont
        <lb/>quelquesfois touhé les viees, que le monde prenoit pou
        <lb/>des vertus: &amp; quoy qu’ils l’ayent fait legererent, ou pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’ils n’en auoient pas de plus gande -connoiſſance, oui
        <lb/>pour-ce qu’il eſt faſcheu de’s’oppaſer à vne approbation
        <lb/>vniuerſelle, ou pour-ce meſme que la charité oblige les
        <lb/>Chreſtiens à diſſimoler les defauts du prochain: &amp; que l’i
        <lb rend="¬" break="no"/>mage de cette charité qu’ont reconhau les Payens, ne leura
        <lb/>pas permis de fleſtrir degyeté de cœut vne eputauon que
        <lb/>quelques combats, &amp; quelques vittoires adant à̀ tort ou
        <lb/> à droit remportee, toutesfois ſi peu qu’lsnous en ayent
        <lb/>it, ils nous ont doné à penſer le reſte, &amp; à̀ penetrer plus
        <lb/>auant <pb n="9"/>
        <lb/>anb dans les ouuerures de ces veritez ſaaouyvoulons..
        <lb/>n Pard nous: eurons que la gloire d’vn Alexandre, qui
        <lb/>deſtimois eſtre quelqua. diuimité, &amp; de tant d’aures qui
        <lb/>os àfopnoe d’aſſaffaer des homes, de bruler des villes, de
        <lb/>deſoler des Prouinces &amp; des Royaumes mc nte à ce poinct
        <lb/>dgrandour auquel mles -a iugee reſidar, n’eſtoit qu’vne
        <lb/>fauſſe gloirefaas fondemest, &amp;ſans ſolidiré́. S’il n’y a rien
        <lb/>mieux à noos quece quinous eſt volansajrementdoné,
        <lb/>quel hoaneur poſſedoienteils qui-lour fuſ legicime.? puii
        <lb/>qu’au lieu de l’auoir receu, ils l’auoient vaillamment vſur.
        <lb/>pé́, &amp; ſe l’eſtoient tyranniquemene fait accorder, ils l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uaoiens arraché de ha pointe de leus eſpés, &amp; comme les
        <lb/>las barbares brigane ansoint aſſeſſineé des. ommes pou
        <lb/>he leur voſer.
        <lb/> La paix nons donne des eſtimes bienplus pures, &amp; bien
        <lb/>moins taché́es; da gloire qu’on acquient à ſa faueur eſtant
        <lb/>ſans violce brille d’vn éela bien plbus baau, pin plus in
        <lb rend="¬" break="no"/>noet ;c’eſé de set élat:done brillottSalomon, qui n’ayane
        <lb/>poineeté conquis dans ls, bataillaes,mis eſant yne uite
        <lb/>de profoade paix, hay eſtoit volonairenaent aecordeé par
        <lb/>route la tesrei Comme lle aeſt la fille du Dieu des lmieres,
        <lb/>elle eſt ne produbionſansſotiilleure, qui n’engedre rien
        <lb/>qai ne-foit tret-ne. Sgsunages n’ont rien 4, rgique.
        <lb/>l’horreur, le carnage, &amp;le ſang ne l ſuiueny poaine. C’et
        <lb/>pan elle que la nature entretient rous ſes eſtres, dans cette
        <lb/>acmomie inomparable,qui donne aux ſages tant de con
        <lb rend="¬" break="no"/>otement &amp; d’amous. C’eſt par elle que Dieu. débrouil
        <lb rend="¬" break="no"/>lant le chaos &amp; la maſſprenire decoues choſes, çjerou
        <lb/>egand Vniuers. Ellaſtçescesanell puuriene. qui tra
        <lb rend="¬" break="no"/>aaible ſans ceſſe, &amp; qui enrichi la mnda de ſes ouurages:
        <lb/>autant que la guerre ſoa ennemie l’n dſole &amp; l’enappau
        <lb rend="¬" break="no"/>arir. Tellemos quenouslpuun-noe-ep quelque
        <lb/>ſortre ve duiairôqui ſe plaiſt,ppdig &amp;4 qi ne, ſe laſſe
        <lb/>amaide faire du, bien Su le egne dac Salomon qui
        <lb/>fut f pacifique, quels beaux ouurages ue fit,elle pas. Si
        <lb/>uous auions quelques eſtes des beſles clhoſes, qu’en ce
        <lb/>mpsla l’oaly vis produire,nous ſerions forcez de les a
        <lb rend="¬" break="no"/>C <pb n="10"/>
        <lb/>m.
        <lb/>10
        <lb/>y q e e les a
        <lb/>core à̀ nos ux a ez
        <lb/>il ſte
        <lb/>, qu notes uue de
        <lb/>elle qui s’aceo da t par
        <lb/>e qu’elle a tou r e.
        <lb/>f item au ours del rure, laiſſe l pr- temps i e, &amp;
        <lb/>reſi ur e la nu du ſol l. l ev el eu &amp; l
        <lb/>b na ſtre, toute la ec mpagne ſe in re e ’ad irable
        <lb/> vari d’vn million de diuerſes cour e ſent de te
        <lb/>rts l’ap desode rs ue iettent bl 0. E!
        <lb/>et dſa douce uſique des etit oiſeaux, qui com n
        <lb rend="¬" break="no"/>e tà d ncer aucl s qu’is ent n enr eux e es,
        <lb/>el e les conſi ere ſe firel’, ſ la dre, ti de
        <lb/> leur oi esles cl uds gemi m ue leur inſpire
        <lb/>elle le e
        <lb/>eux, &amp; de toutes ceschoſe qu’ lle
        <lb/> re auecp tience; elle n voud oi auoir fou vpe
        <lb/>ny v e her, ny interrompre les ts innocens dec
        <lb/> s animau de ’air.
        <lb/>lle a la meſ e traqui te routos les ſaſorms de
        <lb/>ne, eſle ſoufre à l’ete de meunr ſes fruits, ̀ l’au
        <lb/>de lés cueſllir, l’h uer d’n auolr l’vſae; elle void a
        <lb/>1 e, e ſe et eionaner le, s de l
        <lb/>pa n Les grauges &amp; les celiers c̃ ea deb! de vn
        <lb/>n’ont point de peur qu’el leur face outrage: elle ſou
        <lb/> que le haboréur uyſſe de ſa propreee,e e conduit
        <lb/>es be z les berge es dans es ge, &amp; garde elle
        <lb rend="¬" break="no"/> meſm troupeau,p tqu’ils s’en
        <lb/>pa mt e temps, Enfin ſous ſ0 egmetouts
        <lb/>Fent ans leur lplendeur natu lle, &amp; celles que la guerreoa
        <lb/>quelques autrês accidens0 delo le les reſtab Ea.
        <lb/>a domi on ſila mpagnea eſtéra, elle r pare
        <lb/>brec à ſon aiſe, ſi les viſles onteſté ites, o lesv
        <lb/>iconti ent rebaſtir. Sime sel ſont ce enti
        <lb/>elle c de marbre comme fit iadis uguſte de Rome, ce qui
        <lb/>n’eſtoit encores que de brique. C
        <lb/>à quinous deuõs
        <lb/>Ees t perb difees, annobli nos cités; toue c
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’ont amaisau de b au l’Egypre, l’Italie, &amp; la rece eſtoiz
        <lb/>de ſon inuention; dans lesconfuſions de la re on
        <lb/>penſe point à̀ da fymmetrle des baſtimens. Mars ne de
        <lb/>¬, <pb n="11"/>
        <lb/>s mou quets d
        <lb/>y q f t naiſtre a
        <lb/>eép: auſſi
        <lb/>mira es r
        <lb rend="¬" break="no"/>que la natu e
        <lb/>u que pour e ric i
        <lb/>ecorer l’vni e. ls ſon e nfans e la aix s
        <lb/>il res arn, la u rre na b ſoin de que ues p
        <lb rend="¬" break="no"/>ni eux e ie t. L iencs non us n ont uere d’.
        <lb/> n ues arrs &amp; quoy ue es Po tes nous rep
        <lb/>ſen nt la de armeée; e n’ ſt pas our nou dire qu’elles
        <lb/>floriſſentl vnes m les autres; ais ſe l me t our
        <lb rend="¬" break="no"/>ur que c’eſt par le ſçauoir &amp; p rle rudence q e: ou
        <lb rend="¬" break="no"/>ue n la valeur. ll e fau doncs ’imaginer u e
        <lb/>que les fou ues de M ſe ſe ent de ’eſp t &amp; d ſç̧auoir
        <lb/>e Minerue, il l ny ſub ſte, y iſtre aucu ement
        <lb/>Iu eſt on illu e pe e, &amp; l’aut eur de la paix ſtau
        <lb/>ce ſçauoir.
        <lb/>n’y a doncr d’e cellent &amp; d beau, n ſouhaita
        <lb rend="¬" break="no"/>le, iuſq es aux autels meſmes, q ſoit l e ans
        <lb/>paix, qui ne floriſſe, &amp; qui ne r e ns pu é de ſes
        <lb/>vſages, das a glo re de ſone re: dis iuſ es aux au
        <lb rend="¬" break="no"/>ts, pour qu’ils fument auec plt! reſfe dans le cal
        <lb rend="¬" break="no"/>e que dans ’orage, da l’ ſle conç̧oiuent,
        <lb rend="¬" break="no"/>s l’autre ils s’ac ompliſſ t &amp; s’executent. Qu’on ne
        <lb/>diſe point quel temps de dou eſt celuy de Dieu, &amp; q e
        <lb/>delices amolliſſet le zele; i e mble que l’ame e
        <lb/>bien ferme, qui pa lesfrayeurs des aflar s’éleuevers
        <lb rend="¬" break="no"/> Ie iel ſans de rdre. Le ſen ent dumal oſte coup de.
        <lb/>eluy de la de tion, &amp; rare e voidon vn épou
        <lb rend="¬" break="no"/> s’humilier auec euran e en la pre ce de Dieu.:
        <lb/>x uous liu de tous cestrouble, &amp;co eiln’ya
        <lb/>oint de on qui gehenne l’ prie commae la crainte,
        <lb/>lle nousen d e, &amp; nous faitouayr de cetre liberté ſi ne
        <lb rend="¬" break="no"/>c ſſair d cex qui veulent s’e tretenirauec Dieu &amp; t
        <lb/>que ſan eſtre dur ce faſc eux empee nt, i
        <lb/>s’a rochent i ſqu’au pied du trône de fa Majeſté.
        <lb/>Qu’ya-t’i don au monde d’eégalà la, qui nous com
        <lb rend="¬" break="no"/>de t de bien tous enſernb e Crions,; pouſſons o
        <lb/>races vers le Ciel qui nous l’a dõn e, lors que nous croyons
        <lb/>aller choir dan les plus bas abyſhes de la guerre. FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
