<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1161_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Diverses pièces sur les colomnes et piliers des
          maltôtiers, et les vingt rimes sur leur patriarche.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-03">3 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k56955718"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Diverses pièces sur les colomnes (sic) et piliers des maltôtiers,
            et les vingt rimes sur leur patriarche.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000060006122" xml:id="IL_GuilleryJacques.xml">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Guillery</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00836" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49705"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">En vers. D'après Célestin Moreau, le patriarche des maltôtiers est ici
          le chancelier Seguier. La pièce intitulée "Sur les escuries du Sicilien." se retrouve dans
          "L'oygnon, ou L'union qui fait mal a Mazarin, avec quelques autres pieces du temps, contre
          luy." (BM00008 et BM00009) sous le titre "Sur les escuries de Mazarin. Sonnet". "Sur le
          bon homme d'Emery." se retrouve dans "L'origine des partizans avec la purgation de Jules
          Mazarin, &amp; autres vers sur le temps. En vers burlesque." (BM00016) sous le titre
          "Purgation sur Jules Mazarin &amp; d'Hemery.". 2 états pour le premier cahier. État A : la
          marque décorative est un faune ; "Sept-Voyes" imprimé sur une ligne, "proche" et
          "Mont-Aigu" sur deux lignes ; le cahier n'est pas signé. État 2 : la marque décorative à
          l'angelot ; "Sept-" et "Voyes" imprimés sur deux lignes, "proche Mont-Aigu" sur une ligne
          ; cahier signé A. 13 pièces différentes (dont 3 en latin) d'auteurs différents. D'après
          Hubert Carrier, texte paru pendant le blocus (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-2, f. 256
          v.). Les pièces sur Séguier, Mazarin et d'Émery ont été composées entre 1647 et 1648 (Ms.
          4675-1, fiche M 390 ter v.)..</p>
        <p source="Moreau">1161. Diverses pièces sur les colomnes (sic) et piliers des maltôtiers,
          ct les vingt rimes sur leur patriarche. Paris, Jacques Guillery, 1649, 8 pages. | Douze
          pièces assez médiocres : épigramme, rondeau, etc.…. La première est celle qui est appelée
          au titre : les Vingt rimes sur le patriarche des maltôtiers. C’est peut-être la meilleure
          ; mais ici elle à vingt et une rimes; et elle est remplie de fautes typographiques. Jen ai
          rencontré, à la bibliothèque de Sainte-Geneviève, une copie manuscrite, qui ne compte que
          vingt vers, et dont le texte est correct. J’ai vu que, si elle n’a pas trois rimes qui
          sont dans Pim primé, elle en a, en revanche, deux qui n’y sont pas. Celles-m for- ment
          justement le début de la pièce : « Dedans le Parlement, cet homme que l’on hue , Qui d’un
          lieu sacrosaint à fait nne cohue.….» Les vers ajoutés dans l’imprimé, sont, après le 17° :
          « De son abaissement, sa fortune est venue : Sa seule lâcheté l'a toujours maintenue ; On
          sait par quels ressorts ce colvsse remue ; » et après le 19° : « Son nom se trouye cher au
          milieu de la rue ; La voie de la vertu il n’a jamais conaue, » Quant aux fautes
          typographiques , je n’en signalerai que deux. Le 3° vers est imprimé de la manière
          suivante : « Il est doux à seller ; il ne mord, ni ne rue. » le manuserit porte : « il est
          douæ au sceller… On va savoir, tout à l’heure, pourquoi cette dernière lecon est
          préférable. On a pu remarquer plus haut que le 19° vers n’a pas de sens; mais c’est que,
          dans l’imprimé, le mot chera été substitué au mot écrit. Il s’agit du chancelier Séguier,
          qui avait été intéressé dans le parti des boues , et qui y avait gagné, dit je ne sais
          plus quel pam- phlétaire, dix-neuf cent mille livres de rente ! « Son nom se trouve écrit
          au milieu de la rue. » La pièce intitulée : Sur Je bonhomme d’Hémery, se retrouve dans
          POrigine des partisans, etc. ; et le sonnet sur les écuries de Maza- rin, dans l’Oygnon,
          etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">satirique</term>
          <term type="genre" ref="litterature/burlesque.xml">burlesque</term>
          <term type="genre" ref="litterature/chansons.xml">chanson</term>
          <term type="genre">sonnet</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_8" source="Moreau">
          <p>Arrestation de La Raillère</p>
          <date when="1649-01-26">1649-01-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>DIVERSES PIECES
        <lb/>SVR LES
        <lb/>COLOMNES ET PILLIERS
        <lb/>DES
        <lb/>MALTOTIERS
        <lb/>Et les vingt Rimes ſur leur Patriarche. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>Chez IACQVES GVILLERY, ruë des Sept
        <lb rend="¬" break="no"/>Voyes, deuant le College de Fotet,
        <lb/>proche Mont-Aigu.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>DIVERSES PIECES
        <lb/>SVR LES
        <lb/>COLOMNES ET PILLIERS
        <lb/>DES
        <lb/>MALTOTIERS
        <lb/>ET LES VINGT RIMES SVR LEVR
        <lb/>Patriarche. <l>
          <lb/>SON corps eſt anſſi droit que ſon ame eſt boſſuë,</l>
        <l>
          <lb/>Tout le ionr il eſt froid, toute la nuict il ſuë,</l>
        <l>
          <lb/>Son œil eſt aſſez doux: mais ſa langue nous tuë;</l>
        <l>
          <lb/>Iamais à faire bien ſon cœur ne s’évertue,</l>
        <l>
          <lb/>Sa conſeience craint ſur tout vne reueué</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt doux à ſeller, car il ne mord ny tue;</l>
        <l>
          <lb/>Saturne dominant, rend ſon humeur borruë,</l>
        <l>
          <lb/>Merecure le ſubtil luy rend la main crochuë,</l>
        <l>
          <lb/>Venus le rend ſuſpect d’vne teſte forchuë,</l>
        <l>
          <lb/>Il plaſtre pour argent vne affaire perduë,</l>
        <l>
          <lb/>Au lieu de ſon Mouton la Fance il a tondue,</l>
        <l>
          <lb/>Son Eſtoille ſur nous tant de graces influë,</l>
        <l>
          <lb/>Il croit que nous aurons à iamais la berluë,</l>
        <l>
          <lb/>De ſon abaiſſement ſa forune eſt venue,</l>
        <l>
          <lb/>Sa ſeule laſcheté la touſiours maintenuë,</l>
        <l>
          <lb/>Onſçait par quel reſſort, ce Coloſſe remuë,</l>
        <l>
          <lb/>La Reyne la conneu lors qu’elle eſtoit en veuë,</l>
        <l>
          <lb/>Son nom ſe trouue cher au milieu de la rü;</l>
        <l>
          <lb/>La voye de la Vertu, il n’a jamais connuë,</l>
        <l>
          <lb/>Si tu ne ſçais qu’il eſt Va, tu n’es qu’vne grue.</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>Diuerſes ſortes de Vers, ſur le Pape des</l>
        <l>
          <lb/>j enſee ſrero da re ſs I D Ad</l>
        <l>
          <lb/>3 ,</l>
        <l>
          <lb/>l eerts r</l>
        <l>
          <lb/>Maltotiers.</l>
        <l>
          <lb/>r Out eſt ſouſmis a ſa puiſſance,</l>
        <l>
          <lb/> Et ſi ſa Majeſté vouloit,</l>
        <l>
          <lb/> Das vn Oſfcier de France,</l>
        <l>
          <lb/>Ne porteroit gians au coller.</l>
        <l>
          <lb/>Grand Fourbe! eſt il bien croyable</l>
        <l>
          <lb/>Que vous vueillez, ambitieux,</l>
        <l>
          <lb/>Paſſer pour vn Sainct dans ces lieux</l>
        <l>
          <lb/>Où chacun vous tient pour vn Diable.</l>
        <l>
          <lb/>L’en leuement de nos deniers,</l>
        <l>
          <lb/>L’oppreſſion des Officiers,</l>
        <l>
          <lb/>Le Peuple mis à l’indigence,</l>
        <l>
          <lb/>Et tant de maux dont on ſe plaint,</l>
        <l>
          <lb/>ue el ee euſe e en</l>
        <l>
          <lb/>AVTRE.</l>
        <l>
          <lb/>On dit (peut- eſtre dit- on mal)</l>
        <l>
          <lb/>Que la grande Armée de Flandre</l>
        <l>
          <lb/>Ne prend rien;, mais ne fait que rendre,</l>
        <l>
          <lb/>Au contraire du Cardinal</l>
        <l>
          <lb/>Qu prend tout, &amp; ne veut rien rendre.</l>
        <l>
          <lb/>AVTRE.</l>
        <l>
          <lb/>Si l’on faiſoit comparaiſon</l>
        <l>
          <lb/>Du grand Armand, au ſeigneur Iule,</l>
        <l>
          <lb/>Elle ſeroit plus ridicule</l>
        <l>
          <lb/>Que d’vn’Aigle à vn Oyſon.</l>
        <l>
          <lb/>AVTRE.</l>
        <l>
          <lb/>’Autre jour deux Faquins porroint dans vne chaiſe,</l>
        <l>
          <lb/> Vn qui ne va jamais qu’auec le pare-ſol,</l>
        <l>
          <lb/>Rencontrerent vn Boucher, qui portoit ſur ſon col</l>
        <l>
          <lb/>Deux Veaux entrelaſſez, en guiſe d’vne fraiſe;</l>
        <l>
          <lb/>Gare, luy dirent-ils, d’vn ton graue &amp; mutin.</l>
        <l>
          <lb/>Le Boucher aſſiſté de ſon puiſſant mâtin,</l>
        <l>
          <lb/>Dit: Ie n’en feray rien, &amp; i’auray le paſſage.</l>
        <l>
          <lb/> n oe it oe eie ele ue lele enunruniun un</l>
        <l>
          <lb/>SVR</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>SVR LES ESCVRIES DV SICILIEN.</l>
        <l>
          <lb/> Rgueilleux baſtimens où l’injuſte abondance,</l>
        <l>
          <lb/> Monſtre au Peuple l’horreur de ſa neceſſiré,</l>
        <l>
          <lb/>Cenſeurs, qui ſans parler reprochent à la France,</l>
        <l>
          <lb/>Ou ſon peu de courage, ou ſa ſtupidité:</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne puis contempler voſtre magnificence</l>
        <l>
          <lb/>Que d’vn eſprit boüillant &amp; d’vn œil courroucé,</l>
        <l>
          <lb/>Voyant que les Cheuaux ſont traitez d’Eminence,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’on les void loger en cette qualité.</l>
        <l>
          <lb/>Non, ie ne vous puis voir éclarante Eſcurie,</l>
        <l>
          <lb/>Que d’vn libre diſcours, ſoudain ie ne m’écrie:</l>
        <l>
          <lb/>O trop ſenſible abus d’vne Minorité!</l>
        <l>
          <lb/>L’on peut voir aiſément, dans le ſiecle où nous ſommes,</l>
        <l>
          <lb/>Tout ce que des Tyrans a dit l’Antiquité,</l>
        <l>
          <lb/>Puis qu’encore aux Cheuaux on fait manger les Hommes.</l>
        <l>
          <lb/>ANAGRAMME LATINE SEANT AV</l>
        <l>
          <lb/>PERSONNAGE.</l>
        <l>
          <lb/>Iulius Maſarinus. VILIS ASINVS RVA M.</l>
        <l>
          <lb/> ,J </l>
        <l>
          <lb/>cr </l>
        <l>
          <lb/>DISTIQVE DE LA REYNE, DE M.LE PRINCE.</l>
        <l>
          <lb/>ET DV SICILIEN.</l>
        <l>
          <lb/>Tres ludunt Regina parens, Condœus, Iulius.</l>
        <l>
          <lb/>Hic rapit, hec prbet, hoc Mazarinus habet.</l>
        <l>
          <lb/>SVRLES ARMES iDV SICILIEN.</l>
        <l>
          <lb/>Quid faſces? triſtemque geris Romane ſecurim</l>
        <l>
          <lb/>Littor, &amp; in noſtros dirigis arma ſinus,</l>
        <l>
          <lb/>Deſine farali Gallos terrere rüina.</l>
        <l>
          <lb/>In propriam recident tela retorta necem¬</l>
        <l>
          <lb/>Arma tuum hc caput abſcindent, &amp; verſa Miniſtris</l>
        <l>
          <lb/>Faſcibus in cineres corpora ventus aget.</l>
        <l>
          <lb/>SVR LE BON HOMME D’EMERY.</l>
        <l>
          <lb/>D Our guerir d’Emery de ce vomiſſement,</l>
        <l>
          <lb/>. Qui fait tant diſcourir Meſſieurs du Parlement,</l>
        <l>
          <lb/>Il croit qu’il ſuffira viſte changer de giſte,</l>
        <l>
          <lb/>Tout grand eſprit qu’il ait, il peche lourdement,</l>
        <l>
          <lb/>Vn Arreſt de la Cour chemine encor’plus viſte.</l>
        <l>
          <lb/>Le bon Sicilien luy dit à ſon depart,</l>
        <l>
          <lb/>Pour vous guerir, Couſin, ie crains qu’il ſoit roptard,</l>
        <l>
          <lb/>Vous eſtes oppreſſé de quantité de graiſe,</l>
        <l>
          <lb/>Songez que ceux qui ſont ainſi chargez de lard,</l>
        <l>
          <lb/>Sont fort incommodez au milieu de la preſſe.</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>Voſtre mal comme on ſçait vient de repletion,</l>
        <l>
          <lb/>Mey, ie m’en ſens vn peu; mais cette oppreſſion</l>
        <l>
          <lb/>Ne m’enpeſchera point d’acheuer ma campagne,</l>
        <l>
          <lb/>I’ay d’vnORVIETEN, dont la confection</l>
        <l>
          <lb/>Me peut rendre auſſi ſain en France qu’en Eſpagne.</l>
        <l>
          <lb/>Ie me ſçay bien purger, quand ie me ſens trop plain,</l>
        <l>
          <lb/>Et ſcay le vray ſecret pour eſtre touſiours ſain,</l>
        <l>
          <lb/>De n’engendrer iamais bile, ou meſlancholie,</l>
        <l>
          <lb/>Mes ſuperfluitez du iour au lendemain,</l>
        <l>
          <lb/>Lorſque ie ſuis preſſé, paſſent en Italie:</l>
        <l>
          <lb/>Mais vous dont les humeurs ſont encore au dedans,</l>
        <l>
          <lb/>Craignez ces maux ſoudains qui font grincer les dens,</l>
        <l>
          <lb/>La Chambre de Iuſtice eſt deſormais complaitte,</l>
        <l>
          <lb/>On vous va tondre net, &amp; tous les Intendans</l>
        <l>
          <lb/>Deſirent de vous voir bien-toſt ſur la ſelette.</l>
        <l>
          <lb/>A ces mots on le vit enrager de deſpit,</l>
        <l>
          <lb/>N’euſt eſté qu’il craignoit de gaſter ſon habit,</l>
        <l>
          <lb/>Il fuſt creué cens fois aux pieds de l’Eminence:</l>
        <l>
          <lb/>I’en ſortiray pourtant, dit-il, ſans contredit,</l>
        <l>
          <lb/>Ie tiens en mon pouuoir tous les Iuſtes de France.</l>
        <l>
          <lb/>AVTRE SVR LE MESME.</l>
        <l>
          <lb/>N maudit le Deſtin, Monſieur le Controlleur,</l>
        <l>
          <lb/>V Qui vous a touſiours fait le mignon du bon-heur,</l>
        <l>
          <lb/>Que le Roy vous ait fait, ou bien ſon Eminence</l>
        <l>
          <lb/>Son ſuperbe Intendant, malgré toute la France,</l>
        <l>
          <lb/>Et que ſçachant en vous tant de ſubtiliré,</l>
        <l>
          <lb/>Ils ayent eu pour vous tant de fidelité.</l>
        <l>
          <lb/>Vous ſçauez les moiens de prolonger la Guerre,</l>
        <l>
          <lb/>Puiſqu’en deſpit de nous, du Ciel, &amp; de la Terre,</l>
        <l>
          <lb/>Vous trouuez de l’argent où il n’en fut iamais,</l>
        <l>
          <lb/>Ce qui vous rend meſchant ennemy de la Pais;</l>
        <l>
          <lb/>Maintenant le deſtin defend qu’on vous appelle</l>
        <l>
          <lb/>De ce haut rang d’honneur du nom de Particelle:</l>
        <l>
          <lb/>Mais ce grand d’Emery à double carrillon</l>
        <l>
          <lb/>Aupres duquel Tubœuf n’eſt qu’vn Emerillon,</l>
        <l>
          <lb/>Et ces pauures petits Regrattiers des Finances,</l>
        <l>
          <lb/>Sont autant de morceaux pour remplir voſtre pance;</l>
        <l>
          <lb/>’ſournſnilien eninre on ne nr lene eouan</l>
        <l>
          <lb/>ln inte nant cette viande groſſiere,</l>
        <l>
          <lb/>paS,</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>Mais prenez garde auſſi de n’en eſtrangler pas.</l>
        <l>
          <lb/>Peut eſtre dira-on que i’ay peu de ceruelle,¬</l>
        <l>
          <lb/>De traitter d’Emery ainſi qu’vn Particelle,</l>
        <l>
          <lb/>Qui iadis pour vn tour trop ſubtil &amp; nouueau,</l>
        <l>
          <lb/>Eſchappa par deux fois de la main du Bourreau;</l>
        <l>
          <lb/>Et qui pour épargner vne toiſe de corde</l>
        <l>
          <lb/>A ce pauure Coquin, on fit miſericorde:</l>
        <l>
          <lb/>Mais il n’eut pas pluſtoſt eſchappé ce mal-heur,</l>
        <l>
          <lb/>Que de petit Larron, il deuint grand Voleur:</l>
        <l>
          <lb/>Car voyant tout d’vn coup que la Fortune fiere,</l>
        <l>
          <lb/>Dont il n’auoit encor’baiſé que le derriere,</l>
        <l>
          <lb/>Se preſentoit à luy d’vn viſage riant.,</l>
        <l>
          <lb/>En luy mettant en main la charge d’Intendant;</l>
        <l>
          <lb/>Il joignit à ſa trongne vn ſeuere viſage,</l>
        <l>
          <lb/>Il fit publiquement des leçons de pillage,</l>
        <l>
          <lb/>Faiſant ſouffrir ſans ceſſe à ces pauures Pallots,</l>
        <l>
          <lb/>Pour tirer leur argent, priſons, fers &amp; cachots;</l>
        <l>
          <lb/>Faiſant empriſonner en vn iour plus de mille,</l>
        <l>
          <lb/>Pillant cruellement la Vefue &amp; le Pupille,</l>
        <l>
          <lb/>Arrachant de la main de l’Enfant affamé,</l>
        <l>
          <lb/>Le pain, qu’à peine encor’il auoit entamé.</l>
        <l>
          <lb/>Des plus aiſez Bourgeois raflant iuſques à la maille,</l>
        <l>
          <lb/>Reduiſant les plus riches à coucher ſur la paille;</l>
        <l>
          <lb/>Et pour recompenſer ſe voleur impudent</l>
        <l>
          <lb/>On le fait Controlleur &amp; puis Sur-Intendant.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi le Sort ſe plaiſt du pied d’vne Potence,</l>
        <l>
          <lb/>Des leuer vn Coquin à la Sur-Intendancé:</l>
        <l>
          <lb/>Si le Sort luy a fait des biens ſans limirer,</l>
        <l>
          <lb/>On verra qu’il la fait pour le precipiter;</l>
        <l>
          <lb/>Car lors que tant d’honneur la fortune preſente,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’elle veut faire voir ſa vertu inconſtante,</l>
        <l>
          <lb/>Elle l’eſleue ſi haut le Sot ambitieux,</l>
        <l>
          <lb/>Que s’oubliant ſoy-meſme pour eſt trop heureux,</l>
        <l>
          <lb/>Il tomhe ſnr les fers, &amp; deſſs l’eſchaffau</l>
        <l>
          <lb/>Ou il finit ſes iours par la main d’vn bourreau.</l>
        <l>
          <lb/>Voy donc comme de toy elle ſe mocque &amp; ioüe,</l>
        <l>
          <lb/>Plque t’ayant monté au plus haut de la roüe,</l>
        <l>
          <lb/>Elle a trouué ſoudain par vn traict tour nouueau</l>
        <l>
          <lb/>Le moien de te metue bien-toſt dans le tombeau.</l>
        <l>
          <lb/>Paris, apres ta mort, pour te ſeruir de biere,</l>
        <l>
          <lb/>Te preſente deſia vne vieille ciuiere,</l>
        <l>
          <lb/>Pour trainer ta charongne au fameux Montfaucon</l>
        <l>
          <lb/>Où tu ſeras haché ainſi qu’vn autre Eſon.</l>
        <l>
          <lb/>Le peuplefurieux pour aſſouuir ſa rage</l>
        <l>
          <lb/>B ij</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>Pera de ton cadavre vn horrible carnage,</l>
        <l>
          <lb/>Et afin d’angraiſſer les choux d’Auheruillier</l>
        <l>
          <lb/>Semera tes boyaux pour ſeruir de fumier.</l>
        <l>
          <lb/>Deſia pour cette fin toute la Populaſſe,</l>
        <l>
          <lb/>A qui tu n’as laiſſé que l’ombre &amp; la carcaſſe,</l>
        <l>
          <lb/>Iette ſes larmes &amp; ſes prieres aux Cieux,</l>
        <l>
          <lb/>Pour attirer ſur toy, la vengeance des Dieux.</l>
        <l>
          <lb/>Qui doute qu’elle n’ait vn effet ſalutaire,</l>
        <l>
          <lb/>Puiſque ton chaſtiment en augmente la gloire?</l>
        <l>
          <lb/> ndean de Pavti cll di ee rr</l>
        <l>
          <lb/> L A A A L - L Ll</l>
        <l>
          <lb/> V’IL fut Party de la Sur-Intendance,</l>
        <l>
          <lb/> 7 J</l>
        <l>
          <lb/>-Sns ce faſcher, ce n’eſt pas la creanc</l>
        <l>
          <lb/>Ny de la Courny des autres Quartiers:</l>
        <l>
          <lb/>Mais qu’il le fût des membres tous entiers</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt le ſouhait de toute noſtre France:</l>
        <l>
          <lb/>Peuple, Officiers, chacun pert patience,</l>
        <l>
          <lb/>L’vn veut la Roüe, l’autre veut la Potence,</l>
        <l>
          <lb/>L autre voudroir qu’en cent mille quartiets. Il fut party.</l>
        <l>
          <lb/>Adire vray, voyant ſon inſolence,</l>
        <l>
          <lb/>Et la façon qu’il trairtoit la Finance,</l>
        <l>
          <lb/> Tout le Palais rabattroit volontiers</l>
        <l>
          <lb/>Son arrogance, &amp; ſes eſprits altiers</l>
        <l>
          <lb/>En ce procez, qu’il n’auroit eſperance.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il fut party.</l>
        <l>
          <lb/>¬ l aeea de</l>
        <l>
          <lb/> U LLI AA A 0</l>
        <l>
          <lb/>A MIS, pendant les Barricades</l>
        <l>
          <lb/> A Ou l’on entend les mouſquetades,</l>
        <l>
          <lb/>Beuuons icy tous ala fois,</l>
        <l>
          <lb/>Et regardons auec le verre</l>
        <l>
          <lb/>Qui emportera la Victoire</l>
        <l>
          <lb/>Des Gens-d’armes, ou des Bourgeois.</l>
        <l>
          <lb/>L’on n’entent que clyquetis d’armes</l>
        <l>
          <lb/>Par tout on crie: Aux armes, aux armes;</l>
        <l>
          <lb/>Mais m’ocquons nous de leurs debats,</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſongeons qu’a prendre le verre</l>
        <l>
          <lb/>Et laiſſons leur faire la guerre</l>
        <l>
          <lb/>andis que nous vuidons les plats.</l>
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
