<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1141_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Discours prophétique sur la naissance de monseigneur le
          Prince (due de Valois).</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857023k"/>
          <author ref="viaf:256498216">
            <persName>
              <forename>Paul</forename>
              <surname>Boyer du Petit-Puy</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Discours prophétique sur la naissance de monseigneur le Prince (due
            de Valois).</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000000278564" xml:id="IL_PeleDenis.xml">
            <persName>
              <forename>denis</forename>
              <surname>Pelé</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>Département Philosophie, histoire, sciences de l'homme</repository>
            <idno type="cote">4-LB37-1559 </idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1141. Discours prophétique sur la naissance de monsei- gneur le Prince
          (duc de Palois). Paris, Denys Pellé, 1650, B pages. Signé P. B. E. (Paul Boyer,
          écuyer?)</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">prophétique</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_36" source="Moreau">
          <p>Départ du roi pour la Guyenne</p>
          <date when="1650-07-04">1650-07-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-27" who="KA"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>DISCOVRS
        <lb/>PROPHETIQVE
        <lb/>SVR LA NAISSANCE
        <lb/>DE MONSEIGNEVR
        <lb/>LE PRINCE <pb n="4"/>
        <lb/>SONGE PROPHETIQVE
        <lb/>A
        <lb/>MADAME
        <lb/>SVR LA NAISSANCE
        <lb/>DE MONSEIGNEVR LE PRINCE
        <lb/>SONNET.
        <lb/>QVel prodige nouueau ſe preſente à mes ſens?
        <lb/>ſobo&amp;s le c oirn dmnan vont oulele nm,
        <lb/>l Triompher hautement des Eſtats plus puiſſans,
        <lb/>Z Et conuertir leur eſtre en vn ſort de fumée.
        <lb/>Ie n’oy de toures parts que des cris languiſſans,
        <lb/>Pouſſez d’vne terreur confu ſément ſeḿe:
        <lb/>Implorer le ſecours de ces bras menaçans,
        <lb/>Qui doiuent rendre à Dieu les champs de l’Idumée.
        <lb/>A meſme inſtant ie voy par tout cét Vniuers,
        <lb/>Sous l’indomptahle effit de mille effets diuers,
        <lb/>Aaoer IESVsS CHRIST d’vn cœur plein detends eſſe,
        <lb/> gr rroen e re eorereeee aemor eeee ¬ <pb n="5"/>
        <lb/>2¬.¬.¬¬.
        <lb/>¬¬¬¬¬¬i¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Mais apres ſur la fin de ce profond ſommeil,
        <lb/> ’ay veu qu’vn Prince iſſu des flancs de voſtre ALTES S E.
        <lb/>Venoit pour rendre vray ce ſonge ſans pareil,
        <lb/>¬..
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="6"/>
        <lb/>DISCOVRS PROPETIQVE
        <lb/>D ſur la naiſſance de Monſeigneur le Prince.
        <lb/>ed
        <lb/>1
        <lb/> A Prophetie n’a pas eſté conf rée aux hommes par au
        <lb rend="¬" break="no"/>l cune vodonue hnmmainea ce que S Piermenousappren
        <lb/>&amp; dams ſa ſeconde Epiſitre. Mais les Sants hommes de
        <lb/>S Dieu ont parlé par le mouuement duS. Eſprit, afin que pier. 1.
        <lb/>leur parole eſclairât comme vne chandelle, iuſques à
        <lb/>ce que le iour commence à luire, &amp; que l’Eſtoille du matin ſe puiſſe
        <lb/>leuer en nos cœurs pour nous inſtruire. Platon nous aſſeure que la
        <lb/>faculté de prophetiſer eſt au deſſus de nous, &amp; qu’il eſt impoſſible à
        <lb/>tout l’entendement humain d’y pouuoir atteindre, s’il n’eſt eſleue
        <lb/>de ſa place par quelque rauiſſement celeſte. Il eſt vray que c’eſt vn pom. 12
        <lb/>don de l’Eſprit de Dieu, conferé à qui bon luy ſemble, ſans conſi¬a.
        <lb/>deration, ny de parenté, ny de eonſanguinité charnelle. Cette façon,
        <lb/>d’agir n’eſt pas ſubijette aux declarations particulieres, n’eſtant, pier.
        <lb/>oe uneie enioe enieonies eieoneneineineſien erſeno ene
        <lb rend="¬" break="no"/>par vne voye plus certaine &amp; moins infaillible. Mais il y a des
        ce Jerem.8
        <lb/>tains Prophetes, qui par leur doctrine menſongere preſument d’an¬ erer
        <lb/>noncer au nom des faux Dieux mille paroles d’iniquité, pour ſaris¬, g
        <lb/>faire à leur gloire &amp; à leur auarice: Neantmoins ce n’eſt pas des
        <lb/>authoritez de ceux-là que nous pretendons nous ſeruir: leur re
        <lb rend="¬" break="no"/>probation eſt trop manifeſte, &amp; leur confuſion trop euidente.
        Le
        <lb/>plus excellent, &amp; le plus parfait de tous ceux qui furent iamais,ny
        <lb/>en la Loy naturelle, ny en la Loy eſcrite, nous apprend bien à̀ diſtin
        <lb rend="¬" break="no"/>guer quels ſont ceux de l’eſprit veritable, &amp; quels ſont ceux
        de l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prit trompeur, qui nous voudroit deſtourner de la vraye confiance
        <lb/>que nous auons en ſa Maieſté infinie. Quand le Prophete dit, La Sa
        <lb rend="¬" break="no"/>geſſe eternelle vous fera entendre quelque choſe au nom du Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur, &amp; que ſa prediction n’arriuera pas de la ſorte qu’il
        l’aura faite;
        <lb/>Aſſeurez-vous que c’eſt vne pure inuention de l’eſprit trompeur,
        <lb/>qui ne butte qu’à plonger les ames dans l’idolatrie la plus abomina
        <lb rend="¬" break="no"/>ble qui ſoit au monde. Il faut donc inferer de là, que tous ceux
        qui
        <lb/>4 <pb n="7"/>
        <lb/>prediſent les choſes de la meſme ſorte qu’elles doiu ent arriuer ſont
        <lb/>uras Popueeess &amp; que ceſt ſeulemerit l’eſprit de Dieu qui parle
        <lb/>pat leurboucehe corme ous venos de dire. Ieſt certain que luy feui
        <lb/>peu deuiper ce quieſt de plus myſterieu, &amp; meſme ce qui n ed pau,
        <lb/>en la nmeſne facon qu’il peuteſtre, par le moyend’vne intelipgenee
        <lb/>utieipée Parlant aeyrus,ce Seigneur dit en Iſaye, le te feray eon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre ce qui eſt de plus caché, long-temps auant qu’il arriue,
        afn
        <lb/>que tu ſçaches que ie ſuis l’Autheur du Ciel &amp; de la Terre. &amp;
        <lb/>bien nous faire entendre, que les objets ſeulement en puiſſance, ne
        <lb/>luy ſont pas moins preſens, que ceux qui ſont reellement au nonmhre
        <lb/>des eſtres, &amp; que ces denonciateurs ſacrez ne ſont que les organes
        <lb/>de ſa verité permanente. Salomon fat donné au Prophete Nathan
        <lb/>pour y eſtre inſtruit. Eliſee prophetiſa que l’armée de Ioian &amp; de Io
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaphat auroit la victoire ſur les Moabités.S. Paul prophetiſa lar
        ſuer
        <lb rend="¬" break="no"/>rection de Ieſus-hriſten ſa 1.Ep. écrite aux habiãns de
        Theſſalonie.
        <lb/>Les anciens que Dieu auoit ordonnez pour gnuuerner les peuples
        <lb/>d’Iſraely prophetierẽt bion auec Miſe. Eldad &amp; Me dad prophetize
        <lb rend="¬" break="no"/>rent bien auſſi en l’oſt du Seigneur,au recit de celuy qui a fait
        le liure
        <lb/>des Nombres. Moïſe, tous les Prophetes, &amp; les Sibyllcs meſmes ont
        <lb/>bien predit la venue du Sauueur de nos ames. Les ſignes de ſon am
        <lb rend="¬" break="no"/>baſſade ſur l’aſneſſe ſont en Zacharie: Le nom qu’il deuoit auoir
        eſt
        <lb/>nettement d’eſcrit par Eſaie: Ses parens ſont mentionnez dans tous
        <lb/>les ſacrez cahiers del Eſcriture :Sa naiſſance eſt predite par Ieremie:
        <lb/>ſon Inuaraation le fut de Baruch: &amp; le Prophete Eſaye publioit hau
        <lb rend="¬" break="no"/>tement qu’il deuoit naiſtre d’vne Vierge. Les conſequences de ſa
        <lb/>miſſion ſont expliquées dans Amos &amp; dans la Geneſe: L’vn faiſoit
        <lb/>voir qu’il deſtruiroit le Temple de Ieruſalem, &amp; l’autre nous appre
        <lb rend="¬" break="no"/>noit qu’il deliureroit les peſcheurs qui croiroient en luy de la
        puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance infernale. Ioſeph, apres eſtre ſorty de priſon fut bien
        offert à
        <lb/>Pharaon pour luy interpreter ſes ſonges: Non ſeulement otus les
        <lb/>Theologiens; mais encore tous les Philoſophes demeuŕt d’a cco d
        <lb/>que tous les corps celeſtes ont quelque gouuernement &amp; quelque
        <lb/>domination ſur toutes les choſes ſublunaires. Il eſt vray que l’hõme
        <lb/>e e i oie leſen en eſ lne leie eſi lre ſlnſdinouee de
        <lb/>Careparty: car ſi cela n’eſtoit il ny au oit point de franc- arbitre en
        <lb/>l’homme, &amp; ſa volonté ne ſeroit pas libe de faire ſon ſalut, &amp; de
        <lb/>ſuiure le bien &amp; le mal, comme bon luy ſemole. C’eſt ce qui a fait <pb n="8"/>
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>dire au Prince de la ſecte peripathetique Ariſtote, que Sapiens dc
        <lb rend="¬" break="no"/>a htur aſtrs; Ce qui eſt encore confirmé par S. Pierte . chefde la
        <lb/>ſaincte Egliſe Cathôlique Apoſtolique &amp; Romaine, en ſa premiere
        <lb/>Epiſtre, lors qu’il dit, Ne donnons point en occaſion de chair, la li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté par laquelle nous ſommes appellez de la ſeruitude de la Loy,
        <lb/>en la ſeruitude de la Grace, en ſorte que la chair ait occaſion de faire
        <lb/>ſes deſirs, &amp; que cette liberté ne ſoit vne couuerture de malice. C’eſt
        <lb/>pourquoy tout homme deuroit faire ſon poſſible à reſiſter aux iniu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes deſirs qui le portent à ſe rebeller contre ce qu’il doit,
        &amp; à Dieu
        <lb/>&amp; aux hommes, puis que le Sage au recit du maiſtre de l’Eſcholle, ſe
        <lb/>peut librement garder de ſnuiure la mauuaiſe conſtellation des aſtres,
        <lb/>veu que le liberal arbitre n’eſt pas moins immortel a l’homme, que
        <lb/>l’ame en qui il eſt attaché, que c’eſt la perfection de tous les biens
        <lb/>que Dieu luy a faits, &amp; qu’il eſt d’vne nature intellectuelle, ſpirituel
        <lb rend="¬" break="no"/>le, &amp; inuiſible comme elle. C’eſt ce qui fait que nos actions
        ſont
        <lb/>puniſſables ou recompenſées ſelon leur merite: &amp; que ce n’eſt pas
        <lb/>vne choſe impoſſible de reſiſter aux influences du Ciel &amp; aux mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uaiſes volontez de noſtre nature. Pluſieurs perſonnes ſe ſont veus
        <lb/>maiſtres de leur volõté: Mais parce que le monde ſe gouuerne plus
        <lb/> ſclon ce qu’il veut, que ſelon ce qu’il deuroir faire, &amp; qu’il vient par
        <lb/>ce moyen là à ſuiure pluſtoſt les influences, celeſtes que les inſpira
        <lb rend="¬" break="no"/>tions de la grace, on ne ſçauroit faillir à̀ deuiner la plus
        grande par
        <lb rend="¬" break="no"/>tie de ce qui leur arriuera, &amp; dont ils ſeront meſmes la cauſe
        en par
        <lb rend="¬" break="no"/>tie, que ſi cela n’eſtoit pas l’on ne pourroit iamais determiner ri
        n de
        <lb/>certain ſur les choſes futures &amp; contingentes. Il y a certaines deui
        <lb rend="¬" break="no"/>nations qui ſont dignes d’eſtre chaſtiées, cõme ſont la
        Negromantie,
        <lb/>la Gcomantie, l’Idromantie, la Piromantie, l’Aromantie, &amp; la Ruſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pine,parce qu’elles n’ont aucun fondement deſolidité en leur
        princi
        <lb rend="¬" break="no"/>pe;&amp; ſi clles ſont de peu de valeur &amp; de debile ſcience,
        &amp; pout cetre
        <lb/>raiſon elles sõt refutées de l’Egliſe Catholique Apoſtolique &amp; Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>mainc. Voila pourquoy ie ne fais pas difficulté de dire que ceux
        qui
        <lb/>naiſſent ſous la domination des Eſtoilles fixes, qui ſont connuës de
        <lb/>tous les Aſtrologues, &amp; qui ſont au nombre de mil cent vingt-deux,
        <lb/> &amp; pareillement des ſept Planettes, &amp; qui ſuiuent comme nous auons
        <lb/>deſia dit, leur inclination naturelle, ne ſçauroient gueres faillir à
        <lb/>tomber dans les acci dens qu’on a preueus., à cauſe qu’ils ne font
        <lb/>pas comme le Sage: ce qu’ils deuroient pourtant bien faire, s’ils
        <lb/>eſtoient tant ſoit peus raiſonnables, puis qu’il y va de la vie eter
        <lb rend="¬" break="no"/>l <pb n="9"/>
        <lb/>nelle: Mais noſtre Prince n’aura pas la peine de combattre, ny de re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſter aux inclinations de ſes conſtellations celeſtes, puis qu’il
        eſt né
        <lb/>ſouz les meilleurs ſignes qui ſoient en toute la voute celeſte, qui
        <lb/>ſont Aries pour le iour de la Lune, &amp; la Vierge pour le mois, comme
        <lb/> nous eſperons de faire voir plus amplement, ſi Dieu nous en fait la
        <lb/>grace. Ce qui fera qu’il ſera grandement courageux, qu’il aymera
        <lb/>les ſciences, que la vertu luy ſera en plus grande recommendation
        <lb/>que toutes les choſes de la terre, qu’il ſera fort deuot &amp; fort crai
        <lb rend="¬" break="no"/>gnant Dieu, &amp; qu’il aura meſme grãde inclination à ſe faire
        d’Egliſe:
        <lb/>Ce la n’empeſchera pourtant pas qu’il n’ait des grandes inclinations
        <lb/>pour les femmes vertueuſes: En ſuitte il ſera fort miſericordieux,
        <lb/>grãd iuſticier, &amp; tres conſciencieux par deſſus le reſte des hoõ̃mes. Il
        <lb/>n’aura iamais aucun different auec ſes ennemis, dont il ne ſoit aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>re d’emportet la victoire, quand ce ſeroit meſme contre l’vn de ſes
        <lb/>plus proches. Les traiſtres luy donneront bien de la peine: mais à la
        <lb/>finil en ſera touſiours le maiſtre: &amp; ſi Dieu luy donne ce que ie de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſire il aura ſujet de le l oüer, &amp; de croire que ie ſuis &amp;
        veux eſtre
        <lb/>eternellement
        <lb/>l
        <lb/> el a
        <lb/>De ſonALTESE
        <lb/> Le rrés-humble, tres-obeiſſant, &amp;
        <lb/> tres-fidelle ſujet, &amp; ſeruiteur.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>y Y
        <lb/>P. B.E.
        <lb/>Chez DEYs PELL E’, ruë de la vieille Bouclerie
        <lb/> au gros Tournois. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
