<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1160_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Diverses pièces de ce qui s'est passé à
          Saint-Germain-en-Laye, le 23 janvier 1649 et suivants.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/Diverses_Pieces_De_Ce_Qui_S_Est_Pass%C3%A9_A/RVpCAAAAcAAJ?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Diverses pièces de ce qui s'est passé à Saint-Germain-en-Laye, le
            23 janvier 1649 et suivants.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="20"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1160. Diverses pièces de ce qui s'est passé à Saint-Germain-en-Laye , le
          23 janvier 1649 et suivants. (S. 1., 1649), 20 pages. La première pièce est la déclaration
          du roi contre les princes, ducs et seigneurs parlementaires. La seconde intitulée : Suite
          de ce qui s’est passé à Saint-Germain- en-Laye, est la pièce, sans titre ni date, qui
          commenee par ces mots : « Le roy veut que le Parlement sorte de Paris, etc. » Comme elle
          avait été publiée dans l’intérét et par l’ordre de la cour, l’éditeur parisien, qui
          voulait se mettre en règle avec la justice de la Fronde, y a ajouté cette seule ligne : «
          Par cet écrit, lon peut juger des intentions qu’ont les ennemis du Parlement. » Voir Pièce
          sans titre ni date, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_7" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi qui supprime les charges et offices du parlement</p>
          <date when="1649-01-23">1649-01-23</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>DIVERSES PIECES
        <lb/>CE QVI SEST PASSE
        <lb/>A S. GERMAIN
        <lb/>EN LAYE,
        <lb/>Le vingt-troiſiéme Ianvier 1649.
        <lb/>&amp; ſuiuans. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>. 3,
        <lb/>DECLA RATION DV ROYT,
        <lb/>Par laquelle les Princes, Ducs, Seigneurs, ee
        <lb/>leurs Adberans, qui ont prs les Armes con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ſon Seruice; Sont decdareZ, Crinminels de
        <lb/>leZe Majefté, Sils ne ſe rendent prés de ſa
        <lb/>Perſonne, dans trous Jours, apres laPubli
        <lb rend="¬" break="no"/> cation d’lcelle.
        <lb/>r
        <lb/> OVIS par la grace de Dieu ROY
        <lb/>J DE FRANCE ET DE NAVARRE:
        <lb/>A Tous ceux qui ces preſenres letrres verront.
        <lb/>Nous ne ſçaurions penſer qu’auec vne extreme in
        <lb rend="¬" break="no"/>dignation au procedeé iniurieux aà̀ noſtre Authoriré, que les
        <lb/>Oficiers, ſe diſans tenir noſtre Cour de Parlenent à̀ Paris,.
        <lb/>ont exercé contre nous. Nous croyons qu’ils deuſſent ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre le reſpect &amp; l’obeiſſance, qu’ils ſont obligez à̀ nos vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lontez, mais au contraire, ils onttraitteé́ auec tant de moeſ¬,
        <lb/>pris la Declararion, que nous leur anons enuoyée, par les
        <lb/>geus de noſtre Parquet, que ioſqu’icy, ils n’en n’ont pas fait
        <lb/>ſeulemnnt l’ouuerture à̀ noſtre Procureur General, &amp; nos
        <lb/>Aduocats Generaux, ne aos one donné aucun auis de l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ecution du commandement u’ls auoient receu de nous:
        <lb/>uous ne laiſſons pas neantmoins d’eſtre bien informez de
        <lb/>leur deſobeiſfance, qui eſt aſſez publique, &amp; qui nous fait
        <lb/>iuger de leur mauuaiſes intentiõs puis qu’au lieu d’execurer
        <lb/>les cormmadements que noas leur auons donneé, ils con
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuent de faire de iour en iour de nouuelles entrepriſes, &amp;
        <lb/>attentats contre oſtre perſonne. Il ne ſe contentét pas de
        <lb/>ſare des leudes, &amp; des lmpoſitions de deniers ſur les Habi
        <lb rend="¬" break="no"/>ans de noſtre bonneville de Paris, qu’ils cõ̃raignent depuis
        <lb rend="¬" break="no"/>pa force &amp; violence, mais ils font des deffencesà nos S
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>Jets depayer la Taiſle, &amp; les doits de os Fermes à ioſdits
        <lb/>Receueurs, de les porter es noſtre épargne, leur ordonnunt
        <lb/>de les faire inceſſamet-oicbarer en l’Hoſtel de noare
        <lb/>boune vifle de Paris, &amp; ainſi ils efſayent, de nous priuer du
        <lb/>ſeçoursque nous pounõs eſpererdenoſtre reuenu.C’eſtvse
        <lb/>choſeeſtrange, que de voir qu’au lieu d’où il ne deuoit ſortir
        <lb/>que des exenples d’amour, de neſpet, &amp; de ſouſniſſion en.
        <lb rend="¬" break="no"/>uers nos, l’on voit ſe former vné monſtrueuſe fatios, qui
        <lb/>n’a point d’exemple dans les ſiecles paſſez, que ceux qui
        <lb/>ſont eſtablis de la main du Roy, cmme des lumderes pour
        <lb/>eoaduine leurPeuple dans l’obeiſſance, par vn eſtat tourcõ
        <lb rend="¬" break="no"/>traire à leur inſtitution, ils les mertér dãs la rebellio, ilstra
        <lb rend="¬" break="no"/>uaillent par tous moyens à corrompre la fidelié denos bons
        <lb/>Subjets, &amp; alrerer leur amour enuers nous, qui eſt le bien &amp;
        <lb/>le fondement le plus aſſeureé de leur obeiſſanee: &amp; au lieu
        <lb/>d’obſeruer les reglemeas depuis peu par nous faits ſur les
        <lb/>deſordres qu’on diſoit eſtre dans l’Eſtar, ils enremnliſſeac
        <lb/>toutes les parties d’vne horrble confuſion: enfin meſpni
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaat noſtre authorité, ils font tous actes de Souuerain,. lIls
        <lb/>foullent aux pieds la Majeſteé Royalle, &amp; metent dane le
        <lb/>rmeſpris pour en effaeer ſa venerarion du cœur de nmos Peu
        <lb/>les. Nous ne pouuous comprendre que ceuxqui ont eaxer
        <lb rend="¬" break="no"/>cé les peines des loix de l’Eſtat que merite la t ebellion, næ
        <lb/>ſe ſouuiennent pas qu’ils tombene dans le meſme crime,
        <lb/>Qu’ils puiſſent entrer dans cetre grande Chambre pour y
        <lb/>prononcer des Arreſts contre noſtre aurhorité, où autrefois
        <lb/>ele eſtoit receûe auec tant de venerarion. Qu’ils ſe ropre.
        <lb/>ſantot vne fois, que ceax qui ont renu leurs places ſi digoe..
        <lb/>ment, ont choiſi pluſtoſt l’eil &amp; la priſon, que de manquer
        <lb/>à leur deuoir &amp; à l’obligation de ſeruir leur Roy; mais ils
        <lb/>neſe ſont pas cotentez d ſe ſouſtraire de nmoſtre obeſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, ils ont trauaillé par leur caballes d’en tire ceu ai
        <lb/>etoieat les plas obligez pr leur naaiſſaoce &amp; par le ang
        <lb/>qu’ils tieunee dans le Royaunre, à̀ nos honaorer &amp; à nous
        <lb/>ſeruir, nous voulonms dire le Pice de- Coety, ui auoſe
        <lb/>grand ſujat de demedree reuny à ha Maiſon Royalle par l’e
        <lb/>emplede noſte eres cher &amp; cres-amé́Coafi le riaee de..
        <lb/>Condé́ <pb n="5"/>
        <lb/>Codé ſon Frere, qai coalaa de joar enjour de faire pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſtre par ſes fignaleés ſeruices, le eele qu’lla pour la gran
        <lb rend="¬" break="no"/>deur de aoſtre Couronase, &amp; qa’il eraploye auee tant eg
        <lb rend="¬" break="no"/>neroſité, pour la deffemdre cone les atetats ds nes So
        <lb rend="¬" break="no"/>jets rebelles. Le Duc de Longueuille ſe deuroit ſouuenl
        <lb rend="¬" break="no"/>que les grands lhoueurs, &amp; le rang qu’il poſſede dass no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Royame, ont eſté la reemmpenſe des ſeruices de ces
        <lb/>Anceſtres, qui auoient ſouſtenu ſi valenreuſeent &amp; aue
        <lb rend="¬" break="no"/>tanr de courage l’hoanur &amp; la digatité de cœute Couronne:
        <lb/>enfin c’eſt vne choſe bien extraardinain de voir, que ceux
        <lb/>qm porte des rltres ſi honorables, &amp; ds dignitez qui leu
        <lb/>ont eſté concedé́es par les Roys nos predeceſſeurs &amp; Nous,
        <lb/>comme vne marque de leurs merires, par vne ſumiſſion qui
        <lb/>ne peut auoir de nom pour ſon excez, reç̧ouent dela mai
        <lb/>de nos Officiers factieux le commandemeut des Armes que
        <lb/>lon leve conrre Nous;, Qu’ils conſiderenc &amp; ſe repreſenten
        <lb/>la condoitrte de noſtretres. cher &amp; tres amë Oncle le Duc
        <lb/>dOrleans, Lieutonant Geaeral de nos Armeées en noſtre
        <lb/>Royaume, qui trauaille auectant de gloire àabartre la re
        <lb rend="¬" break="no"/>bellion qui s’eſlſeue contre Nous, &amp; à conſeruer les gnandes
        <lb/>Conqueſtes, que ſa aleuxs a faice ſor nos Ennemis, &amp; auec
        <lb/>tãt d’heureux ſuccez, qu’l a porté nos Armes juſques dſs la
        <lb/>cœur de leurs Eſtats, &amp; les a reduittes à̀ la nsceſſité de def.
        <lb/>fendre leurs places, faiſt ſesuir leurs Prouoces de tbor
        <lb/>de laGuerre, pendãr que noſfre Royaumne n’en ardoit qus
        <lb/>le brait. Il a fait aſſez connoiſtre le ſenſible déplaiſir qu’il a
        <lb/>de voir toutes les marques &amp; les mouuemens de ſa gloire
        <lb/>de noſtre tres-honoreé Seigneus &amp; Pete, ſur le point d’eſtre
        <lb/>renuerſez, &amp; que tous ces grands aduaantages qu’il auoit
        <lb/>acquis par ſes trauaux a la France, tombent auec honte en
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les mains de nos Ennemis. Il ne peurt ſouffrir que l’ou
        <lb rend="¬" break="no"/>arage ſi precieux d’vn ſi grand Roy, qui la enrichy de tant
        <lb/>de nouuelles Conqueſtes, ſoi deſtruit par la rebellion, &amp;
        <lb/>que l’on arrache à la France ſes Couronnes de gloire, qui
        <lb/>ont eſté ſi heureusſemen formées par la valeur; que toutes
        <lb/>les Villes qu’la conquiſes, retombent auec injuſtice ſous <pb n="6"/>
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>la’domination des vſurpareurs: Ce ſont les genereuſes pen
        <lb/>ées de ce grand Prince, Fils de Henry le Grand, noſtre
        <lb/>Ayeul, &amp; digne heritier de ſes vertnus: Ses ſentimens ne ſont
        <lb/>pas moindres en la perſonne de noſtre tres. cher tres-zmeé
        <lb/>ouſin le Prinece de Condeé, qui a rendu l’entré́e de noſtre
        <lb/>Regne ſi glorieuſe par cette memorable victoire deRocroy,
        <lb/>eileieiepeie
        <lb/>que nous l’auons commenceé par vn triomphe ſur nos E
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis, qui penſoient rireravantage de la foiblefſe de noſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>meſure point par les anées. Depuis ces heureux com
        <lb rend="¬" break="no"/>mencemens, ont eſté ſuiuis de tant de Batailles gagnées,
        <lb/>de Villes conquiſes, que nous pouuons dire que leur vertu
        <lb/>vnie enſemblement àd eſté́ l’affermiſſementde noſtre Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne, &amp; la force redoutable à nos Ennemis. Il ne faut
        <lb/>donc pas s’értonner s’ils ſonr touchez de cette noble paſſion
        <lb/>de deffendre dans noſtre bas-aage noſtre Perſonne &amp; no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſftre Couronne, contre la cebellion de nos Subjets, &amp; s’ils
        <lb/>s’oppoſent aux injures entrepriſes d’vne faction qui eſt ſans
        <lb/>exemple, que l’on void naiſtre au milieu du plus glorieux
        <lb/>Regne qui air jamais eſteé, &amp; au moment que nous eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rions donner la Paix à nos Peuples, qui euſt reparé rtoures
        <lb/>leurs pertes, &amp; recompenſé avantageuſement tous leurs.
        <lb/>trauaux &amp; leudrs ſouffrances, ils ſe voyent à la veille d’eſtre
        <lb/>pleagez dans ces grades miſeres &amp; calamitez qui ſuiuene
        <lb/>ordinairemen les guerres Cuiles. C’eſt l’ouurage de ceux
        <lb/>qui publient par tout, u’ils ne peuuent ſouffrir la mauuaiſe
        <lb/>adminiſtration de noſtre Eſtat, lors qu’elle eſt admirée
        <lb/>meſme par nos Eonemis, quiont eſté cotraints de ceder à̀
        <lb/>la puiſſance de la France, ſi heureuſement gouuernée: Mais
        <lb/>apres auoir eſté vaincus par la force de nes armes, &amp; apres
        <lb/>auoir eſprouué que la France renie en toutes ſes parries
        <lb/>eſtoit inuincible: ils ont ſouuent eu recours à leurs artifices
        <lb/>ordinaires, de nous affoiblit par nos duiſions; Iuſques icy,
        <lb/>leurs deſſeins aaoient tourneé à leur confuſion, mais enfin
        <lb/>l’infidelité de quelqnes vns de nos Subjets leur ont ouuere
        <lb/> tte, &amp; nous sõmes ſur le point de les voir entrer ea po¬ <pb n="7"/>
        <lb/>tre Eſtat, pour y exereer toutes les violéces qae la paſfari
        <lb/>d’vn ennemy irrité peur conceuoir, pefidãr que nos armeées
        <lb/>sõt occopé́es pour Nous oppoſer à̀ la faction qui ſ’eſt ſoûle
        <lb rend="¬" break="no"/>uce contre ous. Nous eſperons que ceux qui lſontautheurs
        <lb rend="¬" break="no"/>de tous ces malhenrs, ſeront enfin touchez d’vn ſenſible re
        <lb rend="¬" break="no"/>gret de ſe voir feparez de Nous, &amp; qu’il retourneront dans
        <lb/>l’obeſſance de leur legitime Prince, pour combattrenos.
        <lb/>Ennemis pluſtoſt que de fortifier leur Armée: Cependan
        <lb/>nous croyons eſtre obligez de les inuirer à̀ ſe rendre à lur
        <lb/>deuoir &amp; de leur commaderde venir au pluſtoſt prés de
        <lb/>Nous pour y receuoir les effets de noſtre generoſité, &amp; de
        <lb/>noſtre amour, qui veut plû̂toſt ſes ſubjets, que de les perdre:
        <lb/>Que ſ’ls mé́pnſent noſtre commandemenr, nous ſommes
        <lb/>reſous de leur faire porter les peines, que merirent leus
        <lb/>deſobëſfance, &amp; de nous ſeruir de l’authoriré́ que Dieu
        <lb/>nous a donneée, pour les declarer Criminels de leze Majeſté.
        <lb/>A cEs cAVS E s, de l’auis de la Reyne Regente noſtne rres
        <lb rend="¬" break="no"/> honorée Dame &amp; Mere, de noſtre tres-cher &amp; tres-amé́
        <lb/>Ocle le Due d’Orleans, &amp; noſtre tres.cher &amp; tres-arsé
        <lb/>Couſin le Prinee de Condé, &amp; des autres Prines, Ducs,
        <lb/>Pairs, &amp; Officiers de la Courone, &amp; autres grands Sei.
        <lb/>neurs eſtans prés de Nous, &amp; de noſtre certain ſcience,
        <lb/>plaine pſlance &amp; authorité́ Roya!e; N o vs auons par ces
        <lb/>preſentes. ſignées de noſtre main, deelaré &amp; desl ons le
        <lb/>Prince de Conty, le Duc de Longueuille le Duc d’Eſœuf,
        <lb/>le l’eince de Harconrt, de Rieux, de Liſlebonne, le Duc de
        <lb/>Bea frr, le Dc de bBouil lon, le Duc de Briſſac, le Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cbl de la Mothe, le Peince de Marellac, le Marquis de
        <lb/>Narmoutier, de Vty, &amp; aurres leurs Adherans &amp; Com.
        <lb/>plices, atrtainrs &amp; õoaincus du crime de leze Majeſté pout
        <lb/>leur rebelſion, &amp; deſobe iſance noroire. Et comme tels, les
        <lb/> anuons priue2z dés aà preſent, de tous honneurs, charges, di
        <lb rend="¬" break="no"/>tez &amp; benefices qu’ils poſſedent en noſtre Royanme.
        <lb rend="¬" break="no"/>Oroons, que leurs biens demeurent à nous aquis
        <lb/>&amp; cõfiſquez, &amp; reünis à noſtre Couronne, ſit dans trois lours,
        <lb/> du iour &amp; datte des preſentes, ils ne ſe rendent preés de
        <lb/> ij <pb n="8"/>
        <lb/>Nous, poury rédre ſeruice &amp; la fidelité qu’ils nous doiuent.
        <lb/>Faiſant eepeodant tres. expreſſes inhibitions &amp; deffences à
        <lb/>rous nos Officiers, Maires, &amp; Eſcheuns de nos Villes &amp; nos
        <lb/>autes Subjets de les recõnoiſtre ny d’obeïr à leurs Ordres,
        <lb/>à peine de deſobeiſſance, &amp; d’eſtre declarez, cõmeNous les
        <lb/>declarons en ce cas, Criminels de leze Majeſteé. Si donnons
        <lb/>ea mandement à tous nos Officiers, &amp; Subijets d’obeïr aà̀ la
        <lb/>peeſenteDeclaratiõ6, &amp; de tenir la main aà ce qu’elle ſoit exe
        <lb rend="¬" break="no"/>eutée de point en point ſelon ſa forme &amp; teneur. CA TEl
        <lb/>eſt noſtre plaiſir, Bn rEe oin dequoy nous auons fait
        <lb/>mettre noſtre ſel à ces preſentes, que nous auons fait lire
        <lb/>&amp; publier en noſtre Conſeil, la Reyne Regeare noſtre tres
        <lb rend="¬" break="no"/>onnorée Dame &amp; Mere preſente, où eſtoient auſſi noſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>tres-amé Oncle le Duc d’Orleans, noſtre tres cher &amp; tres
        <lb rend="¬" break="no"/>amé Couſina le Prince de Condé, &amp; autres Princes, Ducs,
        <lb/>&amp; Pairs, Officiers de noſtre Couronne, &amp; pluſieurs grands
        <lb/>Seigneurs eſtant prés deNous. Donné́ à Saint Germain en
        <lb/>Laye, le vingt-troiſioſme jour de lanuier, l’an de grace mil
        <lb/>ſix cens quarente neuf, &amp; de noſtre Regne le ſixieſme. Si
        <lb rend="¬" break="no"/>gné LOVIS, Et plus bas, par le Roy, la Reyne Regente
        <lb/>ſa mere preſente, DEGVEEc AV . Et ſcelleé ſur double
        <lb/>queüe de cire jaune.
        <lb/>Collationneé à l’Original par moy Conſeiller
        <lb/>Secreraire du Roy &amp; de ſes Finances.
        <lb/>Suire. <pb n="9"/>
        <lb/>Suite de ce qui s’eſt paſſé́à S. CGermain en Laaye.
        <lb/>E Roy veut que le Parlement ſorte de Paris, par
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’il ne croid pas y pouvoir eſtreen ſeurete,
        <lb/> tant que les Factieux de la Compagnie y conſer.
        <lb/>veron la puiſſance qu’ls onr vſurpée.
        <lb/>Les Factieux veuſent que le Parlement demeure dans
        <lb/>Paris, parce qu’ils craignent s’il alloit ailleurs, que le Roy
        <lb/>n’euſt plus de faciliré de reprimer les attentats qu’ils con
        <lb rend="¬" break="no"/>tnuent de faire ſur ſon Auctorité, dautant qu’ils ne pour
        <lb rend="¬" break="no"/>toient pas alors éroaffer les ſentimés des biene-intention
        <lb rend="¬" break="no"/>nez de la Compagnie, cõ̃me ils font aujourd huy dans Pa.
        <lb/>is, par la çrainre qu’ils leur impriment des mouvemens du
        <lb/>peuplde, s’eſtans rendus maiſtres abſolus de ſon eſprit par
        <lb/>divers artifices.
        <lb/>Voila veri5ablement en quoy conſiſte tour le differend
        <lb/>qui meace la deſolation de tant de Familles, &amp; dont ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſairement s’enſuivra,s’ileſt pouſſé aux extremitez, ou la
        <lb/>ruine de Paris, le Roy ayant le deſſus, ou lebouleverſemét
        <lb/> general de laMonarchie, le Parlement devenãrt le Maiſtre.
        <lb/>Voila la queſtion qui eſt à decider, ſç̧avoir, qui du Roy ou
        <lb/>du Parlement ſera obey en France.
        <lb/>Sçavoir, ſi le peuple-de Paris aymera mieux ou favoriſer
        <lb/>la deſobeiſſanee d’vn pett nombre de particuliers pour
        <lb/>les avoiravec ſoy, ſouſtenant pour eux vne guerre à ſes deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pens, &amp; s’expoſant taeſme à mourir de faim, ou bien ſe ran
        <lb rend="¬" break="no"/>ger eu ſon devoir, &amp; jouyr de la preſence de ſon Roy, &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>la Maiſon Royale, &amp; de toute la Cour, avec vn plein re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos rtoure ſorre de felicité.
        <lb/>Enfin ſç̧avoir, s’l eſt plus juſte que le Roy deſloge de ſa
        <lb/>Vlle capitale, ou que quelques vns de ſes ſubjets s’en reti
        <lb rend="¬" break="no"/> rene pou qelqu uemps, juſques à ce que leur ſejour y ſoit
        <lb/> copatible avec celuy du Roy.
        <lb/>Le Parlement reconnoiſſant cõ̃bien il ſe rendroit odieux,
        <lb/>s’il seuggeoit ourerrerér dans vne çonteſtation ſi etra¬ <pb n="10"/>
        <lb/>vgante, vous a donné́ le change (mes chers Pariſiens)&amp; a
        <lb/>mis en jeu le Cardnal, dont il n’eſtoit nullement queſtion,
        <lb/> voss faiſant à croire que c’eſt luy qui vous affame, &amp; que
        <lb/>tous ces mouvemens cy ne ſont excitez que pour ſon in
        <lb rend="¬" break="no"/>rereſt, &amp; par ſon capice: mais ne vous appercevez-vous
        <lb/>pint, pauvres abufez, que cette cauſe là meſme ne ſeroit
        <lb/>pas plus plauſible ny meſleure à ſouſtenir que l’a otre.
        <lb/>lIe n’entreprens point icy de deffendre le Cardina., ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>poſons meſme que ſa conduite ne ſot pas bonne, qu’l ſoit
        <lb/>noicy de plos de crimes que ne diſent tous nos Lbelles,
        <lb/>qu’il ſoit vn perfide, vn violent, vn intereſle, qu’l at fait
        <lb/>envalnr le ner de la France par les Eſpagnols, que ſes ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>vi es ſoient arr de t. ahſons: Mai en quel e ndroit de ſes
        <lb/>IRegſtre le Parlement trouvea t’l qu’l puiſſe precrire à
        <lb/>ſon Roy le choix de ſes Mniſtres? Quelles loix du Royaas
        <lb/>me, ou quel vſage luy donnẽt l’auctort é d’obliger leSou ve
        <lb rend="¬" break="no"/>rain a les éloig ner, quad ils ne luy ſont pas agreables? Quel
        <lb/>droit a le Parlement, n’eſtant inſtitué que pour rendre la
        <lb/>jſtice au particuliers, de mettre la main au gouverne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de l’Eſtat Sommes nous en quelque Republique,
        <lb/>&amp; le Roy neſt il plus que noſtre Doge? S’il faur changer
        <lb/>le Minſtere, n’eſt-ce pas à la eine conſellce par le Duc
        <lb/>d’Orlean &amp; par le Prince de Condé, à le faire, &amp; non pas
        <lb/>au Par!ement?
        <lb/>Le Roy voyant que le Parlement artaque ſon Auth-orité
        <lb/>&amp; met tout en confuſion, luy commande de ſortir de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/> ris, le Parlement refuſe d’obeir à̀ ſon Maiſtre, &amp; ordonne
        <lb/> vn Arreſt, que le Cardinal, ſur qui il n’a point de pouuoir,
        <lb/>ſorrira du Royaume.
        <lb/>Si le Cardnal eſtoit Miniſtre du Parlement, il pourroit
        <lb/> le chaſſer, mais pour chaſſer le domeſtique d’vn autre, il
        <lb/>me ſemble que la bien ſeance, la couſtoime &amp; la raſon,
        <lb/>veulent que nous nous adreſiions à̀ ſon Maiſtre, autrenent
        <lb/>il e ſt inunle &amp; meſme ridcule de luy donner congé. &amp; à
        <lb/>plus forte raſon, ſi ce Maiſtre là eſt auſſi bien le noſtre que
        <lb/>le ſien.
        <lb/> Le Parlement n’enſeigne pas fort l’obeſſance. Peut-il <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>trouuer à dire que le Cardinal n’execute ças ſes ordres, ſi
        <lb/>luy me!me meé́priſe ceux de ſon Maiſtr?
        <lb/>ais ſur tout cecy, n’eſt point le ft dont il s’agit:Que le
        <lb/>Cardna! ſoit dans les aſfuires, ou non,touſiours faudroit
        <lb rend="¬" break="no"/>il decider quelle des deux Authori:ez dois prevaloir,. ou
        <lb/>celle du oy, qui a regy heureu ſement laMonarchie douze
        <lb/>cens ans durant, ou celle que le Parlement a envahie de.
        <lb/>puis huict mois.. qu’l eut ſe conſerver aujourd’huy; ar
        <lb/>la priſ des; armes contre le Souuerain? Touſiours faudroit
        <lb/>il voir ſi le Duc d’Orleans, &amp; le Prince de Condeé ſouffei.
        <lb/>roient d’eſtre dégradez, &amp; que le Parlement devenãt Roy,
        <lb/>dvers mar hands, confituriers, &amp; artiſans, pourapparte
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir de preés à des Officers de e Corps-là, vinſſent à̀ tenir
        <lb/>le rang des fils de France &amp; des Princes du Sang.
        <lb/>On nous fair accroire(mes chers Compatriotes) que le
        <lb/>Roy veut nous extermino, qu’iveut nous affamer: il ne,
        <lb/>veut que ce à quoy nous, lblirerons; il ordonne au Par.
        <lb/>lement de ſortr de Paris, le I’arlement veur y demeurer
        <lb/>par vne deſobtilance lans excuſe (n’y en ayant aucune le
        <lb rend="¬" break="no"/>gtime, quand le Maſtre coande)&amp; nous ſommes ¬i
        <lb rend="¬" break="no"/>aueuglez que de prendre les arnes pour appuyer ſa rebel
        <lb rend="¬" break="no"/>lion. Que! autre party reſtoit à prendre au Roy, s’l vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lot ſe conleruer cette qualité, que de nous reduire tous
        <lb/>deux par la faim dns noſtre deuoir; ainſi ce n’eſt pas le
        <lb/> Roy qui nous affnme, c’eſt nous qu le voulons bien eſtre,
        <lb/>ce n’eſt pas le Roy q nous attaque, c’e ſt nous qui ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes les agreſſeurs, ſi nous oblgeon le Pariement à ſortir
        <lb/>de Parie, le Roy nous aſſeure qu’il uous vndroit voir le
        <lb/>neſine jour.
        <lb/>Si le ’arlement aymae le bien pubhc autant qu’l le veut
        <lb/>faire croire, ſi ſa principale vleet õme il prte ſte, eſt noſtre
        <lb/>ſoulagement &amp; noſtre repos, que ne ous en donne-t’il vne
        <lb/>preuue qui luy eſt ſi facle?N ſte ãqil’ e depend de ſa
        <lb/>ſortie, nous ſetõheureuxdes qu’il aa l.: nous aur õs
        <lb/>l’abondance de toures choles, &amp; n’entena ns pius parlet
        <lb/>de gens de gnerre, ny dans ’aris, nv aux e.varons: cepen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant il veu que nous loufſrions, l anue meux que uous <pb n="12"/>
        <lb/>ſoyons envelopez dans ſon chaſtinent, nous qui n’avons
        <lb/>eu aueune part à ſes fautes paſſées, eſt-ce là avoir eu paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion pour noſtre bien?
        <lb rend="¬" break="no"/>Le Roy nous promet vn oubly general de rous nos ex
        <lb rend="¬" break="no"/>cez, s’il nous reſte dans l’eſprit quelque ſcrupule laà deſſus,
        <lb/>&amp; que oous ayons peine à croire qu’on ait pour nous tant
        <lb/>de bonté apres de ſ grandes fautes: envoyons nos Eſche
        <lb rend="¬" break="no"/>uins, &amp; des Deputez des ſix corps des Marchands à Saint
        <lb/>Germain, ſtipuler toures nos ſeurerez, on nous aſſeure
        <lb/>qu’elles ne nous ſeront pas refuſées, &amp; qu’on ny deſire rien
        <lb/>de nous. ſi ce n’eſt que nous ne nous meſlions pas de l’af
        <lb rend="¬" break="no"/>faire; refuſerons-nous noſtre indifference à noſtre Maiſtre,
        <lb rend="¬" break="no"/>pour qui nous ſerions pluſtoſt obligez de reſpandre juſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à la derniere goutte de noſtre ſang? Il faut que Dieu
        <lb/>-euiille bien noſtre chaſtiment, puis qu’il ne nuous donne
        <lb/>pas ſeulement la force de conſentir à noſtre bon-heur.
        <lb/> Remettons-nous vn peu en memoire les crieries &amp; le
        <lb/>vacarme que le Parlement a fait tout l’Eſteé &amp; tout l’A
        <lb rend="¬" break="no"/>tomne, contre la violence de la Regence, contre la diſſipa
        <lb rend="¬" break="no"/>tion des Finances, &amp; pour faire ſoulager le pauvre peuple;
        <lb rend="¬" break="no"/>c’eſtoie laà les trois points principaux où ſembl oient abou.
        <lb rend="¬" break="no"/>tir coutes ſes clameurs, les pretextes ſpecieux, &amp; en appa
        <lb rend="¬" break="no"/>reace deſiatereſſez, par leſquels il nous a artificieuſement
        <lb/>engagez à̀ ſuivre à taſtons tous ſes moindres mouuemens
        <lb/>comme des oracles: cependant, qui ne void aujourd’huy
        <lb/>que noſtre conduite, ſous ſa direction, canoniſe celle de la
        <lb/>Reyne, &amp; l’adminiſtration de la Regence, puis qu’il eſt c6.
        <lb/>ſtaut en premier lieu, que nous diſſipons plus d’argent en
        <lb/>ne Semaine pour faire au Roy vne mé́chanre &amp; impuiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſanteguerre &amp; pour enrichir des Princes, que le Roy n’en
        <lb rend="¬" break="no"/>depenſoit en deux mois, ſouſtenant la guerre en tant d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>droits, &amp; auee tant de gloire &amp; d’avantage contre toure
        <lb/>la Maiſon d’Auſtriche.
        <lb/>Pour ce qui eſt des violences ; en peat on imaginerau
        <lb rend="¬" break="no"/>ecane qui puiſſe egaler celle d’artaquer vnR oymineur, lors
        <lb/>qu’ia ſur. les bras d’autres Enoemis tres-conſiderables,
        <lb/>ouloir abatre fon authaoriteé, diuiſer l’Eſtat, &amp; donner lieu
        <lb/>par <pb n="13"/>
        <lb/>par ee moyen aux Eſpagnols de reprendre en peu de temps, &amp;
        <lb/>auec faciliré, ce qui a couſte la vie à tant de braues gens, &amp;
        <lb/>épuiſé la plus pure ſubſtance des peuples.
        <lb/>V ail de plus grande violence que de renir en captiuité́ des
        <lb/>Abaſſadeurs contre le droi&amp;t des gens? que d’em priſonner
        <lb/>des Eveſques, &amp; les empeſcher d’aller dans leurs Dioceſes, con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre le droiét Diuin? que de retenir par force tãt de gens de bien
        <lb rend="¬" break="no"/>qui ſont au deſeſpoir de ſe voir enfermez dans vne Vlle rebel
        <lb rend="¬" break="no"/>le, &amp; qui hazardent leur vie à̀ tous momens pour ſecoüer le
        <lb/>joug de cette tyrannie, té́moin l’Eveſque d’Authun?
        <lb/>Y en a-il de plus etrange que d’oſter juſques à la liberté
        <lb/>de la voix &amp; des plaintes à̀ des miſerables qui ſouffrent?
        <lb/>Que de menacer de mort ceux qu ſeroient ſi hardis que d’ou
        <lb rend="¬" break="no"/>vnr la bouche pour parler du bien &amp; du repos de Paris? Que de
        <lb/>remür juſques aux cendres de nos peres, &amp; fouiller dans les
        <lb/>ſepultures pour trouver de l’argent? que de ſonger à vendre les
        <lb/>Cahces, à deépouiller les Eglſes, &amp; les Reliques de leur argen
        <lb rend="¬" break="no"/>terie &amp; de leurs richeſſes, comme ſi le Turc eſtoit à nos
        portes?
        <lb/>Enfin de remplir les cachors de la Baſtille d’Innocens, ſans en
        <lb/>iuaterroger aucun depuis plus d’vn mois, apres tant de diligen
        <lb rend="¬" break="no"/>ces que le Parlement à fait luy-meſme aupres du Roy, pour fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re regler qu’on fuſt obligé d’interroger chaque priſonnier dans
        <lb/>les vingt-quatre heures de ſa detenton, conformément aux
        <lb/>Ordonnances, dont il ſe mocque lors que l’obſeruation le re.
        <lb/>garde, &amp; non pas le Roy.
        <lb/>l’our ce qui eſt du ſoulagemét du peuple. Has que nous é́prou.
        <lb rend="¬" break="no"/>uõs bien à nos dépens, ſi le Parlermeét l’a eu à cœur pour le pro
        <lb rend="¬" break="no"/>curer en effet, ou ſeulement’à la bouche, pour nous entrainer
        <lb/>à le ſerir dans les autres deſſeins qu’il formoit. Qui ne couche
        <lb/>au doigt aujourd’huy que toutes les charges que le peuple a ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>porteé juſqu’icy, étoient incomparablemẽt plus douces &amp; plus
        <lb/>legeres, que ce que le Parlement luy-meſme nous fait ſouffrir
        <lb/>peſeutement, de capitarions, d’exrorſions &amp;de violences N’a
        <lb rend="¬" break="no"/>tl pas fat plus payer aux ſeuls habirans de Paris en quinze
        <lb/>jours de ces deſordres, que ne monte la décharge d’vne année
        <lb/>entiere que le Roy leur auoit accordée, quoy qu’ellefuſt rres
        <lb rend="¬" break="no"/>conſiderable? Et ceét argent la eſt employé à faire la guerre à
        <lb/>noſtre Souverain, &amp; l’autre l’eſtoit à abattre la puiſſa nce des
        <lb/>D
        <lb/>Ennemis de cét Eſtae. <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>On nous forge chaque jour cent impertinences &amp; cent chi
        <lb rend="¬" break="no"/>meres, pour nous obliger à ſouffrir nos maux ſans nous plain
        <lb rend="¬" break="no"/>dre. On nous dépeint la Cour affamé́e elle-meſme dans Saint
        <lb/>Germain, le Roy ſur le point d’en partir pour aller à̀ Chartres,
        <lb/>le Duc d’Orleans toûijours à la veille de nous venir trouver, le
        <lb/>Prince de Condé́ en deſſein de ſe rerirer dans ſon Gouverne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, connoiſſant la fobleſſe du party où il eſt engagé́; le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal tenant toû̂jours ſes chevaux ſellez pour prendre la fuitte.
        <lb/>On nous repaiſt d’eſperances, d’enleuemens de Quartiers, de
        <lb/>deffaites de Gens de Guerres du Roy, de leur debandement
        <lb/>faute d’eſtre payez: On nous dit que le Roy n’a pas vn ſol ny
        <lb/>moyen d’en avoir, qu’il n’a preſque point de troupes, &amp; n’en
        <lb/>peut aſſembler ny lever en aucun leu. On nous amuſe d’ou
        <lb rend="¬" break="no"/>verture des Paſſages pour les vivres. de jonctions de Parlemẽs,
        <lb rend="¬" break="no"/>de Declarations d’Armé́es pour noſtre party, de ſecours conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>derables qui vendront de Normandie, de Revoltes de Villes
        <lb/>&amp; de Provinces entieres: Et enfin, onnous jure que le feu alu
        <lb rend="¬" break="no"/>mé dans Paris, ſuivra indubitablement tout le Royaume.
        <lb/>Premiereméẽr, faiſons vn peu reflexion quel le dot eſtre noſtre
        <lb/>impieté́ &amp; noſtre fureur, de demeurer dans vn party qu met
        <lb/>tout ſon ſalut en l’embraſement general de l’Eſtat, &amp; qu le
        <lb/>deſire avec aurtant d’ardeur que tous les bons François, &amp; tous
        <lb/>les gens de bien ont d’horreur ſeulement d’y ſonger. Croirons
        <lb rend="¬" break="no"/>nous que Deu pſſe jamais benir nos deſſeins &amp; nos actions
        <lb/>ſi nous faiſons de ſi deteſtables ſouhaits?
        <lb/>Qe vous eſtes abuſez(mes bons Compatriotes) mais je veux
        <lb/>avoir la charteé de vous détromper en vous apprenant ce que
        <lb/>j’ay veu moy-meſme à S. German, dans vn voyage que j’y
        <lb/>ay fait traveſty par cunoſité́ pour ſçavoir la verité des ehoſes.
        <lb/>Scachez donc que toute la Cour eſt en ce lieu là, avec toures
        <lb/>les commoditez qui nous manquent icy, qu’elle eſt plus rem
        <lb rend="¬" break="no"/>plie de Princes, de Grands eigneurs &amp; de Nobleſſe, qui y
        <lb/>accourt en foule de toutes les Provinces qu’elle n’a ja mais
        <lb/>eſté, qu’elle s’y tient en pleine ſeureté, ayant outre ſes propres
        <lb/>forces des quarters avancez, que toute noſtre milice &amp; tren te
        <lb/>fois autant n’oſerot affronter.
        <lb/>Que le Roy ne ft pont eſtar de partir de là que pour re
        <lb rend="¬" break="no"/>trer aà Paris, ou de voſtre bon gré, ou par force. <pb n="15"/>
        <lb/>Que le Due d’Orles ayme trop l’Eſtar, &amp; a trop d’intereſt au
        <lb/>ſouſten de l’aurhorité́ Royale, pour prendre jamais le party de
        <lb/>ceux qui la veulent abattre, &amp; que d’ailleurs il ſent trop ſon
        <lb/>cœur &amp; la naiſſance, pour s’abaiſſer ſifort, que de venir preſter
        <lb/>lerment de fideliré́ au Parlement.
        <lb/>Que le Prince de Condeé a tant d’horreur, &amp; outre cela ſi
        <lb/>mauuaiſe opinion de tout ce que nous faiſons, qu’il ne parle ja
        <lb rend="¬" break="no"/>mais que du reſtabſſement de l’authorité́ du Roy, &amp; de l,
        <lb/>mettre meſme en plus haur point qu’elle n’a jamais eſté́, que
        <lb/>comme d’vne chole auſſi infaillible que juſte; jugez ſi c’eſt là
        <lb/>vne diſpoſition aà quitter le party où il eſt.
        <lb/>Que le Cardnal ſe porte mieux que ne voudroyent ſes enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis: qu’il ne ſe met nullement en peine des Arreſts qu’on a
        <lb rend="¬" break="no"/>donnez contre luy, parce qu’eſtant eégallemenr injuſtes&amp; im
        <lb rend="¬" break="no"/>puiſſans, il eſt aſſeureé que s’ils laiſſent quelque tache, ce ſera
        <lb/>pluſtoſt à l’honneur de ceux qui l’attaquent ſans ſujet avec tant
        <lb/>de rage, qu’à ſa reputarion qui ſe treuve aſſez eſtablie par les
        <lb/>ſervices qu’l a rendus à̀ l’Eſtat.
        <lb/>I’ay ſceu d’ailleurs qu’aucun Parlement du Royaume n’a
        <lb/>donné d’Arreſt ſemblable, &amp; qu’l n’y a point de l’reſidial dans
        <lb/>le reſſorrt du Parlement de Paris qui l’ait enregiſtreé, nonobſtant
        <lb/>les ordres expres qu’ls en avoient receus de luy: Ouiy qu’ils
        <lb/>ont venfié la Declaration du Roy, qui leur attribuë le pouvoir
        <lb/>de juger ſouverainement, ce qui les a de nouveau engagez, &amp;
        <lb/>toutes les vlles ou ils reſident, à ſuivre aveugleément les volon
        <lb rend="¬" break="no"/>tez du Roy.
        <lb/>Que c’eſt vn amuſe badaux que les deffaites des troupes du
        <lb/>Roy, &amp; les enleuemẽs de quartiers qu’on nous fat eſperer, nous
        <lb/>n’avons oſé les regarder dans le commencement du Blocus
        <lb/>lors qu’il n’y auoit dans chacun que quel ques compagmes. &amp;
        <lb/>l’on veur que nous les emportions maintenant qu’ils ſont for
        <lb rend="¬" break="no"/>tifiez des meillenres troupes de l’Erope.
        <lb/>De plus. i’ay bien trouveé qu’il paſſe chaque jour quantiré de
        <lb/>ſoldats de Paris à̀ l’armée mas nul de l’armées à Pars. Et il ne
        <lb/>fautr pas s’en eſtonner, veu que les butins qu’ls font dans les
        <lb/>cõvois qu’ls dé́trouſſent à̀ cha que momenr,. ſont des charmes
        <lb/>bien plus puſſans pour attirer &amp; arreſter la ſoldareſque, que le
        <lb/>peu d’argent qu’on luy donne icy au jour la journée. <pb n="16"/>
        <lb/>I’ay remarqueé en outre, que vray-ſemblablement le Roy ne
        <lb/>manquera pas d’argent. l’en ay veu arriver eſtant à la Cour
        <lb/>des voictures conſiderables, qu’on dſoit eſtre ſuivies d’autres
        <lb/>de divers endroits, à̀ quoy il y a grande apparence, les Provin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces eſtans comme elles ſont dans le calme, &amp; d’ailleurs le
        fonds
        <lb rend="¬" break="no"/>de nos renres, qui ne ſe payeront plus ici, ne ſçauroit luy man
        <lb rend="¬" break="no"/>quer. I’ay veu auſſi que l’argent ne s’employe laà̀ qu’aux deépen
        <lb rend="¬" break="no"/>ces neceſſaires, &amp; encores avec grand’œconomie,&amp; icy nous
        le
        <lb/>jettcons aveec prodigalité́ pour les ſuperfluës: Leurs Princes
        <lb/>avancent de leur propre pour ſouſtenir les affaires, &amp; nous ne
        <lb/>ſç̧aurions aſſouvir la convoitiſe des noſtres, &amp; ce n’eſt pas
        <lb/>merveille, puiſqu’ils ne ſe ſont jettez avec nous que pourrem
        <lb rend="¬" break="no"/>ſlit leurs bourſes.
        <lb rend="¬" break="no"/> Nous dépenſons cinquante mil francs par jour, eroyans d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>voirs prés de cinq mil chevaux &amp; douze mil hemmes de pied:
        <lb/>on trouve bien ce nombre, ou à̀ peu pres, dans les reveuës de la
        <lb/>Place Royale, où nos Generaux font les Rodomons, &amp; veu
        <lb rend="¬" break="no"/>lent tout engloutir;mais à la campagne, il eſt toû̂jours diminué
        <lb/>des deux tiers.
        <lb/>Voulez-vous ſcavoir comment, faiſant vne ſi prodigieuſe
        <lb/>depence, nous demeurons roûjours foibles, &amp; smes batus par
        <lb/>tout, C’eſt parce qu’à Paris nous payons vn ſoldar quatre fois,
        <lb/>&amp; qu’à la campagne quatre ſoldats ne ſe bartent pas pour vn.
        <lb/>Nous entretenons plus de Generaux pour trois ou quatre
        <lb/>meſchans mil hommes que nous avons, que le Roy ne fait en
        <lb/>routes les armées qu’il eſt obligé́ de renir ſur pied.
        <lb/>Il eſt certain que la dépenſe que nous faiſons tyranniſant le
        <lb/>riers &amp; le quart, &amp; prenant l’argent à rort &amp; à̀ travers, où il ſe
        <lb/>trouve, ſans aurre forme ny raiſon que la volonté́ de nos nou
        <lb rend="¬" break="no"/>veaux Seigneurs; &amp; cela pour faire vne guerre au legitime
        <lb/>Souverain. Il eſt ſans doute, dis-je, que cette dépẽſe ſuffiroit au
        <lb/>Roy pour entrerenir routes les armé́es de terre &amp; de mer, &amp; cõ.
        <lb/>rraindre les ennemis à faire vne paix glorieuſe pour la France.
        <lb/>Comment accordera-t’on ce qu’on nous preſchie coutinuel
        <lb rend="¬" break="no"/>lement de l’armeée du Roy, auec ce qui ſe paſſe chaque jour?
        <lb/>Nous voyons que cette armé́e là eſt neceſſairemẽt ſeparée en
        <lb/>divers quartiers fort eſloignez les vns des autres, &amp; cependant
        <lb/>ils ne ſont pas ſeulement tous en entiere ſeureté; mais nous ne
        <lb/>ſcaurions <pb n="17"/>
        <lb/>ſçaurions faire ſortir toute hoſtre cavalerie de Paris, qu’on ne luy
        <lb/>coure ſus auſſi-toſt, &amp; qu’on ne l’oblige aà la retraite, ou d la fuite.
        <lb/>Chacun de leurs Quartiers eſt toûjours preſt à̀ combattretou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes nos Forces, &amp; on nous veut perſuader que leRoy n’a point de
        <lb/>troupes,; ll faut bien, ou que les Noſtres ſoient bien foibles, ou
        <lb/>qu’elles ne valent rien, ou que nous ſoyons trahis, ou que les au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres ſoient en plus grand nombre qu’on ne nous veut dire.
        <lb/>Pour les ouvertures des Paſſages, ſi nous reuſſiſſons toûjours
        <lb/>comme à Corbeil &amp; à Charenton, oous pouuons bien nous re
        <lb rend="¬" break="no"/>commander à nosmagazins du Louvre, &amp; voir combien de jours
        <lb/>encore ils nous empeſchcront de mourir de faim. Hors de céla, ie
        <lb/>ne voy pas grande reſource aux exploits de nos braves Comba
        <lb rend="¬" break="no"/>tanson vient leur enlever ſur la mouſtache en plein jour vn poſte
        <lb/>retranché, &amp; qu’on avot inceſſamment fortifié depuis quinze
        <lb/>jours, muny de tout juſqu’à quantité́ de feux d’artifice, &amp; cela à
        <lb/>la veuë de Paris, &amp; qui plus eſt de toutes nos Porces, &amp; ſans avoir
        <lb/>eu que les troupes d’vn de leurs Quarters, &amp; elles ne laiſſent pas
        <lb/>de nous preſenrer le combat au meſme temps qu’elles envoiene
        <lb/>de l’autre coſté à l’aſlaur, &amp; elles emportent des fortifications
        <lb/>défenduës par trois mil hommes que nous avions choiſis pour les
        <lb/>meilleurs, &amp; qu l’é́toient en effer, ſans qu’vn ſeul des noſtres ait
        <lb/>evite la morr, ou la priſon; &amp; tout cela ne peut obliger nos troa
        <lb rend="¬" break="no"/>pes à s’avancer vn leul pas, ny à quitter le poſte qu’elles
        avoient
        <lb/>choiſi pour s’enfuyr en ſeureteé dans nos portes.
        <lb/>Monſieur, &amp; Monſieur le Prince, ne manquent jamais à mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ter à ceval dés que nous ſortons; ils ſe rrouvent en perſonne à
        <lb rend="¬" break="no"/>cette execution, ils y hazardent leurs vies, &amp; nous ſommes enco
        <lb rend="¬" break="no"/>res ſi idiots &amp; ſi foibles que de nous laiſſer fiffler, qu’ils
        ſont au
        <lb/>deſeſpoir d’eſtre à Saint Germain, que le Cardinal les a enlevez
        <lb/>avec le Roy, qu’il n’y demeorent que pour empeſcher la ſuite des
        <lb/>mauvais conſeils dudit Cardinal, qu’ils bruû̂lent d’envie de faire
        <lb/>que le Roy ſarsface le Parlement. Cependant les prieres de la
        <lb/>Reyne, de Madame, de Mademoiſelle, de Madame ſa Princeſſs,
        <lb/>&amp; de toure la Cour, ne peuvent obtenir qu’ils n’aillent en perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne en tous les leux où il y a occaſion de battre nos troupes, &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>nous ſerons toujours ſi dupes de croire qu’ils n’agiſſent que mo
        <lb rend="¬" break="no"/>lenent &amp; contre leur greé́.
        <lb/>Pour la jonction des Parlemens, nous laiſſerons- nous toujours
        <lb/>ſut prendre à cer artifice groſſier dont on nous bufle, lors qu’on
        <lb/>fait aller au Palais &amp; à la Maiſon de Ville, des perlonnes apoſteées, <pb n="18"/>
        <lb/>comme s’ils eſtoient deputez des autres Parlemens, &amp; ayans
        <lb/>charge d’eux de pourſuivre l’Vnion avec celuy de Paris. On les
        <lb/>appelle en preſence de beaucoup de monde: On leur fait degoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer ce qu’il a eſté́ concerté qu’ils diroient: Et on ſort apres
        avec
        <lb/>des exlamations au peuple comme s’il ne manquoit plus rien
        <lb/>ſon bon-heur, &amp; qu’il deuſt eſtre aſſeuré pleinemet de l’heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux accompliſſement de tout ce qu’il ſouhaite.
        <lb/>l’ay apris bien loin de cela, que le Parlement de Dijon a fait
        <lb/>vne equeſte curieuſe pour trouver vn Sedirieux &amp; le faire pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, qui avoit affiché la nuict aux portes d’vne Egliſe l’Arreſt
        <lb/>donné icy contre le Cardinal, &amp; que toutes les Compagnies
        <lb/>Souveranes de Bourgogne ot enuvoyé à Saint Germain, prote
        <lb rend="¬" break="no"/>ſter de leur obeſſance par leurs Deputez.
        <lb/>Le Par’ement de Dauphiné a donné ordre aux ſiens, de dire au
        <lb/>Roy qu’il dereſte la condure de celuy de Paris, &amp; qu’il mourra
        <lb/>pour ſon ſervice, s’l eſt neceſſaire.
        <lb/> Le Parlement de Bordeaux avoit reſolu d’envoyer cachietée
        <lb/>à la Reyne, la Lettre de celuy de Paris,ſi elle luy euſt eſté prelen
        <lb rend="¬" break="no"/>tée.
        <lb rend="¬" break="no"/>Il n’y a rien de ſi faux que l’Arreſt imprimé &amp; publié
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, comme donné par le Parlement de Breragne contre le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal; on y devoit plû̂rtoſt publier les deé́fenſes tres expreſſes
        qu’il
        <lb/>a faites de lever des gens de guerre dans la Province, autrement
        <lb/>que ſur les Commiſſions du Roy qu’i a en meſme temps envoyé́
        <lb/>afſeurer de ſa parfate obeiſſance: Cependant la plus verirable
        <lb/>conſequence qu’on puiſſe nrer aà̀ mon advis de cette ſupoſition
        <lb/>d’Arreſt, auſſi bien que de l’autre, qu’on fait de faux Deputez des
        <lb/>autres Parlemens: c’eſt qu’il faut que nos affaires ſoient bien de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeſpereé́es, puis qu’elles ne ſont appuyé́es que ſur de ſi foibles
        fon
        <lb rend="¬" break="no"/>demens, &amp; que noſtre cauſe ſoir bien mauvaiſe puis qu’elle a be
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoin d’eſtre louſtenuë par tant de fauſſetez &amp; d’artifices.
        <lb/>Le rumulre arrivé ̀ Aix pour vn ſoufller donné́ au laquais d’vn
        <lb/>Conſeller, a eſté́ auſſi toſt appaiſé́ qu’eſmeu, &amp; ſemble meſme
        <lb/>n’eſtre arrivé́ que pour vn plus prompt accommodement de l’af
        <lb rend="¬" break="no"/>faire des deux Semeſtres, afin de faire ceſſer non ſeulement le de.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſordre, mas toure occaſion de broiullerie à̀ l’advenir. Ce pe
        <lb rend="¬" break="no"/>dant le Parlement a envoyé vnCourrier expres au Roy pour l’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeurer de ſon enere obeſſance.
        <lb/>Le Parlement de Thoulouze a fait dire &amp; eſcrit au Roy, qu’il
        <lb/>maintiendrois tout le Languedoc dans vn plein calme, &amp; qu’il <pb n="19"/>
        <lb/>donneroit en cette oceurence des preuves d’vne fideliré inviola
        <lb rend="¬" break="no"/>ble.
        <lb/>Il n’y a eu que Roüen ſeul, que les cabales du D uc de Lon.
        <lb/>gueviile ont porté́ aà nous imitrer; mais quel ſecours pouuons
        <lb rend="¬" break="no"/>nous en artrendre? Croirons nous que Rouen ſeul puiſſe plus à
        <lb/>rr ente lieuës pour forcer les quartiers du Roy, que Paris qui n’en
        <lb/>eſt qu’à vne heure de chemin, &amp; qui a dix fos aurant d’habitans
        <lb/>&amp; de rcheſſes? l’ay apris meſme que le Comte d’Harcourt eſt en
        <lb/>cette Prouince là, avec vn corps de Cavalerie capable de diſſiper
        <lb/>ou de battre rtout ce qui voudroit s’aſſembler &amp; d’ailleurs on m’a
        <lb/>aſſure qu’il arrvoit de tous coſtez taat de troupes pour l’armeée
        <lb/>du Roy, qu’on avoit dépeſché́ ſur leur marche pour les envoyer
        <lb/>autrepart comme y eſtant inutiles. Quel effort peut faire apres
        <lb/>cela le Duc de Longuevll? Cepedant nous fondons routeno
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtie reſource ſur cette chimere.
        <lb/>Le Duc de Bouillon nous promet auſſi qu’il dſpoſera de ſon
        <lb/>frete &amp; de ſon aimée: Mais on ne nous dis pas icy ce que i’ay trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ué à Snt Gernain, que le Mareſchal de Turenne a eſcrit au Roy
        <lb/>&amp; à la Reine, pour les aſſurer de ſa fidelireé, y adjouſtant meſme
        <lb/>qu’l ſeroit inconſolable ſi on l’avoit creu capable d’adherer au
        <lb/>crime du Duc.
        <lb/>Pour concluſion on ne nous amuſe que de chimeres &amp; d’illu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions, &amp; nous ſommes ſi peu adviſez que nous nous payons de
        <lb/>cette monnoye, &amp; nous diſpoſons meſme à ſouftrir les dernieres
        <lb/>ex tremitez pour des gens qui apres avoir bien extenué nos corps
        <lb/>&amp; nos bourſes, nous ſacrifieront à la fin pour ſe ſauver, ſi nous n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>vons la prudence de les pre venir Tirons-nous de rant de miſeres
        <lb/>par vne genereuſe reſolution, Noſtre Roy nous tend les bras &amp;
        <lb/>&amp;ne veut qu’vne bieu pette marque de noſtre amour, pour nous
        <lb/>donner des preves ſolides du ſien, &amp; venirredre Paris heureux
        <lb/>par ſes bien ſairts &amp; par ſa pre ſence: Nous voyons qu’il prend plus
        <lb/>de ſon de nous té́moigner ſa tendreſſe, à̀ meſure que nos affaires
        <lb/>prennantvnplus mauvais tran:Ii aeu meſme la bonté pour nous
        <lb/>ſauver, de relaſcher beaucoup envers ceux du Parlement raſchane
        <lb/>encore vne fois de les reduire à leur devoir par la douceur, &amp; ap.
        <lb/>planiſſant les chemins pour les y porter, Teſmoin les Declarai6s
        <lb/>qu’ila enuoyées à eux &amp; à nous. Serons nous ſi aueuglez que de
        <lb/>reſiſter encore ̀ tant de graces?Et ne faut-il pas eroire que noſtre
        <lb/>ruine eſt reſoluë dans le Cel ſi nous reſiſtons plus long- temps à..
        <lb/>la voix qui nous appelle. <pb n="20"/>
        <lb/>Ie m’aſſure que plus des deux tiers d’entre nous ont horreur de
        <lb/>noſtre rebellion, &amp; des cruautez qu’on nous contraint d’ercer
        <lb/>cõtre nous meſme, Qui eſt celuy qui ſe peut vanter d’a voir quel.
        <lb rend="¬" break="no"/>que choſe de propre? Tout eſt aà̀ vous, Meſſieurs, quinous tenez
        <lb/>le pied ſur la gorge, &amp; qui prenez noſtre bien; nous voila enfin
        <lb/>dans vos fers, nous n’avons pû ſupporter des charges ordinaires
        <lb/>eſtablies depuis quinze ou vingt anncées, &amp; nous ſouffrons au
        <lb rend="¬" break="no"/>jourd’huy qu’on nous mette tous à̀ la faim, que nos petits enfans
        <lb rend="¬" break="no"/>courent riſque de mourir aà la mammelle de leurs meres, ne trou
        <lb rend="¬" break="no"/>vant plus queſuccer, &amp; nous ne l’endurons pas ſeulement, nous
        <lb/>l’approuvons, nous le loüons, &amp; croyons faire des merveilles:
        <lb/>Prenons courage (mes chers Compatriotes) obligeons le Par le
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à obeir au Roy &amp; à̀ ſortir de Paris, les gens de bien de
        la
        <lb/>Compagnie beniront vne ſi douce violence qui les affranchira
        <lb/>de la tyrannie des Faétit ux qui les entraiſnent dans leurs deteſta.
        <lb/>bles reſolutions.
        <lb/>Ie voy bien que vous eſtes de mon advis, mais que perſonne
        <lb/>n’oſe encore s’en expliquer à̀ ſon compagnon: ll y a quatre cens
        <lb/>mille homme dans cette pauvre Ville, qu n’arrendent que l’heure
        <lb/>de voir quelque bon Franç̧ois qui ait la generoſiré de ſe declarer
        <lb/>le premier pour ſe joindre auſſi-toſt aà̀ luy.
        <lb/>Si vous ne jugez pas qu’il ſoit encore ſeur de s’ſſembler en pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blie pour concerter la choſe, que chacun en confere avec ſes
        <lb/>amis en ſecret: Qi nous empeſche apres allant à la garde ou
        <lb/>dans l’occaſion de quelque ſotie de prendre le chemn du Palais,
        <lb/>&amp; de declarer à̀ nos nouveaux Maiſtres, qu’il faut qu’eux &amp; nous
        <lb/>reconnoiſſions l’ancien &amp; le legitime, &amp; qu’ils ſortent de Paris.
        <lb/>Le Roy a eu la bonteé de leur envoyer donner pleine ſeureté,
        <lb/>qu’il ne ſera point touché à leurs perſonnes ny à leurs biens, ſans
        <lb/>excepter meſme d’vne ſi grande grace les plus factieux &amp; les plus
        <lb/>Criminels d’entr’eux: Perſiſteront ils apres cela à̀ nous vouloir
        <lb/>encore enſeuelir dans leurs ruines? &amp; s’ils le font le ſouffrirons
        <lb rend="¬" break="no"/>nous? Courage donc (mes braues Concitoyens) &amp; n’artendons
        <lb/>pas les derneres extremitez à̀ prendre vne reſolution qu ſera
        <lb/>alors neceſſaire, mais ſans merite aupres du Roy, parce qu’elle ne
        <lb/>dé́pendra plus de noſtre volonté, &amp; que nous y ſerons abſolu
        <lb rend="¬" break="no"/>ment contraints.
        <lb/>Par cé eécril’on peut iuger de ’intention qu’ont les Ennemis da Parlement. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
