<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1122_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Discours faisant voir tout ce qui s’est passé devant et
          après la retraite du C. Mazarin, tant à Compiègne qu'aux armées de messieurs les princes,
          en forme d'entretien entre un cavalier frondeur et un cavalier mazarin, sur le chemin de
          Compiègne à Paris, où se voit l'histoire de sa mauvaise conduite jusques à
          présent.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=gol40-2wxzMC&amp;"/>
          <author source="BM_Lyon">
            <persName>Arsène de Sainte-Clotilde</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Discours faisant voir tout ce qui s’est passé devant et après la
            retraite du C. Mazarin, tant à Compiègne qu'aux armées de messieurs les princes, en
            forme d'entretien entre un cavalier frondeur et un cavalier mazarin, sur le chemin de
            Compiègne à Paris, où se voit l'histoire de sa mauvaise conduite jusques à
            présent.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="19" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque Municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 309857</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">Discours faisant voir tout ce qui s’est passé devant et après la retraite
          du C. Mazarin, tant à Compiègne qu’aux armées de messieurs les princes, en forme
          d’entretien entre un cavalier frondeur et un cavalier mazarin, sur le chemin de Compiègne
          à Paris, où se voit l’histoire de sa mauvaise conduite jusques à présent. Paris, 1652, 19
          pages. Au moins ici le mazariniste défend Mazarin; mais il n’est question ni de Compiègne,
          ni de l’armée des princes.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">dialogue</term>
          <term type="genre">dialogue</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_94" source="Moreau">
          <p>Le cardinal Mazarin s’éloigne de la cour</p>
          <date when="1652-08-19">1652-08-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-14" who="KA"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>DISCOVRS
        <lb/>FAISANT VOIR
        <lb/>Tout ce qui s’eſt paſſé deuant &amp;
        <lb/> apres la Retraicte du C. Mazarin,
        <lb/>tant à Compiegne qu’aux Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mées de Meſsieurs les Princes.
        <lb/>En forme d’Entretien, Entre vn Caualier Frondeur &amp;
        <lb/>vn Caualier Mazarin : Sur le chemin de Com
        <lb rend="¬" break="no"/>piegne à Paris.
        <lb/>Ou ſe voit l’Hiftoire: de ſa mauuaiſe conduitte iuſques
        <lb/>à preſent.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>DISCOVRS
        <lb/>FAISANT VOIR
        <lb/>Tout ce qui s’eſt paſſé deuant &amp; apres la Retraicte du C. Mazarin,
        <lb/>tant à Compiegne qu’aux Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mées de Meſsieurs les Princes.
        <lb/>En forme d’Entretien, Entre vn Caualier Frondeur &amp;
        <lb/>vn Caualier Mazarin : Sur le chemin de Compiegne à Paris.
        <lb/>Ou ſe voit l’Hiftoire: de ſa mauuaiſe conduitte iuſques
        <lb/>à preſent.
        <lb/> Omme les choſes du monde ſont ſujetes
        <lb/>au changement &amp; à la viciſſitude des
        <lb/>temps &amp; des Saiſons. Auſſi dans ces reuolu
        <lb rend="¬" break="no"/>ions il ſe rencontre touſours vn méſlange
        <lb/>de joye &amp;de douleur, de déplaiſir &amp; de faſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cherie; de contenement &amp;de trilteſſe, de ris
        <lb/>&amp; de pleurs, de repos &amp; de trauail, de tem
        <lb/>peſfte &amp;de bonaſſe, vn iour de proſperité &amp;
        <lb/>v iuit d’adueeſiaô vn tempi de bonheur &amp;
        <lb/>vn autre de malheur, de icheſſoe d’abõdan. <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>ee, de ſuffiſanee &amp; de noceſſité, d’amitié &amp; de
        <lb/>hayne;le leuer de la faueut &amp; le couchant de
        <lb/>la diſgrace &amp; faueur, des delices &amp; des amer
        <lb rend="¬" break="no"/>tumes.
        <lb/> Les vns ont ſujet le ioye en trouuant les
        <lb/>ſuccez heureux de leurs deſirs, les àu
        <lb rend="¬" break="no"/>tres reſſenteat les reuers de, la Fortune,
        <lb/>Deeſſe maraſtre, trompeuſe, &amp; inconſtante,
        <lb/>qui leur fait trouue la fin de leur bien dans le
        <lb/>commencement de leur deſaſtte. Ainfi pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteruez aux pieds de cette inconſtante Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtreſſe, laquelle n’eſt qu’vn ſoudain &amp; inopiné́
        <lb/>éuenement des choſes bonnes ou mauuaiſes,
        <lb/>qui eſtoit relamée par des Anciens comme
        <lb/>Deeſſe, &amp; l’adoroiẽt auec ces Eplthetes, d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>ueugle, uable, Reyne de l’Vniuers, ennemie
        <lb/> te de proſperité, ingrate, felonne, impitoya
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, farale &amp; deſloyale..
        <lb/>Ce qui ſe recognoiſt biena-aujourd ’huy eh
        <lb rend="¬" break="no"/>tre la diuerſié des perſonnes &amp; des eſprits:
        <lb/>par ce qui s’eſt paſſe dauant &amp; depuis la
        <lb/>Retraicte du Cardinal Mazarin, qui eſt vn
        <lb/>iour de Feſte pour les rondeus. &amp; vn iour
        <lb/>de pleur &amp; de faſcherie pour les Mazarins.
        <lb/>C’eſt le ſujet de l’entretien de deux Caualiers,
        <lb/>vn Frondour, &amp; l’autre aarinj ſuf le chenmi
        <lb/>de Compiegne à Paria.:
        <lb/>LE <pb n="5"/>
        <lb/>LE FRONDEVR.
        <lb/>Paroiſſant auec vn viſage guay &amp; riant,
        <lb/>commance à dire, Dieu ſoit loü̈é, de nous a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir enfin deliuré de ce meſchant Homme,
        <lb/>qui nous a fait tant de mal, que nous euſſions
        <lb/>eſté heureux ſi iamais il n’euſt mis le pied en
        <lb/>France, d’où il a banny le repos &amp; cauſé le
        <lb/>trouble &amp; la ruyne d’vn chacun.
        <lb/>LE MAZARIN.
        <lb/>Monſtrant vne face morne, triſte &amp; reftoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gné́e, dit ec’eſt l’opinion que vous auez que
        <lb/>onſieur le Cardinal à ſon arriuée en France
        <lb/>ait cauſé les’ troubles dont vous vous plai
        <lb rend="¬" break="no"/>gnez: ne ſçauez-vous pas que la Guerre qui
        <lb/>auoit ſuiuy la rupture entre les deux Couron
        <lb rend="¬" break="no"/>’nes, fut le veritable ſuiet des troubles &amp; des
        <lb/>maux que la France à ſouffert, ce n’eſt poinct
        <lb/>ſon Eminence qui les a faict naiſtre, &amp; les
        <lb/>ayant trouuez il ne les a peu faire ceſſer quoy
        <lb/>qu’il en euſt la volonté.
        <lb/>LE FRONDEVR.
        <lb/>le ne me trompe point de. me reſiouïr de
        <lb/>ce qu’il nous quirte, puis que c’eſt luy qui a
        <lb/>allumé́ la güerre Ciuile en France à deſſein
        <lb/>d’en profiter &amp; de maintenir ſon anmbition
        <lb/>&amp;ſon authorité, qui couſte la vie de tant de
        <lb/>milliers d’hommes.
        <lb/> B <pb n="6"/>
        <lb/> 6
        <lb/>LE MAZARIN.
        <lb/>7 1
        <lb rend="¬" break="no"/> Ce n’aiamais eſte le deſſein de M. le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal de ſe mettre mal auec les Franç̧ois: mais
        <lb/>c’eſt la jlouſie &amp; l’enuie qu’on luy a porté,
        <lb/>qui a faict tomber ſur luy toutes les impoſtu
        <lb rend="¬" break="no"/> res de ſes ennnemis qui ne pouuoient ſouffrir
        <lb/>de le voir dans les affaires, &amp; admis au Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtere, ce que iamais il n’auoit ambitioõné́, mais
        <lb/>il en auoit eſté́ ſollicite par le deffunct Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal le Richelieu, qui recognoiſſant ſon be l eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prt &amp; ſon experence aux grandes affaires,
        <lb/>à ſa mort le recommanda au deffunct Roy
        <lb/>Louys le Iuſte.
        <lb/>LE FRONDEVR.
        <lb/>C’eſt noſtre mal heur, car ſi le deffun
        <lb/>Cardinal de Richelieu euſt penſe qu’il l euſt
        <lb/> ſurmonté́ en maliee, il ſe fuſt bien garde de
        <lb/>le recõmander au Roy il croyoit auoir trouué
        <lb/> cn luy vn homme capable de le ſuruiure, &amp;
        <lb/> d’eſte employé aux grandes affaires,il ne co
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoiſſoit pas ſa perfidie, ſes piperes &amp; ſour
        <lb rend="¬" break="no"/>beries, car comme il ſecanoit qu’il auoit re ndu
        <lb/>qelques ſeeices au ’Pape, il ſtimoit qu’il fe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit le meſme ds lesemploys qu il auroitdans
        <lb/>le ſeruice du Roy: mas c’eſt en cela qu’il a
        <lb/>trompé beaucoup de monde, car ſe voyant
        <lb/>ſeul eſleué au Miniſtere, il ne manqua pas de <pb n="7"/>
        <lb/>faire voir le meſtier dont il ſe meſloit.
        <lb/>LE MAZLARIN.
        <lb/> A celà ie reſpond qu’il à fallu que ſon Emi
        <lb rend="¬" break="no"/>nence ſe ſoit accommode au temps &amp; a loc
        <lb rend="¬" break="no"/>caſion, il a trouué les deſor dres en Frane, &amp;
        <lb/>comme il auoit la’volonte bonne d’y reme
        <lb rend="¬" break="no"/>dier, l’on trauerſa ſes bons de ſſeins &amp; le laiſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>on ſeul ſurchargeé d’afſaires capables doceu
        <lb rend="¬" break="no"/>per les plus grands hommes d Eſtt. Sans a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir trouué parmy les Franç̧ois l’approba
        <lb rend="¬" break="no"/>uion de ſes bonnes intentions, quoy qu’il fit
        <lb/>tout ſon poſſible pour en faire voir les effets à
        <lb/>M ſſieurs du Conſeil, ce que voyant il a eſté
        <lb/>contraint d’abandonner les affires au cau
        <lb rend="¬" break="no"/>rant du temps.
        <lb/>LE FRONDEVR.
        <lb/>Vous auez bien raiſon de dite qu’il s’eſt
        <lb/>accommodé au temps &amp; à la Saiſon qu’il a
        <lb/>trouuée propre &amp; dilpoſce à faire ſes affaires,
        <lb/>il eſt venu dans le trouble, qui eſt -ce quil de
        <lb rend="¬" break="no"/>mandoit, car du an ce rege tempeſtueux il
        <lb/>a’peſche largement en l eau trouble, a inſo¬e
        <lb/>lemment vole les treſors du Roy, &amp; en deux
        <lb/>Années de la Regerce il a diſpoſe de tros
        <lb/>cens millions de hures piouenans des impoſts
        <lb/>mis ſur le Peuple &amp; par lui aceptez &amp; donneé
        <lb/>les noiens de les impole, ſans auoir paiéper¬ <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>ſonne, que ſi vous alleguez meſſieurs du Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil pour teſmoins de ſes actions, dites plu
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt Meſſieurs des Finances, &amp; les Partiſans
        <lb/>ou Volleurs, qui ont fait de bonnes griue les
        <lb/>auee luy, &amp; ſe ſont tres-bien trouuez de ſon
        <lb/>appuy pour hardiment &amp; inſolemmant deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>robber, &amp; luy a eſté bien ayſe dé prendre leur
        <lb/>aduis &amp; ſe ſeruir de leurs deſtours, pour pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir auee eur déuorer toute la ſubſtance des
        <lb/>peuples.
        <lb/>LE MAZARIN.
        <lb/> ’a
        <lb/> Excuſez-moy, ſi ie vous dis n’auoir point
        <lb/>recogneu en monſieur leCardinal ce que vous
        <lb/>dites, il s’entretenoit des appointement &amp; des
        <lb/>gages qu’il auoit cõ̃me premier Miniſtre d’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat, lequel pour maintenir ſa dignité́ auoit
        <lb/>beſoin de nombre d’Officiers &amp; Domeſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, pour leſquels il falloit faire vne grande
        <lb/>deſpenſe en ſa Maiſon, comme auſſi les garde
        <lb/>qu’il a eſté contraint d’auoir pour ſeureté de
        <lb/> ſa perſonne contre les ennemis de ſa Fortune.
        <lb/> Que s’il a pris de l’argent à l’Eſpargne ç’a eſté
        <lb/>pour les affaires du Roy, car pour toute autre
        <lb/>choſe il s’eſt entretenu par ſon bon meſnage,
        <lb/>&amp; du reuenu de quelque Benefices qu’il a, ſans
        <lb/>mettre là main aux coffres de ſa Majeſté: i’ay
        <lb/>hanté́ en ſa maiſon, ie ſç̧ay vne partie du gou
        <lb rend="¬" break="no"/> uer. <pb n="9"/>
        <lb/>3
        <lb/>uernement d’icelle, &amp; de ſa conduite, qui eſt
        <lb/>toute autre de ce que vous vous imaginez, il
        <lb/>n’a fait aucunes acquiſinons, il ne s’eſt point
        <lb/>chargé d’aucun Gouuernement, ny voulu
        <lb/>auoir des places de ſeureté́ au Royaume cõ
        <lb rend="¬" break="no"/>me auoit le defunét Cardinal de Richelieu,
        <lb/>ny porté d’ambition d’auoir la fonction &amp; les
        <lb/>emolumens de l’Admirauté comme il auoit,
        <lb/>ce qui luy donnoit moyen d’auoir de grands
        <lb/>deniers, comment donc dites-vous qu’il a
        <lb/>tant volé́?
        <lb/>LE FRONDEVR.
        <lb/>Il eſt vray qu’en cela il a eſteé plus ſubtil que
        <lb/>defunct le Cardinal de Richelieu, qui faiſoit
        <lb/>eſtat d’auoir de l’argent en abondance, auſſi
        <lb/>en falloit-il pour entretenir quantiteé de per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes en France &amp; aux pais etrangers pour
        <lb/>le bien du ſeruice du Roy, &amp; faire payer les
        <lb/>grandes armées que ſa Majeſteé entretenoit en
        <lb/>Allemagne, en ltalie &amp; en Catalogne: Ces
        <lb/>grands deniers qu’il prenoit à l’Eſpargne ſont
        <lb/>demeurez en Prance, il ne les a point empor
        <lb rend="¬" break="no"/>tez; s’il a marié ſes niepces il ne leur a pas
        <lb/>donné des dots en argent exceſſifs, quoy que
        <lb/>l’amour naturel le portaſt à le faire. Mais le
        <lb/>Cadinal Mazarin pour voler plus adroite
        <lb rend="¬" break="no"/>ment a voulu entreprendre des conqueſtes de
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>c. <pb n="10"/>
        <lb/>mer, il a oſſert au grã̂dDue deToſcane vn mil
        <lb rend="¬" break="no"/>lion de liures pour l’iſle d’Elbe, afin deprẽdre
        <lb/>Piombino &amp; Portolongono ports de Mer im
        <lb rend="¬" break="no"/>portans pour y faire exercer les pyrateries ſur
        <lb/>les Marchands, &amp; en profiter: N auot-il pas
        <lb/>yn Moyne ſon frere le Cardinal lacquelty Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neral de la Mer, pour auoir moyen de oller
        <lb/>plus librement les deniers du Roy, ſous pre
        <lb rend="¬" break="no"/>texte de l’entretenement des armees de Mer?
        <lb/>&amp; n’y a eu que luy qui s’eſt enrichy dans les
        <lb/>voleries &amp; pyrateries, dont les millions ont
        <lb/>eſté par luy eauoyez aux Banquiers eſtrangers
        <lb/>&amp; a remply l’Italie de nos Louys &amp; de nos Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes d’or. Il a fait des deſpenſes exceſſiues à
        <lb/>baſtir vne Eſcurie ioignant ſon Hoſtel, qui ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſe celle duRoy. Il a rauy les plus riches &amp;
        <lb/>plus precieux joyaux de la Couronne, &amp; con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſommé de grands deniers à faire venir d’Alle
        <lb rend="¬" break="no"/>magne, d’Italie, &amp; de Flandres des Peintures
        <lb/>&amp; Sculptures de Marbre, de Brouze, &amp; pieces
        <lb/>antiques &amp; rares, pout contenter ſon ambi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion: Il a donné́ des millions pour marier ſes
        <lb/>Niepces,&amp; diſpoſé́ des plus beaux Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nemens du Royaume en faueur de ceux qui
        <lb/>les eſpouſeroient. Il a employé́ des ſommes
        <lb/>incroyables à faire leuer des gens de guerre
        <lb/>en Allemagne &amp; Italie pour les amener en <pb n="11"/>
        <lb/> 11
        <lb/>France, ſe ſeruant ainſi de l’argene du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me pour y entretenir la guerre, &amp; ruyner les
        <lb/>peuples. C’eſt ce que vous ne mettez pointen
        <lb/>ligne de compte.
        <lb/>LE MAZARIN.
        <lb/>Ie vous ay deſià dit, que le reuenu de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques Benefices qu’il a ſont employez à l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>tretien de ſa Maiſon, que s’il a pris des de
        <lb rend="¬" break="no"/>niers de l’Eſpargne, ca eſté pour leuer des
        <lb/>gens de guerre eés pays eſtrangers, &amp; mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>nir l’authonté du Roy contre les Princes, &amp;
        <lb/>non pour d’autre ſujet, aux guerres qui ſe font
        <lb/>en Guyenne en Xaintopge, &amp; icy pres de
        <lb/>Paris, pourles obliger à l Paix, &amp; à rentrer
        <lb/>en leur deuoir.
        <lb/>LE FRONDEVR.
        <lb/>I’ay à vous, reſpondre là deſſus, que le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal aarin a entreprjs vne çheſeque le de
        <lb rend="¬" break="no"/>funct Cardinal de Richelieu n’a iamais faicte,
        <lb/>qui eſt de diſpoſer de tous les Benefices de.
        <lb/>France, ſe ſeruir du nom &amp; de l’authorité du
        <lb/>Roy pour y nommer, &amp; les donner à quibon
        <lb/>luy ſemble, ee que le defunt Cardinal ne fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit point, &amp; en laiſſoit la libre nomiaarion au
        <lb/>Roy, aais ceftui- cy vſurpe ſurle Roy le pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir de nommer aux Benefiçes, de maniere
        <lb/>qu’il les vend &amp; en fait vn trafc ſordide, pro
        <lb rend="¬" break="no"/> .
        <lb/>... <pb n="12"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>fane, accompagné de ſimonie &amp; de confidéẽce
        <lb rend="¬" break="no"/>au premier qui en veut bailler de l’argent,
        <lb/>apres auoir pris les meilleurs pour luy &amp; pour
        <lb/>les ſiens: De voir vn homme comme luy ſous
        <lb/>pretexte d’armer pour le Roy contre les Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, r’entrer en France les armes à la main, qui
        <lb/>au iugement de tout le monde, n’a eu autre
        <lb/>deſſen par ſonretour que de mettre le feu pa
        <lb/>tout, qui hazarde la Couronne pour ſe main
        <lb rend="¬" break="no"/> tenir dans le Miniſtere contre les Loix du
        <lb/>Royaume, faire faire au Roy des Declarations
        <lb/>contre les Arreſts des Compagnies Souue.
        <lb/>raines, &amp; les vœuxde tous les bons François,
        <lb/>qui met en proye la’vie &amp; les biens des ſujets
        <lb/>du Roy. La Fottune publique &amp; paticuliere
        <lb/>fait tout ſon poſſible pour ruyner la ville de
        <lb/>Paris, en voulant abolir ſon Parlement, &amp; le
        <lb/>rendre eſclaue à ſa tyrannie, pretendant met
        <lb rend="¬" break="no"/>tre aux liens &amp; aux ceps les plus gens de bien,
        <lb/> pour vouloir maintenir la Iuſtice, &amp; garentir
        <lb/>le Public d’oppreſſion &amp; de violence: à quoy
        <lb/> il a touſiours porte ſes mauuaiſss pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeées.
        <lb/>LE MAZARIN.
        <lb/> Vous voulez bien du mal à Monſieur le
        <lb/> Cardinal, en luy attribuant ainſi tous les mal
        <lb rend="¬" break="no"/> heurs qui trauaillént ’à preſent la Frnce, ſans
        <lb/> conſidere <pb n="13"/>
        <lb/>3
        <lb/>canſidérer qu’il n’a rienfait que pour faire va
        <lb rend="¬" break="no"/>loir l’authorité du Roy, contre ceux qui vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loient entreprendre ſur elle, ſans rendre l’o¬
        <lb rend="¬" break="no"/>beyſſance à ſes volontez.Il n’a ianmais eu autre
        <lb/>itention, &amp; à cauſe de ce, &amp; que ſa Majeſté
        <lb/>ſe trouue bien de ſes ſeruices,on a mis ſa teſfte
        <lb/>à cinquante mille eſecus, on a’proſcrit ſa per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne comme ennemie de l’Eſtat &amp; criminelle
        <lb/>de leze-Maieſté,eſſayé à vnir toutes les Cours
        <lb/>&amp; toute la France contre luy.
        <lb/>LE FRON DEVR.
        <lb/>Parlons auec raiſon ſans chaleur de foye &amp;
        <lb/>lans paſſion, le Parlement de Paris a-il tort
        <lb/>de conſentir, auec Meſſieurs les Princes, voire
        <lb/>toute la France, de faire executer’ la Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tion du Roy, leuë &amp; publiée, &amp; regiſtreée en
        <lb/>l’ate ſolemnel de la Majorité de ſa Majeſté en
        <lb/>ſon Parlement de Paris,le 7. de Septembre de
        <lb/>l’an 65ſ. portant, Que le Cardiaal s’eſloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gneroit &amp; ſortiroit laors de France, terres &amp;
        <lb/>pays de l’obeyfſance du Roy, ſans eſperance
        <lb/>dy retourner: Et contré vne Declaration ſi
        <lb/>ſolemnelle, eſtre ſi hardy &amp;s termeraire de por
        <lb rend="¬" break="no"/>er le Royà faire la guerre contre les Princes
        <lb/>de ſon Sang, apres les auoir retenus priſon¬,
        <lb/>uiers durant treie mois en diuerſes priſons:
        <lb/>eſpriſeé les Remonſtrances du Parlement de
        <lb/> D <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>Paris, traitté indignement ſes Deputez, qui ne
        <lb/>demandoient qu’a pacifier toutes choſes par
        <lb/> vne bonne Paix, commettre des impietez &amp;
        <lb/>ſacrileges, &amp; des cruautez incroyables par
        <lb/>tout le Royaume, faire attaquer la ville dePa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris auec les armes du Royà̀ defſein de la ruy
        <lb rend="¬" break="no"/>ner, &amp; d’en faire vne Troye cendreuſe, d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtablir vn Parlement à Pontoiſe compoſeé de
        <lb/>quelques Officiers du Parlement de Paris par
        <lb/>luy corrompus, &amp; interdire cette auguſte
        <lb/>Cour des Pairs ſans autre ſubject que pour
        <lb/>’eſtre courageuſement oppoſée aux effeéts
        <lb/>de ſes mauuais conſeils, comme elle deuoit
        <lb/>faire pour conferuer l’authorité du Roy, &amp; ga
        <lb rend="¬" break="no"/>rentir l’Eſftat de tomber eTyrannie.. Apres
        <lb/>cela ie n’ay plus rien à vous dire, ſinon, que ie
        <lb/>treuue eſtrange de ce que vous ne tceſmoignez
        <lb/>pas eſtre bon Francois, en portantauec tant
        <lb/>-de paſſion les:intereſts d’vn Tyra, de noſtre
        <lb/>oonamun Ennemy, &amp; perturbareur du Reps
        <lb rend="¬" break="no"/>Publie, paroles qui me ſont eſchappées, ſans
        <lb/>laiſſer à vous dire que ie vous ſuis ſeruiteur en
        <lb/>cas que vous vousrelaſchiez &amp; paroiſſiez ve
        <lb rend="¬" break="no"/>ritable Fançois, ſeruiteur du Roy, &amp; a fe
        <lb rend="¬" break="no"/>ionné à la Paix de la France.
        <lb/>LE MAZARIN.
        <lb/> Monſieut le Cardinal s’eſt retiré &amp; ſory <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>hors de France, pour donner ſubjeét à aeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs les Princes de poſer les armes &amp; ente n
        <lb rend="¬" break="no"/>dre à la Paix. Si les Princes ont eſtépriſon
        <lb rend="¬" break="no"/>niers, ce n’a point eſté par ſes conſeils: le Roy
        <lb/>par ſa Declaration a faict cognoiſtre que ç’a
        <lb/>eſté de ſon maouuement propre: &amp; de fait, lors
        <lb/>qu’il a eſtéreſolu qu’ils ſeroient mis en liberté,
        <lb/>mMonſieur le Cardinal s’eſt porté enperſonne
        <lb/>au Havre de grace, portant le commandemẽt
        <lb/>du Roy au fieur de Bar de leur ouurir les por
        <lb rend="¬" break="no"/>es, ce qui fut auſſi-toſt executeé;qu’apres leur
        <lb/>deliurance, ſi la guerre s’eſt allumée enFrance,
        <lb/>enGuyenne, &amp; ailleurs, on ne peut dire que ce
        <lb/>ſoit par les coaſeils de onſieur le Cardinal,.
        <lb/>puis qu’il s’eſtoit retiré́ en Allemagne, que s’il
        <lb/>eſt reuenu en Ftance auec armes, c’eſt par les
        <lb/>ordres expres duRoy, &amp; cette armé́e leuée à.
        <lb/>ſes deſpens eſtoit pour fortifier celle de ſa a
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté contre Monſieur le Prince, que ſi les ſol
        <lb rend="¬" break="no"/>dats ont coqmmis des pilleries &amp; des impietez,
        <lb/>cela s’eſt fait par la liberteé́ qu’ils ſe donnent
        <lb/>de voller aux pays où ils ſont par le peu d’or
        <lb rend="¬" break="no"/>dre que les Capitaines qui leur commandent
        <lb/>y mettent pour les empeſcher, ce qu’ayant
        <lb/>ſceu Monſiear le Cardinal, il a teſmoigné en
        <lb/>auoir vn regret tres-grand, &amp; fait tout ce?
        <lb/>qu’ila pu pour remedier à ces deſordres, ¬i
        <lb/>. <pb n="16"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>16.
        <lb/>aucuns du Parlement de Paris ſe ſont retirez,
        <lb/>ç’a eſté pour euiter la furie du peuple ſur l’o
        <lb rend="¬" break="no"/>pinion qu’il auoit qu’ils portoient le party de
        <lb/>ſon mminence: Et comme ce ſont les teſtes
        <lb/>principales du Parlement de Paris, le Roy les
        <lb/>voyant empeſchez de eontinuer à rendre lã
        <lb/>luſtice à ſes ſubjets auec pleine liberté a vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lu que le Parlement de Paris eut ſa ſeance à
        <lb/>Pontoiſe pour adminiſtrer la Iuſtice ſans
        <lb/>crainte ny apprehenſion, ſans que Monſieur
        <lb/>le Cardinal ait iamais pensé́ à les corrompre
        <lb/>pour diuiſer ce Parlemen &amp; l’eſtablir à Pon
        <lb rend="¬" break="no"/>toiſe, c’eſt l’inſtance de ces Officiers intimi
        <lb rend="¬" break="no"/>dez par tant de menaces qu’il a fait cé́t eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliſſement, eommandé aux Officiers du meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me Parlement de Paris de ſe ioindre auec eeux
        <lb/>qui eſtoient à Pontoiſe, &amp; les autres Cours
        <lb/>ſouueraines de s’y rendre tous enſemble &amp;
        <lb/>aueec toute ſeureté faire leurs fonctions de
        <lb/>Iuſtice.
        <lb/>LE FRONDEVR.
        <lb/>Vous n’auez garde de confeſſer que ee pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tendu Parlenment de Ponthoiſe n’eſt compoſé
        <lb/>que de quelques Officiers de celuy de Paris,
        <lb/>recogneus affectionez au party Mazarin, pour
        <lb/>n ce Parlement etably par abbregé y faire
        <lb/>ſubſiſter ſon innocence comme il a fait, ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>chant <pb n="17"/>
        <lb/>7
        <lb/>chaat tres-bien que le Parlement de Paris &amp;
        <lb/>qui la declareé crininel de leze-Maieſté, qui
        <lb/>la proſcrit &amp; bannyhors de Frauce, ſuiuant la
        <lb/>Declaration du Roy ns le iuſtifieraimais c
        <lb rend="¬" break="no"/>re ſa conſceénce, contre ſes Arreſts donaez
        <lb rend="¬" break="no"/>uee ſigrande eognoiſſanee de ſes erimes, &amp;
        <lb/>aontre l’honueax d’vuaeCor ſi Auguſt; pour
        <lb/>verifier ſans eontiedit-ny medifitaiion, les
        <lb/>Edits &amp; les zclaraions de ſa Malefté, cô
        <lb rend="¬" break="no"/>ceus &amp; dictez pai leis Miniſtreés azarins, &amp; re
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre facillemeatlesPatniſasen etedit eom¬.
        <lb/>mae ls l’eſpeen!
        <lb/>’e ai 2AeIN.
        <lb/> Il eſt veay ae ſi bonieur le Cardinil a
        <lb/>paurſuluy la iuſtififisn de Ioua ianaoeence au
        <lb/>Parlerment de iaoiſe, teé ’a pohiteſté qu’
        <lb rend="¬" break="no"/>aapa oramandmantexprez ſu Roy,qui s’et
        <lb/>aouſimurldide ſarennduite, &amp; des bonsſet
        <lb rend="¬" break="no"/>uices qu’ilha redus en outes ſortes d’oe
        <lb rend="¬" break="no"/>caſions, comme il ſe voit par ſa Declaratio
        <lb/>deonaiee, e-deſtat poins l’eſloigaer- auec le
        <lb/>olalne que ſes iennems luy donnent iniate
        <lb rend="¬" break="no"/>nmenti&amp;e ſansſaiet, diſant &amp; publiant qu’il s’eſt
        <lb/>res-dal conduit &amp; gouuerneé en ſon miniſtere,
        <lb/>&amp; que les eſtrangersuae prifſent de là ſubjet de
        <lb/>le dé́crfer, ’comme ennermy de la France &amp;
        <lb/>porutbateur urepos puhlic, &amp; que le Roy <pb n="18"/>
        <lb/>leſloignoit hors ſon Royaume, terrte &amp; pays
        <lb/>de ſon obeiſſance pour contenters ſes peuples
        <lb/>qui luy attribuent iuſtement le cauſe princi
        <lb rend="¬" break="no"/>pale de nos troubles, cõme S’eflans touſiours
        <lb/>oppose à lapaix generale, ce qui pourtant ne
        <lb/>ſe tnouuera poiat, au contrair, il l’a touſiours
        <lb/>pourſuiuie &amp; conſeillee, pourue que l’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité duRoy demeuraſt en ſonintegrité́, forte
        <lb/>&amp; vertu, comeil et raiſonnable.
        <lb/>LE FRONBEVR..
        <lb/> Le peuple a grand ſubies de ſe plaindre de
        <lb/>luy en cela, car pour monſtrer que le Cardi
        <lb/>nal Mazarin a emeſche la conicluſion de la
        <lb/>paix generale, il ſe volt qu’au meſae inſtant
        <lb/>que Monſieur le Duc de Longueville &amp; Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Cmte d’Aaux aoieht la plume à la
        <lb/>main pour la ſigaer, le ſieur Semient ( duquel
        <lb/>il s’eſt touſiours fſeruy comnmé iuiſtement pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pre à eecùter ſes mauuaiſes veloatez) pre
        <lb rend="¬" break="no"/>duiſit vn ordre particlier qu’il auoit de s’op
        <lb rend="¬" break="no"/>poſer &amp; empeſcher que la paix generalé́neſe
        <lb/> conclut &amp; ne ſe ſignaſt, ce qui mit. touse l’A.
        <lb/>ſemblée des Pleniporeatiaires en grand trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, de voir qu’apres que touseurent demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>ré́ d’accord des diffieultes pcopoſees, &amp; icel
        <lb rend="¬" break="no"/>les reſoluës, y ayant plus qu’à conlurre.
        <lb/>Cét obſtacle ſe preſenta qui rompit toute <pb n="19"/>
        <lb/>15
        <lb/>l’Aſembleé, tresmal conte d’yne telle .
        <lb/>tradition. Dauatage encore que le Cardinal
        <lb/>ſe ſoitr retiré à Boüillon il ne laiſſe pas d’enuo
        <lb rend="¬" break="no"/>yer ournellement au Conſeil du Roy, com
        <lb rend="¬" break="no"/>posé de ſes adherans, les ordres de ce qu’ils
        <lb/>auront à faire pour mal-traitteri Meſſieurs les
        <lb/>Princes, le Parlenent &amp; la ville de Paris, fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant publier des Amniſties &amp; abolitions con
        <lb rend="¬" break="no"/>ditionnées de tout ce qui s’eſt paſſé duranat ces
        <lb/>troubles, à la reſerue de ceux qu’il veut per
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, &amp; faire deſarmes les Princes trois iours
        <lb/>apres ſa publ ication, afin qu’ayant pose les
        <lb/>armes &amp; conge dié leur armée, il ſoit plus aiseé
        <lb/>au Cadinal, reſtant ſeul armeé, de les perdre
        <lb/>quand il reuiendra en France auec de nouuel
        <lb rend="¬" break="no"/>les forces: Ce que Meſſieurs les Princes preſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſentànt ont fait venir les armées auxiliaires
        <lb/> pour leur deffenſe, ruiner le party Mazain
        <lb/>qui eſt contr’eux &amp; eſtablir la paix generale,
        <lb/>pour le coramu deſir de la Chreſtienté &amp; le
        <lb/>ſoulagement des peuples languiſſans &amp; ge
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſaut dans l’oppreſſion &amp; dans la miſere que
        <lb/>les guerres luy fonſouffrir, &amp; auee cela ie
        <lb/>prends coagé de vous &amp; vous remercie de
        <lb/> voſtre Entretien.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
