<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1156_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La disgrâce du cardinal Mazarin, arrivée depuis la
          conférence de Ruel.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=du1pFk7HA3kC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Disgrâce (la) du cardinal Mazarin, arrivée depuis la conférence de
            Ruel.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000011194155" xml:id="IL_MusnierVeuvedAndre.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve d'André</forename>
              <surname>Musnier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" notBefore="1649-01-05">après le 5 janvier 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312404</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Antonomaz">L'auteur s'exprime à la première personne et fait allusion aux
          nombreux écrits qu'il a publiés depuis "l'enlèvement du roi", le 5 janvier 1649. Il
          fustige notemment les partisans.</p>
        <p source="Moreau">1156. Disgrâce (la) du cardinal Mazarin, arrivée depuis la conférence de
          Ruel. Paris, veuve André Musnier, 1649, 8 pages. ‘ Les courtisans paraissaient devant
          Mazarin le chapeau sur la tête et commençaient à l’appeler monsieur.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique judiciaire</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_14" source="Moreau">
          <p>Départ des députés pour la conférence de Ruel</p>
          <date when="1649-03-04">1649-03-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-29" who="KA"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/> LA
        <lb/>DISGRACE
        <lb/>DV CRRDINAL
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>ARRIVEE DEPVIS LA
        <lb/> Conference de Ruel.
        <lb/> A PARIS,
        <lb/>Chez la veſue A. Mvsnier, au mont ſainct
        <lb/> Hilaire, en la Court d'Albret
        <lb/> M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <lb/>LA DISGRACE DV CARDINAL
        <lb/>Mazarin, arsiuee adepuis la Comference de Ruel, &amp;
        <lb/>2.
        <lb/>..¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/> Ebon accueil que i’ay veu faire ſuſques icy
        <lb/>J vne iufinté de plecés de toute ſorte, que
        <lb/>l’on à miſes au jiour depuis l’enleuement du
        <lb/>Roy, m’a donné lahardieſſe d’entreprendre celle
        <lb rend="¬" break="no"/>cy pour la conſolation du publie, ſeule cauſe
        <lb/>qui me la fait mettte ſous la preſſe, auſfi ayrie cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te confiance que vous ne luy ferez pas vne moin
        <lb rend="¬" break="no"/>dre reception, qu’aux inueciues que l’on a faites,
        <lb/>d’eſcrites &amp; coppiés, deſia plus de cent fois, cu’aſi
        <lb/>ſans y rien alterer; &amp; ie me le perſuade d’autat
        <lb/>plus volontiers, que ce n’eſt que pour voſtre ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>lagement: vous ſç̧auez que c’eſt donner vn’grand
        <lb/>lecours aux mal heureux, que de leur dire qu’ils
        <lb/>ont des compagnons: comme ſi la quantité des
        <lb/>miſerablesles rendoit moins infortunez. le ne
        <lb/>ſc ay pas ſi cet axiome eſt touſiours infaillble: mais
        <lb/>ie ſcay bien qu’il eſt indubitable en ce rençontrs,
        <lb/>c’et à dire que voſtre mal ſera beaucoûp allegé,
        <lb/>S’il n’eſt entierement guey par la medecinueque ie
        <lb/>1
        <lb/>. <pb n="3"/>
        <lb/>31
        <lb/>Voûs preſente: &amp; de vray qui pourra eſtre ſuoucte
        <lb/>de douleur qui n’oublie ſon mal aà̀ la veueë de l’affti
        <lb rend="¬" break="no"/>ion de ſon plus grand ennemy De moyie ne pui
        <lb/>croire que les plus deleſperez ne reuiennent en
        <lb/>conu aleſcence, ſç̧achantque Mazarin noſtre ad4
        <lb/>uerſaire qui nous a cauſa tant de maux, eſt to
        <lb/>eé luy meſme par vureuers eſtrange dans le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>cipice qu’il nous auoit creuſé, pur verificr ce rex
        <lb rend="¬" break="no"/>te de l’Eſcriture ( incidis in fouea quam ſei) Si
        <lb/>Dieu ſemble quelque fois diſſimuler , ne vous ina
        <lb rend="¬" break="no"/>inez paspourtant qu’il laſſe les crimes impunis,
        <lb/>&amp; s’il ermet ux meſchans d’vſe de 1igueurà
        <lb/>l’endroit des iuſtes: ne croyez pas que pour gela il
        <lb/>les ahandonne, au contraite il les rgarde touſ
        <lb/>iours auec vn ſoin patricuher, &amp; prendplaiſiren
        <lb/>leurs ſouffrances pour en couroner la patience,
        <lb/>lE’hi ſton quei ousleſris eſt vne preuue ſicer:
        <lb/>taine de cctevcriteé, queie ne m’art eſteay pas
        <lb/>ous’ daduire les exemples dont les liures ſont
        <lb/>u niplis r quevboisous racotreriey la gran
        <lb rend="¬" break="no"/>deaftliction dt Nabuchodonoer, lu uneſle
        <lb/>morode l’haraonabyſmeé dans les eauxde la nier
        <lb/>auejilſiipagiqut de aul, le chaſtiment d’Ho
        <lb rend="¬" break="no"/>ro l punitlon d’i broia iadisMaire du ’alais,
        <lb/>&amp; d’vn nomhre innomhubl dautres de ct te
        <lb/>3 ualité, qui tous onetourenté́le monde diuer. <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>efe;, les vns petſeeurant leurs parens meſmes
        <lb/>ome Herdes, les autres des peuples qu’ils
        <lb/>aoient capidez, comme l’haraon &amp; Nabucho
        <lb rend="¬" break="no"/>denoor, les autres leursſubets, &amp; d’autres auſſi
        <lb/>lIeurCompatriortes, ſur leſqucds il n’auoient au
        <lb rend="¬" break="no"/>une legitinae donmination: mais ſeulement vne
        <lb/>puiſſeance tyrannique qu’ils auoient vſurpez con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre tout droct &amp; raiſon. Mon diſcours ſeroit ttop
        <lb/>ennuyeux ſi ie voulois parcourir, &amp; vous dechif
        <lb rend="¬" break="no"/>fter toutesles choſes de cetce naiure, c’eſt pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy ie me conteneeray de vous depeindre la qua
        <lb rend="¬" break="no"/>lité́ du ſupplice, dont eſt affligé maintenant le
        <lb/>Cardinal lule Mazarin, cy deuant grand Miniſtre
        <lb/>de France &amp;pour l’heure le but de la haine la plus
        <lb/>aiuerſelle qui fut iamais, &amp; le iouet malheureux
        <lb/>de la fortune. C’eſt vne grande marque de bafſeſſe
        <lb/>&amp; de ſtupiditeé que de vouloir immortaliſer ce qu i
        <lb/>eſt corruprible par eſſenſe, c’eſt vne extreme folie
        <lb/>que de penſer affermir l’inſtabilité du ſort &amp; c’eſt
        <lb/>vne ignodace inſupporcable de n’en reconnoiſtre
        <lb/>pasla malice Les anciens auoient bien raiſon d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtirmet ceux là ſages &amp; prudents qui ne ſe fioient
        <lb/>aucunemeat à la fortune; quoy qu’elle les euſt
        <lb/>eſleué au plus hut de a rouë, auſſi les grandeurs
        <lb/>ne doiuent eſtce conſiderees de ceux qu les poſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>dent, que comme des erpens venimeux qui le
        <lb/>plu; <pb n="5"/>
        <lb/>5j
        <lb/>pusſouuent iufectent ceux qui en approchent,
        <lb/>ou comme des eſpines qui picquent ceux qui
        <lb/>les touchent ou bien comme vne glace fra
        <lb rend="¬" break="no"/>gile. qui ſe rompe ſous les pieds de ceux qui
        <lb/>marchent deſlus. Que ſi lule Mazarin eut
        <lb/>eu moins d’ambirion &amp; plus de prudence
        <lb/>oua de preuoiance, il ne ſeroit pas aujour
        <lb rend="¬" break="no"/>dihuy ſiu nalheureux &amp; nous ſeriofs ſa ns mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeri i ſerois en faueur &amp; nous en repos; bref
        <lb/>nous;auriuns noſtre liberté &amp; noſtre Roy, &amp; luy
        <lb/> n’aroit pas eſte iugé́ ny condamné, comme vn
        <lb/>erimineldEſtat, coupablede Leae-Maieſté Lõ
        <lb rend="¬" break="no"/>mettatvhcrjmae en laſaerepeſonne deſon ſu
        <lb/>uerain, qui doi eſtre la cauſode taruine ſi bien
        <lb/>que le commencement de ſa diſgrace.:
        <lb/> Silie penſois quid y eut quelqu’vn mal informé
        <lb/>deſodepocmenselesgreſanteros aaſſi nai
        <lb rend="¬" break="no"/>uaeient dans ce papies qu’vn eintre le pourroit
        <lb/>faine dans yn rtableaumais puisqu’ls on;aſſez paru
        <lb/>ſ yeuxde,tou le mondependan qu ous l’as.
        <lb/>uaonasv deſſusla aootagna&amp;Z daas ſon char de;
        <lb/>tiomphe, ilſuffit de vous expoſer ſeulement ceux
        <lb/>deſquelsus n’auez paencor eu cognoiſſance..
        <lb/>Lesffaires de ce oyaume eſtoient encet efta;,
        <lb/>que ous, ſipn ſur Je ainct de voir bieetoſt,
        <lb/>ealaet l’orage qui Seſtoqit leu contre nous, &amp; <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>déja les Depurez s’eſtoient rendus au lieu deſtiné
        <lb/>our empefcher le ſouùleuement des peunles &amp;
        <lb/>eteindre le feu qui ſemble menacer noſtre rnce
        <lb/>d’rn embraſemont general, comme l’on fe.t.
        <lb/>ruut à cup téjetté́ du port en pleine mner pala
        <lb/>roganoeioutrecuidé́e du Cardinal,; qui eat bin la
        <lb/>hatdieſſe de’ſe preſenter deuant’ceux deſquelsil ue
        <lb/>peut attendre que fa coadamnation.Ce fucn
        <lb/>tbrbillon, à ray dire, qui penſa tourenud́rſe,!
        <lb/>dals quil oodmba fx a teſte de ſdn autheur pour
        <lb/>auoit eſté ſans effet à l’endroit de ceux corntre leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels i duit eſté eicité: car la probité des Dopue
        <lb/>tés deSsCrs ſiſtrte n’uſt paspluſtoſt ſruy
        <lb/>d’obſtaole àſuaeholie &amp; mes vniuſte tefus à
        <lb/>l’ambition &amp;au deſir qu’il auoit-d’entrer en leo
        <lb/>aſblée, qu’il ſe vit emeſmhe temps deſcléôu
        <lb/>d́ ſgloite &amp; deſon auhoué emiere Bmeffeb
        <lb/>ileoAreca-tllement à peidtre ſon cedit deſtoss
        <lb/>qu’il ſe refconta des Courſas afles lardispour!
        <lb/>rbiſté ſa preſe’le cuppaſr laeſter
        <lb/>ſnslaeſtnplſ routaer peué oſtre dess
        <lb/>perſenyéuiteuouet y,-en-doudte ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>mear, e feur que cela ne ſoi alnſi, hais i’eſpet
        <lb/>q’i e ſeront pSlong énps ſasen Voi lasefr
        <lb/>fet; ſû leſle e’let veiee 4ia et andée
        <lb/>pai vide ſs Gelshohmes eſne, qui our? <pb n="7"/>
        <lb/>éfteld: mes aais a cſcrijt ſon inforeune ene
        <lb/>dcldrant le malheur ou ſon Maiſtre s’en alloit
        <lb/>tomber, iuſqu’a me dire qu’il eſtoit en tel mépris
        <lb/>quoel’ôû coamamençoita le trairrer de ſimple Moni
        <lb/>ſieur ſans Eminence! Ce qui me fait croire que!
        <lb/>ms ſommes à la fin de nos maux, que noſtre
        <lb/>procézſt gagné, &amp; que nous ſommes a la veille
        <lb/>eedélutanoe, puisque la cauſe de ns mi
        <lb rend="¬" break="no"/>feteseftbftée; oueu s’ah fnuc, ſue noſtre partie?
        <lb/>etſans pouuoſr, &amp; que noſtré tyran eſt uy meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>medaneles fers quinousons ſi long-temps capti¬!
        <lb/>uez. Ce n’eſt pas que i’ignre les pretenſiohs de?
        <lb/> cette harpie, ie cognois le credit qu’il s’eſt acquis
        <lb/>aupres de’ la Reyne qui luy a bien tant donné de
        <lb/>pouuoirſur les peuples du Roy, qu’il a eu la har
        <lb rend="¬" break="no"/>dieſle deſigner les artieles accordez à Ruel, come
        <lb/>S’il eut eſté́ le plus innocent du monde, iuſqu’à
        <lb/>vouloir contraindre les Depurez du Parlement à le
        <lb/>faire Duc &amp; Pair de France, mais ie ſç̧ay auſſi qu’il
        <lb/>a conté ſans ſon hoſte lors qu’il a crù forç̧ant ces
        <lb/>membres incorruptibles de l’Etat, faire ſa paix
        <lb/>auec la France dont la playe eſt trop recente pour
        <lb/>n’en pas reſſentir la douleur, &amp; c’eſt pour ce ſujet
        <lb/>que le peuple plus que iamais, allume ſa colere
        <lb/>contre luy, reſolu ou d’eſtoufferſa tyrannie ou de
        <lb/>perir glorieuſemẽt pourſe guaratir de ſes atteintes. <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>oelnin enrere n nlelnie dnel dndel
        <lb/>l’aduouë franchement qu’ll doit eſtre declać Pai,
        <lb/>aux voleurs, brigands, &amp; ſcelerats; Ie confeſfe
        <lb/>qu’il eſt Duc ou , mais de Partiſans, Maloo
        <lb/>uiers, larrons, farceurs &amp; autres peſtes qui afffi¬!
        <lb/>gent ce pauure Royaume, &amp; que partant c’ſt.
        <lb/>auec beaucoup de raiſon qu’on ſe prepare à luy
        <lb/>dreſſer le plus hut gibot qui ſe foit iamals veu
        <lb/>cmme au chef &amp; aà l’autheur de routes les meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chancetez quiſe ſonr commifes en Franee depuis
        <lb/>pluſieurs années qua’il en a l’adminiſtratiou Ainfi
        <lb/>ſoitetd, Voila mon ſouhait. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
