<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1152_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Discours véritable d’un seigneur à son fils, qui vouloit
          suivre le parti de Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/Discovrs_v%C3%A9ritable_d_vn_seigneur_%C3%A0_son/TJ-d9vq80YoC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Discours véritable d’un seigneur à son fils, qui vouloit suivre le
            parti de Mazarin.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109126804" xml:id="IL_CotinetArnoul.xml">
            <persName>
              <forename>Arnould</forename>
              <surname>Cotinet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="sans notice"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Bibliothèque municipale</settlement>
            <institution>Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">311639</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1152. Discours véritable d’un seigneur à son fils, qui vouloit suivre le
          parti de Mazarin. Paris, Arnould Cottinet, 1649, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-28" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>DISCOVRS
        <lb/>VERITABLE
        <lb/>D'VN SEIGNEVR
        <lb/>A SON FILS
        <lb/>QVI VOVLOIT SVIVRE
        <lb/>LE PARTY
        <lb/>DE MAZARIN. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez ARNOVLD COTINET, ruë des
        <lb/>Carmes, au petit IESVS.
        <lb/>M. DC XLIX. <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>3
        <lb/>DISCOVRS VERITABLE
        <lb/>d’vn Seigneur à ſon fils, qui vouloit ſuiure
        <lb/>le party de Mazarin.
        <lb/>OmBIEN qu’en l’eſtat ouù tu me vois, ie ne puiſſe
        <lb/>faire vn long diſcours; toutefois, mon cher fils,
        <lb/>la pureté de tes itentions reconnuës, a fſait vn tel
        <lb/>ecffet ſur le reſte de mes forces deſia mourantes,
        <lb/> que ie les ſens accroiſtre de la moitié. Ces mouue
        <lb rend="¬" break="no"/>mens de haine &amp; de fureur, qui m’auoient préſque
        <lb/>reduit au triſte eſtat de pedre la vie, ſe ſont éuanouys à ton aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pect, &amp; l’aſſeurance que tu me donnes d’vne parfaite
        obeifſance,
        <lb/> vient de remettre le calme en vne-ame,où peu auparauant le deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>eſpoir auoit eſtably ſon empire. Ouy, mon fils, i’eſtois
        deſeſpereé,
        <lb/>&amp; ie mourois auec le plus ſenſible deſplaiſir dont vn eſprit eſt ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pable, quand de la bouche de mon couſin i’appris que tu t’eſtois
        <lb/>laſchement offert à commanderquelques troupes du Cardinal,
        <lb/>&amp; les conduire non pas pour la deffaite des ennemis, ou pour la
        <lb/>loire de la Francs, mais pour la tuine de ta malheureuſe paurie,
        <lb/>&amp; le reſtabliſſement du Tyran qui l’opprime.
        <lb/> Ie te laiſſe à penſer ſi dans la connoiſſance &amp; la pallion que i’ay
        <lb/>pour la iufticede. noſlre cauſe, ce rapport me fut ſenſib’eà Ouy.
        <lb/>certes, il me le fut, &amp; d’autant plus difficile à croire, que la con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſance que i’auois de pon courage, &amp; des impreſſions que mes
        <lb/>enſeigemens,&amp; peu-eſtre mes exemples auoiçnt fait ſur ton
        <lb/>bou natrel,a’pouugoient eſtr effacez: toutefois ne pouuant
        <lb/>afidouter de lavtié du rappor de mon couſin, dop pour te
        <lb/>dire vray, la fey m’eſtoit beaucoup moins ſuſpete,, ue lacon
        <lb rend="¬" break="no"/>ance deca ieuneſſe. D’vn premjer abord ie ç’accuſay coume
        <lb/>l’auheur denesmalheurs; ie çeu que, ta verpu n’eſtoit que fein
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij
        <lb/>39 <pb n="5"/>
        <lb/>4
        <lb/>te, &amp;que ie m’eſtois deceu dans l’opinion que i’auois eu de ſa ſin
        <lb rend="¬" break="no"/>cerité. Ce fut certes pour lors quemon eſprit fut agité d’vnmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>uement bien vilent: tonimage, qui ſi ſoument ſe preſentoit enz
        <lb/>mon idé́e, ne me ſembloit plus qu’vn horrible phantoſme, que
        <lb/>ie deſitois inceſſammentpercert de ma main; &amp; me figurant mal
        <lb rend="¬" break="no"/>gré moy te voir tout ſanglant du meurtre de tes compatriotes,
        <lb/>i’ay ſouhaité raille fois, pour la punition de t’auoir mis au mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de, deperdre cette vie,que ta veuë &amp; ton intention à preſent me
        <lb/>conſeruent.
        <lb/> Car hclas! en quelle execration n’eſtoit pas ta memoire à la po
        <lb rend="¬" break="no"/>ſterité; &amp; que lle punition ne deuois-tu pas attendre de moy,
        ſi la
        <lb/>funeſte ertreur, dont toname fut ſeduite, euiſtlong temps detenu
        <lb/>ton courago en cet aueuglement? Dis-rmoy, quel deſplaiſir n’euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes u pas reſſenty, lors que tees yeux deſillez t’euſſent permis de
        <lb/>reconaoiſtre l’enormité de ta faute ? De quels cuiſans remords
        <lb/> n’euſſes-tu pas eu l’ame bourrelée, quand, pour comble d’infor
        <lb rend="¬" break="no"/>tune, ce bras, quit’a deſia tant acquis de bruit, uſt terny l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>clat de tes actions, par la pus laſche qu’vn deſnaturé puiſſe coim
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre? Ie ne doutepas que ce nralheur, &amp; le ſouuenir de ta
        gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>re paſſée, he t’euſſent percdé de mille coups mdrtels, &amp; que la
        <lb/>douleur n’euſt fſait naiſtre en ton cœur des traits aſſez puiſſans
        <lb/>pour finir ta malhenreuſe deſtinée, par la perte d’vne vie fi
        <lb/>mal emiployée. Car nfin ce ne ſont que des fraits de cette natuee
        <lb/>qui ſuiient de ſi perfides proiets: &amp; ce ſont les ſeules palmes que
        <lb/>doiuent dans peu cueihlir ceux qui ne craignent pas de-ver
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer honteuſemeht leur ſang pour la dcfenſe d’vne ſi mauuaiſe
        <lb/>cauſc.
        <lb/>Tu’ ne peux éiet que tout ce que ie te dts e ſoits voitable, &amp;
        <lb/>couefois ce ’et pas le plus ſpcciensx des ſuits-qu ’a dauoir
        <lb/>eutant d’horreur pou?l l’ineentloi que tut auls d t’ongage
        <lb/>dans le partye Mazarin. Ievelx bien t’auot, &amp; peut-ſtre à
        <lb/>tongtand eſtonnement, que bien que imalsdu ne pes vu
        <lb/>cdeupé à rethercher la connoiſſàsee etieſtueureostou
        <lb rend="¬" break="no"/>ois prvbſe Aeteſſe encore iêrouyee aPoœûdeuneles
        <lb/>tous lSs aſheuirs, qui depuis perſônt arêlé, delud attir
        <lb/>à laaacé’S? tu me demaidesénmecola s’eftpes fav?et
        <lb/>dlray qlee’eſedlas lPnitelbinleſhie duienſogſuieialeb
        <lb/>cette
        <lb/>i ſ <pb n="6"/>
        <lb/> cette verité: enfin c’eſt dans vn ſonge, mais vn ſonge entiere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment merueilleux. Si tu deſires le ſçauoir pour contenter ta cu
        <lb rend="¬" break="no"/>rioſité, &amp; pour ma ſatisſaction, ie vayte le raconter.
        <lb/>Il y a bientrois mois qu’vn peu auparauant que les ombres de
        <lb/>la nuit fiſſent place à la lumiere, ie m’imaginay eſtre au milieu
        <lb/>d’vne campagne, où la nature ſembloit auoir eſpuiſé ſes treſors,
        <lb/>pour larendre l’abbregé de toutes ſes merueilles: le myrthe &amp; le
        <lb/>laurier confuſément meſlez, y formoient vn nombre infini de bel
        <lb rend="¬" break="no"/>les allées; &amp; ſes tapis eſtoient é́maillez d’vn ſi grand nombre
        de
        <lb/>fleurs, que leur eſclat &amp; leur odeutr m’euſſent indubirablemont
        <lb/>rauy les ſens, ſi ie n’euſſe eſté retiré de leur contemplarion, par
        <lb/>les pitoyablesaccens d’vne voix qui gemiſſoit à quelque pas de
        <lb/>moy. Si toſt que i’eu remarqué l’endroit d’où prouenoient ces
        <lb/>plaintes, la curioſité &amp; la pirié, qui me ſont naturelles, me force
        <lb rend="¬" break="no"/>rent d’on approcher. D’abord mes yeux y furent arreſtez par vn
        <lb/>obiet non moins charmant que digne de pitié: c’eſtoit vne Dame
        <lb/>abandonnée de toute compagnie, qui ſe donnant en proye à la
        <lb/>violence de ſes ennuis, ſembloit, tant elle eſtoit abbatuë, n’eſtre
        <lb/>plus animée que de la ſeule douleur. Elle eſtoit aſſiſe ſur vn faiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeau d’armes briſées, &amp; triſtement accoudée contre vn Cyprez;
        <lb/>elle regardoit attentiuement vne ſource de ſang &amp; de feus qui
        <lb/>iailliſſoit à quelques pas de la. Certes, quelque forte que ſoit l’i
        <lb rend="¬" break="no"/>oagination, elle ne ſe peut figurer vne perſonne plus affligée.
        Ses
        <lb/> yeux fe fondoient en vn torrent de larmes; ſa bouche n’eſtoit
        <lb/>ouuerte qu’aux ſouſpirs, &amp; ſes cheueux flottans negligemment
        <lb/>ſur ſes eſpaules, faiſoient aſſez connoiſtre le puiſſant empire que
        <lb/>la douleur auoit ſur elle.
        <lb/>L’ayant en cet eſtat conſiderée quelques momens, ſa beauté, ſa
        <lb/>taille, &amp; la pompe de ſes habits, me la repreſenterent à peu prés
        <lb/>de la façon qu’on nous dépeint la France: &amp; de fait les plaintes
        <lb/>&amp; les reſſeneimens qu’elle fit éclatrer en ſuite contre la cauſe de
        <lb/>ſes ennuis, me confirmerent aſſez en cette opinion. Helas! que
        <lb/>ie fus eſtonné de la voir envn ſi triſte eſtat Elle, que la Fortune,
        <lb/>la Victoire, &amp; laR enommée auoient renduë depuis tant de temps
        <lb/>l’amour &amp; la terreur de toute l’Europe: Elle, pour qui tant de
        <lb/>Rois &amp; de Princes ſouſpiroient inceſſamment: Elle enfin, que
        <lb/>ſon merite &amp; les deſtins ſembloient auoir éleuée au deſſus du <pb n="7"/>
        <lb/>tonnerre &amp; de ces foudres; à quoy, malgré les millions de gardes,
        <lb/>les plus grands Sceptres ſont ſoumis. Il mc fut impoſſible de re
        <lb rend="¬" break="no"/>marquer ſur ſa robe les traces de nos fleurs de Lys, &amp; de ce
        grand
        <lb/>nombre de villes de fleuues, que pour marque de ſes inſignes
        <lb/>victoires l’on y a releuez en brodcrie, depuis vn nombre infiny
        <lb/>d’annees. Elle eſtoit ſi couucrte dc pouſſiere &amp; de ſang, qu’à pei
        <lb rend="¬" break="no"/>aeen pouuoit-on ſeulement diſcerner la couleur. Ie te confeſſe
        <lb/>que ce rencontre me toucha ſi ſenſiblement, que ie ne pus da
        <lb rend="¬" break="no"/>uantage entendre ſes gemiſſecmens, ſans luy offrirmon ſang &amp;
        <lb/>ma vic, pour l’cmployer à ſa vengeance. Il mc ſemble qu’elle re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceut ces teſimoignages de mon zele à ſon ſeruic auec aſſez de
        <lb/>ioye, &amp; qu’apres m’auoir pitoyablement enuiſagé, elle me dit
        <lb/>ces paroles, qui pour le puiſſant effer qu’elles firent ſur mon ame,
        <lb/>y ſont depuis demeuté́es ſi viuement empreintes.
        <lb/> O toy, s’écria-elle, que l’amour &amp; la pitié́ rendent ſenſible
        <lb/>à mes malheurs, s’il eſt ainſi que ton courage deſire auec ardeur
        <lb/>defendre la querclle d’vne Princeſſe affligée, ne tarde pas dauan
        <lb rend="¬" break="no"/>tage à me monſtrcr des effe ts de cette genereuſe enuie: tu treu
        <lb rend="¬" break="no"/>ueras dans l’aris vn ſuiet digne de terendre immortel, &amp; de
        t’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>querir l’affection &amp; les vœux de toute la poſterité: il s’agit
        de me
        <lb/>rendre heureuſe par la conſeruation de ta patrie; de ſauuer du
        <lb/>naufrage vn vaiſſeau, que les vents plus ſe ditieux ſont preſts d’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>aillir; &amp; pour me donner vne parfaite gueriſon, its’agit
        d’écra
        <lb rend="¬" break="no"/>r vn Scorpion ſur la playe qu’il me va faire: Car enfin ne pre
        <lb rend="¬" break="no"/>’cens pas me ſecourir par vne autre voye. Il fant que ce mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureux periſſe; &amp; ce ſang dont tu me vois couuerte, n’eſt
        qu’vn
        <lb/>preſage indubitable des ſeditions, du carnage, &amp; des feux, qui
        <lb/>ſnt deſia preparez à me detruire. Ouy, cetraiſtre non content
        <lb/>de regorger de mes deſpouilles, me veut encore immoler, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me one victime, à ſa barbarie: tous ſes deſſeins ne tendent qu’aà.
        <lb/>lIémotion d’vne Gucrrc Ciuile, de renuerſer l’ordre &amp; la paix de
        <lb/>cet Empire; &amp; n’eſtant plus en eſtat de profiter de ce malheur,
        <lb/>de contenter du moins ſes yux du tragique ſpectacçle qu’il ſe
        <lb/>prepare du meurtre d’vne infinité d’honelles gens, &amp; de la deſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lation generalc d’vn pays, qui ſans vn bon-heurextreme vabien
        <lb/>tot fumer du ſang, &amp; de la flamme qu’il y veutallumer. Ceſont
        <lb/>ſes inſolens proiets, ſi de plus (̂ malheur à quoy ie ne puis pen¬ <pb n="8"/>
        <lb/>57
        <lb/>ſer ſans fremir il n’enleue le Roy, &amp; ne le fait éloigner de: Paris;,
        <lb/>pout le liurer entre les mains de mes ennemis. C’eſt toutefois vn
        <lb/>poinct dont ie doute encore, &amp; qui me donneroit de cruelles in
        <lb rend="¬" break="no"/>quietudes, ſir tant de grands Perſonages, qui vont eſpouſer imes
        <lb/>intereſts, n’eſtoient ſur le point de former vn foudre, qui doie
        <lb/> bien toſt par ſa violence eſtoufſer ſa vie auec ſes deſſeins, &amp; ne
        <lb/>laiſſer à ſes perfides adherans, que les remords, &amp; le deſeſpoir d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir laſchement prodigué leur ſang, pour ſeruir de miniſtres à
        <lb/>ſes abominables tyrannies.
        <lb/>Elle me dit de plus vne infinité d’autres choſes touchant le
        <lb/>ſuccez des troubles, que la prudence me defend de te deſcou
        <lb rend="¬" break="no"/>urirſi toſt: &amp; la voyois encore diſpoſée à me dire des ſe crets
        plus
        <lb/>particuliers. Mais l’orage que ie creu deſia voir troubler la ſereni
        <lb rend="¬" break="no"/>té de l’air, gronda ſi puiſſamment, que l’horreur de ſon bruit
        <lb/>ayant eſmeu mes ſens, me réueilla, &amp; fit par ainſi diſparoiſtre
        <lb/>cette viſion, que tant de malheurs m’onc du depuis fait croire vn
        <lb/>effet de la Prouidence diuine.
        <lb/>Tu vois, mon fils, par ce diſcours, ſi i’ay quelque ſuiet de rte
        <lb/>reconfirmer en l’intention que tu as maintenant de ſeparer tes
        <lb/>intereſts de ceux d’vn homme ſi generalement hay du Ciel &amp;
        <lb/>de la terre;&amp; conſiderant de plus prés les choſes paſſées, tu vois ſi
        <lb/>ce ſonge ne doit pas paſſer pour vne merueille incroyable à la po
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteriteé. Ouy ſans doute ll le doic. Et de plus ie croy que le Ciel
        <lb/>neme donna ces legeres connoiſſances de nos infortunes, que
        <lb/>pour teretirer du precipice où tu t’allois imprudemment plon
        <lb rend="¬" break="no"/>ger, &amp; pour excirer ta valeur à faire voir à laFrance, que ſi
        l’on l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>fecte de Monſtres, elle n’eſt pas moins fertile à produire des Al
        <lb rend="¬" break="no"/>cides, pour l’en purger. C’eſt, mon fils, ce qu’elle deſire de toy.
        <lb/>Car quant à moy, ie remets entre tes mains le ſoin de finir vne.
        <lb/>partie de ſes malheurs, &amp; d’ vne querelle que mon bras languiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant de vieilleſſe &amp; de maladie, ne peut plus decider. Prens
        donc
        <lb/>les armes, &amp; va genereuſement à trauers le cœur de cet inſolente
        <lb/>percé de tes coups, rechercher le chemin de ſecourir ta patrie
        <lb/>opprimée. Va, mon fils, augmenter le nombre de tant de braues
        <lb/>Heros, vnis pour ce deſſein, &amp; chaſſer cette cruelle Harpie, qui
        <lb/>s’engraiſſe impunement de nos malheurs. Ton courage qui ne
        <lb/>peut demeurer inutile, ne ſçaurolt treuuer de plus belle ma¬ <pb n="9"/>
        <lb/>8
        <lb/>tierepour t’acquerir de la gloire, &amp; merendre heureux: &amp; u
        <lb/>ne ſçaurois employer plus iuſtement ta valeur, qu’à la defen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe de noſtre liberté, &amp; qu’au ſoulagement de tant de perſonnes
        <lb/>malheureuſes, qui toutes ſanglantes &amp; demi-bruſlées leuent
        <lb/>inceſſamment les yeux au Cieſ, pour luy demander vn ſecours
        <lb/>que les hommes tardent tantà leur donner. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
