<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1200_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'éffroyable accouchement d’un monstre dans Paris et de
          ce qui s’est ensuivi apres sa naissance.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-04-20">20 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k131965x"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Éffroyable (l) accouchement d’un monstre dans Paris et de ce qui
            s’est ensuivi apres sa naissance.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher xml:id="IL_PetrinalJean.xml" ref="isni:0000000360953009">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Pétrinal</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="6"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>Département Arsenal</repository>
            <idno type="cote">8-H-7691 (87)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1200. Éffroyable (l) accouchement d’un monstre dans Paris et de ce qui
          s’est ensuivi apres sa naissance. Paris Jean Pétrinal , 1649, 6 pages. Ce monstre est
          Mazarin. « La musique cerbérine, Chanter à la Mazarine , Sur un agréable ton : Il est à
          nous, Guéridon. » Un guéridon était un distique salitique On en avait fait un personnage
          dans les libelles de la minorité de Louis XII.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Mazarin.xml">Mazarin</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L’EFFROIABLE
        <lb/>ACCOVCHEMENT
        <lb/>D’VN MONSTRE
        <lb/>DANS PARIS.
        <lb/>ET DE CE QVI CEST
        <lb/>enſuiuy apres ſa Naiſſance. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IEAN PETRINAL, rue de la
        <lb/>Bucherie, aux Marmouſets.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>L'EFFROYABLE
        <lb/>ACOVCHEMENT
        <lb/>D’VN MONSTRE
        <lb/>DANS PARIS, ET DE
        <lb/>CE QVI SEST ENSVIVI
        <lb/>apres ſa naiſſance.
        <lb/>ARISTOTE Prince entre les Philoſo
        <lb rend="¬" break="no"/>phes eſcriuant en ſa Methaphyſique de la
        <lb/>lnue nreun e di que ſponune ai ee
        <lb/>urellement conuoiteux d’apprendre la
        <lb/>ſcience, qui eſt l’vne des principales par
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; ties qui concerne la perfection de l’enten
        <lb rend="¬" break="no"/>uſ,
        <lb/>dement, de là vient que tout homme (ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ule haure, defre ſeauoir le moien pat lequel ll peut
        <lb/>l ſeoue a vie a ſ fante eonmbien qu’a faur eupedien
        <lb/>euoir
        <lb/>E toutes ſciences, toutesfois la Philoſophie doit
        <lb/>e leſe e eornune ſins ie pſius no sie, i ples vnle u
        <lb/>ed lai
        <lb/>e duaie eiernon e eueſe ſ oe dini e eenenrenl
        <lb/> oe el ſite e n puonen lnoene ue seue nue e pre
        <lb/> o ainſe a lioſouinie ponet oe reu re ſenolaaile
        <lb/> fleou, ele eu l nenue des ſelenes, c’eſi d’enle que
        <lb/>poauont roures le, deles produtions de la naures &amp;
        <lb/> anre emune e eoene e pu nes l eonus u iunau
        <lb/>e qui monre, eomme la nature p oduit des mon¬ <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>ſtres co nme ie fetai voit ey apes en la perſonne de,
        <lb/>linits, e ia ſe oi isleueit iſe lunele ſn de li plnſeee
        <lb/>aueie e le e en oenre ee ene ene d n ſoe eſ
        <lb/>nr eoene e die ue ſeieie ei l e , ie qeipeſet
        <lb/>e pee le eoeieon eone e pne lene dnini ir
        <lb/>ne onoe u e e euone ene i e le dei iesn eiee
        <lb/>uenu e ene eoene e eneuns eoenue, eie onlie
        <lb/>qu’elle peut.
        <lb/> e de Grand auee les dſtrologes dit quiillſeaue
        <lb/>iein unleurenueſene ſoue le ee l ai eiene
        <lb/>an ſoiue es nr lneune lon l ene enue ee
        <lb/>pe eoen e nroeipe n eo nenole ſnie eie di oen
        <lb/>eouiel onienen uene oe ene l een ouene
        <lb/>eoni neiue ei e un ei eoere eie
        <lb/>ſuijette ̀ monſtruoſité, comme il appert en Manzaril,
        <lb/>dle e ienen e e eonuoe ninnſeieue nrnueonr
        <lb/>pne iſe ne le le e eneſle iune lſln eile poe
        <lb/>aene ene oe ie ſnune eſ le oneune eue ieſe ſle
        <lb/>eoe nrenelenene e onee onenn ueuieurue
        <lb/>oeneeun eniene nmnilie eſe ſeſeie il leue durpn
        <lb/>cri
        <lb/>tre; &amp; tous ſes ſens y ſeront admis.
        <lb/>Senuiere nment ie ls u ei ple l, ne ot vs oieu le
        <lb/>na l que ſes ouains e eune eonr ui ruus eonluei
        <lb/>rioni
        <lb/>ieus ſorlide &amp; qui r ou poe ur nuluee des d priſi
        <lb/>uoeſe eile oei einnue nenaionen edſoe
        <lb/>e euone eireoei e nein eue ne eoe da eeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>enonen enune eie ſineun ouierene eiſeiee
        <lb/>eildrnosſe eoeone ue uer onee e nue dein onene
        <lb/>gſerr
        <lb/> ele ere eil el ed eie e
        <lb/>aie eni eine inereoieieie
        <lb/>eus
        <lb/>e one e ounene ore ſen eſe neuoe eneit
        <lb/>aeenoeo elie eoé
        <lb/>lusrnuſene eieſoie eueien eoenie lunaereqes <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/> leſait, c’eſt lere cepiacle ouil a ſacrifie les volatils les
        <lb/>.
        <lb/>ſpans d&amp;e lqpaniaue &amp;e pour le rnileus epriners eeſi
        <lb/>leſe eue e inon e lenen e n nin ſer unue e ees
        <lb/>leiene lne eneue ei eeein deneune pu iun iun
        <lb/>uſnuus ienoenone ere ni ei ene uenenee ene
        <lb/>elinu iurene u re lei io une ſe oeune eu e eue
        <lb/> uoe onodlid en iel eu e eonlreenere eonne
        <lb/>lpue leonon e nel pere e en
        <lb/>out ſes mains rns o ns a rien veu de pluis nmonſreu,
        <lb/>de iue ounune en nueo nſe eie e den eune es
        <lb/>a me, ui unuer s i ende ue re uoer
        <lb/>lput ſa lanu e ei en liſanroment le coumadaon, d
        <lb rend="¬" break="no"/>ou le eue e niſleoeune e eon enue eine i
        <lb/> ou ſs penue leine uie ne e eneueren ne in ne
        <lb/>ou ſes yeun ils lenme onrpne ens du ia deule ui en
        <lb/>e onpun leienene oe onueues oe oe e eun ie oue
        <lb/> aiu iluereneoe oeur unoitioiſes ereierere e unies
        <lb/> iueiurer ieneiuene ne ne peuenr le e e eone ene
        <lb/>ne oe lie e ee pe uni leiun nr e enen ounr i
        <lb/> it ſon inſpeetion, qu’iſempriſonne, &amp; donne la mort.
        <lb/>dnou le dereine e e ne onreren oeu ſi e ne e uiee
        <lb/>’nueoeneuinee oens ni ene renue eleie erun en
        <lb/> eoern pine enen ei e enr en eie e une eurn eſnier
        <lb/>eue eidlun nee lnien eoerouſne eue eniere nmnene
        <lb/>les,
        <lb/> Snes de ſon frons Nepatiques, Cephaliques Mediane,
        <lb/> unres eiunus reue nen n uene e oe e ue e eouinune
        <lb/> nununupne e ne e dnuienele
        <lb/>leis proui e e epne ee d r neſ ſi ſ oune e
        <lb/>v
        <lb/>, Perſon; toutesfois doüé d’vne groſſe teſte, où ſont ecn
        <lb rend="¬" break="no"/>le ee onenuenene o eiuenen e auie uouſie sr eiſiu
        <lb/>She.
        <lb/>Ie e lent des induſtrties &amp; amiſees, pour la conquelnde
        <lb/>een e oe u eonrne oele per ines roiſoue ui nee
        <lb/>leieieie ei
        <lb/>ie eue enenoerne ereu ieo e e e iue en e eoeneu e <pb n="6"/>
        <lb/>plus areux dans les deſerts Arabie non, non, on leſo
        <lb/>npu neoe n ene eeiene e aoen e peninureidis nian?
        <lb/>3
        <lb/>de couleurs aſſes viſibles.
        <lb/>Sl qut laue feois ls n iue foiole &amp; debile, &amp; par queloupſ,
        <lb/> e ee u lone nproine e e e o e e e le ſoen ieſele
        <lb/> ui e p ie iune e e ie leie oe eiree
        <lb/>le eſi lnn inue e l oeore nu le eioiſeſnr
        <lb/>e ei eunun ſlus e euede e eo sener u in ou one
        <lb/>luſois us le eeos, eu iie ieio r e ont dnrsunelome e
        <lb/>oneiue e e one u diiee ſeueuneun enorene e
        <lb/>eu ienede e leſeneoere ue eon ul un ermunelesier
        <lb/>noe ne enre leonuenue de onee ne e diſe uſin
        <lb/>aue ine e nureue n e duedie ue ne e eiuenens iſ
        <lb/>iour du ugement
        <lb/>Ses uieeeee aeſquellesila faie tant de bien, &amp; enees
        <lb/>ns reoueo e enoreuelie e eon eiie oene
        <lb/>ne peino ſe drn aieue e e eueen iel oeeiſiee
        <lb/>onuie unuineon ioe ſn e e unuenuoen ur is ei eiu
        <lb/>aine e ni unne uneoen iſeoueoee u ne e eoeee
        <lb/>ne e e uoun ene e ſleunu m e eiſen e qe
        <lb/>dne enen eone elne eneieie reſente diee
        <lb/> onen n a u neee e neoneiuenonſin nneie de
        <lb/>qu eu iue e ineou eone er en de pe n onroiroa
        <lb/>qnunel ſi e eeueſ uirout preeus eonn li ie
        <lb/>comme il a faict en France.
        <lb/>inene in eeoenn e enue en e enedue ie lſe
        <lb/> e one e e le euune le le eu pe eonines do le
        <lb/>pni l e ei l eonuoe le el ne e deſ nue ie let
        <lb/>lieſue e neune e ne elonune ſionue neueieſe.
        <lb/>lon oei ie ue e e ine ſnſienin in piie ees
        <lb/>luie e e noenie ninlee ſe ſe lir e rne edle
        <lb/>urun ſle ele ae uo e e ie e ei oie ee
        <lb/>e onenuie p nene eie e e ne e e eoeone ſeie enerne
        <lb/>an ene e denes e eie nen de eneue aniee
        <lb/>i nuſique cde oalne, e enes ſ l aaurne, aes
        <lb/>agreable ton, il eſtà nous Gueridon, </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
