<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1143_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Discours sommaire de la vie du cardinal Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=9llpAAAAcAAJ"/>
          <author role="speaker">
            <orgName>La Fronde</orgName>
          </author>
          <title source="Moreau">Discours sommaire de la vie du cardinal Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="20" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2643743">Londres</settlement>
            <institution>The British Library</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1143. Discours sommaire de la vie du cardinal Mazarin. (S. 1.), 1652, 20
          pages. Il peut avoir été imprimé en 1652 ; mais il ne va pas au delà de la majorité du
          roi, septembre 1651 . C’est la Fronde qui l’adresse à Messieurs composant les Etats
          généraux.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="genre">vie</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_61" source="Moreau">
          <p>Le conseiller Bitaut est fait prisonnier par le maréchal d’Hocquincourt</p>
          <date when="1652-01-09">1652-01-09</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-28" who="KA"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <lb/>DISCOVRS
        <lb/> SOMMAIRE
        <lb/> DE LA VIE
        <lb/> DV CARDINAL
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="6"/>
        <lb/>etea.
        <lb/> EsS IEVRS
        <lb/> TPuiſque l’Aſſembtee des Eftit Generaux
        <lb/>LFrace que vous compoſez, ſe faie pourremedieraux
        <lb/>déſordres dn Royaume, i’eſtime qu’il y ſera tres ſouuent
        <lb/>traitédu Cadinal Mazarin qu en aeu la conduite,
        <lb/>auet le ſuccez que vous voyez. Mais comme il eſt
        <lb/>malaiſé de bien parler d’vme chaſe que l’an ne caunoiſt
        <lb/>pasparfaitement, &amp; que peu d’entre vous ont eſté en
        <lb/>Italie pour apprendre quel eſt ce digneMinmistre, i’ay
        <lb/>cteu nme vous faire pas vn preſeat ihdigae de vous, de
        <lb/>ous qfrir ce que i’ay aprisà Rome de ſon extraclioan,
        <lb/>de ſon education, des premiers progrez de ſa ieuneſſe,
        <lb/>ſuperficiellement des principales choſes qu’il a fait en
        <lb/>France. Ie ne vous dirayrien de ſes mœurs, de ſes ver
        <lb rend="¬" break="no"/>tus &amp; de ſa apacité, ſes actions que vous allés exa
        <lb rend="¬" break="no"/>miner vous le ferot aſſés cagnoiſtre, ſi la reputation
        <lb/>dans laquelle il eſt ne l’a deéja faict. ous ſçaués ſans
        <lb/>doute ce que ceſten France d’eſtre Mazarin, &amp; que
        <lb/>ce nom contient en abregé tout ce que l’on peut dire de
        <lb/>beau l de glorieux. C’eſt pourquoy ſans m’eſtendre
        <lb/>d’aantage ſur vne maatiere ſi connue, iefiniray en vous
        <lb/>aſſeurant que ie ſuis l’homme due monde qui ſuis le
        <lb/>moins aarin, &amp; leplus,
        <lb/>MESSIEVRS,
        <lb/>. Voſtre tres hmble &amp; tresobeïiſſant
        <lb/>Seruiteur, LA FRONDE. <pb n="7"/>
        <lb/>DISCOVRS SOMMAIRE DE LA VIE
        <lb/>du Cardinmal Mazarin.
        <lb/>V VLEs Mazarin Cardinal eſt fils de Pierre Mazarin
        <lb/> Chappellier de la Ville de Mazare en Scicille.
        <lb/> Ledit Pierre eut vn fereaifné, lequel fut Ieſuite,
        <lb/>&amp; eſtant à Rome auColege des Ieſuites, il fut enuoyé
        <lb/>pour preſcher vn Aduent &amp; vn Careſme à Ciuita
        <lb rend="¬" break="no"/>Caſte llo, petite Ville à dix huict ou ving milles de
        <lb/>Rome.
        <lb/>Ledit Ieſuite ſe rendit Directeur d’vne vieille
        <lb/>Damoiſelle deuoce, veufue d’vn Gentilhomme de la
        <lb/>maiſon de Boufalini duquel elleauoit vne fille auec
        <lb/>peu de bien- Ce Ieſuite dans les entretiens de deuo
        <lb rend="¬" break="no"/>tion ſurprit l’eſprit ſimple de cette bonne vefue, &amp;
        <lb/>luy fit croire qu’il auoit vn frere à marier, le quel eſtoit
        <lb/>Gentilhomme de la famille des Marquis de Mazarini
        <lb/>en Scicille, quoy qu’il ne fut qu’vn Chappellier fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant &amp; vendant des Chappeaux dans Mazare. Cette
        <lb/>vieille femme credule &amp; poſſedée par ſon Directeur
        <lb/>de conſcience, reſolut le Mariage de ſa fille auoc
        <lb/>Pierre Mazarin frere puiſné dudit Ieſuite, lequel
        <lb/>eſtant venu à bout de ſon deſſein, l’eſcriuit à fon frere
        <lb/>en Sccille, &amp; luy fit vendre ſaboutique &amp; ſes chap
        <lb rend="¬" break="no"/>peaux, luy fit prendre l’eſpée &amp; habiller en Gentil
        <lb rend="¬" break="no"/> hõme, &amp; quitter laScicile pour venir à Cita-caſtello,
        <lb/>ou le mariage s’executa ſi toſt qu’il fut arriueé.
        <lb/>Ce mariage fait dans vne familleou il y auoit peu
        <lb/>de bien, Pierre Mazarin ne gaignant plus rien comme
        <lb/>il auoit accouſtumé à fairoà vendre des chapeaux, il
        <lb/>mangea bien-toſt vne grande partie du fonds qu’il
        <lb/>auoit faict par la veunte des ſes chapeaux, meubles &amp;
        <lb/>42 <pb n="8"/>
        <lb/>r¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>3
        <lb/>boutique, ilallaà Rome voir ſon frere Ieſuite, &amp; par
        <lb/>ſonmoyen il ſe mit Gerilhomme ſuiuant du Conne..
        <lb/>ſtable Coulonne quilay donnoit tant par ſemaine, ce
        <lb/>qui le fi rouler quelque temps: mais ayant acheué
        <lb/>de manger le reſte de ſon petit bien, &amp; tout ce qu’il
        <lb/>auoit peu emprunter, il fit banqueroute, &amp; ſe retira vis
        <lb/>à vis du Palais du Conneſtable Coulonne au Sacré
        <lb/>qui porte franchiſe, &amp; ou l’on ne peut eſtre pris pour
        <lb/>debte &amp; fut loõg temps reduit à ne pomt ſortir de cette
        <lb/>maiſon &amp; de l’Egliſe.
        <lb/>Il eut de ſa femme deux fils &amp; trois filles, l’aiſné des
        <lb/>garç̧onss’appella Iules Mazarin, lequel eſtãt paruenu
        <lb/>en aage de treize à quatorze ans &amp; aſſez beau garçon,
        <lb/>Pierre Mazarin ſon pere le bailla au Conneſtable
        <lb/>Coulonne pour page, ou il fut quelque temps aueec
        <lb/>grand ſeandale (en Italie la qualité de page eſt vn peu
        <lb/>plus que celle de laquais, mais elle n’eſt pas cormme en
        <lb/>France &amp; ne marque aucun riltre de Nobleſſe) Ledit
        <lb/>Iule Mazarin ayant atteint l’aage de ſeize à dix-ſepe
        <lb/>ans, ſe mit à ioüer &amp; à piper, &amp; à faire trafic &amp; mas
        <lb rend="¬" break="no"/>chandiſe de toutes ſortes de bagatelles.
        <lb/>Le Conneſtable Coulonne fut obligé d’aller en
        <lb/>Eſpagne &amp; mena Iules Maarin pour vn de ſes pages,
        <lb/> craignant que le bruit de Rome ſe renouuellaſt &amp;
        <lb/>ſe confirmaſt à Madrid, il enuoye ledit Iu les Mazarin
        <lb/>à Salamanque pour y eſtudier. Lequel au lieu de
        <lb/>profiter en cette grande Academie, fit mille frip
        <lb rend="¬" break="no"/>ponneries,, entre autres il s’acoquina chez vne
        <lb/>fruitiere dont il voulut eſpouſer la fille. On ne peut
        <lb/>ſouffrir ſes mauuas deportemés dans cette fameuſe
        <lb/>Vniuerſité́, d’où̀ apres auor eſté foëeté, il fut mis
        <lb/>dehors, il eſtoit lorsaagé de dix-huit ans, &amp; ne ſca.
        <lb rend="¬" break="no"/>chant que deuenir il alla à Alicante, &amp; s’embarqua
        <lb/>ſur lepremier vaiſſeau qui partie pour Rome,ou eſtant
        <lb/>chezſon pere ilſe remit à ioüer &amp; à continuer le trafic
        <lb/>„, a¬... ¬ <pb n="9"/>
        <lb/>5
        <lb/>de bagatelles qu’il auoit commencé auant qu’aller er
        <lb/>Eſpagne. Il y auoit lorsà Rome deux maiſons ouue r
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ou tout le monde eſtoit receu, &amp; ou l’on ioiüiolt &amp;
        <lb/>paſſoit le temps, l’vne eſtoit de Saccheti, &amp; l’autre des
        <lb/>aſconieri. Iules Mazarins’attacha à ces deux maiſons
        <lb/>rant pour ioü̈er que pour continuer ſon petit trafic Il
        <lb/>arriuaen ce temps là quelques umeurs de guerre en
        <lb/>Italie, pour leſquelles le Pape fut obligé de faire des
        <lb/>troupes. Franceſco Saccheti eut vn Regimen
        <lb/>d’Infanterie que ſon frere le Cardinal luy fit don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner, il donna à Iules Mzarin vne Enſeigne
        <lb/>dans fon Regiment. Quelques temps apres le
        <lb/>Capitaine de cetteCompagnie mourut, &amp; ſuiuant les
        <lb/>ordres de la guerre le Lieutenant eut la Compagnie,
        <lb/>&amp; Iules Mazarin monta à la Lieutenance, &amp; deux
        <lb/>ou trois mois apres ce Lieutenant venant à mourir,
        <lb/>Iules Mazarin eut ladite Compagnie d’infanterie.
        <lb/> Ilſe preſenta occaſion de traitter la Paix de la Val
        <lb rend="¬" break="no"/>toline, ou la France ſouſtenoit ſon party, &amp; ſes alliez
        <lb/>&amp; l’Eſpagne les ſiens. Le Pape pere commun de la
        <lb/>Chreſtienté s’entremit pour faire cette Paix, &amp; en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoya pour cet effet Franceſco Saccheri pour tratter
        <lb/>auec le Duc de Feria Gouuerneur de Milan pour le
        <lb/> Roy d’Epagne &amp; Colalte qui commandoit des trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes pour l’Empereur. Ledit Saccheti paſſa par ſon
        <lb/>Regiment pour voirs’il eſtoit en bon eſtat, &amp; prendre
        <lb/>quelque Officiers de ſon regment pour l’accompa
        <lb rend="¬" break="no"/>gner, entre leſquelsil prit Iules: Mazarin, luy trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uant vneſprit vif, &amp; entrant, il le retint meſme pour
        <lb/>ſon domeſtique, &amp; comme ledit Mazarin eſtoit adroic
        <lb/>à toutes ſortes de jeux, il entroit dans le diuertiſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de la compagnie &amp; gagnoit ſouuent.
        <lb/>Ledit Sacheti deuint malade à Milan d’vae maladie
        <lb/>traiſnante &amp; longue, lors qu’il ne pouuoit aller trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uet le Duc de Feria &amp; Colalte, il leur enuoyoit de ſes
        <lb/>4. <pb n="10"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>ll
        <lb/>6
        <lb/>gens, &amp; plus ſouuent Mazarin que les autresr Ainſi il
        <lb/>s’inſinua dans l’eſprit du ſieur Saccheti, leque t
        <lb/>gueriſſant point de cecte maladi, fut containt par
        <lb/>l’aduis des Medecins de recourner à Rome prendre
        <lb/>lair deſon pays natal, les Medecins luy ayant aſſeuré
        <lb/>qu’il ne pouuoit auoir gueriſon autrement, &amp; luy re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant encore peu de choſe à cõclure de ſa negotiati.
        <lb/>Il laiſſa ledit Iules Mazarin pouracheuer auee leDuc
        <lb/>de Feria &amp; de Colalte, &amp; comme ſon Agentà Milan,
        <lb/>receuoir toutes ſes dépeches de Romepour le Duc
        <lb/>Feria, &amp; Colalte &amp; luy enuoyer celles qu’ils luy bail
        <lb rend="¬" break="no"/>leroient pour luy à Rome.
        <lb/>Ledit ſieur Saccheti eſtant arriueé à Rome fut ren.
        <lb rend="¬" break="no"/>dre compte au Pape &amp; au Cardinal Franceſco Bar
        <lb rend="¬" break="no"/>barin ſon ncueu de ſon voyage, &amp; leur dit que poux
        <lb/>acheuer ce qu’il reſtoit il auoiz laiſſé Iulles Mazarin,
        <lb/>dont le Pape eſtonné le blafma, luy diſant, O Signer
        <lb/>Scheti quel bardacboe. Le Cardinal François Barbarin
        <lb/>trouuaauſſi celafort mal à propos, &amp; fit dopeſcher
        <lb/>par le Pape au lieu du ſieur Saccheti le ſieurde Panci
        <lb rend="¬" break="no"/>rol, lcquel arriué à Milan toaua que le Duc de Feria
        <lb/>&amp; Colalte ne voulurent point traitter auecluy, di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant qu’ils eſtoient accouſtumez à traiter auec lIules
        <lb/>Maz. &amp; qu’ils vou loient finir auec luy, gaignez par
        <lb/>ſes intrigues &amp; ſoupleſſes Ledit ſieur de Pancirol fut
        <lb/>contraint de s’en retourner à Rome; de quoy le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Francois Barbarin fut fort en colere contre ledit
        <lb/>Iu les Mazarin, lequel apres auoir finy ſa negotiation
        <lb/>de Milan retourna à Rome, &amp; ſçachant que leditCar
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Francois Barbarin luy vouloit mal, il trouua
        <lb/>moyen de s’appuver du Cardinal Anthoine Barbarin
        <lb/>frere puiſné dudit Francois, tous deux neueux du
        <lb/>Pape Vrbain, leſque ls quoy que freres auoient leurs
        <lb/>cabales &amp; factions differentes &amp; contraires.
        <lb/>Ledit Iules Mazarin s’accommoda ſi bien à l’hu¬. <pb n="11"/>
        <lb/>7
        <lb/>mout dudir Cardinal Anchoine, qu’en peu de tetmps
        <lb/>il fut en crediz aupres de luy, &amp; diſput de fauour
        <lb/>auee l fieun Gualcieni neueu du ſieur Pamphilio pre
        <lb/>ſentcement Papeſous le non d’lnnocent . Iules
        <lb/>Mazar. pour demeurer ſeual en faueur auprésdu Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dnal Anthoine, fitſç̧auoir pape Vrbain lorsſeant,
        <lb/>oncle deſdits Cardinaux Babarins, que le Cardinal
        <lb/>Antoine menois vne vie fort fſcandaleuſe auec ledit
        <lb/>Gualtieri, &amp; qui luy donnoies mauuais bruit dans
        <lb/>Rome: Le Pape qui eſtoit tres homme debien tcou
        <lb rend="¬" break="no"/>ua ce vilain bruit fort nrauuais, &amp; en fit vne grande
        <lb/>&amp; rude reprimande a ſon neueu, iuſqu’à luy dire qu’il
        <lb/>y auoit vn Chaſteau S. Ange pour les Cardinaux ex
        <lb rend="¬" break="no"/> trauagans. LeCardinal Anthoine promit d’y donner;
        <lb/>ordre dans peu, auſſi-toſt qu’il fut retourné à ſon lo
        <lb rend="¬" break="no"/>gis, il chaſſa ledir Gualeieri de ſa maiſon auec force
        <lb/>mauuaſes parolles, iuſques à le menacer en preſence
        <lb/>de beaucoup de perſonmes, lors ledit Iules Mazarin
        <lb/>demeuraſeul fauor y dudit Cardinal Anthoine.
        <lb/>Ledit Gualtieri eſtant homme decœur, faché de
        <lb/>de l’accident qui luy eſtoit arriué &amp; n’y pouuant ap
        <lb rend="¬" break="no"/>porter remede, abandonna Rome &amp; s’en alla à la
        <lb/>guerre en Flandres auee les Eſpagnols, ou peu de
        <lb/>termpsapres il fut aſſaſſineé. H ſe fit des grandes iufor
        <lb rend="¬" break="no"/>mations à larequeſte du ſieur Pamphilio oncle dudit
        <lb/>deffune, par leſque lles il fuſt iuſtifié que ledit Iules
        <lb/>Mazarin auoit fait faire cet aſſaſſinat ;d’ou vient la
        <lb/>haine que le Pape Innocent . porte audit ules Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arin pour auoir fait perir ſa maifon en la perſonne
        <lb/>dudit Gualtieri sõ neueu, lequel eſtoit ſeul capable
        <lb/>d’auoir des enfans de ſon nom &amp; de ſa famille, leſd
        <lb rend="¬" break="no"/>tes informations ſont encores à preſent entre les
        <lb/>hains du grand Duc d Florence.
        <lb/>Ilſe preſenta ocaſion d’enuoyer vn paquet pour
        <lb/>vne affaire importante du Pape à vn des principaux
        <lb/>4 <pb n="12"/>
        <lb/>officiers du Senat de Veniſe: Ce paquet fut baills
        <lb/>audit lules Mazarin qui le rendit audit Venicien,
        <lb/>equel quelques iours apres baillant audit Mazarin
        <lb/>da reſponce pour le Pape, ledit Mazarin pour ne
        <lb/>paſſer pas pour vn ſimple Courrier, voulut entrer en
        <lb/>raiſonnement du faict auec le Seigneur Venicien,
        <lb/>lequel ne reſpondit pas à ſes diſcours, mais luy don
        <lb rend="¬" break="no"/>nant de la main ſur le hault de la teſte, luy dit, Sete vn
        <lb/>bel Giouane Seigmor Ialio Maarine, &amp; ainfi le Venicien
        <lb/>ſe mocqua de luy.
        <lb/>Quelque tempsapres eſtre retourné à Rome auprés
        <lb/>du Cardinal Antoine, le Pape fit vne deépeſche au
        <lb/>Duc de Sauoye pour ſçauoirs’il vouloit entendre au
        <lb/> traicté de Cazal: Cette depeſche fut portée par le
        <lb rend="¬" break="no"/>dit lules Mazarin. Le Due de Sauoye fit reſponse
        <lb/>qu’il eſtoit preſt d’entẽédre audit traicté. Ledit Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin enuoya cette dé́peſche à Rome, &amp; demeura à la
        <lb/>Cour de Sauoye, &amp; par ſon ieu, ſon trafic &amp; ſon
        <lb/>adreſſe, ſe mit bien dans l’eſprit du Duc &amp; de toutes
        <lb/>Jes Prnceſſes, ſe meſlt dans tous les diuertiſſemens.
        <lb/>Le Cardinal Francois Barbarin ayant veu la reſpon
        <lb rend="¬" break="no"/>ce du Duc de Sauoye, fit dreſſer toutes les inſtru
        <lb rend="¬" break="no"/>ctions pour le traicté de Cazal, &amp; les bailla au ſieur
        <lb/>Pancirol pour aller en Piemont faire ce traicteé. Du
        <lb rend="¬" break="no"/>rant ce temps Iules Mazarin ſe mit ſi bien aupré́s du
        <lb/> Duc de Sauoye, qu’il ne voulur point tracter auec
        <lb/>le ſieur Pancirol, mais ſeulement auec ledr Iules
        <lb/>Mazarin; De ſorte que ledit ſieur Pancirol fut con
        <lb rend="¬" break="no"/> traint de retourner à Rome ſans rien faire, attrape
        <lb/> pour la ſeconde fois par Iules Mazarin. Le Cardinal
        <lb/>François Barbarin en fut fort picqué́, &amp; pour releuer
        <lb/>ledit ſieur Pancirol au deſſus dudit Iules Mazarin,
        <lb/>il le fit auditeur de Rote. Le Cardinal Antoine pour
        <lb/> releuer ledit ſieur Iules Mazarin le fit Vice-Legat
        <lb/>en Auiguon( luy eu eſtantLegat) &amp; par apres il le fie
        <lb/>enuoyer <pb n="13"/>
        <lb/>ra
        <lb/> 93
        <lb/>enuoyer Nonce en France, où le Cardinal de Riche
        <lb rend="¬" break="no"/>lieu le recogneut. Eſtant ledit ſieur Mazarin retour
        <lb rend="¬" break="no"/>neé à Rome, il entretint commerce auec ledit Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinalde Riche lieu.
        <lb/>La guerre eſtant en Italie entre le Roy de France
        <lb/>&amp; le Roy d’Eſpagne, le Pape s’entremit pour faire
        <lb/>cette paix &amp; enuoya pour ce ſubiect le ſieur Iules
        <lb/>Mazarin, à cauſe de l’habitude qu’il auoit auec le
        <lb/>Duc de Sauoye, qui eſtoit ioinct auec les Eſpagnols
        <lb/>&amp; auec le Cardinal de Richelieu. Apres pluſieurs
        <lb/>voyages faicts par ledit ſieur Iules Mazarin enuers
        <lb/>les Francois &amp; pour les Francois vers les Eſpagnols
        <lb/>il fi la paix de Cazal en trompant les Eſpagnols, ce
        <lb/>qui a eſteé l’origine &amp; la fource de toures les guerres
        <lb/>qui ont eſté depuis entre les deux couronnes de
        <lb/>France &amp; d’Eſpagne, les Eſpagnols ne pouuant ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>frir la tromperie qui leur fut faicte.
        <lb/>Ladite paix de Cazal ayant eſté faiéte le ſieur Iules
        <lb/>Mazarin rerourna à Rome aupres du Cardinal An
        <lb rend="¬" break="no"/>toine, Le Cardinal François Barbarin cont inua tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiours ſa haine contre ledit ſieur Iules Mazarin, &amp; luy
        <lb/>ſuſeita force intrigues &amp; force-bcouilleries.
        <lb/>En ce tempslai le pere Ioſeph qui eſtoit auprés du
        <lb/>Cardinal de Richelieu &amp; auoit ſoin des affaires eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>geres mourut à Compiegne d’vne apoplexie, le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal de Richelieu qui auoit cogneu l’eſprit d’inrri
        <lb rend="¬" break="no"/> gue du ſieur Iules Mazarin, le choiſit pour remplir la
        <lb/>place du Pere Ioſeph &amp; auoir ſoin des affaires eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>geres aupres de luy;il luy eſcriuit à Rome &amp; le fit vcnir
        <lb/>en France: Ledit ſieur Iules Mazarin ſe voyant per
        <lb/>ſecuté ſans rtelaſche par le Cardnal François Barbarin
        <lb/> ſe reſolut d’abandonner Rome, &amp; ſans en parler à
        <lb/>perſonne alla a Ciuita Vechia prendre vn petit batteau
        <lb/>Marſillois qui le portaen vingt-quatre heures à Mar.
        <lb/> ſeille d’ouù il ſe rendit aupres du Cardinal de Riche
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>1J
        <lb/>to0
        <lb/>lieu, lequel s’en ſeruit pour les afaires eſtrangeres,
        <lb/>&amp; ſur la fin de la vie dudie Cardinal de Richelieu, il
        <lb/>s’en ſeruit pour quelques inrrigues dans la Cour.
        <lb/>A quoy il le trouua ſi propre &amp; ſiadroit qu’il l’appe l
        <lb rend="¬" break="no"/>loit touſiouts en particulier Sigoar adio grand fourbe.
        <lb/>Il le fit Cardinal. tant pour faire deſplaiſit aux Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnols, &amp; au Cardinal Francois Barbarin., que ledit
        <lb/>Cardinal de Richelieu n’aymoit pas, que pour auoir
        <lb/>vn homme à luy, n’oſant ſe fiet à aucun Francois, à
        <lb/>ca uſe que le Cardinal de Berule qu’il auoit faict Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal l’auoit trompé, le Cardinal de Richelieu donna
        <lb/>audit fieur Iules Mazarin desbenefices.
        <lb/>Sitoſt que le ieur Iules Mazarin fut à la Couir de
        <lb/>France il prit ſoin de faire payer coutes les penſions
        <lb/>que la France baille à des Italiens tant à des Princes
        <lb/>qu’aà autres, &amp; ſuinantſon humeur de trafic &amp; de mar
        <lb rend="¬" break="no"/>chandiſe, il achetcoit pour enuoyer en Italie toutes
        <lb/>ſortes de gentilleſſes de France, chapeaux, cordons,
        <lb/>baudriers, eſpées, plumes, iartieres, Rozes, eſguil
        <lb rend="¬" break="no"/> lettes, gands en broderie, montres &amp; autres bagatel
        <lb rend="¬" break="no"/>les, tant pour homme que pour femme, &amp; les enuoyoit
        <lb/>en Italie; mangeant ainſi l’argent de toutes leurs pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions.
        <lb/>Ledit ſieur Mazarin ne fut pas long-tempsauec le
        <lb/>Cardinal de Richelieu ſans recognoſtre qu’il auoit
        <lb/>vne grande &amp; particuliere inclination pour le ſieur de
        <lb/>Chauigny Secretaire d’Eſtat, il ſe rangea aupres de
        <lb/>luy &amp; en fit ſon procecteur overs le Cardinal de Riche
        <lb rend="¬" break="no"/>lieu, ledit ſieur de Chauigny le prit en amitié &amp; le ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uit en toutes rencontres, iuſques là que le Cardinal de
        <lb/>Richelieu ayant penſé mourir au voyage de Rouſſil
        <lb rend="¬" break="no"/>lon, il fit ſa brigue pour luy faire anoir aupres du Roy
        <lb/>la place du Cardinal de Richelieu lequel mourute
        <lb/>quelque temps apres à Paris. Ledit ſieur de Chanigny
        <lb/>par ſon intrigue &amp; ſes menées fit faire au Roy dans <pb n="15"/>
        <lb/>l’exrermaiteé́ de ſa maladie, vn teſtamaét par laquelle il
        <lb/>eſtablitvn Conſeil pour gouuener les affaires de a
        <lb/>Ftance durant la minoricé de ſoa fils, &amp; etr’aueres
        <lb/>perſonnes il ymit le Cardiaal Maxari.
        <lb/>Apres le decez du oy, quelques perſonnes affe
        <lb rend="¬" break="no"/>ioané́es à la Reyae luy fireatantendre que ce Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil ainſi eſtably bleſſoit ſon authorité, &amp; la faiſanc
        <lb/>declarer Re gente au Parlemeat de Paris, du conſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tmene du Duc d’Odleans, &amp;e da Prince de Condé.
        <lb/>L’etabliſſement du Conſeil porté par le ceſtament
        <lb/>du deffunt Roy Louays XIII. fut caſé, &amp; la Reyne
        <lb/>Comme Regente demeura ea liberté de choſirpour le
        <lb/>Coaſeil du Roy celle perſonne qu’elle iugeroic à
        <lb/>propos.
        <lb/>Oneftimoit que la Reyne qui auoit touſioue eſté
        <lb/>mal traitée par le deffunt Cardinal de Richelieu ne
        <lb/>choiſiroit iamais de ſes crearures. Mais le Cardiual
        <lb/>Maarin aſſiſté de la Princeſſe de Condé &amp; du fſieur
        <lb/>de Chauigny auoit fait ſa mené6e telle du coſté de la
        <lb/>Reyne qu’elle le choiſit pour prenier Miniſtre: Ilfit
        <lb/>que le ſieur Goulas Secretaire du Duc d’Orleans,
        <lb/>amy du ſieur de Chauigny, qui parla à ſon Maiſtre
        <lb/>pour ledit Cardinal, &amp; conduit par lay, il ſe mit à
        <lb/>genoux &amp; embraſſa les genoux du Duc d’Orleans, &amp;
        <lb/>ly poteſta qu’il ne demeuroit en France que pour le
        <lb/>ſeruir, tant il eft fourbe &amp;nepeut dire verité.
        <lb/>Il cogneut aſement les mouuemens de l’eſprit de
        <lb/>la Reyne, &amp; voyant qu’elle auoit vne inclinationpar
        <lb rend="¬" break="no"/>ticuliere pour la Ducheſſe de Cheureuſe, il eonuoya
        <lb/>en Flãdre ou elleeſtoit, il y auoit defia quelques téps,
        <lb/>luy demander ſonamití, &amp; luy offrit vingt mille
        <lb/>eſcus pour payer les ’debtes qu’elle pouuoit auoir
        <lb/>faites eſtant hors de ſon pays, l’aſſeurant que dans
        <lb/>pen on uy enuoyeroit des paſſeports pour l’a faire
        <lb/>enir en France, ce qui fut fait peu de iours apres.
        <lb/>¬¬¬¬-- <pb n="16"/>
        <lb/>¬1
        <lb/>1l
        <lb/>1l
        <lb/>12
        <lb/>Ces deux eſprits intrigans &amp; broüiſlons preten
        <lb rend="¬" break="no"/>dant tous deux à la meſme choſe, qui eſtoit de gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerner la Reyne, ne peurentlong temps s’accorder,
        <lb/>mais le Cardinal Mazarin ayant pris tout le credit
        <lb/>auprés de la Reyne, fit chaſſer de la Cour la Ducheſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe de Cheureuſe, &amp; fit empriſonner le Duc de Beau.
        <lb rend="¬" break="no"/>fort, qui luy faiſot ombrage, faiſant croire à la
        <lb/>Reyne qu’il auoir entrepris de le tuer.
        <lb/>Ces deux exemples de credit &amp; d’aurhorité firent
        <lb/>que toute la Cour plia ſous le ioug indigne de cet
        <lb/>Eſtranger; &amp; voyant qu’il ne ſe pouuoir faire aucune
        <lb/>choſe que par le moyen dudit Cardinal Mazarin, on
        <lb/>prefera l’vtilité à l’honneur meſme de la Nation.
        <lb/>LaReyne fit changer au Roy le logement du Lou
        <lb rend="¬" break="no"/>ure en celuy du logis du feu Cardinal de Richelieu,
        <lb/> le Cardinal Mazarin, prit le logis du ſieur Tubeuſ
        <lb/>afin d’aller dudit logis chez la Reyne par les Iardins
        <lb/>du Palais Cardinal: Mais cela ne ſuffit pas à la com
        <lb rend="¬" break="no"/>modité dudit Cardinal Mazarin; il luy prit fantaiſie
        <lb/>de loger au Palais Royal, &amp; ſe ſeruit de la Princeſſe
        <lb/>de Condé &amp; de la Ducheſſe d’Eſguillon, lors tres
        <lb rend="¬" break="no"/>puiſſantes aupres de la Reyne, leſque lles dirent plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs fois à la Reyne que le Cardinal s’enrumoit en
        <lb/>retournant le ſoir par le Iardin, &amp; que ce la le feroir
        <lb/>mourir, qu’il faloit le faire loger au Palais Royal, que
        <lb/>l’on luy pouuoit accommoder vn apartement au lieu
        <lb/>ou eſtoit la Bibliothe que du ſieur Cardinal de Riche
        <lb rend="¬" break="no"/>lieu, afin qu’il fut moins detourné des grandes affaires
        <lb/>qu’il auoit, &amp; peuſt en conferer auec la Reyne plus
        <lb/>ſouuent, &amp; plus commodément à quoy la Raine
        <lb/>conſentit.
        <lb/>Le Cardinal Mazarin qui auoit feint iuſques alors
        <lb/>de ne vouloir rien pour luy ny pour les ſiens cõ̃mença
        <lb/> à prendre des Abbayes, &amp; reſolut de faire venir trois
        <lb/> Niepces pour les marier en France, &amp; vn Nepueu de
        <lb/>l’aage <pb n="17"/>
        <lb/>l’aage du Roy, pour eſtte nourry aupreés de luy, &amp; en
        <lb/>faire vn arboutant de ſa fortune. Il fit deſſein de ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ner l’aiſnée deſes Niepces au Duc de Mercure, fils
        <lb/>aiſné́ du Duc de Vendoſme; pour auoir la vanité de
        <lb/>mander en Italie qu’vne de ſes Niepces eſpouſoit le
        <lb/>petit fils de Henry le Grand: Il en preſſa le conſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tement du Duc de Vendoſme, &amp; le forcea par des
        <lb/>promeſſes de grandes Charges &amp; grands Gouuerne-
        <lb rend="¬" break="no"/>mens pour luy &amp; pourſes enfans. ſans deſſein ds leur
        <lb/>bailler, ne voulant que ſatisfaire à ſa vanité: &amp; ſi toſt
        <lb/>qu’il eut le conſentement du Pere, il fit dreſſer des ar
        <lb rend="¬" break="no"/>ticles aà Compiegne, &amp; auſſitoſt il manda par toute l’I
        <lb rend="¬" break="no"/>ralie qu’vne de ſes Niepces eſpouſoit le petit fils de
        <lb/>Henry quatrieſme.
        <lb/>Il voulut marier laſeconde au ſieur de Candale fils
        <lb/>vnique du Duc d’Eſpernon, &amp; luy fit bailler ( quoy
        <lb/> qu’il fuſt fort ieune) la ſuruiuance de la charge de
        <lb/>Colonel de l’Infanterie Françoiſe qu’aumt ſon pe:
        <lb/>afin d’eſtre par ce moyen maiſtre de toute l’Infancerie
        <lb/>de France, &amp; principalemẽét du Regiment des Gardes
        <lb/>qui eſt couſiours auprés du Roy.
        <lb/>Toutes choſes ſembloient reuſſir ſelon la volonté
        <lb/>dudit Cardinal Mazarin, lequel prenoit ſoing de ſe
        <lb/>bien entretenir auec le Duc d’Orleans &amp; le Prince de
        <lb/>Condeé, &amp; negligeoit tout le reſte de la France, eſtans
        <lb/>aſſeureé de la bonne vpnté́ de la Reyne, il eſtimoit
        <lb/>que cela ſeul ſuffiſoit pour gouuernerabſolument, &amp;c
        <lb/>fare toutes choſes à ſa volonté. Il eſtoit ignorant des
        <lb/>Ordres de France en toutes choſes, &amp; ſi preſump
        <lb rend="¬" break="no"/>rueux qu’il ne vou loir pas les demander, &amp; quicon
        <lb rend="¬" break="no"/>que le vouloit conſeiller ſc ruinoit auec luy.
        <lb/>Cependant non ſeulement il continuoit la guerre,
        <lb/>ſans voulort que la Paix ſe fit, comme il a paruà Mun
        <lb rend="¬" break="no"/>ſter: mais il l’a porta en Italie pour y faite paroiſtre
        <lb/>ona authorité &amp; intimider le Pape.
        <lb/>Il diſpoſoit de toutes les charges &amp; de tous les Be
        <lb rend="¬" break="no"/>7 <pb n="18"/>
        <lb/>14
        <lb/>nefices de Ftance, &amp; fit faire toutes ſortes de leuées
        <lb/>eœxtraordinaires, iuſques là, que telle année a monté
        <lb/>à pres de ſix vingts millions de liures, ſans que l’on
        <lb/>puiſſe ſçauoir ou ſes é́normes &amp; immenſes ſommes
        <lb/>ont eſté employées, les gens de guerre ayant eſté
        <lb/>mal payés, les gaiges &amp; rentes retrancheées à la
        <lb/>moitié &amp; au quart, &amp; les Officiers meſmes de la mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon du Roy n’ayant point eſté payés depuis pluſieurs
        <lb/>années.
        <lb/>Toute la France eſtoit aſſoupie ou pluſtoſt acablée
        <lb/>de tant d’extrauagances &amp; de choſesſi extraordinai
        <lb rend="¬" break="no"/>res, on ne ſçauoit à qui s’adreſſer, ny à quiſe plaindre:
        <lb/>Quelques vns du Parlement de Paris crierent contre
        <lb/>ces deſordres, dont on voyoit la Franceſe ruiner.
        <lb/>Le Cardinal Mazarin enflé de la vanité́ de ce que
        <lb/>toutes choſes reüiiſſiſſoient à ſa volonté, ayant apris
        <lb/>le gain de la Baraille de Lens par le Prince de Cõ̃dé,
        <lb/>reſolut de faire prendre priſonniers lesſieurs de Bru
        <lb rend="¬" break="no"/>ſelles Conſeiller de la grande Chambre, &amp; le ſieur
        <lb/>de Blanmeſny Preſident aux Enqueſtes, au ſortir du
        <lb/>Te Deums, qui fu t chanté à Noſtre- Dame pour rendre
        <lb/>graces à Dieu du gain de cette Bataille, il enuoya
        <lb/>prendre ces deux Officiers dans leurs maiſons,
        <lb/>ce qu’ayant eſté ſceu, le peuple de Pariss’eémeut
        <lb/>&amp; prit les armes rede mandant ces deux Magiſtrats,
        <lb/>&amp; ce qui fut refuſé aux ieres du Parlement
        <lb/>en corps, fut accordé à la force &amp; à la violence du
        <lb/>peuple.
        <lb/>Le Cardinal Mazarin outré de l’affront que luy fit
        <lb/>le peuple de Paris, ignorant les maximes de gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement de la France, fitreſoudre la Reyne d’emme
        <lb rend="¬" break="no"/>ner le Roy de Paris, &amp; d’aſſiegercette gande Ville,
        <lb/>eſtimant de la prendre dans huict iours par famine.
        <lb/>Le Duc d’Orleãs reſiſta fſort long-temps à ce deſſein,
        <lb/>Mais enfin emporté par les perſuaſions du ſieur de la
        <lb/>Riuiere, gaigné par le Cardinal Mazarm, il y donna <pb n="19"/>
        <lb/>ſon conſentement.
        <lb/>La veille des Roys que tout le monde faiſoit la
        <lb/>rejoüiſſance ordinaire, à ce iour le Cardinal Mazarin
        <lb/>emmena de Paris à rrois heures apres minuit le Roy,
        <lb/>le Duc d’Anjou &amp; la Reyne à S. Gernmain, ou le Duc
        <lb/>d’Orleans &amp; le Prince de condé ſe rendirent, ou
        <lb/>aſſiegea Paris; naisau lieu de l’affamer, comme l’on
        <lb/>s’eſtoit promis, voyant que toute la France s’aloit re
        <lb rend="¬" break="no"/> reuolter, &amp; que la Flandre venoit au ſecours de Paris,
        <lb/>on fut contraint de faire vn traité de Paix, pardonnet
        <lb/>toutes choſes paſſées, &amp; de ramener le Roy à Paris.
        <lb/>Le Cardmal Mazarin ne fut pasſi toſt à Paris, qu’il
        <lb/>reprend ſes premieres briſées des mariages de ſes
        <lb/>Nieces. Iuſques à lors il auoit abuſé le Prince de
        <lb/>Condeé, luy aſſeurant qu’ilae vouloieautre protection
        <lb/>que la ſienne: mais le Prince de Condeé cogneut lors
        <lb/>qu’il le trompoit, puis qu’il prenoic aliance dans des
        <lb/>familles qui eſtoient mal auec ledit Prince de Condé.
        <lb/>A cela ioint quelque manque de parolle, que ledit
        <lb/>Cardinal fit audit Prince de Condé, il ſe fit vne grande
        <lb/>rupeure entr’eux, &amp; le Prnee de Condé ſe declara
        <lb/>tout hault ſon ennemy.
        <lb/>Le Cardinal Mazarin voyant qu’il luy ſeroit diffi
        <lb rend="¬" break="no"/>cile de reſiſterà cette nouuelle broüillerie, iointe à la
        <lb/>haine que Paris &amp; toute la France luy portoient, il
        <lb/>employa toutes ſortes de perſonnes pour faire ce ra
        <lb rend="¬" break="no"/>commodement, meſme le Duc d’Orleans; il promit
        <lb/>par eſcrit au Prince de Condé tout ce qu’il deſira, &amp;
        <lb/>le Duc d’Orleans quifit l’accommodement demeura
        <lb/>caution &amp; garant des parol les données de part &amp;
        <lb/>d’autre, trompé par le Cardinal Mazarin, le quel
        <lb/>donne toutesſortes de parolles, auceintétion de n’en
        <lb/>tenir aucunes, comame il a fait voir en toutes les
        <lb/>actions de ſa vie, mais principalement en celle-cy.
        <lb/>Il n’eut pas ſi toſt fait ſon accommodement auec le
        <lb/>Prince de Condé, que prenant le temps d’vne broüil
        <lb rend="¬" break="no"/>4 <pb n="20"/>
        <lb/>lerie d’entre le Prince de Condé &amp; le Due de Beau
        <lb rend="¬" break="no"/>fort, &amp; le Coadjuteur de Paris. Qu’il ſuſcita par
        <lb/>des gens corrompus par luy, qui firent ſemblant de
        <lb/>vouloir tuer le Prince de Coadé paſſant le ſoir ſur le
        <lb/>Pont-neuf, afin que l’on accuſaſt les Duc de Beau
        <lb rend="¬" break="no"/>fort &amp; le Coadjuteur de Paris, mal auec ledit Prince:
        <lb/>l s’accommoda par l’entremiſe de la Ducheſſe de
        <lb/>Cheureuſe auec ledit Duc de Beaufort &amp; Coadiu
        <lb rend="¬" break="no"/>teut de Paris, leſquels auoienc credit dans le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de Paris, dans vne cabale que l’on apelloit la
        <lb/>Fronde, &amp; meſme parmy les Bourgeois de Parls, eſtãt
        <lb/>aſſeuré de cette cabale de la Frõ̃de: Il it arreſter dans
        <lb/>le Conſeil du Roy le Prince de Condé, le Prince de
        <lb/>Conty &amp; le Duc de Longueuille, &amp; les fit mener au
        <lb/>Bois de Vincennes. On vou loit auſſi arreſter la Du
        <lb rend="¬" break="no"/>cheſſe de Longueuille: mais elle trouua moyen de ſe
        <lb/>retirer en Normandie, d’où ayant eſté pouſſée par les
        <lb/>troupes du Roy elle alla en Flandres.
        <lb/>Le Duac d’Orleans donnaſon conſentementà cés
        <lb/>empriſonnement, ſur ce que le Cardinal Mazarin
        <lb/>l’aſſeura qu’il luy feroit voir clairemene &amp; au Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de Paris, les entrepriſes du Prince de Condé
        <lb/>contre l’Eſtar &amp; contre ledit Duc d’Orleans; que le
        <lb/>Prince de Condé demandoit auec grande inſtance
        <lb/>l’Eſpée de Conneſtable, &amp; que le refus qu’il luy auoit
        <lb/>fait d’en parler eſtoit eauſe de la brouillerie entre M.
        <lb/>le Prince &amp; luy, &amp;-c’eſtoit le Cardinal Mazarin
        <lb/>qui le luy offroit pour le brouiller auec le Duc d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>Ieans: mais le Duc d’Or leans ne fut pas long temps à
        <lb/>ſe repentir du conſentement qu’il auoit donné: Car
        <lb/>queſques perſonnes affectioõ̃nées au bien de laFrance,
        <lb/>uy firent cognoſtre le torc qu’il s’eſtoit fait à luy
        <lb/>meſme, &amp; le manquemẽt qu’il faifoit de laiſſer toute:
        <lb/>l’authorité entre les mains d’vn Eſtranger, qu’il n’y
        <lb/>auoit plus rien qui peut empeſcher le Cardinal Maz.
        <lb/>de l’areſter peiſonnierluy meſme, quand il voudroit.
        <lb/>&amp; <pb n="21"/>
        <lb/> 17
        <lb/>&amp; de ſe rendre maiſtre abſolu du Royaume.
        <lb/>Apres la priſe de ces Princes, le Cardinal Mazarin
        <lb/>fit aller le Roy en Normandie, &amp; en Bourgongne,
        <lb/>pour s’aſſeurer des places que tenoient le Prince de
        <lb/>Condé &amp; le Duc de Longueuille: &amp; comme leſdits
        <lb/>Princes n’auoient aucune deffiance, leurs places ſe
        <lb/>trouuerent deégarnies de toutes choſes,&amp; ainſi fort
        <lb/>faciles à prendre. Ces bons ſuccez en Normandie,
        <lb/>&amp; en Boargongne, firent imaginer au Cardinal Maz.
        <lb/> qu’il auroc pateille fortune en Guyenne, ou la Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſe de Condeé s’eſtoit recirée auec ſon fils, qui auoiẽ̃t
        <lb/>eſte receus à̀ Bordeaux-Ily mena le Roy contre l’aulg
        <lb/>&amp; le ſentimẽét du Duc d’Orleans; Il aſſiegea Bordeau
        <lb/>penſant y eſtablir le Duc d’Eſpernon, lequel on auoit
        <lb/>eſté oſté à la pourſuite du Parlement &amp; des habitans
        <lb/> da la ville de Bordeaux, &amp; par ce reſtabliſſement du
        <lb/>Duc d’Eſpernon, il pretendoit faire le mariage d’vne
        <lb/>de ſes nieces auec le Duc de Candale, fils vnque du
        <lb/>Duc d’Eſpernon, mais n ayantny les troupes, canons,
        <lb/>munitions &amp; preparatifs neceſſaires pour vn ſi grand
        <lb/>ſiege, il falut auoir recours au Duc d’Orleans &amp; au
        <lb/>Parlement de Paris, pour faire cet accommodemant,
        <lb/>&amp; empeſcher que le Roy n’eut la honte de leuer ce
        <lb/>ſiege.
        <lb/>Durant le ſiege de Bourdeaux la Frontiere de Flan
        <lb rend="¬" break="no"/>dres eſtant deſgarnie, l’Archiduc entra dans la Fron
        <lb rend="¬" break="no"/>tiere iuſques à Fimes, les Partiſans de Mazarin prirét
        <lb/>cette occaſion pour perſuader au Duc d’Orleans que
        <lb/>les Princes n’eſtoient pasen ſeuresé au Bois de Vin
        <lb rend="¬" break="no"/>cences, &amp; qu’il les faloit mener au Havre, &amp; meſmes
        <lb/>firent auancer des troupes pour les y conduire, à
        <lb/>quoy les ſeruiteurs du Prince de Condeé, &amp; les rays
        <lb/>&amp; bons François n’y peurent conentir &amp; en parlerẽt
        <lb/>au Duc d’Orleans, le quel y reſiſta. La Fronde eſſaya
        <lb/>de porter le Duc d’Orleans à faire mener les Princes
        <lb/>dans la baſtille: mais les Partiſans du Card. Maz. s’ <pb n="22"/>
        <lb/>13
        <lb/>oppoſerent, &amp; firent entendre au Due d’Orleans que
        <lb/>c’eſtoit mettre les Princes au pouuoir des Habitans
        <lb/>de Paris. Le Duc d’Orleãs ainſi agité des deux partis,
        <lb/>trouua qu’il faloit mener les Princes à vne maiſon
        <lb/>appellée Marcouſſy, ſept lieuës par de là la riuiere de
        <lb/>Secne, &amp; ainſi hors du pouuoir des ennemis de venir
        <lb/>iuſques là.
        <lb/>Le Card. M. ramena le Roy à Fontainebleau, per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſtant en la reſolution de ſe rendre entierement mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre des trois priſonniers, les faiſant mener au Haure
        <lb/>de Grace; le Duc d’Orleans fut obhgé d’aller à Fon
        <lb rend="¬" break="no"/>ainebleau voir le Roy &amp; la Reyne, oule ſieur de
        <lb/>Chaſteauneuf &amp; la Ducheſſe de Cheureuſe ſe ren.
        <lb rend="¬" break="no"/>dirent, pour rendre compte au C. M. de ce qu’ils
        <lb/>auoient faiét auprés du Duc d’Orleans durant le
        <lb/>voyage de Guyenne: Le Cardinal fit faire inſtance par
        <lb/>la Ducheſſe de Cheureuſe vers le Duc d’Orleans pour
        <lb/>conſentir que les priſonniers fuſſent menez au Haure
        <lb/>de Grace, ce qu’il refuſa, puis par le ſieur de Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteauneuf, auquel il fit meſme refus, &amp; meſme à la
        <lb/>Reine: Neantmoins apres deux ou trois iours de
        <lb/>perſecution, il conſentit que les Princes fuſſent me
        <lb rend="¬" break="no"/>nez au Haure pour ne rompre pas auec la Reine. Et le
        <lb/>Comte d’Harcourt mandé par le Cardinal Mazarin
        <lb/>en prit la conduite.
        <lb/> Durant les voiages de Nermandie, Bourgongne &amp;
        <lb/>Guyenne, le Duc d’Orleans demeura à Paris, auprés
        <lb/>duquel on laiſſa le Garde des Seaux de Chaſteauneuf
        <lb/>&amp; la Ducheſſe de cheureuſe, pour porter ſon eſprit
        <lb/>aux choſes que le C. M. deſireroit; Mais il ſe trouua
        <lb/>à Paris des perſonnes bien intentionées pour le bien
        <lb/>de la France, leſquels firent cognoiſtre au Duc d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/> leans la perte de la France, par le mauuais gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement &amp; l’incapacité du Cardinal Mazarin.
        <lb/>Les amis des Princes ſe reſolurent de crier contre
        <lb/>leur iniuſte detention, laquelle n’auoitaucun fonde¬ <pb n="23"/>
        <lb/>15
        <lb/>ment que la haine du C. Maz &amp; la peur qu’il auoie u
        <lb/>Prince de Condé. Le Duc d’Orleans ſe rangea de ce
        <lb/>party. Le Clergé aſſemblé parla pour le ’rince de
        <lb/>Conty, comme eſtant de leur corps. La Nobleſſe
        <lb/>s’aſſembla &amp; ſe ioignit au Clergé, pour demander la
        <lb/>liberté des Princes &amp; l’eſloignement du Card. Maz.
        <lb/>lequel auoit peruerty tous les ordres du Roiaume,
        <lb/>mettant toutes choſes en trafic, ne faiſant donner au
        <lb rend="¬" break="no"/>cune Abbaye qu’il n’oſtat vn Prieuréà celuy à qui il
        <lb/>l’a donnoit, aucun Eueſché qu’il n’en tiraſt vne Ab
        <lb rend="¬" break="no"/>baye, &amp; aucune charges qu’apres l’auoir promiſe à
        <lb/>trente perſonnes, &amp; en tiroit le plus d’argent qu’il
        <lb/>pouuoit par des promeſſes en blanc qu’il faiſoit faire.
        <lb/>Le Duc d’Orleãs aſſiſté de pluſieurs Princes, Ducs,
        <lb/>Pairs &amp; Officiers de la Couronne, fut au Parlement
        <lb/>de Paris, ilſe plaignit de la priſon des Princes, &amp; fie
        <lb/>entendre vn abregé des extrauagances du Card Maz.
        <lb/>Dit que ſon inſolence eſtoit venuë à tel point qu’il
        <lb/>auoit dit au Roy &amp; à la Reine en ſa preſence, que le
        <lb/>Parlement de lParis faiſoit comme le Parlement d’An
        <lb rend="¬" break="no"/>gleterre que la Nobleſſe de Fran ce eſtoient tous des
        <lb/>Cromvvels &amp; des Farfax, &amp; que le peuple de Paris
        <lb/>haiïſſoit le Roy.
        <lb/>Le Parlement de Paris donna pluſieurs Arreſts, &amp;
        <lb/>fit pluſieurs Remonſtrances au Roy, à la Reine pour
        <lb/>la liberté des Princes, &amp; l’eſloignement du Cardinal.
        <lb/>Le Duc d’Orleans aiant proteſteê tout haut qu’il n’i
        <lb rend="¬" break="no"/>roit plus chez le Roy n’y chez la Reine tant que le
        <lb/>C. M.y ſeroit ne pouuant plus ſouffrirſon inſolence.
        <lb/>Le C. Mazarin apres auoir tanté en vain par pluſieurs
        <lb/>perſonnes de faire aller le Duc d’Orleas chez la
        <lb/>Reine deſeſperé de cette ruſe, il s’auiſa d’vne autre,
        <lb/>de pattir vne nuict &amp; aller à S. Germain en Laye,
        <lb/>afin de donner lieu au roy &amp; à la Reine de parler au
        <lb/>Duc d’Orleans, le croiant gaigner par les inſtructiõ̃s
        <lb/>qu’il leurs auoit baillées auant partir, ſur la croyance <pb n="24"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> r
        <lb/>a
        <lb/>ql eut que le Dued’Orleans ſi toſt qu’il ſçauroir
        <lb/>qu’il en ſeroit party, iroit voir le oy &amp; la eine
        <lb/>na leue de o lenun on efonnſide eeueſounte
        <lb/>ne voulut point aller chez la Reine que le Cardinal
        <lb/>uefuſt hors dé France, quelque inſtance que l’on luy
        <lb/>en fit faire par diuerſes perſonnes. Le Cardinal ayans
        <lb/>attendu vingr-quatre heures à S. Germain, d’où il
        <lb/>croyoit que l’on l’enuoyeroit re querir, voyant ſa ruſe
        <lb/>eſuentée &amp; inutile, il s’auiſa d’aller au Havre &amp; faire
        <lb/>ſortir les Princesſans attendre l’ordre du Roy &amp; de
        <lb/>la Reine, &amp;du Duc d’Orleans, penſant qu’ils luyen
        <lb/>auroient grande obligation: Mais le Prince de Condé
        <lb/>qui eſtoit aduerty de toutes choſes &amp; ſçauoit que ce
        <lb/>que ledit Cardinal faiſoit eſtoit par force, ne fut pas
        <lb/>pluſtoſt atriué à Paris, qu’il ſe ioignit au Dac d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>leans &amp; au Parlement de Paris pour faire ſortir le
        <lb/>Cardinal Mazarin hors de France, ſans eſperance dy
        <lb/>retourner iamais, luy ny les ſiens. Enfin apres plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs Arreſts du Parlement de Paris, &amp; pluſieurs
        <lb/>Declarations du Roy, le Cardinal Mazarin ſortit de
        <lb/>France; &amp; apres auoir fait pluſieurs tours d’vn coſté
        <lb/>&amp; d’autre. il s’eſt arreſté preés de Coulõgne, d’où il eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pere toûjours reuenir en France, &amp; continuë ſes bri
        <lb rend="¬" break="no"/>gues &amp; ſes intrigues pour celaauecſes partiſans, &amp;
        <lb/>tous ceux qui pour faire leursaffairesſe veulent ioin
        <lb rend="¬" break="no"/>dre à luy, &amp; luy promettre de le ſeruir &amp; fauoriſer ſon
        <lb/>retour. Ce quiruineraaſſeurement la France, ſi quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que coup extraordinaire de la main de Dieu ne l’en
        <lb/>deliure, &amp; n’oſte la iuſte apprehention de ſon retour
        <lb/>aux bons Franç̧ois, &amp; ce moyen de s’auancer à ceux
        <lb/>quipreferent l’vlité à̀ l’honneur&amp; au bien public,
        <lb/>font mine d’eſtre de ſes amis.
        <lb/> FIN. <pb n="25"/>
        <lb/>ln <pb n="26"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
