<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="non_classé" xml:id="Moreau1199_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les effets admirables de la providence de Dieu sur la
          ville de Paris, ou Réflexions d’un théologien, envoyées à un sien ami solitaire, sur les
          affaires du temps présent.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=CDnPkNx_IawC&amp;printsec=frontcover&amp;"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Les Effets admirables de la providence de Dieu sur la ville de
            Paris, ou Réflexions d’un théologien, envoyées à un sien ami solitaire, sur les affaires
            du temps présent.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110444682" xml:id="IL_LesselinAlexandre.xml">
            <persName>
              <forename>Alexandre</forename>
              <surname>Lesselin</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="12" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque Municipale</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 312355</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract/>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-22" who="KA"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES EFFETS
        <lb/>ADMIRABLES
        <lb/>DE LA PROVIDENCE
        <lb/>DE DIEV
        <lb/>SVR LA
        <lb/>VILLE DEPARIS.
        <lb/> REFLEXIONS D'VN THEO LOGIEN
        <lb/> enuoyées à vn ſien amy ſolitaire ſur les
        <lb/>affaires du temps preſent.
        <lb/>De l’Imprimerie d’ALEXANDRE LESSELIN,
        <lb/> ruë vieille Bouclerie, prés le pont S. Michel.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LES EFFETS
        <lb/>ADMIRABLES
        <lb/>DE LA PROVIDENCE
        <lb/>DE DIEV
        <lb/>SVR LA
        <lb/>VILLE DEPARIS.
        <lb/> REFLEXIONS D'VN THEO LOGIEN
        <lb/> enuoyées à vn ſien amy ſolitaire ſur les
        <lb/>affaires du temps preſent.
        <lb/> MONSIEVR,
        <lb/>L Quoy que ie ſçache tres bien que les deuoirs de.
        <lb/>l’amitié requierent que l’on le rejouiſſe du bon-heur &amp; fe
        <lb rend="¬" break="no"/>citez de ſes amis., &amp; que l’on prenne part das toutes leurs.
        <lb/>bonnes fortunes; neantmoins, ſans pecher ontre les regles
        <lb/>de l’Apoſtre qui veut que la charité ne ſoit point enuieuſc;.
        <lb/>vous me permettrez de vous dire, que peu s’en fau que ie ne
        <lb/>vous enuie le repos de voſtre ſolitude, &amp; voſtre éloignemone
        <lb/>d Paris en cette conjoncture ſi eſtrange. Ce n’eſt pas que
        <lb/>la face de cette Ville, ſoit ſi horrible que le bruit commun
        <lb/>pourroiul veus dépeindre, mais pour ne voaus point mcntir,.
        <lb/>ie ne ſerois pas marry ſ par quelque heureux ſort ie pouuois
        <lb/>metrouuer vn peu à l’eſeart de Paris pour quelque cemps,.
        <lb/>quand ce neſeroit que pour ne me voir pas expoſe ax occa..
        <lb/>ſions d’entendre tous es iours les gemiſſemens des pauures
        <lb/>Villageois; les ſaccagemens de leurs Villages, les incendies
        <lb/>des maiſans, les prfanations des Egliſes, les violenaens des
        <lb/>emmes &amp; des filles, ſans épargaer meſme. les Roligieuſes,
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>les vols, mertres, pillges, maſſacres, &amp; autres ſemblables
        <lb/>hoſtilitez, que les nations babares, ie veux dire les Alle
        <lb rend="¬" break="no"/>mans &amp; Polonois, que le Sicilien a fait venir, excercent
        <lb/>aux enuirons de Paris Quis talia fando teperet lachrymis,
        <lb/>de maniere, que nous aurions icy aſlez de ſujet de reciter ce
        <lb/>Pſeaume, lors que l’Egliſe Iudaique conſiderant les rauages
        <lb/>&amp; deſordres quelle ſoufftoit par l’infolençe des Caldeen
        <lb/>ſes ennemis, diioit, ſe plaiguient à Dien.1.
        <lb/>?..
        <lb/>O Seigneur! der Narons profbnes ſonn vens icj ſurcagarnos
        <lb/>heritges, pa’luer uſtre Teny le, reſpandre du ſang comme
        <lb/>de l’eas aa e nv̂ns de er ſ les,. Nos n’auons qu’à chan
        <lb rend="¬" break="no"/>ger le nm d l ville, &amp; neus y trouuerons le ſuiet de la
        <lb/>meſme p’ainte &amp; l’anentain.
        <lb/>.
        <lb/>Leoi a les e hoſes deſquelles pour n’eſtre pas le ſpecta
        <lb rend="¬" break="no"/>teur, &amp; n’en entendre pas le bruit, ie ſouhaiterois d’eſtre vn
        <lb/>peu l’eſcart de Pais, pour quelque temps, &amp; pour cét effet,
        <lb/>eſtre companon de voſlre are ble ſolitude, &amp; remoin
        <lb/> des belles meditarions que vous y formez, deſquelles pour
        <lb/>vous obliger de me faire pat, ie vous en enuoye quelques
        <lb/>vnes des miennes ſur l’eſtat des affaires preſenes.
        <lb/> Et prcmioremont, quand ie conſidere l’inſolente audace
        <lb/>du Scilien, par laquelle, aydé de la facilité qu’il a trouuée
        <lb/>dans les eſprits de nos Princes, s’eſtant éleué en vn degré
        <lb/>d ’yne domination tyrannique &amp; honteuſe à toute la France,
        <lb/>auiourd’hui pour s’y maintenir, de voir qu’il ioe à perdre vn
        <lb/>Eſtat ſi floriſſant, qu’il mette toute la France en combuſtion,
        <lb/>attaque la capitale du Rõyaume, veille aſfamer vne ſi gran
        <lb rend="¬" break="no"/>de Ville, faire perir tant d’ames innocentes, &amp; ſous pretexte
        <lb/>de quelques teſtes illuſtres à qui il en veut, qu’il ne ſe ſoucie
        <lb/>pas de perdre le general de toute vne ville, &amp; d’enuelopper
        <lb/>dans vne meſme ruine, les innocens, auec ceux qui luy pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſſent eſtre coupables.
        <lb/>A vôrre aduis, mon cher Soliraire, ne voila pas dequoi four
        <lb rend="¬" break="no"/>nir ſuffilamment de la meditation à nos eſprits, ſur les dan
        <lb rend="¬" break="no"/>gerenſes extremitez, eſqelles pouſe les hommes, le furieux
        <lb/>apei de regner, auec celuy de la vengeance. Aucrefois Caï
        <lb rend="¬" break="no"/>phe
        <lb/>. <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>phe prophetizont ſur l’etilité qui deuoit r euenit de la mmt
        <lb/>d Fils de ieu pronoça, qu’il eſtoit ’xpedient qu’il mourut,
        <lb/> afia que toute la nalon des luifs ne pert pas Ce homne. cy
        <lb/>ſemble tenit vn langage tout differend, &amp; dire en ſa maniere.,
        <lb/>qu’l et plus expedicn que oute la nation Francoiſe periſſe
        <lb/> pluſtoſt qu’il dechoie tant ſoit peu du feſte de ſa grandeu:
        <lb/>de maniere, qu’il eſt bien éloigné du zele du Prophete Ionas,
        <lb/>qui apperceuant vne horrible tempeſte, &amp; s’en reconnoiſſant
        <lb/>l’auheur, conſentit d’eſtte ietté dedans la mer, afin que la
        <lb/>terupeſte ceſſat. Ce Sicilien qui eſt cauſe de nos tempeſtes,
        <lb/>neyeroit tous s’il peuuoit temin q’il y employe vneR iuie
        <lb rend="¬" break="no"/>re tant qu’il peut, lans parler de celuy de qi il eſt ſecondé
        <lb/>dans ce meſme deſſein: Mais nous eiperons q’auec la mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſericorde de ieu nous pourrons dirc, que, Deſideriumr ii
        <lb rend="¬" break="no"/>poras peribit. Car ie remarque que quoy ue ce: lonas au
        <lb rend="¬" break="no"/>theur de nos tempeſtes, ſoit maiſtre de la riuiere, qu’il en oc
        <lb rend="¬" break="no"/>eupe les paſſages, que ie ſahe tres-bien que de tout temps
        <lb/>la Scine a éſté appelée la mere nourrice de Paris; neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins, le Seigneur qui eſt le grand Pere nourricier de tous
        <lb/>les hommos, qui ri’abandonne pas les petrits des Corbeaàs
        <lb/>qui crient à luy,-comme dit le Pſalaiſte. il n’abandonne
        <lb/>point la ville de Paris, nay tant d’ames innocentes &amp; religieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes qui le reclament iournellement. Et quoy que l’on tienns
        <lb/>Paris inueſty, &amp; qu’on en ferme les paſſages de tous coſtez,
        <lb/> heantmoins la main de.Dieu qui atteint d’vn’hout à l’autre
        <lb/>tre les ouure en noſtre faueur, pour nous faire venir ’des vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ures par des voyes toutes miraculeuſes.
        <lb/>Et comme autrefois en conſideration de ces ſeruiteus,
        <lb/>tantoſt il commandoit à vne pauure veufue de les nouriir,
        <lb/>comme à cette femme Sunamite, à l’égard du Prophete
        <lb/>Elrzée, tantoſt aux Corbeaux, comme aui ſujet d’vn Elis,
        <lb/>ſoguffrant de la perſecution de la part d’vne Reme indi née,
        <lb/>tantoſt il ſe ſert du Minlſtere d’vn Ange, enleuant le Prophe
        <lb rend="¬" break="no"/>ce Habacu lors qu’il alloit porter vn diſner à ſes moiſſoneurs
        <lb/>&amp;e le tranſportant tout à coup en Babylone dans la foſe aux
        <lb/> lyoas, ou eſtoit le Prophere Daniel: Pareillement la pt
        <lb rend="¬" break="no"/> B
        <lb/>-
        <lb/>. ..
        <lb/>e¬ <pb n="6"/>
        <lb/>uidence de Dieu nous fait venir des Conuois, tantoſt dvn
        <lb/>coſté, &amp; puis d’vn autre, par des routes ſecretes, qui ſont des;
        <lb/>marques manifeſtes d’vne merueilleuſe prouidence de Dieu
        <lb/>ur la ville de Paris.
        <lb/>Nous n’auons du pain qu’auec de la peine, cela eſt vray,
        <lb/>mais neantmoins nous en auons.
        <lb/>Nous ſommes nourris icy à la Laconiene, pour aguerrir.
        <lb/>la ieuneſſe des Lacedemoniens, on leur tenoit ſerŕes les
        <lb/>proſions, &amp;. ne leur dc nnoit-on pas à manger tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les fois qu’ls vouloient: de maniere, que pour la pluſ
        <lb rend="¬" break="no"/>part il faloit qu’ils tachaſſent d’auoir du pain par ſurpriſe,
        &amp;.
        <lb/>de l’enleuer comme à la dérobée: Voila, Monſieur, de la,
        <lb/>ſacon que nous. ſommes nourtis, nous n’auons point de
        <lb/>pain il ne fail le diſputer, tâcher de le ſurprendre quel
        <lb rend="¬" break="no"/> quefois de nuit.. comme ſi nous le derrobions, il fant
        <lb/>ſaut rendte des combats, le diſputrer à la point del’eſpée,
        <lb/>cela eſt vray. Mais n’importe, au moins en auons nous, au ſſi..
        <lb/>bien que de toute ſorte d’autres prouiſions, non ſeulemen
        <lb/>pou la neceſſiŕ, mais meſmes iuſques à pouruoit à la v
        <lb rend="¬" break="no"/>lupré &amp; aux delices, nonobſtant les oppoſions de nos ad-
        <lb/>uerlaires. De manirere, que comme Sainct A nboiſe medi
        <lb rend="¬" break="no"/>ant ſur ces feſtins que faioit le Proph:re Dniel au milieu.
        <lb/>de la foſſe aux Ly ns, dit ces belles paroles, Lones frense
        <lb rend="¬" break="no"/>bat, ar Daniel eplabatr. Que Daniel nanquetoit to à ſ n
        <lb/>aiſe, tandis que les Lyons fremi ſoent autour de luy. Volla.
        <lb/> vne image de noſtre conditon, nous banquecrons &amp; faiſns
        <lb/>des feſtinsau milieu d la ville de Paris, andis qe les ſyons
        <lb/>qui ſont autour de nous fremiſſent de rage, &amp; s’eſtonnent.
        <lb/>comtentnous ne mourons pas de faim.
        <lb/> Mais il y a vn autre eſtonnement qui les ſurprend beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup, &amp; qui lesmet au deſeſpoir, &amp; c’eſt vne chioſe qu’ls
        ’ne
        <lb/>peuuont comprendre de voir comment la mulritude d’vn
        <lb/>peuple ſi nombreux, le corps d’vne ſi grande ville ſous la
        <lb/>conduite de tant de Chofs, ſubſiſte ſi long-termps dans vne ſi
        <lb/> eſtroire vnion, nonobſtant les effors &amp;e tous les artifices
        <lb/>deſqels ils ſe ſeruent pour nons dluiſer. <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/> Sut le poinct qu’on has entsla le Roy, a enuoya vne
        <lb/>lettre de cachet adtelante au Preuſt des-MAarçhands &amp; Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cheuis de ta ville de lhis . parilaque le le Roy declare que
        <lb/>e n’eſt point au oargeois &amp; Habitant de ſ bonne vile
        <lb/>qu’il en veut, mais à qualques-vns du Parlemenr, qu’il dit
        <lb/>eſte des facieux, eanmis de ſon Eſtat, auoir l’inteili
        <lb rend="¬" break="no"/>gence auec l’Eftranger, confpiter contre ſperſonne: d’
        <lb rend="¬" break="no"/>bord les moins clair-voyans s’apperceuret ien que s’eſtoqit
        <lb/>vn artifîee tendant à la uiiſion, &amp; à deſtacherle corps de la
        <lb/>ville, d’auec celuy do’Parlment. Certe Declaration ne
        <lb/>’produiſant pas ſon effet: Envoicy arriuor yae autre de ſaint
        <lb/>Germain comme par v nouueau renforr, plus foudroyante
        <lb/>que la precedente, qui caffe ſuppimele Parlerrent, les d
        <lb rend="¬" break="no"/>elate crimines de lee Maieſté, enaeois de l’Eſtac, pertup
        <lb rend="¬" break="no"/>bateurs du repos public. P’an lameſme Declaration le. Ry
        <lb/> proteſte n’inputer poinau boutgeois, la reuolte de Paris
        <lb/>(c’eſt ainſi qu’ils le font patler eſtre pteſt à les recenoir en
        <lb/>grace, ce quanieé de deaoanſtatlons, de bien- vueillance,
        <lb/> prume oubly du paſſé, &amp; abolitin generale de toutes les
        <lb/> fautes. Mais comme ecoe vniondu puple auec le Patle
        <lb rend="¬" break="no"/> ment eſt vn lure de Dieu, qu’il eſt écrijea q Qaod. Dus
        <lb/> ooiunit hos nos ſparaeet , auſfi arriu- il que tous les arti
        <lb rend="¬" break="no"/> ices des hommes ne la peuuent rompre.Ces artraits de dou
        <lb rend="¬" break="no"/> ceur &amp; cletmaence, ne pouuant praduire;l’effet pretepdu, l’pn
        <lb/> ait loé’vne autte pieodb baroai Mopiy des viſages ef
        <lb rend="¬" break="no"/>frayans qui ne portent que terroùfs &amp;nenc3;, ſe preſener
        <lb/> adu enuiront de Prislc’eft à dir, des Herauts d’armes, gens
        <lb/>qui par la nasurelde leus rhatges., ne ſont ppteurs que de
        <lb/> Detlaraioabde gderte, ſonlos robcmen je l colere
        <lb/>-aaodela pbeegodlihdsgaaieotdecboys, n emps
        <lb/>voila paroiſtre dans la ville, leGhuabierds la Valee po
        <lb rend="¬" break="no"/>adeheolaiegjràide pua oe ppelle aiaanie, c’e3
        <lb/> icej desplacads s llbetls exrrenement ſedijeu, qu’il ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>o&amp;trpand parcoutslailleé nAdouſgà ce ant d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>l teeduepteimfecaanoderaiſes elpions, de a, Cour
        <lb/>-ndeſquPilsiteoliepâai, alAvd ilnauqais
        <lb/>11.li <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>gatnemens, tant de gens de fortuneà qui lesdoigts dean
        <lb rend="¬" break="no"/>gent de piller, &amp; qui n’en attendent que l’occaſion depuis ſi
        <lb/>long-temps, la chereé du pain qui deutoit faire aurnaure le
        <lb/>Peuple, le Matehand qui ne gagne riea par ce temps, fa
        <lb rend="¬" break="no"/>cheux, la pluſpart des Ouuriers qui cla nmnent,la Iuſtcequà
        <lb/>ceſſe à l’égard du pariculier, le commerce interrompu, le
        <lb/>Bourgeois de Paris, que l’on accuſe doſtre vn peu delicat,
        <lb/>qui deuroicſe laſſer dé́ja desfatiguas des veilles, delagarde
        <lb/>des Portes ;des’coutuées qu’il luy fat faire quolquefisà
        <lb/>Ia Campagne; &amp; des axes &amp;foiais le la Guerre, auſquels il
        <lb/> luy faut ſubuecnir. Que toutes ces ceonſideraions ne ſoient
        <lb/>pas ſuffiſantes de diuier les eſprits, &amp; rompr la bonne intel
        <lb rend="¬" break="no"/> lgence: Qureonque dira qu’il n’y apoint à cela dumiracle.
        <lb/> le n’interis en faux &amp; dis qu’il necbnſidere, &amp; ne peſe pas
        <lb/> aſſez bien toutes ces circoaſtances.
        <lb/> Vous ſç̧auez, Monſieur, ce que nous apprend l’hiſtoira
        <lb/> des Ates ſur le commencement de l’Egliſe naiſſante, que,
        <lb/> creſcente namsero diſcapalorons, aons eſt aaormaar, que le nons.
        <lb/> bre des fideles ſe muliplane il! cumuaença d’y arriuet du
        <lb/>murmure-&amp; diſſention psiny eux. Et ſainét Gregoire le
        <lb/>Pape, parlant de ce filet de faint Pierre, lequel l’Apoſtre
        <lb/>ayant ietté dans la Mer, pe altieadioe piſcuns rpebar
        <lb/>rere eoruns, qu’il vintà tompre par la grande multitude de
        <lb/> poiſſon, dit, que cette rupture et ne image ou Symbole
        <lb/>de ce qui arriu’ôrdiharamea dans toute ſorte de multitu
        <lb rend="¬" break="no"/> de, &amp; de grandes aſſemblées.
        <lb/> Qu’en deuoit-l eſtre?’ &amp;que ne deurions-nous craidr
        <lb/>dans cette grande multitude de peuple de Paris?
        <lb/>Ajouftons encore ſt vous voulez aulitude deCſhaefs, deſ
        <lb rend="¬" break="no"/> quels chacun peut auaoir des venés: diffraetes,e des, ins
        <lb rend="¬" break="no"/> reſts partieculiets a enuiſager.
        <lb/>Mais comme autrefois ſus le deſſei de l’eobraſeaa. de
        <lb/>Sodome, Dierproteſta que s’il s’y tteuuoit ciag hommes
        <lb/>’iuſtes, il nodereroit ſou. Indignarion:. &amp; ſuſpsndaatl’ese
        <lb rend="¬" break="no"/> Cution’de ſes iu genens pout’auaundccosreitqjſta, q’il
        <lb/>?’ne deſtruibit pas laville caaqeilouuieeae,. o
        <lb rend="¬" break="no"/> cluans <pb n="9"/>
        <lb/>cluons que c’eſt ſans doute en faueur de quel ques ames in
        <lb rend="¬" break="no"/>nocentes &amp; ageables à Dieu, que le e gneur deloutne cét
        <lb/>embraſementde ſedition que nos adueriaires mitent de.
        <lb rend="¬" break="no"/> puis ſi long emps eontre nous, &amp; que ne voulant pas nous
        <lb/>perdre, il conuſerue ſi miraculeuſement cette bonne intelli
        <lb rend="¬" break="no"/>gence, tant, parmy eette grande populace qui ſe laiſſe manier
        <lb/>auec tant de facilité, que pamy la multitude de tã̃t de Chefs
        <lb/>qui la gouuernent ſans diuiſion,
        <lb/>Ms en meſme temps que nous admirons la Prouidence
        <lb/>de Dieu dans cette intelligence ſi miraculeuſe à Paris, contre
        <lb/>l’attente ineſpeŕe de tous les hommes: Conſiderons la meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>intelligence qui ſuruent à S. Germain, ſelon l’ordre de cette
        <lb/>meſme Proidéce, de rëflechir les mauuais conſeils ſur la teſte
        <lb/>de leurs autheurs,de are romber dans la foſſe celny qui la
        <lb/>creuſe au prochain, de confondre la prudence des Sages, in
        <lb rend="¬" break="no"/>fatuer leur conſeil, ainſi que parle l’Eſcriture, &amp; enlaſſer
        <lb/>les plus ſubtils dans les cordages de leurs propres iniquitez.
        <lb/>De ſorte, que comme le Fils de Dieu pronence dansl’E
        <lb rend="¬" break="no"/>uangile qu’il faut que tou lyaume diuise, tombe neceſſaire
        <lb rend="¬" break="no"/>ment en deſolaion, la duiſion eſtant à ſainct Germain,e&amp;
        <lb/>la rtupture &amp; ſepatation eſtant venuë de ce coſté la. Ha mon
        <lb/>cher ſoluaire, c’eſt icy ou ie voudrois eſtre faux Prophete,
        <lb/>mais le Fils de Dieu qui eſt la verité meſmayant prononcé
        <lb/>cette ſentence, ie tremble dans mon apprehenſion, &amp; prie
        <lb/>Dieu qu’il en détourne l’euenement.
        <lb/>Quand a nous, ſi nous perſiſtons dans noſtre vnion, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me toutes les apparences le promettent, atrendu la iuſtice
        <lb/>de noſtre cauſe, &amp; la droiture de nos intentions reconnuë̈
        <lb/>manifeſtement de tout le monde, ie ne dqute point que nous
        <lb/>ne ſoyons inuincibles &amp; que triomphans des ruſes &amp; de la
        <lb/>malice du Sicilien, nous n’abations la grandeur de ce Coloſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe par terre.
        <lb/>Vous ſçauez, Monſieur, que toutes choſes ont leur perio
        <lb rend="¬" break="no"/>de, &amp; qu’ayant leur accroiſſement &amp; decroiſſement, elles
        <lb/>ne peauuent ſubſiſter long-temps dans vn meſme eſtat de
        <lb/>eonſiſtance. Ceét hommc-cy s’eſtant accreu en vne prodi¬ <pb n="10"/>
        <lb/>ienlrandeu:, oporter illan minui, le temos de ſon deeroiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemet ecalence e:nhle cſtre maintennt arriue. C’eſt
        <lb/>l re qu tourne, mon her amy.
        <lb/>ne t m d a lnin rru ns
        <lb/>nie ſtos ceuſſe qucrar, rollnur in alrms
        <lb/>t lapſu graurore ruant.
        <lb/>Car tout inſi que ceux que l’on exeeute aux gibets qui or
        <lb rend="¬" break="no"/>dinairement ſont les plus proches de leur fin quand ils ſont
        <lb/>montez au plus haut eſhelon: Cét homme s’eſtant eleué vn
        <lb/>peu trop haur, il faut qu’il deſcende, mais il y a de l’appa
        <lb rend="¬" break="no"/>rence que ce ſcra par le precipice. Il s’eſt engraiſſé de nos
        <lb/>biens, de ſorte, qu’il ſemble deſormais eſte vne victime aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez prtopre pour le ſacrifice.
        <lb/>Ne vous ſcandalizez point de ces paroles, mon Frere,
        <lb/>c’eſt le lanage du Prohete Ieremie, lors que donnant la
        <lb/>iſon pourquoy le Seigneurt fait quelq efois proſperer les
        <lb/>mechans, il dit, qu’il en vſe comme de ces beles, leſquelles
        <lb/>on engraiſſe, &amp; apres auoir engraiſſees on enuoye à la bou
        <lb rend="¬" break="no"/>cherie: De meſme que Dieu engraiſfant les meſhants des
        <lb/>hiens &amp; oroſperitez de la tecrre, les deſtine apres au maſſacre,
        <lb/>&amp; aà quelque fin honrenſe &amp; miſerable, ils’en ſert comme des
        <lb/>verges pour chaies ſes enfans, leſquelles il ette apres de
        <lb rend="¬" break="no"/> dans le feu, il leur mt en man la coupe de ſon ire &amp; de ſon
        <lb/>indignation pour en faire boire à tous les pecheurs de la ter
        <lb rend="¬" break="no"/>re, mais auſſiil leur en fait ſuccer apres uilques à la lie, il
        <lb/>s’en ſert comme d’vn marteau pour briſer &amp; deſtruire ls
        <lb/>nations, mais leur deſtruction arriue aſſi à leur tour, on n’a
        <lb/>qu’à auoir vn peu de pat ience: Iaſques à quand, dit le Roy
        <lb/>Prophete ſe plaignant de l’inſolence des meſchans, Les Ims
        <lb rend="¬" break="no"/>pies parleront-ds ſi fierement &amp;auec tant daudce, hœſſanr leus
        <lb/>mez ne faironr onſcience de rien, fouleront la veufue, oppro
        <lb rend="¬" break="no"/>meront l’orpbheſin, sépriſeront les larmes des pauares, les
        <lb/>gemiſſemems des miſerables: Mais attendez vnpea, dit le meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me Pſaſmiſte, ’ay vea le meſchant eſtendanmt ſes bramches, coo
        <lb rend="¬" break="no"/>ae vn grand arbre, à l’ombre duquel tous les homsmes rep
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoiet, erdoyant comse vn beu laurier, mss aez vns pede <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>patience, dns peau de tempsil’er ſltty, &amp; il a’ea ſera pſies
        <lb/>aie memore? Qe ſi ce Scilien, qui eſt aujout’hy l’an
        <lb rend="¬" break="no"/>h:me &amp; execaon de tu, les hmmes, laiſſe quel que me¬.
        <lb/>mire de lny, el le ne ſeraq ’en obiet de hayne &amp; d’horreur
        <lb/>comne d’vn Ty:an inupprtable, qui s’eſtant eleué in
        <lb rend="¬" break="no"/>lolamment au deſſus ſe nos’mileres, &amp; ayant batty ſa fortu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne du debris &amp; ruines de la Fance, ne ſe rendra memorable
        <lb/>que par l’embraſement qu’il luy cauſe, comme cét Eroſtra
        <lb rend="¬" break="no"/>te pour auoir brulé le Temple de Diane, Memora iuſt cm
        <lb/>lasdibus nomsen autem imporunms patreſcer, dit Sal.
        <lb/> Cependant, remarquons le prodigieux aueuglement
        <lb/>dans lequel plonge les hommes, l’amour des grandeurs de la
        <lb/>terte: Cet Italien marchant ſur les traces d’vn ſien compa
        <lb rend="¬" break="no"/>triore, homme de meſme narion, tombé dans le precipice
        <lb/>pours’eſtre eleue trop haut, &amp; n’auoir ſceu vſer de la for
        <lb rend="¬" break="no"/>tune auec moderation: Que cét exemple, comme celuy de
        <lb/>pluſieurs autres, n’ayeſceu luy deſiller les yeux pour le ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre ſge par les maux d’autruy: Mais il faut auoier que l’é́
        <lb rend="¬" break="no"/>ciat des grandeurs du monde à quelquechoſe d’enſorcelant,
        <lb/>qui enyurant les eſprits des hommes Ieur oſte le iugement.
        <lb/>Ce qui nous eſt deſigné par cettefemme paillarde de l’Apo
        <lb rend="¬" break="no"/>calypſe, qui habiĺe de pourpre, eſclatante en pie reries, eſt
        <lb rend="¬" break="no"/>repreſentec auec vne coupe d’or en la main, de laquelle elle
        <lb/>preſente à boire, &amp; enyure tous ls grands de la terre. Peu
        <lb/> s’en falut que les Apoſtres ne paruſſent touchez de cette
        <lb/>maladie, teſmoin cette conteſtation qui s’ecleuoit chaue
        <lb/>fois parmy eux, à qui ſeroit le plus grand dans vn certain
        <lb/>Royaume temporel &amp; floniſlant qu’ils s’eſtoient imaginez
        <lb/>du Fils de Dieu.
        <lb/>Mais ces Meditations me meneroient bieloin ſi ie vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lois en ſuiure la pointe, il faut que ie les rappelle au lieu d’o
        <lb/>ie les ay retirées, qui eſt, la Medtauion des Euangies du
        <lb/>Careſme, duquel j’ay interrompu le trauail pour vn peu de
        <lb/>temps, pout auoir l’honacur de m’entretenit auec vous. Ie
        <lb/>pourrois eſtendre quelques vnes de mes Relexions ſur d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres perſones, mas ou.re qe ie ne pourrois rien dire à leut <pb
          n="12"/>
        <lb/>i2
        <lb/>aduantage, qu’il faut que la plume d’vn Theologien ſoit dns
        <lb/>vne plus graãde retenu que celle du coõman des autres hõnmes
        <lb/>&amp;detrempee dans vne pls g ande modeſtie, &amp; que d’ailleurs
        <lb/>il eſt écrit, Nolite tangereChrſtos meos Et Prncipem popul tui
        <lb/>non maaleices I’ay me mieux me tenir das le ſilence, &amp; la: ſſe
        <lb/>prendre ceét eſſot à des plumes plus hardiesque la mienne &amp;
        <lb/>au lieu de l’employer en declamations &amp; inuectiues, con.
        <lb/>uertir pluſtot nos langues en benedictios &amp; en prieres:
        <lb/>Et conſiderant le prouigiex aueuglement &amp; endurciſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de cœar, duquel Dieu a frpe les eſprits de ceux qui
        <lb/>uous haiſſent, demandons luy qu’il chane leurs cœars;
        <lb/>Quil deſille les yeux de nſtre Rey ne, luy faſe voir le pen
        <lb rend="¬" break="no"/>chant du precipice ou l’on la met, la ruine generale de ſon
        <lb/>Eſtat. qu’elle s’attire ſans y prendte garde, le t ône de ſon
        <lb/>Fils qu’elle cbranle penſant l’affermir, ſa reputation qu’el’e
        <lb/>expoſe en pluſieurs manieres, la hane &amp; indignation des
        <lb/>peuples qu’elle ſe prouoque de tous coſtez. Que Dieu de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtourne les maux qui men cent la France, faſſe ceſſer la tem
        <lb rend="¬" break="no"/>peſte, nous donne vn heurenx calme, reiiniſſe les cſprits
        <lb/>des Princes, nous rende noſtre Roy. Voila, mon cher, So
        <lb rend="¬" break="no"/>litaire, vn digne objet dc nos prieres, &amp; à quoy ie vous ex
        <lb rend="¬" break="no"/>horte de tout mon cœur.
        <lb/>Viue vale ſi quidnouiſti rectius iſtis
        <lb/>e Cndidus inmaperti, ſi non, hs vtere me </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
