<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1124_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Discours héroïque présenté à la reine régente pour la
          paix.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz18621"/>
          <author ref="isni:0000000061373231">
            <persName>
              <forename>Suzanne de</forename>
              <surname>Nervèze</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Discours heroique presenté a la Reyne regente pour la
            paix.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000004958516" xml:id="IL_LoysonJeanBaptiste.xml">
            <persName>
              <forename>Jean-Baptiste</forename>
              <surname>Loyson</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000006911746" xml:id="IL_LoysonGuillaume.xml">
            <persName>
              <forename>Guillaume</forename>
              <surname>Loyson</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-03-15" notAfter="1649-04-15">fin mars-début avril
            1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM50350" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50350"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10852</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Sous forme de lettre adressée à Anne d'Autriche. Par Suzanne de Nervèze
          d'après les initiales "S. D. N." de la signature à la fin du texte. D'après Hubert
          Carrier, texte paru fin mars-début avril 1649 (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-2, f.
          240v).</p>
        <p source="Moreau">1124. Discours héroïque présenté à la reine régente pour la paix. Paris,
          Guillaume et Jean-Baptiste Loyson, 1649, 8 pages. Signé S. D. N. (Suzanne de Nervèze).
          Suzanne de Nervèze était, à ce que je crois, sœur de À. de Nervèze, qui a partagé pendant
          quelque temps avec des Yveteaux le sceptre des ruelles, et qui, par sa Lettre écrite à M.
          le prince, en 1614, s’est acquis un juste renom de noble indépendance. Un pamphlétaire de
          la Fronde (/a Vérité de ce qui s’est' passé à Paris dans trois fâcheuses rencontres, etc.)
          a dit encore de l’auteur de la Lettre du bourgeais désintéressé : « 11 fait le Nervéze, et
          manie son épée au soleil pour donner dans la vue. » Tous les libellistes s’accordent à
          dire que Suzanne de Nervèze était dans la plus profonde misère. L’auteur de la Fourberie
          décou- verte lui adresse ces quatre vers : « Et toi, Nervèze damaiselle, Qui te vante
          d’être pucelle, Quoiqu’aussi vieille que Gournay, As-tu chez toi un bon diné ? » Je lis
          dans la Prise du bagage, meubles et cabinet de Mazarin, ete.: « Îtem, des panégyriques de
          son Éminence par une demoiselle qui n’a pas beaucoup de pain cuit, et qui a fait vœu
          d’instituer en ce royaume un collége de vestales qui chanteront, jour et nuit, quel- que
          ballade de Marot en faveur du bonnet rouge, et qui compose- ront des éloges en style de
          Nervèze, quoique ce style ne soit plus de saison. » Enfin Mazarin dit dans le Mazarin
          portant la hotte : « J’estime même que Nervèze, Qui n’est pas des plus à son aise,
          Quoiqu’elle ait de moi pension , Témoigneroit sa passton Contre moi qué personne n’aime. »
          La pension de Mazarin ne suffisait pas aux besoms de la pauvre fille ; car, dans le
          Discours héroïgue, Suzanne de Nervèze demande en quelque sorte l’aumône à la reine. «
          Donnez, lui dit-elle, quel- qu’allègement à mes souffrances. » Et, dans la Réception du.
          roi d'Angleterre à Saint-Germain, elle écrit à Charles IL: « Pavoue qu’une naissance
          illustre, non plus qu’une fortune écervelée, ne m’ont pas rendue considérable dans le
          siècle; mais pour tromper mon mauvais sort, je prendrai même son inimitié pour une preuve
          de ma valeur ; et en qualité de persécutée des horreurs de la vie, j'offrirai à Votre
          Majesté, de la part de la France, ses passions et son zèle. » Suzanne de Nervèze à
          bçcaucoup ferit ; et toujours elle a mérité cette lonange que lui donne Naudé , « qu’elle
          a fait paroître plus de .bonté et de moralité que d’aigreur dans plus d’une quinzaine de
          pièces, qui sont de son invention. » Page 8 du Mascurat. Faut-il prendre à la lettre cette
          expression : Plus d’une quir- zaine de piêces? je ne sais. Toujours est-il que j'ai
          rencontré, de Suzanne de Nervèze, justement quinze pamphlets, qui sont, outre le Discours
          héroïque , 1. Le Plus heureux jour de l’année par le retour de Leurs Majestés , etc.; 2.
          La Lettre d’une bourgeoise de la paroisse Saint-Eustache ; 3. La Monarchie affligée ; . Le
          Rieur de la cour aux bouffons satyriques ; B. Les Souhaits accomplis ; 6. La Let- tre
          d’une religieuse présentée au roi; 1. La Réception du roi d’An- gleterre à Saint-Germain ;
          8. Le Panégyrique royal; 9. Lettre de consolation à la reine d’Angleterre sur la mort du
          roi son mari, et ses dernières paroles ; 10. Lettre de consolation au duc de Venta- dour,
          etc. ; 11. Le Legs royal, ete. ; 12. La France triomphante sur tous les Etats ct Empires
          du monde, etc,; 13. Le Te Deum des dames de la cour; 14. le Discours panégyrique au duc
          d’Orléans. Suzanne de Nervèze écrivait encore en 1655; car je lis dans la 21° Épitre
          burlesque (continuateurs anonymes de Scarron ) : ’' J, - - « : = « J’aurois bien, dès le
          jour de Mars, % ÆW Larn- C rre Donné ces vers fort peu gaillards ; Mais la divine de
          Nervèze, ‘ Cn I“° e P’ “ À dame Pallas n’en déplaise, — b 2 y A Savante plus qu’elle cent
          fois, » 1 - n°- 76 A, depuis des jours plus de trois, —s Tenu la presse Lesseline Sur
          maint ouvrage d’œuvre fine, “ Qui doît être présenté ÀA l’une et l’autre Majesté. » Je la
          trouve, enfin, portée sur le testament du cardimal Mazarin pour une pension de quatre
          cents livres; ce qui prouve qu’elle vivait encore en 1663. Quel âge devait-elle donc avoir
          puisque, déjà en 1650, elle était ausst vicille que Gournayr®</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Louis XIV (1638-1715 ; roi de France)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_16" source="Moreau">
          <p>Le parlement accepte le traité de Ruel</p>
          <date when="1649-03-15">1649-03-15</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>DISCOVRS HEROIQVE
        <lb rend="¬" break="no"/>PRESENTE
        <lb/>A LA REYNE
        <lb/>RBGENTE
        <lb/>Pour la Paix. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez GVUILLAVME ET IEAN BAPTISTE LOY
        <lb rend="¬" break="no"/>SON au Palais.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permiſßion.</imprimatur>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/> IOV S YEUIQ
        <lb/>PRESENTE
        <lb/>Pour la Paix.
        <lb/>MADAME,
        <lb/>A Ceux qui nous font du bien ont vn empire ſi
        <lb/>o abſolu ſurnos volonte, que les peuples qui ont
        <lb/>idolatreé v n Iupiter vn Mars vn Mercure vne Diane vne
        <lb/>Iunon ſeſont perſuadez que c’eſtoit leurs Dieux &amp; Déeſſes
        <lb/>tutelaires, lors qu’ils ont encenſé leurs Autels, &amp; offert les vi.
        <lb/>ctimes ſanglantes à l’immolation erronée d’vne fauſſe &amp;
        <lb/>phantaſtique diuinitéIl eſt vray que toutes les Natiõ̃s les plus
        <lb/>barbares ſe ſomueuent aux biens-faicteurs, &amp; il n’eſt point de
        <lb/>cœur qui reſiſte aux attraits de la bonté quelque indomta
        <lb/>ble qu’il puiſſe eſtre, s’il n’eſt abſolument priue de raiſon &amp; de
        <lb/>toute ratiocination iudicieuſe, mais comme nous ſommes
        <lb/>attachez par les faueurs, nous ſommes auſſi bleſſez dans la
        <lb/>rencontre de la peine, ce qui nous incommode, altere nos
        <lb/>affections &amp; quelque grace qu’vne main ennemie poſſede
        <lb/>de nous eſt odieuſe, ſi elle s’arme pour nous nuire tant nous
        <lb/>ſommes naturellement portez contre ce qui nous choque, &amp;
        <lb/>à l’aigreur de nos ennems, la nature meſme eſt continuelie
        <lb rend="¬" break="no"/>ment en contraſte dans ces oppoſitions, &amp; pecrt dans le com
        <lb rend="¬" break="no"/>bat &amp; la reſiſtance toutes les forces de ſon compoſe, vſant
        <lb/>eſgalement les deux parties qui ſe piquent dan ces effoits.
        <lb/>Mais comme la Loy de Dieu ne nous engage ’à a ſ.s
        <lb rend="¬" break="no"/>A i,
        <lb/>E <pb n="12"/>
        <lb/>ſrance, les couronnes qu’ilnous promet ſont ſeulement pour.
        <lb/>les debonnaires, qui paſſent par obeiſſance chteſtienne au
        <lb/>deſſus de l’iniure ſans reſentiment, prient pour ceux qui
        <lb/>les perſecurent, &amp; ne veulent point d’autre vangeance que
        <lb/>l’honneur d’eſtre touſiours expoſez au tourment continuel
        <lb/>qui produit vn merite infini: La vertu ne conſiſte pas a vn
        <lb/>acte ſimplement, il faut vne habitude glorieuſe pour pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tendre à l’aduantage d’vn tltre ſuperlatif, Madame, c’eſt
        <lb/>par ce dignae aſſemblage des parfaits eſcarboucles d’vne vie
        <lb/>remplie de candeur &amp; de probité́, que les tiſſu des diuines
        <lb/>vertus dont voſtre Maieſté eſt toute brillante ont fait voir à
        <lb/>vos peuples, que la douceur de cette Paix ſi neceſſaire à l’E.
        <lb/>ſtat &amp; aà noſtre ſalut, eſt vn efft de voſtre pieté́ &amp; vne preuue
        <lb/>tres concluante de vos bontez &amp; des ſoins que vous auez
        <lb/>d’vne Regence quiuous eſt ſi chere, plaiſe à̀ celuy qu a ſoin
        <lb/>de voſtre diadeſme &amp; de noſtre repos d’acceptertoutes les
        <lb/>larmes des veufues &amp; des orphelins, le ſang reſpandu des ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>iets du Roy, dans vn pitoyable malheur en expiation des
        <lb/>fautes d’vne imprudence tres punie, &amp; que iamais plus il
        <lb/>ne paroiſſe, ny colere ny eſmorion royale, ny publique en
        <lb/>France, Madame, vos Maieſtez oublieront ie m’aſſeure le
        <lb/>pouuoir comptable que vous auez d’exterminer &amp; de de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtruire, &amp; n’agires qu’au reſtabliſſement des oppreſſez,
        <lb/>comme des progeniteurs qui ont pardonné leurs enfſans, &amp;
        <lb/>i’oſe bien aſſeurer qu’il s’en trouue peu des coupables d’vne
        <lb/>diſgrace ſiſenſible, mais il n’apartient qu’a celuy qui fait lui
        <lb rend="¬" break="no"/>re ſon ſoleil ſur les bons, &amp; les mauuais de faire vn dicerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de cettc condition, auec le temps, ſa Iuſtice ſeparera le
        <lb/>bon grain de liuoyre, &amp; oſtera de la confuſion &amp; des tenebres
        <lb/>les penſees fermes &amp; heroiques dans cette infaillible atten
        <lb rend="¬" break="no"/>te, vos Maieſtez peuuent dire aux Pariſiens ce que noſtre
        <lb/>Seigneur dit à la Magdelaine beaucoup de pechez luy ſont
        <lb/>pardonnez, par ce qu’elle a beaucoup aimé. Il faut aduoü̈er
        <lb/>cette verité, &amp; que le Francois eſt tres loüable dans cette
        <lb/>extreme paſſion qu’il à pour ſon Prince, toutes les deuiſes
        <lb/>de lenrs enſeignes de gucrre eſtoient les teſmoins deleur ze
        <lb rend="¬" break="no"/>le, il ne reſpiroit que le repos &amp; ne combattoit que pour le
          <pb n="13"/>
        <lb/>7
        <lb rend="¬" break="no"/>pain, &amp; à l’vn &amp; à l’autre, ils ont meriteé l’honneur de
        vos
        <lb/>graces &amp; le charme de leurs douleurs, Madame vos arden
        <lb rend="¬" break="no"/>tes deuotions &amp; les ieuſnes auſteres que vous faites en cette
        <lb/>ſaincte ſaſon ont eu pitié de ceux que nos indigences nous
        <lb/>ont ordonnez, &amp; lors que le temps de noſtre redemption
        <lb/>nous eſt repreſenté par l’Egliſe, voſtre bonté touchée de nos
        <lb/>clameurs nous remet au premier point de nos tranquillitez,
        <lb/>toutes choſes reprenent leur eſclat au iour de la iuſtice que
        <lb/>vous aués rendu a nos ſoupirs &amp; a nos l’armes, les obiets ont
        <lb/>leur premiere beauté, &amp; ſi vos Maieſtez ſe venoiẽt aſſeoir das
        <lb/>leurs Palais, &amp; leurs Louures de c’ette belle ville iamais elle
        <lb/>n’a eſté plus pompeuſe &amp; magnfique, mais de cette felicité
        <lb/>qen ſera ce que Dieu en voudra ordonner, pourueu que nous
        <lb/>ſoyons certains de vos ſantés &amp; de nos procections, nous vi
        <lb rend="¬" break="no"/>urons deſpoir &amp; de deſir pour le bien de noſtre Monarque,
        <lb/>&amp; celuy de voſtre Maieſté, tout le monde ſe promet que cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te paix vniuerſelle reſuſſitera tous nos contentemens, mas
        <lb/>peiſonne nignore que la plus importance ne ſoit ele,
        <lb/>vousnous aués donnée, les anciens auoient vn Templededie
        <lb/>au Dieu de la paix, la France donne ſes vœux &amp; ſes acla
        <lb rend="¬" break="no"/>mations a voſtre aieſté comme à la puiſſance fauorable qui
        <lb/>a exaucé ces triſtes gemiſſemens, que toute la terre vous com.
        <lb/>ble d’honneur &amp; de benediction, &amp; que dans les cœurs de
        <lb/>vos hidelles ubiets, vous trouuiés autant d’autels ou le ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de voſtre Maieſté ſoit le vray agent de tous leurs mouue
        <lb rend="¬" break="no"/>mens, qu’eſt ce que nous ne deuons pas a vne grande Reyne
        <lb/>de qui les humilitez &amp; les modeſties donnent des leçons à
        <lb/>toutes les Dames de ſon Royaume &amp; de l’vniuers, exempte
        <lb/>de paſſion &amp; abſolument ſobmiſe aux ſages Dire cteurs, de ſa
        <lb/>conſcience, qui n’a que desRoys, des empeteurs &amp; des Sainct
        <lb/>&amp; des Sainctes pour les chers parens, du ſang &amp; les mode
        <lb rend="¬" break="no"/>les de ces actions pieuſes Madame, ce grand Dieu qui uous à
        <lb/>choiſi pour le bien de la France ſoffenceroit de nos meco
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoſſances, ſi nous ne donions a ce bon-heur tout ce que
        <lb/>nous ſommes capables de cõceuoir de gratitude &amp; deſtimeé a
        <lb/>l’excellence deuos œuures, le Seignour ſoit loue a tous le s
        <lb/>ſiecles qui à diſpoſeé vos mouueoens, par les ordres ſacrez
        <lb/>!
        <lb/>S <pb n="14"/>
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>de ſa ſupreme ſageſſe, la campagne reueſtue deſmail &amp; de
        <lb/>parure ne ſera plus rougie de ſang de cruauté &amp; de carnage
        <lb/>elle ſera embellie des fleurs &amp; prendra vn nouuel ornement
        <lb/>pour de ſlaſſer l’Eſprit devoſtreMaieſté des fatigues d’vn ſoin
        <lb/>importun, &amp; au lieu des ſoupirs funeſtes des pauures mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureux, les ramages charmants des oyſeaux &amp; les doux
        <lb/>coulant murmure de riuiers &amp; des fontaines, diront à voſtre
        <lb/>abot de la part de leur ſouuerain, que toutes les crearures
        <lb/>ſe preſſent pour donner plaiſir a cette grande Reyne qui a
        <lb/>chaſſeé les douleurs &amp; les l’armes de ſon Royaume, il n’eſt i
        <lb/>petit bergerot qui en beniſſant, ſon pain bis, ne beniſſe voſtre
        <lb/>Maieſteé de l’auoir deliuré de la tyranie &amp; de l’inſolence du
        <lb/>ſoldat. Madame, penſez ie vous ſuplie de quel prx eſt le re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos de tout vn peuple &amp;permettez nous d’en porter la gloire
        <lb/>que vous auez aquiſe par les accéns de noſtre zele autant
        <lb/>que nous reſpirerons l’aiſe d’vne vie paiſible &amp; douce, que
        <lb/>le brutal &amp; le mecognoiſſant, ſacrifie aux pieds de cete
        <lb/>pieuſe Reyne les deireglemens, de ſon Eſprit, infame &amp;
        <lb/>mercenaire, &amp; que le ſuiet de quelque inuention per
        <lb rend="¬" break="no"/>nicieuſe ne le faſſe plus choqquer contre les loix du de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir &amp; de l’honneur, la iuſtice tient le poids &amp; la balan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, pour rendre au mechant ce qu’il a peu aquerir de iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tice &amp; de punition, il eſt vray que la miſericorde regne
        <lb/>hautement, elle tient ſon ſiege &amp; ſon empire parmy nous
        <lb/>à l’aduantage de nos defauts, mais ſans encourir le blaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me de mahcieux, nous ne pouuons pas abuzer de ſon in
        <lb rend="¬" break="no"/>dulgence, il faut, aiuſter toutes nos penſées, &amp; les vniſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant en celuy qui eſt tout amour, par reflection ſoubmſe à
        <lb/>vne ſubordination neceſſaire, nous rendrons à nos ſuperi
        <lb rend="¬" break="no"/>eurs &amp; Maiſtres les deferences, que leur rang exigent de
        <lb/>nos raiſonnemens, &amp; lors que nous ſubirons la loy
        <lb/>nous reſterons ſi ſatisfaits, que nous brauerons le deſtin
        <lb/>&amp; le biſarre cours de ces muances, il fut fondé autre
        <lb rend="¬" break="no"/>fois à Rome vn Temple, à la vertu &amp; a l’honneur &amp; l’on
        <lb/>ne pouuoit aller a celuy ſi que par le premier comme
        <lb/>ſa porte &amp; ſon paſſage, ceſte relation ſe trouue dans nos
        <lb/>deuoirs diuins &amp; humains, mais le principal but que nous <pb n="15"/>
        <lb/>deuons auoir c’eſt d’aimer &amp; honnorer nos Princes plus
        <lb/>pour leur legme domination, que pour l’eſpoir d’vne
        <lb/>fortune, aueugle &amp; incertaine, car Dieu qui a ordonne
        <lb/>les puiſſances ſuperieures benit l’amour que les ſubiets
        <lb/>portent a leurs Roys, qui ſont ſes images en terre, de
        <lb/> amour procede la crainte, le reſpet des Loix du
        <lb/>Prince l’obeiſance de ſes commandemens &amp; la ialou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſie de ſa gloire, &amp; ces biens doiuent eſtre d’autant plus
        <lb/>eſtroits, que le rince eſt bon &amp; glorieux, Ia ieuneſſe
        <lb/>du noſtre eſt ſoutenue de voſtre Maieſté, auec tant de
        <lb/>fermete, que nous pouuons ben dire &amp; a meieur
        <lb rend="¬" break="no"/>1re que ce diſerte Cheualier Romain parlant du l’oiua
        <lb rend="¬" break="no"/>ble ſiecle de Traian, que nous ſommes tres heureux dereſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pirer ſoubs la umiere de voſre regence, puis que vous
        <lb/>n’aués trouue du repos que vous n’ayes terminé nos mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeres, nous auons paſſe lamere rouge des tumultes &amp; d’a.
        <lb/>larmes, mais par vos bontes, nous ſommes dans la terre
        <lb/>de promiſſion, voſtre Maieſté deuant eſtre vn afre brii
        <lb rend="¬" break="no"/>lane de mile clartés esblouiſantes, ſe doibt autant ſgoa
        <lb/>ler pan ſa piete que pat ſa puiſanee, &amp; le Cel qui amns
        <lb/>dans voſtre ame tant des grandeurs en benira l’eſelat &amp; ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dta voſtre ſplendeur res-heureuſe, voſtre proſperi
        <lb/>remporelle &amp; eternelle ſeruira dexemple à̀ toute ſa terre &amp;
        <lb/>os volontés donnerons agreablement la Loy à tous vos
        <lb/>ſubieas ſans diuiſion n’y repugnance Madame, ma plume
        <lb/>qui atouſiours voue ces trauaux a l’honneur de voſre nom
        <lb/>a pas atendu les auctorites d vne regence pour temoigner
        <lb/>on aele tres humble, tous les temps ſont eſgaux a’mes
        <lb/>fideliés, quoy queie porte vn viſage de dou leur, mon eœur
        <lb/>eſt inflexible daus les fermes mouuemens de ces deuotions,
        <lb/>ſi voſtre Maieſté ſe forme a l’eremple d’vn Dien, edle rne me
        <lb/>uepas parles defauts de mes biens, puis qu’ele me peut
        <lb/>perfeftionnet quand il luy plaua mauis par le lon edude
        <lb/>que ie fais ̀ l honeur de ſon ſeruice, les ſaiſons qui nt ve
        <lb/>ane des changemens n’en ont point trouués chei nmo, mo
        <lb/>plus pour mes treshumbles deuoirs avoſreaieſe que pour
        <lb/>les manquemens de ma cheſtiue vie, &amp; quoy que ie ſouſre
        <lb/>3
        <lb/>! <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/> s8
        <lb/>ſans murmurer les amertumes de mes iours, il ſemble que
        <lb/>mes triſtes l’an geurs en des accuſations eſloquentes contre
        <lb/>les grandeurs qui me coſiderentie m’imagine que lors queie
        <lb/>ne ſeray plus ma ſouffrance ſera cenſurée&amp;emon mal regreté
        <lb/>j’auoue pourtant que ie ſouhaiterois quelque allegemet, ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uantcela mais ie ne puis pretendre à cete douceur que par
        <lb/>les mouuemens d’vne generoſité &amp; pieté Royale. &amp; cette ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>preme &amp; auguſte vertu que mes humilités oſent encor ina
        <lb rend="¬" break="no"/>plorer en qualité.
        <lb/>MADAME.
        <lb/>De voſtre Maieſteé́,
        <lb/>La tres-humble &amp; tres-obeyanse
        <lb/>ſeruante &amp; ſuiette,
        <lb/>S. D. N. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
