<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2225_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre envoyée à Dom Francisco Maria del Monacho,
          sicilien, supérieur des Théatins, prédicateur et confesseur du cardinal Mazarin, où il est
          sommairement répondu aux libelles diffamatoires jettés à Paris par les ennemis de
          l'État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=l5lAAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <persName role="recipient">
            <forename>Francisco Maria</forename>
            <surname>Monacho (Del)</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettre envoyée à Dom Francisco Maria del Monacho, sicilien,
            supérieur des Théatins, prédicateur et confesseur du cardinal Mazarin, où il est
            sommairement répondu aux libelles diffamatoires jettés à Paris par les ennemis de
            l'État.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001796013" xml:id="IL_DuPontPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Du Pont</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository>BSB</repository>
            <idno type="cote">Gall.g. 1021 b-1/38</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2225. Lettre envoyée à Dom Francisco Maria del Mo nacho, sicilien,
          supérieur des Théatins, prédicateur et confesseur du cardinal Mazarin, où il est sommaire
          ment répondu aux libelles diffamatoires jettés à Paris par les ennemis de l'État. Paris,
          Pierre Du Pont, 1649, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_12" source="Moreau">
          <p>Arrestation du chevalier de La Valette</p>
          <date when="1649-02-11">1649-02-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>ENVOYEE A
        <lb/>DOM FRANCISCO
        <lb/>MARIA DEL MONACHO,
        <lb/>Sycilien, Superieur des Theatins, Predica
        <lb rend="¬" break="no"/>cateur &amp; Confeſſeur du Cardinal Mazarini.
        <lb/>Où il eſt ſommairement reſpondu aux Libelles
        <lb/>diffamatoires jettez à Paris par les
        <lb/>Ennemis de l’Eſtat. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez PIERRE DV PONT, au Mont S. Hilaire,
        <lb/>ruë d’Eſcoſſe.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permiſſion.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <lb/>LETTRE ENVOEE A DOM FRANCSC0
        <lb/>Maria del Monmacho, Sycilen, Superieur des Theans,,
        <lb/>Predicateur &amp; Confeſſeur du Cardinal Mazarin.
        <lb/>ſ ONSIE VR, Iay eſte bien eſtonne ayant appris,
        <lb/> au lieu oû ie me ſuis retire durant les deſotdre, de m
        <lb/> arie &amp; d’oui pourune, s non gan d neer, ile
        <lb/>uſe pa d’en voi les deiouons que vou eonenr e te
        <lb/>er oiement ̀ la Prouidene diuine, qui ne protege les Elorin
        <lb/>loieus que pou n em rous n ue pone enin i rn ln
        <lb/>a eui le ſsr que vous ne ſcuriea uure e i i un e don
        <lb/>Vous dites que vou faies poſfeſion, qui eit de nauout ausun
        <lb/>lnus quaut deſpens du Peuple, dont vous manpgeu laſu.
        <lb/>loe de aiuoue put voſdre uol ru e ou penuieie r eo en
        <lb/>ue pocure la plus gtande patie des mausx qui ’ont atei
        <lb/>ſques l peſe ni eoue eſ re eſi dereins ue e u e er
        <lb/>lenieune ler aue vue connies, pou ie lre ene e
        <lb/>oſure ldaiſre u aſamet ee poouileuſe cit e, di nl
        <lb/>Seleioun le lpeonſes ne oouoi diolie ſnn unine il ne ne
        <lb/>Pon deous de cenue llonure die, ſlnais ope iue e uee
        <lb/>Seue onſeil, d&amp;e connon ſe ui no vo ne i da ele e
        <lb/>Pee pe ne es unſnuner an dlus pnaſond denos onſe irunai.
        <lb/>le onrs quivou pouſe pt vae unmbiriun enn p le ur u le e
        <lb/>geance diabolique, contraire aux Commandemens d iaiſre
        <lb/>ue vous deuez ſeruir ſie ne dis pas Maarin mais Dieu Tout
        <lb rend="¬" break="no"/>piſuant, oqui ſe reſerue luy ſeul la vengeanee des nueſlan.
        <lb/>SV ſtluy qu fonſie pon arnme , eeſi luy ous enuoye en iies
        <lb/>leasauioneis das vunden&amp;e du pun aoondinrmnr o oene
        <lb/>l el’erla qu nuomaens ſai ſin d i lonm e ie e ne non
        <lb/>donae iuat de Pinees &amp;e braue Capiu aines pout et rlt
        <lb/>auee e de ee nonmbre inſin, de Solaiun, do eourn innees
        <lb/>nne de ſoure ends vnles de qun ſerſliue oue p en ſinene er
        <lb/>n iele ſondia deuere pour la de deunie de enrtdi ſenee
        <lb/>uſen de enne edaineoi ue iou denrs nr oe nenu ent
        <lb/>e ſeours de la poute doiulae, qui ule nue peur ,plus feondilie <pb n="3"/>
        <lb/> ¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>eraions de Mazarin, les pilleries, les incendies, les blaſphe
        <lb rend="¬" break="no"/>es, les ſacrileges &amp; les violemens, par les troupes eſtrangeres
        <lb/>appellées pout la ruine de la France. La bonne intelligence
        <lb/>qu’il ya (contre voſtre opinionj entre le Peuplſe, &amp; cét Auguſte
        <lb/>Senat, entre les vns &amp; les autres, auee nos Generaux, vnis d’vn
        <lb/>lien d’amitie ſi ſerré entr’eux pour la defenſe de la cauſe de
        <lb/>Dieu, ennemy de ces violences, &amp; pour la noſtre; &amp; l’heureux
        <lb/>ſuccez de nos armes, conduites auee tant de prudence &amp; de
        <lb/>bonne police, nous promettent dans peu de temps la fin de nos
        <lb/>mal heurs. Ie croy que comme vous eſtes ſç̧auant &amp; iudicieux,
        <lb/>vous deuez pruoir la mauuaiſe fin de voſtre party, qui ſuit toû̂
        <lb rend="¬" break="no"/>jours la mauuaiſe &amp; pernicieuſe intention des Chefs. Les Ty¬.
        <lb/>rans ont eu de tout temps des commencemens aſſez heureux,
        <lb/>bien que violens &amp; ſanguinaires, mais la fin auſſi en a toûjours
        <lb/>eſté ſanglante pour eux; &amp; on ne les a iamais gueres veu nr
        <lb/>ſans le poiſon, le fer, ou la corde. Les Hiſtoires de cette Ifle
        <lb/>dont vous eſtes ſortis auec voſtre Maiſtre, vous en peuuene
        <lb/>donner d’aſſez ſignalez exemples. Le Diſciple de Machiauel
        <lb/>voſtre Doteur, ce Ceſar Borgia, appellé le Duc de Valenti
        <lb rend="¬" break="no"/>ois, qui ne ſe promettoit pas moins que l’Empire de tout le
        <lb/>Monde, &amp; qui ſe vantoit d’eſtre quelque iour, ou Ceſar, ou
        <lb/>ien, fut tous les deux, Ceſar de nom, &amp; riaen en faict: Car apres
        <lb/>que par fineſſe &amp; tromperie il fut paruenu à vne grandeur aſſez
        <lb/>podigieuſe, rompant la foy promiſe aux Priuces qui le main
        <lb rend="¬" break="no"/>enoient, apres auoir eſtably ſa grandeur par le ſang de ſes con
        <lb rend="¬" break="no"/>itoyens, &amp; par la mort honteuſe &amp; cruelle de ceux meſmes
        qui
        <lb/>l’auoient ſeruy; apres auoir fait pendre vn autre perit Tyran
        <lb/>nommé Oliuier de Ferme, attire par ruſe &amp; ſous bonne foy à
        <lb/>Sinigallia, auecque le Vitellozze, &amp; auoir mal-heureuſement
        <lb/>rhy les Vrſins &amp; les Vitelles, voulant eſtre le maiſtre de Rome,
        <lb/>leut n’y pouuoir paruenir par vn plus court moyen, que de
        <lb/>faire peir les plus Grands de la Ville, &amp; ne par donner pas ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement au ſacré College des Cardinaux, qu’il conuia dans vn
        <lb/>lardin ſous couleur de les regaler, &amp; c’eſtoit ceux qu’il eroyoit
        <lb/>contraires à ſon ambition, voulant les empoiſonner, Dieu per
        <lb rend="¬" break="no"/>nit, comme il arriue or dinairement que le mal retombe ſur ſon
        <lb/>autheur, que par l’imprudence d’vn Sommelier, ſon pere le
        <lb/>A ij
        <lb/> 2
        <lb/>8. <pb n="4"/>
        <lb/>Papé Alexandre V I. fut empoiſonné, &amp; ſuy. meſme par meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>gar de, preſſe de la ſoif, beut du venin qu’l auoit preparé aux
        <lb/>autres, dont ſa ieuneſſe &amp; ſon naturel robuſte le preſeruant, luy
        <lb/>laiſſa vne langueut qui l’empeſcha de pourſuiure plus outre ſes
        <lb/>deſſeins, &amp; fut cauſe du deſbris de ſes troupes, de la perte de ſes
        <lb/>Villes, de l’abandonnement de ſes complices, &amp; n’ayant plus
        <lb/>da ſupport du Pape, fut contraint de ſe ietter entre les mains
        <lb/>des ſpagnols, qui l’empriſonnerent: d’ou depuis relegueé en
        <lb/>Eſpa gne, il mouru fimple ſoldat à Nauarre, deſtitué de biens,
        <lb/>d’ams &amp; d’honneur. Voila cét Eſcolier de ce Maiſtre impis.
        <lb/>Voil la cataſtrophe de la Tragedie de ce Tyran. Que ſi, bon
        <lb/>Pere, quand vous fuſtes appellé en France, vous euſſiez jetté
        <lb/>l’il ſur ces exemples, &amp; que vous euſſiez tiré des leçons des
        <lb/>Liures ſacrez, p’utoſt que de Machiauel, pour inſtruire voſtre
        <lb/>Dſcple, vous n’euſſiez pas attiré &amp; ſur luy, &amp; ſur vous, la hain
        <lb/>de cous les Peuples, ny l’ndignation de Dieu, dont les Loix
        <lb/>ſont bien contcraires à celles que vous pratiquez. Ce bon Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ne nous crie autre choſe, Apprenez de moy que ie ſuis doux
        <lb/>&amp; humble de cœur, Que celuy qui ſe ſert du glaiue, perira par
        <lb/>le glaiue, Que le ſang des Iuſtes crie vengeance deuant ſa ſainte
        <lb/>face, Qu’il ne faut poine faire à autruy que ce que nous vou
        <lb rend="¬" break="no"/>d ions ſouffr nous meſmes, Qu’il faut garder ſa foy, meſmes
        <lb/>aux ennemis, Qu’il ne faut point voler, ny meſme conuoitet
        <lb/>le bien de ſon prochain, Qu’il faut que le Soldat ſe contente
        <lb/>de ſa ſolde; Il nous defend le viol, le meurtre &amp; l’incendie.
        <lb/>Voila les Leçons de ce grand Maiſtre, du ſeruice duquel vous
        <lb/>vous maſquez pour nous ſeduire: Et ſuiuant Machiauel, vous
        <lb/>pratiquez le contraire; Car vous ne ſçauriez vous purger du
        <lb/>blaſime que l’on vous donne, d’eſtre coulpable de tous nos mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heurs. Car ſi vous preferiez la gloire de Dieu à vos propres in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſts, &amp; ſi ſuiuant voſtre Vœu, vous vous fuſſiez appuyez ſut
        <lb/>la ſeule Prouidence diuine, vous n’auriez pas recours aux
        <lb/>Grands de la Terre, &amp; ne fonderiez pas l’eſperance de l’eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliſſment de voſtre Maiſon ſur la fortune de Mazarin, vous
        <lb/>ne conniueriez pas à ſes volontez abominables: dans le ſecret
        <lb/>de la confeſſion, vous ne flateriez pas ſon ambirion; vous ra
        <lb rend="¬" break="no"/>baiſſericz ſon orgueil, vous bannitiez ſa cupidté effrenée d’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>querir,
        <lb/>9
        <lb/>uaoibbta?
        <lb/>hôa <pb n="5"/>
        <lb/>querit, vous adoueiriez la rage qu’il a contre des Peuples’inno
        <lb rend="¬" break="no"/>cens, deſquels il a receu plus de biens &amp; d’honneur qu’il ne me
        <lb rend="¬" break="no"/>ite, vous luytemonſtreriez que Dieu eſt protecteur des Roys,
        <lb/>&amp; des Loix, vous le feriez deſcendre du plus haut de ſes vaines
        <lb/>eſperances, le faiſant reſſouuenir de la baſſeſſe de ſa condition,
        <lb/>&amp; du neant dont il eſt ſoty: vous l’aduertiriez qu’il e ſt bien
        <lb/>vray que le Peuple de France, par ſes pechez, a attiré l’ire de
        <lb/>Dieu ſur luy, qu’il en pemet la vengeance, mais qu’il conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>dere que Dieu, comme vn bon Pere, ſe ſert des verges pour
        <lb/>chaſtier ſon enfant, que puis apres il iette luy meſme au feu.
        <lb/>Oiiy, Mons ie v, parlez hardiment, ne eraignez rien, ſi
        <lb/>vous eſtes homme de Dieu. L’apprehenſion de la mort ne pue
        <lb/>empeſcher S. Iean de ieprendre Herode, &amp; ctier publique
        <lb rend="¬" break="no"/>ment contre ſes vices. Faires-luy ſç̧auoir, à ce bon Miniſtre de
        <lb/>notre mal-heur, qu’il eſt la cauſe de tous les meurtres, les vio.
        <lb/>lemens, les ſaceagemens, les prophanations des ſaincts Tem
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, &amp; les incendies quiſe commettent, il en reſpondra en ſon
        <lb rend="¬" break="no"/>propte &amp; priué nom, il en rendra compre deuant Dieu. Il arme
        <lb/>le frere contre le frere, le pere contre le fils, &amp; le fils contre le
        <lb/>pere. Il preoecupe par ſes ſubtilitez le œur de cette Reyne,
        <lb/>dont la nature eſt ſi douce, &amp; dont l’ame eſt ſi ſaincte. Il luy
        <lb/>fait accroire qu’elle eſt offenſée, afin qu’il ſe venge par ſa puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance, de ceux qui ne l’ont point offenſe luy- meſme, &amp; ſe
        <lb/>ſert de l’auhorite du Roy, pour deſtruire la Royauté, &amp;
        <lb/>uiner le Royaume. l ne peut ſouffrir ces yeux clair voyans du
        <lb/>Par lement; ces Eſtoilles pures prennent gar de de rop prés,
        <lb/>preuoyen de trop loin: Il a fait tout ce qu’l a puû pour les eſtein.
        <lb/>dre &amp; eſtouffer, &amp; n’en pouant ve nir à bout, il fait comme le;
        <lb/>chiens à la Lune, il jappe contr’eux, ſeme des libe lles dffama
        <lb rend="¬" break="no"/>oires contre ces ames pures &amp; ces inte lligences, qui tiennent
        <lb/>icy bas quelque choſe de ia diuinité, enant qu’ls mantien
        <lb rend="¬" break="no"/>nent &amp; exercent la lIuſtice, dot Dieu eſt le Principe; &amp;
        ceux
        <lb/>d’entre eux qui ſe ſont moſtiez les plus zelez, ont eſté ceux
        <lb/>contre l’innocence deſquels il a vomy plus de venin, pour les
        <lb/>rendre odieux au Peuple, &amp; finemen il les accuſe de vouloir
        <lb/>mpieter la Souuerainete, ſans laquelle ils ne ſçauroient ſubſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ûer; d’exiger de l’argent du Peuple, qui cognoiſt bien que c’eſt
          <pb n="6"/>
        <lb/>ee-
        <lb/>le Parlemeat, dans la neceſſité des affaires, qui s’eſt ſaigné́ le
        <lb/>premier. Et n’en eſt pas demeuré là, il attaque de loin, ne les osãc
        <lb/>enuiſager de prés, ces Princes genereux, &amp; ces courageux Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neraux d’Armées, qui defendent la Monarchie dont ils ſont les
        <lb/>premiers membres ; Les vns, dit-il, ſont meſcontens, les autres
        <lb/>ambitieux, &amp; les autres auares. Cela eſt bien vray-ſemblable!
        <lb/>c’eſt le moyen de trouuer leur compte, de ſe rendre dans vae
        <lb/>Ville inueſtie, ouy pour y gaigner de l’honneur, &amp; non de l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>gent, le Cardinal y en a trop peu laiſſé: Auſſi n’eſt-ce pas leur
        <lb/>deſſein. Ce n’eſt pas non plus icy qu’ils auront des Gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>mens de Pcouinces, c’eſt icy où̀ ils les ont petdus: Leurs bois,
        <lb/>leurs terres &amp; leurs ſeigneuries, dont ils entretiennent les gran
        <lb rend="¬" break="no"/>des deſpenſes, &amp; en guerre &amp; en paix, qui conuiennent à
        leurs
        <lb/>dignitez &amp; à leurs naiſſances, ne ſont pas dans Paris, ils ſons
        <lb/>expoſez à la rage des Soldats eſtrangers, animez par leur enne
        <lb rend="¬" break="no"/>my. Et comme c’eſt ſa couſtume de ſe repentir, non ſeulement
        <lb/>d’auoir bien fait, mais auſſi de n’auoir pas aſſez fait de mal, il eſt
        <lb/>marry qae ce ieune Prince, vray Sang de Henry le Grand, ce
        <lb/>grand Duc de Beaufort, dont la ſincerité incorruptible, &amp; dont
        <lb/>la force &amp; de corps &amp; d’eſprit luy a toûjours eſté redoutable,
        <lb/>luy eſt miraculeuſement eſchappe des mains. Ce feu petillant
        <lb/>pur &amp; net, ne ſe peut pas cacher ſi long-emps ſous la cendre, il
        <lb/>eſt nal-aiſe à eſtouffer, il ſe fait paſſage par tout, &amp; rien ne peut
        <lb/>reſiſter à ſa chaleur. Il a voulu ternir la gloire de cét inuincible
        <lb/>Capitaine la Mothe Houdancourt, à qui la France doit tant
        <lb/>de Prouinces, ou gaignées, ou conſeruées, qui a eſté eſleué par
        <lb/>tous les degrez d’honneur que meritoit ſa vertu, dont la pro
        <lb rend="¬" break="no"/>bité, l’integrité, la prudence en la conduire, &amp; le courage in
        <lb rend="¬" break="no"/>dompté, ont eſté recognus du feu Roy, &amp; par eloges de ſa pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pre bouche, &amp; par des recompenſes honneſtes, qu’il auoit ac
        <lb rend="¬" break="no"/>quſes au peril de ſa vie. Il ſe repent dequoyſa tyrannie n’a pas
        <lb/>eſté aſſez puiſſante pour, contre les loix &amp; la raiſon, faire mou
        <lb rend="¬" break="no"/>rir l’innocent: Et en veut aux luges &amp; les blaſme, à cauſe
        qu’ils
        <lb/>n’ont pas voulu ſe laiſſer corrompre. Il n’eſpargne pas ce beau
        <lb/>Lys, ne dans le parterre de la France, Monſeigneur le Prince
        <lb/>de Conty, iſſu du ſang des deux plus Illuſtres &amp; courageuſes
        <lb/>’amilles de l’Europe, &amp; dont la ieuneſſe ne nous promer pas <pb n="7"/>
        <lb/>moins de fruit, que mous en auons recueilly iuſques à preſent des Vi
        <lb rend="¬" break="no"/>toires de Monſeigneur ſon Frere. Le Due d’Elbeuf, Prince genereux,
        <lb/>yeſt taré́ d’auarice, luy que l’on pourroit pluû̂toſt aceuſer de prodigalité́,
        <lb/>auſi hiberale des biens que ſa naiſſance luy a donnez, que de ſon ſang,
        <lb/>&amp; de celay de ces ieunes Princes, Meſſieurs ſes Enfans, qu’il erpoſe
        <lb/>ous les iours poor la conſeruation de la Couronne. V n ieune Prelat s
        <lb/>ſuiuy le meilleur &amp; le plus iuſte party, c’et par ambition, ce dit-il, oy,
        <lb/>c’eſt le moyen d’acquerir des Benefices lors que l’on luy ſaiſit le reuenu
        <lb/>des ſiens, Et de qui les peut-il pretendre que de Mazarin, qui en diſpoſe
        <lb/> les donne ie ne me veux pas ſeruir d’vn plus vilain terme) à ceux à
        <lb/>quiil luy plaiſt? Quel mal a-t’il fait, que d’eſtre trop hormme de bien en
        <lb/>vne ſaiſoni où il ne faut pas l’eſtre Il eſt Paſteur, il defend le troupeau
        <lb/>dont Dieu luy a comms la garde, luy monſtre le chemin par ſon bon
        <lb/>emple, l’exhorte de voix de ne pas ſuiure les chemins qui conduiſent
        <lb/>aux paſtis venimeux: Le loup les attaque, il crie, il inuoque le Ciel à ſon
        <lb/>lecours, &amp; la tendreſſe qu’il a pout ſes brebis à demy eſcorchées, luy
        <lb/>font prendre la houlette en main pour les defendre: Mais n’eſtant pas
        <lb/>aſez fort pout reſiſter à la rage de ce loup deuotane, il preud des pierres,
        <lb/>&amp; ſe ſert de toutes les aroes que la neceſſit é nous fournit pour defendre
        <lb/>noſtre vie. Voila, mon Pee, les crimninels à qui en veut voſtre Mai.
        <lb/>ſtre, voila ceux contre leſquels, par mauuaiſes impreſſions, il a aigry le
        <lb/>œut de la Reyne, que Dieu veuille deſtromper par ſa ſaincte grace;
        <lb/>voila ceur qu’il aceuſe de crime de leze Majeſté, qui ex poſent leurs
        <lb/>biens, leurs vies &amp;leurs enfans pour la conſeruation de l’Eſtat, &amp; pour
        <lb/>reſtablir le Roy &amp; la Reyne Regente ſa Mere, dans le Throſne dont
        <lb/>l’Vſurpatenr lesa arrachez. Il dit qu’il n’a aucun Gouuernement, non,
        <lb/>mais il en a diſpoſé tant qu’il a pûi à des perſonnes confidentes; n’eſtant
        <lb/>Pas encor ſi efſronté que de vouloir choquer tout à fait les Loix fonda
        <lb rend="¬" break="no"/>mentales du Royaume, faires contre les Eſtrangers. Et puis quel
        plus
        <lb/>and Gouuernement pourroit-il pretendre que celuy dont il iouit ? de
        <lb/>la petſonne ſacré́e du Roy, ſous l’authorit é vurpée du quel il comman
        <lb rend="¬" break="no"/>doit cy-deuant ſouuerainement par tout le Roy aume. Il n’a pas fait
        ea
        <lb/>Fcance de grandes acquiſitions, il ne luy en eſtoit pas beſoin: car il ne
        <lb/>pretendoit pas moins que de poſſeder cette Monarchie toue entiere; &amp;
        <lb/>’eſt pour ce ſujet qu’il a amaſlé de ſi grandes ſommes d’argent, qu’il a
        <lb/>ſait tanſpoter en pluſieurs Prouinces eitrangeres, pour de là auoir du
        <lb/>lecours au beſoin, i’il n’eſtoit pas aſlez fort pour vemr à bout de ſes per¬.
        <lb/>cienx deſſeins.
        <lb/>l’ay eſté bien aiſe, m o Pe re, de vous monſtrer en peu de mots
        <lb/>les reſſentimens de tous les bons François, afin que ne vous fiant plus
        <lb/>tane ſut les pretentions de cét Vſurpateut, vous fondiez vos eſpcrances
        <lb/>iur quelque choſe de plus ſolide, Etie croy que vous cuſſiez mieux fait
        <lb/>uter les premiers de votre Odre, qui vinrert pour ſ’eſtablir en
        <lb/>rance, &amp; qui creurent le conſeil du feu Roy, d’hut eu ſe me moire, qui
        <lb/>erquerant de leur inſuio- eu ayant reſpe ndu à ſa Majeé,
        <lb/>? :
        <lb/>reej
        <lb/> n. <pb n="8"/>
        <lb/>qu’elle eſtoit des’attendre à la ſeule Prouidence de Dieu, &amp; de ne dera
        <lb rend="¬" break="no"/>der aueune choſe. Le Roy iudicieux, leur dit: Mes Peres, vous eſtes
        <lb/>mal arriuez, car vous pourriez mourir de faim en ce Pais, pource que
        <lb/>les autres qui ſont plus impottuns, &amp; auſquels l Odre pe met de de¬.
        <lb/>mander, ont aſez de peine de ttouner dequoy viure: Et ainſi s’en alle
        <lb rend="¬" break="no"/>rent. Les Parifiens ſont bons, mais ne ſont pas bodaus, comme les
        <lb/>nomment les libelles iettez, quils ne recognoiſlent fort bien les ſour.
        <lb rend="¬" break="no"/>bes. Vous auz aſſez d’eſprirt, d’eloquence &amp; de ctredit pour
        vous faits
        <lb/>eſcouter en vne cauſe ſi iuſte. Repreſentez au Cardinal, qu’vne bonne
        <lb/>fuite vaut meux qu’vne mauuaiſe atente; ſon crime eſt de ceu que la
        <lb/>Iuſtice ne peat pardonner. Tous les maux arriuez par ſa faute ſont bien
        <lb/>grands, mas ceux qui peuueut arriuer ſont bien plus à craindre. Ne
        <lb/>conſi lerez pas ceux de noftte party, mais prenez garde qu’il aet au ha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſard dex grands Pinces, qui ont gaigné́ rant de basailles, pris
        tant de
        <lb/>Villes, &amp; lur leſquels nos ennemis n’ont iamais pû auoir aucnn aduan
        <lb rend="¬" break="no"/>tage: Prenez garde, dis-je, qu’ils ne tombentſ dont Dieu nous pr
        eſerue)
        <lb/>entre les mains d’autres Princes François, &amp; comme ils ſont tous coura
        <lb rend="¬" break="no"/>geu que les vns ne periſſent auec les autres, &amp; qu’en vn iour
        les fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois melmes ne ſe facent plus de tort, &amp; ne reçoiuent plus de
        dommagé
        <lb/>par leurs ames inuincibles à toute autre Naion, que plu ſieurs ſiecles ne
        <lb/>leur en ont pû faire r eeeuoir par des Eſtrangers. Mais il y a bien plus, il
        <lb/>s’eſt fait Gouuerneur &amp; tuteur d’vn Roy, enecore ieune &amp; tendre aux in
        <lb rend="¬" break="no"/>iures du temps, qu’il tire d’vn lieu couuett, d’vn lieu commode,
        d’vn lieu
        <lb/>aſſeuré, our l’expoſes en plein hyuer &amp; le plus rude u’il y en ait eu il y
        <lb/>long temps, aux gelées, aux neiges, aux brouinas, aux frimas, aux pluyes,
        <lb/>aux vents &amp; aux deluges. Helas, quel accident en peut il arriuer! Il fait
        <lb/>comme vn meſchant tu eur, lequel apres auoit conſommé́ ou deſrobé le
        <lb/>bien de ſon pnplle, &amp; craignant que quelque iour, quand i ſera venu
        <lb/>en a ge, il ne iuy ſace re ndre compe; n’oſant le tuer, il le traite ſi mal, qu’il
        <lb/>le fr petir ou de malade, ou de fam, ou de frod. Et vous eſtes ſon
        <lb/>Conf ſſeur? &amp; vous palhiez ſes meſchancetez? Vous faites des vertus de
        <lb/>ſes vices, &amp; vous penſeaz que nous vous eſtimions pieux; Nous ſommes
        <lb/>iop tebatus des ruſes Italiennes, nous auons ve rop de Charlatans
        <lb/>de ces ’Pays, trop de ſalt’enbenques, nous cognoiſſons vos grimaces, &amp;
        <lb/>nons nous dé́fions devos menées. C’eſt pou quoy, ſ vous voulez viute
        <lb/>en France, viuez à la mode de Ftanee, Pteſhez comme les autres Moi
        <lb rend="¬" break="no"/>nes la parole de Dieu, adminiſtez les Sacremens, attendez ſa
        Prouiden
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, elle ne vous man quera iamas, non plus que la bienueillance des
        Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples. Quand vous ſet gens de bien, &amp; qu’eſtrangers vous ne vous
        meſ
        <lb rend="¬" break="no"/> lerez des aftaires d’vn Eſtat, où vous,ny voſtre Maiſtre, ne doit
        auoit au
        <lb rend="¬" break="no"/>eun inereſt, ſinon, reitrez.vous, s’l n’y apas encor aſſez de
        monſûtres en
        <lb/>Sicle vote paiie, &amp; vous plaez aupés de ces eſcueils dangereux de
        <lb/>Seylle &amp; de Carybde, &amp; croyez que nous éuiter ons bien vos coſtes, &amp;
        <lb/>que la France ſe peu mieux paſſlaous ne faites d’elle. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
