<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2216_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre écrite de Bourdeaux, contenant l'inventaire de
          tout ce qui s'est trouvé dans le château Trompette, après sa prise, avec l'ordre qui a été
          gardé à la sortie de la garnison dudit château.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=hR41K_MWj78C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Lettre écrite de Bourdeaux, contenant l'inventaire de tout ce qui
            s'est trouvé dans le château Trompette, après sa prise, avec l'ordre qui a été gardé à
            la sortie de la garnison dudit château.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110423830" xml:id="IL_LaVigneNicolasde.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas de</forename>
              <surname>La Vigne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-10">datée d'octobre 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 310405</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2216. Lettre écrite de Bourdeaux, contenant l'inventaire de tout ce qui
          s'est trouvé dans le château Trompette, après sa prise, avec l'ordre qui a été gardé à la
          sortie de la garnison dudit château. Paris, Nicolas de.La Vigne, 1649, 8pages. Datée de
          Bordeaux, le 23 octobre. Elle n'est pas commune.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_26" source="Moreau">
          <p>Anniversaire de la naissance du roi</p>
          <date when="1649-09-05">1649-09-05</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>ESCRITE
        <lb/>DE BOVRDEAVX,
        <lb/>Contenant l’Inuentaire de tout ce qui s'eſt trouué
        <lb/>dans le Chaſteau Trompette apres
        <lb/>ſa priſe,
        <lb/>Auec l’ordre qui a eſté gardé́ à la ſortie de la
        <lb/>Garniſon dudt Chaſteau. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS DE LA VIGNE, proche S. Hilaire,
        <lb/>dans la cour d’Albret.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETTRE
        <lb/>ESCRITE DE
        <lb/>BOVRDEAVX,
        <lb/>Contenant l’Inuentaire de tout ce qui s’eft
        <lb/>trouué dans le Chaſteau Trompette apres
        <lb/>ſa priſe: Auec l’ordre qui a eſté gardé à la
        <lb/>ſorte de la garniſon dudit Chaſteau.
        <lb/> OsiEvR, Ie vous ay desja fait le recit de
        <lb/>Vl la priſe du Chaſteau Trompette, où̀ ie vous ay
        <lb/>dit qu’il auoit eſté rendu entre les mains de M de
        <lb/>Sauvebeuf. Et veritablement ie ne ſçaurois m’empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher de loü̈er la prudence du Gouuerneur de la pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, qui ſe voyant aſſailly ſane aueune apparence de
        <lb/>pouuoir reſiſter à l’attaque qu’on eſtoit preſt de luy
        <lb/>donner, a mieux aymé ceder à la neceſſité, pour ſe
        <lb/>reſeruer vne autre fois aà rendre vn plus ſignaleé fſer¬.
        <lb/>uice aà ſa Majeſteé. A ceſte heure ie vous veux racon
        <lb rend="¬" break="no"/>ter en ſuite la reddtion, &amp; veux vous faire l’luen;
        <lb/>Sae de ce queté touué dans la place.
        <lb/> ¬ -a -¬ ¬ <pb n="4"/>
        <lb/>Monſieut de Sauuebeuf eſtoit ombé malade
        <lb/>pendant le plus grand beſoin que ous auions de
        <lb/>ſa perſonne, &amp; cela nous auoit fait desja deſeſperet
        <lb/>de nosentreptiſes; mais apres qu’il eut recouuett ſa
        <lb/>ſanté on ſe reſolut de mettre à chef vne affaire de ſi
        <lb/>grande importance, &amp; de ruiner tout à fait le plus
        <lb/> grand refuge de nos ennemis. La gariſon auoit
        <lb/>reſolu de ſe bien deffendre, &amp; de perdre pluſtoſt la
        <lb/>vie que de cader à nos attaques; &amp; ils euſſet peu
        <lb/>veritablement neus endoõmager puis qu’ils auoient
        <lb/>eſté choiſis pour les meilleurs ſoldats que le Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerneur auoit peu trouuer: mais auſſi-tpſt que M
        <lb/>de Sauuebeuf commença de ſe bien porter, &amp; qu’on
        <lb/>eut ietté́ ſon eſperance ſur luy, les Bourgeois de la
        <lb/>ville de Bourdeaux ne voulurent plus tenir le ſiege
        <lb/>en longueur, tant parce qu’il cauſoit beaucoup de.
        <lb/>deſordres parmy la campagae, qu’encore il les te
        <lb rend="¬" break="no"/>noit en ſuſpens de ce qui en pouuoit arriuer. Pour
        <lb/>ce ſujet le Parlement prononça vn Arreſt le 1. de
        <lb/>ce preſent mois d’OcCtobre que les boutiques ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roient fermées par toute la ville, &amp; que les Bour
        <lb/>geois domeureroient ſous les armes durant trois
        <lb/>ours entiers. Le i6. on prepara ce qui eſtoit neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaire à vne ſi belle entrepriſe, &amp; le i7. on fut tous
        <lb rend="¬" break="no"/>jours ſous les armes depuis midy iuſques à cinq
        <lb rend="¬" break="no"/>heures du ſoir, dautant que l’on auoit fait enten
        <lb rend="¬" break="no"/>de aux Bourgeoi que la mine ſeroit preſte pendans
        <lb/> aa L... n,. ai. <pb n="5"/>
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>ce temps-la, &amp; que l’aſſaut ſe pourroit donner à
        <lb/>deux heures apres midy, mais la mine ne s’eftant
        <lb/>pas trouué́e en eſtat, on differa iuſqu’au l’ende
        <lb rend="¬" break="no"/>main à̀ midy preciſemẽt. Le dixhnuirieſme iour le
        <lb/>S. Luc, on ſe remit ſur les armes, &amp; Monſieur de
        <lb/>Sauue-bœuf qui s’eſtoit fait porter aux Chartreux.
        <lb/>ſon logement ordinaire ayant fait tenir tous preſs
        <lb/>ceux qui deuoient donner ld’aſſaut, enuoya aux cn
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis vn tambour du Regiment du Parlement
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme, afin de ſommer la garniſon. Apres la cha
        <lb rend="¬" break="no"/>made, vn des Oſficiers de la place ſa preſenta ſur
        <lb/>vn baſtion, &amp; fit entendre qu’il ne deſiroit rien
        <lb/>que la paix, &amp; que s’il y auoit ſeureté pour leurs
        <lb/>vies de la part du peuple, qu’ils eſtoient tres con
        <lb rend="¬" break="no"/>tens de ſe rendre, pourueu que les articles qui le
        <lb rend="¬" break="no"/>roient accordez de coſté &amp; d’autre, fuſlſent inuo
        <lb rend="¬" break="no"/>lablement obſeruez, &amp; que la mine ne ſeroit point
        <lb rend="¬" break="no"/>employé́e, où eſtoient cinquant quintaux de pou
        <lb rend="¬" break="no"/>dre. On donna les oſtages d’vne part &amp; d’autre,
        <lb/> &amp; l’on conclua les articles.
        <lb/>Que la garniſon ſortiroit auecque les armes, tam
        <lb rend="¬" break="no"/>bour battanr, &amp;cauec le bagage, qui ſe trouueroit
        <lb/>leur appartenir, &amp; que tout ſeroit vſit́ auant que
        <lb/>de ſortir de la place. Cõme ils eſtoiẽ̃t preſts de ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>tir, il commença de tomber vne pluye ſi groſſe,
        <lb/>&amp; ſi importune qu’il eſtoit du tout impnſſible
        <lb/>qu’on peuſt demeurer parmy la campagne, ce qui <pb n="6"/>
        <lb/>fut cauſe que par courtoiſie, on les laiſſa pour ce
        <lb/>iour-là dedans le Chaſeau le iour tout entier, &amp;
        <lb/>la nuict ſuiuante. Ils furent toutefois retranchez,
        <lb/>&amp; les noſtres y eſtans entrez, on ne leur laiſſa qu’va
        <lb/>petit appartement, capable ſeulement de laeur
        <lb/>donner le couuecrt. Ceux des noſtres qui y entre
        <lb rend="¬" break="no"/>rent en ce temps, eſtoient la compagnie colonnel
        <lb/>le des Bourgeois, commandée par Monſieur d’E
        <lb/>pagnis Conſeiller, encore qu’il fuſt incommodé
        <lb/>d’vne bleſſeure qu’il auoit receuë dans vne occa
        <lb rend="¬" break="no"/>fion precedente; Vne compagnie du Regiment
        <lb/>du Palement, vne compagnie du Regiment de
        <lb/>Sauuebeuf, tous les gardes du meſme Seigneur
        <lb/>de Sauuebeuf, &amp; ceux de du Seroir les derniers
        <lb/>eſtant ſans caſaque.
        <lb/>Le dix- neuuieſme du courant ceux de la gar
        <lb rend="¬" break="no"/>e eeie een
        <lb/>dats bleſſez ou malades.
        <lb/>On a trouué dans la place, des fortifications ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pables de les faire long-temps reſiſter, vn baſtion
        <lb rend="¬" break="no"/>bien flanqué, &amp; cinq retranchemens contigus bor
        <lb rend="¬" break="no"/>dez de canons &amp; fauconneaux tous chargez &amp;
        <lb/>preſts de fondre ſur nous. Il ſe trouua grande
        <lb/>quantité de munirions de guerre &amp; de bouche, ¬i
        <lb/>bien que ce n’a point eſté manque de ſe voir en
        <lb/>eſt at de de ffenſe, qui los a fait rendre ſi toſt, mais <pb n="7"/>
        <lb/>nous pouuons iuger plus probalement, que c’a
        <lb/>cſteé la ſeule peur qu’ils auoient pour leurs femmes
        <lb/>&amp; pour leur enſans qui les a fait reſoudre à̀ ne ſe
        <lb/>defſendre pas dauantage. On y trouua de plus les
        <lb/>meubles, tant ceux du Gouuerneur que d’autres
        <lb/>particuliers, auec trente mille eſcus d’argent. Il y
        <lb/>auoit de plus quatre vingts barriques dae farine,
        <lb/>vingt ſix quintaux de poudte, force meſche, &amp;
        <lb/>quantité́ de boulets: quarante pieces de canon de
        <lb/>fonte, &amp; trente de fer, beaucoup de fauconneaux,
        <lb/>&amp; vn nombre tres grand d’autres armes.
        <lb/>Le meſme iour dix-neuuieſme il fut reſolu par
        <lb/>le Parlement, que l’on feroit l’inuentaire de tout
        <lb/>ce qui eſtoit dans la place, &amp; que toutes les fortifi
        <lb rend="¬" break="no"/>cations qui commandoient ſur la ville ſeroient de
        <lb rend="¬" break="no"/>molies, à quoy le peuple ne s’eſt pas porté laſche
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, abbatant luy meſme toutes celles qui ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>trouuoient du coſté de la ville, &amp; qui la pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient incommoder, ſans toucher toutefois aux
        <lb/>dehors.
        <lb/>Hier vingt-tieſme du mois, l’arméc Bourgeoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe fit reueuë au Daufin, aue reſolution de partir
        <lb rend="¬" break="no"/>bien-toſt pour aller attaquer Cadillac, &amp; ſe mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrent plus reſolus que iamais à ne point faire d’ac.
        <lb/>commodement de la part de leur Gouuerneur, eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>perant que la bonte de leurs Maieſtez aura eſgard
        <lb/>à leur bon droit, &amp; qu’en fin ils leur donneront <pb n="8"/>
        <lb/>ne bonne paix, pour laquelle ils ne demanders
        <lb/>autre choſe, finon que ceux qui ont eſté la caaſes
        <lb/>des troubles dedans la Prouince reçoient le chas
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiment qu’ils meritent, pour vne ſi grande tra
        <lb rend="¬" break="no"/>hiſon.
        <lb/>Voſtre,
        <lb/>Eſcript à Bordeaux ce 23. Octobre 1649. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
