<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2230_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La lettre envoyée à monsieur le lieutenant général de la
          ville de Soissons, le 15 février 1649, touchant la grande affection que ledit lieutenant a
          témoigné avoir pour le roi et son Parlement, d'avoir fait fermer les portes de ladite
          ville contre les traitres échevins qui venoient d'offrir les clefs au cardinal Mazarin. A
          Saint-Germain-en-Laye, écrite par un fidèle sujet du roi, affectionné au bien de sa
          patrie.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=1hQADjEq97QC"/>
          <author ref="isni:0000000011948578">
            <persName>
              <forename>Albin</forename>
              <surname>Tilmarrit</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre (la) envoyée à monsieur le lieutenant général de la ville de
            Soissons, le 15 février 1649, touchant la grande affection que ledit lieutenant a
            témoigné avoir pour le roi et son Parlement, d'avoir fait fermer les portes de ladite
            ville contre les traitres échevins qui venoient d'offrir les clefs au cardinal Mazarin.
            A Saint-Germain-en-Laye, écrite par un fidèle sujet du roi, affectionné au bien de sa
            patrie.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110444682" xml:id="IL_LesselinAlexandre.xml">
            <persName>
              <forename>Alexandre</forename>
              <surname>Lesselin</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-02">datée de février 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 312634</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2230. Lettre (la) envoyée à monsieur le lieutenant gé néral de la ville
          de Soissons, le 15 février 1649, tou chant la grande affection que ledit lieutenant a té
          moigné avoir pour le roi et son Parlement, d'avoir fait fermer les portes de ladite ville
          contre les traitres échevins qui venoient d'offrir les clefs au cardinal Ma zarin. A
          Saint-Germain-en-Laye, écrite par un fidèle sujet du roi, affectionné au bien de sa
          patrie. Paris, Alexandre Lesselin, 1649, 8 pages. Signé Albin Trilmacrit.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_12" source="Moreau">
          <p>Arrestation du chevalier de La Valette</p>
          <date when="1649-02-11">1649-02-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>LETTRE
        <lb/>ENVOYEE A MONSIEVR
        <lb/>LE LIEVTENANT GENERAL
        <lb/>DE LA VILLE DE SOISSONS,
        <lb/>le 23 Fevrier 1649, touchant la grande affection
        <lb/>que ledit Lieutenant à témoigné auoir pour le
        <lb/>Roy &amp; ſon Parlement, d’auoir fait fermer les Por
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de ladite ville contre les Traiſtres Eſcheuins,
        <lb rend="¬" break="no"/>qui venoyent d’offrir les Clefs au Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarin à ſainct Germain.
        <lb/>ESCRITE PAR VN FIDEL SVBIET
        <lb/>du Roy, affſectionné au bien de ſa Patrie. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez ALEXANDRE LESSELIN, ruë de la vieille
        <lb/>Bouclerie prés ie pont S. Michel.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA LETTRE ENVOYEE A MONSIE VR
        <lb/> le Lieutenant Generalde la ville de Soiſſons, le 2;. Ee
        <lb rend="¬" break="no"/>vrier 1649, touchant la grande affctton que ledit Lieu
        <lb rend="¬" break="no"/>enant a rej’moign auolr pour le Roy &amp; ſon Parlemaent,
        <lb/>d’anoir fair fermer les portes de ladite Ville contre les
        <lb/> traiſtres Eſcheuins, qua venoient d’offrir les Clefs au
        <lb/>Cardinal Mazarin a S. Germain. Eſcrite par vn
        <lb/> fidel ſubje du Roy afſectionaé au bien de ſa Patrie.
        <lb/> IONSIE V,
        <lb/> La nouuelle de voſtre ſinguliere fidelité,
        <lb/>probit &amp; vigilace, n’eſt pas ſi toſt venueë à̀ nos oreil
        <lb rend="¬" break="no"/>les pourle bien public, que ie ne me ſois par meſme.
        <lb/>tranſport de joye laiſſé emporter à vous traſſer ces li¬.
        <lb/>gnes, en teſmoignage du bien que l’on reçoit de vos
        <lb/>vertus &amp; genereuſes actions, &amp; par ce moyen de
        <lb/>publier la laſcheté́ de vos Gouuerneurs, qui dou
        <lb rend="¬" break="no"/>toient de voſtre vigilance &amp; bons conſeils, &amp; qui
        <lb/>vous croyoient endormy, &amp; d’humeur pareille à la
        <lb/>leur, lors que par vn mauuais deſſein, &amp; pouſſé pa
        <lb/>ie ne ſçay qu’el le manie, ils vouloient mettre tant
        <lb/>de courageux Habitans, &amp; vne ſi floriſſante ville
        <lb/>ſous le ioug&amp; la tyrannie de ceuel &amp; perfide Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arin, des artifices duquel ils ſembloiens eſtre en
        <lb rend="¬" break="no"/>chantez: mais Dieu qui conduit voſtre eſprit leur
        <lb/>abien monſtré qu’on ne peuuoit mettre tant de
        <lb/>hbons Cytoyens dans les mains de ce deteſtable
        <lb/>yranneau, fans choquer voſtre vertu, &amp; qu’il
        <lb/>eſtaitmal-aiſed’vſer de trahiſon enuers ſa patrieau
        <lb rend="¬" break="no"/>pres d’yn ſi fidel Subjet du Roy qu’vne ſi deſtable¬ <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>trahiſon ne pouaoitifacilemeat s’aſſocierauc vne
        <lb/>fidelité́ſemblable à la voſtre :Qui auroit iamais cri
        <lb/>que ces Eſcheuins de Soiſſons n’ayent eſtez efclai
        <lb rend="¬" break="no"/>rez, desbeaux atraits de voſtre vertu, &amp; de vos exem
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, qu’ils n’ayent point connus vos bonnes mœurs,
        <lb/>qu’ils ayent bouchez les oreilles aà vos bons aduis,
        <lb/>&amp; qu’ils n’ayent voulus fléchir ſous voſtre Iuſtice,
        <lb/>qui n’a iamais tien eu que d’équitable, &amp; qu’ilsayent
        <lb/>fait ſi peu d’eſtime de cétte Sentence, fundamentm
        <lb/>perpetue vrbium conſeruationis iuſtitia eſt: mais qui
        <lb/>pourra croire qu’vne ville ſi illuſtre en nobleſſe, au
        <lb rend="¬" break="no"/>refois le throſne de nos Roys, qu’vne ville fi ves¬.
        <lb/>tueuſe,ſi floriſſante, &amp; ſi fidelle aà ſa Religion &amp; à ſon
        <lb/>Roy, aye enfanteée, &amp; nourrie des hommes ſi perni
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux aàla Patrie. Quoy ces gens là eſtoient-ils ſi peu
        <lb rend="¬" break="no"/>verſez dans les affaires du monde, qu’̂ls n’ayent en
        <lb rend="¬" break="no"/>tendu &amp; veu des effets de la cruaute de ce malheu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux Sicilien, ſi connu de tout le monde pour les.
        <lb/>playes qu’il nous a fait, &amp; qui ſeront ſanglantes à
        <lb/>route la poſterite; Quoy n’eſtoient-ils pas encore,
        <lb/>bleſſez du venin du ſerpent effroyable,; Qui ſceleribus,
        <lb/>tantum iotuit, croyoient-ils eſtre plus ſeure ſous la
        <lb/>conduitc de ce Barbare qui n’a pas meſme pardon
        <lb rend="¬" break="no"/>neé au plus grands de la France, que ſous celle du Roy
        <lb/>&amp; de ſon ſage &amp;res- Auguſte Parlement, qui
        <lb/>eſtime les bons &amp; punit les meſchans:lgnoroient-ils
        <lb/>ſ naiſance abjecte, ſon extraction, les meurs im
        <lb rend="¬" break="no"/>pudiques, les debordemens, &amp; les tromperies, ne
        <lb/>ſçauoient-ils pas encors que ce miniſtre de ſathan.
        <lb/>auoit iuenté des nouueaux viees, &amp; impudicire
        <lb rend="¬" break="no"/>q e les Franç̧ois n’auoieh iarhais appris qu’en ſon
        <lb/>eelole inlernable, où les compagnons de ſesciimes
        <lb/>l’ont
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>al <pb n="5"/>
        <lb/>l’ont iuſtemant appellé deſa ieuneſſe, Omnium m
        <lb rend="¬" break="no"/>lierum virum, &amp; omnium virorum muſierem. ll ne faut
        <lb/>pas douter, Monſieur, que ces hommes là indignes
        <lb/>de leurs charges, eſtoient entierement aueuglez, &amp;
        <lb/>qu’ils ſe deffioient de la bonteé de Dieu, de voſtre
        <lb/>prudence auſli bien que du courage de ces gene
        <lb rend="¬" break="no"/>reux Habitans, qui n’ont iamis deſrogés, ny demé
        <lb rend="¬" break="no"/>tis la vertu de leur peres par vne ſimple laſcheté;
        <lb/>puiſque voyant tout ce peuple en priere auſſi bien
        <lb/>qu’en armes &amp; voſtre generoſiteé preſte aà paroiſtre,
        <lb/>ils ont abandonnez la ville pour en offrire les cdefs
        <lb/>au plus grand ennemy de l’Eftar, que noſtre France
        <lb/>aye iamais ſouffert, lequel n’a iamais recher hé
        <lb/>que noſtre perte, s’eſt enrichy de nos deſpouilles
        <lb/>&amp; de nos biens; &amp; qui par cette trahiſon ineſpereée
        <lb/>eſtoit preſt des’abreuuer de noſtre ſang &amp; de triom
        <lb rend="¬" break="no"/>pher de nos captiuitez; ſi comme vn ſoleil vous
        <lb rend="¬" break="no"/>a
        <lb rend="¬" break="no"/>n’euſfiez eſclaircis les yeux de ce peuple innocent,
        <lb/>qu’ilsalloient immolerà la fureur de celuy quieſt en
        <lb/>horreur àtout l’Vniuers, qui n’a rien de majeſtueux
        <lb/>que l’eſprit de la Reine, dont il s’eſt arme contre
        <lb/>nous &amp; duquel il a trop abuſé pour noſtre bien, &amp;
        <lb/>rendant la Iiberté à certe ville, faiſant faire bonne
        <lb/>garde detout coſteé, creant des meilleurs Magiſtrats
        <lb/>que ces traiſtresà qui vous auez fait fermer les portes
        <lb/>leur monſtrant bien que, Perfidi aſt in aduerſis vrbem
        <lb/>eſerrere: mais ie crois que ce bon peuple aura tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ours aſſez de cœur, ſe voyant protegé &amp; aſſeuré
        <lb/>ſous voſtre bon conſeil ſa ſauue-garde, &amp; qu’il ioüira
        <lb/>auectous las autres bons François du bien &amp; felici
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>6
        <lb/>tez tant attenduës, puiſque ce miſerable fſeau de la
        <lb/>France ſera bien-tolt contraint de dire aueeveriteé,
        <lb/> Mediis relinquor naue frata in flctibus.
        <lb/>Monſieur, cette ville de long- temps affſigée a
        <lb/>tres-iuſte raiſon de ſe promettre quelque ioye auſ¬i
        <lb/>bien que tous les autres fidels ſubjets de ſa Majeſté
        <lb/>Tres-Chreſtienne, puiſqu’elle ttouue en vous des
        <lb/>nouuelles forces pour reſiſter aux peſtes du bien
        <lb/>publie, vous ayant pour pilote, elle ne peut
        <lb/>pas faire naufrage, puiſqu’elle void bien que la ve
        <lb/>ru eſt plus forte que le vice, &amp; que Dieu vous a inci
        <lb rend="¬" break="no"/>té d’embraſſer vne affaire de telle importance pour
        <lb/>Iquelle vn chacun doit expoſer ſa vie librement,
        <lb/>pſque Dieu veut aujourd’huy punir les meſclans
        <lb/>par les armes de ſon peuple lan guiſſant. Ie void tous
        <lb/>ces braucs Habitans conduis du Ciel vous ayant
        <lb/>pou Chef, &amp; que dans cette entrepriſe ils ne ſe pro
        <lb rend="¬" break="no"/>mettent pas ſeulement de la ioye; mais auſſi de la
        <lb/>gloire, puiſqu’ils n’ont iamais eu l’vne ſans l’autre, &amp;
        <lb/>que nous les voyons aujourd’huy tous les armes ch
        <lb/>min, lreſſant leurs vœux au Ciel, demandans va
        <lb rend="¬" break="no"/>geace de tous les maux qu’ils ontſouffertspat v
        <lb rend="¬" break="no"/>Auorton des Enfers, &amp; cryans tous vers noſtre tres
        <lb rend="¬" break="no"/>Auguſte Parlement &amp; vers vous Monſieutr
        <lb/> Etſi que dabit aura ſinm laſtdre puidnes, e
        <lb/>Exeat e ſygiis vt meae ns aquſ.
        <lb/>Voila les vœux &amp; les prieres de ce peuple fuſte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment animé contre ce Scelerat &amp; ’petfſde Mazarn,
        <lb/>qui croyant touſiours domptet l’idnotent ſe voi
        <lb/>tantoſt puny de la main du Oiel ; arque peu <pb n="7"/>
        <lb/>..
        <lb rend="¬" break="no"/>eſpteret, voyanttoutes ſes foeces. abatués: Que de
        <lb rend="¬" break="no"/>uiendra-il, oynt qu’une bonne pate de nos Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neraux qui vouloient maintenir ſu crim4 lant
        <lb/>eſbloiüis de ſesthreſors, ont finis melheureuſoment
        <lb/>leur iours, combatans contre. leur ptopre éereſt,
        <lb/>&amp; contre leur propre ’arrie, &amp; qui apres tant de
        <lb/>proüeſſes &amp; de victoires réportées en ces dejnieres
        <lb/>campagnes ſur nos ernemis, ils n’ont pour lauriers
        <lb/>&amp; pout triomphes que des reproches, vne marque
        <lb/>eternelled’infamie, voila comme ce Sardanapale
        <lb/>veut finir ſes iours, atrirans les meilleurs Capitaines
        <lb/>rançois-dans la rage &amp; le deſeſpoir ou il ſe void
        <lb/>maintenant reduit; Ce loup affamé &amp; plus qu’en
        <lb rend="¬" break="no"/>rageé, ſembleroit mourir auec mas de peine, s’l
        <lb/>euſſe pu plonger noſtre ville dans le malheurou l
        <lb/>ſe void precipité, &amp; où il n’attend autre fecours que
        <lb/>celuy des Enfers: Ouy, Monſrenr; et: Antechriſt
        <lb/>impitôyable auroit beaucoup decpnfolatidn, ſi dans
        <lb/>ſon deſeſpoir il pouuoit petuertic&amp; molamorpho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer cette illuſtre ville de Soiſſons à vn autrc Sodome
        <lb/>pour la faire perire &amp; abyſmer auec luy, c’eſt certes ce
        <lb/>qu’ilſe promertoit deja, &amp; ce quilaùbit ptelqod gé
        <lb rend="¬" break="no"/>gné́ ayant corrompu nos Eſcheuins; &amp; il tendoit
        <lb/>deéja les filets pour attirer tous vos habitans dans ſes
        <lb/>malheurs, c’eſt ce qu’il auroit déja fait, ſi par vn coup
        <lb/>du Ciel vous ne vous euſſiez oppoſé à toutes ces em
        <lb rend="¬" break="no"/>buſches qu’on nous preparoit facitemét, mais à pre
        <lb rend="¬" break="no"/>sepilapee cnuelle nous ayans tous re
        <lb rend="¬" break="no"/>9
        <lb rend="¬" break="no"/>tireé du’perll, &amp; du labiricheou nous allions tom
        <lb rend="¬" break="no"/>ſ ſop eefaiqdire de vous, Monſieur,
        <lb/> A II .2.
        <lb/> 4 <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/> ce que les Romains diſoient d’vn grand Capitaine
        <lb/> IVaus hoao vobis vigilando reſtituit rems.
        <lb/>Apres vous, Monſieur, nous ne connoiſſons preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que perſonne en cette ville qui aye tant trauailleé
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; tant veillé que vous pour nous conſeruer la liber
        <lb rend="¬" break="no"/>té qu’on nous alloit raur. C’eſt pour ceete occaſion,
        <lb/>Monſieur, que ie m’ay veu obligé de vous eſcrire,
        <lb/>comme vn des plus ſatisfaits de voſtre bonne entre
        <lb rend="¬" break="no"/>priſe, ou tachant par quelque reconnoiſſance de me
        <lb/>ranger à mon deuoir, rien ne ma ſemblé de plus
        <lb/>agreable, que de faire voir aux Meſſieurs de Paris, la
        <lb/>bonne volonté que vous auez pour eux &amp; pour la
        <lb/>ville de Soiſſons, intereſſez dans vne meſme affaire,
        <lb/>qui ne tend qu’u repos public. Si cette preſente,
        <lb/>Monſieur, peut auoir entréechez vous, ie vous prie
        <lb/>de ne pasprendre garde ſi ſon ſtyle eſt groſſier, ſi les
        <lb/>mots ſont mal rengez, &amp; s’ils eſcorchent la langue
        <lb/>mais ſeulement que c’eſt le trauail de celuy qui ſe
        <lb/>tient tres-heureux, ſediſant à iamais,
        <lb/>MONSIEVR,
        <lb/>3.
        <lb/>o e
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> Voſtre plus olbeſiſſant ſeriter
        <lb/> &amp; ſabiet,
        <lb/> p
        <lb/> r1
        <lb/>BIN TRILMARRIT. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
