<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2280_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettres du roi écrites à monseigneur le duc de Montbazon,
          pair et grand veneur de France, gouverneur et lieutenant général pour le roi à Paris et
          Isle de-France, sur le sujet des articles accordés par Sa Majesté à la conférence de Ruel
          et de Saint-Germain en-Laye.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=vAGHkBwZMCMC"/>
          <author ref="isni:0000000383255772">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <persName role="recipient" ref="isni:0000000116087049">
            <forename>Hercule</forename>
            <surname>Rohan-Montbazon de</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettres du roi écrites à monseigneur le duc de Montbazon, pair et
            grand veneur de France, gouverneur et lieutenant général pour le roi à Paris et Isle
            de-France, sur le sujet des articles accordés par Sa Majesté à la conférence de Ruel et
            de Saint-Germain en-Laye.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-03">datées de mars 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="6"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Silo ancien</repository>
            <idno type="cote">SJ IF 247/191, 44b</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2280. Lettres du roi écrites à monseigneur le duc de Montbazon, pair et
          grand veneur de France, gouver neur et lieutenant général pour le roi à Paris et Isle
          de-France, sur le sujet des articles accordés par Sa Majesté à la conférence de Ruel et de
          Saint-Germain en-Laye. Paris, veuve Ribot, 1649, 6 pages. Deux lettres des 29 et 30 mars.
          Peu communes.</p>
        <p source="Antonomaz">Portrait du duc de Montbazon par Moncornet. Pas de page de titre.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="yes" ref="librairie/illustrations.xml"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_18" source="Moreau">
          <p>Paix de Saint-Germain</p>
          <date when="1649-03-30">1649-03-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-05" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <figure type="illustration"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETTRES
        <lb/>DV ROY
        <lb/>Eſcrites à Monſeigneur le Duc de
        <lb/>Montbazon, Pair &amp; grand Veneur
        <lb/>de France, Gouuerneur &amp; Lieute
        <lb rend="¬" break="no"/>nant general pour le Roy, à Paris,
        <lb/>&amp; Iſle de France.
        <lb/>Sur le ſuiet des Articles accordéz par ſa Maieſté, à la Conférance
        <lb/>de Ruel, &amp; de Sainct Germain en Laye.
        <lb/>MON COVSIN, le fPubſie a qyeu gu
        <lb/>les Arſelé ſignee ̀ Ruel, le veieme
        <lb/> du preſene mous; ce qui a edte arreſle
        <lb/> mon pom, pueé ſes Ṕpuoe de l.
        <lb/>pa de ma our de Parlement, demu
        <lb/>yJchambie des Comptes, Cour des A y
        <lb rend="¬" break="no"/>des; &amp; Corps démà bonne ville de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>lgalanplnin ojyuoi comne ls i
        <lb rend="¬" break="no"/> l i ne lsrpdueiar pa edneur deer
        <lb/>ae qui ontpia prtau afiaireapneſau ont uq
        <lb/>A j <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>rez: Et que ceux des Princes, Officierns de, la Coaronne &amp;
        <lb/> autres qui ont pris les armes depuis les preſens mouuemens
        <lb/>ont eſteé conſeruez. Ilny a auſſi perſonne qui n’ait cog
        <lb/> comme ’ay procedeé auec vne entiere ſinceritéaà l’executdn
        <lb/>’detoutés les choſes qui ont eſté promiſes de ma part, qu’auſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt apres la ſignatute deſdites Articles les paſſages des
        <lb/>viures a Paris ont eſté ouuerts derous coſtez, &amp; meſme que
        <lb/>ſur ce qut ra eſé repreſenté de la part du corps de ladire Vil
        <lb rend="¬" break="no"/>le qu’il y auoit quelque difſiculté aux paſſages des bleds par
        <lb rend="¬" break="no"/>les Riuieres de Marne &amp; de Seine. I’ay faict publier mon Or
        <lb rend="¬" break="no"/>donnance pour la liberté deſdits paſſages, &amp; le récabliſſement
        <lb/>de tout commerce en ladite Ville, Ou enſuite l’on a reſſenty
        <lb/>l’abondance, &amp; la diminution notable du prix de toutes den
        <lb rend="¬" break="no"/>rées, dont j’ay receu beaucoupde contentement, Et il ny a
        <lb/>rien qui ayt dépendu de moy que je n’aye faict pour le pien
        <lb/>commun de ladite Ville ſans auoir voulu attendre l’effect des
        <lb/>choſes qui m’auoient eſté promiſes, m’etlant dtené de
        <lb/>ſçauoir que madite Cour de Parlement aceptoit le Traicté
        <lb/>de Ruel, en renuoyant vens moy les meſmes Députee qi
        <lb/>eſtoient allez deſa part audit Rel, aue charge de me faire
        <lb/>entendre des remontrances poui obenir de moy quelques
        <lb/>modificarions ſur aucuns eles dudit Traité qui n
        <lb rend="¬" break="no"/>eaſoient nſtredite Cour, Commeauſſi pouruotpſn
        <lb rend="¬" break="no"/>ret ee qui touchouit leſdirs Ppiuces, e Ies parieuleppi
        <lb rend="¬" break="no"/>doieneeomprsaudit Traide, Etaprs aupegapſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tes Remonittonci: l’ay pien voulu tder daqpe
        <lb/>l1
        <lb/>Cout out ce qui à eſté faiſable pour ſſatisfactionit q
        <lb/>ut pinees, &amp; ̀ deux quiles ont ſuuise e leuir i qui
        <lb/>eeordécout ce que lebien de nmon Eſta ̀ pacompormeſap
        <lb/>ouit vn péiudéé noable ; Ei nnme je ne puis j
        <lb/>
        <lb/>, qla
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>i
        <lb/>2¬ <pb n="5"/>
        <lb/>vront leun ſeneimens, ncoes que j’en veuille touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pous bien eſrerer eantmoins jy dſrl ous faire cee
        <lb/>Lemre de lauis de lu eyne Pegenre, dadane m nmere,
        <lb/>pour vous dire quemoninennion eſt, a l’eg ard de toure de,
        <lb/>nnoagnies Souueaines &amp; due cop, de vile cConmne
        <lb/>ſ de voun le ongeoi i ra bnin de Pure, qu llr
        <lb/>aiſete de uel ſoitpainement e eoierener ure un l pnl
        <lb/>ondlanoe que iay lerpuiaeordea aus ſoepurn du di
        <lb/>on de lPaleneones oqund ben l dins inde eut
        <lb/>les par nea aoaninmoderoien p e rqpeienee
        <lb/>nos roupes u quaies oi des ſontpreſenrenment
        <lb/>Pde e ue pmniroppoe leles qu ſoni ſouel e e iiee
        <lb/>nonie dedilrp paninn e ſonre jrei ineuni iriuiei
        <lb/> il ſne pi ſane plen onrende eonmre nois ſepie
        <lb/>pne reſln de ſaie reret nia ooupns vens a ſnonmierei
        <lb/>rſnrueuſene re e onie euronie nereil iunrpi
        <lb/>nuineage ueade ſouleoer lal l lſoan lerliie uyil
        <lb/>l en u deooaue nmoielis npereee e euen
        <lb/>ouſeore &amp;e ſouiren eneorea pedenrpur leſle on e oes
        <lb/>de ſfenenone danmlear llbeur &amp;e rpuoſinuaine a quo
        <lb/>pEous hore de onrmbuer oirtoe qui pendra des
        <lb/> de pn nlne pur de oue rnr ouiſoe e pur ſainuerein pu
        <lb/>aeuns le ebpiſentent de la ermnqulité puonque ne ſei
        <lb/>eeande ny empeſehé Vous aſſeurnntque jene ſouhaie peur
        <lb/>aue plus d’aſfecion que d’aprendre que rout ſoit en eſt
        <lb/>que y puiſſe retourmeér faire mon ſejour ordinaire emomme
        <lb/>pr le paſe. Sur ce, je pie Pieu qu’il vous air, ,
        <lb/>Co vs, en ſa ſaincte garde. Ecnit a lain German
        <lb/>ea Laye,le vingt-neufiéme jour de Mars ee.
        <lb/>LoOVIS.
        <lb/>Decvenoavd. <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>éêEE Ee p:32
        <lb/> &amp;eeeie E e.?
        <lb/>¬¬A ?
        <lb/> c 7 E
        <lb/>APTRE LETTRE.
        <lb/>ON COVSIN, Eſtimant que pour
        <lb/>l’objet de mon ſeruice &amp; le reſtabliſſement
        <lb/>de la tranquilité de na bonne Ville de
        <lb/> Paris, il eſt important que les Habitans d’i
        <lb rend="¬" break="no"/>celle eontinuent à faire garde. aux portes,
        <lb/> i’ay bien voulu vous faire cette Lettte: Par
        <lb/>l’auis de la Reyne Regente Madame ma Mere, pour vous
        <lb/> dire que vous ayez aà donner les ordres neceſſaires pour la
        <lb/>continuation de ladite garde, iuſques à ce que les choſes
        <lb/>eſtans entierement pacifiées, l’on la puiſſe leuer ſans qu’il en
        <lb/>arriue aucun inconuenient. Et la preſente n’eſtant pourau
        <lb rend="¬" break="no"/>tre fin, ie pre Dieu qu’il vous ait, Mo CovSIR, en
        <lb/>ſa ſaincte garde. Ecrit à ſainct Germain en Laye le rren.
        <lb/>tiéme iour de Mars1642.
        <lb/>LoV1sS.
        <lb/> De evens e Av D. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
