<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2269_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettres de monseigneur le duc d'Orléans et de M.
          l'archiduc Léopod sur la disposition de la paix d'entre la France et l'Espagne, des 8
          juillet et 15 septembre 1650.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Bg7vBjfd25EC"/>
          <author ref="isni:0000000121336441">
            <persName>Gaston d'Orléans</persName>
          </author>
          <persName role="recipient" ref="isni:0000000121391096">
            <forename>Léopold-Guillaume</forename>
            <surname>Habsbourg de</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettres de monseigneur le duc d'Orléans et de M. l'archiduc Léopod
            sur la disposition de la paix d'entre la France et l'Espagne, des 8 juillet et 15
            septembre 1650.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000123698534" xml:id="IL_ImprimerieRoyale.xml">
            <orgName>Imprimeurs et libraires ordinaires du roi</orgName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <date source="Antonomaz" when="1650-09">datées de septembre 1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 310525</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
        <language ident="other">Document en espagnol</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2269. Lettres de monseigneur le duc d'Orléans et de M. l'archiduc Léopod
          sur la disposition de la paix d'entre la France et l'Espagne, des 8 juillet et 15 sep
          tembre 1650. Paris, par les imprimeurs et libraires ordinaires du roi, 1650,8 pages. Rare.
          A la 8° page, sous le titre de réponse au sieur Renaudot, les imprimeurs du roi rappellent
          que Renaudot n'a pas le droit d'im primer dans sa Gazette les lettres patentes, missives,
          édits, etc.; qu'ils l'ont déjà fait condamner en Parlement pour la publication de la
          Lettre (du roi) sur la détention des princes, etc., encore qu'il eût surpris pour cela une
          lettre de cachet; que leur privilége intéresse le menu peuple, puisqu'ils vendent six
          deniers ce que Renaudot fait payer cinq sols; en conséquence, ils protestent de le
          défendre ; et néanmoins ils le mettent aux pieds de Son Altesse Royale ; ce qui permet de
          croire qu'en cette circonstance, Renaudot avait été auto risé par le duc d'Orléans.</p>
        <p source="Antonomaz">À la dernière page, les imprimeurs du roi s'adressent au sieur
          Renaudot au sujet des impressions des textes officiels.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_37" source="Moreau">
          <p>Ouvertures de paix par l’archiduc Léopold</p>
          <date when="1650-09-02">1650-09-02</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-05" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRES
        <lb/>DE MONSEIGNEVR
        <lb/>LE DVC D'ORLEANS
        <lb/>ET
        <lb/>DE MONSIEVR L’ARCHIDVC
        <lb/>LEOPOL,
        <lb/>Sur la diſpoſition de la Paix d’entre
        <lb/>la France &amp; l’Eſpagne.
        <lb/>Des 8. &amp;5, Septembre 1650. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>Par les Imprimeurs &amp; Libraires ordinaires
        <lb/>du Roy.
        <lb/>M. DC. L.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Priuilege de ſa Majeſté.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/> A,8
        <lb/>LETRES vR LA DSPoSON L pLX
        <lb/> d’entre la France &amp; l’Efpagne.
        <lb/> IL n’eſt plus queſtion de ſç̧auoir à laquelle des
        <lb/>A deux Couronnes ila tenu que la paix ne ſoit
        <lb/> faite: En voicy lacarriere ouuerte, ouelles võ̃t
        <lb/> montrer à qui courra le mieux pour l’obtenir.
        <lb/>Son Alteſe Royale n’eut pas pluſtoſt ſceu par le retour du
        <lb/>Baron de Verderonne que Dom Gabriel de Tolede en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyé par l’Archiduc Leopold, eſtoit arriub au village d’Icy
        <lb/>chezſe Preſident Tubeuf le . de ce mois ſur les s. heures
        <lb/>d ſoir qu’il l’auoit enuoyé receuoir par le ſieur d’Alezau
        <lb/>Cornette de ſes Cheuaux-legers, &amp; faire traiter ſplendide
        <lb rend="¬" break="no"/>ment auec ſa ſuitte à ſouper &amp; durant ſon ſojour par le ſieut
        <lb/>Gaudron Controlleur de-ſa Maiſon, le ſieur Sanguin l’vn
        <lb/>e ſesMaiſtres d’Hoſtel, &amp; autres ſiẽs Oficiers en quartier;
        <lb/>D’où ce Seigneur etant venu au Palais d’Orleans le leé
        <lb rend="¬" break="no"/>main ſure les 4, hers apr-uyVy, il, paa entre les Gardes
        <lb rend="¬" break="no"/>Fancois &amp; Suiſſes da Sadite Alteſſe qui luy donna tres
        <lb rend="¬" break="no"/>auorable audiance, en preſence des principaux Seignenuns.
        <lb/>quiſetrouuene en cette ville, deuant leſquels fure leues
        <lb/>les Ltres ſuiuate
        <lb/>Laue de lehidue eopol fpire a ſon -leſſe Ryale, &amp;
        <lb/> Appofiée pr- le Baro de Verdéroone.
        <lb/> n1.
        <lb/>SER S,
        <lb/>LN qeepiene laaruade ’ y elo que dſa peme
        <lb/> meha refril pl aro de Verdero, veo cumplido quan
        <lb rend="¬" break="no"/> lbaovis eperad de labpena idencigp de VA, à diſponer oiì
        <lb/> iſladmup fire ente lai dos Cooay dn repoſſe duralble en
        <lb/>¬ <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>ſus ſubdior, y como el dar fin à eta grande y deſſeada obr.
        <lb/>parece que dios tieur deſîtinado a l ſua prdencia de V.
        <lb/>deſſeé́en mi primera carta contribuyr ̀ ella tratando l con V.
        <lb/>A. en perſſona, yen eſta hago lo miſmo, embianmdo ̀ Dom Ga
        <lb rend="¬" break="no"/>brelde Toledo ſigmiifcarle eſ alborzo co que eſpefo ener efta
        <lb rend="¬" break="no"/>iehcon qul la eſerbos a V. A. demas que ſe ſirv de prrai
        <lb rend="¬" break="no"/>iirhderenrlu fayus , y quedo’cdn npa̧iençie e ſpetaeude ſa appou
        <lb rend="¬" break="no"/>çion, y muchas occaſſones el fervçio de V.. en que onſtaar
        <lb/>el affecto con que la deſſeo, y la pnt ualidad con que las oxeen
        <lb/>Diosege la ſereniſfina perſſo de V. . mchoi ainnos. Dl
        <lb/>ocampro ’eui BätBe s. Sepiembre de i yo,
        <lb/> De y. A.
        <lb/>Ll ſere aſsimo Sr Duquos deuleas
        <lb/>mi prino.
        <lb/>¬2.?
        <lb/> Ss saioy rsd e ep s
        <lb/>EO3C.
        <lb/> C’eſt à dire:.
        <lb/>esse eeuorev
        <lb/>¬2
        <lb/>s ee’que eitient la Lettre de Voſtre Aeëſe &amp; ce que
        <lb/>le Baron de Verderonne ma rapporté deſa part, ie vo;y
        <lb/>l’effet de l’eſperanoe que l’ay eù eA lad bonne ineention de
        <lb/>Voſtre Alteſſe, pour eſtablir vne ferme amitié entre l
        <lb/>deux Couronnes &amp; vn perpetuel’repos ette leirs ſujets :&amp;
        <lb/>comme pour mettre à fin vn ouurage ſi grand &amp; ſi deſiréil
        <lb/>ſemble que Dieu a deſtiné́ l’eytreme prudence de V. A. ie
        <lb/>deſiray par ma premiere Letre d’y contibuer ce qui ſeroit
        <lb/>en moy &amp; la traiter perſonnellement auec Voſtre Alteſſe.
        <lb/>ie dis le meſme par cette-cy, enuoyant à V. A. Dom oabiel
        <lb/>de Tolede, pour luy declarer lajoye que l’eſpoir de ceho
        <lb rend="¬" break="no"/>heur -me donne, ẽſetiuant par luy le ſurplus de ce quil
        <lb rend="¬" break="no"/> pſaiſt à V. A. me petetre par ſà Letre: j’eſpere &amp;au
        <lb rend="¬" break="no"/>eans auec impatienteon appiobation &amp; pluſieurs occaſios
        <lb/>du <pb n="5"/>
        <lb/>du ſeruice de V. Alteſſe, peour monſtte dans la pontuelle execu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, l’affectation &amp; les deſis que i’ay: ieu vëille conſetuer
        <lb/>ongues annces la Sere niſfime perſonne de Voſtre Altee. Du
        <lb/>Camp de Bazoches, le 8. Septembre 5o.
        <lb/> e voſre Altere Son plos gand ſeruiteut &amp; Couſin
        <lb/>La ſuſcrlprion:
        <lb/> Leopol Guill.
        <lb rend="¬" break="no"/> Au Sereniſfime Seigneur le Duc d’Orleans mon Couſin.
        <lb/> ure Lettre du meſne Archiduc preſtntee à Sadite Alteſſe
        <lb/>Roale, par Dom Gabriel de Tolede,
        <lb/>SERmoS,
        <lb/>ONl ardieme deſſes que V. A. riene del rpoſſo de la
        <lb/>Uhriſtiandad me pernmite en ſû carta nombre ls perſſonas,
        <lb/>el lugar, y l dua para tratalle y conc aylle, y vſſando con el nmfno
        <lb/>affeclo deſta periſſion, dixoà V. A. en la que reciuina porma
        <lb rend="¬" break="no"/>no del aron de Verderonme lo que en la primera parte, iuZgo por
        <lb rend="¬" break="no"/>s effectiu, haiendoſé haſta aora en las dems formas de con
        <lb rend="¬" break="no"/>geſſos experimentado las dlaciones, y inconuenientes que .
        <lb/>. ſve, el luar puede ſer enere R ens y Retel, yel dia alos
        <lb/>Z yoche defte con que ha iendo obedecido à V. . en
        <lb/>noabnar las peſjonas, el lagarel d, me queda ſolo que deZir
        <lb/>e a todo ſervrra de ſalao conduro la pahabra reciproca de Principes,
        <lb/>yqe embio a D. Gabriel de Toledo a aſſegutara V. A. la ſinçe
        <lb rend="¬" break="no"/>ridad de mi omtençian en quanto le propongo, y la muchas ſtmaçiore
        <lb rend="¬" break="no"/>qe he hecho de la carta de . A. y qu ſegun, e la aya podido dar
        <lb rend="¬" break="no"/>e paſſo en negocio tan importaate, eſierando dara V. A. los de.
        <lb rend="¬" break="no"/>s uya ſereniſſima perſſ nog de me anmos. Del campo en Bazoches
        <lb/> de Sepiembre de 1s50.
        <lb/>Der.
        <lb/>bana.
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Suma ot ſrvidor e primo
        <lb/>LEoPLD0 V1lL,
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/> C’eſt à dire
        <lb/>EE1ssi S1VR.
        <lb/>ſtre Alteſe me permet, ſelon l ardent deſir qu’Elle
        <lb/>a du repos de la Chreſtienté, de nommer les perſonnes, le.
        <lb/>lieu, &amp; le iour, pour le traiter &amp; le conclure, ayant auec
        <lb/>pareille affection vzé de cette permiſſion, i’ay eſcrit à V.A.
        <lb/>par celle qu’elle recevra de la main du Baron de Verderon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, ce que ſur le premier point i’ay iugeé de plus effectif, eu
        <lb rend="¬" break="no"/>egard aux longueurs &amp; aux inconuenians que l’experien
        <lb rend="¬" break="no"/>ce nous a fait voir dans les autres formes d’Aſſambleées,
        <lb/>ainſi que V. A. ſç̧ait: Le lieu peut eſtre entre Rheims&amp;
        <lb/>Rethel, &amp; le iour au dixhuictieſme de ce mois, auee quoyl
        <lb/>ayant obey à V. A. quant à nommer les perſonnés, le lieu
        <lb/>&amp; le iour. Il ne me reſte autre choſe à dire, ſi ce n’eſt qu’à
        <lb/>tout, les paroles réeiproques des Princes ſeruiront de ſauf
        <lb rend="¬" break="no"/>conduit, &amp; que i’enuoye maintenant Dom Gabriel de To
        <lb rend="¬" break="no"/>ledo pour aſſeurer à V. A, la ſinceriteé de mon intentionen
        <lb/>tout ce que ie luy propoſe, la grande eſtime que i’ay fait de
        <lb/>la Lettre de V.A. &amp; que confysmément à icelle i’ay fait le
        <lb/>premier pas en affaire ſi impottante, en eſperance que.
        <lb/> A. fera les autres. Dieu veüille conſeruer la Seéreniſſime
        <lb/>perſonne de V. Alteſſe longues annees. Du camp de B
        <lb rend="¬" break="no"/>azoches, ce8. Septembre6;0.
        <lb/>De Voſtre Alteſſe
        <lb/>Son plus grand ſeruiteur &amp; Couſn
        <lb/>La ſuſcription eſt
        <lb/> Leopoldo Guill.
        <lb/>Au Séréniſſime Seigneur le Duc
        <lb/>d’Orleans mon Couſin.
        <lb/>A l’iſſué de cete audiance Son Alteſſe Royale pria le
        <lb/>Nonce de Sa Saintetc &amp; fut d’auis que le Comte d’Avaux <pb n="7"/>
        <lb/>4-7
        <lb/>Plenipoteniaire dePrancepour ladle paix &amp; l’Agent de
        <lb/>la Répblique de Venlſe, en l’abſence de ſon Ambaſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>deur, allaſſen le iour ſuiuant conférer auec ledit Seigneur
        <lb/>Gabriel de Toledo, afin d’aprendre de luy s’il auoit aà̀ dire
        <lb/>quelque choſe de plus precis ſur ce ſujet.
        <lb/>Ill rerourna au Palais d’Orleans lei5 du’meſme mois apres
        <lb/>midy, ou il fut receu de meſme, &amp; remporta cette Lertre de
        <lb/>ſon A. Royale.
        <lb/>Cpiade l reſponmſe fae par Son Alteſſe Rôyale à Monſieur l’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>hidecLeopold;ar les dauuedeires leatras qielle a receues de lu
        <lb rend="¬" break="no"/>RſſOnſieur mon Couſin,
        <lb/> ſ l’ay veu auec vne extréme contantement par les Lettres
        <lb/>d V’A. &amp; ́e que Donm Gabriel de Toledom’a dqit de ſa part que
        <lb/>nous cõvenõs Elle &amp; moy en ne méme volõ̃tée de faire la paix: Auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſi eſt il vray que ie la deſire ſi paſſionement, que bien qu’en
        toutes
        <lb rend="¬" break="no"/>le5négociations, qui ſe ſont faies ſur ce ſuiet entre ces deux Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>onnes,il y ait touſiours eu des Deputez de part &amp; d’autre, aueê
        <lb/>plein pouuoir de traiter &amp; de conelure, qu’au moins il lemblaſt
        <lb/>neceſſare que les principaux articles fuſſent examinez par eux,
        <lb/>uant que faire entrcveue que V. A. me propoſe, ie ſuis toutefois
        <lb/>fi perſuadé de la ſincerité de ſes intentions, que i’accepte tres-vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lntiers la conference qu’Elle deſire entr’Elle &amp; moy, &amp; que
        i’en
        <lb/>onçois deſia par auance le repos gencral de la Chreſtienté́, Et
        <lb/>comme i’ay communique cetre reſolution à Monſieur le Nonce &amp;
        <lb/> l’Agent de la République de Veniſe qui ſonrt Miniſtres des
        <lb/>Princes Mediateus, ie les ay priez de ſe rendre pres de V. A. poue
        <lb/>ontribuer à l’aiuſtcment du lieu; du temps &amp; des conditions ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſlaires pour noſtre cntreveuë. Ce ſuiet eſt ſi jmpor tant que
        i’en
        <lb rend="¬" break="no"/>voye le Come d’Avaux- Coanmandeur des Ordies du Roy Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>Segneur &amp; Neueu, Miniſtre d’Eſtat,&amp; ſon Ambaſſadeur extra
        <lb rend="¬" break="no"/>ordnaire &amp; Plcniporentiaire pour la Paix, pour conuenir auec V.
        <lb/>A, de toutes les cbhoſes ſuſdites: Ayant crû ne pouuoir faire à̀ cét
        <lb/>eff vn meilleur chois que d’vne perſonne qui a touſiours ag auec
        <lb/>beaucoup de candeur &amp; de zele pour paruenir à la paix: Cepes <pb n="8"/>
        <lb/>dant, i’aſſeurerayV. A. qae ie ae ſouhaipas ſoulemeasquenéu4
        <lb/>puiſſions Elle &amp; moy y donner la perfetion poar le bien &amp; l’auana
        <lb/>tage des deux Couronnues &amp; de ioute la Chreſtienté; oais aui
        <lb/>pour m’intereſſer auec V. A. en vn ſuccez fi glorieux tat I’eſtie
        <lb/>me ſinguliere que ie fais de ſa pesſonne me rend ſon affeio
        <lb/>chere, &amp; m’oblige à eſtre touſiours,
        <lb/>Monieur mon Couſio,
        <lb/> Voſlre tres. affectionné ſeruireui
        <lb/>A Paris, ce ;. Seprt. i65j0.
        <lb/>&amp; Coſin, G ASo.
        <lb/>Suſeription de la preſente Lettre: A Monſieur l’Achidae
        <lb/> Leopold mon Conſin.
        <lb/>Le Comte d’Auaux deuoit en ſuite partir pour ſeé trouuer aurn
        <lb rend="¬" break="no"/>dez-vons. Chacun rempattaat vne bonne eſperance de fi bons
        <lb/>ommencemens.
        <lb/>E oNSE A SER RE ADo.
        <lb/>L y a n de gloiae- d’ere hono é des Coamaaudeaens de ſoa lteſe oyale, qu’il a
        <lb/>A perlosae dans l’admiraon de ſon ineomparable V ecu, qui n’en ôdoiae reehercbt 4
        <lb/>aoyes &amp; les oeaſaa, releae pa sous les perils imagiable, pour ’en acquitte
        dgaement.
        <lb/>Les rayas mpimeurs ordares du Roy, par les rulege verfies en Parlemeus degpois
        <lb/>pus de cent aners, douont impriaer ſeals, àl’exclafiou de toas auttes les Edits, eues
        <lb/>Paetes &amp; Miſfiraes, &amp; ce q euncot oent les afaires ̂eſa Majeſte. Le ſiecur
        Renaado; aja
        <lb/>impure la Leutte ſur la deteion des Priuees, en vetu d’vne Leute de Ccet obtenot pat
        <lb/>arpriſe, a efté eondamat pas rreſt da Pahemeat, à luy goié auee defeuſes de s’naiſse8
        <lb/> efdites impraſſioas; Nantmous ayant ſais la aefme ſupnſe au cete tencontxequ’il auoi;
        <lb/>aite cy deuant: &amp; les Lettres de ſona Aleeſſe Royale eſtant repuées celles du oy
        meſme,
        <lb/>partant inſepas ables des Priuileges de dics hapriaueurs. Quee apparence y auou-il qed
        <lb/>aacies Oſcicrs, don ly e qulques vns qui de Pere es ls oa es l’laooaar de leruir dit.
        <lb/> gpands àR oys éouſecununent, ſe vouſſſent laiſſr taait le plus osarable employ e leas
        <lb/>Chage En quoy le pulic ſesouuao iotereſſe, en ce qu’il a’achctene d’eux que x
        <lb rend="¬" break="no"/>iers ce qne led Renadot eur voadco ſol: pas ainſi l peit peuple ar
        cae eanéſeah
        <lb/>de ſerae des heroqussaios de S. A, . Neauaaoina leſdasllopai. neur aeeas aux piss
        <lb/>de l’nimitabie ete &amp; luſtice de S. A. R &amp; leurs Priuilege &amp; leass vies, qoy
        que ledit Re
        <lb rend="¬" break="no"/>naudo n’ait iamais tien oôcenu à leur exeluſion. t qu’ſ ſoit encor
        iaouy &amp;t ſaas ep
        <lb/>que les Ros ayens aaais fan eneedse leuts volaae paz deaſSaas, q ſaataglaaſſ
        <lb/>retia vulgaie, que dcané &amp;, ds Io.
        <lb/>2
        <lb/>a E
        <lb/>u? <pb n="9"/>
        <lb/>Ai.
        <lb/>s lu si
        <lb/>u
        <lb/>on Google </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
