<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2209_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre écrite à monsieur le comte Pigneranda,
          plénipotentiaire d'Espagne pour la paix générale, sur le retour du roi dans sa ville de
          Paris, par un fameux religieux de la ville de Douay, traduite de l'espagnol en
          françois.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=hlreTMy2LCQC"/>
          <author/>
          <persName role="recipient" ref="isni:0000000121029476">
            <forename>Gaspar</forename>
            <surname>Peñaranda de Bracamonte de</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettre écrite à monsieur le comte Pigneranda, plénipotentiaire
            d'Espagne pour la paix générale, sur le retour du roi dans sa ville de Paris, par un
            fameux religieux de la ville de Douay, traduite de l'espagnol en françois.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000114066324" xml:id="IL_VariquetPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Variquet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon, bibliothèque jésuite des
              Fontaines</institution>
            <repository>Silo ancien</repository>
            <idno type="cote">SJ IF 247/191, 49</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2209. Lettre écrite à monsieur le comte Pigneranda, plénipotentiaire
          d'Espagne pour la paix générale, sur le retour du roi dans sa ville de Paris, par un
          fameux religieux de la ville de Douay, traduite de l'espagnol en françois. Paris, Pierre
          Variquet, 1649,8 pages.</p>
        <p source="Antonomaz">Pas de page de titre sur cette numérisation.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">traduction</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_25" source="Moreau">
          <p>Entrée du roi dans Paris</p>
          <date when="1649-08-18">1649-08-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETTRE ECRTE A MONSIEVR
        <lb/> le Comte de Pigneranda, Plonipotentiaire
        <lb/>d’Eſpagne, pour la Paix Generale, ſur le
        <lb/>Retour du Roy dans ſa ville de Paris; par
        <lb/>vn fameux Religieux de la vile de Donay:
        <lb/>traduite d’Eſpagnol en Francois.
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/> Voſtte Grandeur m’a fait la graoe de aa
        <lb rend="¬" break="no"/> re autrefais qu’lle ne ſçauoit ielle deuoie
        <lb/>-dõnee à quelque colere du Ciel, ou au cours ordinaire de la
        <lb/>Nature, cette legese odes François. Il me ſouuiene que nous
        <lb/> attribuoas quelquefois la eauſe à vn eſprit naturellemen
        <lb/>-eoolanc &amp;e ſaureautſur vne infinité d’objers, qui fait qu’en
        <lb rend="¬" break="no"/> gouſtane ’docous ce qu’il tuche, il ne ſe ſaoule de rlen, &amp;.
        <lb/> retſemble aux papillons qui volent ſur toute ſorte de âouts,
        <lb/> ſns conaerir le ſuc en tien de bon Quçlquafois auſſi a
        <lb/>ae auidisé ereme qoi le rienttouſiours alteré &amp; dans l’s
        <lb rend="¬" break="no"/>ftine de l’aduenir, autant. que deégouſté du preſent &amp;. d
        <lb/>affé; ce qui eft cauſe qu’il eſt bieu ſouune ſurpris qand il
        <lb/>me recoaoiſt plos lz bon-heur que par ſa perte, &amp; come
        <lb/>lechiende la Fable, qui apris l’ombte pour la piece, ſe trou
        <lb rend="¬" break="no"/>e aux ernes de echœrchor paſronnénent ce qu’il quit
        <lb rend="¬" break="no"/>é ou à bia quelqne delicateſſe mal digeréec imainces
        <lb/> de ſes aiſes, eſtaat comane eeux qui s’agirent dans leux lict,&amp;
        <lb/>-lafforceat dauuex leueſommail àforae,dlaſſudaa q <pb n="2"/>
        <lb/>
        <lb/>enfin à vne intenperie de’paffions meſlagées qui le pie
        <lb rend="¬" break="no"/>quent toutes à la fois, qui ſortene comme en preſſe &amp; en
        <lb/>deſordce ſans luy donner le toiſir de remarquet leur viſage,
        <lb/>leur contenance &amp;’ leus artifices. Comment que ce ſoir,
        <lb/>V. , loitaduoüer gue ces acusels-là ſons des abyſanes à
        <lb/>la porrée des hommes, qu’on ne ſçauroit conaprendre : Ce.
        <lb/>lIay qoi eſſe ſeu Scrusateur des cœurs, &amp; qui a deſbroüillé
        <lb/>ce premier amas des choſes rudos indigeſtes, qui fuens
        <lb/>du consmencemert du imonde, peuz voirſeul dansces d.
        <lb/>urûtez. La Policique, gooy que cette hien-ayae des
        <lb/>ſjecles, qui tire vn nbut innocent des ſaiſons, qui ſçaise, qui
        <lb/>voit, qui ſe promene ſeule dans l’Vniuers comme dans ſa
        <lb/>naiſon, aduoué qu’elle n’a poinc d’art nyde regle qu’elle
        <lb/> puiſſe ſagement appliquer ſur ces eſprits volages. Ils rom
        <lb rend="¬" break="no"/>pent toute ſorte d’eſtude &amp; d’obſeruario qu’o ſçauroit
        <lb/>faireſar les ataires &amp; ſur le temps: ils n’ont point de vertu
        <lb/>à laquelle ils s’attachent ſcrupaleuſement, ay de vice qu’i
        <lb/>profeſſent par mechode. Quand on penſe arrachor leurs
        <lb/>aaies, oturs mœuts &amp; leurs inclinations, oa ue pe ps
        <lb/>ſeulement ebaucherdeur phyſionomic. Les’aacres eu
        <lb rend="¬" break="no"/>les reonnoiſſane le terps pour leur maiſtre, ſe rendenr
        <lb/>viles ou peraicieu, ſelon le rmouuemsene qui les iporte,
        <lb/>&amp; le duétsſuceés des ehoſes qui les agite: il hes’en eſt preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que polt roauêdans quelqaemauais deſein ſi fperete,:
        <lb rend="¬" break="no"/>nu p le voſpot au par la honce , qui ael’ayeauſſi-oſt co
        <lb rend="¬" break="no"/>firmô par la couſtame nyqui ait eu le loiſit coraé celiy
        <lb rend="¬" break="no"/>là de ’affernir &amp; de faie duprogaz pas latoleraace, &amp; le
        <lb/>uemens, qui nes’y ſoit peis quaûi ouſieues auoc i
        <lb rend="¬" break="no"/>pdoit.2
        <lb/>i Adtte veay, cmn cé Eſtath ’apoit poiar oſteé afqu
        <lb/>iey ſoepcible d’aucune gpude reuoluacioir;, qae ſelomr
        <lb/>’Oacſe de la Medecme, tout clangeeut ſoudan eſt da
        <lb rend="¬" break="no"/>gete das n cosps; ie peuſois faraemeas gu’ibne ſeoi
        <lb/>as’au puut de fs Mnittes d’airotet dncoub de ces.
        <lb/>mauaies luaeurs;ny d’entroprendre. détn ênouauioi
        <lb/>qelqute ſaas-luy daner liea de ueaaar qguoe de
        <lb/>pouuoir
        <lb/>9 <pb n="3"/>
        <lb/>pouuoir reſoudre. Ie voyois l’embraſement grand de tous
        <lb/>cotez, &amp;e le party de ceux qui s’ennuyoient dans le repos,
        <lb/>pls foet encore que celuy des meſçontents. Ie prenois gar
        <lb rend="¬" break="no"/>de à ceux qui auoient eſté donnez comne des lumieres;
        <lb/>pour conduire les Peuples, &amp; les voyois tormaber dans vne
        <lb/>honteuſe defaillance, s’iniprimer par vne forte creance
        <lb/>dans les ames du vulgaire, &amp; donner autant de vigueur à
        <lb/>tous les crimes, qu’ils cauſoient de foibleſſes gencrales à
        <lb/>toutres es Loix. Peſonne n’y viuoit plus dans leur crainte;
        <lb/>&amp; les querelles particu liéeres auoient tellement affoibly la
        <lb/>puiſfſance du Souuerain, que ſur ce rencontre i’eu l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur d’en eſcrire fort au long à Monſfiaur le Brun Amhaſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>der en Hollande, &amp; l’aſſeurer bien. toſt de la déroute d’n
        <lb/>regne qui commençoit à donner de la compaſſion, dont il
        <lb/>n’y auoit point de plus aſſeuré́ preſage que l’aueuglemene
        <lb/>de ſes conſeils. C’eſtoit le temps qui me ſembloit deuoit
        <lb/>manifeſter le plus haut fecret des iugements de Dieu ſas
        <lb/>nous, en nediſpenſant pas d’vn rauage comnun ceux qual
        <lb/>ſembloit auparauant amuſer dans les vaincs proſperitez,
        <lb/>pout leur apprendre que ſi le torrent d’Ehie ſeiche dans la
        <lb/>grande ſterilité d’Iſraël, il n’y a qui que ce ſoit ſi aſleuré de
        <lb/>ſa bonne fortune &amp; de ſes beaux ours, qui ne doiue crain
        <lb rend="¬" break="no"/>dre quelque tempsorageux pour luy. Apres luy auoir fait
        <lb/>yn détail de toutes ces rumeurs, qui ſe faiſoieot entendrede
        <lb/>plufleurs coſtez, &amp; tiré le tableau de cette Babylone conufu
        <lb rend="¬" break="no"/>fe, ie conclus à vne autre face pour les affaires de ce pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ute Royaume telement eſbranlé́es, qu’il n’y auoit plus rien
        <lb/>qui peeſt venr à ſon ſecours que la main d’vnDieu;&amp; ce qui
        <lb/>m’auot donné de la ialouſie, ae me donnà plus que de la pi
        <lb rend="¬" break="no"/>eié. En erité ie ne m’attendois point de voir iamais plus re
        <lb rend="¬" break="no"/>joindre des playesſi grandes &amp; ſi ſouuent irritées, &amp; creus
        <lb/>d’abord que le mondre mal qui en pouuoit prouenir, c’e.
        <lb/>ſtoit de ſouffrt le mal meſme, &amp; lesneſchans, de peur qu’ils
        <lb/>e deuiuſfent pires.
        <lb/>Mais V. G. voit aſſez comment Deu en ordonne d’vne
        <lb/>re façon: ce nu’et pas ur la route des eperiences ordi
        <lb rend="¬" break="no"/>B. <pb n="4"/>
        <lb/>naites, ny par les regles du ſens comroua; aiar deauoye4
        <lb/> ſeerettes auſſi peu coneuës à nos entendeeas, qu’elle3
        <lb/>ſont touſiours ſenſibles à nos volontez, ll n’eſt riena de meil
        <lb rend="¬" break="no"/>leur comme d’honorer de ſi profonds deſſeins par nos abaiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemens, &amp; laiſſet dans la nuict &amp; dans le ſilence ces
        hautes
        <lb/>veritez, qui profirent mieux quand elesſonc bien ignorées,
        <lb/>que quand elles ſont mal conueuës. Ie ne puis faire de re
        <lb rend="¬" break="no"/>lexion ſur le peu de reſſource qui arriue dans nos pertes, ny
        <lb rend="¬" break="no"/>à cc Deſtin qui a iuſqu’icy eſblouy toute la prudence d’Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pagne, deſarmé ſes forces, trouble ſon adiuité, laſſé ſa pa
        <lb rend="¬" break="no"/>rience, confondu ſon raiſonnement, ſans aduoüer unien
        <lb/>ſçay quoy dans la guerre qui eſt auſſi peu préueu par lesplus
        <lb/>ſges, cotmme il eſt touſiours inetimahble aux plus heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux.
        <lb rend="¬" break="no"/>le voy que ces foibleſſes generales arriuent aſſez ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent à la France, &amp; que cette grande dilatauon d’eſprits
        <lb/>la meinc parfois iuſques dans la paralyſie: mais d’ou viee,
        <lb/>Monſegneur, que tant d’humeurs ſe reſoluent ſi heureuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; que ce corps n’a pas ſi toſt perdu ſon embonpoint
        <lb/>&amp; ſon luſtre, qu’il renaiſt preſque de ſes cendres, ſe releue
        <lb/>comme ce Geant, plus fort de ſes cheures, &amp; ſur le poids qui
        <lb/>l’accable? Les eclipſes y ſont ftrequens, &amp; les Aſttes y ſons
        <lb/>aſſ. z malfaiſans, ſans que ce deſordre y puſſſe produire rien,
        <lb/>de fatal &amp; d’extraordinaire: les orages y paſſent auec furie,
        <lb/>&amp; ſemblent quelquesfois y détacher les rochers de leurs ra
        <lb rend="¬" break="no"/>cines, ſans qu’il pareſſe d’autre dommage, que d’auoit en
        <lb rend="¬" break="no"/>graſſé &amp; r’affraiſchy les cerres qu’ils ont toucées? Les nop
        <lb rend="¬" break="no"/>ees s’y font auſſi toſt que les funerailles; les tourbilloas n’y
        <lb/>one pas pluſtoſt couuert l’air, que les zephirs y arriuent pour
        <lb/>l’adoucir &amp; le rendre ſerain; c’eſt vne merueille, Monſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur, qu’vn ſi grand deſbordenment ait paſſé ſi toſt en mo
        <lb rend="¬" break="no"/>deſtie; l’aueuglement en choix, la licence &amp; la fureur des
        <lb/>armes, en vne fi parfaite tranquillité &amp;vn calmeſi profond:
        <lb/>tant des ſeditieux, qui ſembloient auois conſpiré auc les.
        <lb/>puiſſances de l’Enfer,qui auoient preſque eſtouté les loix
        <lb/>&amp; les actibons de la Iuſtice, one repris leurs plass, copu <pb n="5"/>
        <lb/>ils n’en eſtoſene aaûs ſortis; &amp; lespeuplesqai ſoss plus
        <lb/>prets que amais, à donner ce pain ſeul qui lear reſte cuis
        <lb/>ous la cendre, veuleat faire voir que cette noeeſſiteé qui
        <lb/>n’a point de loix, trouus chez eux de l’obeiſſance. Lear
        <lb/>œur, qui auoit demeuré fermeé durant la nuit &amp; l’abſenes
        <lb/>de leus Roy,s’eſt eſpanoüy comme vae fleur en ſa preſene.
        <lb/>lls luy ont tapiſſe, comme astresfois à Conſtantin dans la
        <lb/>grande Bretagae, les ruës de leurs corps. Ils ont bien fait
        <lb/>voir dans cette preſſe &amp; daas cet amour qui les emportoit,
        <lb/>que les murailles ne font pas les villes, &amp; que les Eſtats ne
        <lb/>ſont pas tous fondez ſur la force: en regardant ſur le viſage
        <lb/>de ce ieune Prince, qui n’eſt ecore que dans ſon poinct du
        <lb/>iour, ils ont puiſé, corame dans ſon midy, &amp; treuuent que
        <lb/>c’eſt l’Aftre qui fait leurs ſaiſons &amp; leuts deſtinées, qui
        <lb/>commencenc defia à remarquerſes pas par la lpſtce, &amp; ſes
        <lb/>voyages par autant de felicitez publiques.
        <lb/>I’en parle, Monſeigneut, non pas auec moins de dou
        <lb rend="¬" break="no"/>leur, que d’admiration, puis que ie ſuis contraint d’auoüez
        <lb/>que de certe ſeureté de leurs affaires, depend entieremet
        <lb/>la neceſſité des noſtres; &amp; qu’en eſchange, ils nous doiuent
        <lb/>laiſſer route la part qu’il faut pretendre au merite de la va
        <lb rend="¬" break="no"/>leur. Monſeigneur l’Archiduc, qui pouuoit donner toutes
        <lb/>les marques d’vn Ennemy logitime dans leur païs, n’y a
        <lb/>laiſſe que des leçons de ciuilité, de rendreſſe, &amp; d’aceortiſe
        <lb/>dans les armes, en eſtant ſorry, comme vn Epaminondas,
        <lb/>auee des mains nertes ſans les ſoiiiller, ny de biens ny de
        <lb/>vices de leur nation. Cer exemple, qui eſt plus capable de
        <lb/>les brauer que de les inſtruire, les doit porter à quelque
        <lb/>bon repos, &amp; leur donner le gouſt de cette diſcipline aima
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, par qui les plus fiecrs Eſprits ſont temperez, &amp; par qui
        <lb rend="¬" break="no"/>la plus haute gloire repoſe à l’ombre de la plus douce
        <lb rend="¬" break="no"/>lae. Dieu qui vous a fait naſtre, Monſeigneur, l’inſtru
        <lb rend="¬" break="no"/>ment d’vne Paix, qui doit eſtre ſi feconde en toutes ſortes
        <lb/> de biens, vous a choſientre les autres, pour nous faire part
        <lb/>de ſes viſites &amp; de ſes encretiens: rendez bien toſt reſponſe
        <lb/>au peuple, de ce qu’l veut qu’il deuienne, &amp; tirez-le d’im¬ <pb n="6"/>
        <lb/>paticnes, puis qu’il y s deſilong-tomnps qu’il eſt au pied de
        <lb/>tcette montagne, ôtonaé de ces geandes viſions, &amp; enuiro
        <lb rend="¬" break="no"/>é des feux des foudres de la guerre. a raiſon de dou
        <lb rend="¬" break="no"/>ter de voſtre longueur dans ce Colloque, &amp; croit, com
        <lb rend="¬" break="no"/>il eſt vray, que ſi vous eſtes vne fois perdu, &amp; que vous
        <lb rend="¬" break="no"/>ayez abandonne ce trauail important, de n’en pouuoir ia
        <lb rend="¬" break="no"/>aais ſubſtiuervn pareil en voſtre place.
        <lb/>F IN.
        <lb/>1 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
