<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2204_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre du sieur Mazarini au cardinal Mazarin, son fils,
          de Rome, le 25 octobre 1648, avec la Réponse du cardinal Mazarin à son père.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=6bDeqoWYGfkC"/>
          <author ref="viaf:3074162062756351650001" role="speaker">
            <persName>
              <forename>Pietro</forename>
              <surname>Mazarini</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre du sieur Mazarini au cardinal Mazarin, son fils, de Rome, le
            25 octobre 1648, avec la Réponse du cardinal Mazarin à son père.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="6"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311663</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2204. Lettre du sieur Mazarini au cardinal Mazarin, son fils, de Rome, le
          25 octobre 1648, avec la Réponse du cardinal Mazarin à son père. (S. l. n. d.), 6 pag.
          Naudé n'en fait mention que pour la ranger parmi les pièces fausses et supposées.
          (Mascurat, p. 15) Elle a été publiée, la même année, sous le titre de : le Poli tique
          étranger. Cela n'est pas mal fait.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">faux</term>
          <term type="genre">traduction</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Mazarin.xml">Mazarin</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>T r¬ r
        <lb/>’i
        <lb/>AV CARDINAL
        <lb/>MAZARIN SON FILS,
        <lb/>De Rome du 25. Oobre 1648.
        <lb/>TOVRNEE D’ITALIENEN FRANCOIS
        <lb/>81A6
        <lb/>2
        <lb/> par le Sieur de Lionne.
        <lb/>vre la D caa2
        <lb/>.n ſon I’e
        <lb/>1
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Ee
        <lb rend="¬" break="no"/>G LIx <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>tA,au,
        <lb/>A ae -ée e s 3e
        <lb rend="¬" break="no"/>dgdeeeeuopp
        <lb/>COPIE DVNE LETTRE
        <lb/>du Pere du Cardinal Mazarin
        <lb/> à ſon Fils,
        <lb/>De Rome dau 25. Ofobre 1648.
        <lb/>Tournée d’Italien en François par le Sieur de
        <lb/> Lionne, auec la reſponſe du Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/> zarin à ſon Pere.
        <lb/>Eee lerre auee lareſponſe qui ſait, eſtetrouuée par
        <lb/>vn bhoue de condition dans vne aſſemblée d’bon
        <lb rend="¬" break="no"/>neſtes gens, d’oà le Sieurde Lionmae, Secretaire de ſon Emi
        <lb rend="¬" break="no"/>aenmce &amp; de le Reine, uvenoit de ſortir apres auoir monſtré́
        <lb/>le tout au Maiſtre de la maiſon en particulier; C’eſt à di
        <lb rend="¬" break="no"/>re les originaux en Italien &amp; la verſion. Il faue que par
        <lb/>aeſgarde il ait laißé mber la verfuon, car il l’a cberchee
        <lb/>bhaeaucoup de fois che cé́s homme-là̀ dus depuis, mais il ne
        <lb/>l ſç̧e rouuer qu’apres que celuy qui l’a amaſßée, en euſt
        <lb/>ait vne cuppie bien collariosmnée ̀ l’original.
        <lb/> Le Sieur d Lioame dis à celoy qui il nmantroit ces let
        <lb rend="¬" break="no"/>res, que ſon Eminence auoit faie l reſponſe à̀ ſon pere en
        <lb/>alien, &amp; eſcrite de ſa main propre touse eniere, &amp; que
        <lb/>c’eſtoit là la verſfon de cene reſponſe mot pour mot, &amp; qu’il
        <lb/>ſfoit parti va Eprez por la paruer à Rome, afn de ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>A i <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>aisfaix le pore de ſoa lminence, &amp;luyfaarirdeagcn
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruer ſa repueation:
        <lb/>Lettre du Sieuir Mazarini au Cardinal
        <lb/> Mazarin ſon Eils
        <lb/>Z, ONFLs, Depuis la moo du
        <lb/>le cardinut d Aix voſtre frere, ie nay
        <lb/>lll quaſ poin reeeu de vos nouueles
        <lb/>, que part la pareipaiot qui m’eſ!
        <lb/>onnune ale out le eſte deailominies eſle
        <lb/>lre pit lenoyen de aepuamndemotono
        <lb/>queole par oute leuroee aemnuſe deuſee
        <lb/>eaordinaire forcune, &amp; de lai liaifon que vous auez
        <lb/>ue la plus puiſante oraeble dſu noudE
        <lb/>erntleenormeie onuuteprte&amp;qeie
        <lb/> de bonmes &amp;t de faſehéuſes, ſe me ens oblgéde
        <lb/>Vous dire queie rme reſious des bontesquſnap
        <lb/>premnen la eoninuon evteboneo
        <lb/>le uevons donnetads e celes quil britſfa
        <lb rend="¬" break="no"/>eneiei nin que vous appoeelotde oeſ
        <lb/>Iaire pour leblaa de vodte repuaon&amp;e agor
        <lb/>Se dſe maiſon: Vous eriee vous ſouet te
        <lb/>eenion qe ie vo uyſaue aire eentet qe
        <lb rend="¬" break="no"/>puin que vous eesnut bonntagtern de lee
        <lb/>le rne, de la fr oeeuſe&amp;mgiutltar
        <lb/>quis &amp; aere &amp;e ue nouosons dea qulte
        <lb/>ureſe, qus ont incomgatbleauee les arol¬.
        <lb/>qui ſone aaarelenene lbees ftanes Vous de
        <lb/>e taſebet de eorhget par lAverotlesaouaife
        <lb/> incli¬ <pb n="5"/>
        <lb/>J
        <lb/>nehinaions ae aus fucpns aueéle ait de na3
        <lb/>nourrices, &amp; nous abſtenii de tout ce qui noue
        <lb/>peut faire ecroire fourbe &amp; rompeur, uec d’autaz
        <lb/>plus de ſoin quous eftes pruemu àve fortune
        <lb/>lnoeſperée, qui vus coduit auec vne infinité́ d
        <lb/>ſortes de perſonnes qui ſe fouvienent plus vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lontiers du mal que dubien. Sene-vus, n
        <lb/>fils, quevoas eftes vemu d’harte de noa,qoe
        <lb/>vous e ſçauiex trop vonss hunmiſier, &amp; q vou
        <lb/>auoz commencé par vn degre fort baspour mon
        <lb rend="¬" break="no"/>or au haue ſonmmet de la forcue o vus eſte;
        <lb/>aainremant;&amp; approbondezque oſt́re baſtimens
        <lb/>qul eſt bhaaxs eleué ſainſfragjle oadoaen,
        <lb/>uccone &amp; vn ltiſe e nmilpiecs auecles
        <lb/>eſtes de la famille, en onbant pterre.:
        <lb/> Les principalos i es plas hoptaes eoſes
        <lb/>que enends dode aos,ſ, queioge l Fra
        <lb rend="¬" break="no"/>ce fſe pldint qae vonis ’y aepasenca obligévs
        <lb/>omme de banne grmoe&amp;e de baane fuy, qa’m
        <lb/>eul, encor die o ae ce e fut qe pavsrsa,
        <lb/>m neeoffité, t par le bie de voſtreoancemen
        <lb/> de voſtns conſeraaeions que les bten fafs quas
        <lb/>dependens de la hactealbié- d Roy e de l Reyis
        <lb/>Rogene que vmsaes l honnar de andirJae
        <lb/>ous ees e difpenaenr par vne pare ſurjio
        <lb rend="¬" break="no"/>aufte &amp; oinlente, me ſe diſtrirub à perfone gr!
        <lb/>aiueens, que vous en faites vrinfaime eoamesr.
        <lb/>ce prineipalemen à leſgard des Benefioes, qua
        <lb/>ous ne les donaez poins ſanen tieer quelqu
        <lb/>aſuo ou vo e laruir pour excroquer uel <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>que Aenefice à̀ ceux à quivous les donnee, ’iſlar
        <lb/>e qu’ils en ayent desja quelques vns dont vos
        <lb/>foris ſoiet amoureux. Que vous yvous eſtes
        <lb/>mporté&amp; que vous vous comporcez’enicore
        <lb/>nters le Palement d’vne ſi xtranagapte manin
        <lb/>re qu’elle me fait rire quandi’y penſe. Souvenez?
        <lb/>vous ie vous prie, non fils, que vous n’auez iamai
        <lb/>bSeaucoupy eſtudié, &amp; que’vons- n’eſtes paparaemu
        <lb/>vne ſi hate fortuné par a eapaieé de voftneef
        <lb/>rit, que ce n’aeſté́ qué par l ’heoreuſe renconrra
        <lb/>u ’Oadinal de Richelieu, qui vous a eloué &amp;mis
        <lb/>oe ſà plade, auſi tſt pour dugmenter arepuitan
        <lb/>tion, que pour vosy faite plaiſx, &amp; quevos eſts
        <lb/>pdu eftí dans les maximes e dansles couftu?
        <lb/>mes d l’Eſtat que vous gouverne.:!
        <lb/>’uia usqaeouis uee fie nlaguare en lai
        <lb rend="¬" break="no"/>imt meeteae nſellee de la Cou en priſon
        <lb/>eontre-temps, qui mit oute da Fraaoe à l veille
        <lb/>d’vnhorrible renuerſeiment vous deuroit porfei
        <lb/>ionnorde quelque expenience padrmyles peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples,ael agreur quecete llutse partie de leſtat
        <lb/> vefmoig conte vous, vous dauroit apende
        <lb/>ſelon lesmaximes denoſtre naioh, que oue ns
        <lb/>cous ſy deuez-iamais fiei &amp; cherehex les aoye
        <lb/>deivoien’paſſer, ſi ce n’eſt quoe vous eſſayoe de
        <lb/>les acquerir paode bons ſucea qiils connoiſtt
        <lb/>preuenir devoſtre bonne conduirecar puiſque le
        <lb/>nombre d ceux que vouscsoiez auoireorromp
        <lb/>aux deſpens de la-rantene ſurpaſſe paceluy de
        <lb/>iae orupppibles vousdearitconſulerer qui e’eft <pb n="7"/>
        <lb/>5
        <lb/>inutilement quevous vonseſforcez de gagner cee
        <lb rend="¬" break="no"/>te ſaine pattie de l’Eſtaz à qui vous ’auoz pû̂ e
        <lb rend="¬" break="no"/>chen que vons ſongiez plus voftee ſerreé prti
        <lb/>cliere pendant les troubles des barricades qê
        <lb/>Vousdiez excité, qu’à la eureteé generale de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat ô&amp; du repos public.
        <lb/>, Enifin vos meilleurs amis de par-decà diſent,
        <lb/>que tous les Ordres du Royaume ont ſujet de ſe
        <lb/>pdaindre de vous, &amp; i’ay oûiy dire à vn François
        <lb/>qui a de grandes habitdes &amp; de grandes intr
        <lb rend="¬" break="no"/>gnes à la Cou de France, que tout ce qu’il y a
        <lb/>dhaooneſtes gens dans le Royatme, vous vou
        <lb rend="¬" break="no"/>droienaois veu pendre, &amp; que les peuples ſone
        <lb/>ſur les êermes d’vn ſouſleuemen genenael pouv
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ſeule conſideratio
        <lb/> Que les partiſans du Fauor du-Duo d’Orlans
        <lb/>publieat ieytour aaut, que v̂us les fourbes; ſo
        <lb/>aiſtné &amp;luy, parvnaàede lpls gran de mgtd
        <lb/>ritude que vous ſoyez eapable deconrrettre, &amp;
        <lb/>que luy ayant promis dé le faire Cardmal, apres
        <lb/>er auoic recous eds remercimens &amp; ſ graitude
        <lb/>qui colſiſtoie en vneffet divne puiſſanse proteti6
        <lb/>de la part-de fon maiſtre dans letemps que dh
        <lb/>Fenee ne reſpiroit que voſtre ruieauc lel’Par
        <lb/>lemeh, &amp; que la Reyne meſme commençoit à ſe
        <lb/>deſgouter de vous, en ſorte quelle,se pdeaignioà
        <lb/>ſon becretaire! pouuvxoule direçuie nonbhdtadt
        <lb/>l’obligauion que vous luy aue de vous. auoir tl
        <lb/>comuodé auec ſa Meſté, &amp;e eludé rouſes le
        <lb/>psopoſitions. qu’on luy hifſoir, qurendoôa tfa
        <lb/>deftare; de vous, ous loy aue ſuſcidéru ſop <pb n="8"/>
        <lb/> 8
        <lb/>querent inuincible pour vous deffaire de luy, &amp;
        <lb/>auquel vous ſçauez qu’il ne peut reſiſter ſans di
        <lb/>uiſer les Princes &amp; renuerfer par ce moyen l’Eta
        <lb/>&amp; le mettre en proye aux ennemis de la France.
        <lb/> Verirablement, mon filsvousauez grandrorr,
        <lb/>ie ne me puis empeſcher de dire, que ſes nouvelles
        <lb/>me font pprehender voſtre ruine &amp; eelle du
        <lb/>Royaume que vons gouverne, &amp; que toute la
        <lb/>pofterité, qui ſaura fes foibleſſes que vous com
        <lb rend="¬" break="no"/>mettez dans voſtre miniſtere, noublaſmesa erer
        <lb rend="¬" break="no"/>nellement, principalement ſi vous faites eo
        <lb rend="¬" break="no"/>aoiſtre ſi é́idemment que vous preſerez vos-i
        <lb rend="¬" break="no"/>erreſts pariuliersau bien d’vn Eftattouonier,
        <lb/>au lieu que vous deariez vous facrifisr à la veu
        <lb/>de out le monde pour le conſeruer.
        <lb/>I’aymerois mille fois mieux que ux fuſſex
        <lb/>ott auec honneur lors que vons ’eſtiez e ûs
        <lb/>ple Capitaine des ges de pied de a nmilite d
        <lb/>Pape, que de fçauoir que vous reignez en France
        <lb/>auec de fi mauvaiſes qualiez, &amp; que tous les ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jets du Roy crient que vous les fourbex eonti
        <lb/>uellement, que vous eſtes ingrar enuersle Siea
        <lb/>de Chauigny votre ien-faiteur, qurvous rom
        <lb/>pez Riuiiere, &amp; que vous vous mocquez éui
        <lb rend="¬" break="no"/>demnent du Siear d’uaa &amp; de rous e reſtedes
        <lb/>ommes qui ont gemeralonaent aftfaire à vous..
        <lb/> le crains dis, ie en que vous ne ſuccoõbiez ſos
        <lb/>le fais des affuires de France, don vous paroiſſet
        <lb/>mnanifeſtemét incapable, &amp; de voir eſteindre hon
        <lb rend="¬" break="no"/>teuſemét la g’oire de ma famille par vne mort pre
        <lb rend="¬" break="no"/>cipiéepar la furie d’vn peupleaniméeontre vous
        <lb/>Reſpono <pb n="9"/>
        <lb/> Roſponſe du Cardinal Maarin a ſon Pere,
        <lb/> Paris ce &amp; Decrmbre 4.
        <lb/>Moaaut ooap¬.
        <lb/> Voſtre Lettre du z;. Otobre n’a eſté rendue par Gerb
        <lb rend="¬" break="no"/>ain., à qu vous l’auez canûée. Ie n’ay point eſte ſurpris de
        <lb/>voſtsre maniere d’eſcrire ſur les bauits qui courrent de moy à
        <lb/>Roin. Te me ſuis touſiour sbien attendu aux diſcours qu’on
        <lb/>a ait, vons eſtesleſul hoame du monde deuant qui ie vou
        <lb rend="¬" break="no"/>hſe iuſtifier nes ationserla manite que ie vais vous fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, en reſpondant à la voſtre...
        <lb/>, Poar hre e ce niere, ie veus prie de conſiderer
        <lb/>a coadaitedansle ircnſtances qui euironnent ma fo
        <lb rend="¬" break="no"/>uine, dont ie deſire vousentreenir, ie m’aſſeure que vous,
        <lb/>ſgetez queia neſnis pas mal habile hme de me mainenir
        <lb/>comme ie fais parmtant de fi puiſſans enuemis qui ſont à la.
        <lb/>Cobr pàrtou le Royameé de Face, dans lequel ie gou
        <lb rend="¬" break="no"/>aarae lesaffaires par: l’empire que les bonnes graces de ma
        <lb/>Maiſtceffeme donnientſur tous fes ſubjets, que ie puis dire
        <lb/>aſtre mmté à tel poinft, que ie ne cains pas qu’il m’en ax
        <lb rend="¬" break="no"/>iueucone dimimion.::
        <lb/>Ie vous euſſe pbſtodonné de mes nouuelles, s’il ſe futr
        <lb/>praſenté:vne vye ſere los que i’ay ou le loiſirde le faire:
        <lb/>mais il m’a eſte impaſfible de m’y occnper depuis la mort d
        <lb/>naon Frere le Cardinad d’Aix, à cauſe de mes grandes affaires
        <lb/>generales de partiulires.
        <lb rend="¬" break="no"/> Ne cyez pas que les refdexionqus vous m’auez fait fa
        <lb/>re ſar la fin honteuſe&amp; tra gique du dlarquis d’Ancre ne
        <lb/>a’yent point penetré;f, erteselleont enréſi auant dns
        <lb/>mon eſpri&amp; dans mon imagination, que lors des barricades
        <lb/> fus deux iuas entiersque ie peeaſay mourir de -ur que i’a
        <lb/>uois que le peuple de Parisae me prit dans la fſurie pout ms
        <lb/>aetre en pieces, cete hdrnihlimlage d’yne mort iafane <pb n="10"/>
        <lb/>m’eſpouvantoit tellement, que ie demeuray en eſtat de po
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir monter à cheual plus devingt-quatre heures durant, &amp;
        <lb/>meſme iuſqu’à ce que ie fuſſe aſſeuré du calme que la deli
        <lb rend="¬" break="no"/>urance du lieur de Brouſſel Coſeiller au Parlement auo
        <lb/>apporté à cette furieuſe tempeſte &amp; eſmotion populaire.
        <lb/>Et tout le ſujet que mes ennemis prennent à preſent de ſe.
        <lb/>plaindre de moy, principalement quand il diſent, que i’ay
        <lb/>fourbeé les Sieurs de la Riuiere&amp; de Chauigny, &amp; que ie pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe plus à la conſeruation de ma foruuane qu’a celle de l’Eſtat,.
        <lb/>ne ſont que des ſuitesdes effes de la craime que ilay euë de
        <lb/>perir par la trahilon de l’vn, &amp; le reſſenrimene que l’aurre a
        <lb/>contre moy, qui m’a fait reſoudre à m’en defſaire à quelque
        <lb/>prix que ce fut, parce qu’ils ſont les deux plus grands obſla
        <lb rend="¬" break="no"/>les que ie puiſſe auoir pour -me maintenir paiſible dans le
        <lb/>gouvernement de l’Eſtat.
        <lb/> Celuy qui me trahit eſt le Sieur de la Rluiere Fauorydu
        <lb/>Duce d’Otleans, qui eſt vn homme de eant., plus enuié &amp;
        <lb/>plus hay encore que moy en fFrance, de tous les rdres d
        <lb/>Royaume, &amp; qui a vne enuie enragés de paruenir au Cardi
        <lb/>aalat, &amp; au principal Miniſtere de Fcance.
        <lb/> L’autre eſt le Sieur de Chauigny, qui ſe tient offenféde ce
        <lb/>qu’il n’eſt pas premier Miniſtre d Eſtat : conjointenent auos
        <lb/>moy pour diſpoſer des choſes à ſon gé, comme ie fais au
        <lb/>nien, ſi bien que ces gons-laà me calomnient, parce que is
        <lb/>ne me laiſſe pas terraſſer pour les mettre en ma place. que
        <lb/>ie ne leur donne pas le loiſir de me pedre.:
        <lb/> Comme voftre Lettre ’eft qu’vne plainte quafi en tertsos
        <lb/>genoraux de la part des meſcontans, ie n’y ſçaurois quaſi reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pondre que generalement: mais parceque ces ſortes de ma
        <lb rend="¬" break="no"/>niere d’eſcrire &amp; de s’eſclaircir ne ſarisfait pas, patce
        qu’elles
        <lb/>ne ſpecifient rien pour vous pouvoir ſruir pour me iuſtifier
        <lb/>enuers nos amis, ie iugeà propos de vous dire que vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>uez eſtre content de moy, quand ie vous auray reſpondu ſur
        <lb/>etois choſes, qui font toutes mes inquietudes, &amp; auquelles ie
        <lb/>ſuis obligé de pouruoir, deſquelles vous me parlez dans vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Lettrẽ plus parciculierement que du reſte.
        <lb/>L’vne eſt, couchant le Sieur de la Riuiere Fauory du Duc <pb n="11"/>
        <lb/>1i
        <lb/>Ooants , l’auretouchantle Sieur de Chauighy, atrefoli
        <lb/>Secret aire d’Eftat: e la troiſieſme,ſur ce que ie fais paroiſtne
        <lb/>dans toute aa conduite, queis prefere aes interets parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culiers à ceux de toute la France.
        <lb/> Rapreſenez vous, ie vous prie. mon Pere, que ie ſuis à la
        <lb/>Cour de Francepour Miniſto d’Eſtat;, &amp; qu’en cette qualité
        <lb/>ie ſuis enul de tout cequ’il y a d’homaes dans le Roy aume
        <lb/>qui ont veu ma fortune naiſſante: LeSieur de Chauigny qui
        <lb/>eſtoit atresſois inon aayntinae, &amp; vn de ceux qui ſe peut
        <lb/>appatenrant plaindre de moy, mais ſans ſondement,
        <lb/>prend pourpercexte, ques ie luypromis dans les preers
        <lb/>cConacanens d magrande fortune, &amp; lors qoe le fe
        <lb/>Roy me choiſit pour le nsaniement des affaires de ſon
        <lb/>Royaume, de luy faire partde mon Miniſtere-auec pareilla
        <lb/>aut hooité qunoy, en ſoeqoel’on pourroit dite que pou
        <lb/>gouvraerionscanjointement.: Cela oſt ae chinese qu’il
        <lb/>s’eſtoic fongée àplaifſir; carquil moe quae deux hommesé.
        <lb/>gau u pouoi &amp; auhoriré puiſsẽt gouvernor vne Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>chie ſans ſedeuider rtioure ſans y foraer vn dou ble par
        <lb rend="¬" break="no"/>oy. Il eſtabſlamnaatfauque ie luy aye iamais donné de pa
        <lb rend="¬" break="no"/>role pour luy faire paru de amo Mniſtere ſi auaar agouſe,
        <lb/>a: ilaaté de maprdenee &amp; de on addreſſe de me
        <lb/>deffaire de luy infeaſihlemeot , eoume ’ay fait, luy faſanc
        <lb/>en premior lien vedre ſa harge de Seeretaire d’Eſtat aà vn
        <lb/>hommequi n’a pointd’eſprit, quibuy donaoit entnée dans
        <lb/>lus afaires, malgté qae i’on euſſe, &amp; qui luy pou voit ſeruis
        <lb/>n iourid’occaſio pur renaetſer naa fortunue, quand il e
        <lb/>at trouvé la canoncture cotmodeout luy., le lay ſevré
        <lb/>en ſuoiuttepe à pea de la connoiſance ſecrette des affaires &amp;
        <lb/>de mes. deſſeins; afin de me eendre maiſtre abſolu &amp; ind
        <lb rend="¬" break="no"/>pondaar de luy&amp; de ſeos conſeils.
        <lb/>t;
        <lb/>Ot ommas il eſtoit impafſible qu’eſtans tous deux mou
        <lb/>reus d’vne maeſm Maiſtreſſe,; qui’conſiftit , gouyernes;
        <lb/>l’Eſtaten France, nous uiſfions en poſſedar la iouſſauce
        <lb/>aunjente ſans jolouſie, &amp; ſans mettre la diuiſion entre
        <lb/>nous deux, qui euſt féair perir l’vn ou l’autne-vn iour i’ay
        <lb/>ſté ohligé daropte enfiaaue lu ensierement, coua <pb n="12"/>
        <lb/>l’ayfait, parteé qu’eéebre qutienesluy- fiſſe qpe far pete
        <lb/>pat de ta corhoifſamcades nffl e,itoyisj qu’al ne pet
        <lb/>doit pas eſpet aacndeytentror, &amp; qu’il ſe eaou à̀ vn poſûte
        <lb/>qui me faſoit ombrage; car demeutant à la Cour auec tou,
        <lb/>és ſes habitudes nriares ô4 tnnres fes intrtgues, ſaie de
        <lb/>crainre que dansles rcoublepaſftll ne repriſt ſn aduam
        <lb rend="¬" break="no"/>age, &amp; qu’il ’aidaſt à medetdui fipr coamre gay qu’il
        <lb/>y tauaillé ſbus nairltadt qu’il a: peu e ie le-deuois d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant plus craidre que pour s’efteuer patdeſſs moy ,ſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ambtion eſtoi ſeaondée du reſſartiaeiatrdol’iajure quiil
        <lb/>troit qe i- luy ay fait dne le plos faise gouvernar Eſta
        <lb/>ues oy, &amp; que ma run eſb eſftébiem ples grtaopar vn:
        <lb/>telſueceſſeut la bile &amp; haudyaommeil eſt, qui eûſt fat par
        <lb rend="¬" break="no"/>i de ſn bon-heur, ’&amp; rxterninet’eneiremenq’ellé
        <lb/>ne t pouvoit eſtre par nuic aure qui ’euſt ſuccedô, i
        <lb rend="¬" break="no"/>bis que dſiaat m aodſeàvendassma boono foune, o
        <lb/>ſair naufage u lanoindr perteiquie pourioisl’ay
        <lb/>eébhigé de-âiouesnneais , a’n ayant point de
        <lb/>plus vilent nildelus aatle: la : rprecipiteôque la Sieus
        <lb/>de Chaulgny iay ſuanoaaionmamoſupeelela lao
        <lb/>aereſtet dnſonptopgorenmreni.
        <lb/> le pae ai Slonis iolePana o edidlan
        <lb rend="¬" break="no"/>u a uteſeſént ſecondé : le deſftine t’auis de m
        <lb/>effaite de Chaufgny, àcaſe de l’inibiié qu’il auoi con
        <lb rend="¬" break="no"/>trely. Ce Faory qui ſaoit rauy, auſſi de ma difgrac poud
        <lb/>préde na plceſoal’thloaixdi BMlſtre, aoyand
        <lb/>perſoe éndon defſeiqui oy enpouſtenmpaſee. l’encrér
        <lb/>dane vne dêrote dea fortme ue lodit Sœad de Chau.
        <lb/>gni, qui eſtoit coaſideré dans leCooſeil coome bumme a
        <lb/> pable de gobenes l’ftabauscſucoez; ûe s’iaaagianequ’ib
        <lb/>me faudroit en fin quitter la-pattie, epouu ternminair pou
        <lb/>cbmpoſes tbeas tes diffeent, &amp;bq’iifailſtbleren laRey¬A
        <lb/>neſe ſerixt du ieur de haagny, plutos que ddé pe
        <lb/>ſoone poar e tanimene des affaires, &amp;qu’aiſiil ſeoi frd
        <lb rend="¬" break="no"/>tté de ſes yaines eſperéces, &amp; e dangord’eſtre domaiaaépao
        <lb/>ſonennemy; qul peolne ae ſuccee flbioresdsappa
        <lb/>nces du aonde, n’aaordas psoetin de. oa Maiſaie <pb n="13"/>
        <lb/>13
        <lb/>le Duicd’Orleans, poutueu que ie luy donnaſſe parolle d’o.
        <lb/>ſeer Chauigny de la poſtute de pouvoir entrer dans les affai.
        <lb/>res, &amp; d’y auoir part cy apres, &amp; que ieé le ferois empri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonner.1
        <lb/>le n’aperceus incontinent deſa ruſe, &amp; de là i’ay com
        <lb rend="¬" break="no"/>ancé vne bonne &amp; ferme eſperarice de me deffaire ayſe
        <lb rend="¬" break="no"/>aent de l’vn &amp; de ’autre; &amp; que comrençant par Chaui
        <lb rend="¬" break="no"/>gny ie viendrois bien à- bout de la Riuiere auee le ted̂ps
        <lb/>par le moyen d’vne ligue que i’auois deſia commencée
        <lb/>auec le Prince de Condé, qei a touſiours eu defſein d’eru¬’
        <lb/>peſcher aut ant qu’il- pourtroit la promotion de la Riuiere,
        <lb/>par lequel l Princ appreende qu’il ne vueille gouverner
        <lb/>l’Eſtat pendant la egonce s’il deuenoit Cardinal, &amp; croit
        <lb/>qu’il ly ſeroiut ayſé de le ſaire en -ſe ſeruant de l’authorité de
        <lb/>oaa Maiſtce, &amp; qu’ainſi il ſeroit à la merey de l’ambition de
        <lb/>re faquin &amp; ſujet aux foibleſſes d Duc d’Drleans.
        <lb/> e voylà donc ligué auec la Riuietepour ſaire chafſer
        <lb/>emieresen Chauigny, &amp; eu meſme temps llgé coatre la
        <lb/>Riuiere auec le Prinee de Condé, à qui i’auois promis d’eme
        <lb/> peſcher de tout mu pouavoir, &amp; à Rome, &amp; enuers la Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, la promotion de la Ruiere, pourueu qu’il voulut en
        <lb/>éops &amp;e herdaclatét que ls Prince de Conty ſon fiere
        <lb/>nloit eſttée Cardinal
        <lb/>. u ces entr eſates, e aisreſoudhe a Confeiſl’errrpriſon
        <lb rend="¬" break="no"/>aemeht de Chauigny, &amp; enmuoyé le Sieut le Tellier deRuet,
        <lb/>-oiala Cout eſtoit, Paris, &amp; luy donneé ordre de leſaire ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſter dans ſon propreegouvernemene’ du Bisde Vinçêt
        <lb rend="¬" break="no"/>aes ’l’an fas en meſme temps dosney aduis’à l Rilier
        <lb rend="¬" break="no"/> qui an ſauta de ioye, &amp; me promit detechef, qe Monſieu
        <lb/>e Due d’leans- me pretbgroit hautenet contre tous
        <lb/> enuers us.
        <lb/> Le jeu de la iuiere ſaiſolt de merueilles pournoy dans
        <lb/> smoear pat la ioye q’idauoit de’voir ſon ennemy rer
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſé: &amp; l’eſperana qu’il-aoit qu e ſonC h apeau de Cardir.
        <lb/>nal arruuaroii apres bNoël, &amp; qu’ ’eure il auroit entrée au
        <lb/> Conſeil où eſtant ilſer oit ſos compe, qu’ilvlendroit ayſp.
        <lb rend="¬" break="no"/>aenà oa ôeaaoya llaatborité de fon MaiftteII1 ¬ <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>Toutes choſes ainfi diſpoſées. i’auois autant d beſoin de
        <lb/>la faueur du rincede Condé, plus que de celle du D
        <lb/>d’Orleans, pour me maintenir &amp; appuyer contre les Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>metaires, parce que c’eſt vn Prince courageux, hardy, las
        <lb rend="¬" break="no"/>bille, &amp; eapable de forméy vn puiſſant party en France, ie
        <lb/>me liguay aec luy frcement, &amp; ie luypromis,comne i’ay
        <lb/>deſia dit, que s’il me vouloit proteger que i’empeſcherois
        <lb/>bien qe la Riuigre nefu; Cardinal, aumoins ſi toſtconme
        <lb/>il eſpepax, yoy qu’on luy euſt promis, &amp;e qu’il n’yauoit qu’a
        <lb/>luy oppoſer le Prince de Conty.
        <lb/>AMe voila done à la Courparmy lea, deſordres de Pis4
        <lb/>dqu Parlemeut,s protegé de ces depxz Pcinces, qui dans leny
        <lb/>ames e voudroient peut eſftre voir a gibet.. l’ay ſumont̂
        <lb/>capendaat ous les eforts de mes ennemis, &amp; par md com.
        <lb/>dujte ie lesay rendus vains &amp; inutils, mes affaires s’accon
        <lb/>odant aueç celes de l’Eſtat, ooyennãt vne Dat laratib da
        <lb/>oy. Et tquts choſesetant paiſibles, la Riuiereniasesdant
        <lb/>plus que lheure aqu’on luy apporcesaitilas oveles de a
        <lb/>pcormotian,afin de iouer ſon ieu&amp; pout ame deſtouſſenſomſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me le Prince de Codé de ſe declarer pour preenion da
        <lb/>Pfinae de Conty au Cardinalat.
        <lb/> e Pince ſeeelare, la Riuiere s’en plalnt. aisen vain,
        <lb/>l fait faire des incartades impertinentesàſon Maiſtre ſur ae
        <lb/>ſujet: iem’en laueles mains come-on dit, &amp; rejetola au
        <lb rend="¬" break="no"/>teé aui Prince, &amp; dis que ie ne puis que faire contre les
        defſeins
        <lb/>u Princ de Coty, que ſa pretenion eſt iuîte &amp; raiſoaaa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, &amp; que ien’enſuis pas l’aucheur &amp; l’inſtigaeur.
        <lb/>Aprs pat, quy il à dire, n’ay-ie pas fait nméës affairesan
        <lb/>abille Docteur, s enſage Politique oux me conſaroardans
        <lb/>ma fortune? Que ces Meſſieurs ſe peiguaent ant q’ils
        <lb/>voudront, fourbe à fourbe, n’y a que la main s’ils auoiet
        <lb/>, e are quite la place.ils l’aurolen iofaillibleent
        <lb/>ai Ieſuis ſsaſeu de eur bonme volonutque is laur emay
        <lb/>qutant d’obligation-que s’ils l’auoient ait.
        <lb/> ſeuous puisbiea dire en confiainte, queſieDieu me onſe
        <lb rend="¬" break="no"/>elas leat qù ie luis iuſques à la Majorité: du Roy de
        <lb/>France, - i jeay ivoit d pay a yni aux ¬ <pb n="15"/>
        <lb/>bss auts Prinoeés &amp; à leuirsfaooris V qe ileaonſtreray
        <lb/>que i’ay eſté eſleué en bobae eſcolé. e vny ic que le
        <lb/>Painces oeſdeot ea’eau tuble &amp; q’lsulupent inpu
        <lb/>éen dans les l’auincs d’aihoritéds Roy peiulastlà
        <lb/>aainorié ils ſe trouyeront bielon de canpe, quand e
        <lb/>Rſotir4 ade ag ie e ledeandte qu’yn maisde ca
        <lb/>pas laâopr leg faire oirquemaa piéncan’etpatcnyos
        <lb/>srié, teaumeils ’iogus ieeeudonn le plus mp
        <lb/>éduraeux dbns a Baſtilt dnamats que le oy p!
        <lb/>ra direIe veux, ſans le conſentement de la Re yneſaMerd
        <lb/>luſques à ce temps, ie vous confeſſe que mes intereſts me
        <lb/>ſont mille fois plus chers que ceux de toute la France, &amp; i’ay
        <lb rend="¬" break="no"/>merois mieux que tout le Royaume ſut dans la domination
        <lb/>du Turc, que de ſouffrir vne picqueure d’eſpin gle au bout du
        <lb/>doigt. Et ie vous aſſeure, que ſi dans vn certain temps les af.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaires generalles &amp; particulieres ne changent, &amp; queie voye
        <lb/>qu’il ne faſſe pas bon à Paris pour moy, &amp; que le l’arlement
        <lb/>continuë à me pouſſer, comme ie voy qu’il en prend le grand
        <lb/>chemin, ie tranſporteray le ſiege du Roy hors de Paris en
        <lb/>quelque ville du Royaume, ouie ſeray en ſeureté, &amp; d’où ie
        <lb/>me vengeray à loiſir de la canaille, auſſi bien que du Parle.
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, quand tout le Royaume deuroit perir, ſic’eſt eſtre mal
        <lb/>habile homme, que de penſer ſerieuſement à ſa ſeureté parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culiere, i’aduouë que ie le ſuis extremement.
        <lb/>Meſſieurs du Parlement de Paris ont fait auec moy, &amp; ie
        <lb/>n’en vengeray par l’authorité du Roy quand il ſera majeur,
        <lb/>ſi ie ne lepuis faire pendant ſa minorité: ſi i’en ay recherché
        <lb/>quelques-vns d’amitié, ce procedé ne peut pas eſtre appellé
        <lb/>ridicule ny extraua gant, ie vois bien preſentement, qu’il eſt
        <lb/>impoſſibleque iamais la sonfiance ſe reſtabliſſe de part &amp;
        <lb/>d’autre.
        <lb/>Le Sieur d’Auaux eſt encore vnde ceux de qui ie dois ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prehender la ſocieté , parce qu’il eſt de race de gens qui ne
        <lb/>pardonnent point les offenſes: &amp; qu’il a ſujet de ſe plaindre
        <lb/>de la protection, que i’ay deſpartie au Sieur Seruient pendant
        <lb/>la diuiſion qui a eſté entr’eux deux eſtant à Munſter. I’ay ef
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaý deme bien remettre auec luy en apparence pendan le <pb n="16"/>
        <lb/>erouble &amp; aſſemblées du Parlement, à cauſe du Preſident de
        <lb/>Meſme ſon frere, qui eſtois capable de m y ſeruir: mais à pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent ie ne me ſoucie nyde l’a ny de l’autre, &amp; eſpere leu
        <lb/>faire voir à leur tout quo ie ne les crains gueres, &amp; que ie
        <lb/>m’en paſſeray fort bien. Ne vous mertez point en peine de
        <lb/>moy, conſeruez-vous&amp; croyez que le pls qui me puiſſe arri
        <lb rend="¬" break="no"/>uer, eſt de retourner à Rome e eſtat de me paſſet de tous nos
        <lb/>eunemis, &amp; quecoures ces rauerſes ne font autre maaàl à no
        <lb/>ſtre amille, que de eesarde le mariage de mes niepoes
        <lb rend="¬" break="no"/>le ſuis, &amp;e.
        <lb/>i’ u e
        <lb/>u </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
