<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2253_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre prophétique sur les affaires du temps, présentée à
          messieurs les princes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857020f"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">R.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre prophétique sur les affaires du temps, présentée à messieurs
            les princes.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="viaf:107069879" xml:id="IL_RemyPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Rémy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-06">datée de juin 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="10"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>Département philosophie, histoire, sciences de l'homme</repository>
            <idno type="cote">4-LB37-2688</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2253. Lettre prophétique sur les affaires du temps, pré sentée à
          messieurs les princes. Paris, Pierre Remy, 1652, 10 pages. Rare. Datée de Paris, le 29
          juin, et signée R. Il n'y a point de prophétie, mais il y a de l'esprit et quelque
          connaissance des affaires.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">prophétique</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_84" source="Moreau">
          <p>Émeute aux abords du parlement- Guerre des Menardeaux</p>
          <date when="1652-06-25">1652-06-25</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-05" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>PROPHETIQUE
        <lb/>Sur les affaires du temps.
        <lb/> reſentée à Meſsieurs les Princes. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez Pierre Remy, à la Montaigne de
        <lb/>ſainte Geneuiefve.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>Sur les fſourberies du temps.
        <lb/>MONSIEVR,
        <lb/>L le ne voy point quel peut eſtre le ſujet
        <lb/>du gran d eſtonnement; que vous me teſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnez par voſtre Lettre, ſur le changement du Oue
        <lb/>Charles. Pour vn vieux Courtiſan, vous eſtes bien
        <lb/>mal inſtruit de l’humeur des Princes, &amp; particulie
        <lb rend="¬" break="no"/>rement de celuy-là. Dans les autres(ie parle des
        <lb/>mauuais c’eſt naturel que la fourberie dans ce
        <lb/>Duc, c’eſt naturel &amp; habitu de tour enſemble. Tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te ſa vie n’a eſté qu’vne ſuite continuelle &amp; infide
        <lb rend="¬" break="no"/>litez &amp; de changemens extrauagans. Il s’eſt touſ.
        <lb rend="¬" break="no"/>jours mocqué de tous les liens, dont la ſocieté &amp;
        <lb/>le droit des gens le ſeruent pour engager la foy des
        <lb/>hommes. La ſiennelt trop lubtle pour eſtre arre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtée par des filets ſi communs &amp; ſi groſſiers, que
        <lb/>ſont les traittez &amp; les ignatures: Le papier n’eſt
        <lb/>A ij <pb n="6"/>
        <lb/>que de la toile pourrie. On ne lie pas vn tel Samſon
        <lb/>auecque des fils de chanvre. Il faudroit pour le
        <lb/>bien rerenir luy couper autre choſe que les che
        <lb rend="¬" break="no"/>ueux. Ce Sage Duc croit que la parole n’eſt pas
        <lb/>pls de garde que les fleurs &amp; les fruicts du lPrin
        <lb rend="¬" break="no"/>temps, qu’elle eſt trop vieille apres deux iours, &amp;
        <lb/>qu’il la faut ſouuent changer da lieu, le peur qu’el.
        <lb/>leme ſe gaſte. C’eſt pour cela qu’il n’en eſt nulle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment chche, il en a donné à qui en veut; mais c’eſt
        <lb/>touſiours à la charge de reuerſion. ll a peut eſtre
        <lb/>tenu quelque traduction d’Homere, où il aura
        <lb/>trouué que ce Poëte des Heros appelle les paroles
        <lb/>Ailées; ce qui luy a donné la penſée qu’elles ne dodi
        <lb rend="¬" break="no"/>uentpass’arreſtert plus long temps en vn lieu, que
        <lb/>des oyſeaux de paſſage. n’eſtpas dans le ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de cet autre qui lesappelle irreuocable: Les
        <lb/>ſiennes ſont de telle nature, que le moindre leurre
        <lb/>d’intereſt eſt capable de les rappeller. Il auoit bien
        <lb/>deſia fait vn traicté auec le Cadinal; mais il ne
        <lb/>croyoit pas auoir aſſez dignement merité ſes bon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes graces, s’il n’en faiſoit vn autre auec les l’rinces
        <lb/>pour le rompre dés le lendemain; s’il ne manquoit
        <lb/>de foy à ſa ſœur &amp; à ſon beaufrere. On n’auoit ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais veu de luy que des cops de Maiſtre dans cet
        <lb/>Art, mais à cette fois ils’eſt ſurmonté luy-meſmes
        <lb/>De ſorte qu’il fait douter s’il eſt ce Duc Char les
        <lb/>dépoüillé, parce qu’vne ſi noble perfidie n’apparre
        <lb rend="¬" break="no"/>noit pas à vn Capitaine de Bandis, mais à quelque
        <lb/> puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>lL¬ <pb n="4"/>
        <lb/>ſant ſonuerain. ll eſt à craindre pour luy que les Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnols, &amp; que le Mazarin u’en prennent de la
        <lb/>ialouſie:Les premiers pourronr craindre que la foy
        <lb/>Lo1raine-ne l’empote deſormais dans l’eſtime
        <lb/>commune ſur la foy Eſpagnole. Et le Mazarin ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prehendera que ce Dnuc ne luy diſpute la place de
        <lb/>premier Miniſtre en l rance; puis qu’il poſſede en
        <lb rend="¬" break="no"/>plus haut degé que luy, la qualité-qui fair auiour
        <lb/>d’huy la principale partie de cette charge. Et ſans
        <lb/>mentir, ’ils-s’apptochent iamais, &amp; ſi on les voit
        <lb/>tous deux enſemble à la Cour, on ne ſçaura lequel
        <lb/>prendr pour le Mazarin, c’eſt à dire pour l’Archi
        <lb rend="¬" break="no"/>fourbe. Le Duc s’eſt mis en paſſe de diſputer ce ti
        <lb rend="¬" break="no"/>tre au Faquiniſſime; C’e ſtà la Cour, qui eſt Iuge
        <lb/>competent de ces matieres à prononcer ſur ce dif
        <lb rend="¬" break="no"/>ferent. Toutefois ie ſerois d’aduis auant que d’adiu¬.
        <lb/>ger le prix à l’vn ny à l’aurre, qu’elle attendiſt en
        <lb rend="¬" break="no"/>core vn peu pour voir s’il s’en trouuera point vn.
        <lb/>troiſieſme, ou meſme vn quatrieſme &amp; vn cin¬.
        <lb/>quiéme, qui le meritent mieux que l’vn ny l’autre,
        <lb/>&amp; qui faſſent ceſſer lesmurmures des peuples par.
        <lb/>quelque plus grandſuiet d’eſonne ment &amp; de con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſternation. Au temps où nous ſommes, il y a trop.
        <lb/>de ſçauans peſonnae ges en fourberie, &amp; nos Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>cois ont trop de c œur pour cede vne ſi belle palme.
        <lb/>à des Eltrangers. Le titre de pe fide fait la plus ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lide gloire, &amp; les plus haure pretentions de nos
        <lb/>eross de la robe &amp; de l’épée: On netient plus
        <lb/>B <pb n="5"/>
        <lb/>pour genereux que ceux qui ont fait preuue d’infi
        <lb rend="¬" break="no"/>delité, &amp; la Braueure d’auiourd’huy conſiſteà qui
        <lb/>fourbera le plus hardiment.
        <lb/>Cela eſtoit bon à ces vieux Gaulois qui alloient
        <lb/>à l’aſſaut par tranchées, &amp; auec la rondache &amp; le
        <lb/>plaſtron, de chercher des couleurs &amp; des pretextes
        <lb/>pour-rompre la foy: Mais auiourd’huy comme on
        <lb/>ſe bat à découuert &amp; à nud, l’on trompe de meſme:
        <lb/>Et c’eſt vne laſcheté ridieule que d’auoir honte
        <lb/>d’eſtre laſche: Par le chemin qu’on tenoit autre
        <lb rend="¬" break="no"/>fois on auoit beſoin de beaucoupd’eſtude &amp; d’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>perience, il falloit mediter ſur le Tacite &amp; lur le
        <lb/>Machiauel. Mais auiourd’huy que l’ona trouuéle
        <lb/>ſecret de montrer toutes les ſciences par abregé, on
        <lb/>eſt maiſtre en celle-là dés le premier coup, pourueu
        <lb/>qu’on ayt la hardieſſe d l’eſtre. N’eſpuilez donc
        <lb/>pas toutes vos plaintes, &amp; n’employez pas toutes
        <lb/> vos exclamations ſur l’action du Duc Charles. Re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruez en quelques-vnes au beſoin, &amp; ne vous
        <lb/>haſtez pas de le mettre en la premiere place des
        <lb/>fourbes, de peur que vous ne ſoyez obligé de l’en
        <lb/>oſter bien-toſt, pour y mettre quelqu’autre que le
        <lb/>temps vous indiquera. Vous ne doutez pas, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/> ſieur, que ie ne fuſſe tres- faſché que cela arriuaſt,
        <lb/>parce qu’il ne peut arriuer lans la ruyne de tous les
        <lb/>gens de bien; mais certes, ie n’en ſerois pas ſurpris.
        <lb/>Il y a long-temps que ie ſçay bien que la pluſpart
        <lb/>es Grands ont touſiours demi-douzaine de diffe
        <lb rend="¬" break="no"/> L¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬ <pb n="6"/>
        <lb/>1
        <lb/> rents traittez dans leur poche, &amp; des Agens de
        <lb/> tous coſtez qui en commencent vne douzaine
        <lb/>d’autres. I’ay ouy dire à vnd’eux qui auoit bien
        <lb/>remué́ en ſon temps, qu’ils ne font du bruit que
        <lb/> pour s’accommoder, &amp; quec’eſt le peuple enfin
        <lb/> qui paſſe pour dupe.
        <lb/> 9
        <lb/>T’out le monde ſç̧ait qu’il y a à Melun depuis
        <lb/> pluſieursiours, de certains Veſpertillions qui neſe
        <lb/>montrent que la nuit(les ouurages des tenebres sõt
        <lb/>ouurages du Diablejon les voit ſur le ſoir ſe couler
        <lb/> dans le logis du Maz. &amp; de Seruient. Oncroit que
        <lb/>ces oyſeaux nocturnes quand ils auront fait nid,
        <lb/>deuiendront oyſeaux de iours: Mais ſi cette Mera
        <lb rend="¬" break="no"/>morphoſe ſe fait, ce ſera en Corbeaux &amp; en Vau
        <lb rend="¬" break="no"/> tours. Cependant on amuſe la peuple par des gri
        <lb rend="¬" break="no"/>maees, on l’éehauffe, on l’engage à des vaines ho
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtilité, dont d’autres que luy tirerent l’auantage.
        <lb/>Peut eſtre mdeſme qu’on ſeroit bien ayſe qu’à force
        <lb/>de ſoufrir, il fuſt reduit à deſiser l’acconmmode
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que l’on a coneclud ſans luy, &amp; à redemana
        <lb/>der le Mazarin, afin que le traité d ſia fait auecque
        <lb/>luy, ou du moins ſort auancé( ſi luy-meſme ne le
        <lb/>rompsy puiſſe ſe manifeſter ſans leur honte. Diea
        <lb/>veuille que Paris que ſe trouue expoſé au milieu
        <lb/>de cette querelle, ne ſoit pas la proye commune de
        <lb/> toutes les armées, comme l’eſt deſia la Campa
        <lb rend="¬" break="no"/>gae des euirons. A vous parler ſerieuſement, ie <pb n="7"/>
        <lb/>ne ſcaurois admirer la ſtupidité du Pariſien: ll faiss
        <lb/>tout ce qu’il faut pour perir, &amp; rien de e qu’il de..
        <lb/>uroit faire pour ſe conſeruer: Il entretien ces mal
        <lb/>heureu’es broüilleries, parce qu’il les regarde d’v
        <lb/>œil indifferent. ll a veu venir le mal à luy, il l’a,
        <lb/>anié, il le reſſent tres cruellement: Et neant
        <lb/>moins comme s’il n’eſteit que le ſpectateur d’vne
        <lb/>piece, dont, le dernier acte ne peut eſtre que;
        <lb/>tres ſanglant pour luy, il ne veut pas tourner la
        <lb/>veuë ſur le danger eminent, qui luy pend ſur la
        <lb/>reſte. ll ſe mocqué de çeux qui luy diſent que l
        <lb rend="¬" break="no"/>feu eſt en ſa maifon, queoy qu’il en voye la fumée.
        <lb/>&amp; les flammeſ hes, &amp; il s’amuſe à diſcourir de la.
        <lb/>deſolation de Chatonnes &amp; de Vaugirard, auecla
        <lb/>meſme froideur qu’il tacontereit dela guerre, d’ens
        <lb/>tre les Tartares &amp;les hinois. Il -ſt vray que ſes
        <lb/>Magiſtrats, ou intereſſez, ou laſches, ont beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup contribue à le plonger &amp; à l’entretenir dans.
        <lb/>cette l etargie. Car ſiquelqu’vn plus ſenſible que,
        <lb/>les autres veulent ſe remuer tant loit peu, ils lerai
        <lb rend="¬" break="no"/>tent de mutin, &amp; les autres-badauts letraitent de.
        <lb/>ridicule. On a beau dire à ces pauures hebetez
        <lb/>Cherchonsy remede au mal qui nous accable,
        <lb/>terminons nos miſeres, prenons parfy auec Dieu
        <lb/>ou auec le Diable. On n ’ea que cetre reſponſe.
        <lb/>Que voulez- vous qne ie faſſe. Ie diray plus, c’eſt,
        <lb/>choſe eſtrange qu’ils ſont ſi enchantez, par ie ne,
        <lb/>:
        <lb/>ſçay
        <lb/>l
        <lb rend="¬" break="no"/> ¬ <pb n="8"/>
        <lb/>-l
        <lb/>-4
        <lb/>9
        <lb/>ſcy quel charme, que ne prenant point les armes
        <lb/>pour leur defenſe, ils ſe laiſſent quelquefois per
        <lb/>ſuader de les prendne pour celle des Mazarins. ous
        <lb/>ſç̧auons, que ces traiſtes à leur patrie ont l’audace
        <lb/>d’armer de la canalle, &amp; de ſollieter le bourgeois
        <lb/>à faire emotion contre les gens de bien, ſous pre
        <lb/>rexte de paix &amp; de ſeruice du Roy Et il eſt certain
        <lb/>que le Mazarin-qui eſtoit preſt à’tſloigner, ſanse
        <lb/>a, ne tſent bon que dans ’elperance de quelqued
        <lb/>grand cou, qu’ils luy promettent. O Paris que
        <lb/>tous les peuples de-la ampagne ,que toute la?
        <lb/>Ftrance, ont grand luiet de le plaindre de toy d Lesi
        <lb/>entends tu pas qui te crient? Eſueille toy un pep
        <lb/>grſſe peſante maſſe, cauſe de ta ruimne &amp; de là ao
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre... Te voilabloqué par tes amis &amp; par tes ennemao
        <lb/>Ne ſes tu pas que u es reduit à la faims Ou pilbs
        <lb/>on aſſomme ceux qui t’appot tent des viures, preuiens- le
        <lb/>Mazarins, fais vn effot, ronfle ſeulemenr; &amp; tu eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>carteras les chiens qui te deuorent de tous coſtez, Re
        <lb rend="¬" break="no"/>emnois enfn ta puiſſance; tu ne manque ny deforce ny
        <lb/>de moens,’tu me manque que de courage; Et l’on ne
        <lb/>demande pas que tu en ayes beaucoup, il ne t’en faut
        <lb/>e pour prendre vne reſolurion deſejſius de quelque ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>te que ce puiſſe leſtre. Reſous toy donc vne fois à faire
        <lb/>vn peu plus que des Aſſemblées de Parlement, &amp; des
        <lb/>Chanſons de Pont. neuf: Autr ment u ſeras l’exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cration de la France, le vil ioïet de la Tyrannie, &amp; <pb n="9"/>
        <lb/>le Theatre de toutes les plus horribles calamite, Mais
        <lb/>c’eſt parler à vn animal, qui n’a ny cœur ny oreil.
        <lb rend="¬" break="no"/>les; il n’a que la langue &amp; le ventre, il ſera plu
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt accablé que reueillé. Pour moy puiſque ie
        <lb/>voy que Dieu l’abandonne au ſens reprouué, ie
        <lb/> me reſous, Monſieur, à ſuiure voſtre conſeil, &amp;
        <lb/>i’accepte auec mille remerciemens, la retraitte que
        <lb/> vous m’offrez dans voſtre belle maiſon de frere.
        <lb/> Ie ſeray là quelque temps à l’abry des premiers
        <lb/>coups de la fureur Mazarine &amp; s’il arfiue que i’y
        <lb/>entende le grand buit que fera la cheute du mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerable Paris; ce ſera auec moins de danger, bien
        <lb/>que ce ne ſoit pas auec moins de depläſir. Ie n’at
        <lb/> lL
        <lb rend="¬" break="no"/> tends plus qu’vn paſſe-port &amp; l’eſcorte pour me
        <lb/>ereen ehemin, &amp;e pour vous aſſeurei de ue
        <lb/>A
        <lb/>oix, que ie ſuis.
        <lb/>MONSIEVR,
        <lb/> r
        <lb/>A Paris, ce29, Iuini652. Voſtre tres -haim
        <lb rend="¬" break="no"/> ble, &amp;e. R. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
