<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2277_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les lettres du cardinal Mazarin envoyées à la reine et à
          monsieur le prévôt des marchands de la ville de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=XmZCAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000121223121">
            <persName>
              <forename>Jules</forename>
              <surname>Mazarin</surname>
            </persName>
          </author>
          <persName role="recipient" ref="isni:0000000055360231">
            <forename>Anne</forename>
            <surname>Autriche (D')</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettres (les) du cardinal Mazarin envoyées à la reine et à monsieur
            le prévôt des marchands de la ville de Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000360953009" xml:id="IL_PetrinalJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Pétrinal</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-01">datées de janvier 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository>BSB / Außenmagazin</repository>
            <idno type="cote">4 Gall.g. 234-4,1/49</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2277. Lettres (les) du cardinal Mazarin envoyées à la reine et à monsieur
          le prévôt des marchands de la ville de Paris. Paris, Jean Pétrinal, 1652,16 pages. Datées
          de Pont-sur-Yonne, le 12 janvier.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_61" source="Moreau">
          <p>Le conseiller Bitaut est fait prisonnier par le maréchal d’Hocquincourt</p>
          <date when="1652-01-09">1652-01-09</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-05" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES
        <lb/>LETTRES
        <lb/>DV CARDINAL
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>ENVOYEES
        <lb/>A LA REYNE,
        <lb/>ET A MONSIEVR
        <lb/>LE
        <lb/>PREVOST DES MARCHANDS
        <lb/>de la ville de Paris.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IEAN PETRINAL, ruë de la Bûcherie,
        <lb/>aux Trois Marmouzets.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETTRE
        <lb/>I 11
        <lb/>De Monſieur le Cardinal
        <lb/>Maarin,
        <lb/>A LAREYNE.
        <lb/>Sare
        <lb/>ADAME
        <lb/>Is dois par tant de raiſons à Votre Majeſte
        <lb/>vn compte exact de toutes mes actions, qu’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant ſur le point d’en entreprendre vne qui
        <lb rend="¬" break="no"/>poura faie elat dans le moide; j’ay ctû
        <lb rend="¬" break="no"/>iort, auat toutes choſes, prendre la lberté de
        <lb/>y aite ſçauoir les motfs qui m’y ont obigé́,
        <lb/>ſ <pb n="4"/>
        <lb/>r
        <lb/>e pomettant de ſa juſtice que non ſeulemen
        <lb/>Voſtre Majeſtene les deſagré́ra pas, mais qu’e4
        <lb/>le jugera meſme que quand ma reſolutionſi l
        <lb/>pas eſlé authoriſee par le glorieur adveu quele
        <lb/>Ror en afait, ie n’euſe pi ſans vne ingrauiude l
        <lb/>dont ie me flatte, que Voſtre Majeſ́ ne me l.
        <lb/>ent pas capable, m’empeſcher de faire mes e
        <lb/>fous pour rendre Sa Maieſte ous les foiin l
        <lb/>ſervices qui peuuent dependre de moy, dan J
        <lb/>vne conjoncture où le preſſant beſoin qu’ele
        <lb/>n a, ne luy auroirt pas meſme permis de eſu. J
        <lb/>ſer ceux des perſonnes les plus criminelle,
        <lb/>ll ſeroit bien ſuperflu de repreſenter à Voſte
        <lb/>Maieſté, ny le zele auec lequel i’ay ſervy l’Eſat,
        <lb/>qu’ele ſç̧ait nieux que perlonne, ny le deſinue
        <lb/>reſſement que i’y ay apporté, qu’elle a eu ſou
        <lb/>uent la generoſite de combattre par des conm
        <lb/>mandemens abſolus de receuoir de ſa liberalué,I
        <lb/>des graces dont ie ne me ſuis pas crû digne, y
        <lb/>les ſuccez avantageux que ce zele &amp; monappli
        <lb rend="¬" break="no"/>cation, ou pluſtoſt le bon-heur de la France,
        <lb/>auoient produit, qu’elle ſ̧ait auoir eſté tels, que
        <lb/>ſes Ennemis apres de grandes peres entousles
        <lb/>endroits où les Armes ont pu agirt, eſtoienn e.
        <lb/>duis, pou ſe garantir d’en loufir de plius con¬ J
        <lb/>ſiderbles, à donnet les mains a la Pnir peae l
        <lb/>le comme le ſeul moyen qu’ila auoint
        <lb/>arreſter le progrez de la France, ſiles duijou
        <lb/> qu’on
        <lb/>.
        <lb/>a <pb n="5"/>
        <lb/>qu’dn y a fait naiſteé, n’euſſent releveé leurs e
        <lb rend="¬" break="no"/>perances, &amp; changé entierement la face des
        <lb rend="¬" break="no"/>afaires. Il ſeroit encore ſuperflu de di
        <lb rend="¬" break="no"/>reMajeſté par quels malheurs cete Couron
        <lb rend="¬" break="no"/>ne eſtdeſcheuë de ſes grandes avantages, ayant
        <lb/>elle meſme tant travaiſlé à deſtourner &amp; amoin
        <lb rend="¬" break="no"/>drir lesvns pour maintenir l’Eſtat en poſſeſſion
        <lb/>des autres; &amp; enfin de là faire ſouuenir que le
        <lb/>Ciel auoit tellement beny les ſouhaits de Vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Majeſté, les voyages qu’elle a entrepris
        <lb rend="¬" break="no"/>auec le Roy dans des ſaiſons ſi rudes, &amp; les
        <lb rend="¬" break="no"/>vaux qu’elle a ſoufferts, que ſur la fin de l’an
        <lb rend="¬" break="no"/>ée derniere, japres la reduction des Places de
        <lb/>Nornandie, &amp; de Bourgogne, apres la levé́e
        <lb/>du fiege de Guyſe, apres l’orage de la Guyen
        <lb rend="¬" break="no"/>e calme, apres l’expulſion des Eſpagnols des
        <lb/>poſtes qu’ils auoient occupé en Champagne,
        <lb/>apres vne bataille gagnée, ou ils auoien per
        <lb rend="¬" break="no"/>du leurs principales forces, Voſtre Majeſté
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit la gloire &amp; la conlolation d’auoir ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>té́ des diffieultez qui ſembloient de ſoy i
        <lb rend="¬" break="no"/>cbles, d’auoir tellement pacificie le Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, &amp; eſteint le feu des Factions, qu’il n’y
        <lb/>pouuoi plus paroiſtre aucun Party les armes
        <lb/>àa nain, contraire au ſervice &amp; aux intentions
        <lb/>âRoy, d’auoir fait reptendre aux Ennemis
        <lb/>penſes de la Paix, dont nos diviſions les
        <lb/>pea aparavant tellement eſloignes
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> 22. <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>qu’ils n’auoieut pas fait difelté de prier Meſ J
        <lb/>ſieurs les Mediateurs de declarer à Vos Maje¬ l
        <lb/>ſtez, de leur part, Qu’il ne falloit plus eſpeirer J
        <lb/>de Paix, uy mefme de Negociation, ou de Côn
        <lb rend="¬" break="no"/>grez pour la raitter. Cependant Voſtre Maje¬ J
        <lb/>a ſe peut fouenit qu’apres tous ces heureur
        <lb/>ſuccez, Mouſieur le Comte de Fuenſaldagne J
        <lb/>teſmoigna ſouhaitcer auec paſſion, d’auoir vne ſ
        <lb/>confetence auee nmoy, pour renoüer le Trainté, ſ
        <lb/> 1
        <lb/>&amp; en avncer la concluſion.
        <lb/>Voſtre Maieſé le remettra auſſ facilement
        <lb/>dans la memoire, que c’eſtoit dans cette co
        <lb/>ſtitution glorieuſe que ſe trouuoient les affai l
        <lb/>res, lors qu’il fut jugé à propos que l eſlargiſe
        <lb/>ment de Monſieur Ie Prince, &amp; mon eſloigne¬ J
        <lb/>ment, les pourroient mettre bien toſt en ms
        <lb/>leur eſtat;, L’vn &amp; l’autre furent executez, aec J’
        <lb/> les circonſtances que Voſtre Majeſté ſç̧ait. Ie
        <lb/>ae ſonris pas du oaunme, ſouaun les on
        <lb rend="¬" break="no"/>que i’en receus de Voſtre Majeſté;, Ie me reti
        <lb rend="¬" break="no"/>ay -ncote bien loin de ſes frontieres, poor
        <lb/>donner plus de lieu au prompt reſtabliſſeméss
        <lb/>du bon-heur Public, que l’on euoit fait eſp
        <lb/>rer à eoute la France de mon eſloignese
        <lb/>l’ay ſouffert dans cette Retraitte, ſans diri
        <lb/>ſeul mot, ny ſans en porter mes plaiates, odi
        <lb/>reaonſraace, &amp; mes ſuppleatios res qa J
        <lb/>2. 1!
        <lb/>blesſos Majeſtaz, des Anreſts &amp; des Ddlu
        <lb/>Ea <pb n="7"/>
        <lb/>5
        <lb/>os; qu me chugenu des plus ganda e
        <lb/>poe quion puie npuet i nFormne ds
        <lb/>ls ut quila oioutalea fairconnoiſtequil
        <lb/>aai aure but dans ſes acions, que la con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſervaion de ſoa honne.
        <lb rend="¬" break="no"/>fſ fulemeſne ceaeort ſar moy de nevou
        <lb rend="¬" break="no"/>oit padeſendre pas des anifeſtes, m
        <lb/>putſonſ enelemnnt duſehrede, &amp; d’enpe
        <lb/>her que mes Amis, qui ſcauoien non ’nno:
        <lb/>me, ue pblaent ceus que leur aeotion
        <lb/>lautuoit ai preparer, ain qu’on ne peut
        <lb/>uoit lemoindre pretee de me reproener qu
        <lb rend="¬" break="no"/>pout et intereſt partieulier, &amp; que pouve
        <lb/>oppnde peepiation, jeaae eſe cauſe du
        <lb/>rendemeut de l felieie Publique, qui n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>iiepu monu duns nma euraute le ſeai dore
        <lb rend="¬" break="no"/>los meseu, aux dépens meſme de lach
        <lb rend="¬" break="no"/>e nonde qui m’eſt la plos preeieuſe qu’ele
        <lb/>luoaeſle los que pmar la pait que j’auois dan
        <lb rend="¬" break="no"/>les aſies, cette felicité ſe trouuoit jointe à ma
        <lb/>gloire particuliere.
        <lb/>Ta, demeué en cet eſtat plus de di moi
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; plus en dſpoſuio de m’eloiguer encor
        <lb rend="¬" break="no"/>daantage.que de retourner, ſi j’euſſe veu qu
        <lb/>apit ſloignemenr euſt produit quel
        <lb/> d ce qeon n puoit oious fai
        <lb/>p anas ſouſeaaumernae ee
        <lb/>Qua uee pluas de conſlane &amp; de foree,
        <lb/>ge ¬ <pb n="8"/>
        <lb/>3
        <lb/>que ie n’euſſe pas oſe me promettte, &amp; que ie
        <lb/>n’euſſe eu en effet, ſans l’adouciſſement qu’y
        <lb/>apportoit l’eſperance dont ie me ſuis toûjours
        <lb/>flatté, ſuivant l’opinion des autres, qu’ilspoan
        <lb/>roient, auec vn peu de temps, contribuer beau¬ I
        <lb/>coup au teftabliſſement de l’Authorité Royale,
        <lb/> &amp; en ſuitte, au bon-heur des Peuples, qui dé́
        <lb rend="¬" break="no"/>peud principalement du reſtabliſſement de ce
        <lb rend="¬" break="no"/>te Authorité.
        <lb/>I’auois auſſi conceu beaucoup d’eſpoir, ’que
        <lb/>la Majorité du Roy ſeroit vn ſouuerain reade
        <lb/>à tous les maux qui affligent l’Eſtat, &amp; à peodui
        <lb rend="¬" break="no"/>re generalement dans les eſprits cét effect ad
        <lb rend="¬" break="no"/>vantageux à ſa Majeſte, qu’aucun de ſes Subjets
        <lb/>n’euſt plus d’autres penſées, que de merite
        <lb/>l’honneur de ſon eſtime, &amp; de ſes bonnes gr
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, par ſes ſervices, &amp; par la perte de touslon
        <lb/>lang ſ’il euſt eſteé beſoin: Mais voyant, contre
        <lb/>mon attente &amp; mes ſouhaits, que bien loia de
        <lb/>cette vnanime conſpiration à ſes intereſts &amp; à
        <lb/>volontez, le feu qui eſtoit auparauant demeure
        <lb/>couvert, a paru auec tant d’é́clat, &amp; s’eſt ait leoa
        <lb/>ir auee tant de violence, qu’il a dé ja eroborau
        <lb/>diverfes Provinces, &amp; qu’il peut plus faailemes
        <lb/>ſuivre les autres, qu’il n’eſt facile de l’eſteig
        <lb/>voyant qu’à vné longue guerre etmangeé
        <lb/>lEſtat épuiſéd’hommes &amp; de fnancex auafr <pb n="9"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>peine à ſouftenir, s’en eſt adiouſté́ ne jnteſtine d’autant
        <lb/>plus dangereuſe, qu’elle bruſle les entrailles d’vn. corps
        <lb/>qui n’a pas trop de toute ſa force pour combattre au-de
        <lb rend="¬" break="no"/>hors. I’ay creu qu’il ne pouuoit eſtre de bon François fy
        <lb/>de veritable ſeruteur de vos Maieſtez,qui npn ſeulemnt
        <lb/>ſans honte, mais ſans crime, peuſt regarder les hras gi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez, la face preſente des affaires, ſans y eçpuf oe
        <lb rend="¬" break="no"/>taut ce qu’il peut auoir de forces &amp; d’atuis, &amp; ſans ſaeri
        <lb rend="¬" break="no"/> en ſon bien &amp; ſa vie pour donuer p’us de nmoyen au Roy
        <lb/>de.ſe deffendre. des puiſſances redouble qui latta
        <lb rend="¬" break="no"/>quent.
        <lb/> Enceite qualité, &amp; comme le plus obligé de tous, ie
        <lb/>e ſuis preualu,Madame, de l’afſetion genereuſe de mes
        <lb/>amis, &amp; de la paſſion qu’ils ont d’ailleurs pour le biende
        <lb/>l’Eſtat, à faire vn efſort aueeeux de mettre enſemble vn
        <lb/>rps de roupes aſſez conſiderables-pour pouuoir eſtre
        <lb/>vtile àl’Eſtat dans des conjonctures ſipreſſantes: &amp; ie ne
        <lb/>puis aſſez exprimerà.V. M. la paſſionqu’ils teſmoignent
        <lb/>epouoir en ce renr onre ſigaaler leur 2ele &amp; leut fide
        <lb rend="¬" break="no"/>uteé par tout, &amp;ea telle maniete qu’il plaira-à ſa Majet é
        <lb/>de l’ordonner:
        <lb/> Apres ce preier but de ſeruir le Roy, que ie me ſuis
        <lb/>poſé dans moja deſſein, &amp; que i’ay meſme eu en veuẽë
        <lb/>deuant la reparaion de mon honneur, i’ay ſongé́ que ie
        <lb/>pouuoischercher en ſuite les moyens de ne le laiſſer pas
        <lb/>dauaage en compromis dans le monde, &amp; que ie ne de
        <lb rend="¬" break="no"/>ots pas demeure dans vn ſilence &amp; vne moderatioa
        <lb/>l penaut quel’ coinuoqit à deſchirema repe:
        <lb/> C <pb n="10"/>
        <lb/>ration; Ce qu?ms’afait ſupplieer le Roy tres- humblemei
        <lb/> de vouloir me fire rédre reaſieé dafisles formés les plus
        <lb/>oueres &amp; les plus rigoureuſes, ſur les crimes dont on n’a
        <lb/>aceuſé, &amp; fſor leſquels on m’a condamné ſans m’auoir
        <lb/>ou; ſfi ant pour cela de me rendre toutſenl en tel lieu
        <lb/>-l luy plaira me’ preſerire: &amp; i’oſe eſperer que voſtre
        <lb/>éeétrouuera cette inſtance ſi legitime, qu’elle ne me
        <lb/>efaſera pas la grace que ie luy demande, de la voulois
        <lb/>appuyer de ſe; puiſſans offiees; afin qu’ayant licu de faire
        <lb/>-aroiſtréque hõniinnocence eſt à l’eſpreuue de toute les
        <lb/>attaques de la calomnie; les plus Critiques &amp; les plus
        <lb/>ahalicieux ſoient contraints d’auoüer que ie ne ſuis pas
        <lb/>cepable du moindre des crimes dont on m’a voulu ta
        <lb rend="¬" break="no"/>ehee.
        <lb/>1 Voſtre Majeſté, Madame, a vne paſſion ſi forte pout
        <lb/>tous les adantages de cette Couronne, tant de bonteé
        <lb/>pour ceux en qui elle trouue des imreſſions de ce zele,
        <lb/>&amp; tant d’e quité naturelle, que ie ne puis pas douter qu’ll
        <lb/>faiſ ue- ehoſe pour luay faire approuuer mon deſſein,
        <lb/>quie dle luy eh repreſenter nuẽment les motifs, comme
        <lb/>i’ay taſché de faire: C’eſt la grace dont i’oſe la ſupplier
        <lb/>auec toute la ſoubniſſion &amp; le reſpect qui luy eſt deu; &amp;
        <lb/>otlnele prons la liberté d’en demander encore vne au
        <lb rend="¬" break="no"/>tteatrRoy, quii eſt d’auoir Ha bonté́ de me diſpenſer d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit aueéune part dans le maniement de ſes affaires, quand
        <lb/>Sa Majeſté́ auroit aſſez bonne opinion de ma ſufiſance
        <lb/>pour me l’ordonner. I’implore auſfi ſncerement l’aſ.
        <lb/>ance &amp; la protection de voîtré ldjeſté ares d
        <lb/>Aii <pb n="11"/>
        <lb/> 1
        <lb/> Roy (en eas que cette preuencion divne ehoſe à la quole,
        <lb/>peut-eſtre, Sa Majeſteé ne ſonge pas, ne ſoit point trop
        <lb/>preſomptueuſe) pour empeſcher que ie ne ſois pas ex
        <lb rend="¬" break="no"/>poſé́ à commettre vue deſobeiſſance, comme il arriue
        <lb rend="¬" break="no"/>roit infſailliblementjſi on auoit la mioindre penſeée de me
        <lb/>l
        <lb/>faire cet honneur, que i’eſtime en effſect incomparable
        <lb rend="¬" break="no"/>mentnoins, que la glorieuſe qualité de,
        <lb/> Voſtre tres- humble Seruiteur
        <lb/>Iulle Card. Mazarin.
        <lb/>’Ponr ſar ſoane le . laenuier 1é652. <pb n="12"/>
        <lb/> 12l
        <lb/> E l
        <lb/>1 H1
        <lb/>lL L l.
        <lb/>MONSIEVR LE CARDINAI l
        <lb/> r
        <lb/>MAZARIN à Monſieur le PREVOST des
        <lb/>Maechands.
        <lb/>AONSIEVR,
        <lb/>L’eſtine J.
        <lb/> que ie fais de voſtre merite, &amp; la place
        <lb/>que vous rempliſſez ſi dignerment de chd l
        <lb/>ducorps de la ville capitale du Royaune, .
        <lb/>que i’ay touſiours tendrement aymé &amp;
        <lb/>beaucoup honoré, ne- ſouffrenpas qu,
        <lb/>i’obmette à vous donner part d’vne refolution que ieſuis
        <lb/>ſur le point d’executer, parce qu’encore qu’elle ſoit d’ne .
        <lb/>neceſité́ indiſpenſable à tout veritable ſeruiteur du Ro
        <lb/>&amp; que dans les conionctures preſentes, ells ne puit
        <lb/>aporter que de l’aduantage à l’Eſtat, &amp; c&amp;tribuer à yreſ¬l
        <lb/>blir le repos, ie cognois fort bien neantmoins que qul
        <lb/>ques eſprits factieux pourroient la faire ſeruir de prete
        <lb rend="¬" break="no"/>re à l’aduancement de leurs mauuais deſſeins, &amp; vous
        <lb/>donner quelque peine, en excitant du bruit à Paris, ſiroui
        <lb/>ne vous trouuiez informé par aduance des motiſs qul
        <lb/>m’y ont obligé, &amp; de la veriteé de mes intentions. l
        <lb/>pourroient aurrement vous eſtre deguiſez.
        <lb/>C’eſt ce que vous apprendrez, s’il vous plaiſt, par le
        <lb/>eopie que ie vous addreſſe des lettres que i’eſcris au RM
        <lb/>&amp;à̀ la Reyne, ouvous verrez aſſez au long ce qu’ilſerois
        <lb/>ſupers <pb n="13"/>
        <lb/>peru devous deduire des raiſons qui m’obligent d’en
        <lb/>er dans le Royaume, auec le Corps des troupes que
        <lb/>iay mis enſemble par l’aſſiſtance de mes amis, pour eſtre
        <lb/>en eſtat de continuer au Roy mes ſeruices, dansvn temps
        <lb/>oûlay crû que mon oyſiueté deuenoit vn crime dautant
        <lb/>molns ercuſable, que par les graces &amp; les bien-faits que
        <lb/>ſa bonté m’a touſiours departie ſi abondamnent, ie me
        <lb/>recognois le plus obligé de tous de ſacrifer le peu qui
        <lb/>me reſte de bien &amp; tout mo ſang pour. le moindre ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uauage de l’ Eſtat, &amp; pour le repos &amp; la ſelicité des
        ſujets
        <lb/>de SaMaieſté. Io puis vous aſſeurer que c’eſt la principale
        <lb/>piſee que ie meuis propoſée dans la reſolution que i’ay
        <lb/>vſee: Auſſ ſeroit- il bien peu de ſaiſon, quand mes inte
        <lb rend="¬" break="no"/>ets particuliers me ſetoiont auſſiſenſibles, qu’ils m’ont
        <lb rend="¬" break="no"/>oulours peu touché, de ſonger d’abord dans les occur
        <lb rend="¬" break="no"/>eaces preſentes à iuſtifier ſi i’ay bien ou mal ſeruy, &amp; ſi
        <lb/>i’ay meriré ou non le traittement qu i’ay recou: On n’a
        <lb/>s accouſtumé quand vne maiſon bruſle d’apliquer ſes
        <lb/>ſoins à autre choſe qu’à y porter de l’eau pour eſteindre
        <lb/>embraſemeat, &amp; empeſcher que par ſa durée &amp; ſa vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lene, il ne gaigne les endroits principaux qu’on defire le
        <lb/>plus de garenir: le ne preteuds pas me deſſendre dans
        <lb/>cetre lettre ſur les choſes dont on a voulu aceuſer ma cõ
        <lb rend="¬" break="no"/>duite Car ie n’entre pas en France auec aucune viſée de
        <lb rend="¬" break="no"/>ingerer à l’aduenir dans les affaires de l’Eſtat. le ne pre
        <lb rend="¬" break="no"/>nds que de ſeruir. le Roy auec mes amis en la maniere
        <lb/>que S. M. me l’ordonnera. C’eſt la ſeule fonction, comme
        <lb/>ausle verrez par la ſupplication tres-humble que ie fais:
        <lb/>D <pb n="14"/>
        <lb/>à Leurs Maieſtez dans les Lettres que i’ay l’honneii
        <lb/>leur eſcrire, que ie me ſuis preſcrite à moy-meſm en ce
        <lb rend="¬" break="no"/>e expedition nul deſir d’ambition ny ſentiment d’aigreu
        <lb rend="¬" break="no"/>ou de vengeance n’y eſt m’eſlé, &amp; ie m’eſtimeray bie
        <lb rend="¬" break="no"/>- heureux &amp; auoir pleinement accomply mon projet, ſle
        <lb rend="¬" break="no"/>quelque façon que ce ſoit, &amp; par la perre meſime demi
        <lb/>vie, ie puis continuaer à ſiguaaler ma fidelité &amp; le zele don?
        <lb/>i’ay touſiours bruſlé pour la gloire &amp; le bon-heutde l l
        <lb/>France, ſans qu’aueun mauuais tcaiotement que i’aye i
        <lb rend="¬" break="no"/>mais ſouffert ait eſté capable d’y apporter la moindre J:
        <lb rend="¬" break="no"/>altertion. En ſuitte du ſeruice que ie mepropoſe de ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre en cette conioncture: La ſeule grace que ie demande!
        <lb/>au Roy, c’eſt qu’ayant eſté noirey de tant de crimes&amp;
        <lb/>oondarmné ſans eſtre ouy, Sa M. ait agreable que ie me
        <lb/>puiſſe iuſtifier par les fornes les plus ſeueres, offrant pour
        <lb/>cet effect de me rendre tout ſeul en tel endroit qu’il luy
        <lb/>plaira me preſcrire. Cas ſentimens ſeront, ie m’aſſeure, fi
        <lb/>conformes à voſtre affection pour le bien public, &amp;à vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre equité, que ne pouuant douter que vous ne les ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prouuiez, ie veux eſperer enſuite que vous voudrez bien
        <lb/>auſſi les inſpirerà ce Corps conſiderable à la teſte duquel
        <lb/>vous eſtes, en luy donnant part des motifs de mon entrée
        <lb/>dans le Royaume, &amp; deſtrompant les partieuliers d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>tr ’eux qui pourroient auec trop de facilité ſe laiſſer abuſet
        <lb rend="¬" break="no"/>par des eſprits broüillons, qui ne deſirans que la continua
        <lb rend="¬" break="no"/>tion du deſordre, ſeroient bien marris que le Roy euſten
        <lb/>main des moyens capables de le fair e ceſſer. LeCorpsq
        <lb/>i’ay eu le bo heur de former eſt afſez bon, &amp; en quaaé&amp;e?
        <lb/>6 <pb n="15"/>
        <lb/>e pour eſperer qu’iſ ſera en eſtas de réndre quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que ſeruice, &amp; de faire peut eſte pancher plus prompte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment la balance du doſté de la ſuſtice: Cõme c’eſt à mou
        <lb/>ſens le ſeul moyen pour paruenir à la Paix geueral, de
        <lb/>laquelle les ennemis s eſloigneront õuſiours tant qu’ils
        <lb/>épereront de releuer leurs affaires par les diuiſions du
        <lb/>Royaume, &amp; que c’eſt auſſi le meilleur office qu’on puiſſe
        <lb/>rendre à tous les habitans de la ville capitale, aà cauſe de
        <lb/>ſ’lntereſt &amp; du ſujet qu’elle a de deſirerla preſéce duR oy,
        <lb/>dot ellene ſe peut promettre de jouir qu’a repriſes, &amp;
        <lb/>aeſme fort incertaines, taat qu’on iettera ſur les bras à Sa
        <lb/>Maieſteé, des affaires dans le Royaume, qui demanderont
        <lb/>iaeuitablementſa perſonae dans les Prouinces: l’ay toute
        <lb/>raiſos de ue promettre que l’effort que i’ay fait pour cõ
        <lb rend="¬" break="no"/>ribaer ce qui s’eſt trouué en mon pouuoir, à des engaget
        <lb/>Sa Maieſté des embaras qu’on luy ſuſcite, rencontrera
        <lb/>l’approbation &amp; l’agreement que ie deſire dans l’eſprir de
        <lb/>tous les bons Bourgeois, dont ie ſçay qu’aucun ne man
        <lb rend="¬" break="no"/>que d’vn veritable zele pour le bien de l’Eſtat, &amp; que ſipar
        <lb/>la mauuaiſe interpretation qui par mon mal- heurt a eſté
        <lb/>donnée par des gens qui ne m’aymoient point à quelques
        <lb/>nes dees actions, on y a fait autrefois conceuoir quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques ſentiaens peu aduantageux pour moyLe deuoir où
        <lb rend="¬" break="no"/>ie me mets de ſeruir autant que mes forees l’ont pû per
        <lb rend="¬" break="no"/>aettre, au retour du Roy à Paris, qui eſt la choſe du mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de qui leut eſt la plus agreable &amp; la plus importante, &amp;
        <lb/>pour laquelle ie contribuerois auec ioye de mon ſang, me
        <lb/>procurera la ſatisfaftion que ie ſouhaitte paſſioanement
        <lb/>
        <lb/>6.. <pb n="16"/>
        <lb/>auoir plus d’aſſecion pour elle; Comme dans l’eſe,
        <lb/>ne perdray iamais d’oecaſion de luy en donner toutes les
        <lb/>marques qui ſet ont en monpouuoir. C’eſt,
        <lb/> MONSIEVR.
        <lb/>Voſtre tres-humble Seruiteur lules,
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Cardinal Mazai..
        <lb/>De Pont ſur onne le n. lanuier n.
        <lb/>¬-
        <lb rend="¬" break="no"/> a
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>.
        <lb/>e
        <lb/>
        <lb/>. e
        <lb/>’à </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
