<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2226_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre envoyée à la reine, à la mort du duc de
          Châtillon.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=7zFtapEXuhEC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Lettre envoyée à la reine, à la mort du duc de Châtillon.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000366954336" xml:id="IL_MettayerMichel.xml">
            <persName>
              <forename>Michel</forename>
              <surname>Mettayer</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Silo ancien</repository>
            <idno type="cote">SJ IF 247/191, 108</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2226. Lettre envoyée à la reine, à la mort du duc de Châtillon. Paris,
          Michel Mettayer, 1649,8 pages. 204 BiBLioGRAPHIE [LETTRE]</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date/>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE ESCRITE A LA REINE
        <lb/>a la mort du Duc de Chaſtillon.
        <lb/>MADAME,
        <lb/>IE vrns aux pieds de Voſtre Maiefté
        <lb/>ſans paſſeporr, &amp; quelque orage qui me
        <lb rend="¬" break="no"/> naſſe mon deſſein ou qui eſpreuue mon
        <lb/>reſpect, i’ay creu me coneruer de l’vn &amp; ne point violer
        <lb/>l’autre, quand pour y paroiſtre, i’ay ſuiuy l’ombre &amp; l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prit de ce genereux Heros que la mort à rauy ſi impitoya
        <lb rend="¬" break="no"/>blement à̀ l’amour &amp; a l’eſtime de tous vos ſubiects. Ie me
        <lb/>ſuis couuert &amp; teint de ſoa ſang, puis qu’ayant eſté verſé
        <lb/>pour vous, les caracteres ne peuuent vous en deplaire, i’ay
        <lb/>pris ſes ſentimens qui ayant touſiours eſté intimement at
        <lb rend="¬" break="no"/>tachez aux intereſts de V. M. ne pouront auunemét eſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoupçonnez, &amp; pour le dire en vn mot c’aſb la voix mouraã
        <lb rend="¬" break="no"/>te de cette illuſtre victime que i’employe pour vous ſolli..
        <lb/>citer de pitié pour elle &amp; de quelque ſerieuſe reflexion ſur
        <lb/>les ſanglantes &amp; cruelles entrtpriles que vous faites con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre vn peuple qui vous ſouhaitta ſi paſſionnemét regente,
        <lb/>contre vne Compagnie qu vous y confiima auec tant de
        <lb/>iuſtice &amp; contre vne ville ou vous auez toufiours treuué
        <lb/>tant d’affection &amp; de ſinnocens plaiſirs.
        <lb/>Ie vous aduoüe, MADAME, que ie ne puis penlei ſans
        <lb/>eſtonnement a ctte mutation quic’eſt impereeptble mét
        <lb/>gliſſee dans cette belle ame dont les paſſions ne s’employ
        <lb rend="¬" break="no"/>oient autrefois qu’a ben fane &amp; qui mantenant ſe mon
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="2"/>
        <lb/>tre ſi contraire a certe ville qui eſtend voſtre gloire par
        <lb/>oute l’Europe &amp; qui s’apreſtoit deſia à la perpetuer dans
        <lb/>la poſteriteé́ des ſiecles, Paris le deſir des Nat ions &amp; le ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>jour de vos plus fidels Subiects, c’eſt à eux que vous adreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez vos vengeances ê&amp;contre qui vos conſeils deliberent,
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp;-ce qui ſera d’erernel oprobre à̀ voſtre regence &amp; en exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cration à tous les Peuples, c’eſt la legereté des motifs pour
        <lb/>leſquels vous entreprenez de iuſtifier vn enleuement par la
        <lb/>ruîne d’vn Eſtat dont vous n’eſtes que la Tutrice.
        <lb/> Dieu, MAD aM B, qui hoiſit les Roys &amp; qui vous eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>leut pour l’eſpouſe de Louis X II l. ne vous fit point parta
        <lb rend="¬" break="no"/>gêr ſon ſceptre &amp; ſuruiure a ce glorieux Monarque pour en
        <lb/>Iouller l’honneur &amp; ptoſtituer les conqueltes, &amp; ie lepuis
        <lb/>dire ſans blaſpheme, V. M. n’auroit point veu cober cet
        <lb/>Empire ſous ſes commãdemens ny cette Monarce plier
        <lb/>ſous ſes loix; Si vne prematuree vertu n’euſt oblige cet
        <lb/>Auguſte Senat a preferer auec reſpect aux dernieres vol
        <lb rend="¬" break="no"/>tez de ſon Roy, les eſperances que vous donniez d’vn ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lde repos? lugez MA DA, Si degenerant auiourd’huy
        <lb rend="¬" break="no"/>vous ne changez pas pour vous la face du Ciel &amp; la ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſion de vos Peuples qu vous ne condamnerez point de
        <lb/>rebellion ſans doubte, ſi võus detachant de vous meſme
        <lb/>pour penſer a ce que vous deuez ala Couronne de voſftre
        <lb/>fils, vous conſiderez que les armes qu’ils prennentſont les
        <lb/>effecs d’vne iuſtice viſible dont Dieu punispette indolen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce que vous auezſouuent teſmoignee pour leur opreſſion.
        <lb/>Ie ſçay bien que voſtre ſexe ne vous donne point cette
        <lb/>experiãce qui forme vne parfaite politique, mais ladeſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lariõ des Royaumes voiſins, &amp; les frequentesRemoſttan
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes de voſtre Illuſtre Parlemét, que l’ona bienozé nomer
        <lb/>ces ſuites ſeditieuſes de quelques caballes, eſtoiét des loços
        <lb/>ſuffiſantes qui vous inſtruiſoient de ce qu’il y auoit à faire
        <lb/>preuenir <pb n="3"/>
        <lb/>5
        <lb/>preuenir pour cetre charge d’Impoſtsces cocuſſios impu
        <lb rend="¬" break="no"/>nies, cette clameur de tant d’innocés, de vefues &amp;d’orphe
        <lb rend="¬" break="no"/>lins, qont enfin produit ce bloquement de Paris, la pro
        <lb rend="¬" break="no"/>phanatiõdes Téples, les violemens, la deuaſtation de toute
        <lb/>la campagne, le pillage des lieux voiſins &amp; l’embraſement
        <lb/>de’Charenton, qui a eſté l’eſcueil de tant de Nobleſſe.
        <lb/>Le Te Deum que vous fiſtes chanter à la nouuelle de
        <lb/>cette ſi fatalle victore, n’eſtoit-ce point cette ioye pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ueuë du Sage qui ſe deuoit ſi ſoudainement changer en
        <lb/> dueil, puis que cette illuſion affectée par ces Miniſtres qui
        <lb/>vous aprochent fut ſuiuie d’vn cry public, qui vous obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gea d’en eſuiter le bruit, que des années entieres n’apaiſe
        <lb rend="¬" break="no"/> ront point: Cette priſe que l’on conte au nombre des con
        <lb rend="¬" break="no"/>queſtes, &amp; pour laquelle l’on deſerta la perſonne du Roy,
        <lb/>n’eſt-elle point honteuſe &amp; d’vn ſingulier reproche à vôtre
        <lb/>Majeſteé, A ce Conſeil où l’on ne deueroit entendre que
        <lb/> des ora les, à ce genereux Miniſtre qui ſe rend i neceſſai
        <lb rend="¬" break="no"/> re aupreé́s de vous, à toute cette Cour, intereſſée, aueuglée
        <lb/>ou corompuë, puis qu’il ſe peut dire qu’en uepgt-quatre
        <lb/>heures l’on a expoſé pour vn verred’eau, vn Roy qui nous
        <lb/>çouſte tant de larmes &amp; de prieres, &amp; le plus floriſſant en
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les Royaumes: Cependant c’eſt l’authorité́ Royale
        <lb rend="¬" break="no"/>que l’on entreprend de reſtablir, ſi mieux l’on ne dit
        <lb rend="¬" break="no"/>geance de quelques particuhiers, Si ce lont l les ouura
        <lb rend="¬" break="no"/>ges legitimes d’vne regence ou d’vne conſcience bien fai
        <lb rend="¬" break="no"/>te, Si ce ſont là des victoires &amp; des occaſions de valeur,
        <lb/>Alexandre s’eſt bien trompé de conſommer ſa vie à̀ ſe
        <lb/>gagner tant de f’iouinces, &amp; Salomon fut le plus ſage qui
        <lb/>nous en apprt le Meſpris.
        <lb/>Mais ie ne croy point, MADAME, que vous manquiez
        <lb/>de lumieres pour connoiſtre l’abandonnement que vous
        <lb/>faitres de voſtre Eſtat, puis que vous ne pouuez conſentir à
        <lb/>B <pb n="4"/>
        <lb/> 6
        <lb/>cét eſloignement de Paris en vne ſaiſonſi contraire au di
        <lb rend="¬" break="no"/>uertiiſement &amp; à la ſante que vous ne vous perluadiez
        <lb rend="¬" break="no"/>quant &amp; quant, que detchant le ehefde ſon corps, la dſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolution en eſt infillible, vous en faites vne lenſible expe
        <lb rend="¬" break="no"/>rience, pus que vous y voyez perir eux dont la naſſance
        <lb/>&amp; le courage le peuuent dire neceſſaires à l’affermiſle ment
        <lb/>de la Couronne de voſtre Fils, &amp; que cette campagne tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te reinte de ſang, &amp; jonchée de corps, vous apprend quel
        <lb/>en doit eſtre le ſuccez? Dieu faſſe qu’il ne ſot pomt plus
        <lb/>funeſte, &amp; que le bras de ſa juſtice, laſſé de vous parler par
        <lb/>le ſangd tant de morts, ne s’adreſſe enfin à voſtre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté pour s’en faire vne reparation publique &amp; ſuffiſante.
        <lb/>La voix du ſang, MADAME, a touhours eſté celle qui a
        <lb/>forné dans le Ciel les foudres &amp; les tempeſtes contre ceux
        <lb/>qui ont entrepris de le verſer, Et quoy que vous vous pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ualiez de vos forces, &amp; que vos flateurs &amp; les ennemis de
        <lb/>voſtre gloire vous dient, Voſtre Majeſté ne peut ignorer
        <lb/>qu’vn Dieu, qui eſt le fort entre les forts, &amp; le ſouuerain
        <lb/>Conſeillerſçaura tres ben ſe demeſſer des reſſorts de
        <lb/>
        <lb/>cette mali iéuſe Politique, qui conclud la peſte de tout vn
        <lb/>monde, pour la conſeruation d’vn homme dont le nomne
        <lb/>merite point le papier, &amp; de qui le Miniſtere fut vne can
        <lb rend="¬" break="no"/>grenme à voftre Eſtat.
        <lb rend="¬" break="no"/>Ie pourrois adiouſter auec beaucoup de raiſon, à̀ la fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ueur de ce glorieux Elprit, qui a donné l’entré́e de voſtre
        <lb/>Cabinet, qu’il eſt indigne de voſtre Majeſté, d’auoir choiſi
        <lb/>pour l’execution de ce lac &amp; de cette ruyne dont vous nous
        <lb/>menaſſez, vn lieu qui fut touſiours le Sejour des delices de
        <lb/>nosRoys, celuy de vos Couches&amp; le berceau de ceMonar
        <lb rend="¬" break="no"/>que que nos vœux nous obtinrent. S. Germain que nous
        <lb/>côſiderios côme vn aſtre debonnaire, qui auoit contribueé́
        <lb/>au bon-heur de la France, neſera plus regardé de nous que <pb n="5"/>
        <lb/>9
        <lb/>come vre regio oû grondét les orages, &amp; de qui nous naiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentles liſgr ſes: Ainſi vous perueruſſez les ordres, &amp;vous
        <lb/>voyez où vous vous engagez d’ex ier tant de maux par vn
        <lb/>affamement pretendu: Si c’eſt vnehoſtie digne de voſtre
        <lb/>paſhon: elle ne l’eſt pas de voſtre qualité: Si voſtre Cour
        <lb/>vous apiau it, Dieu vous condamne puis qu’il ne donne.
        <lb/>des! euples aux Roys que pour en eſtre les Peres, &amp; non
        <lb/>pas les homcides, Il ne les conſerue dans l’authorité que
        <lb/>pour s’en lerurà leur bic n faire. Enfin ce ne ſont comme
        <lb/>les autres que des hommes qui ne peuuent ſe ſouſlraire à̀ ſa
        <lb/>puiſſance. L’on vous la ſi ſouuent dit dans les Chaires
        <lb/>Chreſtiennes où vous paroiſſiez ſi zelé́e, &amp; l’exemple de
        <lb/>vos yeuls vous en ont deu aſſeurer. Que ſi les deciſions
        <lb/>de vos Conſeils ne ſe ſont point accordez auec cette veri
        <lb rend="¬" break="no"/>té, vous ne l’auez point deu ſoupç̧onner d’erreur, puis que
        <lb/>l’Euangile eſt infaillible, &amp; que vous deuez vous ſouuenit
        <lb/>qu’en ees rencontres Dieu parloit à vous, &amp; qu’icy vous
        <lb/>traittez auec des hommes.
        <lb/>Contre toutes ces experiences vous ſouffrez que des
        <lb/>infames de naiſſance &amp; deſcheus de tout honneur par leurs
        <lb/>mauuaiſes mœurs ſement entre vos Subiects le grainqde
        <lb/>diuiſion &amp; qui les débauchent de cette vnion qu’ils nt
        <lb/>auec cet Auguſte Senat qu’vn ancien a fort bien nommé
        <lb/>l’ame de la nation, par des placards imprimez auec voſtre
        <lb/>priulege.
        <lb/>Ce qui eſt de plus innouy? vous permettez qu’ils em
        <lb rend="¬" break="no"/>ployent leurs aruificieuſes impoſtures à ſurprendre la cre
        <lb rend="¬" break="no"/>dulité d’vn Roy en bas àge, pour former en luy vne incli
        <lb rend="¬" break="no"/>nation contrare aà̀ celle que vous luy communiquaſtes
        <lb/>dans vos entrailles, &amp; que Dieu verſe dans ſon ame par le
        <lb/>merite du Sacre auquel l eſt preparé, n’eſt. ce point vne
        <lb/>maudite yuroye au mlieu d’vneabondante &amp; belle moiſ¬ <pb n="6"/>
        <lb/>
        <lb/>8
        <lb/> ſon?qu’elle erudition d’éleuer le cœur d’vnPrince à la hai
        <lb rend="¬" break="no"/>ne de ſon Peuple, &amp; de ſouller des paſſions naiſſantes que
        <lb rend="¬" break="no"/>la maturité de l’aage ne rend que trop violentes &amp; peruer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, Sont-ce là de legitimes moyens de vous reſtablhir dans
        <lb/>l’eſtime &amp; dans la creance, mais pluſtoſt ſe peut-il dire que
        <lb/>vous vous acquittiez de cette glorieuſe tutelle à laquelle
        <lb/>Dieu vous a commis? croyez-vous, MADAME, que l’ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fect que l’on en pretend fuſt capable ou de refrodir Paris
        <lb/>pour le ſeruice de ſon Prince contre vn vſurpareur de ſon
        <lb/>authorité́ &amp; ce preſcript du Royaume ou de rabattre de la
        <lb/>probité de ces incorruptiblesSenateurs qu’il voudroit bien
        <lb/>ſacnfier à l’irruprion publique, outre que ces cœurs inun
        <lb rend="¬" break="no"/>cibles triompheroie nt ſur leur tombeau, Deu qui diſpoſe
        <lb/>autrement de leurs deſtinez, rendra leur iſſuë gloricuſe par
        <lb/>l’abattement d’vn ſi laſche ennemy &amp; par le ſecours detout
        <lb/>le Royaume à les defendre.
        <lb/>Quo que le remords &amp; ce vert de la coſcience, MADamE,
        <lb/>qui vous deſrobe ces bonnes œuures qu’vne vie touteoc
        <lb rend="¬" break="no"/>cupéeàl amour de Paris, vous faiſoit ſi agreablement meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>nager, me iuſtifie auprés de vous de la liberte de ma penſée,
        <lb/>vous ne pouuezvous rendre ſourde aux ſemonces quevous
        <lb/>faict le grand Chaſtillon, dont la perte eſt plus funeſte que
        <lb/>glorieuſe aà ceux meſme qui en deuroient profiter, Pour
        <lb/>vous obliger de trouuer dans ſon Tombeau le torme de
        <lb/>vos victoires, Il me ſemble que le hazard d’vne ſi belle vie
        <lb/>valloit bien l’eſloignement de cét homme pour qui vous
        <lb/>expoſez leSceptre de voſtre Fils, &amp; que les larmes qui pleu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent ſa mort deueroient donner quelque temperament à
        <lb/>cette impetuoſité qui porte par tout le fer &amp; le feu. Ie vous
        <lb/>laiſſe, MADAME, dans cét entretien, Peut eſtre que vous
        <lb/>apprenderez plus de ſa cendre que de voſtre pourpre, &amp;
        <lb/>que vous ſçaurez regner quand vousſçaurez bien mourir.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
