<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2288_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettres et arrêts pour la jonction des parlements du
          royaume et affaires présentes, et la très humble remontrance du Parlement au roy et à la
          reyne régente.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=1kxKAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000480502587">
            <orgName>Parlement de Normandie</orgName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettres et arrêts pour la jonction des parlements du royaume et
            affaires présentes, et la très humble remontrance du Parlement au roy et à la reyne
            régente.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2982652" source="Moreau">Rouen</pubPlace>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000362042460" xml:id="IL_DuPetitValDavid.xml">
            <persName>
              <forename>David</forename>
              <surname>Du Petit Val</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000108628239" xml:id="IL_ViretJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Viret</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="40"/>
          </extent>
          <note type="format">in-12</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"> 127659-B ALT MAG</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2288. Lettres et arrêts pour la jonction des parlements du royaume et
          affaires présentes, et la très humble re montrance du Parlement au roy et à la reyne
          régente. (Rouen), 1649,30 pages in-12. Il y a ici de moins, deux arrêtés du Parlement de
          Normandie, en date des 27 et 30 janvier; de plus, une lettre du Parlement de Paris au
          Parlement de Normandie, 10 février; la remontrance du Parlement de Paris en date du 21
          janvier; un discours des députés du Parlement de Provence, et l'arrêt du Parlement de
          Paris pour la jonction, 28 janvier.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlements.xml">Parlements</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="yes"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_11" source="Moreau">
          <p>Mort de Charles Ier roi d’Angleterre</p>
          <date/>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-05" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRES
        <lb/>ET
        <lb/>ARRESTS
        <lb/>POVR LA IONCTION
        <lb/>des Parlemens du Royaume,
        <lb/>&amp; affaires preſentes.
        <lb/>ET LA TRES-HVMBLE REMONSTRANCE
        <lb/>du Parlement au Roy &amp; à la Reyne Regente. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A ROVEN,
        <lb/>Chez DAVID DV PETIT VAL, Et IEAN
        <lb/>VIRET, Imprimeurs ordinaires du Roy, deuaut
        <lb/>la grand’Porte &amp; au haut des degrez du Palais.
        <lb/>M DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Priuilege de ſa Majeſté.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/> ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>adôîo
        <lb/>e D c
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ 4
        <lb/>TABLE DES PIECES CONTENVES
        <lb/>en ce Recüeil.
        <lb/>A reception faits par le Par lement de Paris à Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>T
        <lb/>l ſieur Miron Conſeiller au Parlement de Roen. p.1
        <lb/>Lettre de creance du Parlement de Roiien enuoyée à Mo¬.
        <lb/> ſieaur Miron Conſeiller.
        <lb/>p. 2
        <lb/>Lettre dus Parleent de Roen enuoyée aus Parlemene de
        <lb/>Paris.
        <lb/>p.3
        <lb/>Arreſt du Parlement de oiüen, ſur la reuocation ds
        <lb/>Semeſtre de ladite Cour.
        <lb/>.4
        <lb/>rreſt dau Parlement de Paris pour la jonction &amp; intel
        <lb rend="¬" break="no"/>lgence auec le Parlement dé Rou,
        <lb/>p.7
        <lb/>Lettre du Parlement de Paris enuoyes au Parlement de
        <lb/>Rouës.
        <lb/>p.9
        <lb/>La emonſtrance du Farlement de Paris aus Roy &amp; à la
        <lb/>Reyne Regente.
        <lb/>
        <lb/>p.11
        <lb/>Diſcours ft par les Deputez du Parlement de Prauence
        <lb/>dans le Parleme de Paris.
        <lb/>p. 25
        <lb/>Arreſt du Parlemsent de Paris pour la jonion anec le Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement d’Aix, &amp; ſur la Reuocation du Semeſtre dmdie
        <lb/>Parlement.
        <lb/>p 27
        <lb/>Arreſt dudit Par lemeat de Paris pour la jonctio &amp; ia
        <lb rend="¬" break="no"/>eelligence aduec le Parlement de Prouence. p. 28
        <lb/>Cin Extraicts des egiſtres du arlement de Paris, por
        <lb rend="¬" break="no"/>tant les receptions faites à la Cour au Prince de Conty,
        <lb/>au Dacs d’Elbeaf, de Cheureaſe &amp; de Luyne, &amp; au Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>adjuteur de l’Archeueſché de Paris, ſur leurs offres de
        <lb/>eruice pre ndre part aax intereſts de ladite Coar. p.
        <lb/>29. 3I. &amp; 32
        <lb/>, <pb n="4"/>
        <lb/>ettre du Parlement de oaën emuoýe au Parlemee
        <lb/>de Paris.
        <lb/>.33
        <lb/>estre dudit Parlemene de Rouë enuoyée au arle,,
        <lb rend="¬" break="no"/>de retagne.
        <lb/> 5
        <lb/>P-35 <pb n="5"/>
        <lb/>éee
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>Ap
        <lb/>edteolſe
        <lb/>S’?
        <lb/>a?
        <lb/>V
        <lb/>e
        <lb/>D c
        <lb/> c s
        <lb/> 1
        <lb/>ALILIO IL I OI
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> . Dl¬
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>de la Cour de Parlement de
        <lb/>i
        <lb rend="¬" break="no"/> Normandie,
        <lb/>Enuoyées à la Cour de Parlement de Paris,
        <lb/>pour la Ionction deſdites Cours,
        <lb/>&amp; affaires preſentes.
        <lb/>Auec l’Arreſt portanme ladits Ionétion, du5. Féurier
        <lb/> mil ſix cens quarante-neuf, dui matin.
        <lb/>E 1oVR, la Cour toutes les Cham
        <lb rend="¬" break="no"/> bres aſſemblées, aduertie que l’vn des
        <lb/>Conſeillers du Parlement de Roüen,
        <lb/>eſtoit au Parquet des Huiſſiers, &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>mandoit à parler à ladite Cour, A eſté
        <lb/> fait entrer de Sieur Miron, Conſeiller
        <lb/>audit Parlement, le quel ayant pris pla
        <lb rend="¬" break="no"/>e ee au Bureau, a dit, Qu’il auoit vne Let
        <lb rend="¬" break="no"/>tre dudit Parlement addreſſante à la Cour, &amp; auant que de
        <lb/>la donner, a expoſé ſa Creance, faiſant mention de ladite
        <lb/>Lettre &amp; de trois Arreſts imprimez, datez des 2 7. 3o. l an
        <lb rend="¬" break="no"/>uier &amp; premier de ce mois &amp; an, Deſquels &amp; de ladite
        Letre
        <lb/>ouuerte, ayant eſté fait lecture, ledit Conſeiller a repreſen
        <lb rend="¬" break="no"/>teé, Que la Cour voyoit l’intention dudit Parlement, qul
        <lb/>eſtoit d’entretenir vne parfaite correſpondance &amp; intelli
        <lb rend="¬" break="no"/> A <pb n="6"/>
        <lb/>gence auecelle, Qu’il auoit ſeulement ordre de prier la Cour
        <lb/>d’arreſter, qu’il ne ſeroit fait aucun accommodement, que
        <lb/>les intereſts dudit Parlement de Roüen n’y fuſſent eompris,
        <lb/>&amp; de donner Arreſt contre le Semeſtre, conforme à celuy du
        <lb rend="¬" break="no"/>dit Parlement, Que les nullitez de ceét eſtabliſſement eſtoient
        <lb/>aſſez cognuës, Qu’il eſtoit fondé ſur vn faux &amp; calomnieux
        <lb/> pretexte, par des perſonnes qui auoient defaut de puiſſance,
        <lb/>n’agiſſans qu’en vertu d’vne Commiſſion non verifiée, Qu’i!
        <lb/>auoit eſté reuoqueé par vn iuſte mouuement du defunct Roy
        <lb/>dernier decedé, &amp; teſtably ſur des ſuppoſitions pendant vne
        <lb/>minorité, Laiſſoit à la Cour de iuger ce qui eſtoit à faire.
        <lb/> Onſieur le Premier Preſident a fait remerciement, Dit
        <lb/> que la Cour void l’intention dudit Parlement, Que ſur
        <lb/>les deux Articles ſeroit deliberé, &amp; fait reſolution, &amp; que la
        <lb/>Cour luy feroi entendre, &amp; s’eſt retiré.
        <lb/> ,,,,,,,a,
        <lb/>LETTRE DE CRE ANCE DE LADITE
        <lb/>aur de Parlement de Normandie..
        <lb/>Enuoyée à Monſieur Miron, Conſeiller du Roy en
        <lb/>ladite Cour.
        <lb/>RES-CHER FRERE, Nous vous enuoyons la
        <lb/> Lettre que nous ecriuons à̀ Meſſieurs du Parlement
        <lb/>. de Paris, pour que vous ayez à la preſenter de noſtre
        <lb/>part, &amp; les aſſeurer que nous contribuërons de toutr noſtre
        <lb/>pouuoir au bien public &amp; repos de l’Eſtat. Nous vous en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyons auſſi les Arreſts que nous auons donnez, tant pour
        <lb/>les affaites generales que pour ce qui regarde les pretendus
        <lb/>eſtabliſſemens du Semeſtre de ce Parlement, que nous auons
        <lb/>trouué fi defeéctueux en leur forme, que nous n’auons faie
        <lb/> difficulté de declarer les regiſtremens &amp; verifications deſdits
        <lb/>Edicts, ainſi que les receptions faites en conſequence, nulles
        <lb/>&amp; de nul effet;, Les motifs duquel Arreſt nous eſtimons vous
        <lb/>1 <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>eftre oſſez cogus, pour que vous en pulſſioz entretendr Meſ.
        <lb/>ſieurs du Parlement de Paris, lors que les temps &amp; les oeca
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions vous le permetront, vous enuoyan vn memoire plus
        <lb/>particulier de nos intentions, ſuiuant lequel vous vous con
        <lb rend="¬" break="no"/>duirez vers Meſſiœurs dudit Parlement, Priant Dieu,
        <lb/>Trs-chER EFRerRe.
        <lb/>Qu’il vous tienneen ſa ſainte garde. A Roü̈en en Parlement
        <lb/>le premier iour de Février 1 6 49. Les Gens tenans la Cour de
        <lb/>Parlement en Normandie vos Freres. Signé́, VAGNon,
        <lb/>Greffier en chef de ladite Cour.
        <lb/> Et a deſſs eeſrit, ouſfieur, Momſieur Miron, Coſeiller
        <lb/>ds Roy e l Cour de Parloment de Nornaadie, à’aris.
        <lb/>A
        <lb/>dadſdadidſddſtbſdt
        <lb/>s
        <lb/>LETTRE DV PRLEMFNT DE NORMANDIE,
        <lb/>enuoyéea la Cour de Parlement deParu.
        <lb/>ESSIEVRS,
        <lb/>Toute , France &amp; les monumens publics ſont des teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moins trop aſſeurez de voſftre fideliré au ſeruice du Roy, &amp;
        <lb/>de voſtre zele à la conſeruation &amp; grandeur de ſon Eſtat,
        <lb/>pour croire que la calomnie ait peu faire impreſſion au con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire dans les eſprits des gens de bien, &amp; à voſtre exemple
        les
        <lb/>aurtres Parlemens ont touſiours affermy dans les cœurs des
        <lb/>peuples, les veritables ſentimens de fidelité &amp; d’obeyſſance
        <lb/>qui ſont deus à la Majeſté Royale. Nous vous remercions de
        <lb/>la part que vous nous auez donnée de vos reſolutions en ce,
        <lb/>dernier rencontre, que vous teſmoigne auoir l’approbatio <pb n="8"/>
        <lb/>de tant de Prinees, Dues &amp; Pairs, &amp; Officlers de la Couro
        <lb rend="¬" break="no"/>ae intereſſez au repos &amp; grandeur de cette Monatchie, Et
        <lb/>ous aſſeurons que comme l’authorité que le Roy a miſe e
        <lb/>nos mains, ne tire ſa vigueur &amp; ſa puiſſance que de ſa Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueraineté, Nous employerons ainſi que vous tous, les
        <lb/>moyens à nous poſſibles pour empeſcher la naiſſance d’vne
        <lb/>guerre ciuile, &amp; pour la conſeruation de ſa perſonne &amp; de
        <lb/>lon authorité. Pour à quoy paruenir, nous conſeruerons tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiours auec vous cette parfaite intelligeace que vous deſirez
        <lb/>de nous, qui ſommes,
        <lb/>MESSIE VRS,
        <lb/>Vos bons Freres &amp; amis les Gens tenans la Cour de Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de Normandie. Signé, V AIGN0 NGreffier en chef
        <lb/>de ladite Cour.
        <lb/>Et au dos eſt eſcris, Mefieurs, Meſiears les Geas tenas la Coa
        <lb/>de Parlement de Paris, A Paris.
        <lb/>Ce . iour de Féurier 1649.
        <lb/>a
        <lb/>ddubdlisodihdb
        <lb/>lt0
        <lb/>ARREST DE LA COVR DE PARLEMENT
        <lb/>de Normandie, ſur la reuocation du Semeſtre
        <lb/>de ladite Cour.
        <lb/>Extraic des Regiſtres de l Cour de Parlement.
        <lb/> ACOVR, les Chambres aſſemblées, aſſiſtans en
        <lb/> icelle le Seigneur Duc de Longueuille Gouuerneur
        <lb/>a pour le Roy en la Prouince de Normandie;, Et le
        <lb/>Sieut de Beuuron Lieutenant General audit Gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment: S’etant fait repreſenter l’Edit du mois de Ianuier
        <lb/>mil ſix cens quarante &amp; vn, portant creation de pluſieurs
        <lb/> Officiers en ladite Cour, pour eſtre tenuë à l’aduenir par
        <lb/>deux <pb n="9"/>
        <lb/>dleu ſeances &amp; ouuertures Semeſtres, au prejudice de ſon
        <lb/>ancienne inſtitution eſtablie en vne ſeance continuë, à la
        <lb/>ſupplication des trois ordres de la Prouince par le Roy Louis
        <lb/>douzieſme à l’intar du Parlement de Paris: Ledit Edit regi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtré, non en plaint Parlement, commedoiuent eſtre tous les
        <lb/>Edits &amp; volontez des Roys ſelon les formes anciennes &amp;
        <lb/>loix duRoy aume, ains par Commiſſaires tirez du corps du
        <lb/>Parlement de Paris le ſeizieſme d’Aurihenſuiuant, &amp; dont la
        <lb/>Commiſſion n’auoit eſté regiſtrée audit Parlement: La De
        <lb rend="¬" break="no"/>claration du deuxieſme May audit an, portant diſpenſe
        <lb/>octroyée aux pourueus descharges de la noûuuelle creation
        <lb/>dudit Edit pour exercer leurs charges en l’aage de vingt-deux
        <lb/>ans, auſſi regiſtrée par leſdits Commiſſaires le vingtehuit iéme
        <lb/>Iluin audit an: Autres Lettres de diſpenſe du dix-ſeptieſme
        <lb/>Decembre mil ſix cens quarante-cinq, octroyées pour rece
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir vn deſdits Officiers à l’aage de dix neuf ans, &amp; autres
        <lb/>diſpenſes particulieres au deſſous de l’aage porteé par ladite
        <lb/>diſpenſe generale, obtenuës contre &amp; au prejudice des Or
        <lb rend="¬" break="no"/> donnances verifiées en toutes les Cours Souueraines, &amp;
        <lb/>Declaration regiſtr é́e en ladire Cour le vingt-vnieſme
        <lb/>Mars i6g9. portant defenſes d’auoir eſgard à telles diſpenſes:
        <lb/>Autre Declaration du cinquieſme iourt de Mars 1642. regi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrée le huictieſme May enſuiuant, par autres Commifſaires
        <lb/>tenans ladite Cour, ſubſtituez à ceux du Parlement de Paris;
        <lb/>contenant qu’à la reception deſdits Officiers de ladite nou
        <lb rend="¬" break="no"/> uelle creation, il n’aſſiſteroit qu’vn tiers de l’ancienne creaa
        <lb/>tion, &amp; deux tiers de la nouuelle, ſuiuant laquelle les rece
        <lb rend="¬" break="no"/>ptions deſdits nouueaux pourueus auroient eſté faites:Autres
        <lb/>Lettres Patentes en forme d’Edit du mois d’Octob. 1é643por
        <lb rend="¬" break="no"/>ant reuocation dudit Semeſtre come dommageable à la
        <lb/>Prouince &amp; aux ſubjets du Roy, &amp; contraire au premier eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliſſement de ladite Cour, ſans aucune clauſe de nouuelle
        <lb/>treationny de validation des receptions de ceux qui auoient
        <lb/>eſté receus eſdites charges nouuelles, verifié &amp; regiſtré en
        <lb/>ladite Cour le io. Nouenbre audit an. Arreſt du Conſeil du
        <lb/>g0. Aoaſt i64. interuenu ſur les requeſtes des traittans &amp;
        <lb/>Officiers receus deladite nouuelle creation, portant reſtabliſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement dudit Semaſtre ſur ́noncez eſdites requeſtes plaines <pb
          n="10"/>
        <lb/>de ſuppoſitlons. Autre Arreſt ſigné en Commandonent ai
        <lb/>o. de Septembre enſuiuant, faiſant defenſes aux Preſidents
        <lb/>&amp; Conſeillers tenans lors la Chambre des Vacations de ladite
        <lb/>Cour, de plus exereer, &amp; à tous autres Officiers dadit Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de faite aucune fonction iuſques au premier ilour de
        <lb/>Mars enſuiuant, à pein de erirme de faux &amp; deſobeyſſance,
        <lb/>fignifié auec le precedent à l’Aduocat General de laditeCour,
        <lb/>3o. dudit mois. Autres Lettres en forme d’Edits, l’vn du
        <lb/>18. Septembre audit an, en conſequence dudit Arreſt du go.
        <lb/>Aouſt, portant reſt abliſſement dudit Semeſtre &amp; des Of.
        <lb/>ciers ſupprimez par ledit Edict du mois d’Octobre i643. &amp;
        <lb/>l’autre donné à Fontainebleau au mois d’Octobre i645. por
        <lb rend="¬" break="no"/>tant creation de ſept autres Offices de Conſeiller en ladit
        <lb/>Cour, regiſtrez les 1o. &amp; 2 y. dudit mois audit temps des Va
        <lb rend="¬" break="no"/>cations, lans conuoquer le Parlement, par trois Maiſtres des
        <lb/>Requeſtes, &amp; les Officiers de ladite nouuelle creation qui
        <lb/>eſtoient demeurez ſuiuant ledit Edit du mois d’Octob. i643.
        <lb/>Extrait des Regiſtres de ladite Cour des dernier Aouſt &amp;
        <lb/>2. Octobre 164 ptemier Mars mil ſix cens quaranteſix,
        <lb/>deuxieſme Mars mil ſix cens quarante-ſept, &amp; deuxieſme
        <lb/>Mars mil ſix cens quarante-huict contenant les Declarations
        <lb/>de nullité dudit eſtabliſſement &amp; reſtabliſſement de Seme
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres, &amp; de tout ce qui s’eſtoit fait au prejudice des formes
        <lb/>anclennes: La matiere miſe en deliberation; Tout conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>ré, LADITE COVR, ſous le bon plaiſir du Roy, a decla
        <lb rend="¬" break="no"/>ré &amp; declare les regiſtremens, tant deſdits Edits du mois d
        <lb/>Ianuier mil ſix cens quarante-vn, OCtobre mil ſix cens qua
        <lb rend="¬" break="no"/>rante-trois &amp; Octobre mil ſix cens quarante-cinq, que deſa
        <lb/>dites Declarations &amp; receptions des pourueus deſdites char
        <lb rend="¬" break="no"/>gesde aouuelle creation, &amp; tout ce quis’eſt enſuiny nuls, &amp;
        <lb/>de nul effet, comme faitscontre &amp; au prejudice desaneien
        <lb rend="¬" break="no"/>ues Ordonnances. &amp; loix du oyaume: Faiſant inhibitions
        <lb/>&amp; defenſes auſdits pourueus d’en faire aucunefonction, &amp;
        <lb/>aux ſubjets du R oy de les reconnoiſtre e ladite qualité. OR
        <lb/>D . n B que le dit Parlement ſera tenu en la meſme fot
        <lb rend="¬" break="no"/>me-&amp; maniere qu’ieſtoit enl’anôermil ſix cens tsen-neuf,
        <lb/>&amp; que tres-hunblsemoſtrances ſeontfaitesà ſa Majeſté,
        <lb/>de lIa cpnſaqupnce &amp; impotance daiſdics dits.. Et ſera le
        <lb/> ¬ <pb n="11"/>
        <lb/>9
        <lb/>peſens rreſt leu &amp; pabliê à la Barrgde la Salle doPalais, &amp;
        <lb/>les Vidimas d’iceluy enuoyez par les Bailliages &amp; Vicom
        <lb rend="¬" break="no"/>tez, pour y eſtre pareillemens leus,4 publiez &amp; tegiſeez.
        <lb/>Fait &amp; arreſté à Roüen, en laditte Cour de Parlement, lés
        <lb/>Chambes aſſemblées, le vingt ſeptieſme iour d I anvier mil
        <lb/>ſix cens quarante-neuf. Leu, &amp; publié à la Barre de l Salle
        <lb/>du Palais, le trentieſme dudit mois &amp; an.
        <lb/>Signé,
        <lb/>VAIGNON.
        <lb/>ctses
        <lb/>eo-ass
        <lb/>e
        <lb/>’éã
        <lb/>ARREST DE LA COVR DE PARLEMENT
        <lb/>de Paris, Portant qu’il y aura parfaite onction &amp;
        <lb/>intelligence de ladite Cour, auec celle du Parlement
        <lb/> de Normandie.
        <lb/>Eetraict des Regiſtres de ’Parlemeut.
        <lb/>E iour, la Cour, toures les Chambres aſſemblé́es, deli
        <lb rend="¬" break="no"/> berant ſur la Lettre du Parlement de Normandie, appor
        <lb rend="¬" break="no"/> té́e à ladite Cour ce jourd’huy, &amp; ſur l’eſtabliſſement du
        <lb rend="¬" break="no"/>Semeſtre fait audit Parlement depuis quelques anneées, Et veu
        <lb/>les Arreſts dudit Parlement des a27. 3o. lanvier &amp; premier de
        <lb/>ce mois &amp; an, Et oüy le ſieur Miron Conſeiller du Roy en ice
        <lb rend="¬" break="no"/>luy, en ſa creance, A ARRESTE’ &amp; Ordonné, Qu’il ſera
        <lb/>fait reſponſe par la Cour audit Parlement de Ni mandie, &amp;
        <lb/>qu’il y aura parfaite jonction &amp; intelligence de la Cour auec le
        <lb rend="¬" break="no"/>dit Parlement, au prejudice de laquelle ne ſera rien ſait qui
        <lb/>puiſſe bleſſer le ſeruice du Roy, le bien de ſon Eſtat &amp; les in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſts dudit Par lement. Ce faiſant, tres-humble remonſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ces ſeront faites audit Seigneur Roy &amp; aà la Reyne Regente, ſut
        <lb/>la Creation &amp; eſtabliſſement dudit Semeſtre, que la Cour a de.
        <lb/>claré&amp; daclae auoiraſté fait contre les Loi du Royaume, &amp;
        <lb/>qu’elle ne tiendra ceux qui ont eſté admis és Charges d’iceluy
        <lb/>Semeſtre, que pour perſonnes priuées. Et ſuiuant l’Arreſt du
        <lb/>2. Ianvier dernier, declare les Conſeillets &amp; Officiers des <pb n="12"/>
        <lb/>,
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>Cours Souueraines &amp; autres qui feront les eſtabliſſemens de
        <lb/>Semeſtres nouueaux, ſans Edicts bien &amp; deuëment verifiezen
        <lb rend="¬" break="no"/>la Coür, indignes &amp; incapables de tous honneurs &amp;
        priuileges,
        <lb/>&amp; d’entrer és Compagnies Souueraines: Et outre arreſté que
        <lb/>ledit Parlement de Normandie ſera conuié de donner Arret
        <lb/>contre le Cardinal Mazarin, pareil à celuy donné en la Cour
        <lb/>le 8. Ianvier dernier: Et à l’inſtant le ſieur Miron, Conſeillet
        <lb/>audit Parlement de Normandie aduerty, ayant pris place au
        <lb/>Bureau, Monſieur le Premier Preſident luy a dit, Qu’il auoit
        <lb/>ce qu’il auoit demandé, &amp; luy a fait entendre que la Cour fe pro
        <lb rend="¬" break="no"/>mettoit de la couduitte dudit Parlement de Normandie, &amp; de
        <lb/>ſon zele &amp; affetiot au bien public, qu’il donnera l’Arreſt con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre le Cardinal Mazarin. FAIT en Parlement le cinquieſme
        <lb/>Févrler mil ſix cens quarante-neuf.
        <lb/>r e
        <lb/>Signeé, DV TILLET.
        <lb/>Collaeomne aax Originaux par moy Conſeiller Secretaireda
        <lb/>Roy &amp; de ſes Finances.
        <lb/>7
        <lb rend="¬" break="no"/>LETTR E
        <lb/>. ¬¬ <pb n="13"/>
        <lb/>uſ,
        <lb/>eae
        <lb/>d
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/> L
        <lb/>.
        <lb/>TN 1
        <lb/>,
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>D L A V L
        <lb/>1
        <lb/>Dl-nr d Pvie nmve
        <lb/>l l ILI 1, y 2
        <lb/>.
        <lb/>.
        <lb/>e Jl r rt
        <lb/>à la Cour de lParlement
        <lb/> lr rma
        <lb/>ls
        <lb/>e NOTnan1e.
        <lb/>ESSIEVRS,
        <lb/>Tr D c
        <lb/>l Nous receuons auee joye les aſſeu.
        <lb/> rances que vous nous donnez par voſtre
        <lb/>Lettre &amp; par la bouche de Monſieurt
        <lb/> Miron, de vouloitr eſtablir auec nous
        <lb/>vne entiere vnion &amp; correſpondance, &amp; mettre en eomun
        <lb/>tout le bien &amp; le mal que nous pouuons attendre en la preſente
        <lb/>occaſion: Nous auons touſiours bien iugé́ que vous ſeriez dans
        <lb/>ces ſentimens, &amp; que comme vos conditions, vos intereſts,
        <lb/> vos obligations &amp; les noſtres ſont de meſme nature, vous &amp;
        <lb/>nous ne pouuons auoir qu’vn rmeſme eſprit, vne meſme con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite, &amp; courir vne meſme fortune en vn temps ou nous n’auons
        <lb/>qu’vn ennemy commun, &amp; vne commune intention de nous
        <lb/>deffendre contre ſes entrepriſes pour conſeruer l’auctorité legi
        <lb rend="¬" break="no"/>time de noſtre Roy; Auſfi vous promettons nous d’entretenir
        <lb/>ſi fidellement de noſtre part cette vnion &amp; bonne intelligence
        <lb/>qui n’a pour fin que le bien &amp; le ſeruice de noſtre Prince &amp; du
        <lb/>public; que nous eſperons d’empeſcher, par ce moyen, l’effet <pb n="14"/>
        <lb/>1é
        <lb/>des mauuals deſſeins de eeluy qui tend à la ruine de l’vn &amp; de
        <lb/>l’autre, qui ne s’efforce de nous abbatre, que pour s’eſleuer &amp;
        <lb/>s’emparer plus aiſément de la puiſſance Souueraine: Et il eſt
        <lb/>vray qu’il auoit tellement aduance lon deſſein, que ſans la re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſtance que nous luy auons faite auec les autres Compagnies
        <lb/>Souueraines cette derniere année, il en ſeroit peut-eſtre deſià
        <lb/>le Maiſtre, &amp; les peuples accablez ſoubs ſon oppreſſion;, Sur
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy nous ne vous fairons pas vne plus ample dépeche, nous
        <lb/>contentant de joindre à celle.cy la Copie des Remonſtrances
        <lb/>que nous auons addreſſées au Roy, ou vous verrez plus au long
        <lb/>l’ambiieux deſſein, le procedé́ &amp; la conduitte d’v Eſtranger
        <lb/>qui trauaille à nous deſtruire, pour ne trouuer plus d’obſtacle à
        <lb/> ſon vſurpation: De là vous prendrez vos Conſeils &amp; vos meſu
        <lb rend="¬" break="no"/>res par rapport aux noſtres, &amp; uous enſemble, d’vn vœu com
        <lb rend="¬" break="no"/>mun, par moyens legitimnes nous nous oppoſerons efficacçement
        <lb/>à vne ſi injuſte entrepriſe, vous aſſeurant detechef que nous
        <lb/>ſommes inſeparables de vos intereſts, &amp; que nous ne fairons
        <lb/>iamais rien qui puiſſe donner la moindre atainte à l’vnion fin
        <lb rend="¬" break="no"/>cere que nous contractons auec vous, laquelle nous voalons
        <lb/>eſtre perpetuelle &amp; inuiolable, la iugeant toalement neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaire pour le ſalus du Roy &amp; de l’Eſtat: Nous ſommes,
        <lb/>MESSIEVRS,
        <lb/> r. Furiesr r699.
        <lb/>Vas bous Freres &amp; Amis les Ges
        <lb/>tenans la Couy de Parlement de
        <lb/>l’aris.
        <lb/>DV TILLET, Greffier
        <lb/>en chef de ladite Cour. <pb n="15"/>
        <lb/>11
        <lb/>rre
        <lb rend="¬" break="no"/> e C
        <lb/> TRESHVMBLE
        <lb/>7 ¬ 5
        <lb/> T
        <lb/>
        <lb/>REMONSTRANCE
        <lb/>B
        <lb/> 4
        <lb/> R
        <lb/>1 lner
        <lb/>du Parlement
        <lb/>u Roy &amp; à la Reyne Regente.
        <lb/>1
        <lb/> 1 ,
        <lb/>Voſtre Parlement outré de douleur, inueſty &amp; preſſeé́ par des
        <lb/>armes commandées ſous voſtre Nom dans la Vlle capitale du
        <lb/>Royaume, exclus de tout accez à voſtre Majeſté &amp; à la Reyne
        <lb/>voltre Mere, vous adreſſe cete Remonſtrance &amp; Supplication
        <lb/>1res humble accompagnée des ſentimens de tous vos fidelles
        <lb/>Sujets.
        <lb/>SIRE, lors que la Prouidence diuine mit la Couronne ſut
        <lb/>la teſte de V. M. en vn age auquel voſtre Perſonne ne pouuoit
        <lb/>contribuer au bien de ſon Royaume que la qualité de Roy, qui
        <lb/>porte l’image viuante de Dieu, &amp; les benedictions qu’il auoit
        <lb/>abondammet verſées en voſtre naiſſance;, voſtre Parlement <pb n="16"/>
        <lb/>2
        <lb/>eſtima ne vous pouuoir rendre vn ſeruiee plusimportane, que
        <lb/>de joindre ſes ſuffrages à ceux de la Nature &amp; de toure la
        <lb/>France, pour commettre àla Reyne voſtre Mere le gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement de voſtre Perſonne &amp; de voſtre Eſtat. Il ne douta
        <lb/>point, qu’elle n’euit touſiours pour vous &amp; pour vos Sujets
        <lb/>des entrailles de Mere, &amp; en touteſa conduite vneſprit Royal
        <lb/>ſuiuant ſon extraction.
        <lb/>Il eſtima ſur tout, que pour maintenir la liberté legitime,
        <lb/>qui fait regner les Roys dans le cœur des Peuples, elle ne per
        <lb rend="¬" break="no"/>mettroit iamais qu’aucun particulier s’eſleuaſt en trtop gran
        <lb rend="¬" break="no"/> de puiſſance au preiudice de la Souueraine;, pource qu’elle
        <lb/>ſçauoit par les lumieres que Dieu donne aux Ames qu’il de.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtine pour regir les Eſtats, combien ſes eſtabliſſemensſont
        <lb/>contraires aux vrayes regles. de bonne police, en toute ſorte
        <lb/>de gouuernements, &amp; ſpecialement au Monarchique, qui
        <lb/>ont pour loy fondamenta le, qu’il n’y ait qu’vn Maiſtre en ti
        <lb rend="¬" break="no"/>tre &amp; en fonction, de ſorte qu’il eſt touſiours honteux au
        <lb/>Prince &amp; dommageable à ſes Sujets, qu’vn particulier prenne
        <lb/>trop de part ou à ſon affection ou à ſon authorité, celle-laà
        <lb/>deuant eſtre communiquée à tous, &amp; celle-cy n’appartenant
        <lb/>qu’a luy ſeul.
        <lb/>D’ailleurs voſtre Parlement auoit ſujet de croire, que la
        <lb/>propre experience de la Reyne voſtre Mere luy ſeroit vne
        <lb/>garde fidelle, pour la guarantir de cét aceident; ayant veu
        <lb/> pendant le temps de ſon mariage en deux notables exemples
        <lb/>du Mareſchal d’Anre &amp; du Cardinal de Richelieu, combien
        <lb/>l’eſleuation d’vn ſujet en trop gtande faueur &amp; authorité
        <lb/>auoit eſté difforme, iuſques à quel point elle auoit eſté redou
        <lb rend="¬" break="no"/>table au Roy &amp; intolerable à ſes Peuples.
        <lb/>Elle auoit veu ſous le gouueruement de ces puiſſances les
        <lb/>Aplus laintes Loix violées, les Compagnies les plus celebres
        <lb/>auilies, les perſonnes de toutes conditions opprimées, ſans
        <lb/>reſpecter les Royales, non pas meſme la ſienne &amp; celle de la
        <lb/>feueë Reyne voſtre Ayeule. Bref il n’y a rien eu de ſi ſacré
        <lb/>qu’elle n’ayt veu profaner par leur inſolence &amp; leur ambi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, ny rien de ſi cher à l’Eſtat qu’elle n’ayt veut conſacrer à
        <lb/>leurs intereſts.
        <lb/>Toutes <pb n="17"/>
        <lb/>13
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> Toutes eces conſidertatſons, M D A ME, nous eſtoent des
        <lb/>gages aſſeurez, que pendant voſtre Regence nous ne pour
        <lb rend="¬" break="no"/>rions tomber en de ſemblables mal-heurs. Mais comme c’eſt
        <lb/>le defaut ordinaire des Bons (quelque illuminez qu’ils ſoient)
        <lb/>de n’auoir pas aſſez de défiance des Meſchans, pource que leur.
        <lb/>interieur eſt toufiours couuert de bonne pparence, que plus
        <lb/>leur poiſon eſt dangereux, plus ils le rendent agreable au
        <lb/>gouſt, &amp; que d’ailleurs les Princes entre tous les honmes ſont
        <lb/>les plus expoſez à leurs ſurpriſes, ayans plus de bien entre les
        <lb/>mains;il eſt arriué que le Cardinal Mazarin, eſleué par le Car.
        <lb/>dinal de Richelieu, nourry dans ſes maximes ambitieuſes, &amp;
        <lb/>formé dans ſes artifices, ſuccedant à ſon miniſtere, a ſuccedé
        <lb/>pareillement à ſes deſſeins. Il n’a pas plûtoſt eu l’honneur de
        <lb/>uvoſtre choix au maninent des affaires, qu’il n’en ayt abuſé, &amp;
        <lb/>qu’oubliant ſon deuoir &amp; les obligations qu’il auot à ſa Bien
        <lb rend="¬" break="no"/>factrice, ſuiuant l’exemple de celuy qui l’auoit inſtruit, il
        <lb/>n’ayt dteſſeétoute ſa conduite à vſurper la ſupréme authorité,
        <lb/>dont vous eſtes la tutrice. De maniere que dés lors iuſques
        <lb/>à preſent nous l’auons veu Maiſtre de la perſonne du Roy ſous
        <lb/>le nouueau titre d’Intendant de ſon education, &amp; diſpoſer
        <lb/>ſans reſerue des Charges, des Dignitez, des Places, des Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernemens, des Armes &amp; des Finances; conferer toutes les
        <lb/>graces, ſans vous donner part à la gratitude;ordonner les pei
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, vous en laiſſant toute l’enuie; &amp; qu’en effet tous les Sub
        <lb rend="¬" break="no"/>jets du Roy &amp; leurs fortunes particulieres, auſſi bien que la
        <lb/>fortune publique, ſont en ſa ſeule dependance.
        <lb/>De là il eſt arrié, M AD A ME, que comme les intereſts
        <lb/>de ceux qui entreprẽnent ſur l’authorité́ ſouueraine, ſont tou
        <lb rend="¬" break="no"/>jours contraires à l’intereſt du Souuerain, nous auonsveu ſous
        <lb/>ſon miniſtere vn vſage de Politique eſtrange &amp;toute oppoſée
        <lb/>à nos mœurs, les vrais intereſts de l’Etat abandonnez ou tra
        <lb rend="¬" break="no"/>his, la continuation de la Guerre, l’éloignement de la Paix, les
        <lb/>Peuples épuiſez, les Finances diſſipé́esou deſtournées, tout ce
        <lb/>qu’il y a de conſiderable dans le Royaume, ou corrompu, ou
        <lb/>opprimeé, pour aſſujettir tous les François ſous la puiſſance
        <lb/>d’vn ſeul Eftranget. Et finalement l’Eſtat au poinct où̀ il eſt,
        <lb/>à la veille de ſa ruine, ſi Dieu a’y met puiſſamment la main.
        <lb/>D <pb n="18"/>
        <lb/>14
        <lb/> Qul ne vold que le Candlnal Mazarn a coûjoarsvoulu e¬.
        <lb/>tinuẽr la Guerre, &amp; éloigner la Paix, afin de ſe rendre plus
        <lb/>neceſſaire &amp; auoir plus de pretextes de leuet de grandes ſom
        <lb rend="¬" break="no"/> mes de deniers pour s’enrichir?Qui n’a daſcouuert qu’en plu
        <lb rend="¬" break="no"/> ſieurs occaſions il a empeſché nos ſueccez, pour faire balan
        <lb rend="¬" break="no"/>cer les affaites Teſmoin nos armeées perduës faute de ſubſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtance deuant Lerida, les foibles ſecours de Naples enuoyez
        <lb/>à contre temps, le ſiege de Cremone, la perte de Courtray
        <lb/>&amp; autres actions de cette qualité.
        <lb/>Et quant à la negociation de la Paix, Qui eſt ſi groſſier qut
        <lb/>ne iuge, qu’il n’a’iamais voulu donner part au ſecret de l’affaire
        <lb/>qu’à ſon Confident, quoy que le Duc de Longueuille &amp; les
        <lb/>autres Deputez de probité reconnuë, ne peuſſent eſtre ſuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pects, &amp; qu’il a mieux aymé perdre nos Alliez, que de faire la
        <lb/> Paix coniointement auec eux; ce qui ſeroit vne faute cçrimi
        <lb rend="¬" break="no"/>nelle, quand il n’y auroit point d’infideliteé: &amp; ſi les
        declara
        <lb rend="¬" break="no"/> tions vniformes des Nonces font quelque foy; ſi la propre
        <lb/> confeſſion dudit Cardinal peut ſeruir à le conuaincre, apres
        <lb/>auoir dit tant de fois, qu’iltenoit la paix entre ſes mains, outr
        <lb/>la voix publique qui le declare par tout, &amp; la choſe qui parle
        <lb/>d’elle-meſme, Il n’eſt que trop éuident qu’il a trahy nos vrais
        <lb/> intereſts en cette affaire ſiimportante: Et cette ſeule preuari
        <lb rend="¬" break="no"/>cat ion en vn ſujet de cette qualité́, ne meriteroit-elle pas vn
        <lb/>ſupplice, qui égalaſt en queſque ſorte les miſeres &amp; les deſola
        <lb rend="¬" break="no"/>tions qu’elle a cauſées, Mais on peut encore raiſonnablement
        <lb/>tirer cette indution de ſon procedé, qu’il auoit la penſée de
        <lb/>partager vniour la France auec l’Eſpagnd, &amp; nous ſommes
        <lb/>peut-eſtre à la veille de l’eſprouuer.
        <lb/>Quant à l’abus &amp; la depredation des Finances, le Cardina!
        <lb/>Mazarin oſeroit-il dire, qu’il y ait eu quelques limites à ſa cô.
        <lb/>uoitiſe. S IRE, les Souueralns, legitimes tuteurs du Peuple,
        <lb/>regardent leur bien comme le bien d’autruy, pour en vſer; &amp;
        <lb/> pour le conſeruer, ils le conſiderent comme leur bien propre
        <lb/>de maniere qu’ils n’y mettent iamais la main ſans neceſſité, ny
        <lb/> ſans meſure. Mais les Vſurpateurs de l’authorité́ ſouuerains
        <lb/>regardent le bien du Peuple comme leur proye, ſont auides
        <lb/>de ſa ſubſtance, &amp; la derulere goutte de ſon ſangeſt la ſeule
        <lb/>borne de leur cupidité.
        <lb/>4 <pb n="19"/>
        <lb/>15
        <lb/>Tele a ee eelle duCardinal Manarin, qui a ſi fort eſpuiſe
        <lb/>Lloruiunue our eurieuaie, ei y a peu aiepedonen llt
        <lb/>ernlu une liſeuenle u reſ eua lidroie ſeenuoe noilons
        <lb/>anie o iſe deooy uot dupinſaoaſoammue qours
        <lb/>oi te eſion rnnl a in’yven a ooint dutou qui poie
        <lb/>ureſfans incommodite, De ſotte que ſi voſre prleme rou
        <lb/>oesleunrnens de voſre leruie &amp; de mouſs de las cbarue
        <lb/>’enſ arel le eous de ſes inſupportables eaoioslemon
        <lb rend="¬" break="no"/>e mni euſ eſe, que vos peoples ſuſent tomben danal’inm
        <lb rend="¬" break="no"/>puiſiune ou dan le deſeſpot auans la ſn de la denie
        <lb/>te, ee u leroi lnunile de naquertouue les vopes qu la e
        <lb/>nues pour dlre vme reles depedulon. les ſeols ſonde lr
        <lb/>iene l reai’a eonſenmeis din u llaruoe, done la deſoſe
        <lb/>f en rendre eompte ſeroient eapables depuiſevs nan
        <lb rend="¬" break="no"/>e i ſuſ de die, ou el le lialure, oQul nreodroue
        <lb/>qon peut toueuet, eonne s’leſoit ſienis O l a conſue
        <lb rend="¬" break="no"/>uonen ele nombne den paruſans &amp; ens daairg quiſon
        <lb/>ls ſanſui qul luy ſaelune le moyen pour auoi de l’agent
        <lb/>eoanonnr, uiil a leo plnde quaie nous mauon d l
        <lb/>nres paur an, Qu’i nous a enoape de cent enquanre &amp; Qu
        <lb/>’on ne rouune plus preſque d’or ny de bonne monnoye en
        <lb/>France. Iugez de la, S IR E, où lleſt.
        <lb/>ldais le plus notable lncereſl le plas crminel &amp; le plus co
        <lb/>traire qu’il ayt eu à celuy de V. Mc’a eſté de vouloirtirer vos
        <lb/>Suojer de voſire dependance, pour les mettre en la ſienme,
        <lb/>ou de leur eonſentement, ou par force. Dieu ſc ait ceux qu’il a
        <lb/>corrompus , ileſt aſſez ailé d’en deſcouurir quelques-vns dans
        <lb/>le nomore de ſes Partiſans, Ee l’ocea ſion preſente ſera vne
        <lb/>plere de touehe, pour marquer ceux qui ſont à vous ou ̀ luy.
        <lb/>Ce qul n’e que rop publie, ſont les violences qu’ila faie
        <lb/>pour deſiruire les vns, &amp; pour intimidet les autres La deten
        <lb/>ion du ue de beaufore trouń innocent, ſut ſon coupd’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſay, ſuiuy d celle du Mareſehal de la Motthe Houdancoun
        <lb/>a en ees dernlers temps, des Ooſiciers de voſtre Grand Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſei &amp; Court de Aydes, &amp; d’v grands nombte de proſe
        <lb/>peions, ’emprſonnemens, &amp;autres mauuals traitemens plu
        <lb/>ou moins inhumains,ſelon que la reſiſtance aà ſa tyrannle luy <pb n="20"/>
        <lb/>16
        <lb/>oeſtoit plus ou molns nuiſible ou oieaſe; Eet les exemples de
        <lb/>cette qualité ſont en tel nombre &amp; ſi notoires, qu’il ſeroit ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>per flu de les deduire.
        <lb/>Seulement vous ſupplierons nous d’obſeruer, S Il R E, que
        <lb/>comme voſtre Parlement eſt le plus fort rempart pour defen
        <lb rend="¬" break="no"/>dre voſtre Authorité, &amp; le plus redoutable Aduerſaire de
        <lb/>ceux qui la veulent vſurper;, d’ailleurs qu’il eſt incapable de
        <lb/>reconnoiſtre vn autre Maiſtre que ſon Roy legitime: Et quãd
        <lb/>l e’eſt trouué des conſeils aſſez pernicieux, pour entrepren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre de changer l’ordre de la ſucceſſion à la Couronne, ce Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement s’y eſt oppoſé auec tant de vigueur, qu’il a plutoſt ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>fert qu’on le declaraſt criminel de leze-Majeſté, que de relaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher quelque choſe de ſa reſiſtance, comme il eſt encore preſt
        <lb/>de le ſouffrir pour vn meſme ſujet. Le Cardinal Mazarin n’a
        <lb/>rien obmis d’artifices &amp; de violences pour abatre cette gran
        <lb rend="¬" break="no"/>de compagnie.
        <lb/> Ses artifices n’ont pas eſté des tent ations pour la corroma
        <lb/>pre, ſç̧achant qu’il n’y euſt pas reüſſy: Mais les ſiniſtres im
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſions qu’il a données à V. M. MADAME, d’vne Compa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnie ſi exempte de ſoupçon, afin de vous induire à comman
        <lb rend="¬" break="no"/>der de rudes exeeuttôns contre les Particuliers, &amp; des traite
        <lb rend="¬" break="no"/>mens iniurieux contre le Corps. Et en cela ſa malice &amp; ſa ca
        <lb rend="¬" break="no"/>lomnie ont paru grandes, &amp; ſes arrifices bien ſurprenans; puis
        <lb/>qu’ils ont perſuadé V. M. MADA M E, contre ſes naturel.
        <lb rend="¬" break="no"/>les inclinations à bien faire &amp; à ſauuer les hommes, de traiter
        <lb/>ſi eſtrangement le particulier &amp; le general d’vne Compagnie,
        <lb/>qui vous a ſeruie auee tant de zele, &amp; à qui vous auiez donné
        <lb/>tant de part en l’honneur de voſtre bien veillance.
        <lb/>A peine le Cardinal Mazarin a-til eſté dãis les affaires, qu’il
        <lb/>a commencé par la proſcription &amp; l’empriſonnement d’vn
        <lb/>nombre de Senateurs, pour fraper vne partie du Corps, &amp; im
        <lb rend="¬" break="no"/>primer la terreur dans l’autre. Et certes l’empriſonnement du
        <lb/>Preſideét Barrillon conduit dans vne citadelle hors du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, mort peu de mois apres ſa detention, laiſſant le ſoupçon
        <lb/>funeſte d’vne cauſe violente de ſa fin;, qui a eſté vne des plus
        <lb/> cruelles actions que nous ayõs veuës depuis que nous eſprou
        <lb rend="¬" break="no"/>uons la tyrãnie des puiſſansFauoris, eſtoit biéë capable de faire
        <lb/>craindrs <pb n="21"/>
        <lb/> 17
        <lb/>
        <lb/>eralade des eeurages medlocres. Mals comme Il eſt malaiſé
        <lb/>de ſoumettre par cette paſſion vn ſi grand Corps, qui ne
        <lb/>craint que de manquer à ſon deuoir, ces exemples de vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lences ne l’ant pas empeſché qu’aue l’auis des Compagnies
        <lb/>Souueraines voyant le Peuple oppreſſe par des impoſitions,
        <lb/>des leuees, des taxes, &amp; autres telles vexations, qui ſe com.
        <lb/>mettoient par voye de fait ou par la ſeule authorité des Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts du Conſeil, il n’ait pour ſatifaire aux obligations de ſa.
        <lb/>charge pris connoiſſance des cauſes de ce deſordre, &amp; n’en
        <lb/>ait aucunement arreſté́ le cours. Et nous pouuons dire à V,
        <lb/>M. ſaus exaggerer, que ſi voſtre Parlement n’euſt int erpoſé
        <lb/>voſtre Authorité pour empeſcher ces oppreſſions, le Peuple
        <lb/>euſt eſté-bien toſt ou dans l’impuiſſance ou dans le murmu,
        <lb/>re: Ce premier mal eſt la foibleſſe des Eſtats, &amp; le derniereſt
        <lb/>la diſpoſition aux reuoltes, que les ſages Polit iques doiuent
        <lb/>touſiours preuenir, ſcçachant bien que la patience des hom.
        <lb rend="¬" break="no"/>mes eſt limiteée, &amp; que Dieu ne met pas meſme la conſtanc
        <lb/>des luftes à t outes eſpreuues. Les ſeruices que nous auon
        <lb/>rendus à V. M. Sl R E, en ſoulageant vos Subjets, &amp; vou;
        <lb/>remettant en poſſeſfion de vos reuenus, ont empeſché ces
        <lb/>accidens; mais ils ont allumé la haine du Cardinal Mazari
        <lb/>contre voſtre Parlement le voyant vn obſtacle à ſa tyrannie;
        <lb/> Et c’eſt le ſujet qui l’a fait recourir à de nouueaux moyens
        <lb/>pour le perdre.
        <lb/>De là eſt venu le traitement outrageux, qu’il receut pu
        <lb rend="¬" break="no"/>bliquement à la face de vos Majeſtez, de leur Cour, &amp; de
        <lb/>toute la France, ou cette Compagnie fut traitée de rebel le
        <lb/>&amp; de factieuſe par la bouche du Chancelier, en vn lieu où̀
        <lb/>la moindre action de dureté bleſſe la dignité Royalle. De là
        <lb/>vint en ſuitte la proſcriptlon de pluſieurs Senateurs, &amp; l’em
        <lb rend="¬" break="no"/>priſonnement de deux des principaux en vn jour dedié à la
        <lb/>Jjoye publique, &amp; à loüer Dieu du ſuccez qu’il luy auoit plâ
        <lb/>donner à vos Armes: deformité eſtrange pour ne pas dire
        <lb/>mpieté ſacrilegue, d’auoir meſlé vn tel deüil dans vne i
        <lb/>ſaincte rejoüiſſance Conſeil noir &amp; cruel, mais d’ailleurs
        <lb/>plein d’aueuglement, qui exeita auſſi-toſt les imprecat ions
        <lb/>publiques contre le Cardinal Mazarin, l’ire de Dieu ſur luy, <pb n="22"/>
        <lb/> s1S
        <lb/> mais ſa bonté ſur nous, pour les deliurer par vn lugemene
        <lb/>ſecret de ſa Prouidence, quoy que par vn moyen contraire
        <lb/> à noſtre intention.
        <lb/>Mais ce premier effort, bien que ſans ſuccez &amp; condamné
        <lb/>par des marques ſi viſibles de la protection du Ciel en noſtre
        <lb/>faueur, ne changea ny ſon deſſein ny ſa haine. Celle cy ſe ral
        <lb rend="¬" break="no"/>luma plutoſt dans ſon cœur, &amp; y demeura plus actiue qu’au
        <lb rend="¬" break="no"/>parauant; &amp; ſon deſſein fut ſeulement coauert de diſſimula
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, afin de prendre mieux ſon temps &amp; ſes meſures, pour
        <lb/>le faire reü̈ſſir. A cét effet il nous entretint par des conferan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, qui aboutirent à vne Declaration contenant la reforme
        <lb/>des deſordres publics, qui pourt ant fut aſſi-toſt enfreinte
        <lb/>qe publiée; mais cette conduite n’alloit qu’a nous esbloüir
        <lb/>par vne apparence de bonne intention, pour faire paſſer en
        <lb/> ſuite vne autre Declarat ion addreſſée à la Chambre des Com
        <lb rend="¬" break="no"/> ptes, qui reſtabliſſoit l’vſage des preſts &amp; des auances,
        &amp; le
        <lb/>credit des gens d’affaires, afin de tirer d’eux vne grande ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>me d’argent pour ſa derniere maln auant que partir, &amp; exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cuter plus puiſſamment ſa reſolution.
        <lb/> Cette reſolution n’eſtoit autre que de nous faire perir
        <lb/>par vn coup de foudre, &amp; nous enuelopper auec Paris dans.
        <lb/>vne commune ruine, abbatre du contre-coup tous les Par.
        <lb rend="¬" break="no"/>lemens &amp; toutes les autres Villes dont Pnris eſt comme le
        <lb/>Chef; ce faiſant eſtre en eſtat de ſe rendre Maiſre d’vn
        <lb/>Royaume deſbolé-ou de le partager auee ceux qui luy ſont
        <lb/>neceſſaires pourexecuter ſes entrepriſes, ou en faire tom
        <lb/>ber la meilleure partie entre les mains des Eſtrangers, poue
        <lb/>y prendre ſa retraite &amp; y trouuer ſon eſtabliſſemeént. ll y a
        <lb/>grande apparence qu’il eſt deſ-ja d’accord auee eux; puis
        <lb/>u’il retire les garniſons de nos frontieres au meſme temps
        <lb/>qu’ils ſont puiſſamment armez, &amp; qu’il met le trouble dans
        <lb/>le Royaume, qui eſt tout ce que les Eſpagnols ont touſiours
        <lb/>deſiré: Pour peu. qu’on ait de fens ne voit-on pas ſa trahiſon
        <lb/>à deſcouuert par cette derniereaction ſes circonſtances &amp; ſes
        <lb/>ſuittes. V. M. enleuée pa ſurpriſe, voſtre Perfonne enſon
        <lb/>pouuoir, vous ayant oſté les Capitaines de vos gardes, gens
        <lb/>de condition &amp; de probité, la Lettre enuoyee à l’Hoſtel de <pb n="23"/>
        <lb/>19
        <lb/>uniles e en due r le eu onne oun eune oene ſen s
        <lb/>raitter comme crimainels de Leze Majeſté́, ce qui n’alloit pas
        <lb/>à moins que de nous faire deſchirer par le Peuple, &amp; cauſer
        <lb/>vn maſſacre general dans Paris, la Ville eſtant en meſme
        <lb/>eemps bloquée, les’paſſages ſaiſis, &amp; les deffences faictes à
        <lb/>tous les lieux circonuoiſins d’y porter des viures. Peut on re
        <lb rend="¬" break="no"/>garder tout ce procedé qu’on ne voye quand &amp; quand que la
        <lb/>aonjuration eſt telle que nous la repreſentons à̀ voſtre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté. Conjuration deteſtable, mais Conſeil funeſte &amp; barba
        <lb rend="¬" break="no"/>re, qui ne peut auoir eſté pris ſans que le Demon qui marche
        <lb/>dans les tenebres y ait preſidé, &amp; que les Anges tutelaires de
        <lb/>la France en ayent eſté bannis.
        <lb/>SIRE, nous appellons icy tout ce qu’il y a d’Ames vray
        <lb rend="¬" break="no"/>ment Francoiſes, pour ſe joindre à nos ſentimens &amp; à noſtre
        <lb/>conduite, à l’exemple de ces perſonnes llluſtres, qui ont ſi
        <lb/>gnalé deſia leur zele en cette occaſion;, a fin de confondre
        <lb/>promptement l’Autheur de tous ces maux, deliurer voſtre
        <lb/>Perſonne de ſes mains, &amp; retirer voſtre Eſtat de ſa ruine.C’eſt
        <lb/>la l’vnique voye de ſalut; &amp; ſi ſon parti ſubſiſte quelque temps
        <lb/>la Frane eſt perduë ſans reſource.
        <lb/>Si nous eſtions ſi mal-heureux que de ſuccomber, leCar
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarin demeureroit Maiſtre d’vn Eſtat refroidy, qu’il
        <lb/>partageroit auec ceux qui l’ont aſſiſté; ſi noſtre reſiſtancçe ns
        <lb/>ait que balancer les affaires, nous verrons naiſtre à noſtre
        <lb/>grand regret vné guerre ciuille, quidonnera loiſir aux Eftran
        <lb rend="¬" break="no"/>gers d’entrer en France &amp; de ſe joindre audit Cadinal: les
        <lb/>Eſpagnols eſtant bien aſſeurez que nous ne pouuons auoir
        <lb/>intelligence auec eu; parce qu’il eſt impoſſible que les in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſts que nous auons a la conſeruation de la Monarchie, à
        <lb/>cauſe de nos Charges qui en dependent, puiſſent compâtis
        <lb/>auec leur deſſein. D’où V. M. peut iuger à quelle extremité̂
        <lb/>le Cardinal Mazarin vous a reduit, vous ayant letté dans la
        <lb/>eceſſité ou de le perdre bien-toſt pour vous ſauuer &amp; la For.
        <lb/>uune publique, ou de perdre voslplus fidelles Seruiteurs &amp;
        <lb/>voſtra Eftat conjointement.
        <lb/> SI RE, dans le mouuoment perilleux où̀ nous voyons la <pb n="24"/>
        <lb/>2
        <lb/>fortunepenchantede voſtre Royame, nous nous trouuoné
        <lb/>obligez de iuſtifior noſtre condaite à voſtre Majeſté &amp; à touts
        <lb/>la Frane. Nous ſerions lncoafolables, ſi nous ne croyons
        <lb/>auoir ſatisfait à tout ce que la luftice &amp; la Prudence deſi.
        <lb/>roiont de nous, peut éaiter ou eſloiguer l’accident où aous
        <lb/>ſommes tonabez : l’vn &amp; l’autre nous ont obligez de mettre
        <lb/>la main au ſoulagement de vos Peuples, qui, ſuccomboient
        <lb/>ſous le faix, afin d’empeſcher leur ruine ou leur reuolte. Mais
        <lb/>à l’eſgard du Cardinal Mazarin, qui eſtoit coupable de leurs
        <lb/>ſouffrances, ſi la Iuſtice demandoit la punition de ſa t yran
        <lb rend="¬" break="no"/>nie, la Prudence nous portoit à la diſſimuler, comme nous
        <lb/>Auons fait.
        <lb/>Nous ſcçauons bien que le crime d’vſurpation eſt de la
        <lb/>qualité des paſfions violentes, qui ſe rendent maiſtrefſes
        <lb/>des mes qui les reçoiuent; &amp; que pour peu qu’il ſoir con
        <lb/>ſomné, les loix ſont trop foibles pour le chaſier. Ceux
        <lb/>qui entreprennent ſur la puiſſance du Souuerain ne man.!
        <lb/>quent pas d’imiter ce fameux Sculpteut, qui graaa i arti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtement ſon image dans la ſtatuë qu’il deſtinoit an public,
        <lb/>qu’il eſtoit impoſſible de l’en oſtor, ſans mettre l’ouurage
        <lb/>en pieces. Les Vſurpateurs de l’Authorité du Prince, s’at
        <lb rend="¬" break="no"/>tachent ſi fort à ſa petrſonne &amp; ſe rendent ſi neceſſaires dans
        <lb/>ſes affaires par leur adueeſſe, qu’il eſt preſque impoſible de
        <lb/>les en ſeparer, ſans cauſer vne conuulfion tres-porilleuſe à
        <lb/>l’Eſtat: &amp; comme ces maux ſont preſque incurables, quand
        <lb/>ils ont pris eacine pour peu que ce ſoit, les Sages en at
        <lb rend="¬" break="no"/>tendent la gueiiſon plutoſt de la ſeule Prouidence de Dieu
        <lb/>que de leur conduite: Ainſi nous nous ſommes veus deli.
        <lb/>ure deu feis par ſa manpropice de: ces naladies mortel
        <lb rend="¬" break="no"/>les, &amp;nous euſſions attendu vn pareil ſeeoursſans agir con.
        <lb/>re le Caedinal Mazatin,aonpas mefſme danmcette occaſion,
        <lb/>i nous n’y euſſions eſté oontraints poux noſtre iuſtification
        <lb/>&amp; pour voſtre ſeruice.
        <lb/>S I RE, auſſi-toſt que vare Parlement eut la nouuelle
        <lb/>de voſtte ſortie, qui ſeulolts pltoſt vn enleuament que le
        <lb/>depart d’vn Roy de ſa Ville Capitalle: &amp; que nous euſmes
        <lb/>eu laLertre écilteaux Preuoſtdos Marcands&amp; Efcheuins,
        <lb/>où <pb n="25"/>
        <lb/>1
        <lb/> ll
        <lb rend="¬" break="no"/>o nous liſiosrmainifeſtenene l n &amp; é deſſin du Cas.
        <lb/>djnal Maari, rousx ne vouluſmos pas obrettre, bien que
        <lb/>vainement, de prendre toute les oyes qui pouuoient em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſuher l’eſclat qui eſt ſuruenu Pouir ccla ous de puta ſmes
        <lb/>uers vos Majeftez les Aduocats &amp; Procureut Generaux , per
        <lb rend="¬" break="no"/>onnages d’aage, deprobité &amp;d̀ de ſuffiſance, qui pouuoiené
        <lb/>sil y euſteu lieu, porter les choſes àa quelque moderrion,
        <lb/>ay ant harge de faire: &amp; d’offrirtoutes ſortes de ſouſmifſions
        <lb/>a vos Majeſtez de la part de la Compagnie. Maislcur retour
        <lb/> naous, fit voir que l Cardiral Maarin ſçait bien pratiquer
        <lb/>cete nmxime de Politique vitieuſe, que qui offenie, ne par
        <lb rend="¬" break="no"/>donne point;&amp; d’ailleuns que la cruautéeſt le pfopte des
        <lb/>ames foibles &amp; des animauax timides,-qui ne’dedfdént
        <lb/>point quand ils ſonten eſtat dé mal faire. Apres que les De
        <lb rend="¬" break="no"/>pute nous eurent rapporté́ le traittement qu’ils auoient re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceu, refuſez durement,-renuoyez au milleu de la nuit, &amp;
        <lb/>qu’ils nous eurent declaré que la ville eſtolt bloquée, voſtre
        <lb/>Parlement n’auoit plusqual’vn de deus Conſeils à prendre,
        <lb/>ou celuy de ſouflrir patiemment la violence préparée, ou ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy d’armer pour noſtre commune conſeruatien. En l’vn &amp;
        <lb/>en l’autre cas il ſtoit neceſſaire pour voſtre iuſlification ou
        <lb/>pour la nſte, de deelarer le Cardinal Maatin Ehinery dei!
        <lb/>voſtre Majeſté &amp; du Public; ce que laprudence nous aoit
        <lb/>fait differer iuſquos alors; ſi nous auions à perit, toute la
        <lb/>Terre deuoit ſçauoit que c’eſtoit par la violé̃ce de noſtte En
        <lb rend="¬" break="no"/>nemy, &amp; uon point par celle de noſtre Roy, qui n’employe
        <lb/>iamais ſes forces que pour nous proteger. Et ſi nous auions
        <lb/>à nous defendre, il deuoit eſtte pareillement notoite que!
        <lb/>c’eſtoit contre vn Tyran &amp; non point contre nſtre Maiſtre,
        <lb/>ſous le nom duquel nous nous proſtet nons, &amp; pour lequel
        <lb/>nous n’auons que des ſentiments d’obeyſſance.
        <lb/>Sans cette declaration, où noſtre perte deshonnoroit la
        <lb/> reputation de voſtre Majeſté, ou noſre def nſe nous cou
        <lb rend="¬" break="no"/>uroit aà jamais d’vne criminelle infamie: Mais ſi nous n’euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions eſté touchez que de l’intereſt de nos fortunecs &amp; de ns
        <lb/>vies, nos inclinations nous euſſent aiſément reſolus à pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre le party de la ſoufftance;, nous les euſſions volontiers
        <lb/>immolé́es &amp; celles dens Cocitoyess, au ieſpet que nous <pb n="26"/>
        <lb/>2
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>a portons à voſtre nom &amp; à voſtre bras qui frappoit le coup,
        <lb/>ſans conſiderer celuy qui faiſoit l’injure. La mort quelque
        <lb/>terrible qu’elle ſoit auec ſes pompes &amp; ſes appareils plus af
        <lb rend="¬" break="no"/>freux, ne nous pouuoit faire tant de peur que le moindre mã
        <lb rend="¬" break="no"/>quement d’obferuation &amp; de ſonmiſſion à tout ce qui porte
        <lb/>voſtre caractere: Et hien que la Loy naturelle plus ancienne
        <lb/>&amp; plus abſoluë que toutes les autres, nous rende tous moyẽs
        <lb/>legitimes pour conſeruer ce qu’elle nous a liberalement
        <lb/>donné;ſi nous euſſions pourtant jugeé que ce martyre euſt eſté
        <lb/>innocent, &amp; qu’il n’euſt point tiré voſtre ruyne &amp; cel le de
        <lb/> voſtre Eat ineuitablement à ſa ſuite, nous euſſions mieux
        <lb/>aymé mourir que de nous ſeruir du-priuilege de la Nature,
        <lb/>pour nous defendre contre des armes commandées ſons le
        <lb/>nom de noſtre Souuerain. Vore conſeruation, S I R E, &amp;
        <lb/> celle du Royaume, eſt la ſeule cauſe de noſtre defenſe &amp; le
        <lb/>motif de noſtre Arreſt, qui ordonne que Paris prendra les
        <lb/>armes; noſtre ſalut particulier n’eſt pas noſtre principal ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ject, encette occaſipn nous ne le regardons que comme vn
        <lb/>moyen neceſſaire au voſtre.
        <lb/>C’eſt là, SI RE, où nous referons ros meilleurs fouhaits,
        <lb/>c’eſt là où tendent nos armes, hors de là nous n’en voulons
        <lb/>jamais-d’autres pour vous reſiſter, que les prieres, qui ſont les
        <lb/> feules armes legitimes, mais bien puiſſantes, que Dieu a
        <lb/> données aux Subjects pour flechir les Roys ſur la Terre &amp;
        <lb/>pour le forcer luy-meſme juſques das le Ciel.
        <lb/>Et il importe de faire ſçauoir à vos Peuples que nous n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uons point de mains pour nous oppofer à Voſtre Majeſté, &amp;
        <lb/>qu’elle n’eſted iamais les ſiennes ſur nous, que pour nous.
        <lb/>départir des biens faits; de ſorte qu’on ne luy doit non plus
        <lb/>donner de part au deſſein cruel que d’on veut executer con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre nous; que l’on n’en peut prendre ſans crire à ſes actions
        <lb/> de. grace &amp; de clemence.
        <lb/> Receuea donc, s’il vous plaiſt, noſtre reſolution de pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre les armes, non pas come vn acte de rebellion, mais conm
        <lb rend="¬" break="no"/>me vn effet de noſtre deuoir; Nous ne nous defendrions pas
        <lb/>en cette extremité i nous le pouuions obmettre ſans crime,
        <lb/>&amp; ſans encourir le reproche de Dieu &amp; des hommes, d’auoir
        <lb/>laiſſe. laſchement perir noſtre oy-par n faux zele plein
        <lb/>
        <pb n="27"/>
        <lb/>23
        <lb/>d’ignoranee; pat ce que celuy qui nous opprime pour le per
        <lb rend="¬" break="no"/>dre en ſuite, eſt reueſtu de ſon nom &amp; de ſon authorité.
        <lb/>S I RE, apres auoirrendu ce compte à voſtre Majeſté des
        <lb/>motifs de la reſolution que nous auons priſe, &amp; de l’Arreſt
        <lb/>que nous auons donné, qui n’a poini d’autre fin que voſtre
        <lb/>ſalut, il ne nous reſte qu’a ſupplier res-humblement vos
        <lb/>Majeſtez qu’il leur plaiſe de les fortifier par leur appro
        <lb rend="¬" break="no"/>bation, &amp; ce faiſant condamner le ſiniſtre conſeil du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarin; Et puis qu’il ne s’eſt pas retiré de voſlre
        <lb/>Cour le mettre entre les mains de la Iuſtice, afin d’en faire
        <lb/>vn exemple notable qui demeure à la Poſterité, pour garen
        <lb rend="¬" break="no"/>tir à iamais nos Roys d’vne vſrpation pareille à celle dont
        <lb/>il eſt coupable.
        <lb/>Vos Majeſtez mettront le calme dans l’Eſtar, leurs Per.
        <lb/>ſonnes &amp; la Fortune publique en ſeureté, la Ftance hors du
        <lb/> peril eéminent d’eſtre enuahye &amp; partageée entre cét Ennemy
        <lb/>dome ſtique &amp; les Eſtrangers; &amp; tous les François d’vn eſ
        <lb rend="¬" break="no"/> prit vnanime ſe rallieront pour forcer l’Eſpagne de conſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tir à la Paia tant deſiŕe de toute la Chreſtienté, &amp; ſi neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>laire au bon- heur de vos Peuples.
        <lb/>MAD AME, apres cette Remonſtrance &amp; cette Suppli
        <lb rend="¬" break="no"/>cation tres. humble aſiſ́e des ſuffrages de tous les bons
        <lb/>Erancçois, ſi vous reteniez d’auantage le Cardinal Madrin,
        <lb/>permſete nous de dreavoſire laele que vus ſerleree
        <lb/>ponſable deuant Dleu &amp; deuant-les hommes, du dé́poſt ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>cré de la Petrſonne du Roy &amp; de l’Eſtat que la France a mis
        <lb/>entre vos mains. Et nous ne pouuons douter ſans ſ.aj-rrt à
        <lb/> Moſieur le Duc d’Orleans, &amp; à Monſieur le Prince de Con
        <lb rend="¬" break="no"/>de, qu’ils ne vous portent à cette reſolution, ny iuger qu’ils
        <lb rend="¬" break="no"/>ayent eu vn autre eſprit en l’occaſion preſente, que de pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſter vne obeyſſance aueugle à vos Commãdemens ſans s’in
        <lb rend="¬" break="no"/>former de l’Autheur, n’y des raiſons du Conſeil qui a eſté
        <lb/>donné, non plus que des aduis ſuppoſez paur fabriquer l’a
        <lb rend="¬" break="no"/> troce calomnie contre les Officiers du Parlement Meſme
        <lb/>nous ne iugerons pas ſainement d’eux, ſi nous n’eſtimions
        <lb/>qu’il ont ſuiuy vos Majeſtez, pluſtoſt pour les guarentir des
        <lb/>entrepriſes du Cardinal Mazarin, que pour ayder ou con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentir à ſes deſſeins pernicieux, ce qui ſeroit vne aC lon auſſi
          <pb n="28"/>
        <lb/>24
        <lb/> indign de leur naiſfance, que nous la coyoas coatraire à
        <lb/>leurs inclinations.
        <lb/>Mais comme nous ne doutons point, que vos Majeſtez ne
        <lb/>donnent à la Iuſtice, à vos vrays intereſts, à ceux de l’Eſtat,
        <lb/>&amp; à tant de larmes qui ſont les uoix des miſerables, ce que
        <lb/>nous leur demandons inſtamment par nos tres-humbbles ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>plications ; nous les aſſeurons au nom de tous les gens de
        <lb/>bien, que cette action ſera ſuiuie d’applaudiſſements, d’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>clamations publiques, &amp; des benedictions de Dieu; Et nous
        <lb/>proteſtons, S I R E, qu’auſi-toſt voſtre Parlement, toutes
        <lb/>les Compagnies Souueraines &amp; voſtre bonne Ville de Paris,
        <lb/>ſe proſter neront à vs pieds, pourvous renouueller les vœux
        <lb/>de leur parfaite obey ſſance.
        <lb/>Ainſi puifſiez vous, MA D A ME, conſommer digne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment le gtand Ouurage de la conſeruatipu de ce puiſſant
        <lb/>Empire, que Dieu a depoſé entre vos mains: Ainſi puiſſiez.
        <lb/>vous donner à la France le repos &amp; tous les effets de la Pix
        <lb/>bien-heureuſe, &amp; que la Poſterité regardant voſtre Admini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtration louë à iamais la Regence des bonnes &amp; vertueuſee
        <lb/>Meres. Ce ſont là, S IRE, les vœux de tout ce qui vous eſt
        <lb/>fidelle en France: &amp; les Supplicarions des Officiers de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Parlement, qui ne ſçauroient eſtre autres que vos tres
        <lb rend="¬" break="no"/>humbles, tres-obeyſſans; &amp; tres- fidelles Subjets &amp; Serui
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs. A Paris en Par lement le . Ianuier mil ſix cens qua
        <lb rend="¬" break="no"/>rante-neuf. Signé, DV TILLET, Greffier en chef de
        <lb/>ladite Cour. <pb n="29"/>
        <lb/>25
        <lb/>16
        <lb/>oûolotoototto toûts
        <lb/>7 e
        <lb/>D ISCORS FAITPA L E S
        <lb/>Depatez du Parlement de Prouence, dans le Parlement
        <lb/> de Paris, touts les Chambres aſſemblees.
        <lb/>E S Deputez du Parleoet de Prouence ont dit, Que
        <lb/>leur Compagnie ayant proeuré de leurs propres deniers
        <lb/>le recoourement des lſles de Sainét Henorat &amp; Sainc
        <lb/>Marguerite ſur les Eſpagnols; peu apres &amp; depuis ſept annees
        <lb rend="¬" break="no"/>ont eſté contraints foaffirir vne Chambre des Requeſtes ſans
        <lb/>que l’Edict fuſt verifié, dont les Officiers ont voulu auoir
        <lb/>ſeance,quay qu’ils n faſſent qoe Commiſſaires, ſans y auoir
        <lb/>eſté exainez ny receus, s’y eſtãs mainteus par les frequen¬.
        <lb/>tes citations de tous les Conſeillers, &amp; aeſme des pemiers
        <lb/>Prefidens audit Parlement; Et qu’apres vne ſi longue agita
        <lb rend="¬" break="no"/>tion depuis treize mois les meſmes Officiers des ßequeſtes
        <lb/>preuoyans que leus eſtabliſſement violent ne poouoit eſtre
        <lb/>ſtable, firent le projet de rendre ledit Parlement Semeſtre; &amp;
        <lb/>donnerent commencement à ce deſſei ſi funeſte à toutes les
        <lb/>Compagnies du Royaume. Trois l otendans de loſtice, auec
        <lb/>les armes du Gouuerneur, les mirent en poſſeſeion. Vn mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heur ſi ineſperé ayant ſurpris le Parlement, il creut par ſon
        <lb/>obeiſſance rendre ſes oppofitions plus fauorables, &amp; que ſa
        <lb/>ſubmiſsion deſtourneroit cét orage. Il eut recours à la luftice
        <lb/>duoy par diueefes deputations, offrent les meſmes ſommes:
        <lb/>Mais au lieu d’etre eſcouté, la plus grande part ie d’iceux fue
        <lb/>releguee auec leurs familles par Lettre de Cachet en diuers
        <lb/>ieux, tant dedans que dehors le Royaume, apres auoir eſté
        <lb/>criez à ſon de Trompe en toutes les Villes de la Prouince
        <lb/>par Ordonance du Gouuerneur; &amp; ce qui reſtoit de ce
        <lb/>corps, eſtoit afligé par des procez criminels, &amp; des loge
        <lb rend="¬" break="no"/>mens de gens de guerre. Ce banniſſement a duré iuſques au
        <lb/>ois paſſé, où la pouſuite des meſmes Deputez ſembloit
        <lb/>G <pb n="30"/>
        <lb/>.
        <lb/>1
        <lb/>26
        <lb/>auoir touché́ la c lemence du Roy, apres que les ſoins de cé́t
        <lb/>auguſte Pailement auoit obtenu le ſoulage ment de tout le
        <lb/>Royaume, par la Declaration du mois d’Oétobre dernier:
        <lb/>Mais au lieu de receuoir les effects d’icelle, le8. Decembre
        <lb/>il y eut Arreſt qui confirmoit le Semeſtre, &amp; defenſes aux
        <lb/>vieux Oficiers de rentrer dans leurs Charges, dont ils ont
        <lb/>eſté touſiours priuez depuis cét eſtabliſſement: Et de plus,
        <lb/>vint nouuelles Lettres de Cachet enuoyees au Gonuerneur,
        <lb/>pour reex iler ceux qui ne faiſoient que d’arriuer dans leurs
        <lb/>maiſons, ſans que les vœux de tous les Ordres de la Provin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, qui ſouſpiroient pour lé retour de lenrs Magiſtrats legiti
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, fuſſent eſcoutez, auec leſquels ils eſperoient le racou
        <lb rend="¬" break="no"/>urement de leurs Priuileges ſacrifiez à l’ambition de ceux
        <lb/>qui vſurpoient leurs Dignitex.
        <lb/>LeſditsDeputez ſevoyans maintenant priuez detoute ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>te d’eſpoit, par le prope &amp; inopiné depart du Roy, ont eſti
        <lb rend="¬" break="no"/>mé que la Cour leur accorderoit le ſecours caritable qu’vne
        <lb/>Compagnie affligee pourroit eſperer, puis qu’olle n’a iamais
        <lb/>manqué de fidelité ny d’obeiſſance, Et qu’elle condamne
        <lb rend="¬" break="no"/>roit vn eſtabliſſement violont qui ne tend qu’à ſubuerſion de
        <lb/>la Iuſtice, Et ne dénieroit pas ſon ioteruention à cex qui
        <lb/>ont l’honneur de porter vn meſme caractere, &amp; qui ont vne
        <lb/>meſmeipaſsion d’expoſer leurs vies pour le ſeruice du Roy &amp;
        <lb/>les proſperitez de l’Eſtat, &amp; pour le repos &amp; la dignisé de
        <lb/> cette Compagnie.
        <lb/> oſieur le Presier Preſideut leur areſponda, que c’efloit auec re
        <lb rend="¬" break="no"/>gret, que l’on eneendoit le narré de leurs malhenrs, que la
        Copagaie ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>haitsoit eſtre aſſez puiſſante pour apporter les eemoedes, Qu’ilimporte
        <lb/>d’es deliberer, &amp; ſaire en ſorte par la reſolasrio en eſſayae de les co
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoruer, ae defaillir à̀ ele meſae. <pb n="31"/>
        <lb/>tt tas teoo ttôto.
        <lb/>9 9
        <lb rend="¬" break="no"/>J
        <lb/> e¬ 7
        <lb/>EXTRAICT DES RECISTRES
        <lb/> r e p
        <lb/>de Parlemenme.
        <lb/>989
        <lb rend="¬" break="no"/>E iour, la Cour toutes les Chambres aſſemblees,
        <lb/>daliberant ſur l’eſtabliſſement du nouueau Seme
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre fait depuis quelque temps au. Parlement d’Aix en
        <lb/>Prouence, Et apres auoir oüy deux Conſeillers dudie
        <lb/>PRarlement, A ARRESTE’ qu’il y aura jonct ion de la
        <lb/>Cour auec ledit Parlement d’Aix. Ce faiſant que tres
        <lb rend="¬" break="no"/>humbles Remonſtrances ſeront faites au Roy &amp; à la
        <lb/>eyne Regente ſur la creation &amp; eſtabliſſement dudit
        <lb/>Semeſtre, que la Cour A DECLAREET DE.
        <lb/>CL ARE auoir eſté fait contre les Loix du Royaume:
        <lb/>&amp; qu’ellene tiendra ceux qui ont eſté admis ésCharges
        <lb/>dudit nouueau Semeſtre, que pour perſonnes priuees:
        <lb/>En outre D EC L A RE les Conſeillers &amp; Oficiers
        <lb/>des Cours Souneraines qui feront les etabliſſemens de
        <lb/>Semeſtres nouueaux ſans Edits. bien &amp; deüiement
        <lb/>verifiez en la Cour, indignes &amp; incapables de tous
        <lb/>honneurs &amp; priuileges, &amp; d’ontrer és Compagnies
        <lb/>Souueraiues. FAIT en Par lement le vingt huoictieſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me Ianvier ail ſix cens quaranteneuf.
        <lb/>Signé, DV TILLET.
        <lb/> Collationneé d̀ l’Original par moy Con ſeiller
        <lb/>Secretaire du Roy de ſes imanees. <pb n="32"/>
        <lb/>5
        <lb/>a8
        <lb/> lttottatottots
        <lb/>E xecT ES EcSES
        <lb/>s
        <lb/>de Parleoes.
        <lb/>E lour, la Cour toues les Chambres-aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blees, deliberant ſur le reeit fait ce ionrd’huy.
        <lb/>par le ſieur de Baeennes, Conſeiller au Par lemene
        <lb/>de Prouence: Et apres auoir eſté oüy en fa ereance,
        <lb/>comme Deputé duadit Parlemene de Prouence, A
        <lb/>ARRESTEET ORDONNE’, qu’i! y
        <lb/>aura parfaicte joncâtion &amp; intelligence de la our
        <lb/>anee ledit Parlement: Au prejodice de laquolle ne
        <lb/>ſera rien fait qui paiſe bloſer le eruie da Roy, le
        <lb/>bien de ſon Eſtat, &amp; les intereſts dudis Par lesent
        <lb/>de Prouence, lquel ſera conuie de doaner Arret
        <lb/>contre le Caedinal Mazarin:, pareil à celay de la
        <lb/>Cour du huictieſmne Ianvier dernier. Et à l’inſtant
        <lb/>ledit de Barennes, Conſoiller audit Parlement, ayant
        <lb/>pris place au banc ds Bureau, Moſieur le Preier
        <lb/>Preſident luay a fait entendre le ſuſdit Arreſté. Faiî
        <lb/>en Parlement le einquieſme Fevrier, mil ſix cons
        <lb/>quaranteneuf,
        <lb/>Clationné par hous Creffier en chef
        <lb/>de ladite Coaur.
        <lb/>DV TILLET.
        <lb/>l <pb n="33"/>
        <lb/>39
        <lb/>otototoo otll
        <lb/> 3
        <lb/>o ooatt
        <lb/>EXTPAICT DES PECISTRE S
        <lb/>e 7
        <lb/>E
        <lb/>de Parlement.
        <lb/>s
        <lb/>TE iour la Cour toutes les Chambres aſſemblees, apres
        <lb/>le recit fait par Monſieur le premier Preſident, deee
        <lb/>qui ſe paſſa le iour d’hier à la Police, &amp; que Meſſieurs des
        <lb/>Compagnies auoient aſſeuré qu’ils demeureroient vnis a
        <lb rend="¬" break="no"/>uec le Parlement, &amp; par Monſieur le Preſident Pot ier qu’il
        <lb/>auoit eſteé en l’Hoſtel de Ville auec Monſieur Payen Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeiller;, Auoient fait expedier des Commiſſions, &amp; apres
        <lb/>auoyent eſté à la Baſtille &amp; à l’Arſenac, auoient re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceu parole &amp; aſſeurance du ſieur du Tremblay Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerneur de la Baſtille, fait faire inuentaire de ce qui
        <lb/>eſtoit en l’Aeſenac, &amp; mis le ſieur Phelippeaux Capiraine
        <lb/>au quartier en poſſeſfion d’iceluy. Monfieur Menardeau
        <lb/>Conſeiller en ladite Cour, a dit que le meſme iour de rele
        <lb rend="¬" break="no"/>uee y euſt aſſemblee en l’Hoſtel de Ville de toutes les
        <lb/>Compagnies, da Preuoſt des Marchans &amp; Eſcheuins, fet
        <lb/>propoſé d’auoir vn Chef pour la conduite des gens de
        <lb/>gnerre qu’il a eſté́ ordonné eſtre leuez: Fut propoſé la per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne de Monſieur le Duc d’EIbœuf de naiſſance &amp; de me.
        <lb/>rite, ce qui fut agreé d’vn commun vœu, &amp; fut depté a.
        <lb/>uec deux de Meſs ieurs les Conſeillers de ladite Cour, a
        <lb rend="¬" break="no"/>uec le ſieur Fournier l’vn des Eſcheuins, furent trouuer le
        <lb/>Duc d’EIbœnufqui les receut auec grande ciuilité́. Auque!
        <lb/>ayant fait entendre l’ordre qu’ils auoient, il leur dit qu’il
        <lb/>tenoit à honueur la propoſit ion, &amp; à l’inſtant monta en
        <lb/>ſon Carroſſe &amp; vint audit Hoſtel de Ville; &amp; en l’Aſſem.
        <lb/>blee le Preuoſt des Maechands luy auoit fait entendrs
        <lb/>le choix que ladite Aſſembles auoit fait de ſa perſonne,
        <lb/>e que ledit ſieur Duc d’Elbœuf apoit accepté, &amp; promis
        <lb/>s’employer auec toute ſorte d’affection, &amp; qu’y. allant d
        <lb/>ſeruice du Roy &amp; de l’Eſtat, il y employroit ſes biens, ſon
        <lb/>H. <pb n="34"/>
        <lb/>3o0
        <lb/> honneur, &amp; ſa vie iuſques à la derniere goutte de ſon ſang
        <lb/>qu’il viendroit en la Cour pour l’en aſſeurer. Ce recit ainſs
        <lb/>fait, ledit ſieur Duc d’Elbœuf eſtant en ſa place, Monſieur
        <lb/>le premier Preſident luy a dit, que la Cour auoit les meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes ſentimens que la V ille, qu’ayant aſsiſté aux delibera
        <lb rend="¬" break="no"/>tions de ladite Cour, il auoit peu reconnoiſtre que ſes in
        <lb rend="¬" break="no"/>tentions n’auoient pour le but, que le ſeruice du Roy &amp; le
        <lb/> ſoulagement de ſes Sujets, que par mal-heur les intentions
        <lb/> auoient eſté nmal receuës, &amp; que l’on l’auoit reduite, &amp; tout
        <lb/>le peuple, à vne defenſe neceſſaire, puis que l’on les vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loit priuser des choſes neceſſaires à la vie; que la Cour ſe
        <lb/>promettoit de ſon courage &amp; de ſa generoſité, le renede
        <lb/>des maux preſens, &amp; dont ils eſtoient menaſſez. Ledit
        <lb/>ſieur Duc d’Elbœuf a reſpondu, &amp; dit comme il auoit fait
        <lb/>en l’Hoſtel de Ville, qu’il tenoit à̀ grand honneur le choix
        <lb/>fait de ſa perſonne pour cauſe ſi iuſte, importante au ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uice du Roy &amp; du public, qu’il employroit ſes biens, ſon
        <lb/> honneur, ſes enfans &amp; ſa vie, &amp; s’eſt leué auec Monſieur
        <lb/>le Doc de Briſſac qui eſtoit auſsi en ſa place, &amp; a dit que
        <lb/>ledit ſieur de Briſſae offroit auſsi ſon ſeruice à la Cour, &amp;
        <lb/>ſe ſont retirez. Et en ſuite Monſieur le premier Preſident a
        <lb/>dit à la Cour, que le iour d’hier vint en ſa maiſon vne
        <lb/>quantité de Clercs du Palais, ioſques à douze cens qui
        <lb/>s’offroient au ſeruice de la Cour, tous preſt à prendre les
        <lb/>armes &amp; demandent vn Chef, &amp; a eſté la Cour aduertie
        <lb/>que leſdits Clercs eſtoient en la grand’ Sale, demandoient
        <lb/>à parler à la Cour, en a eſté fait entrer enuiron vne douzai
        <lb rend="¬" break="no"/>ne qui ont fait leurs offres: Monſieur le premier Preſident
        <lb/>leur a dit qu’ils allaſſent à l’Hoſtel de Ville &amp; que l’on leur
        <lb/> donneroit vn Chef. Et ſur ce que Monſieur Pot ier Preſi
        <lb rend="¬" break="no"/>dent des Enqueſtes a dit, que ce matin Monſieur le Peince
        <lb/>de Conty, &amp; Monſieur de Longueuille eſtoient arrinuez en
        <lb/> ceſte Ville &amp; venoient s’offrir à la Cour;, ont eſté depu
        <lb rend="¬" break="no"/>tez ledit ſieur Potier &amp; deux autres de Meſsieurs, les prier
        <lb/>de venir en la Cour ce iourd’huy de releuee, qu’elle s’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemblera.
        <lb/>Da Dissache dixieſse Ianaier é649.
        <lb/>.. <pb n="35"/>
        <lb/>q
        <lb/>tott tteoototattotat
        <lb/>EXTRCT DES RECISTRE S
        <lb/>7 e¬ 7
        <lb/> 5
        <lb/> r
        <lb/>de Parlement.
        <lb/>E iour de releuee la Cour toutes les Chamhres aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemblees, Monſieur le Prince de Conty eſtant en ſa
        <lb/>place, a dit qu’il venoit aſſeurer la Compagnie, qu’il pre.
        <lb/>noit part à ſes intereſts, luy offtoit toute aſls iſtance. Mon.
        <lb/>ſieur le premier Preſident luy a reſpondu que les aduanta
        <lb rend="¬" break="no"/>ges qu’il auoit par ſa naiſſance, &amp; que le ſang Roya! qui
        <lb/>boüillonnoit dans ſes veines l’auolent obligé à ceſte reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lution, ne pouunt ſouffrir l’execution de ce deſſein, qui
        <lb/> regarde la ruine de la ville capitale du Royaume, qui don
        <lb rend="¬" break="no"/>ne le mouuement à toutes les antres; Que la Compagnie
        <lb/>ſe promettoit que ſes effeéts reſpondroient à ſes paroles,
        <lb/>&amp; qu’il contribuera à tout ce qui ſera en ſon pouuoir pour
        <lb/>reſtablir toutes choſes au premier ordre.
        <lb/>Ledit Sieur Prince-a dit qu’il s’offroit d’y perir. Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le premier Prefident luy a encore reſpondu, que l
        <lb/>Compagnie eſperoit que ce ſeroit auec gloire qu’il vain
        <lb rend="¬" break="no"/>croit, &amp; que le deſſein reüſs iroit, &amp; non pout y perir.
        Mon.
        <lb/>ſieur le Duc d’Elbeuf ayant pris la parole a dit qu’il ſcauoit
        <lb/>bien l’honneur qu’il deuoit à Monſieur le Prince de Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ty, à ſon rang &amp; à ſa naiſſance, qu’il auoit accepté la chaà
        <lb rend="¬" break="no"/>ge &amp; eſlection faite de ſa perſonne, s’y eſtoit preparé, &amp;
        <lb/>ſe promettoit de l’executer auec generoſité &amp; courage;
        <lb/>qu’il auoit le premier rompala glace, &amp; ne pouuoit par
        <lb rend="¬" break="no"/>tager la charge auec perſonne, Monſieur le Prince de
        <lb/>Conty a reſpondu qu’il s’offroit d’aſsiſter la Compagnie
        <lb/>en tout ce qu’elle trouuera bon.
        <lb/>De Disasche dieieſase aaies i649. <pb n="36"/>
        <lb/>y
        <lb/> t’t totott lotto totlol
        <lb/>Extraict des egiſtres de Parlement.
        <lb/>,E iour la Cour, toutes les Chambres aſſemblees, le
        <lb/> ſieur Duc de Chevreuſe eſtant en ſa place, A dit à̀ la
        <lb/>-Cour qu’il venoit l’aſſeurer de toute aſsiſtance &amp; ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uice. Monſieur le Premier Preſident l’a remercié pour
        <lb/>toute la Conpagnie.
        <lb/>Da Dimanche dis-ſeptieſme Ianaier é493.
        <lb/> a¬¬ aa v eo e- as , aa
        <lb rend="¬" break="no"/> Eetraict des Regiſtres de Parlement.
        <lb/>E iour le ſieur Duc de Luynes, Adit à la Cour tou
        <lb rend="¬" break="no"/> tes les Chambres aſſemblees, qu’il venoit aſſeurer la
        <lb/>-Cour de toute aſsiſtance &amp; ſeruice. Monſieur le Pre
        <lb rend="¬" break="no"/> mier Preſident l’a remercié pour toute la Compaguie.
        <lb/> Pu Lady dix- haiclieſase Iauuier i43.
        <lb/> d a ,,a
        <lb/>Etrait des egiſtres de Parlement.
        <lb/>E iour la Cour toutes les Chambres aſſemblees,
        <lb/>Monſieus le Coadjuteur à l’Archeueſche de Paris, A
        <lb/>-it à ladite Cour, qu’il a receu nouuelles du Sieu
        <lb/>Due de Rez ſon frere qui eſt à Belle Iſle en Bretagne, &amp;
        <lb/>d’aſſeurer la Cour de toute ſubmiſsion, obeyſfance &amp; affe.
        <lb/>Ction, &amp; qu’il employera ſa vie, ſon honneor, &amp; tout ce qui
        <lb/>depend de luy pour le ſeruice du’Roy, de ladite Cour &amp; du
        <lb/>public. Monſieur le premier Preſident luy a fait remerci
        <lb rend="¬" break="no"/>ment pour la Compagnie.
        <lb/>Da Mrcredy roiſieſne Fevrier169 d matias
        <lb/>. <pb n="37"/>
        <lb/>33
        <lb/>’dalta
        <lb/> o
        <lb/>ad
        <lb/>e TRE PR EmENT D E ,
        <lb/>. enaayés. aa Parlenbet de Pars
        <lb/>rESSIEvR8,.
        <lb/> Voſſre:dern iere dépeſche nousa fait voir la con
        <lb/> inüationde volr fidelitépar vas emonſtanees, de v
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtr geueroſuépar os; r reſs, &amp; de uoſtreeorreſpondans:
        <lb/>pat vosLetrros: Nuos auons donné oes actes au public afin
        <lb/> u toute la Frae ayant recoana os Submiſfions., oſtse
        <lb/> ûtilce, &amp; os Raiſoos, Se diſpoſe àſuture vos iugemens, &amp;
        <lb/>à ſe joindee auec nous, pour s’oppoler à l’injuſte oppreſſiaa
        <lb/>d’vbe Compagnie, dont ronte l’Earope à ſouuent conſulté
        <lb/>les oracles: Nous prenons pat à vos plaintes, &amp;nou y
        <lb/>poaons adjouſter le miſerable eſtat de ce Parlement que
        <lb/> l’on aooit igoureuſemen déchiré&amp; fas autre crimque
        <lb/> d’vne oheyſſante aueugla, es deſordres de cette Proui
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, Le deſeſpoir des fe mmes violé́es, La miſere des Villa
        <lb rend="¬" break="no"/>ges pillez, &amp; les feux de nos maiſons br uſlées, éclattent aſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſe par rour le Roy aume pour iufiffler le; deffenſes le gitiî
        <lb rend="¬" break="no"/>mes que nous peparos contreces violences, Et nean
        <lb rend="¬" break="no"/>moins dans les Tumultes du temps, &amp; dans la confuſipn
        <lb/>des armes, Nous redoublons nos vu, &amp; iiosrefpeéts’eh
        <lb rend="¬" break="no"/>uers noſlre Prince, Et nous-proteſtons auec vous, que la ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>le paſſion de conſerue ſon auctorité, ſon Eſtat, &amp; la liberté
        <lb/>publique, nous- ohlige auec autant de neceſſisé, que de dou.
        <lb/>leur, à nous ſeroir des derniers remedes, dont l’âmertume
        <lb/>paſſera quelque iour dans vne agreable douceur: ons-vous
        <lb/>anuoyons les Arreſs que nous auons donnez,pour vous fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re connoitre les ſoings que nous auons- d’imiter voſûtre con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite, &amp; d’auancer le ſecoaurs que vous auez deſiré, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Duc de Longueuille employe coninuellement ſon
        <lb/>courage, ſon credit, &amp; ſes peines, ponr vn ſi iuſte deſſein,
        <lb/>&amp; les antres Compagnles ſouueraines n’oubliens rien, pout
        <lb/>le fairereuſſir. Nous eſperons en fin que dans penu de iours
        <lb/>l <pb n="38"/>
        <lb/>p
        <lb/>34
        <lb/>les Teoupes de la Normandie ſeront en eſtat de nous ooaris
        <lb/>es paſſages, &amp; nous tendrês librô conuauuicatioa dans
        <lb/>laquelle nous taſcherons de vons donner autant de ſatisfa
        <lb rend="¬" break="no"/>on prl’viioda inuiolable &amp; ſſatere dnt nous vous aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeueons, que oue auone de treſeimenmt de celle que vos
        <lb/>nous promettez, &amp; des Arreſts que vous auez donnez.Nous
        <lb/>n’auons pas voulu trien arreſter ſur la côuocatln ds Eſtats,
        <lb/>que nous n’ayonsapprls ce que vous en auarez ordonné:es
        <lb/>affaires’ pls preſſantes loas oart erpbſchié ſques iey de
        <lb/>doaer d’Arret gque bos ſoahalite. Ce ſera le ſuhbjert de
        <lb/>l’ae des premieres aſſemblé́es doAt ous pauee oeeade
        <lb/>e eſolution onfarae à vos ſentiaaeus, pis qua’ilaeſone
        <lb/>pleis de luſtlice, &amp; que aos voulons viare auec oos daas
        <lb/> vne ttelligene quà e uuffre amais aucune dinio,
        <lb/>Nous ſomes,
        <lb/>MESSIEV R6,
        <lb/>Vos Freres &amp; banms rnit les Sess tnans le Parleea de
        <lb/>Normandie Signé, V a u a o, Greffier en chef da ladi
        <lb rend="¬" break="no"/>te Cous.
        <lb/>t au dos et eſere, A AMetiears, Mfioars les Gans teaas la
        <lb/>Csair de aleaet de Pars, ad Paris.
        <lb/>Le aa. Pabamier é649.
        <lb/> t <pb n="39"/>
        <lb/>oooA
        <lb/> 35
        <lb/>
        <lb/>..
        <lb/>û
        <lb/> . B ZA CR D PANLMENT
        <lb/> ds vaaasdis, soyée ̀ a’arde ’adaaaant de Bonetage.
        <lb rend="¬" break="no"/> peSsIEv3.
        <lb/> ous ne doubtone pas que ſ’enleerear da Roy
        <lb/>de ſa ville dePatdi s, neousye ſur pris auſi bien qae les cda
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes qui les ſuiuent. Et ne pouuons croite que le fe uqoi s’a
        <lb rend="¬" break="no"/>lume dans le œur de la Fr ance ne doone quelque e fmo
        <lb rend="¬" break="no"/>tion à tout l’Eſtat, &amp; que vous ne ſoys eſtonss coe
        <lb/>nous, d’vn changement ſi contraire aus bonnes eſperances
        <lb/>que. l’on nous ao dmioées. Noas aaoeins quelque emps
        <lb/>ſupendu aos deſſeins, &amp; ſaasettre en balaace le leeuioe
        <lb/>du Roy, qi ſera touſiours le premier bat de aos tenoa,
        <lb/>Nous auons enfin conſideré, que ſos authoriré ne peur eſte
        <lb/>enriere quand on la ſepare de la luûtce, qu’elle me peut,
        <lb/>ſans violence, eſtre employée conmtre le plus ancen&amp; le plus
        <lb/>llutre des ſes Parlemens, qui nous a fait conaolllre ſon
        <lb/>oppreſſion auſi bien qu’à tous les outres du toyune, t
        <lb/>uous a demande le ſecours que nous n’auons peu luy denier,
        <lb/>non plus que les autres Compagnies Souuer aies, ſa ns le
        <lb/>dénier à nous meſmes. La preſence de Monſieur le Du de
        <lb/>Longueullle, ſon courage &amp; ſes frces, ont anime nos re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolutions, &amp; certe Prouince a dec laté n’auoir point d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres ſentimens que les noſtres, De ſorte que cette vnion
        <lb/>nous fait croire qu’elle donnera de grands aduancemes à
        <lb/>la paix, dot nous aurions deſia conçeu les eſpe ances par
        <lb/>la Declaratrion du Roy qui publie l’aſlemblee des Eſlats ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neraux en ſa ville d’Ot leans au quinzieéme de Mas, S la
        <lb/>meſe choſe qui nous ecite à l’atrente d’vn ſi grand bien,
        <lb/>ne nous en faiſoit deſeſperet par le defaur de ſon fonde
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, ſur lequel il eſt impoſſible qu’il ſobſiſte: Les me ſmes
        <lb/>Lettres qui uous iuitenmt à larefor mation de l’Eſta, &amp; qul
        <lb/>promertent des remedes aax maux qui nos ont aflge;
        <lb/>aas des pas
        <lb/>rejetteut la cauſe de noealueuts ſuas les penſo <pb n="40"/>
        <lb/>
        <lb/>36
        <lb/>eapables de nous en guarantir; Ean l’on aceuſe le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de Paris d’Ilntelligene aue les. Eanmls, &amp; de re
        <lb rend="¬" break="no"/>bellion enuers ſon Prince; Nous n’aaons pas voolu precipi
        <lb rend="¬" break="no"/>er vne affaire d cette inportance, Et eoname nos lotereûs
        <lb/>ſont egaux, &amp; nous deuons auoir vn meſme eſpir poar la
        <lb/>conſeruation de l’anthorité Royale, d bien de l’Eſtat, &amp;
        <lb/>de-la liberté publique, Nous vousconulons de nous donnesr
        <lb/>vos aduis ſurce ſubjet, afin que nousviuions. dans vne cor
        <lb rend="¬" break="no"/>efpondance parfaite, &amp; que la conformité de nos Arrefs
        <lb/>uaiſſe eontribuer à laseünion de tous les François, lNou.
        <lb/>mmes,
        <lb/>MESSIEVRS,
        <lb/>Vos Freres. &amp; bons amis les Gess enans le Parletmene
        <lb/>de Nrmadie. Sigoé, V a 1 ao , Gre fer en Cbetde
        <lb/>ladlte Cour..
        <lb/>Et à l ſuſcriptiooeſt eſcrit, Meiears, Meieurs les eas a.
        <lb/>ass l Cour de Parlesene de Reaes,. A Ree..
        <lb/>Ce aa. Eeles i6s. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
