<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2201_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre du sieur du Pelletier à monseigneur le duc de
          Beaufort, du dixième février 1649, sur son heureuse entreprise pour les armes du roi et
          des bons François.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=WD2zOFdKypEC"/>
          <author ref="isni:0000000073678147">
            <persName>
              <forename>Pierre du</forename>
              <surname>Pelletier</surname>
            </persName>
          </author>
          <persName role="recipient" ref="isni:000000012095909X">
            <forename>François de</forename>
            <surname>Vendôme</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettre du sieur du Pelletier à monseigneur le duc de Beaufort, du
            dixième février 1649, sur son heureuse entreprise pour les armes du roi et des bons
            François.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110423830" xml:id="IL_LaVigneNicolasde.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas de</forename>
              <surname>La Vigne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-02-10">datée du 10 février 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale centrale de Florence</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">uin- uens vnre nsi- (C) 1649 (R)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2201.. Lettre du sieur du Pelletier à monseigneur le duc de Beaufort, du
          dixième février 169, sur son heu , reuse entreprise pour les armes du roi et des bons
          François. Paris, Nicolas de La Vigne, 1649,7 pages. Il y a une Seconde lettre, datée du 6
          mars 1649, et dans laquelle le sieur du Pelletier met le duc de Beaufort au-dessus de
          Socrate et de Salomon !</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_11" source="Moreau">
          <p>Mort de Charles Ier roi d’Angleterre</p>
          <date/>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>DV SIEVR
        <lb/>DV
        <lb/>PELLETIER
        <lb/>à Monſeigneur le Duc
        <lb/>DE BEAVFORT.
        <lb/>du dixieſme Feurier 1649.
        <lb/>SVR SON HEVREVSE ENTREPRISE
        <lb/>pour les Armes du Roy, &amp; des bons François. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS DE LA VIGNE,
        <lb/>pres Sainct Hillaire.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETTRE DV SIEVR DV PELLE TIER
        <lb/>à Monſeigneur le Duc de Beaufort,
        <lb/>du dixieſme Feurier 1649.
        <lb/>m’
        <lb/>IſoNs GNEVR,
        <lb/>lS Jly a long-temps que i’ay conç̧eu pour
        <lb/>vous vnedeces affeétions ſecrettes que les honneſtes
        <lb/>gensontaccouſtumé d’auoir pour les Heros dont vous
        <lb/>augmentez le nombre. Mais certes il ne ſe pouuoit
        <lb/>rencontrer vne plus belle occaſion pour rendre mon.
        <lb/>elepublic que: le ſecours que voſtre valeur vient de
        <lb/>donmer à ma patrrie affligé́e Pour moy ie tiens que c’eſt
        <lb/>vrdts plus rares effets de la prouidence diuine, &amp; l’on
        <lb/>nepouuoit pas moins eſperer. de voſtre courage qui
        <lb/>n iamais eſté capable de la lachete de ceux qui ſui.
        <lb/>uent la-fortune pourueu qu’elle ſoit eſclatante ſans
        <lb/>onſîderer s’il n’y a point de honte à̀ ſe laiſſer prendre
        <lb/>acefaux éclat. Il eſtvray que cette conioncture eſt vn
        <lb/>penſunebre, mais quoy c’eſt vn ſecret que nous deuons
        <lb/>ettre aurang desmiſteres, &amp; nous pouuons dire que
        <lb/> ienqi chretit ce Royaume auee beaucoup de ten
        <lb rend="¬" break="no"/> deſſe ne peut ſouffirir qu’il naiſſe des Monſtres qui.
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>s’efforcent de le perdre qu’il ne ſuſcite à̀ meſme temps
        <lb/>des Hercules pour leur ruine. Il eſt vray, Monſeigneur,
        <lb/>ie m’eſtois touſiours beaucoup promis de voſtre gene
        <lb rend="¬" break="no"/>roſité, mais il faur que i’auoü̈e que vos dernieres actiõ̃s
        <lb/>ont eſté́ au de là de mon attente, &amp; qu’elles ont tout
        <lb/>l’air de celles de ces vieux Romains, &amp; de ces vier
        <lb/>Grecs que l’on peut nommer le Bouclier, &amp; l’eſpé́e de
        <lb/>leurs Republiques. Ie ſç̧ay bien, Monſeigneur, que ie
        <lb/>dois dire qu’elles ſurpaſſent infiniment tout ce que
        <lb/>l’Hiſtoire nous fait lire de veritable, &amp; que dans vn
        <lb/>iode leſeodes ele maſleroen pnun laenuid n ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>qui ſegaye, &amp; qui ſur vn point de verité batticent
        <lb/>contes de Romant. Tout le monde eſt d’accord auec
        <lb/>moy qu’elles ſont dignes d’vn culte religieux; de ces
        <lb/>tributs legitimes que l’on rend à la vertu reconnuë, &amp;
        <lb/>ie me faſche contre voſtre modeſtie qui me deffend
        <lb/>de dire tout ce que ie penſe. Mais apres tout, ce que
        <lb/> eneonoy eſtinfiuinmenenudeſon dus menedee
        <lb/>merueilles que Paris qui vous applaudit auec toute la
        <lb/>France, qui parmy le bruit des armes qu’elle prend
        <lb/>pour vne cauſe glorieuſe, &amp; legitime entend auec plai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſir, ce que la renommeé en raconte. C’eſt vn de mes
        <lb/>plus charmans entretiens dans mon deſert, ( C’eſt le
        <lb/>nom que ie donne à̀ ma demeure) où viuant en ſoli
        <lb rend="¬" break="no"/>taire, ie voy du moins en papier ou en portrait les mi
        <lb rend="¬" break="no"/>racles dos anciens demy ieux &amp; des modermes. C’et
        <lb/>là que ie concoy quelque fois du depit contre le Ciel,
        <lb/>&amp;eonre la ſormone de e qeil ne nia ps domne ſi
        <lb/>qui immortaliſe les beaux faits, &amp; que la derniere qui.
        <lb/>a mal traitté́ les Taſſes, &amp; preſque tous les ſcçauans a ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent <pb n="5"/>
        <lb/>1l
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>uenttrouble cét honneſte loiſir, qui eſt ſi neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>faire aux Nobles enfanemens de l’eſprit. Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>gez, s’il vous plaiſt, ſi ie-n’ay pas maintenant plus
        <lb/> de ſuject de me plaindre du malheur de ce ſiecle,
        <lb/>&amp; de ceux qui en ſont les Aureus, puis que les al
        <lb rend="¬" break="no"/>larmes ont mille fois mis en deſordre mes plus ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſes Meditations, &amp; donneé de la crate aà mes
        <lb rend="¬" break="no"/>Muſes, qui ne peuuent eſtre aſleuíes qu’a l’om
        <lb rend="¬" break="no"/>bre de vos troph́es. Ie pourrois faire plainde ces
        <lb/>Vierges en vers, ſi le bruit des tambours ne leur a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit par lapeur oſté la parole. Toutefois ſç̧achez,
        <lb/>Monſegneur, qu’elles ſont bien moins ſenſibles à
        <lb/>leur dſgrace, qu’à celle de ma Panie, &amp; qu’elles ne
        <lb/>portent que des robbes noirecs, lors que tour Paris
        <lb/>eſt en dueil Elles croiroient eſtre criminelles de ſe
        <lb/>parer duranr ces iours lugubres, &amp; certes elles ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roient ſans eſpoir, ſi voſtre valeur ne leur promet
        <lb rend="¬" break="no"/>toit de faire triompher la France malgré les Tirans
        <lb/>qui l’oppriment &amp; de rendre leur Parnaſſe auſſi
        <lb/>pompeux que ſoubs les Charles- magnes. Quant à
        <lb/>moy, Monſeigneur, quoy que ie n’aye aucun com
        <lb rend="¬" break="no"/>mcrce auec les aſtres ie puis dire pourtant que ie ne
        <lb/>voy que de bons augures, &amp; que c’eſt auſſi voſtre
        <lb/>ſeul courage que ie conſulte Si l’on tire d’infailli
        <lb rend="¬" break="no"/>bles preſages des choſes faites pour les futures que
        <lb/>ne doir on pas ſe promettre de ce grand cœur qui
        <lb/>mmbattant pour vne iuſte querelle ne voit point
        <lb/>d’ennemisny de haſards q’il ne meſpriſe? ce no
        <lb rend="¬" break="no"/>ble cœur de Lyoa quiſçait combien la captiuité eſt <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>intolerable ne peut ſouſftir que la France languiſſe
        <lb/>encore ſoubs la peſauteur de ſes fers. Ily a trop longJi
        <lb/>tems qu’elle ploye le cou ſoubs ſes chaines, &amp; le Ciel1
        <lb/>vous a deſtiné pour eſtre ſon liberateur lors quelle
        <lb/>ſeroit a poinct duſacrifice. Ne m’auouira on pas
        <lb/>que c’eſt vn des prodiges de noſtre ſiecle qu’vn
        <lb/>Prince na geres caprif ſoit forty de ſa priſon par vn
        <lb/>miracle, &amp; que cet illuſtre priſonnier dont la liber.
        <lb/>té fit trembler ſes ennemis fſoit auiourdhuy l’Ange,
        <lb/>exterminateur de la tirannie? Pour moy, Monſei.
        <lb/>gneur, i’y remarque vn effet tout particulicr d’vne
        <lb/>puſſance ſouueraine, &amp; pour peu que les ennemis
        <lb/>de l’Eſtat ayent de ſens commun ils iugeront par la
        <lb/>e que les Dieux combattent iey pour la cauſe la plus
        <lb/>iuſte Il eſt aiſé à iuger que celuy qui peut affermir
        <lb/>le Trône d’vn grand Monarque eſt indigne de la
        <lb/>priſon.Il faut que ie vous confeſſe que ie vis enAna
        <lb/>corette, &amp; que ie n’ay pas les yeux aſlez bons pou,
        <lb/>penetrer dãs les affaires, mais i’ay bien cru que notr
        <lb/>cauſe eé́roir la meilleure, puis que vous vous eſtes op
        <lb/>poſé au party contraire, &amp; c’eſt le riſßnnemét que
        <lb/>forment auiourd ’hay les eſprits les plus groſſiers.
        <lb/>Cette façon de raiſonner eſt tres-plauſible &amp; capa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble de conuaincre les moins raſinez en la politique,
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; cette ſcience eſt pour moy, ce qu’eſtoit le San
        <lb rend="¬" break="no"/> aire aux profanes. Ce ſont mes ſentimens que
        <lb/>i’oſe vous expoſer icy fans aucun artifice, &amp; ie veux
        <lb/>malà̀ ma deſtinée, qui m’a fair prendre vne façon
        <lb/>de viure bien differente de celle de la guerrte, pui <pb n="7"/>
        <lb/>5.
        <lb/>que ie prefere la cranquillité au tumulte, le ſon d’v.
        <lb/>ne yreàceluy des tambours. Ie ferois gloire de
        <lb/>vous ſeruir en toutes les deux, en qualité
        <lb/>MONSEIGNEVR.
        <lb/>De voſfre tres-hûmble, tres-obeiſſant,
        <lb/>&amp; tres-fidelle ſeruiteur,
        <lb/>DV PELLETIER. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
