<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2236_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre envoyée sur le sujet de l'assemblée de la
          noblesse, et des procurations écrites dans les provinces.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=VE1KAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Lettre envoyée sur le sujet de l'assemblée de la noblesse, et des
            procurations écrites dans les provinces.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000359773502" xml:id="IL_GuillemotVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Guillemot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127676-B ALT MAG</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2236. Lettre envoyée sur le sujet de l'assemblée de la noblesse, et des
          procurations écrites dans les pro vinces. Paris, veuve J. Guillemot, 1651, 8 pages non
          chiffrées. Cette lettre prouve qu'il y avait dans les provinces des résistances à
          l'Assemblée. Voir le Journal de l'Assemblée de la noblesse.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_47" source="Moreau">
          <p>Serment d’union de l’assemblée de la noblesse</p>
          <date when="1651-02-28">1651-02-28</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>ENVOYEE SVR LE SVIET
        <lb/>DE L'ASSEMBLEE
        <lb/>DE LA NOLLESSE.
        <lb/>ET
        <lb/>DES PROCVRATIONS
        <lb/>ESCRITES DANS LES PROVINCES. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>De l'Imprimerie de la veufue I. Guil
        <lb rend="¬" break="no"/>lemot, ruë des Marmouzets, proche
        <lb/>l’Egliſe de la Magdeleine.
        <lb/>M. DC. LI.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>MONSIEVR,
        <lb/>La Procurarion que ievons ay enuoyée eſt ſi raiſon.
        <lb/>nable, que pour la faireappronuer de tous, i’ay penſeéqu’il
        <lb/>uffiſoit qu’vn chacun la leut.
        <lb/>Neantmoins i’appcends que quelques perſonnes enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mies de la Nobleſſe, &amp; du bie de l’Eſtat, l’ont voulu dé
        <lb rend="¬" break="no"/>crier, en ſemant le bruit, qu’elle tendoit à la reuolte, &amp;
        <lb/>qu’encores que eette impoſture n’ait aucune apparence
        <lb/>de verité; Quelques Gentils-hommes on eſté aſſez cre
        <lb rend="¬" break="no"/>dules pour s’y laiſſer ſurprendre.
        <lb/>Mais afin qu’ils en cognoiſſent la fauſſeté, il n’eſt be,
        <lb/>ſoin que de leur faire remarquer que cette Procurationeſt
        <lb/>eouceuë en des termes, dans leſquels elle ne peut auoin
        <lb/>que trois effects. Dont le premier eſt, d’vnir ſeulement los
        <lb/>Conſtituans entr’eux, pour vne ſimple Requeſte. Le ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cond eſt, de donner vn pouuoir prefix &amp; limité à vn Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>eureur de la preſenter en leurs noms au Roy &amp; à la Reine
        <lb rend="¬" break="no"/>Regente. Et le troiſieſme eſt, de ſurmonter par le nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre, le merite &amp; la qualité des Conſtituans, l’aſſiſtance de
        <lb rend="¬" break="no"/>ceux qui profitans de noſtre oppreſſion, &amp; de la ruyne pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blique, employent toute ſorte de credit &amp; d’artifice pour
        <lb rend="¬" break="no"/>empeſcher que la Reine n’aye la bonté́ de la vouloir eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>outer.
        <lb/> Ceux qui diſent que cette voye eſt criminelle, ne nous
        <lb/>en deſcouurent aucune qui ſoit innocente, &amp; nous en
        <lb rend="¬" break="no"/>fenent entre deux grandes extremitez, puis que ſi nous <pb n="4"/>
        <lb/>nous plaignos nous ſerôs coupables, &amp; ſi nous nous taiſons
        <lb/>nous ſerons opprimez, &amp; qu’il faudra que nous ſouffrions
        <lb/>ſans remede, que l’honneur de nos femmes &amp; denos filles,
        <lb/>que nos maiſons, nos biens, nos honeurs, &amp; nos vies demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent expoſezà l’inſolence &amp; au pillage des gens de guerre,
        <lb/>des Preuoſts, des Gabelleurs &amp; des Partiſans, &amp; à l’auarice
        <lb/>des Miniſtres, deſquels les Partiſans ſont tributaires, &amp; que
        <lb/>nos franchiſes &amp; immunitez ſoient abolies par la ialouſie
        <lb/>de ceux qui n’ont, ny la naiſſance, ny la vertu qui les
        <lb/>doiuent meriter.
        <lb/> Eſt-il croyable Monsv, que dans vn Royaume libre,
        <lb/>comme celuy de France, il ſoit deffendu à la partie la plus
        <lb/>noble, &amp; la plus libre de ſe plaindre, &amp; demander iuſtice
        <lb/>contre telsexcez.
        <lb/> Les Emiſſaires de nos ennemis ont bien mauuaiſe opi
        <lb rend="¬" break="no"/>niou de noſtre iugement, lors qu’ils nous propoſent vo ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtrange paradoxe, &amp; font encores moins d’eſtime de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre courage, lors qu’ils eſperent de l’ébranler, &amp; difant
        <lb/>que ceux qui ſeront ſi hardis que de porter nos plaintes à
        <lb/>la Reine, mettront leur teſte au hazard. Ces perſonnes
        <lb/>cognoiſſent fort mal ceux auſquels ils ont affaire, puis que
        <lb/>quand nous neſerions pas auſſi perſuadez de la bonté de
        <lb/>la Reine, que nous le ſomme de l’équiteé de noſtre Re
        <lb rend="¬" break="no"/>queſte; Cette Rethorique ſeroit fort foible vers des Gen
        <lb rend="¬" break="no"/>tils hommes, auſquels on peut donner auec raiſon la de
        <lb rend="¬" break="no"/>uiſe que quelques vns ont donneé à l’Hermine, pluſtoſt
        <lb/>mourir qu’eſtre ſoüillé.
        <lb/>Quant aà ce qu’ils diſent que nous auons mauuaiſe grace
        <lb/>de nous rédre importuns au temps de la minorité du Roy,
        <lb/>ils auroient quelque raiſon ſinous auions des pretentions
        <lb/> nouuelles <pb n="5"/>
        <lb/>ouuelles &amp; onereuf; à l’Eſtat, ou bien ſi nous demaû
        <lb rend="¬" break="no"/>dions maintenãt les augmentations d’honeur que nous
        <lb/>auons meritez, par le ſang que nous auons reſpandu
        <lb/>depuis tant d’années pour leſeruice de ſa Majeſteé́: mais
        <lb/>à preſentnous demandons ſeulement iuſtice des torts,
        <lb/>meſpris, violences, &amp; outrages inſuportables que l’on
        <lb/>nous fait, bien loing de nous recompenſer par des
        <lb/>nouuelles commiſſions.
        <lb/> Il eſttouſiours temps de ſe plaindre, quand on le fait.
        <lb/>aueciuftice, comme il n’en eſt iamais temps, quandon
        <lb/>n’en a pas de ſuiet: Les plaintes ſont de ſaiſon, quantil
        <lb/>y a lieu deſperer du remede aux maux qui preſſent: mais
        <lb/>quant on eſt accableé, il eſt trop tart d’implorer le ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cours du Lberateur.
        <lb/> lls adjouſtent que cette Procuration a eſté propoſée
        <lb/>parvn mécontent, c’eſt ainſi qu’ils parlent d’vn Gentil
        <lb rend="¬" break="no"/>homme, à qui l’occaſion s’en eſt offerte, lequel a touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>iours paru fort déſintereſſé; Mais quant il n’auroit pas
        <lb/>vefcu, comme il a fait, d’vne maniere qui le décharge
        <lb/>vers tous ceux qui le cognoiſſent, du ſoupcon de vou
        <lb rend="¬" break="no"/> loir entreprendre par paſſion quelque choſe qui fuſt
        <lb/>oppoſée aux regles de l’honneur &amp; de la conſcience,
        <lb/>Nous n’auons pas beſoin d’examiner ces qualitez,
        <lb/>quand nous voyons que la choſe propoſée eſt bonne
        <lb/>d’elle-meſme.Neantmoinsſelon le raiſonnement de ces
        <lb/> Meſſieurs, il faudroit abandonner noſtre ſalut, parce
        <lb/>que celuy qui nous en ouure les moyens eſt mécontent,
        <lb/>&amp; ſelon le noſtre, tout ainſi que los qu’vne propoſieion
        <lb/>eſt iniuſte, il la faut rejetter ſans auoir eſgard à la qua
        <lb rend="¬" break="no"/> lité du propoſant, tout de meſme quand elle eſt raiſon
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>nable on la doit receuoir ſans eonſiderer qu’elle eſt le
        <lb/>paſſion de celuy qui la met en auant.
        <lb/>Le but ordinaire d’vn mécontent eſt de rensdre y
        <lb/>mauuais office aux Autheurs de ſon meſeoatentcement,
        <lb/>&amp; l’effaict de noſtre Requeſte ne peut nuire qu’aà eeax
        <lb/>deſquels nous ſerions la proye, ſi eſtions aſſez laâches
        <lb/>pour nous abandonner à leur diſcretion, &amp; cela eſtanc
        <lb/>’il ſe contente en procurant que telles gens ne s’enri
        <lb rend="¬" break="no"/>chiſſent pas de noſtre deſpoü̈iſle, nous ſerions ennemis
        <lb rend="¬" break="no"/>de nous meſmes, ſt nous nous oppoſions à ſon conten
        <lb rend="¬" break="no"/>tementc
        <lb rend="¬" break="no"/> Mais(diſent leurs Emiſſairesj que ferez-vous ſi l’o
        <lb rend="¬" break="no"/>rejette voſtre Requeſte, cette ſuppoſition offenſe la iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice &amp; la bonté de la Reine, &amp; l’amour qu’elle a pou
        <lb/>le Roy, &amp; le bien de ſon Eſtat, ſi vous la croyez iuſte,
        <lb/>vous deuez croire qu’elle nous garantira de l’oppreſſion,
        <lb/>ivou la croye bonne, vous royre qu dle auaſo
        <lb rend="¬" break="no"/>de ceux qui ont tant d’amour pour ſon ſeruice, &amp; pour
        <lb/>a gloire du Roy, qu’on peut dire d’eux auec verite que
        <lb/>leur meſtier eſt de mourir pour le ſouſtien &amp; l’augmen
        <lb rend="¬" break="no"/>eieu le leusu aori e e r uous erore ueie nrne
        <lb/>le Roy &amp; le bien de ſon Eſtat, vous deuez eſtre certain
        <lb/>que ſelon les termes des Ordonnances de Blois art. 256.
        <lb/>&amp; autres des Rois ſes predeceſſeurs, qui portent que l
        <lb/>principale force de ſa Couronne git &amp; conſiſte en la No
        <lb rend="¬" break="no"/>bleſſe, &amp; qu’en la diminution d’icelle, ſe rencontreroit
        <lb/>l’affoibliſſement de l’Eſtat, non ſeulement elle ne per
        <lb/>mettra pas, qu’elle ſoit opprimeé́e; mais qu’encores (ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>uant les termes de ladite Ordonnance) elle la conſer
        <lb rend="¬" break="no"/> uera dans ſes anciens honneurs, dtoicts, franchiſes, &amp; <pb
          n="7"/>
        <lb/>immuniten accouſtumées.
        <lb/>3
        <lb/> Apres cla ſi l’on nous preſſe encores de dire, ce que nous
        <lb/>fiiros ſi l’on nousfait vn refus, ſi peu attendu, il ſuffit de
        <lb/>reſpodre que nous ne le pouuons dire, puis que la Procu
        <lb rend="¬" break="no"/>rationae ledit pas, &amp; que ceux qui croyent que nous ferons
        <lb/>quelquechoſe contre le ſeruice du Roy, ſont temeraires &amp;
        <lb/>mahieieur, &amp; iugent trop mal d’vn Corps, qui n’a iamais
        <lb/>rausillé́ que pour l’affermiſſement de la Monarchie &amp; de la
        <lb/>grandeur du Roy, Nous ne ſforons que ce que doiuent faire
        <lb/>des Cheſtiens, qui ont de la dharité́ des François, qui ayment
        <lb/>leur Roy, plus que Nation qui ſoit au monde, &amp; des
        <lb/>Gentils-hommes, deſquels la profeſſion eſt de perir pour le
        <lb/>biende l’Eſtat, &amp; de preferer leur honneur &amp; leur deuoir à
        <lb/>leur propte vie.
        <lb/>Enfin ſi Dieu qui preſide au conſeil des gans de bien, ne
        <lb/>nous inſpire quelque moyen legitime pour nous maintenit
        <lb/>dans les auantages de noſtre naiſſance, Nous demeurerons
        <lb/>en l’eſtat où nous ſommes, qui ne peut point deuenir gueres
        <lb/>pire: Nous payerons la Taille, nous ſatisferons fidellement
        <lb/>à̀ toute ſorte d’impoſitions, Nous ferons aux gens de guerre
        <lb/>qui logeront dans nos maiſons le meilleur traittement qu’il
        <lb/>nous ſera poſſble, afin qu’ils eſprgnent nos femmes &amp; nos
        <lb/>illes, &amp; nous ferons la cour aux Preuoſts, aux Gabelleurs &amp;
        <lb/>aux Partiſans, de peur qu’eſtans nos Iuges, nos teſmoins &amp;
        <lb/>nos parties, ils nous ſuppoſent pas des crimes comme à d’au
        <lb rend="¬" break="no"/> tres, pour auoir lieu d’en profiter.
        <lb rend="¬" break="no"/>Mais il n’eſt pas beſoin de nous preparer à la patiéce con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre des maux quine dureront qu’autant de temps que nous
        <lb/>les tiendrons cachez à la Reine, par vn ſilence auſſi honteux
        <lb/>que timide, c’eſt à dire, autant de temps que nous en ſerons <pb n="8"/>
        <lb/>dignes par nre achet́.
        <lb/> Quant à moy, Monsiev,ie veux en tout cas é́uiter ce
        <lb/>reproche, qui ſera particulier aà ceux qui tremblans ſous les
        <lb/>menaces des Partiſans &amp; de leurs Protecteurs, n’auront oſé:
        <lb/>ſe ioindre aux Gentils-hommes, qui ont fait les premiers:
        <lb/>pas, &amp; les plus difficiles en vne affaire qui leur eſt de ſi gran
        <lb rend="¬" break="no"/>de importance, dans laquelle ſi nous n’auons pasvn heureux:
        <lb/>ſuceez aà faute de leur jonction nous partagerons aueceux les
        <lb/>meſmes maux, ſans auoir part à leurs infamies, &amp; ſi nous
        <lb/>auons la ſatisfaction que nous deuons eſperer, à la verité ils
        <lb/>iouyront auec nous du fruict d’vn trauail, auquel ils n’auront
        <lb/>pas voulu mettre la main, mais comme ils en iouyront ſans
        <lb/>merite, il leur en demeurera dans leur Prouince vne marque
        <lb/>honteuſe, qui ne s’effacera iamais. Voila ſur ce que vous
        <lb/>m’auez mandé leſentiment &amp; la reſolution,
        <lb/>MONSIEVR,
        <lb/>
        <lb/>De ooſfre tres. bhuasblde
        <lb/>ruieeur. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
