<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2227_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre envoyée à la reine de Suède pour la divertir de
          prendre les armes contre les Parisiens, par un bon et véritable François.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=NQwVpaQ-c_gC"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">D. P.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre envoyée à la reine de Suède pour la divertir de prendre les
            armes contre les Parisiens, par un bon et véritable François.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121327895" xml:id="IL_ChenaultCharles.xml">
            <persName>
              <forename>Charles</forename>
              <surname>Chenault</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliohtèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312624</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>ENVOYEE
        <lb/>A LA
        <lb/>REYNE
        <lb/>DE SVEDE.
        <lb/>Pour la diuertir de prendre les armes
        <lb/>contre les Pariſiens.
        <lb/>Par vn bon &amp; veritable François. <figure type="decoration"/>
        <lb/> A PARIS.
        <lb/>Ches CHARLES CHENAVLT , Au bout du Pont S.
        <lb/>Michel, à̀ l’entrée de la ruë de la Huchette.
        <lb/>M.D C. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3.
        <lb/>LETTRE A LA REINE DE SVEDE
        <lb/>. pour la diuertir de prendre les armes
        <lb/> contre les Pariſiens.
        <lb/>Eſcrite par vn bon &amp; veritable François.
        <lb/>g ADAME,
        <lb/>dlas
        <lb/>J le ſç̧ay bien qu’eſtant Fille du Grand
        <lb/>ll Gvraue ou aue herie dela gran deur
        <lb/>de ſon courage auſſi bien que de ſes Royaumes, &amp; ie
        <lb/>veux croire de plus, que Voſtre Maieſté a fat reui
        <lb rend="¬" break="no"/>ure en elle toute la generoſiré de celles de ſon ſexe,
        <lb/>&amp; toute la valeur des Amazoues. Vos exploicts n
        <lb/>ſont des marques parlantes, &amp; ie ne connoy poine de
        <lb/>Panegyriſtequi en puiſſe tant dire qu’vne ſeule de vos
        <lb/>conqueſtes: Mais il faut, s’il vous plaiſt, que Voſtre
        <lb/> Majeſteé e ſouuienne que outes les actions qui sexe
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>A ij
        <lb/> a <pb n="4"/>
        <lb/>4.
        <lb/>eutent par la force des-armes, &amp; par la mulitude daes
        <lb/>Ioldats ne ſont pas touſiours accompagné́es de la lu
        <lb rend="¬" break="no"/>tice, &amp; qu’il yaà eu des conquerans quiont ſouunt paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſé pour des corſaires. S’il eſt vrey comme dit vſancien
        <lb/> que les Roys ſoient l’ouurage de Dieu, on peut aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer que la loy &amp; que le Magiſtratſont les ouurages des
        <lb/>derniers, &amp; qu’ainſi la Iuſtice eſt l’effect de laLoy, &amp;:
        <lb/>la felicité le fruit de la uſtice. Ie croy que Voſtre
        <lb/>Maieſté n’appreuuera pas moins que moy cette Sen
        <lb rend="¬" break="no"/>tence d’vn bel Eſprit, Que Theis aſt toufiours au coſté.
        <lb/>drois de lupiter; &amp; quant a moy i’adjouſte à cette pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſée, Que ’eſt elle qui porte ſes foudres. Cette Iuſtice,!
        <lb/>Madame, eſt du coſté de çeux onere qui l’on dit que
        <lb/>vous arfnez: ſi celaeſt, ileſt àcroire que V. Meſt mal
        <lb/>informeée de nos deſſeins qui ne tendent qu’a mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>nir l’auroriteé de nô̂tre Prince, dons vn particulier pour
        <lb/>e abuſer plus facilement, ſe couure pour ainſi dire
        <lb/>de ſa pourpre Royalle: C’eſt vous dire tout en deux
        <lb/>mots, &amp; trancher d’v ſeul coup le nœud gordien qui
        <lb/>ne pourroit eſtre denoü̈é que de cette ſorte. Oüy,
        <lb/>Madame, Dieu qui lit dans nos cœurs en eſt reſmoin;
        <lb/>c’eſt là que butte l’armement de coutes les Prouinces,
        <lb/>qui ne peuuent plus ſoufrir l’inſolente tiranpgie d’vn
        <lb/> eſtranger; c’eſt là que buttét les Arreſts desParlemens;
        <lb/> c’eſt là que buttent tous ces grands Princes, qui com
        <lb rend="¬" break="no"/>me des Anges tutelaires ontvoléicy à uoſtre ſecoun:
        <lb/>¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>il
        <lb/>. <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/> 9
        <lb/>il faut auoüer que par vne eſpece d’enchantement in
        <lb rend="¬" break="no"/>concçeuable noſtre Reyne Regente à eſté́ circonuenueë
        <lb/>par les pernicieux conſeils de ce meſme eſtranger, qui
        <lb/>croiant auoir eſté outragé medite des vangeances hor
        <lb rend="¬" break="no"/>ribles contre la pauure France. Il me ſemble qu’il
        <lb/>deuroi’ eſtre ſaris fait de ce coſté-la, il a appelleé des
        <lb/>bat bares oupluſtoſt des Demons pour eſtre les Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtres de ſes.meſchans deſſeins, qui ons comnis des
        <lb/>cuauté́s ines ctre des innocens, les vols ont ê̂té́ les
        <lb/>moindres crimes qui ont ſuiui les viols &amp; les ſaecri¬.
        <lb/>leges: Cela eſt indigne du rang qu’il tient dãs l’Egliſe,
        <lb/>&amp; c’eſt contre tes crimies de cettenature, que le Vati
        <lb rend="¬" break="no"/>ean a accouſtumé de lancer ſes foudres. lme ſouuient
        <lb/>d’vne belle penſée qui ſans doute ne deſplaira pas- à
        <lb/>Voſtre Maieſté, elle vient de fort bon lieu, c’eſt de.
        <lb/>Theodſe ſecond, qui interroge par ſes confidens
        <lb/>poury il ne faiſois point mourir de mort au
        <lb rend="¬" break="no"/>cun de ceux qui ley auoienta fct quelque iniure..
        <lb/>Pleuft à Dieu, dt il, que ie peuſſe reſſuſcirer les morts.
        <lb/>Cette ſantence Royalle deurot eſtre eſcrite en lettre
        <lb/>d’or dans les cabinets de tous les Monarques, &amp; certes.
        <lb/>ile pourrois dire en cete conioncture ce que dit autre
        <lb rend="¬" break="no"/>fois vn bon Hemite à vn Empereur irrité contre les
        <lb/>habitans d’Antioche qui auoient renuerſé la ſtatueë
        <lb/>de la fmme l’lacilla. Qu’il n’eſt pas iuſte de perdre &amp; de.
        <lb/>deéfaire tanb d’images viaantes de ie pourvne ſtatu’de bron
        <lb rend="¬" break="no"/>1.?
        <lb/>. <pb n="6"/>
        <lb/>2
        <lb/> 6.
        <lb rend="¬" break="no"/>e. La fureur de ce peupleauoit eſté excitee parla ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>charge des impots, &amp; l’action de cet E mpereur eſt vne
        <lb/>tache à̀ ſa memoire qui ne pourraiamais eſtre effacée.
        <lb/>Mais certes ceſeroit peu de cette hõ̃te qui leur demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>re dedans l’hiſtoire, s’il ne falloit point renre va
        <lb/>campte exat au Souuerain des Souuerains qui peſe
        <lb/>dans la meſme balace les actions des Princes &amp; des
        <lb/>vaſſaux. Toutefois, Madame, ie me trpmpe, les def
        <lb rend="¬" break="no"/>fauts des Grands ſont d’vne autre conſequence, &amp; par
        <lb rend="¬" break="no"/>tant leurs crimes ſont peſez auec d’autres poids quelesl
        <lb/>crimes de leursſubiets. Mais ieneptétens pas de paſ¬;
        <lb/>ſer icy pour Predieateur, nen ayantnyle caractere ny
        <lb/>la miſſion: c’eſt aſſez queie vous diſe mes ſentiments1
        <lb/> auec ſimplicité, &amp; de la ſorte qu’on le doit faire dans
        <lb/>vne lettre. Ie ae perſuade donc, Madame, que voſtre
        <lb/>Maieſté eſt pleine ment inſtruite du deſſein des Pari
        <lb rend="¬" break="no"/> ſiens, &amp; des autresProuinces qui ſe ſont declées auee
        <lb/>les Parlemens. Cepeadant ie nolaiſſeray pas de le dire
        <lb/>eneorevne fois que les Princes, que les Generaux d’ar¬1
        <lb/>mées, que les parlemens, &amp; que les peuplos ne traual¬ j
        <lb/>lent que pour conſeruer, &amp; maintenir la grandeur de
        <lb/>noſtre Monarque; de faire vpe paix generale qui-at
        <lb/>ſouhaiteée il y à ſi longtemps de toute l’Europe, &amp; de
        <lb/>deliurer la rance du ioug d’vn Eſtrangérs Ie penſe
        <lb rend="¬" break="no"/>que cette intention eſt cõforme aux loix diuines &amp;hu
        <lb rend="¬" break="no"/>maines, partaequele Ciel cambatra pournaus enceus
        <lb/>¬ <pb n="7"/>
        <lb/>rencontre, &amp; qu’il n’y aà point de Royſur la terre qui
        <lb/>n’ait rit de nous ſecourir en certe conioncture. Sbms
        <lb/>doute qu’on a fait accroire tout le contraire à voſtre
        <lb/>Maieſté,s’il eſtaray que vous ayez offert du ſecours à s
        <lb/>eux que nous pouuons à preſent nommer nos enne
        <lb rend="¬" break="no"/>nſis. Graces àDieu toures choſesont pris vne atre fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ue que celle qu’ils ont voulu leur donner, &amp; nous pou
        <lb rend="¬" break="no"/>aons alſeureque le Ciel en cette occaſion à fait pls
        <lb/>dvn miracle pout la Ville de Paris. Il eſt treés- certain
        <lb/>Madame, que le temps auquel nous ſommes, ou l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>gliſa ieune, ou elle prend la cendse &amp; le cilice, ou elle
        <lb/>porte le dueil à̀da mort d’vnieu incarné pour nous;
        <lb/>leſt tres-certain, dis-ie, que nos-ennemis deuroient
        <lb/>anceuoir des penſées bien differentes de celles dont
        <lb/> auas ne reſſentons que de funaeſtes effects : il fauteſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>r queDieu nouregardera auec vn œil de bonté &amp;
        <lb/>leiſericorde, c’eſt ce que nous luy demandons en
        <lb/>aate humilité, &amp; pour moy ie ſuplie voſtre Maieſté
        <lb/>ddeafaire quelque pou de refleaion ſur ce que i’ay prisla..
        <lb/>lhaerté de luy écrire pouſſeé par le zele que i’ay pour ma
        <lb/>ie, &amp; par la qualité queie prens de
        <lb/>4 lMaoa,.
        <lb/>Vſte res-’hmble, &amp; tres obiſſa
        <lb/>ſernieu... D. P. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
