<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2220_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre écrite de Poitiers, portant la réponse aux Avis
          publiés à Paris, sous le nom de monsieur de Châteauneuf, touchant les affaires du
          temps.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=_QGB7Vhuby8C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Lettre écrite de Poitiers, portant la réponse aux Avis publiés à
            Paris, sous le nom de monsieur de Châteauneuf, touchant les affaires du temps.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000063019084" xml:id="IL_ChamhoudryLouis.xml">
            <persName>
              <forename>Louis</forename>
              <surname>Chamhoudry</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="15"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 310749</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2220. Lettre écrite de Poitiers, portant la réponse aux Avis publiés à
          Paris, sous le nom de monsieur de Châteauneuf, touchant les affaires du temps. Paris,
          Louis Chamhoudry, 1651, 15 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_57" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi contre les princes de Condé, de Conty, etc</p>
          <date when="1651-10-08">1651-10-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE ESCRITE
        <lb/>DE
        <lb/>POITIERS
        <lb/>PORTANT LA RESPONSE
        <lb/>AVX ADVIS
        <lb/>PVBLIEZ A PARIS
        <lb/>SOVS LE NOM DE MONSIEVR
        <lb/>DE CHASTEAVNEVF,
        <lb/>TOVCHANT LES FFAIRES DV TEMPS. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>Chez LOVIS CHAMHOVDRY, Au Palais,
        <lb/>pres la Sainte Chapele, à l'entrée de la petite
        <lb/>Salle, au Bon Marché.
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETTRE ESCRITE DE POITERS
        <lb/>J Eee T
        <lb/>portant la Reponſe aux Aduis publiez, à Paris
        <lb/>ſous le nom de Monſieur de Chaſteauneuf, tou
        <lb rend="¬" break="no"/>chant les affaires du Temps.
        <lb/>ONSIEVR,
        <lb/> I vous remercie de la faueur quevous
        <lb/>Bs m’auez faite de m’enuoyer les Aduis pu
        <lb rend="¬" break="no"/>uoa ſiez à̀ Paris, touchant la reſolution qu’on
        <lb/>doit prendre pour les affaires de Monſieur le Prince:
        <lb/>leſouhaiterois que l’Autheur fut plus vertable, &amp; qu’il
        <lb/>n’oſſat point à Monſieur de Chaſteauneuf le reſpect
        <lb/>quil porte à̀ſon Roy, ny la diſcretion qu’il doit garder
        <lb/>dans les affaires: Ie voudrois qu’il mit dans la bouche
        <lb/>dvn Miniſtre d’Eſtat des paroles plus reſpectueuſes à̀
        <lb/>ſon Prince, &amp; moins dangereuſes pour le peuple, qui
        <lb/>ſurpris par de ſi fauſſes propoſitions, pourroit douter de
        <lb/>la prudence de ſes Conſeils, quiſont bien eloignez d’vn
        <lb/>ſi meſchant Ouurage, puis que les Aduis qu’on luy
        <lb/>attribuë ſont contraires aux fideles ſentimens qu’il a
        <lb/>pour le ſeruice de l’Eſtat.
        <lb/>Ne vous étonnez donc pas du nombre prodigieux <pb n="4"/>
        <lb/>des Propoſitions trop libres que i’ay rencontrées dans
        <lb/>cet Eſcrit, puis que le titre meſme n’en eſt pas veritable,
        <lb/>&amp; que l’Autheur emprunte le nom d’vne Perſonne ll
        <lb rend="¬" break="no"/>luſtre, afin qu’à la faueur de ce titre ſpecieux, ſon diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cours éuite la condamnation que meritent des impo
        <lb rend="¬" break="no"/>tures ſi publiques &amp; ſi connuës.
        <lb/>Vn premier Miniſtre d’Eſtat, ne peut eſtre Autheu
        <lb/>d’vn Eſcrit funeſte à l’Eſtat; ſes diſcours deémentiroient
        <lb/>ſes Conſeils; &amp; les paroles qu’il donneroit au publie
        <lb/>trahiroient les Aduis qu’il fournit aà̀ ſon Maiſtre. Onne
        <lb/>peut ſoupçonner Monſieur de Chaſteauneuf de cete
        <lb/>foibleſſe, de faire publier ſes Conſeils, qui ne doiuen
        <lb/>point voir d’autre jour que celuy du Cabinet du Roy
        <lb/>Sacramentum Regis abſcdere bonaum eſt.
        <lb/> Les deſſeins du Roy ſont des myſteres que le Peuplt
        <lb/>ne doit apprendre que par leurs ſuccés, &amp; quine doiuen
        <lb/>point auoir d’autres Intcerpretes que leurs euenemens:
        <lb/>C’eſt cette verité qui fait la premiere Science de ceur
        <lb/>qui ont l’honneur d’entrer dans le Conſeil des Roys
        <lb/>dont la porte n’eſt ouuerte qu’a ceux qui ont autant de
        <lb/>diſcretian pour taire les deſſeins du Prince, que de pn
        <lb/>dence pour les conſeiller; &amp; neantmoins l’Autheur de
        <lb/>Aduis fait tomber Monſteur de Chaſteauneufdans vnt
        <lb/>faute dont la prudence le juſtifie, puis que cette grandt
        <lb/>experience qu’il a dans le maniement des affaires nelj
        <lb/>permertroit pas de faire publier vn Eſcrit au prejudit
        <lb/>de la reputation de ſon Prince &amp; de tout le Conſeil,
        <lb/>comme ſiil n’auoit pas voulu ſuiure ces Aduis pretendus
        <lb/>que la maliced’v A utheur inuiſible luy auibaë. <pb n="5"/>
        <lb/>Il eſt trop judicieux pour parler à̀ ſa Majeſté auec ¬i
        <lb/>peu de reſpect &amp; de raiſon, que de luy dire, Que la prom
        <lb rend="¬" break="no"/>ptitude doit tre banie de cette afſaire comme vne ſeditieuſe,
        <lb/>qui ſeroit quepourne conſeiller que des coups de deſeſpoir, bien que,
        <lb/>les meilleus Eſprits du Royaume confeſſent que le re
        <lb rend="¬" break="no"/>tardement du voyage du Roy n’a fait qu’augmenter le
        <lb/>deſordre, &amp; fortifier le party contraire. Sa preſence eut
        <lb/>touffé ces reuoltes dans leur naiſſance, &amp; les rayons de
        <lb/>c Soleil euſſent écarteé les nuages qui ne ſe ſont amaſſez
        <lb/>que pour porter des tonnerres: De ſorte que la diligence.
        <lb/>du Roy a eſté en cela nuiſible à Monſieur le Prince,
        <lb/>qu’elle ne luy a pas donné tout le temps que deman
        <lb rend="¬" break="no"/>doient ſes belles entrepriſes.
        <lb/>Il eſt vray que l’Autheur, qui eſt ſi paſſionné pour
        <lb/>ſon party, dit, Que les pretentions trop hauaines d’evn ie ne
        <lb/> ſcay quel maintien d’Authorite, ne doiuent pas eſtre oiyes que
        <lb/> conme des Syrenes qui flatent l oreille pour perdre le cœur,
        <lb/>comme ſi vn Roy pouuoit auoir des pretentions trop
        <lb/>hautes de conſeruer l’Authorité Royale, dont il doit
        <lb/>eſtre ſi jaloux, qu’il faut qu’il traitte d’ennemis ceux
        <lb/>qui alterent ſa Gloire, &amp; qui attaquent ſa Couronne.
        <lb/>Ce maintien ne peut eſtre defectueux que dans l’eſprit
        <lb/>deceux quien pretendent la ruine; l’Authorité Royale
        <lb/>nepeut paſſer pour vne chimere que parmy ceux qui ne
        <lb/> la veulent pas reconnoiſtre, &amp; qui prennent pour des
        <lb/> Syrenes &amp; des menſonges, des veritez aſſeuré́es, &amp; des
        <lb/> Oracles infaillibles, qui ſont bien plus certains que ces
        <lb/>captieuſes Propoſitions, qui portent, Qu’ul et icy queſtion
        <lb/>J de perdre ou de ſaaaer l’Eſtat. <pb n="6"/>
        <lb/>Il faut eſtre auſſi ignorant du cours des affaires,
        <lb/>qu’ennemy de la verite, pour auancer ce menonge,
        <lb/>Que nous ſommes en danger de perdre ou ſauuer l’Eſtae. Ie
        <lb/>ſç̧ay bien que les Guerres Ciuiles ſont farales, que le
        <lb/>feu eſt dangereux quand il brû̂le nos maiſons, que les
        <lb/>bleſſûres du cœur ſont mortelles, &amp; que le deſordre eſt
        <lb/>bien grand, quand vn pere n’eſt pas en aſſûrance auec
        <lb/>ſes enfans; mais ie ſçay bien auſſi que les tonnerres ne
        <lb/> fendent bien ſouuent que le ſein de la nuë qui les porte,
        <lb/>que les tempeſtes ne perdent ſouuent que ceux qui les
        <lb/>excitent par leurs crimes, &amp; que les troubles des rebelles
        <lb/>ſont ſemblables ̀ la rage de la Mer, quiſe conuerite
        <lb rend="¬" break="no"/>eſcume. Le Trô̂ne eſt vn Port aſſûreé, d’ouù le Roy re
        <lb rend="¬" break="no"/>garde ces tempeſtes; &amp; bien eloigné́ d’en craindre la
        <lb/>perte de ſon Eſtat, il en eſpere de nouueaux Lauriers,
        <lb/>&amp; de l’éclat à̀ ſa Gloire. La France a déja eſté victo.
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſe de bien plus fortes rebellions; le corps de cet Eſtat
        <lb/> n’a pû eſtre ébranleé par tant d’autres reuoltes; &amp;
        <lb/>celle-cy, qui dans le ſentiment de l’Autheur des Aduis
        <lb/>menace la France deſa ruine, à̀ cauſe qu’elle a Monſieur
        <lb/>le Prince pour Autheur, n’aura pas de plus heureux eue
        <lb rend="¬" break="no"/>nemens que les troubles de ſes Peres: Il ſemble qu’il
        <lb/>veule rendre les deſordres hereditaires, que les reuoles
        <lb/>paſſent des Peres dans les Enfans, qui ſans ſonger ̀
        <lb/>la confuſion qui en eſt reſtée aà leurs Anceſtres, ne lai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent pas de trauailler à leur propre honte, &amp; des’expoſe
        <lb/>aux meſmes diſgraces.
        <lb/>La fidelité́ des Prouinces qui ſeſont rangées ſous l’o
        <lb rend="¬" break="no"/>benſainee duRoy, nepromeent à iondieur lepine <pb n="7"/>
        <lb/>que de funeſtes ſuccés: L’vnion des Peuples pour le ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uice de leur aiſtre, monſtre aſſez que l’Eſtat n’eſt pas
        <lb/>en danger, puis que les parties qui compoſent ce grand
        <lb/>corps ont vne naturœlle inclination de le conſeruer. Vn
        <lb/>Roy, &amp; vn Roy de France, eſt trop puiſſant pour
        <lb/>craindre la ruine de ſon Eſtat de quelques ſoûleuemens,
        <lb/>qui ne pourront reſiſter à la force ny à la juſtice deſes
        <lb/>armes:; Les Princes dé́uroient auoir appris cette verité
        <lb/>de leur Pere, dont le Conſeil &amp; la Teſte valloit bien le
        <lb/>courage &amp; le brasdeſes Fils, &amp; qui neantmoins ne rem
        <lb rend="¬" break="no"/>porta de ſes injuſtes entrepriſes qu’vn accommodement,
        <lb/>qui luy fit reſſentir auſſi bien l force que la bonté des
        <lb/>Roys de France.
        <lb/>IL’Autheur des A duis n’ donc pas de raiſon de rendre
        <lb/>Monſieur le Prince redoutable au Roy, en luy diſant,
        <lb/>Quil eſt ’queſtion de perdre ou deſaauer l’Eſtat; &amp; c’eſt ce qui
        <lb/>me fait croire que Monſiour de Chaſteanneuf ne peur
        <lb/>tomber dans ces fautes, &amp; d’infidelité dans le Conſeil,
        <lb/>d’auoir voulu perſuader au Roy qu’il eftoit ſi foible,
        <lb/>qu’il deuoit crandre Monſieur le Prince; &amp; d’impru
        <lb rend="¬" break="no"/>dence dans l’Eſcrit, de faire connoiſtre au Peuple, &amp;
        <lb/>meſime aux Eſtrangers, cette impuiſſance pretenduë
        <lb/>du Roy, qui n’a iamais eu plus de force qu’il ena dans
        <lb/>ces troubles, &amp; qui a reconnu la fideliteé de ſes Sujes
        <lb/>dans la perfidie de quelques mal-contens, qui ſe ſnt
        <lb/>jottez dans le party contralre poaur ſignaler leur ingra-
        <lb/>tiude, &amp; pour faire connoiſtre qu’ils ſont dans les
        <lb/> meſmes ſentimens que l’Autheur de l’Eſerit, qui dit,
        <lb/>Que les Poauples lattant aſſ viſblent -dans leur reueles <pb n="8"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Monſieur lePrince, de l’eſperance d’evne Couronne.
        <lb/>Il faut que la paſſion ait bien aueuglél’Autheur des
        <lb/>Aduis, puis qu’elle luy fait dire des choſes auſſi impoſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, qu’éloignées de la penſée de Monſieur le Pince,
        <lb/>qui ſç̧ait bien luy meſme q’il eſt pluſtoſt né pour ap
        <lb/>puyer, que pour porter la Couronne; que ſa Naiſſance
        <lb/>Iuy donne vn cœur de Prince pour la defendre, &amp; non
        <lb/>pas pour la deſirer; qu’vne Eſpée luy ſied mieux dans
        <lb/>a main, qu’vn Sceptre; &amp; qu’il e regarde le Tron
        <lb/>que pour ſe ſouſtenir: Il ſçait bien que la Couron
        <lb/>auoit auſſi peu de place dans ſon eſprit que dans la penlée
        <lb/>des Pariſiens, quas ne l’ont iamais ſlatté de l’eſperance d’u
        <lb/>Couronme, puis qu’ils ne faiſoient point d’autres vœur
        <lb/>durant la Guerre, que de la voir ſur la Teſte de leur Roy
        <lb/>dans Paris. Ce Peuple, qui eſt auſſi nombreux que fdele,
        <lb/>conſerue toûjours l’inclination qu’il doit à ſon Roy; &amp;
        <lb/>les deſirs impatiens qu’il a pour ſon retour, ſont de
        <lb/>preuues aſſûrées. deſon obeiſfance, &amp; de puiſſantes ral
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons qui condamnent la fauſſeté de l’Autheur de l’Eſcnit,
        <lb/>qui accuſe les Peuples d’auoir flatté Monſieur le Prince
        <lb/>de l’eſperance d’vne Couronne, &amp; qui dit, Qu’il fatqu
        <lb/>tout le monde condame generalement les motifs das méconsent
        <lb/>ment de Momſieur le Prince.
        <lb/>Les Roys ne rendent compte qu’à Dieu de leun
        <lb/>actions; leurs deſſeins ne doiuent point attendre l’ap
        <lb/>probation des Peuples, dont l’aueuglement &amp; l’inco
        <lb/>ſtance eſt bannie du Conleil des Roys; le caprice d’vnt
        <lb/>populace inconſideré́e ne peut arreſter l’execution d
        <lb/>leurs entrepriſess laurs Sujets ne ſont pas leurs Iugesn
        <lb/>leun <pb n="9"/>
        <lb/>leurs Arbitres; leurs ſentimens ſont des Loix; &amp; c’eſt
        <lb/>aſſez qu’ils pourſuiuent vn rebelle, pour que le peuple
        <lb/>ſoit obligé de ſeconder leurs intentions, car le Peuple ne
        <lb/>doit s’intereſſer que pour ſon Roy: Il eſt deſobeiſſant à̀
        <lb/>ſon Prince, dé́s qu’il demande la cauſe de ſes deſſeins, qui
        <lb/>ſont toû̂jours auſſijuſtes, que les recherches en ſont cri
        <lb rend="¬" break="no"/>minelles. Ce n’eſt pas aux Sujets d’examiner le procedeé
        <lb rend="¬" break="no"/>d’vn Roy, c’eſt aſſez que ſa Majeſté &amp; ſon Co
        <lb rend="¬" break="no"/>couurent que les menées d’vn Sujet choquent ſon Au
        <lb rend="¬" break="no"/>horité Royale, pour s’y oppoler, ſans en conſulter le
        <lb/>Peuple, qui doit reſpecter tous les projets deſon Prince,
        <lb/>&amp; condamner toutes les entrepriſes deceux qui luy re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſtent. C’eſt pourquoy ie trouue que le ſentiment de
        <lb/>l’Autheur des A duis eſt bien étrange, qui veut que le
        <lb/>Roy attende vne condamnation generale ſur Monſieur
        <lb/>le Piince, pour le pourſuiure; &amp; que les crimes ſoient
        <lb/>publies &amp; euidens, pour l’en accuſer.
        <lb/>Les conjurations les plus ſecretes ne ſontedles pas les
        <lb/>plus dangereuſes? les maladies les plus inueterés ne
        <lb/>ſont-elles pas les plus mortelles? &amp; vn ſage Medecin ne
        <lb/>dait-il pas par vne playe ſalutaire chercher le venin qui
        <lb/>gagne lecœur? doit-il attondre que l’apoſtume foit ere.
        <lb/>uée pour la reconnoiſtre? &amp; ſa prudence ſera-elle crimi
        <lb rend="¬" break="no"/>nelle, quaadelle guerira le mal en le preuenant? L’Au
        <lb rend="¬" break="no"/>dour de l’Eſcrit, ou pluſtoſt le Partiſan du’party con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire, auroit ſouhaité́ de la negligence dans le Conſeil
        <lb/>qui ne trauaille qu’à la conſeruaion de l’Eſtat, &amp; donmt
        <lb/>aute l’oceuparion eſt fidelement attachée au maintien
        <lb/>de l’Authorité Royale, &amp; à la gueriſon des playes que les <pb n="10"/>
        <lb/> 1
        <lb/>ennemis du Roy pourroient faire à la France. Le Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil eſt trop ſage, pour ne pas preuenir les maux dont
        <lb/>l’Eſtat eſt menaceé; &amp; trop clairvoyant, pour ignorer
        <lb/>les menées des Princes. Elles ſont maintenant ſi euiden
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, que l’Autheur de l’Eſcrit ne peut plus les defendre:
        <lb/>leurs deſſeins ſont ſi manifeſtes, que tout le Royaumeen
        <lb/>eſt informeé́; &amp; leurs crimes pour me ſeruir des paroles
        <lb/>de l’Autheur ſont ſi publics, qu’il ne faut que pronon
        <lb rend="¬" break="no"/>cer ſur cette condamnation generale que font tous le
        <lb/>Peuples d’vne reuolte ſi manifeſte. Le Chaſteau de
        <lb/>Dijon ne l’a-il pas fait aſſez connoiſtre aà la Bourgognt!
        <lb/>Le Berry ne l’a-il pas appriſe de celuy de Mouron? Ci
        <lb rend="¬" break="no"/>gnac ne l’a-il pas fait voir à la Xaintonge? Le Poitou &amp;
        <lb/>Ie Pais d’Aunis ne l’ont-ils pas appriſe de la Rochelle!
        <lb/>La Guyenne ne l’a-elle pas ſceuëde l’Eſpagnol, qu’elle
        <lb/>a veu aà Bordeaux? Et cette verité́ n’eſt-elle pas aſſez eui
        <lb rend="¬" break="no"/>dente, puis qu’elle eſt ſi viſiblement connuë dans l
        <lb/>France, &amp; ſi vniuerſellement condamnée de tous le
        <lb/>Peuples, qui ſont trop fideles , pour ſe declarer pour lesiu
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts de Monſeur le Prince’ ainſi que pretend cet Autheur.
        <lb/>C’eſt vne menace qu’il ſemble faire au Roy, &amp; qui
        <lb/>donne auſſi peu de crainteà̀ ſaMajeſté, qu’elle eſt aſſue
        <lb/>de l’obeiſſſance deſes Prouinces, qui n’épouſeront poin
        <lb/>d’autres intereſts que ceux de ſa Couronne, qui leur lont
        <lb/>bien plus auantageux que les pourſuires des Princes, qui ue vo
        <lb/>qu’à la ruine du Peuple, qui ſe ſouuient encor de
        <lb/>vieux prouerbe Gaulois, A la fn les Granmds s’embraſſen
        <lb/>&amp;les petits s’embaraſſent; les Grands s’accordent, &amp; lespe
        <lb/>prennent l corde. <pb n="11"/>
        <lb/>11
        <lb rend="¬" break="no"/>Le Roy a encor auſſi peu de ſujet de demander l’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>probation des Eſtrangers, que celle de ſon Peuple, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me pretend ce Diſcours y puis qu’vn Roy juſtifie aſſez
        <lb/>ſes entrepriſes chez les Eſtrangers quand il a conſerué
        <lb/>ſon Authoriteé, &amp; que ſans attendre des témoignages inuin
        <lb rend="¬" break="no"/>ibles dans rvne euidece plus cle que le Midj, pour con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre les procedez de quelques rebelles, il s’eſt oppoſé
        <lb/>àleurs premiers mouuemens.Si le Parlement eneut crû
        <lb/>la Reyne dans l’Aduis qu’elle lui donna de lintelligence
        <lb/>que les Princes auoient auec les Eſpagnols, nous ne vere
        <lb rend="¬" break="no"/>ons pas aujourd’huy nos freres enſeuelis dans leur pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pre ſang, ny les ennemis dans nos Prouinces, qu’vne
        <lb/>Armé́e de vingt-cinq mil hommes auroient guarenties
        <lb/>de leurs incurſions.
        <lb/>Ces deſordres ne declarent-ils pas aſſez les deſſeins des
        <lb/>Frinces? peut- on maintenant ſuiure leurs intentions3
        <lb/>&amp; l’accuſation en peut-elle eſtre de mauuaiſe odeur, apres
        <lb/>des conuictions ſi éuidentes? Que l’Autheur des Aduis
        <lb/>n’oppoſe point cette recente uiſtfication, qui ne fait que
        <lb/>aug menter le crime, puis qu’elle deuoit obliger à̀ recon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre la grace que le Roy auoit faite de rendre la liberté́
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; l’innocence. N’eſtoit-ce pas aſſez d’eſtre rebelle? fal
        <lb rend="¬" break="no"/>loit-il encoreſtreingrat? &amp; que tout chargé́ des ſaueurs
        <lb/>du Roy, l’on oubliàt ſon deuoir, &amp; la fidelité́ que l’on
        <lb/>doit à̀ ſon Maiſtre, &amp; que l’on a injuſtement violée par
        <lb/>les intelligences non plus ſecretes, maus ouuertes, auec les en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis de la Couronne, qui les declaremt crimnels d’Eſtas,
        <lb/>dans le ſentiment meſme de ceux qui fauoriſent leur
        <lb/>party, &amp; qui diſent, qu’ils nefont la gere que par lapprehen¬ <pb n="12"/>
        <lb/>2.
        <lb/>ſion qu’ils onmt duretour dau Cardnal Maarin: Ce qui eſt vn
        <lb/>pretexte, puis que le Roy luy a oſté toute eſperance de
        <lb/>retour dans la Declaration qu’il a faite apres ſa Majorité.
        <lb/>Ce faux pretexte fait bien connoiſtre le veritable deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein de Moſieur le Prince, que le Roy ne peut trop ſe
        <lb/>recpiter, de condamner viſtement, bien que cette juſe
        <lb/>precipitation n’agŕe pas à l’Autheur des A duis, ny au
        <lb/>partiſans de ce patty, qui publient, Que le Roy ſe ſlartev
        <lb/>peu, d’attodre des Proumnces vne conſpration generale, poui
        <lb/>foutenir ſon Authorité, comme ſi c’eſtoir ſe latter, qu
        <lb/>d’eſperer vne choſe ſi juſte &amp; ſi raiſonnable.
        <lb/>Ne vous eétonnez pas encor de ces ſuppoſitions que i
        <lb/>vous découure dans les Aduis que vous m’auez en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyez, puis que les ſuiuans vous ſurprendront biend
        <lb/>nantage, &amp; que vous eſtes trop bon ſeruiteur du
        <lb/>pour le croire, quandil die, Qu ſa Mauſt́ t dan
        <lb/>aeeeſaté de ne poauir ſortir de Paitiers, ny meſnme d’y poi
        <lb/>denaeurer ſans honte.
        <lb/> Leſejour que le Roy afait dans cete Ville eſtſis
        <lb/>rieux aà ſa Majeſté, qu’il luy a fait voir la d́faitre desos
        <lb/>s de onſeu l Ptlnee deuant Coisuae &amp; daunrl
        <lb/>Rochelle; &amp; ie ne doute point qu’il n’y puiſſe eute
        <lb/>demeurer à la confuſion du party contraire, qui
        <lb/>oouea psmeſmeapeule dpart du oy le poa
        <lb/>peoiien ſfaeiliement ouueres que luy proes l
        <lb/>ut de reſei, qui ſonupronne oe egande u ie
        <lb/>Vile de deſobeiſſance. Le Roy peut donc demor
        <lb/>ae loure dans ee Vvle, dont la fidiudlur dat
        <lb/>le, Il eo peut ſotir pour auancer on Guyennt
        <lb/>triomp <pb n="13"/>
        <lb/>triomphe, &amp; il en peut reuenir auec acclamation pûbli
        <lb rend="¬" break="no"/>ques de tous les peuples, qui luy ſeront pluſtoſt redeuables de
        <lb/>leur repos, qu’à Monſieur le Prince, qui ne les fait que
        <lb/>troubler. Et quand meſme ces trois impoſtures de l’Au¬,
        <lb/>theur ſeroient des veritez; que le ſejour du Roy à Poi
        <lb rend="¬" break="no"/>tiers ſeroit ſans honneur; que lon voyage en Guyenne
        <lb/>ſeroit ſans obeiſſance, &amp; que ſon retour à̀ paris ſeroit
        <lb/>ſans conqueſtes, l’Autheur n’a pas eu de raiſon de faire
        <lb/>publier ces choſesſous le nom de Monſieur de Chaſteau
        <lb rend="¬" break="no"/>neuf, qui eſt trop judicieux, pour ne pas connoiſtre qu’il
        <lb/>eſt dangereux de dé́couurir au peuple le peu de farces da
        <lb/>Roy, &amp; le prodigieux Armement de Monmſieur l Prince.
        <lb/>Cet Armement aà la veriteé eſt prodigieux, non pas
        <lb/>dansſon effet, ndais dans ſa cauſe, qui eſt ſi myſterieuſe,
        <lb/>que la raiſon en eſt inconnuë, &amp; qu’on a de la peine à
        <lb/>trouuer le fondemenr d’vne ſi hauteentrepriſe. Si Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieuir le prince ne vouloit qu’empeſcher le retour du
        <lb rend="¬" break="no"/>Cardinal Mazarin, il ue faudroit point armer ſi prodi
        <lb rend="¬" break="no"/>gieuſement, ny ſe vanter de. ces quinze mil hommes,
        <lb/>que l’Auheur des Aduis appelle combattans, de cetts
        <lb/>ede la Nobleſſe de France quifait foule dans le party contraire,
        <lb/>&amp; de ces autres quinze mil hommes imaginaires que
        <lb/>vaut la preſence de Monſieur le prince. Ce n’eſt pas que
        <lb/>eveüille icy diminueriſa gloire, ieſçay bien le nombre
        <lb/>de ſes victoires &amp; de ſes conqueſtes; mais ie ſçay bien
        <lb/>auſi, que ſon bras n’eſtoit victorieux qu’à cauſe qu’il
        <lb/>eſtoit fdele; que ſon deuoir fauoriſoit aqutant ſes armes
        <lb/>queſon courage, &amp; qu’il n’eſt redeuable de ſes triom
        <lb rend="¬" break="no"/>hes qu’à l’obeïſſance qu’il rendoit àſon Prince; le ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>D <pb n="14"/>
        <lb/> 14
        <lb/>uice de ſon Roy le faiſoit genereux, &amp; la gneoſitédes
        <lb/>troupes qu’il commandoit luy gagnoit pluiſtoſt des ba.
        <lb/>tailles, que ſon heureuſe temerite. C’eſt eeque l’Autheur
        <lb/>d l’Eſcrit confeſſe, quand il aduouë que l’Armée du
        <lb/>Roy eſt compoſée de vieux ſoldats; &amp; c’eſt pourtant ce
        <lb/>qu’il déguiſe, quand par vn artifice malicieux quieſtau
        <lb/>prejudice de la verité, il dit, que ces vieux ſoldats ledé
        <lb rend="¬" break="no"/>bandent tous les jours pour ſe jetrrer dans l’Armé́e de
        <lb/>Monſieur le Prince, où les œeritilshommes ſont auſ
        <lb/>rares que les vieux ſoldats, car ce ne ſont que de ieune
        <lb/>Cerfs menez par vn Lyon, que de pauures paiïſans
        <lb/>rollez par force, &amp; que de nouueaux Officiers, à quile
        <lb/>commandëment eſt auſſi incornnu que le ſenuice &amp; que
        <lb/>l’obeifſſance; bien conptaires aà̀ cee braue Nobleſſe,
        <lb/>dont l’Armée du Roy eſt ſi groſfe. &amp; fi leſte, qu’elle a
        <lb/>plus de Capitaines que le paety contraire n’a de. Fanaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſins. Quelles victoires ſa Majeſté ne peue elle pas eſpe.
        <lb/>rer, ſe voyanc ſeruie par eaa ds c enailshotlnaes, qu
        <lb/>aurantanimes pair leur deuoiryque par la preſence de leus
        <lb/>Roy, feronegloirede répandre leur ſang au ſeruice &amp; ̀
        <lb/>la veuëde leur Maiſtre, dont la preſeénce Vvaut bien cel
        <lb/>de Monſieur le rince ſansluy fairetort.
        <lb/>Voicy les fatales extremite où̀ l’Authaur del’Eſcrt di
        <lb/>que ſa Majeſteé́ ſe voit reduite, &amp; la aecßtb honcoaſe qui
        <lb/>l’obligera de chercher les voyes d’accoiamodenent au
        <lb/>Monfieur le pincé. Glorieuſes extrenite qumetteu
        <lb/>le Roy dans vne iuſte &amp; heureuſe impuiſſance de nt
        <lb/>pouuoir vaincre:! Genereuſe neceſſité, de pardonnet
        <lb/>encor àſes ennemis apres leur défaits! d leur aire cou¬ <pb n="15"/>
        <lb/> 15j
        <lb/>noiſtre ſa clemence dans le pardon, apres leur auoir fait
        <lb/>ſentir ſa force dans les combare! &amp; de leur faire voir que.
        <lb/> toutes leurs richeſſes ne viennent que de ſes liberalitez,
        <lb/>&amp; leurs forces pretendueës que de ſes armes victorieuſes!
        <lb/>C’eſt cet accommodement que conſeille l’Autheur
        <lb/>des Aduis, &amp; c’eſt auſſi en cela que ie le trouue raiſonna
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, parce qu’il porte toutes choſes à̀ la douceur &amp; à l’v
        <lb rend="¬" break="no"/>nion. Mais pour arriuer à vne fin ſi noble, il neſe deuoit
        <lb/>point ſeruir de moyens ſi lâches &amp; ſi dangereux, que de
        <lb/>vouloir rendre monſieur le pPrince redoutable au Roy
        <lb/>par les forces imaginaires qu’il luy donne, &amp; par les rai
        <lb rend="¬" break="no"/>lons trompeuſes dont il pretexte les hautes entrepriſes.
        <lb rend="¬" break="no"/>Voila, monſieur, vne partie des fautes que i’ay ren
        <lb rend="¬" break="no"/>contré́es dans les aduis que vous m’auez enuoyez: Si
        <lb/>vne Lettre pouuoit ſouffrir vn diſcours plus long, ie
        <lb/>vous écrirois les autres, que le cours des affaires vous
        <lb/>apprendra bien mieux que ma plume, &amp; que ie vous
        <lb/>feray connoiſtre plus amplement, quant aà̀ mon retour
        <lb/>de Poitiers i’auray le bien de vous voir, &amp; de vous aſſûrer
        <lb/>que ieſuis,
        <lb/>Mons I EVR,
        <lb/>V’oſtre tres-humble &amp; tres obeiſſant
        <lb/>Serteur. t </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
