<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2281_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettres du roi écrites à monseigneur le duc de Montbazon,
          pair et grand veneur de France, gouverneur et lieutenant général pour le roi en la
          province de l'Isle-de-France, contenant ce qui s'est passé au Parlement, le roi y séant,
          en son lit de justice, sur la déclaration de sa majesté (majorité), et le choix des
          ministres que Sa Majesté a mis dans son conseil.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=ZEK9YhB8jIYC"/>
          <author ref="isni:0000000383255772">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettres du roi écrites à monseigneur le duc de Montbazon, pair et
            grand veneur de France, gouverneur et lieutenant général pour le roi en la province de
            l'Isle-de-France, contenant ce qui s'est passé au Parlement, le roi y séant, en son lit
            de justice, sur la déclaration de sa majesté (majorité), et le choix des ministres que
            Sa Majesté a mis dans son conseil.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="viaf:107622650" xml:id="IL_RibotveuvedeClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Claude</forename>
              <surname>Ribot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <date source="Antonomaz" when="1651-09">datées de septembre 1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="nan"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">310711</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2281. Lettres du roi écrites à monseigneur le duc de Montbazon, pair et
          grand veneur de France, gouver neur et lieutenant général pour le roi en la pro vince de
          l'Isle-de-France, contenant ce qui s'est passé au Parlement, le roi y séant, en son lit de
          justice, sur la déclaration de sa majesté (majorité), et le choix des ministres que Sa
          Majesté a mis dans son conseil. Paris, veuve Claude Ribot, 1651, 7 pages, non chiffrées.
          Datées des 7 et 9 septembre 1651. Il y en a une édition de Rouen, par les imprimeurs
          ordinaires du roi, 6 pages. La faute du titre (majesté pour majorité) y est corrigée.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject">Gouvernement</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">Parlement de Paris</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_54" source="Moreau">
          <p>Déclaration de la majorité du roi</p>
          <date when="1651-09-07">1651-09-07</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-17" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>J e T¬ ’l
        <lb/>S l Se?
        <lb/>A MONSEIGNEVR
        <lb/>LE DVC
        <lb/>DE MONTBASON
        <lb/>PAIR ET GRANDVENEVR
        <lb/>de enee ee o e le
        <lb/>leoie e r e e die eee
        <lb/>eee e e e erenr e lee ee
        <lb/>2
        <lb/>¬ PA1S.
        <lb/>ſnne e ue
        <lb/>dele u ſe eet e ee l ue
        <lb/>ue pelue en
        <lb/>es euee¬ <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>cvs
        <lb/>A
        <lb/>A &amp;aapas
        <lb/>des
        <lb/>la
        <lb/>l
        <lb/>de
        <lb/> &amp;8
        <lb/>-
        <lb/> ſ On Couſin, Apres vne longue Minorité.,
        <lb/> dont les premieres années ont eſté accompa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnées de beaucoup de gloire &amp; de pluſieurs pro
        <lb rend="¬" break="no"/>grés ſolides contre les Ennemis declarez de cette
        <lb/>Couronne„ auec vne tranquilité vniuerſelle de mon
        <lb/>Royaume, &amp; dont les dernieres, quoy que pleines
        <lb/>de dificultez &amp; de rauerſes, n’ont pas laiſſé de mas
        <lb rend="¬" break="no"/>quer la pradence &amp; la force auee leſquelles la 1 eyne
        <lb/>Madame ma Mere a gouuerné cet Eſtat pendant ſa
        <lb/>Regence, mes Armes ayant toûjours eſté ſuperieures à̀
        <lb/>celles des Ennemis du dehors, &amp; les troubles du dedans
        <lb/>a’ayant point cauſé d’alteration ny de prejudicenotables
        <lb/>àl’Eſtat, ayant plû à Dieu me faire paruenir à l’aâge de
        <lb/>Majorité, auquel(ſuiuant les Loix de mon Royaume
        <lb/>ie dois prendnre l’Adminiſtranion des Eſtats &amp; des Peu.
        <lb/>ples que Dieu aſoûmis à̀ mon obeſſance; l’ay premie
        <lb rend="¬" break="no"/>ement rendu graces publiques à la Diuine Bonté, e
        <lb/>enant aujourd’huy mon Lict de luſtice en ma Courde
        <lb/>Parlement de Paris, de routes les benedictions qu’elle a
        <lb/>verſé ſi abondamment ur ma Perſonne &amp; ſur mon Rei
        <lb/>gne: l’ay auſſi remercié́pubhquement la Reyne madite
        <lb/>ame &amp; Mere, dela bonne, glorieuſe &amp; vuile Admi¬ <pb n="5"/>
        <lb/>niſtration: Et pour témoigner autant que ie puis hu
        <lb/>mainement combien ie deſire faire honorer la Diuime
        <lb/>Majeſté dans mon Royaume, &amp; empeſcher qu’elle ae
        <lb/>ſoit offenſée, i’ay fait lire en ma preſence vne Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tien, pour reïterer les defenſes, &amp; agrauer les peines or
        <lb rend="¬" break="no"/>données par les Roys mes Predeceſſeurs, contre les Blaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>phemateurs du Sainct Nom de Dieu; &amp; vn Edit portant
        <lb/>les plus ſeueres defenſes &amp; les plus exactes precautions
        <lb/>que l’on a pû aduiſer en mon Conſeil, &amp; par l’aduis de
        <lb/>pluſieurs Gentilshommes zelez pour la conleruation de
        <lb/>la Nobleſſe qui m’eſt tnres-there, contre ceuxqui ſe bar
        <lb rend="¬" break="no"/>tront en duel, rencontre, ou autrement, aupreyudie de
        <lb/>mes Otedonnances :I’ay auſſi faic moiſtre comtme
        <lb/>outes mes penſeé́es &amp; inclinatens tondoiont aà tegner
        <lb/>auec pieté &amp; juſtice;, &amp; aà exerceren toures ocaſios
        <lb/>toute la clemence dontvn bon Roy peueſtrecapablé,
        <lb/>ayant declaré́ par la bouche de mon Chancoliar, qu:
        <lb/>i’oubliois toutes les choſes paſſé́es où̀ ie pourroisi auor
        <lb/>eſté offenfe, &amp; ne ſouhaitois rien daanitage que i’vnibn
        <lb/>de tous mes Sujets ſous mon obeïiſſancé, &amp; de maintenir
        <lb/>&amp; rendre pairfaite celle de la Maiſoni Royale, eſtant bie
        <lb/>marry que mon Couſin le Ptince de Codé ait efté ah
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent d’vne Ceremonie ſr coafiddrable&amp; celebr s Et
        <lb/>afin de ne luy laiſſeraoun fujat de demourer éloigneé́
        <lb/>de moy, i’ay auſſ fairt dire en na- preſonce mes Letres
        <lb/>Patentes, pat bſquelles e le declare innocent ; apde;
        <lb/>quoy ie me prohes qu’il le remettra entieremeno danxs
        <lb/>ſon deuoir, &amp; que i’auray tout ſujet de le traitter auſfi
        <lb/>bien &amp; fauorablement que par le paſfé: Surquoy i’ay
        <lb/>bien voulu vous faire ſçauoir mes intentions par coe
        <lb/>Lettre, afn que vous en donnie part à tous mes Sera
        <lb/> uitours¬ <pb n="6"/>
        <lb/>ieurs &amp; Sujets de l’étendë de voſtre Carge, &amp; que
        <lb/>vous teniez la min à l’execution deſdites Declar ations
        <lb/>&amp; Edt, qu ſeront enuoyez au plû̂toſt en mes autres
        <lb/>Cours de P’arlement, pour y eſtre publiez comme ils
        <lb/>l’ont eſté en celle de Paris; Vous recommandant de ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>ure ponctuellement meſdtes teſolutions pour le bien
        <lb/>general &amp; leſoulagement de mes Sujets de l’é́tendü de
        <lb/>voſtre Charge, &amp; oour y faire regner l’ordre &amp; la luſtice,
        <lb/>&amp; obſeruer m:s Ordonnances en tout ce qui dé́pendra
        <lb/>de vous. Ce que me promettant de voſtre bonne con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite &amp; de voſtre fidelité &amp; affection aà mon ſeruice, ie
        <lb/>ne vous en diray pas dauantage, que pour vous aſſeurer
        <lb/>de la continuation de ma bien-veillance; priant Dieu,
        <lb/>qu’il vous ait, Mon Covsn, en ſa ſaincte garde.
        <lb/>eſcrit à̀ Paris le 7. iour de Septembre i6;i.
        <lb/> 7
        <lb/>LOV1S.
        <lb/> D Gven Gavd. <pb n="7"/>
        <lb/> , ,Z
        <lb/>ZZS: x
        <lb/>ee::
        <lb/>eeee:p
        <lb/> ſ On Couſin, Outre ma Lettre cy
        <lb/>VL jointe, Ie vous fais celle-cy pour
        <lb/>vous dire, que deſirant donner vn eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliſſement folide à la conduite de mes
        <lb/>affaires, &amp;. en mes Conſeils. l’ay rap
        <lb rend="¬" break="no"/>pellé prés de moy le ſieur Marquis de
        <lb/>Chaſteau- neuf, pour en auoir la premiere
        <lb/>&amp; principale direction; I’ay donnél gar
        <lb rend="¬" break="no"/>de des Sceaux de France au Sieur Molé,
        <lb/>Premier Preſident en ma Cour de Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de Paris; &amp; la Sur-Intendance de mes
        <lb/>Finances au Sieur Marquis de la Vieuville,
        <lb/>eſperant qu’auec l’aſſiſtance Diuine, &amp; par
        <lb/>le ſeruice que ie recevray de gens de cette
        <lb/>experience, ainſi que de ceux que ie retiens
        <lb/>dans mes Conſeils, toutes choſes ſeront
        <lb/>conduittes à la fin que ie me ſuis propoſée;
        <lb/>qui eſt de m’oppoſer aux entrepriſes de mes <pb n="8"/>
        <lb/>ennemls au dehors, d’empeſcher les trou
        <lb rend="¬" break="no"/>bles au dedans de l’Eſtat, de garentir mes
        <lb/>Sujets de toute oppreſſion, injuſtice &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſordre, &amp; de paruenir au reſtabliſſement
        <lb/>d’vne bonne &amp; ferme Paix: Dequoy vous
        <lb/>aurez à donner part à tous mes Sujets de
        <lb/>l’etenduë̈ de voſtre Charge, ainſi que du
        <lb/>contenu en mon autre lettre; &amp; ſur ce ie
        <lb/>prie Dieu qu’il vous ait, Mon Couſin, enſa
        <lb/>ſainte garde. Eſcrit à Paris le 9. iour de Se
        <lb rend="¬" break="no"/>ptembre i6̃.
        <lb/>LOV IS.
        <lb/>DE GVENEGA VD. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
