<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2203_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Mazarine">Lettre du sieur Mazarini au cardinal Mazarin son fils,
          de Rome du 25. octobre 1648. Tournee d'italien en francois par le sieur de Lionne. Avec la
          response du cardinal Mazarin à son pere.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=D-YLPZfSBa0C"/>
          <author role="speaker" ref="isni:0000000000140733" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Pietro</forename>
              <surname>Mazarini</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000121223121" role="dubious_author" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Jules</forename>
              <surname>Mazarin</surname>
            </persName>
          </author>
          <editor role="translator" ref="isni:0000000121327537">
            <persName>
              <forename>Hugues de</forename>
              <surname>Lionne</surname>
            </persName>
          </editor>
          <title source="Mazarine">Lettre du sieur Mazarini au cardinal Mazarin son fils, de Rome du
            25. octobre 1648. Tournee d'italien en francois par le sieur de Lionne. Avec la response
            du cardinal Mazarin à son pere.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-01" notAfter="1649-03">pendant le blocus de
            Paris</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00075" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48926"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale centrale de Florence</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">sail meay e.e- Frue (3) 1649 (R)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Lettres sans doutes fausses. La réponse du cardinal Mazarin est datée
          de Paris le 8 décembre 1648. Autre édition, Paris, 1649, 20 p., sans fleuron (BM00076).
          Également publié sous le titre: "Le Politique estranger ou Les intrigues de Jules Mazarin
          ",Paris, 1649 (BM00843). Également publiée dans le recueil éditorial "Recueil de diverses
          pieces qui ont paru durant les mouvemens derniers de l'année 1649." (BM000059). D'après
          Hubert Carrier, texte paru durant le blocus de Paris (Bibliothèque Mazarine Ms. 4682-3, f.
          282 v). </p>
        <p source="Moreau">2203. Lettre du sieur Mazarini au cardinal Mazarin, son fils, de Rome, du
          25 octobre 1648, tournée d'ita lien en françois par le sieur de Lionne, avec la Réponse du
          cardinal Mazarin à son père. Paris, 1649, 16 pag. Il y en a une autre édition en petits
          caractères, ainsi intitulée :</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Mazarin.xml">Mazarin</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>DV
        <lb/>SIEVR MAZARINI
        <lb/>AV CARDINAL
        <lb/>MAZARIN SON FILS,
        <lb/>De Rome du 25. Octobre 1648.
        <lb/>TOVRNEE D'ITALIEN EN FRANCOIS
        <lb/>par le Sieur de Lionne.
        <lb/>AVEC LA RESPONSE DV CARDINAL
        <lb/>Mazarin à ſon Pere. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. XLIX.<pb n="3"/>
        <lb/>p t e,-8e
        <lb/> e e Aé e Se-S e
        <lb/>’tdeeededueeett
        <lb/>r
        <lb/>COPIE DVNE LETTRE
        <lb/>du Pere duCardinal Maeain
        <lb/>a ſon Fls.
        <lb/> De Rome t s5: ôdabre 1s8.
        <lb/>Tournée d’lealien en François par le Sieur de
        <lb/> Lionne, aue la fefponfe du Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/> arin àlo Pere.1
        <lb/>Ene latme aee la reſpanſe qui ſuit, aeſtlétrouaeepar
        <lb/>,on home de eonmduioas daas vne aſſemblé́e d’ha
        <lb rend="¬" break="no"/>neſtes gens, da le Seurdle Lianae, Secretaure de ſn Emi
        <lb rend="¬" break="no"/>meare g de la Reie, veuoit des fotir apres amair mnuſtré
        <lb rend="¬" break="no"/>le out a ajſtre de la aaaiſon n parnculier; C’eſt à di
        <lb rend="¬" break="no"/>e les originaux on Iealien &amp; la verfio. IHl faut que par
        <lb/>meſgarde il ai laißé oaber la verſion, car il l’a cherché́e
        <lb/>heaucoup de fois ehez cé́s homme-là du depuis, moais il ne
        <lb/> a ſceu troauer qu’apres que eelay qui d’a amaßee, en eu
        <lb/>fais vme coppie haen collaionmnée ̀ l’original.
        <lb/> e Siuut ionme dit à ely à ai il mamrois ce le
        <lb rend="¬" break="no"/> es, que ſon Eainenmce aoit fais las reſpomſe à ſon pereen
        <lb/> lulie, &amp; eſerite de ſa main prope oute entiere, c&amp; qut
        <lb/> eſoit là l uerfon de cene reſponſe sot pormoe, &amp; qu’il
        <lb/> ais pari pa Eapez par la ponter à Rome, n de ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>8
        <lb rend="¬" break="no"/>rifaire le pere de ſon Emirnee,r luy foumindaquayoon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruer ſa reputaris.
        <lb/> v
        <lb/>!
        <lb/>Lettre du’Sienr Maàrini àu Cardinal
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>l aizarln ſon ls ſ
        <lb/> O i Fns,¬opuis la mdr8s
        <lb/>Ne
        <lb/> Cardina d’Aix ſt frere, ie nay
        <lb/>ts quſipon eeil d e ounele
        <lb/>Sa que, par: l partieippja qui m’eſt,
        <lb/>commune auec tout Ile reſte des hommes, c’eſt à̀
        <lb/>dire, par lomoyen de larôputauon dé oſtreom
        <lb/>quole ’pae toutcellEurop, à cufedevoſtc x
        <lb rend="¬" break="no"/>traordinaire fortuos, &amp; do laliaifſonque vous auez
        <lb/>auec la plus puiſſante Monarchie du monde. Et
        <lb/>cdomme ces nouuelles ſont diferentes,&amp; quſyen
        <lb/>a de bonnes &amp;de faſcheues ee ſens oblgede
        <lb/>vousi dire que le ne’reiosis ades bones,quim’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prennent la coeintſon dévoſtre bonne fotu
        <lb rend="¬" break="no"/> ne; &amp; devos doneraduis &amp;e celles qui ſont faſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cheuſes, afin que ousy àpportſez P’erdre neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>faire pour le bien de voſtrerepucariois &amp; lagloire.
        <lb/>de voſtre maiſone Vous deurſez vousſbuunir de
        <lb/>la reſlexion que ie vous ay fait faire oeut ſfbslsde
        <lb rend="¬" break="no"/>puis que vous eſtes aix bonnes graoes dedoReyne,
        <lb rend="¬" break="no"/>de Ftance, de la fip honteuſe&amp;tragique d Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>quis d’Anecre, &amp; que nous aons equaltes nma¬.
        <lb/>turelles, qui ſont incompaâtiblesduec les François,,
        <lb/>qui ſont naturellenent libres&amp; francsi Vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>uez taſcher de corrigoar par laveru les maauaiſes
        <lb/> ncli. <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>inclinations ue nous ſuacçons auec le laicbde nes
        <lb/>nourrices, &amp; nous ahſtenir de tout ce qui nous
        <lb/>peut faire eroireſouarbe&amp; trompeur, uec d’autant
        <lb/>plus de ſoin que vous eſtes parueru à vne fortune
        <lb/>ineſperée, qui vous conduit auec vne infiniteé́ de
        <lb/>ſortes de perfonnes qui fe ſouviennent plus vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lontiers du malque du bien. Souuenee-vous, mon
        <lb/>fils, quevous eſtes venu d’vn homme de neant, que
        <lb/>vous ne ſçauriez trop vous humilier, &amp; que vous
        <lb/>auez commencé par vn degrré forr bas pour mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ter au haut ſommet de la foreune ò vous eſtes
        <lb/>maintenant; &amp; appreherdez que voſtre baſtiment
        <lb/>qui eſt haut eleu ſurvn ſi frgile fondemene, ne
        <lb/>ſuccombe &amp; ne vous briſe en mile pieces auec les
        <lb/>reſtes de la famille, en tombant par terre.
        <lb/>Les principales &amp; les plus importantes choſes
        <lb/>que i’entends dire de vous, ſont, que toure la Fean
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ſe plaint que vouis n’y auez pas oneor obligév
        <lb/>homme de bonne grace &amp; de bonne foy, qu’vn
        <lb/>ſeul, encor dit. on que ce nefut que pavneextreé
        <lb rend="¬" break="no"/>me neceſfitc, &amp; pour le bien de voſtre auancement
        <lb/>&amp; de voſtre conſerration que les bien faits qui
        <lb/>dependens de la liberalité du Ray de la Reyne
        <lb/>Regenmte (que vons auez l honnerde ſeruir J dont
        <lb/>vous eſtes e dfpeſateur parvne pore vſurpatio
        <lb rend="¬" break="no"/>iniuſte &amp; violente, ne ſe diftribuë à perfſonne gra
        <lb rend="¬" break="no"/>iteaent, que vous en faitesvn infame commer.
        <lb/>ce, principalement à l’eſgard des Benefices, que
        <lb/>vous ne les done point ſans en rirer quelque
        <lb/>euſion ou voua en erair pour excroquer quel¬ <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>que Beneficé àceux à quivous los doano, s’la
        <lb rend="¬" break="no"/>riue qu’ils en ayent dmsj quelquas vns dont vo
        <lb/>fauornis ſoient amourex. Que vous vous ſtes;
        <lb/>comporté &amp; que vous vous compora cotes.
        <lb/>enuers le Parlement d’vne i eatrauaganre mnie¬;
        <lb/>re, qu’elle me fait rire quând iy penſe.. Souvenoz:
        <lb/>vous ie vous prie, mon filsiquevous n’aueziamais
        <lb/> beaucoupeſtuie, &amp;quévous n’eſes pas parun
        <lb/>à vneſi haure fctune parlaaapacité́ devoſtree
        <lb rend="¬" break="no"/>prit, que ce n’a eſté que par llhaeureuſe renconrre.
        <lb/>du Cardinal de Richelieu, quivous a eleué́ &amp;mis
        <lb/>en ſa place, auſſi toſt pour augaenter areputa
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, que pour vons faira plaiſur, &amp; quevous oſtes
        <lb/>peu eſtimeé dans les maœimes &amp; dans les couſtu
        <lb/>mes de l’Eſtat que ous gouene.
        <lb/> La faute que vous aiue faite ’aguecra en ftai
        <lb rend="¬" break="no"/>fant merre n Confeiller de la Cour an priſonaà̀.
        <lb/>coatre-temps, qui mit todte la tance à eille
        <lb/>d’vmhorrble renuerſement vaus deufoit perfe¬.
        <lb/>tinnnerdequelque cxperiene0 pry les pen¬,
        <lb/>qles, &amp; laigreur queceete llluſtre parie del’Eſtat
        <lb/>ia teſmoigné conte vous, vous deurois aprende
        <lb/>ſelon les naximes denoſtre uatio queivousne,
        <lb/>vous y deuez’iamais fiet &amp; aà cherclerlesoyen
        <lb/>de vous en pafſor:,fie n’eſt qevpus eſſayeadee
        <lb/>les acquerir par debohsſudcoz qilsaonaoſtrant
        <lb/>preuenir daoftre bonae condoite;car puiſquele
        <lb/>nombre de eux que vousrieçauisreoro
        <lb/>auue deſpens d laraadre n ſuapaſſe pas couds
        <lb/>iho orppeble voucdaumemeadevetque eet <pb n="7"/>
        <lb/>nutilemens que vou;vous eſſotcez de ga gnetcet
        <lb rend="¬" break="no"/>te ſaine partie de Eſtat à̀ qui vous n’auez pû̂ cat
        <lb rend="¬" break="no"/>cher quevous ſongie plus voſtre ſeurpté parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culiere pendant les eroubles des barricades que
        <lb/>ousaiez excité, qu’aà la ſoureté generale de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>tat&amp;du repos publie..
        <lb/>Enfin vos meilleurs ais de par-decà diſent,
        <lb/>quetous les gdres du Royaume ont ſujet de ſe
        <lb/>plaindre de vous &amp; i’ay oſiy dire à̀ n Fiançois
        <lb/>qui a de grands haabitudes &amp; degrandes ineni
        <lb rend="¬" break="no"/>gues à la Couar de France, que tout ce qu’il y a
        <lb/>d’honneſtes gens dans le oyaume ,’vqus vou.
        <lb/>droiene auoir veu pendre, &amp; quoles peuples font
        <lb/>urlespornaes d’nuſleuement geueralpout v
        <lb/>ſtre ſeule confderaion.
        <lb/> Que es-pariſas du Fauory du Duc dOrleans
        <lb/>publient icy tout haut que vous les fourbez, ſon
        <lb/>maiſtre&amp; luypatvnacte de la plus graud irgsa
        <lb/>tude que vous ſoyez capable de commottso&amp;
        <lb/>que uy ayant promis de le faieCardinal, apres
        <lb/>3 agoir receus: ces remereinaens &amp; ſa gtacitude;
        <lb/>quicoſiſtoie en vnfet d’vne peiſfapteprocecti6
        <lb/>e la part de ſon maiſtre, dans le uemps que la
        <lb/>Franc ne reſpiroit que voſte ruijne aue le Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>lemepe, &amp; quola Reynemeéſme comhençoie àés
        <lb/>deſgouter de veus, en ſorte qu’elle sen pleignltà
        <lb/>lou Secretaire pour vous le dire quenonotanr
        <lb/>’obhigarion que vous luy auez de vous auoirrai
        <lb rend="¬" break="no"/>conmodé uec ſ Maieſté́, &amp;. é́ludé́ toues les
        <lb/>poopodiians qu’on luy faiſoit, qui tendoiont à ſe
        <lb/>defaire de vous, vous luy aues ſuſireé vn’ Cqn¬ <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>querent inuincible pour vous deffaire de luy, &amp;
        <lb/>auquel vous ſçauez qu’il ne peut reſiſter ſans d
        <lb rend="¬" break="no"/> uiſer les Princes &amp; renuerſer par ce moye ’Ets
        <lb/>&amp; le mettre en proye aux ennemis de Ia Frence.
        <lb/>Veritablement, mon fils, vous aucz grand rorr&amp;1
        <lb/>ie ne me puis empeſeher de dire, que ſes nouvelles
        <lb/>me font apprehender voſtre ruine &amp; celle du
        <lb/>Royaume que vous gouvernez, &amp; que toute l
        <lb/>poſterite, qui- ſçaura les foibleſſes que vouscom
        <lb rend="¬" break="no"/>mettez dans voſtre miniſtere, nous blaſnera éter
        <lb rend="¬" break="no"/>nellement, principalement ſi vous faitres con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre ſi éuidemment que vous preferez vosin
        <lb rend="¬" break="no"/>erreſts partieuliers au bien d’vn Eſtat tout entier,
        <lb/> au lieu que vous deriez vouos ſacrifier à la veuë
        <lb/>de tout le monde pour le conſerer.
        <lb/>l’aymerois rmille fois mieux que vous fuſfiez
        <lb/>morauec honneur lors que vous n’eſtiez que fim
        <lb rend="¬" break="no"/>ple Capitaine des gens de pied de la milice de
        <lb/>Pape, que de ſçauoir que vous reignez enFrance
        <lb/>auec defi mauvaiſes qualitez, &amp; que tous les ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jets du Roy cient que vous les ourbez cont
        <lb rend="¬" break="no"/>nuellement, que vous eſtes ingrat enuers leSieur
        <lb rend="¬" break="no"/>de Chauigny voſtre bien-faicteur, que voastonm
        <lb rend="¬" break="no"/>pez la Riniere, &amp; que vous vons mocquez éui¬.
        <lb/>denment du Sieur d’Auaux &amp; de tous le reftedes
        <lb/>hommes qui ont generalemene afaire à vous.
        <lb/>le crains ds-ie efin quevous ne ſuecbiez fous
        <lb/>Ie fais des aires de France, dont vous paroiſſe
        <lb/>maaifeſtemét incapable, &amp; devoir eteindre hon
        <lb rend="¬" break="no"/>tcuſemé la gloire de mafamille par vnemortpre
        <lb rend="¬" break="no"/>cipirée par la furie d’vn peuple animé́contre vous.
        <lb/>Reſponee <pb n="9"/>
        <lb/>Reſponſe du Cardinal Mazarin aà ſon Pere,
        <lb/>A Paris ce ?. Decembre 168.
        <lb/>4
        <lb/>lonſiex mon Pere,
        <lb/>Voſtre Lettre du a. Otobre m’a eſté rendu par Gerbo
        <lb rend="¬" break="no"/>ain, à qui vous l’auez confiée. e n’ay point eſte ſurpris de
        <lb/>oſtre maniere d’eſcrire ſur les bruits qui courrent de moy à
        <lb/>Rome. Ie rme ſuis touſiours bien attendu aux diſcours qu’n
        <lb/> fait, vous eſtes le ſeul homme du monde deuanqui ie vou
        <lb rend="¬" break="no"/>luſe iuſtifer rmes ations en la maniere que ie vais vous fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, en reſpondant à la voſtre.
        <lb/> Pour entrer en’cette matiere, ie vous prie de conſiderer
        <lb/>ma conduite dana les circonſtnces qui enuironnent ma for
        <lb rend="¬" break="no"/>une, dont iedeſire vous entretenir, &amp; ie m’aſſeure que vous
        <lb/>igerez que ie ne ſuis pas mal habile hõme de me maintenir
        <lb/>comme ie fais parmy tant de ſi puiſſans ennemis qui ſont à la
        <lb/>Cour &amp; par tout le Royaume de France, daus lequel ie gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uenme les affaires par l’empire que les bonnes graces de ma
        <lb/>Maiſtrefſe me donnent ſur tous ſes ſubjects, que ie puis dire
        <lb/>re monté à tel poinct, que ie ne crains pas qu’il m’en ar
        <lb rend="¬" break="no"/>iue autune diminution.
        <lb/>Ie vous euſſe pluſtoſt doané de mes nouuelles, s’il ſe fut
        <lb/>preſené vne voye ſeure los que i’ay eu le loiſir de le faire:
        <lb/>maisil m’a eſté imrpoſſible de m’y occuper depuis la mort de
        <lb/>uon Frert le Cardinal d’Aix, à cauſe de mes grandes affaires
        <lb/>generales &amp; partitulieres.
        <lb/>Ne croyez pas que les reßlexions que vous m’aucz fait fai.
        <lb/>re ſur la fin honteuſe &amp; tra gique du Mrquis d’Ancre ne
        <lb/>m’ayent point penetré; Si, certes ellesont entré ſi auait dans
        <lb/>aon eſprit &amp; dans mon ima ginat:on, quae lors des barricades
        <lb/>ie ſus deux iours entiers que ie penſay mourir de peur quei’a
        <lb rend="¬" break="no"/>ois que le peuple de Paris ne m prit uans la furie pour me
        <lb/>aettre en pieces, &amp; cette bhorribleimage d’vne mort infame
        <lb/>C <pb n="10"/>
        <lb/>0
        <lb/>m’eſpouvantoit tellement, que ie demeuray en eſtat de pou
        <lb rend="¬" break="no"/> uoir monter à cheual plus de vingt-quatre heures durant, &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>meſimae iuſqu’à ce que ie fuſſc aſſeuré du calme que la deli
        <lb rend="¬" break="no"/>urance du lieur de Brouſſel Conſeiller au Parlement auoit
        <lb/>apporté à cette furieuſe tempeſte &amp; eſmotion populaire.
        <lb/>Et tout le ſujet que mes ennemis prennent à preſent de ſe
        <lb/>plaindre de moy, principalement quand il diſents que i’ay
        <lb/>fourbé les Sieurs de la Riuiere &amp; de Chauigny, &amp; que ie pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe plus à la conſeruarion de ma fortune qu’a celle de l’Eſtat,
        <lb/>ne ſont que des ſuites des effets de la crainte que i’ay euë de
        <lb/>perir par la trahiſon de l’vn, &amp; le refſentiment que l’autre a
        <lb/>contre moy, qui m’a fait reſoudre à m’en defſaire à quelque
        <lb/>prix que ce fut, parce qu ils ſont les deux plus grands oblla
        <lb rend="¬" break="no"/>cles que ie puiſſe auoir pour me maintenir paiſible da:s le
        <lb/>gouvernement de l’Eſtat.
        <lb/>Celuy qui me trahit eſt le Sieur de la Riuiere Fauory du
        <lb/>Due d’Orleans, qui eſt vn homme de neant, plus enuié &amp;
        <lb/>plus hay encore que moy en France, de tous les Ordres du
        <lb/>Royaume, &amp; qui a vne enuie enragée de paruenir au Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nalat, &amp; au principal Miniſtere de France.
        <lb/>L’autreeſt le Sieur de Chauigny, qui ſe tient offenſé de ce
        <lb/>qu’il n’eſt pas premier Mniſtre d tat conjointement auee
        <lb/>moy pour diſpoſer des choſes à ſon gré, comme ie fais au.
        <lb/>mien, ſi bien que ces gens-là me calomnient, parce que ie
        <lb/>ne me laiſſe pas terraſſer pour les mettre en ma place, &amp; que
        <lb/>ie ne leur donne pas le loiſir de me perdre.
        <lb/>Comme voſtre Lettre n’eſt qu’vne plainte quaſi en termes
        <lb/>generaux de la part des meſcontans, ie n’y ſçaurois quaſi reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pondre que generalement: mais parce que ces ſortes de ma¬.
        <lb/>niere d’eſcrie &amp; de s’eſclaircir ne ſatisfait pas, parce qu’elles
        <lb/> ne ſpecifient rien pour vous pouvoir ſeruir pour me iuſtifier
        <lb/>enuers nos amis, ie iuge à propos de vous dire que vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>uez eſtre content de moy, quand ie vous auray reſpondu ſur
        <lb/>trois choſes, qui font toutes mes inquietudes, &amp; auquellesie
        <lb/>ſuis obligé de ponruoir, deſquelles vous me parlez dans vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Lettre plus particulierement que du reſte.
        <lb/>L’vne eſt, touchant le Sieur de la Riuiere Fauory duDuec <pb n="11"/>
        <lb/>l
        <lb/>1l
        <lb/>11
        <lb/>drleans, l’autre touchant le Sieut de Chauigny, autrefois
        <lb/>Secretaire d’Eſtat: &amp; la troiſieſme ſur ce que ie fais paroiſtre
        <lb/>dans toute ma conduite, que ie prefere mes intereſts parti
        <lb rend="¬" break="no"/> uliers à ceux de toute la France.
        <lb/>Repreſentez-vous, ie vous prie, mon Pere, que ie ſuis à la
        <lb/>Cour de France pour Miniſtr d’Eſtat, &amp; qu’en cette qualité
        <lb/>ie ſus enuié de tout ce qu’il y a d’hommes dans le Roy aume
        <lb/>qui ont veu ma fortune naiſſante. Le Sieur de Chauigny qui
        <lb/>eſtoir autresfois mon amy intime, &amp; vn de ceux qui ſe peut
        <lb/>apparemment plaindre de moy, mais ſans fſondement,
        <lb/>prend pour pretexte, que ie luy promis dans les premiers
        <lb/>commencemens de ma grande fſortune, &amp; lors que le feu
        <lb/>Roy me choiſit pour le maniement des affaires de ſon
        <lb/>Royaume, de luy faire part de mon Mniſtere auec pareille
        <lb/>authorité́ que moy, en ſornte que l’on pourroit dire que nous
        <lb/>gouvernerions conjointe ment. Cela eſt vne chimere qu’il
        <lb/>s’eſtoit forgée à plaiſir; car quel moyen que deux hommes é
        <lb rend="¬" break="no"/>gaux en pouvoir &amp; authorité́ puiſsét gouverner vne Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>chie ſans ſe deuider vn iour&amp; ſans y fortmer vn double par
        <lb rend="¬" break="no"/>ty. lleſt abſolument faux que ie luy aye iamais donné de pa
        <lb rend="¬" break="no"/>role pour luy faire part de mon Miniſtere ſi au antageuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment: &amp; il a eſté de ma prudence &amp; de mon addreſſe de me
        <lb/>deffaire de luy inſenſiblement, comme i’ay fait, luy ſaſant
        <lb/>enpremioer lieu vendre ſa charge de Secretaire d’Eſtat à vn
        <lb/>ome qui n’a point d’eſprit, qui luy donnoit entrée dans
        <lb/>les affaires, malgré que i’en euſſe, &amp; qui luy pouvoit ſeruir
        <lb/>vn iour d’occaſion pour renuerſer ma fortune, quand il en
        <lb/>eut trouvé la conjonture commode pour luy. Ie l’ay ſevré
        <lb/>en ſuitte peu à peu de la connoiſſance ſecrette des affaires &amp;
        <lb/>de mes deſſeins, afin de me rendre maiſtre abſolu &amp; inde
        <lb rend="¬" break="no"/>pendant de luy &amp; de ſes conſeils.
        <lb rend="¬" break="no"/>Or conmme il eſtoit impoſſible queſtans tous deux amou
        <lb rend="¬" break="no"/>reux d’vne meſme Maiſtreſſe, qi onſiſtoit à gouverner
        <lb/>l’Eſtaren France, nous puiſſions ehi poſſeder la iouiſſance
        <lb/>onjointement ſans jalouſie, &amp; ſans mettre la diuiſion entre
        <lb/>ous deux, qui euſt fait perr l’vn ou l’aure vn iur, i’ay
        <lb/>eſté obligé de rompre enfin auec luy entierement, comme <pb n="12"/>
        <lb/>i’ay fait, parce qu’encore que ie ne luy fiſſe que fort petite
        <lb/>part de la connoiſſance des aſfaires, ie voyois qu’il ne per
        <lb rend="¬" break="no"/>doit pas eſperance d’y rentrer, &amp; qu’il ſe tcenoit à vn poſte
        <lb rend="¬" break="no"/>qui me faiſoit ombrage; car demeurant à la Cour auec tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ſes habitudes entieres, &amp; toutes ſes intrgues, ſujet de
        <lb rend="¬" break="no"/>craindre que dans les troubles paſſez il ne tepriſt ſon aduan
        <lb rend="¬" break="no"/>tage, &amp; qu’l n’aidaſt à me deſtrouſfer, commeie ſçay qu’il
        <lb rend="¬" break="no"/>y a trauaillé ſous main tant qu’il a peu: ie le deuois d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant plus craindre que pour s’eſleuer pardeſſus moy, ſon
        <lb/>ambtion eſtoit ſecondée du reſſenriment de l’injure qu’il
        <lb/>croit que ie lay ay fait de ne le pus aire gouverner l’Eſtat
        <lb/>auee moy, &amp; que ma ruine euft eſté bien plus grande par vn
        <lb/>tel ſucceſſeur h abile &amp; hardy conmeil eſt, qui euſt fſait par
        <lb rend="¬" break="no"/>tie deſon bon heur, &amp; m’exterminer entierement, qu’elle
        <lb/>ne le pouvoit eſtre par aucun aurre qui m’euſt ſuccedé, ſi
        <lb/>bien que deſirant me conſerver dans ma bonne fortune, ou
        <lb/>ſaire nafrage auec la moindre perte que ie pourrois, i’ay
        <lb/>eſté́ obligé de vaincre mes ennemis, &amp; n’en ayant point de:
        <lb/>plus violent ni de plus capable de me precipiter que le Sieur
        <lb/>de Chanigny, i’ay ſaitvne ation d’homme ſage, de le ſaire
        <lb/>arreſter dans ſon ptopre gouvernement.
        <lb/>Ie paſſe au Sieur de la Ruuiere Fauory du Duc d’Otleans,
        <lb/>qui a heureuſement ſecondé le deſſein que i’auois de me
        <lb/>deffaire de Chauigny, à cauſe de l’inimitié qu’il auoit con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre luy. Ce Fauory qui ſeroit rauy auſfi de ma diſgrace pour
        <lb/>prédre ma place ſous l’authorit é de ſon Maiſtre, ne voyant
        <lb/>perſonne en ſon deſſein qui luy en peuſt empeſcher l’entré́e.
        <lb/>dans vne déroute de ma fortune, que ledit Sear de Chaui
        <lb rend="¬" break="no"/>gni, qui eſtoit conſideré dans le Conſeil comme homme ca
        <lb/>pable de gouverner l’Eſtat auecſuccez, &amp; s’imaginant qu’il
        <lb/>ne faudroit en fin quittert la parrie, pour terminer &amp; pous
        <lb rend="¬" break="no"/>compoſer tous es diffeehts, &amp; qu’inſaillblement la Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>neſe ſeruiroit du Sieur é Chauigny, piuſtoſt que de per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne pour le maniment des affaires, &amp; qu’ainûi ilſeroit fru
        <lb rend="¬" break="no"/>ftré de ſes vaines eſperãices, &amp; en danger d’eſtre dominépar
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon ennemy, qui promet me ſucceder ſelon toutes les appa
        <lb rend="¬" break="no"/>ences du uonde, m’accorda la protection de ſon Maiſtre,
        <lb/>le <pb n="13"/>
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>11
        <lb/>!
        <lb/>le Duc d’Oileans, pourueu que ie luy donnaſſe parolle d’o.
        <lb/>ſter Chauigny de la poſture de pouvoir entrer dans les affai
        <lb rend="¬" break="no"/>res, &amp; d’y’auoit part cy-apres, &amp; que ie le fſerois ompri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonner.
        <lb rend="¬" break="no"/>le m’apercens iacontnent deſa tuſe, &amp; de là i’ay com
        <lb rend="¬" break="no"/>mancé vne bonne &amp; ferme eſperance de me deffaire ayſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de l’vn &amp; de l’autre; &amp; que commençant par Chaui
        <lb rend="¬" break="no"/>gny ie viendrois bien à bout de la Riuiere auee le termps
        <lb/>par le moyen d’vne ligue que i’auois deſia commencée
        <lb/>auec le Prince de Condé, qu a touſiours eu deſſein d’em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher autant qu’il pourroit la promotion de la Riuiere,
        <lb/>par lequel le Prince appreàende qu’il ne vueille gouverner
        <lb/>l’Eſtat pendant la Regences’il deuenoit Cardinal, &amp; croit
        <lb/>qu’il luy ſeroit ayſé de le faire en ſe ſeruant de l’aurhorité de
        <lb/>ſon Maiſtre, &amp; qu’ainſi il ſeroir à la mercy de l’ambition de
        <lb/>ce faquin &amp; fujetaux foibleſſes du Duc d’Orleans.
        <lb/>Me voylà donc ligué auec la Riuiere pour faire chaſſer
        <lb/>entierement Chauigay, &amp;z en meſme temps ligué contre la
        <lb/>Riuiere auec le Prince de Condé, à qui i’auois pronis d’em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher de tout moa pouvoir, &amp; à Rome, &amp; enuers la Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, la promotion de la Riuiere:, pourueu qu’il voulut en
        <lb/>emps &amp; lieu declarer que le Prinae de Conty ſon frere
        <lb/>vouloit eſtre Cardinal.
        <lb/>Sur ces entrefaites, le faisreſoudre au Conſeil l’empriſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nement de Chauigny, &amp; enuoyé le Sieur le Tellier de Ruet,
        <lb rend="¬" break="no"/>orla Cour eſtoit, àParis, &amp; luy donné ordre de l
        <lb rend="¬" break="no"/>reſter dans ſon ptopre gouvernement duBois de Vincen
        <lb rend="¬" break="no"/>aes: l’en fus en meſme tenps donner aduis à la Riuiere,
        <lb/>qui en ſauta de ioye, &amp;,me promit derechef, que Monſfieur
        <lb/>le Duc d’Otleans me protegeroit haurement contre tous
        <lb/> &amp;tenuers tous.
        <lb/> Le jeu de la Riuslereſaiſoit des nerueilles pour moy dans.
        <lb/>cte moment par la iye quil auoit de voir fon ennemy ren
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſé: &amp; l’eſperance qu’il auoit que ſon Chapeau de Cardi.
        <lb/> al arriuetolt apres Noël, &amp;e qàl’hiesre il auroit entrée au
        <lb/> onſeil, où eſtaǹ il ſerobit ſon compte, qu’il Vtendroit ayſe
        <lb rend="¬" break="no"/>uut àbodomoypat l’autforlté deſon Maiſte.
        <lb/>D¬ <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>Toutes choſes ainſi diſpoſées, i’auois autant de beſoin de
        <lb/>la faueur du Prince de Condé, &amp; plus que de celle du Duc
        <lb/>d’Orleans, pour me maintenir &amp; appuyer contre les l’arle
        <lb rend="¬" break="no"/>mentaires, parce que c’eſt vn Prince courageux, hardy, ha
        <lb rend="¬" break="no"/>bille, &amp; capable de former vn puiſſant party en rance, ie
        <lb/>me liguay auec luy fortement, &amp; ie luy promis, comme i’ay
        <lb/>deſia dit, que s’il me vouloit proteger que i’e mpeſcherois
        <lb/>bien que la Ruiere ne fut Cardinal, au moins ſi toſt comme
        <lb/>il eſperoit, quoy qu’on luy euſt promis, &amp; qu’il n’y auoit qu’a
        <lb/>luy oppoſer le Prince de Conty.
        <lb/>Me voila donc à la Cour parmy les deſordres de Paris &amp;
        <lb/>du Par lement, protegé de ces deux Princes, qui dans leurs
        <lb/>a mes me voudroient peut eſtre voir au gibet. I’ay ſurmonté
        <lb/>cependant tous les efforts de mes ennemis, &amp; par ma con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite ie les ay rendus vains &amp; inutils, mes affaires s’accom
        <lb rend="¬" break="no"/>modant auec celles de l’Eſtat, moyennãt vne Declaratiõdu
        <lb/>Roy. Et toutes choſes eſtant paiſibles, la Riuiere n’artendant
        <lb/>plus que l’heure qu’on luy apporteroit les nouvelles de ſa
        <lb/>promotion, afin de ioüer ſon ieu; &amp; pour me deſtrouſſer,ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>me le Prince de Condé de ſe declarer pour pretention du
        <lb/>Prince de Conty au Cardinalat.
        <lb/> Ce Prince ſe declare, la Riuiere s’en plaint, maisen vai,
        <lb/>il fait faire des incartades impertinentes à ſon Maiſtre ſur ce
        <lb/>ſujet: ie m’en laue les mains comme on dit, &amp; re jette la fau
        <lb/>te au Prince, &amp; dis que ie ne puis que faire contre les deſſeins
        <lb/>du Prince de Conty, que ſa pretention eſt iuſte &amp; raiſonna
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, &amp; que ie n’enſuis pas l’autheur &amp; l’inſtigateur.
        <lb/>Apres tout, qu’y a il à dire, n’ay-ie pas fait mesafairesen
        <lb/>habille Docteur, &amp; en ſa ge Politique pour me conſeruerdans
        <lb/>ma fortune? Que ces Meſſieurs ſe peignent tant qu’ils
        <lb/>voudront, fourbe à fourbe, n’y a que la main, s’ils auoint;
        <lb/> peu me faire quiter la place, ils l’auroient infailliblement
        <lb/>fait. Ie ſuis ſiaſſeuré de leur bonne volonté, que ie leuren ay
        <lb/>autant d’obligation, que s’ils l’auoient fait.
        <lb/> Ie vous puis bien dire en confiance, que ſi Dieu me conſer.
        <lb/>ue dans l’eſtat où ie ſuis iuſques à la Majorité du Roy de
        <lb/>France, que e feray bien voir du pays aux vns &amp; aux au¬ <pb n="15"/>
        <lb/>1
        <lb/>1l
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>tres, aux Princes &amp; à leurs fauoris, &amp; que ie leur monſtrcray
        <lb/>que i’ay eſté eſleué en bonne eſcole. Ie voy bien que les
        <lb/>Ptinces peſe hent en eau trouble, &amp; qu’ils vurpent imp
        <lb rend="¬" break="no"/>neément dans les Prouinces l’aut horité du Roy pendant ſa
        <lb/>minorité, ils ſe trouveront bieh loin de compte, quand le
        <lb/>Roy ſortira de page, ie ne leur deande qu vn mois de ce
        <lb/>tépslaà, pour leur faire voir que ma paticrce n’eſt pas coyon
        <lb rend="¬" break="no"/>erie, comme ils s’imaginent, &amp; ie vous donne le plus hup.
        <lb rend="¬" break="no"/>pe d’entre eux dans la Baſtille du. moment que le Roy pour:
        <lb rend="¬" break="no"/>radire,le veux, ſans le conſentement de la Reyneſa Mere.
        <lb/>luſques à ce temps, ie vous confeſſe que mes intereſts me
        <lb/>ſont mille fois plus chers que ceux de toute la France, &amp; i’ay
        <lb rend="¬" break="no"/>merois mieux que tout le Royaume fut dans la dominarion
        <lb/>du Ture, que de ſouffrir vne picqueure d’eſpingle au bout du
        <lb/>dogt. Et ie vous aſſeure, que ſi dans vn certain temps les af.
        <lb/>faires generalles &amp; particulieres ne changent, &amp; que ie voye
        <lb/>qu’ilne faſſe pas bon à Paris pour moy, &amp; que le l’arlement
        <lb/>continuë à me pouſſer, comme ie voy qu’il en prend le grand
        <lb/>chemin, ie tranſporteray le ſiege du Roy hors de Paris en
        <lb/>quelque ville du Royaume, où e ſeray en ſeureté, &amp; d’ou ie
        <lb/>me vengeray à lorſir de la canaille, auſſi bien que du Parle.
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, quand tout le Royaume deuroit perir, ſi c’eſt ſtre mal
        <lb rend="¬" break="no"/>habile homme, que de penſer ſerieuſement à ſa ſeureté parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culiere, i’aduouë que ie le ſuis extremement.
        <lb/>Meſſieurs du Parlement de Paris ont fait auec moy, &amp; ie
        <lb/>m’en vengeray par l’authorité du Roy quand ilſera majeur,
        <lb/>ſi ie ne le puis faire pendant ſa minorité: ſi i’en ay recherché́
        <lb/>quelques-vns d’amitié, ce procedé ne peut pas eſtre appellé
        <lb/>idicule ny extrauagant, ie vois bien preſente ment, qu’il eſt
        <lb/>impoſſible, que iamais la confiance ſe reſtabliſſe de part &amp;
        <lb/>d’aurre.
        <lb/> Le Sieur d’Auaux eſt encore vnde ceux de qui ie dois ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prehender la ſocieré, parce qu’il eſt de race de gens qui ne
        <lb/>pardonnent point les offenſes: &amp; qu’il a ſujet de ſe plaindre
        <lb/>de la protection, que i’ay deſpartie au Sieur Seruient pendant
        <lb/>la diuiſion qui a eſté entr’eux deux eſtant à Munſter. I’ay eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaye de me bien remettre auec luy en apparence pendant le <pb
          n="16"/>
        <lb/>16.
        <lb/>trouble &amp; aſſemblées du Parlement, à̀ cauſe du Preſident de
        <lb/>Meſme ſon frere, qui eſtoit capable de m y ſeruir: mais à pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent ie ne mae ſoucie ny de l’vn ny de l’autre, &amp; eſpere leur
        <lb/>faire voir à leur tour que ie ne les crains gueres, &amp; que ie
        <lb/>m’en paſſeray fort biens. Ne ous metez point en peine de
        <lb/>moy, conſeruez-vous, &amp; croyez que le pis qui me puiſſe arri
        <lb rend="¬" break="no"/>uer, eſt de retourner à Rome en eſtarde me paſſer de tous nos
        <lb/>ennemis, &amp; que toutes ces tcauerſes ne font autre mal à o
        <lb/>tte Famille, que de reurder le mariage de mes niees.
        <lb/>le uis, &amp; </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
