<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2217_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre écrite de Bordeaux sur le Chapeau rouge, avec la
          Réponse.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=kCA0KPVlHTwC"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="pseudonyme">L'Hôte du chapeau rouge de Bordeaux</addName>
            </persName>
          </author>
          <author>
            <persName>
              <addName type="pseudonyme">L'Hôte du chapeau rouge de la rue Saint-Honoré</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre écrite de Bordeaux sur le Chapeau rouge, avec la
            Réponse.</title>
          <pubPlace>Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2643743">Londres</settlement>
            <institution>The British Library</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">General Reference Collection 8050.g.38.(82.)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2217. Lettre écrite de Bordeaux sur le Chapeau rouge, avec la
          Réponse.Sans Lieu, 1651,8 pages. La lettre est signée : l'Hôte du Chapeau rouge de
          Bordeaux; la réponse : l'Hôte du Chapeau rouge de la rue Saint-Honoré. J'ai dit la réponse
          pour me conformer au titre. Le fait est que le Chapeau rouge de Paris envoie à son
          confrère, pour toute ré ponse, les Très-humbles remontrances à nos seigneurs du Parlement
          pour les cardinaux françois.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="subject">Église</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_50" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi pour exclure du conseil les étrangers et les cardinaux</p>
          <date when="1651-04-18">1651-04-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE ESCRITE
        <lb/>DE
        <lb/>BORDEAVX
        <lb/>SVR
        <lb/>LE CHAPEAU
        <lb/>ROVGE
        <lb/>AVEC LA RESPONSE.
        <lb/>M. DC LI. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3.
        <lb/>LETTRE ESCRITE
        <lb/>DE BOVRDEAVX
        <lb/>SVR
        <lb/>LE CHAPEAV
        <lb/>ROVGE.
        <lb/>Auec la Reſponſe.
        <lb/>Eue u.
        <lb/>Faies-moy la ſaueur ie vous prie de m’e
        <lb rend="¬" break="no"/>eReire n moi de ee qui ſe paſe ̀ Paris ou
        <lb rend="¬" break="no"/>r chant le Chapeau rouge, &amp; ſi les bruits qui
        <lb/>courent icy ſont veritables ſur ce ſubiect.
        <lb/> L’on dit que Mefſieurs du Parlement ont donné vn arreſt par le
        <lb rend="¬" break="no"/>quel ils ont arreſté que les Cardinaux ne pourout plus eltre da
        <lb/>Conſeil du Roy non ſeulemens les Cardinaux eſtrangers, mais
        <lb/>auſsi les François, pour les eſtrangers baſte chacun trouue el
        <lb rend="¬" break="no"/>fort raiſonnable &amp; fore iuſte, ca il eſt hors de propos que des
        <lb rend="¬" break="no"/>arangergaepeatle uez auaat dnsmos afaires&amp; parieu
        <lb rend="¬" break="no"/>- <pb n="4"/>
        <lb/> 4
        <lb/>lierement dans les plus importantes, &amp; les plus ſecrettes du Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>yaume, &amp; l’on attendauec mpatience cy auſsi ben quepatto¬!
        <lb/>re la F anee, que ſoeurs de voſtre Parlement commencent
        <lb/> à mertre l’orde par tout &amp; à bien regier toutes choles, pouſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront l’affire encore plus auant &amp; feront deffendre par leurs at
        <lb rend="¬" break="no"/>rets que les eſtrangers qui viuent hors du Royaume ne ioiüiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent plus des bi ns de la France, pus qu’il y a plus de cent milli
        <lb rend="¬" break="no"/>ure, qui ſrtent tous lesans duR ume pour poter aux eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gers qui ſdnt titulair es&amp; qii poſſedent les bentfices de
        Prance,&amp;
        <lb/>ce qui eſt encore pis, c’eſt que tout ccla eſt perdu,non ſeulement
        <lb/>pour les ſubiects du Roy, mais encor pour le Roy meſme qui nyj
        <lb/>peutplus pouruoir, la diſpoſition eſtant paſſee dans les ains du
        <lb/>Pape quand ces eſtrangers vont mourir dans ſes terres.
        <lb/>Nous auons en France d’aſſ z braes gens pour poſſedr nos
        <lb/>ben fiaes &amp; paroiſtre dignement dans les Conſeils du Roy ſans
        <lb/>receuoir des eſtrangers. Mais poui le Cardinaux François ie
        <lb/>vous aduouë que cela fait bien du bruict iey, ie ne ſçay pas ce
        <lb/>qu’on en dira das les autres Prounces. Le peuple quiſe ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uient icy du mauuais traicement qu’ils ont receu des deux der
        <lb rend="¬" break="no"/>niers Cardinauxſur le bruit de voſtre arreſt trſant qu’il ne faut
        <lb/>plus de Chapeau rouga en France, s’eſt aſſemblé dans notre
        <lb/>plus belle &amp; plus gtand tuëqui va uſques ſut le port &amp; qui porte
        <lb/>le nom du Chapeau rouge auſsi bien que la pore de la Villeà
        <lb/>cauſe de l’Enſeigne du Chapean rouge qul pend à oûtellerie.
        <lb/>Là enſuitte des feux de ioye &amp; des ralleries ſaites ſula ſorte
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/> ſ
        <lb/>J ſl
        <lb/>J
        <lb/>1
        <lb/> e
        <lb/>u
        <lb/>1t
        <lb/>J
        <lb/>J
        <lb/>1
        <lb/>)
        <lb/>du Mazarin ctiant qu’il ne faut plus de Chapeau rouge en irn
        <lb rend="¬" break="no"/>e on a preſque de lpaue uourenoſlre prnode roe, poiur leu.1
        <lb/>cette Enſeigne du Chapeau rouge, &amp; nos Bourgeois ſont toos
        <lb/>1
        <lb/>preſts de preſentee Requeſte à aoſtre Archeneſque Beſtne,
        <lb/>5
        <lb/>quoy que grand aarin, pour faire desbatiſerlaportedeno
        <lb rend="¬" break="no"/>e vlle &amp; noae gande nus, r’oa eprequeſoneioque
        <lb/>ee qui mapas eneore para en &amp;e puys yue acsſea ae!
        <lb/>pour diſſuader noſtre Rour geoiſie ianc iey l’on eſt ennemy de,
        <lb/>Chapeau rouge, &amp; l’odit que eette meſe paſs’on courtpi
        <lb/>eu oneu eoes de eni des eo nue nuene pn en dnrerl
        <lb/>s euſepues du Cpuou ere qui oroeonueu ou¬s
        <lb/>l
        <lb/>chemins, lesViſls &amp; eslburgade ellemon -gaepar lan8
        <lb/> de
        <lb/>2L .ae
        <lb rend="¬" break="no"/>5l
        <lb/>. <pb n="5"/>
        <lb/> ¬ ¬¬,
        <lb/>oſlre Parlement fera gagner les Menuiſiers &amp; les Brouilleursj
        <lb/>d’ocre pour faire d’autres Enſeignes, il ny aura que les Chape
        <lb rend="¬" break="no"/>liers &amp; les Goblins qui y perderont à cauſe de leur bonne tein
        <lb rend="¬" break="no"/>tite.
        <lb rend="¬" break="no"/>Pourtant le brmct court icy que Meſsieurs du Clargé ſe tre
        <lb rend="¬" break="no"/>mouſſent &amp; ce remuens faiſans tout leur poſsible poa empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chr cet atreſt, qu’ils ont de puté vers leurs Maieſtez, qu’ls y
        <lb rend="¬" break="no"/>ret en corps &amp; en ame, veſtue de violet auec leurs beaun Sur
        <lb rend="¬" break="no"/>plis &amp; deux à doux comme à la Proceſsion, &amp; qu’ainſi ils
        firens
        <lb/> faire vn beau pledoyer. en faueur du Chapeau rouge dans
        <lb/>lequel on nous rapporte qu’il futdi, mais naus ne le croyons pas
        <lb/>icy qu’il y auot des ames venales aulsi ier que leurs charges
        <lb/>qu ſe meſloient des affaires d’Eſtat ſaas aucun caractere, &amp; que
        <lb/>le Clergé n’eſtoit point ſuſceptble de corrupcion, &amp; eſtoit la
        <lb/> fſource des bons Conſeils,des grands aduis des belles lumieres.
        <lb/>Ou deuant que de vous. dire le reſte il fauc que ie voius canfeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, auſs bien nous fſommes proche de Paſques, que ce mot de ca
        <lb rend="¬" break="no"/>Tactere donton naus aſfſure icy qui ſe ſont ſeruis, noas donnent
        <lb/>ſubiect de rirs &amp;e de diuertiſſemét, car ce mot eſt fort eſquiuoque
        <lb/>o core qu’il ſemble que maintenaat les beaux parleux s’e ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uent de bon &amp; de vVeà oa-o-aoenconme.pvar le aettre en vſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ge Mais nos femmes qui ne ſont pas des plus ſçauantesſur ce
        <lb/>mot de caratere entedent toufiours quelque magie &amp; penſene
        <lb/>que ceux que ’ou leur dit auoir descaracteres ont de la comou
        <lb rend="¬" break="no"/>nication auee les Diables, &amp; que l’on en vend ſous-ais pouu.
        <lb/>toutes ſortes de choſas omnme ont fair aux Laquais pou eourir
        <lb/>bien viſte.
        <lb/>Mais encore qu’eſt-ee qu’vn Cardinal pour faire erier tant de
        <lb/>moondes &amp; pour eſmounoir de telle façon les eſprits il ſemble
        <lb/>que leurs grands hpe aux ſoient commne ſes grands chperons
        <lb/>de femmes qui ne lont que couurtuare de malice fi la leſciue n’eſt
        <lb/>pas bonne ee i’eſt pas ſa faute du couuercle.
        <lb/>Il y a long temps quesſ’on dit qu’aux arreſts la couleut ny fais
        <lb/>ien qui ſoient doanez errobbe noire ou en robe rouge, i croy
        <lb/>que la couleur des. Chapeaux ne contribue pas d’auantage pour
        <lb/>les teftes qui ſoient verts pout eeux qui font ceſſion ou qui ſoét
        <lb/>aaos pour les luafs d Auigo, qui ſoieas noirs ou rouges il
        <lb/>
        <lb/>N
        <lb/> . <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>importe fort peu pour la cabohe ſi elle n’eſt blen tinbré́e &amp; ls
        <lb/>ceruele pleine de bonnes intentons pour le bien publ Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>peau noir ou Chapeau rouge ny fait rien.
        <lb rend="¬" break="no"/>Peut eſtre que e me trompe que ce n’eſt pas le Chapeau rou
        <lb rend="¬" break="no"/>ge que l’onaccuſe mas la callotte rouge, ſi cette cou’eur eſt d̃
        <lb rend="¬" break="no"/>g ereuſe pour la teſte, ie crains bien que les robes rouges ue
        ſoent
        <lb/>auſſi perilleuſes pour tou le corps.
        <lb/>-Ie ma ompe encor vne fois, ce n’eſt ny le Cha peau rouge qui
        <lb/>fait al à la teſte, ay la calote rouge qui renuerſe la ceruel le,
        <lb/>mais la qualite de Cardnal qui eſt dangereuſe &amp; qui bleſſe
        <lb/>ceu x qui ne la peuuonauos ee n’eſt pas le rouge de la calote qui
        <lb/>fat mal.ux yeux, car parmy tant de tobes rouges il ya long
        <lb rend="¬" break="no"/>tcmps qu’ds auroien pes du la veué.
        <lb rend="¬" break="no"/>Pour moy ie ne ſus pas en danger de l’eſtts, mais i! me
        <lb/>ſemble que cela dnne bonne grace &amp; ſenc bien ſou honneſte
        <lb/>homm. Ie croy que la peſanteur de ces Chapeaux n’intõiuio
        <lb rend="¬" break="no"/>de pas beaucoup, &amp; pus on a ms des cordns &amp; quinze houpes
        <lb/>à chacun pour les tenir plus aſement. N’etce point qu’on
        <lb/>craindrot ces cordons comme des liens done on ae ſe pouroit
        <lb/>deffaire, mais ces liens ne ſooe quede ſoyes &amp; d’or tmuſiouns
        <lb/>agreables, &amp; des chaiſn os d’h om-as u mon pas de ſuplice. Et la
        <lb/>couleur de l’oar ne deplaiit pas a Maſsieuts. L’on dit iuy que ſoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ante dix mil eſcus reſpandus depus peu ie ne ſçay ou, ne
        <lb/>leurs ont pas fait mabà la veuo, mais bien au cœur de ceux que
        <lb/>-en et erquela nouuell o la ueuir.
        <lb/>. C’eſt trop railler ſurve belle coul eur, mandez moy ie vous
        <lb/>prie la verté de ce qui ſe paſſ car pour moy quoy qu’en diſe le
        <lb/>Parlement ſi ie trouue dans quelue inuentaire vnChapcau rou
        <lb rend="¬" break="no"/>ge à achepter ’y mettray l’enchere &amp; le garderay pour le iour.
        <lb/>ou ie ne voudray pas mourir, car i’ay appris dans l’hiſtoire que
        <lb/>c’eſt vn tres bon preſeruauf &amp; tres excel lent romede non pas
        <lb/>contre le froid en hyuer ny contre la pauurere ou a gueuſerie,
        <lb/>mais contre la mort qui eſt ecor pire. Ie vous en veu donner
        <lb/>le reſepicé affin que ſi vous le prennez en temps &amp; lieu pout!
        <lb/>vous guetir de la derniere tou, &amp; vous faire cracher la denie¬!
        <lb/>re apoſteme qui vous eſtrangleroit.
        <lb/>Vn Catinal eſtois tout de ſon lonag elendu au lit malade à
        <lb/>? a
        <lb/>1
        <lb/>a <pb n="7"/>
        <lb/>la derniere extremité de telle facon que ſes domeſtiques ne vo
        <lb rend="¬" break="no"/>yant plus d’eſperance de rien gaigner à fon ſeruice ſi ce n’eſt vne
        <lb/>robbe noire, ſe fournirent chacun de ce qui peu des choſes.
        <lb/>les plus rares qui eſtoient dans ſa chambre. Vn ſinge qui vo
        <lb rend="¬" break="no"/>yoitce remaue menage creuſt qu’il en deuoit auoir ſa part, &amp;
        <lb/>comme pas vnautre n’auoit pris le Chapeau de Cardinal ſans
        <lb/>doute craignant de n’eſtre plus au Conſeil, le ſinge ſauta deſſus
        <lb/>la table en prenant ce Chapeau rouge ſe le mit ſur la teſte ſi
        <lb/>agreablement &amp; tenoit ſi bonne mie ſur ſes pares de derriere
        <lb/>que tout le monde ſe prit à rire au lieu de pleurer, ce bon Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal aſſembla toutes les forces qui luy reſtoient pour tournet
        <lb/>l’œil &amp; ayant veu ceſinge Cardinalſe il ſe prit ſi fort à rire qu’il
        <lb/>voſmil ’apoſtume qui l’eéſtouffoit &amp; reuint en ſanté, chacun de
        <lb/>ſes bons Officiers qui ne pro ffitent que de la mort d’autruy don
        <lb rend="¬" break="no"/>nerene e ſinge à tout les mil pipes, parce qu’il falloit rendre
        <lb/>gorge &amp; ſaas auoir pris de voſmitif remettre tout ce qu’ils auoiét
        <lb/>pris.
        <lb/>Mais vous me direz la deſſus que pour rireà la mort, ce n’eſt
        <lb/>pas aſſez d’auoir vn Chapeau de Cardinal il faut faire prouiſion
        <lb/>d’vn ſinge po-vola a one en mettez ps en peines il y’a des
        <lb/>aagots par tout, e toutes les maiſons auſſi bien qu’a la Cour, ie
        <lb/>n’entends pas celle du Parlerment ſont pleies de ſinges &amp; de ſin
        <lb rend="¬" break="no"/>geries puis que tous courtiſans ou valets neſont ny bon courtl
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans y bons valets qui ne ſoient ſinges..
        <lb/> Encor vn coup contentez ma curioſité &amp; m’eſoriuez ce qui ſe
        <lb/> paſſe ſur ce ſuiet, vous obligerez beaucoup.
        <lb/> a
        <lb/>
        <lb/>N
        <lb/>L
        <lb rend="¬" break="no"/>CHER-AMY,
        <lb/>1’. oſtre obeyſſant Seruiteur.
        <lb/> ’Hoſte du Chapeauſpus
        <lb/>de Bordeauz.
        <lb/>--L¬ <pb n="8"/>
        <lb/>mAtttétû
        <lb/>ſi&amp;eervpv
        <lb/>V
        <lb/>l
        <lb/>H
        <lb/>L 2. 1N
        <lb/> ¬ r¬,
        <lb/>DN.
        <lb/> I
        <lb/>LOL
        <lb/> HER-AY.
        <lb/> Vos raileries ſont oufiours agreables. mai ie
        <lb/> ay reſpondray que par la plume d ’auyqui
        <lb rend="¬" break="no"/> plts ſns douue toue voſirc aurene pout es e¬a
        <lb/>ſevous enuoye vn iaprimt depuia quelqpueas or
        <lb/>qui eſt iniul̀ Tre huobles Remontranesa Noſeisnoun
        <lb/>l rurlementpour ls Candmaux Franpoi sou vous uourtea
        <lb/>reoqueee a ſeienee auee vout lereſpe pout ecavueotn
        <lb/>du Pirlemont qu vous ugerea bien que c’eſt me poouounu
        <lb/>d’u des meiliurs edps de ce temps ou iene my onmoiu pu
        <lb/>oen, nan ſus unreu dtonmeſde on adii e dune
        <lb/>e e iſn aſeſi euoirqpleaqumaioſueaprobonqu
        <lb/>ou uurea ets le iue de coutes les belles lumieres &amp; cdan
        <lb/>ueelſqueales i depelntle Chpauu rouse que ie vous pe
        <lb/>f u ue ie me haute que vous aetrouueez pas mauuais puis!
        <lb/>que c’eſt dela partda
        <lb/>CHE R-A M1,
        <lb/>ner
        <lb/> du Chapeau rougs de
        <lb/> la ruë S. Honoé
        <lb/> S </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
