<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Labadie311_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Labadie" type="main">RELATION véritable contenant tout ce qui s'est fait
          &amp; passé au siege de Ville-neufve d'Agenois, où les trouppes du Comte d'Harcourt ont
          esté defaites, par celles de Monsieur le Prince, sous la conduite des sieurs Marcin, &amp;
          Balthazar</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=hQ0ENGOIQrgC"/>
          <author/>
          <title source="Labadie">RELATION véritable contenant tout ce qui s'est fait &amp; passé au
            siege de Ville-neufve d'Agenois, où les trouppes du Comte d'Harcourt ont esté defaites,
            par celles de Monsieur le Prince, sous la conduite des sieurs Marcin, &amp;
            Balthazar</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Labadie">Paris</pubPlace>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000108720465" xml:id="IL_DesprezGuillaume.xml">
            <persName>
              <forename>Guillaume</forename>
              <surname>Desprez</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1652-08-07" notAfter="1652-08-14">deuxième semaine
            d'août 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="6"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00536" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49397"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309292X</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Texte paru la deuxième semaine d'août 1652 d'après Hubert Carrier
          (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-5, f. 107v). </p>
        <p source="Labadie">311. RELATION véritable contenant tout ce qui s'est fait &amp; passé au
          siege de Ville-neufve d'Agenois, où les trouppes du Comte d'Harcourt ont esté defaites,
          par celles de Monsieur le Prince, sous la conduite des sieurs Marcin, &amp; Balthazar.
          Avec la desroute &amp; honteuse sortie des Mazarins. A Paris, chez Guillaume Desprez, rue
          Sainct Victor nu Lyon couronné. 1652, 6 pages et 1 f. blanc.</p>
        <p source="Antonomaz">Ce texte semble être identique au Moreau1suppl202.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">relation</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Harcourt, Henri de Lorraine (1601-1666 ; comte d')</term>
          <term type="subject">Villeneuve-sur-Lot (Lot-et-Garonne) – 1652 (siège)</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-31" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>VERITABLE,
        <lb/>CONTENANT TOVT CE QVI S'EST
        <lb/>fait &amp; paſſé au ſiege de Ville-neufue d’Agenois,
        <lb/>où les trouppes du Comte d’Harcourt ont eſté de
        <lb rend="¬" break="no"/>faites, par celles de Monſieur le Prince, ſous la
        <lb/>conduite des ſieurs Marcin, &amp; Balthaſar.
        <lb/>Auec la deſroute &amp; honteuſe ſortie des Mazarins.
        <lb/>A PARIS,<figure type="decoration"/>
        <lb/>Chez GVILLAVME DESPREZ, ruë ſainct
        <lb/>Victor au Lyon couronné.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>Les ſieurs de Marcin &amp; le Colonel Balthazr
        <lb/>qui venoient de remparter vne ſignalée victoire
        <lb/>ſu les troupes Mazarines conduites par le Marquis
        <lb/> de Montauſier Gouuerneur d’Angoumois &amp; par
        <lb/> le ſieur de Follelle Mareſchal de camp dans le Pe
        <lb rend="¬" break="no"/>gort, ne frent pas ſi toſt aduertis de l’entrepriſe
        <lb/>du Cmte d’Harcourt qu’ils reſolurent de ecou
        <lb rend="¬" break="no"/>nr le ſieur de Teubon, &amp; de faire oir aux Ma
        <lb rend="¬" break="no"/> 2 r1ns qu’ils ſont auſſi accouſtumez de vaine que
        <lb/>de combarre: ils marcherent donc &amp; quiterent le
        <lb/>Perigort pour aller dans l’Agenois auec quinae
        <lb/>cens Cheuaux, &amp; quelque infantene que les caua
        <lb rend="¬" break="no"/>liers portoient en croupe pour faire plus de dili
        <lb rend="¬" break="no"/>gence.
        <lb/>Le Comte d’Harcourt eſtant aduerty de leur
        <lb/> marche ſe reſolut d’enuoyer leur partie des trou
        <lb rend="¬" break="no"/> pes qui eſtoient deuant Ville neufue pour sy op
        <lb/>poſer, &amp; pour rerarder le ſecours que leſdirs ſieurj
        <lb/>d: Mr in &amp; Balthaſar amenoient. Ces troupes
        <lb/>eſtoient conduites par le Comte de Lſlebonne
        <lb/>neveu du lit Comte d’Harcourt, lequel ayant deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>couuerr, les troupes de Monſieur le Prince mat
        <lb rend="¬" break="no"/>cha droit à elles. Les ſieurs de Marcin, &amp; deBal
        <lb rend="¬" break="no"/> thaſar firent faire alte aux leurs, &amp; ſe reſolurent
        <lb/>de receuoir le Comte de l’lſle bohne, de la belle
        <lb/>ma. iere qu’ils ont aecouſtumé de traitter les Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arins, C’eſtoit dans vne grande plaine, aſſez
        <lb/> prez de Ville-neufue, que ces Meſſieurs ayan
        <lb/> rangéle aonds, ls les firent marcher les vns
        <lb/>con: <pb n="5"/>
        <lb/> 3
        <lb/>contre les autres, les tronpes de Monſieur le Pin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce deuoient paſſer aà Gue, vne petite riuiere ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pellée le Lor, &amp; c’eſt là que Ie Comte de Lſle
        <lb rend="¬" break="no"/>bonne les attendoit, de ſorte que le ſieur de Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>cin le piſtolet aà̀ la main, ſuiuy de ces gens paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſa le premier, &amp; ſoudain fut viuement atraqué
        <lb/>par le Comte de Liſlebonnae qui auoit beaucoup
        <lb/>plus de monde que luy, mais le ſieur Marcin auec
        <lb/>fort peu deſes gens qui auoit paſſe les premiers fit
        <lb/>ferme pen dant que les autres paſſoient: ce fut là
        <lb/>qu’au commancement la victoire fut douteuſe, &amp;
        <lb/>que les braues ſe firent remarquer par des actons
        <lb/>erraotrdinaires,le combar y fut extrcmement opi
        <lb rend="¬" break="no"/>niaſtre; Mas enfin le plus petit nombre qui eſtoit
        <lb/>celuy des troupes de Monſieur le Prince lemport
        <lb/>ſur le plus gand, apres vne conteſtation de deux
        <lb/> heures, le carnage y fut grand eu eſgard à̀ la quan
        <lb rend="¬" break="no"/>tite des con batans:ar il y fut tue plus de quatre
        <lb/>cens hommes du ceſté desenncmis, les plus vail
        <lb rend="¬" break="no"/>lan de Officiers y frenr ruez, bleſſez ou pris; En
        <lb rend="¬" break="no"/>tre aurres on tient que le commandant quieſtoit
        <lb/>le Comte de L ſlcbonne y ſut tué, apres vne lon
        <lb rend="¬" break="no"/>gue &amp; vigoureuſe 1eſiſtance, les ſieurs Marcin &amp;
        <lb/>Balthaſa n’y ont pas perdu cent hommes, mais ils
        <lb/>y ont perdu de braues Officiers, dont vous aurez
        <lb/>les noms en peu de temps, auec toures les aurres
        <lb/>particularirez de ce combat ſiauantageux..
        <lb/>Apres cette viétoie &amp; celle que les troupes de
        <lb/>Monſieur le Pince r’emporterent ſur le Marquis
        <lb/>de Montauſier, l Guyenue peut auec raiſon con
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>.,
        <lb/>ceuoir l’eſperance d’vne entiere &amp; prochaine hi
        <lb rend="¬" break="no"/>beté, rout le Perigort qui en eſt vne des prouinces
        <lb/>la plas conſidrable eſt abſolument purgeée des
        <lb/>Mzrins; ceux de Brdeaux, quoy que diuiſez
        <lb/>ples querelles p reiculieres ſont toutesfois vnis
        <lb/>pour en purger aſſi leur ville, ils ont r’appellé
        <lb/>qel ques Conſeillers qu’ils auoient exilez, mais
        <lb/>c’eſt pres auoir eſté aſſeurez qu’ils embraſſeroient
        <lb/>vn ni mement le bon party &amp; qu’ils renonceroient
        <lb/>à Sta. Le Comte d’Harcourt apres tant d’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chez n’eſt pluse eſtat d’ataquer, il ſera bien-heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reuxs’l pt de neurer ſut la deffenſiue, il na pa
        <lb/>vnc l’e de rer re:car Agen ne veut plus de luy, &amp;
        <lb/>Perigeux et hs de danget, il auoit men acé les
        <lb/>Bouleois le fire le degit de leurs vignes s’ils e
        <lb/>luy donnoient cent mille eſcus, mais ie penſe que
        <lb/>s’l n’a ps d’autre argent il ne reuiendta pas plus
        <lb/>nche de ce pais là qu’il y eſt allé; l’on tient il y a
        <lb/>log temps que le Car dinal Maarin le t’appelſe, i
        <lb/>le peut faire lans prejli-ia-a3 ſee a qaſ;
        <lb/>tes, car il n’a plus que faire en ce pais là.
        <lb/>Tous ces auantages qu atriuent en foule à eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs les Pinces, nous doiuent faire eſperer qu’ile
        <lb/> conduirnt leur ouurage à̀ bs, qu’ils oſteront l
        <lb/>cauſe faneſte de nos diſions, &amp; qu’ils nous pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cureront le bon-heut d’vne paix gendetale, qui
        <lb/>nus ſera d’autant plus douce que nous auons ſi
        <lb/>long temps goulte les amertumes de la guerte.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
