<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Labadie145_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Labadie" type="main">COURRIER (troisième) Bourdelois apportant toutes sortes
          de nouvelles</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=P6gqR4iC7ogC"/>
          <author/>
          <title source="Labadie">COURRIER (troisième) Bourdelois apportant toutes sortes de
            nouvelles</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Labadie">Paris</pubPlace>
          <publisher xml:id="IL_LeRoyClaude.xml" ref="isni:0000000367182999">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Le Roy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Labadie" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-03">mars 1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309572</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Labadie">145. COURRIER (troisième) Bourdelois apportant toutes sortes de
          nouvelles. A Paris, chez Claude Le Roy, au Mont Saint Hilaire. 1652. Avec permission de
          Son Altesse Royale. 8 pages. Datées de Toulouse, Périgueux, Agen, Saumur, Angers, La Ferté
          Bernard, Houdan, Dijon, Orléans, Anet, Bordeaux, Paris, du 22 février au 10 Mars.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">périodique</term>
          <term type="genre">nouvelles</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-26" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>TROSIEME
        <lb/>COVRRIER
        <lb/>BOVRDELOIS
        <lb/>APPORTANT TOVTES
        <lb/>ſortes de nouvelles.<figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>Chez CLAVDE LE ROY, au Mont
        <lb/>Saint Hilaire
        <lb/>M. DC LII.
        <lb/>
        <imprimatur>Avec Permiſſion de Son Alteſſe Royale.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LE TROISIEME COVRRIER
        <lb/> Bourdelois appotant toutes ſortes
        <lb/> de nouvelles.
        <lb/>De Thoulouze, le 29. Fevrier 1652.
        <lb/>CETTE ſemaine Meſſieurs de Par lement&amp; les
        <lb/> Capitouls, ont tenu aſſemblée ſur les Lettres
        <lb/>qu’ils receurent de Monſieur le Prince, &amp; de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>quesavis des Magiſtrats d’Agen, que l’on avoit fait
        <lb/>de grandes réjouiſſances dans Bourdeaux ſur le ſuc.
        <lb rend="¬" break="no"/>cés des armes de Monſieur le Prince: ce qui a mis la
        <lb/>populace en vne joye incroyable.
        <lb/> De Perigueux, le 25. dudit mois.
        <lb/>Le Comte d’Harcourt qui avoit eu avis que Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince eſtoie allé dans l’Agenois, pour y
        <lb/>combattre le Marquis de Saint Luc, avoit dé́taché́
        <lb/>quelques troupes à deſſein d’aller renforcer ce Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>quis, leſquelles avoient pris leu marche vers Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>tauban, comme ils en avoient les ordres. Mais le
        <lb/>Colonel Baltazar, qui ne fait que voltiger de tous
        <lb/>coſtez avec ſon Regiment,les alla ateaquer avec tant
        <lb/>de vigueur, qu’il en demeura cinquante ſur la place,
        <lb/>&amp; en fit autant de priſonniers: Ce qui obligea le reſte
        <lb/>de ſe retirer du coſté d’où ils eftoient partis.
        <lb/> D’Agen le 27. Feurier 1652.
        <lb/>Vous auez pû ſçauoir la deffaite des trouppes du
        <lb/>Marquis de ſaint Luc deuant Miradoux, vous ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prendrez que ce Marquis s’aduança à Laictour auec <pb n="4"/>
        <lb/>quelques Caualiers &amp; gardes, iuſqu’aux portes de
        <lb/>laquelle place il fut ſuiuy par quelque Caualerie de
        <lb/>Monſieur le Prince. Les habitans de la ville ont de
        <lb rend="¬" break="no"/>puté vers ſon A lteſſe pour luy porter les clefs de leur
        <lb/>Ville, &amp; l’aſſeurer que s’ils poouoient diſpoſer de la
        <lb/>Citadelle ( dans laquelle eſt ledit Marquis de ſaint
        <lb/>Luc qu’ils luy remettroient pareillement entre ſes
        <lb/>mains. Nous venons de receuoir nouvelle, que le
        <lb/>reſte des trouppes, &amp; principalement la meilleure
        <lb/>partie des Regimens de Champagne &amp; de Lorraine.
        <lb/>qui s’eſtoient jettez dans Miradoux one demandé́ aà̀
        <lb/>capiruler &amp; a ſortir de cette place avec armes &amp; ba
        <lb rend="¬" break="no"/>gage; mais Monſieur le Prince ne les a voulu rece
        <lb rend="¬" break="no"/>voir à autre compoſition qu’à ſa diſcretion, &amp; l’a fait
        <lb/>battre durant quatre jours de trois pieces de canon
        <lb/>en ſoite que la breſche auoit eſté jugée par quelques
        <lb/>Commandansraiſonnable pour dõner l’aſſaut: mais
        <lb/>lon A lteſſe vſant de ſa prsdence ordinaire, a fait con
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuer la batterie dudit canon pour ce jourd’huy, afin
        <lb/>de pouuoir auec plus de faciliteé́ monterà la breſche;
        <lb/>&amp; attendu que la pluſpart de ceux qui ſont danscette
        <lb/>place ſont les Officiers des trouppes qui ont eſté dé.
        <lb/>fuaites, On nousient encore d’apporter nouuells,
        <lb/>que la ville! d’Auillac auec la garniſon, ont enuoyé́
        <lb/>faire offre de leur ſeruiceà Monſieur le Prince, &amp; que
        <lb/>celle de Montauban a deputé́ vn de leurs Conſuls ners
        <lb/>le Marquis de-Saint Lue, pour l’aduertir qu’il n’eſt
        <lb/>Pas neceſfaire qu’il ſe donne la peine de ſe preſenter à
        <lb/>leus portes pour y entrer, eſtant reſolus de ne le pas
        <lb/>reeeuoir.
        <lb/>Duadis
        <lb/> , <pb n="5"/>
        <lb/>Daditr lieu, le aa. Feori6s2.
        <lb/>Nouvelles ſont iey arrivées, que le General Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>tin, &amp; le Colonel Balcazar,ont pris la place de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/> ozier, &amp; defait quelques troupes, que le Comte
        <lb/>d’Harcourt envoyoit dans l’Agenois, pour ſecouris
        <lb/>elles quiſon aſſie gé́es dans Miradonx.
        <lb/> e Saumur le . Mars r6s.
        <lb/>Leurs Majeſtez ſont partis pour Tours &amp; ont
        <lb/>paſſé par Richelieu, &amp; ſont arriuex le deuxieſme du.
        <lb/>dit mois en ladie ville de Tours&amp; le Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarin eſt en vne mauuaiſe poſtufe ſe defiane de tous,
        <lb/>eſperant partir dans peu de jours pour Qrléans...2
        <lb/> D’Aagers le . Mars n2..
        <lb/> Nousx ſommes en fort. bonue pſture pour n
        <lb/>defendre eontre l’armé́e Mazarifie yil eſtentré du le
        <lb rend="¬" break="no"/>ecours en cette V ille, qui obligera les aſſiegeans de ſe
        <lb/>retirer auecleur courte honte.
        <lb/>De la Ferté Beſnard le5. Mars 16s2.1
        <lb/>Monſieuode Beaufore eſt en cette Ville, en atten
        <lb rend="¬" break="no"/>dant la jonctioh de Monfieur. le Duc de Nemours
        <lb/>auec ſea arḿe, pour empeſcher les pornicieux de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeins du Cardinal Mazarin..
        <lb/>De oudan le . Mars 6
        <lb/> L’armée de Mounſieur le Du de Nermours eſt en
        <lb/>ces quartiers, en attendant la venuë de mondit Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>Jneurs, poun aller joindre Monſieur le Duec de
        <lb/>Beaufort.
        <lb/>.
        <lb/>De Djon le a7. Forier r6si.
        <lb/> Leshabirans de cette Villeé ſont fort indignez, d
        <lb/> ce qu’o luna efuſélerazement de leunChaſtead
        <lb/> ¬,, ?
        <lb rend="¬" break="no"/>B
        <lb/>..
        <lb/>-e- <pb n="6"/>
        <lb/> 6
        <lb/>ainſi qu’on leur auoit promis, faute dequoy ils me.
        <lb/>uacent de le reaſſieger.
        <lb/> De Periguenx, le. ars n6r.
        <lb/>Nouvelles ſont iey venuës de la priſe de Mira
        <lb/>doux; apres avoir ſouffert vne batterie de trois pieces
        <lb/>de canon quatre jours jdurant. Les aſſiegez voyant
        <lb/>qu’ils ne pouvoient plus cenir, furent contrains de
        <lb/>ſe rendre aà̀ la miſericorde de Monſieur le Prince, eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>perant auoir grace de luy &amp; que comme ſa bonté
        <lb/>n’ajamais refuſé à ceuz qui yont eſpereé, &amp; qui ſe
        <lb/>fſant jettez entreſes bras eſperant le pardon du ’rin
        <lb rend="¬" break="no"/>e: ce qui fut accordé́ aux habitans dudit Miradoux,
        <lb/>qu’ils demeureroient dans la ville avec tous leurs pi
        <lb rend="¬" break="no"/>vleges &amp; franchiſes., comme auparavant: Et que
        <lb/>pour la garniſon elle ſortita vn baſton blanc à la
        <lb/>main, &amp; deſe rerirer dans vingt-quatre heures hors
        <lb/> du pais, ou bien de prendre party ſi bon leur
        <lb/>ſemble..
        <lb/> D’Orleans lro. Mars r6s2.
        <lb/>Nousattendons icy Leurs Majeſtez, &amp; meſme les
        <lb/>Fourriersſont veuus pour marquer les logis: ce qui
        <lb/>fait croire que ceſera cette ſemaine.
        <lb/> D’Anet, le 9. Mars 6s.
        <lb/> Nous attendons oaſieur le Due de Beaufort, qui
        <lb/> ſe rafraiſchira quelques jours en attendant onſieur
        <lb/>e Due de Nemours, qul doivent marcher enſemble,
        <lb/>pour s’oppoſer auxeroupes Mazarines.
        <lb/>De Bordeaxle2s. Feorier rs2.
        <lb/>Monſieur le Prince de Conty eſt encore en cette
        <lb/>ille depuis la nouvelle qu’il portã luy meſme de la.
        <lb/>aduua¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>l <pb n="7"/>
        <lb/>defaite des troupes du Marquis de Saint Lue, pour
        <lb/>laquelle le Te Deum a eſté chanté à̀ Saint Andreé́,a
        <lb rend="¬" break="no"/>quel aſſiſterent Meſſieurs de Parlement, Madame la
        <lb/>Princeſſe, Monſieur le Duc d’Enguyen, Madame de
        <lb/>Longueville, &amp; en ſuite ils allerent voir le feu de
        <lb/>joye, qui fut fait par le Corps de Ville. Chaque
        <lb/>Bourgeois pour teſmoigner la ſatisfaction qu’ilsont
        <lb/>receu de cetre victoire, en ont auſſi fair vn deuant
        <lb/>leurs maiſons. Les nouvelles troupes levé́es icy au
        <lb/>nom da la Ville marchent en grande diligence vers
        <lb/>Agen. Le Marquis de Poyenne Gouvernour de
        <lb/>Dax, qui teſmoignoit vouloir inveſtir Tartaſſe, a
        <lb/>repris le party de Monſieur le Prince de Condé, qu’il
        <lb/>avoit quitté depuis peu. Les Marchands Anglois
        <lb/>ſont icy en grand nombre, qui nous apporent on
        <lb rend="¬" break="no"/>tinaellement quantité de marchan diſes, &amp; nous font
        <lb/>eſperer de charger le reſte de nos vins, &amp; de les ache
        <lb rend="¬" break="no"/>ter à haut prix. Les deux demi- lunes, dont vous auez
        <lb/>oüy parler, qui ſe font aux portes de Saint lulien &amp;
        <lb/>de Saint Germain, ſont fort avancées: &amp; la leveée de
        <lb/>deux Regimens de cavalerie &amp; d’infanterie ſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuë tous les iours.
        <lb/>De Pari le 7. ars 6s.
        <lb/>Chaecun ſçait la mauuaiſe conduite des Mazarins,
        <lb/>qui n’ont ſçeu diſſimuler leurs mauuais deſſeins àl’en
        <lb rend="¬" break="no"/>contre des bons François &amp; veritables Frondeurs,
        <lb/>qui apres auoir ruiné toutes les Prouinces, ne ſe ſont
        <lb/>pas contentez, ils ſeſont meſme aaquez à la capirale
        <lb rend="¬" break="no"/>Villedu Royaume, &amp; pour faireiſtre leu rage,
        <lb/>ſe ſont jettez dans les terres appartenant à Monſieur
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬. <pb n="8"/>
        <lb/>le Prince; &amp; de plus celuy qui ſembloit eſtre tem
        <lb/>lvn des ſuppots de la ville de Paris pendant la guerre,
        <lb/>c’eſt luy qui a fait piller les meilleurs Laboureurs,
        <lb/>&amp; qui a fait tuer plus de deux cents moutons à vn
        <lb/>ſeul Laboureur, ſans conter le reſte qui ne ſe peut
        <lb/>comprendre, tout ce mal a eſté́ commis par l’ordre
        <lb/>de Monfieur le Duc d’Elbeuf
        <lb rend="¬" break="no"/> Le onziéme Mars a eſté fait aſſemblée de tout le
        <lb/> le Chapitre de Noſtre- Dame, qui ont eſleé rendre
        <lb/>leurs deuoirs aà Monſieur le Cardinal de Gondyauec
        <lb/> toutes les ceremonies deuës aà̀ ſon merite.
        <lb/>Le onzieſme Mars, leurs Majeſtez ont enuoyé vers
        <lb/>ſon Alteſſe Royale pour accommoder les affaires, S&amp;
        <lb/>que le Cardiual Mazarin ſe doit retirer à̀ Pignerol.
        <lb/> Le Couriervous promet de donner des nouuelles
        <lb/>toutes les ſemaines..
        <lb/>.
        <lb/>ſ
        <lb/>E </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
