<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Labadie311_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Labadie" type="main">RELATION véritable contenant tout ce qui s'est fait
          &amp; passé au siege de Ville-neufve d'Agenois, où les trouppes du Comte d'Harcourt ont
          esté defaites, par celles de Monsieur le Prince, sous la conduite des sieurs Marcin, &amp;
          Balthazar</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k851685m"/>
          <author/>
          <title source="Labadie">RELATION véritable contenant tout ce qui s'est fait &amp; passé au
            siege de Ville-neufve d'Agenois, où les trouppes du Comte d'Harcourt ont esté defaites,
            par celles de Monsieur le Prince, sous la conduite des sieurs Marcin, &amp;
            Balthazar</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Labadie">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000108720465" xml:id="IL_DesprezGuillaume.xml">
            <persName>
              <forename>Guillaume</forename>
              <surname>Desprez</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1652-08-07" notAfter="1652-08-14">deuxième semaine
            d'août 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="6"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49397" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49397"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Philosophie, histoire, sciences de l'homme</repository>
            <idno type="cote">4-LB37-2903</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Texte paru la deuxième semaine d'août 1652 d'après Hubert Carrier
          (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-5, f. 107v).</p>
        <p source="Labadie">311. RELATION véritable contenant tout ce qui s'est fait &amp; passé au
          siege de Ville-neufve d'Agenois, où les trouppes du Comte d'Harcourt ont esté defaites,
          par celles de Monsieur le Prince, sous la conduite des sieurs Marcin, &amp; Balthazar.
          Avec la desroute &amp; honteuse sortie des Mazarins. A Paris, chez Guillaume Desprez, rue
          Sainct Victor nu Lyon couronné. 1652, 6 pages et 1 f. blanc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="genre">relation</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Harcourt, Henri de Lorraine (1601-1666 ; comte d')</term>
          <term type="subject">Villeneuve-sur-Lot (Lot-et-Garonne) – 1652 (siège)</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-30" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>RELATION
        <lb/>VERITABLE,
        <lb/>CONTENANT TOVT CE QVI S'EST
        <lb/>fait &amp; paſſé au ſiege de Ville-neufue d’Agenois,
        <lb/>où les trouppes du Comte d’Harcourt ont eſté de
        <lb rend="¬" break="no"/>faites, par celles de Monſieur le Prince, ſous la
        <lb/>conduite des ſieurs Marcin, &amp; Balthaſar.
        <lb/>Auec la deſroute &amp; honteuſe ſortie des Mazarins.<figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez GVILLAVME DESPREZ, ruë ſainct
        <lb/>Victor au Lyon couronné.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>LA RELATION VERITABLE
        <lb/> contenant tout ce qui s’eſt fait &amp; paſſé au ſiege de
        <lb/> Ville neufue d’Agenois, où les troupes du Comte
        <lb/> d'Harcourt ont eſté deffaites par celles de Monſieur
        <lb/> le Prince, ſous la conduite des ſieurs Marcin &amp;
        <lb/> Bathaſar; Auec la deroute &amp; honteuſe ſortie des
        <lb/>Mazarins.
        <lb/>VOus auez ſceu comme le ſieur de Teubon
        <lb/> qui a touſiours teſmoigné beaucoup de ze
        <lb rend="¬" break="no"/>le &amp; beaucoup de vigueur pout le ſeruice de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince, auoit ſurpris dans Montflanguin
        <lb/>en Agenois cent cinquante fuzeliers du Comte
        <lb/>d'Harcourt qui eſtoient les plus inſignes voleurs
        <lb/>de France, &amp; qui faiſoient contribuer tout le voi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſinage d’alentour. Le Comte d’Harcourt ayant
        <lb/>apris leur defaite, &amp; que le ſieur de Teubon s’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>toit retire dans Ville-neufue d’Agenois, il ſe reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lut de l’y aller attaquer, &amp; de tirer raiſon de ſes fu
        <lb rend="¬" break="no"/>zeliers: il partit donc d’Aimet en Perigord le 22.
        <lb/>du paſſe auec vne partie de ſes troupes pour aſſieger
        <lb/>&amp; forcer ledit ſieur de Teubon, lequel ſelon ſa pru
        <lb rend="¬" break="no"/>dence &amp; valeur accouſtumée s’eſtoit fortifié le
        <lb/>mieux qu’il auoit pû dans vne ville qu n’eſt nulle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment forte de ſon aſſiete eſtant en raze campagne
        <lb/>auec vn mauuais foſſe &amp; de tres foibles murailles.
        <lb/> A <pb n="5"/>
        <lb/>Les ſieurs de Marcin &amp; le Colonel Balthazar
        <lb/>qui venoient de remporter vne ſignalée victoire
        <lb/>lur les troupes Mazarines conduites par le Marquis
        <lb/>de Montauſier Gouuerneur d’Angoumois &amp; par
        <lb/>le ſieur de Folleuille Mareſehal de camp dans le Pe
        <lb rend="¬" break="no"/>rigort, ne furent pas fi toſt aduertis de l’entrepriſe
        <lb/>du Comte d’Harcourt qu’ils reſolurent de ſecou
        <lb rend="¬" break="no"/>rir le ſieur de Teubon, &amp; de fare voir aux Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarins qu’ils ſont auſſi accouſtumez de vaincre que
        <lb/>de combatre: ils marcherent donc &amp; quiterent le
        <lb/>lPerigort pour aller dans l’Agenois auec quinze
        <lb/>cens Cheuaux, &amp; quelque infanterie que les caua
        <lb rend="¬" break="no"/>lers portoient en croupe pour faire plus de dili
        <lb rend="¬" break="no"/>gence.
        <lb/>Le Comte d’Harcourt eſtant aduerty de leut
        <lb/>marche ſe reſolut d’enuoyer leur partie des trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes qui eltoient deuant Ville neufue pour s’y ope
        <lb rend="¬" break="no"/>pſer, &amp; pour retarder le ſecours que leſdirs ſieurs
        <lb/>d Mr iu &amp; Blthaſar amenoient. Ces rroupes
        <lb/>eltoent con dites par le Comte de Lſl bonne
        <lb/>nveu du lt Comte d’Harcourt, lequel ayant deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>coaert, les troupes de Monſieur le Prince mar
        <lb rend="¬" break="no"/>cha drot à elles. Les ſieurs de Marcin, &amp; de Bal
        <lb rend="¬" break="no"/>thaſar firent faire alte aux leurs, &amp; ſe reſolurent
        <lb/>de receuoir le Comte de l’lſle bonne, de la belle
        <lb/>maniere qu’ils ont accouſtumé de traitter les Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>2rins, C’eſtoit dans vne grande plaine, aſſez
        <lb/>prez de Vlle- neufue, que ces Meſſieurs ayant
        <lb/>rengé lr monde, ils les firent marher les vns
        <lb/>con¬ <pb n="6"/>
        <lb/>contre les autres, les troupes de Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce deuient paſſer à Gue, vne pete riuiere ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pellée le Lot, &amp; c’eſt là que le Comte de L ſle
        <lb rend="¬" break="no"/>bonne les attendoit, de ſorte que le ſieur de Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>cin le piſtolet à la main, ſuiuy de ces gens paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſa le premier, &amp; ſoudain fut vuement attaqué
        <lb/>par le Come de Lſlebonne qui auoit beaucoup
        <lb/>pus de monde que luyv, mais le ſieur Mrcin au-c
        <lb/>fort peu le ſes gens qus auoit paſſe les premiers fit
        <lb/>ferme pendant que les autrés paſſient: ce fut !à
        <lb/>q’au commancement la vctoire fut douteuſe, &amp;
        <lb/>que les braues ſe firent remarquer par des actins
        <lb/>extraordnaires, le combat y fut extremement pi
        <lb rend="¬" break="no"/>nialtre; Mas enfin le plus petit nombe qu etot
        <lb/>ce uy des troupes de Monſieur le Piince l’emporta
        <lb/>ſur le plus gand, apres vne conteſtation de deux
        <lb/>heures. le rnage y fut grand eu eſg rd à la quan
        <lb rend="¬" break="no"/>rite des ombatans:cart il y fur tue plus de quarre
        <lb/>cens hommes du coſte des ennems, les plus vail
        <lb rend="¬" break="no"/>lans des Offieersy furens tuezbleſſez ou prs; n
        <lb rend="¬" break="no"/>tre autres on uent que le commandant qui ellot
        <lb/>le Cpmte de Lſlebonne y fut tué, apres vne lon
        <lb rend="¬" break="no"/>gue &amp; vigougeuſe reſiſtance, les ſieurs Marcin &amp;
        <lb/>Balthaſar n’y one pasperdu cent hommes, mas ils
        <lb/>y ont pordu debraues Offieiers, dont vous aurez
        <lb/>les- oms en peu de temps, auec toutes les autres
        <lb/>pariicularisez deecombu ſi auantageux.
        <lb/>Apres cte vfſtoirei&amp;e celle qe les troupes de
        <lb/>Monſieur le Pnce r’emporterent ſur le Marquis
        <lb/>de Montauſier, la Guyene peut auec raiſon con
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="7"/>
        <lb/>ceuoir l’eſperance d’vne entiere &amp; prochaine li
        <lb rend="¬" break="no"/>pre, tou le Pergorrqi en et vne des prouince,
        <lb/> pls couſid aoe et abſolu nent pur ge de
        <lb/>M arius; ceux de Bdeaur, quoy q ue di
        <lb/>pr les quere les rciculieres ſont toutesfos vns
        <lb/>Pu en pger a ſſi leur ville, ils oot r’appellé
        <lb/>elques Conſeilers q’ils auent exlez mas
        <lb/>ceſt pres auot e té aſutez qu’ls embraſſ roien
        <lb/>vnnin:ment le bon patty &amp; qu’ils renonceroient
        <lb/>à Se le Comee d’H areour apres rant deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cez n’et plus ene tat d’itaqer, il ſera bien-heu.
        <lb/>u ’l eut de nurer ſut la defſenſiue, il n’ pas
        <lb/>Ve ville de rerraite:-at Agen ne veut plus de luy, &amp;
        <lb/>l’eigeurt e t hrs de danger, il auoit menaee les
        <lb/> us leiois de fuirte le deg ſt de leurs vignes ells ne
        <lb/>loy donnoient cent milſe eſeus, mais ie penſe que
        <lb/>l ’a ps d aatre arget il ne ronian le pne l
        <lb rend="¬" break="no"/>riehe de ce pais la quiil y eſt allél’on tient ilya
        <lb/>longtemps que le Cardinal Mazatin le r’appelle, il
        <lb/>le peut faire lans prejdicier en rien à ſes conqueſ
        <lb rend="¬" break="no"/> 2
        <lb/>Es, car il n’a plus que faire en ce päs là.
        <lb/>Tous ces auantages qu arriuent en foule à Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurts les Princes, nous doiueat faire epéter qu’il:
        <lb/>conduirout leur ouurage à basqu’ils oſteront la
        <lb/>cauſe faneſte de nos diuiſſions, &amp; qu’ils nous pro
        <lb rend="¬" break="no"/>reront le bon-heur d’vne pax genetale, qui
        <lb/>nous ſera d’autan plus douce quhous auons .
        <lb/>lung-temps gouſté les amertumes de la guerre,
        <lb/> ne,2
        <lb/>FIN.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
