<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Labadie173_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Labadie" type="main">DEFFAITE de l'armée du Comte d'Harcourt, par l'armée de
          Monseigneur le Prince</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=PGVCAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Labadie">DEFFAITE de l'armée du Comte d'Harcourt, par l'armée de
            Monseigneur le Prince</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Labadie">Paris</pubPlace>
          <publisher xml:id="IL_ClementPhilippe.xml" ref="isni:0000000360431147">
            <persName>
              <forename>Philippes</forename>
              <surname>Clément</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Labadie" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="6" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Labadie">173 DEFFAITE de l'armée du Comte d'Harcourt, par l'armée de Monseigneur
          le Prince. A Paris, chez Philippes Clément, ruë des Fossez. S. l. 1652, 6 pages. II s'agit
          des suites d'un combat aux environs de Miradoux dont le Prince de Condé avait levé le
          siège pour aller au devant des troupes du Cu d'Harcourt. Bibl. Mazarine, 12744.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-29" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA DEFFAITE DE
        <lb/>L’ARMEE DV COMTE
        <lb rend="¬" break="no"/>d’Harcourt, par l’armée de
        <lb/>Monſeigneur le Prince.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez Philippes Clement, rueë des Foſſez.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LA DEFAITE DE L’ARMEE
        <lb/>du Comte-d’Harcourt, par l’Armée de
        <lb/>Monſeigneur le Prince.
        <lb/>Bien que ce ſoit vn commun dire que les maux
        <lb/>n’arriuent iamais ſeuls: mais qu’ils s’entre ſuiuent
        <lb/>les vns les autres au lieu que les biens n’arriuent que
        <lb/>l'vn apres l’autre, &amp; comme diſoit vn ancien les Dieux
        <lb/>les font diſtiller goutte à goutte: Neantmoins lors
        <lb/>que le Ciel nous veut fauotiſer, il verſe ſes graces tres
        <lb rend="¬" break="no"/>abondamment, &amp; multiplie ſes bienfaits lors que
        <lb/>Dieu nous veut faire reſſentir les effets de ſes miſeri
        <lb rend="¬" break="no"/>cordes. C’eſt ce que la France doit reconnoiſtre au
        <lb rend="¬" break="no"/>jourd’huy puis qu’elle reçoit en meſme temps tant de
        <lb/>ſaueurs, &amp; qu’il eſt aiſé à connoiſtre que tout ſe diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poſe pour la faire triompher. Le Comte d’Harcourt
        <lb/>aiant pris le party de l’ennemy commun de tous les
        <lb/>gens de bien a non ſeulement derogé à ſa generoſité
        <lb/>&amp;à̀ ſa naiſſance aiant voulu ſuiure les ordres du Card.
        <lb/>Mazarin: Mais de plus s’eſtant declaré le perſecuteur
        <lb/>de nos Princes en faueur de ce Sicilien, perſonne ne
        <lb/>dute qu’il n’ait encouru la haine de tous les verita
        <lb rend="¬" break="no"/>bles François.
        <lb/> Ce Comte ayant paſſé les riuieres de Dordoigne &amp;
        <lb/>de la Garonne auec une diligence incroyable pour al
        <lb rend="¬" break="no"/>ler ſecourir vne partie de ſes trouppes que Monſieur
        <lb/>le Prince de Condé renoit aſſiegées dans Miradoux
        <lb/>oùv elles s’eſtoient retirees apres la deffaite de l’armée
        <lb/> A <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>du Marquis de S. Lue s’eſt preſenté pour donner ba
        <lb rend="¬" break="no"/>taille audit Prince, lequel ayant eu aduis de la Marche
        <lb/>dudit Comte leua le ſiege’de Miradoux &amp; enuoya ſes
        <lb/>ordtes aux trouppes qu’il auoit dans le Perigordl de
        <lb/>l’aller joindre, entr’autresaux ſieurs de Marchin &amp;
        <lb/>Balthazar afin de pouuoir egaller en nombre des trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes du Comte d’Hareourt qui eſtoient de ſix à y. mil
        <lb/>homme &amp; la pluſpart à cheual..
        <lb/>Les deux armées s’eſtant rencontrée és onuirons de
        <lb/>Miradoux, le Combat fut donné &amp; apres que la
        <lb/>victoire fut long-temps diſputé́e, elle ſe rangea
        <lb/>lu party le plus juſte: Monſieur le Prince de Condé́
        <lb/>uoit fait l’office de Soldat auſſi bien que de General
        <lb/>leuant radoux s’eſtant expoſé tous les iours au plus
        <lb/>grands dangers, en telle ſorte que ſon meilleur cheual
        <lb/>ommé la pie fut tué ſoubs luy &amp; apres la leuée du ſie
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, aiant joint l’ennemy l’a deffait cout entierement
        <lb/>iant taillé en piece plus de trois mille homme, le re
        <lb rend="¬" break="no"/>te aiant eſté renuoyé auant la ba raille au ſiege de Tail
        <lb rend="¬" break="no"/>ebourg, on ne peut encor ſçauoir en deétail les parti
        <lb rend="¬" break="no"/>ularitez de cette bataille; Mais il demeure conſtant
        <lb/>que le Comté́ d’Harcourt y a eſté fait priſonnijer ſon
        <lb/>ourage ne l’ayant peureſoudre a la fuitte &amp; l’on eſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ne qu’il a eſté conduit à Bourdeaux. Voila pour la
        <lb/>remiere nouuelle. Quant à̀ la ſeconde qui contient
        <lb/>1 Marche de l’armée du Duc Charles elle a tellement
        <lb/>ſpouuenté le parti du Mazarin qu’il a eſté contraint,.
        <lb/>le prendre vne route toute contraire, &amp; de reculer
        <lb/>ude la du Loire vers Tours au lieu d’auancer vers Or
        <lb rend="¬" break="no"/>eans, ou le Roy eſtoit attendu. Ladite armée du Duc
        <lb/>Charles <pb n="5"/>
        <lb/>Charles eſt partie de l’Alſace à̀ grandes journées &amp; a
        <lb/>déja trauerſé vne bonne part ie de la Bourgogne, c’eſt
        <lb/>aujourd’huy la io. 1ournée quelle eſt en ſa Marche, &amp;
        <lb/>les Mazarns ayant fait leuts efforis d’attirer à leur
        <lb/>coſté le Duc Charles, auoient fait courir le bruit
        <lb/>qu’il venoit à leur ſecours, le corps de ville meſme
        <lb/>de Paris en a eu quelque apprehention, mais ſon A.
        <lb/>Royalle leur a donné des aſſeurances du contraire:
        <lb/>cette ionction des trois armées; à ſçauoir du Duc de
        <lb/> Beaufort &amp; du Duc de Nemours, laquelle a eſté faite
        <lb/>à Chaſteaudun &amp; du Du Charles, qu ſe fera bien
        <lb/>toſt, va mettre le party Mazarin au deſeſpoir, auſſi
        <lb/>ſon A. R. n’a point voulu entendre à aucun accõmo
        <lb rend="¬" break="no"/>dement, que le premier art. d’iceluy ne fut l’eſloigne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du C. Maz. non ſeulement de la Cour, mas ſa
        <lb/>relegation hors du Royaume: Quelque mine qu’il
        <lb/>faſſe, ie croy qu’apreſent il en voudroit eſtre quitte à
        <lb/>ſi bon marche: car ſe voyant perdu s’il tombe entre
        <lb/>les mains des Princes( quelque priuilege que luy
        <lb/>puiſſe auoir apporté́ le caractere de Preſtriſe )il ſonge
        <lb/>que de deux maux il fait euiter le pire, bien qu’il
        <lb/>ne liſe que rarement l’Eſ riture il a neantmoins appris
        <lb/>de Job que l’homme donne tout pour la conſeruation
        <lb/>de ſa vie, &amp; meſme eſtant du pays des Bandis qui ne
        <lb/>viuent que de Brigandage, il a appris depuis longues
        <lb/>années, ce prouerbe Toſcan Pillate la bouſa, Pilla
        <lb rend="¬" break="no"/>te laMula, Gardate la Vida: C’eſt à̀ dire que les paſſans
        <lb/> tombant entre les mains de ſes voleurs leur dſent
        <lb/> Meſſieurs prenez la bource, prenez la Mnle &amp; vous <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>ontentez, &amp; nous laiſſez la vicIl eſt vray que par
        <lb/>leſcſpoir il pourroit bien apres s’aller pendre luy
        <lb/>neſme comme Iudas. L’amour de luy meſme, le luxe
        <lb/>la volupté́ dont il eſt eſelaue luy font tellement ai
        <lb rend="¬" break="no"/>ner la vie qu’il ne la peut quitter qu’à regret, &amp; i’eſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ne qu’il ne ſe donnera le coup de la mort que le plus
        <lb/>ard qu’il pourra comme vn autre Neron, quand il ſe
        <lb/>ugera tout perdu pour euiter l’infamie &amp; la rigueur
        <lb/>lu ſupplice Auſſi depuis qu’il voit la fermeté de ſon .
        <lb/>enla reſol tion de ne le plus ſoufftir en France, &amp;
        <lb/>1ue tout ſe diſpoſe pour ſa ruine, il n’a deſormais que
        <lb/>le penſé́es de retracte &amp; de deſeſpoir. Jl luy reſtoit
        <lb/>quelque reſource s’il euſt peu gaigner Fontaine-bleau
        <lb/>ſperant de là gaigner le Havre, &amp; pour faciliter cet
        <lb rend="¬" break="no"/>e retraicte, Monſiecur de Matignon auoit reçeu les
        <lb/>rdtes deleuerautant qu’il pourroit de gens de guerre
        <lb/>n Normandie. Mais le Parlement de Rouën à̀ pat
        <lb/>es Arreſts deffendu cet armement, &amp; ſon AlreſſeR.
        <lb/>a rendu impoſſible ayant enuoyé́ zoo. cheuaux au
        <lb/>Duc de Longueuille, leſquels auec les trouppes du
        <lb rend="¬" break="no"/>li Duc doiuent entierement conſeuer la Prouincé
        <lb/>our le ſeruice du Roy, &amp; de Meſſieurs les Princes.
        <lb/>ous ne pouuons pas encores ſç̧auoir toutes les par
        <lb rend="¬" break="no"/>icularitez de la bataille &amp; de la deffaite du Comte de
        <lb/>arcourt. Mais le Ciel nous enuoye cette heureuſe
        <lb/>ouuelle, comme autrefois à Rome apprit celle de la
        <lb/>léfaite de Perſeus, &amp; en rendit graces aux Deux ſans
        <lb/>nſç̧auoir les paticularitez.
        <lb/>FIN.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
