<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Labadie243_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Labadie">LETTRE de Monsieur le Prince à Son Altesse
          Royale</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15192"/>
          <author ref="isni:0000000121209573" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Louis II de Bourbon, prince de</forename>
              <surname>Condé</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Lettre de monsieur le Prince a son Altesse Royale, sur le sujet
            de son éloignement de la Cour.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:6455058">Bordeaux</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121390552" xml:id="IL_MongironMillangesJacques.xml">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Mongiron Millanges</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <date source="Carrier" when="1651-09-15">15 septembre 1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49253" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49253"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15379</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Autres éditions : Paris, Nicolas Vivenay, 1651, titre avec "de son
          esloignement" (BM01033 et BM01035) ; même adresse, titre avec "de sa retraite" qui
          remplace "de son esloignement" (BM01034) ; "jouxte la copie...", [4] p. Lettre datée du 13
          septembre 1651 ; texte paru le 15 septembre d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine,
          Ms. 4682-3, f. 227v-228).</p>
        <p source="Labadie">243. LETTRE de Monsieur le Prince à Son Altesse Royale. Sur le Sujet de
          son cloignement de la Cour. A Bourdeaux, chez J. Mongiron Millanges, Imprimeur ordinaire
          du Roy. S. d. (1651), 8 pages. Du 13 septembre 1651. Bibl. Bordx., 25994 h-27. Moreau, n"
          2033, ne donne que les éditions de Paris et Jouxte la copie.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>DE MONSIEVR LE
        <lb/>PRINCE
        <lb/>A SON
        <lb/>ALTESSE ROYALE,
        <lb/>Sur le ſujet de ſon eloignement de la Cour. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A BOVRDEAVX,
        <lb/>Chez I. MONGIRON MILLANGES Impri
        <lb rend="¬" break="no"/>meur ordinaire du Roy. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETTRE DE MONSIEVR
        <lb/>le Prince à̀ ſon leeſſe Royale, ſar le ſojet de
        <lb/>ſon éaegueene ds la Cour.
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/>Comme ie ne doute point que mes Ennemis nc
        <lb/>donnent de mauuaiſes impreſſions à ſa Majeſté &amp; au
        <lb/>Public de mon eſloignemeut de la Cour &amp; de Paris:
        <lb/>Ie me promers de la bonté de V. A. R. qui a vne
        <lb/>parfaite connoiſſance de ma cõduitrcdepuis ma li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté́, que vous ne refuſerez pas de rendre teſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>age à la verité́, dans vne occaſion qui eſt ſi im
        <lb rend="¬" break="no"/>portate à mon honneur &amp; à ma reputation.
        <lb/>V. A. R. ſçait qu’ayant non ſeulement donné les.
        <lb/>juſtes reſſentimens que ie pouuois auoir de ma pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon aà ce que ie croyois deuoir au public, mais a
        <lb rend="¬" break="no"/>yant fait de nma part toutce qu’on pouuoit deſirer,
        <lb/>pour faire connoiſtre que j’e auois meſme perdu
        <lb/>le ſouuenir; nae antmoins il n’y a point d’artifice que <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>l’on n’ait pratiqué pour m’en rappeller la memoire
        <lb/>P le nouueaur ombrag qu on m’a donne dne
        <lb/>ſemblable entrepriſe.
        <lb/>La diuiiſion qu’ils out voulu mettre entre V-A. R.
        <lb/>&amp; moy, aeſté vn de leurs plus grands efforts, le
        <lb rend="¬" break="no"/>ue! n’eyant pas reuſſi daus le ehangement qu’il,
        <lb/>voulnrent faire le Lundy Saint dansle Conſciid
        <lb/>oy ſans voſtre conſentement &amp; ma paricipation,
        <lb/>Ils n’on ren ouhblie depuis pour me deerſer,
        <lb/>me donner les derniers ſoupcons, juſques a co,
        <lb/>cerrer les moyens de m’areſter rne ſeconde fois,
        <lb/>qui joinr aux froideurs que la Reyne me t́
        <lb/>mognoie en toures occaſions, m’ayant oblige de
        <lb/>ne rt a S Maur Voſre Alreſe oyale ſcai
        <lb/>qu’auſutoſt je luy en donnay aduis &amp; au Parlemene,
        <lb/>vous me fiſles l’honneur de declarer plaſieur.
        <lb/>fois que mes defiances eſtoient juſtes &amp; legieime,
        <lb/>&amp; vous interpoſaſtes en ſuite voſtre authorite auee
        <lb/>cells de cete Compagnie pour me ſaire donmne
        <lb/>mes ſeuretez par l’eloignement des ſieurs Se
        <lb/>uient, le Tellier &amp; Lyonne, ſans eſperance de re.
        <lb/>tours &amp; par la parole Royale dont vous me fiſtes
        <lb/>l’honneur de vous rendre Garand, que le pouuois
        <lb/>voir leurs Maijeſtez ſans aucune crainte, &amp; que j’en
        <lb/>Fcvrois vn fauorable aceueil. Le lendemain j’eus
        <lb/>lhonneur de rendre mes reſpees au Roy &amp;’ ſ
        <lb/>eyne, mais auee ſi peu de ſatis faction que la foi
        <lb/>deur que l’on y fit paroiſtre me dona lieu de doutee
        <lb/>que les impreſfions que mes ennemis leur auoient
        <lb/>onme de mes deportemens, ne ſfuſent pas entere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ecffacezde leur eſprit.
        <lb/>Cela me rcndit retenu aà ne cçontinü̈er pas mes
        <lb/>viſites <pb n="13"/>
        <lb/>5
        <lb/>viſites au Palais Royal comme ie Ie deſirois aueé
        <lb/>paſſion, &amp; ce d’autant plus qu’au meſme moment
        <lb/>que leurs Majeſtez paroiſſoient pouruoir à̀ ma
        <lb/>ſeurereé &amp; à celle du public par l’éloignement deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dits ſieurs Seruient, le Tellier &amp; Lyonne, olles
        <lb/>propoſoient de mettre en leurs plaes &amp; dans les
        <lb/>emplois les plus conſiderables des petrſonnes qui
        <lb/>m’eſtoient encore plus ſuſpectes que ceux qu’on
        <lb/>venoit d’oſter, par les liaiſons qu’elles auoiens
        <lb/>ouec le Cardinal Mazarin, aiaſi que les intru
        <lb rend="¬" break="no"/>lons dont Ondedei eſtoit portour en font foy, &amp;
        <lb/>deſquelles vous auez vne parfaite counoiſſance.
        <lb/>Ie fus contraint d’en teſmoigner mon raéconten
        <lb rend="¬" break="no"/>tement, qui ayant donné lieu à des diſcours qui me
        <lb/>voient d’intereſt particulier, ie me ſents obligé
        <lb/>d’en faire connoiſtre au Parlement les veritables
        <lb/>auſes, meſme d’en faire charger le Regiſtre, atten
        <lb rend="¬" break="no"/>dant que le temps en découurſt la verité: ce qu’ilà
        <lb/>fait enfin à mon auantage.
        <lb/>Cette oppoſition juſte que voſtre Alteſſe Royalle
        <lb/>appuya, ne ſeruit qu’à les rendre plus hardis, juſques
        <lb/>à me ſuſciter ſous le nom du Roy vne calomnie, que
        <lb/>i’auois intelligence auec les ennemis de l’Eſtat, la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle n’ayant peu ſouſtenir que par vne violence
        <lb/>qui n’a point d’exemple, &amp; qui eſtoit digne de puni
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, ils firent tout ce qu’ils purent pour eluder par
        <lb/>des remiſes de jour à autre la reparation que j’en
        <lb/>auois demandée dans l’eſperance qu’ils auoient de
        <lb/>Sagner la Majorité́ qui eſtoit cette conioncture fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uorable qu’ils attendoient auec tant d’impatience,
        <lb/>pour l’execution de leurs entrepriſes contre ma
        <lb/>perſonne &amp; de leur eſtabliſſement qu’ils n’auoient <pb n="14"/>
        <lb/>differe que pour le faire auec plus de hauteur¬.
        <lb/>Et aande me dreſſer vn piege ils firent enſn apres
        <lb/>pluaeurs delais &amp; ſeulemet la veile de la Majori
        <lb/>eſoundre la reſponca aux remontrances du Parle
        <lb/>nent fur le ſujet de mon accuſation, &amp; en firene
        <lb/>pediervne Declaration fortauatageuſe enepna
        <lb rend="¬" break="no"/>ence, quoy qu’en efet elle ne le ſuſt pas, s’imas
        <lb rend="¬" break="no"/>nant qu m’oſtant le pretexte que cette aeeuſation
        <lb/>aue donnoit de ne point voir leurs Majeſez; u
        <lb/>fauudroit ou que ie m’expoſaſſe a leur reſſentimen
        <lb/>ou que le donnaſſe lieu par rma eraiee ̀ conſon
        <lb/>ereabsliſement qu’ils meditoient il y auoiti
        <lb/>long-temps.
        <lb/>l, r ayanepas jugé propos de me preſen
        <lb/>ert deuunrt ſa llaleſe, patee que ma uſuinication
        <lb/>eauoi pun eneore eſie pablie enſae preſene on
        <lb/>e e alement l’ auoit ordonne, &amp; auſi que le
        <lb/>ens de puere i ponbres de oenis lqnie
        <lb/>e os dni ſoie uenſr de toueaparn neſtant denonut
        <lb/>leaus ſuieus de defiunees quoy oue leuſe eſnoi
        <lb/>lue oire teſie lorale lenmeſenmen r
        <lb/>’auois pourt terminer cere afraire par n a ont
        <lb rend="¬" break="no"/>denmenthonorable &amp; vtile au publie, meſne au
        <lb/>fuaet des roupes qu ſonmt ſous mon nonaS elrt
        <lb/>le l u die oupreſreoi dsordres ue veſte eleſe
        <lb/>io uule qu eu preoois les conſe ue oees lne
        <lb/>uoienut e r de u n ſauns denaie l oonneuns d
        <lb/>ou, lete de rrie, ou eſtois ale uiſires ionſieur omnueiule nmon ieau ſiene, ou odbnr de
        <lb/>luts lie alee vne ſuſeanee de qiuelquesionrs de
        <lb/>e eai iſenment de eces nouaeus linitres, &amp; de
        <lb/>eenerent deſdites troupes, la eyne ne vouur <pb n="15"/>
        <lb/>amais aeeoroder votre Alteſſe oya le les oes
        <lb/>enes reule luny demanda, duns leſquels ie ousaſ
        <lb/>fi, d’executer tout ce que vous m’ordonneriez.
        <lb/>ayant remis tous mes intereſts entre vosnal
        <lb/>ſenoqu ou uſeea temoione voſtre oppoſi
        <lb/>eaon àee chagement de Miniſre,comme ſait con;
        <lb/>e are conſenement, auan quon n’en ue
        <lb/>donmne connoifiane, onn a pas laiſſe de chaſer aue
        <lb/>ourage i le Caneelier, one laDeclaation
        <lb/>i liorte publique, de dſpoſer des Seaux, faire v
        <lb rend="¬" break="no"/>prenier iliniſire &amp; vn Sur lnendans nonotſtant
        <lb/>o ſtre empeſchement; &amp; en meſme temps i’aprs
        <lb/>qu’on auoir donne ordre pour lieentier ou charoa
        <lb rend="¬" break="no"/>leſdites troupes qui ſont ſous mon nomspour à̀ quoy
        <lb/>Saruenir plus ſnaclemeu vV A l ſoaie qu on ae
        <lb/>pare eeies qui ſont aus ſous ſon noms du corps de
        <lb/>I’armée, dans la croyance que l’ona eu qu’elles n’au
        <lb rend="¬" break="no"/>roriſeroient pas cette violece; ce qui eſtant vne
        <lb/>trepriſe contre voſtre autorité, &amp; qui m’oſte la con
        <lb/>face que i’auois pris juſqu’icy en vos paroles, Puis
        <lb/>qu’il ſemble que l’on ait voulu faire voir par eeé
        <lb/>a&amp;on, aue l’on pouuoir tout ſans vous; V. A. .
        <lb/>ayant méme eu la bonte de me temoigns, qu apr
        <lb/>tte coduite elle ne me pourroit plus dõner de ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>reté; I’ay e u raiſon de me perſuader que tout ce qu
        <lb rend="¬" break="no"/>la Cour auoit paru faire en ma faueur, n’eſtoit que
        <lb/>deguiſement pour me mieux ſutprendre, &amp;V A.
        <lb/>ayant en ſuite declaré au Roy qu’elle ne pouuois
        <lb/>plus aſſiſter a ſes Conſeils; I’ay eſtimé que par v
        <lb rend="¬" break="no"/>etraitre il m’eſtoit permis de pouruoir à ma ſeure
        <lb rend="¬" break="no"/>e, ce que V. A. R. ayant meſme agreé, ie luy en
        <lb/>Hends mes tres-humbles remercimens, ne doutat <pb n="16"/>
        <lb/>poln u ſls ne veſlle aeneuer ece qellea ecom
        <lb rend="¬" break="no"/>enees &amp; que le Parlement qui verna que aun e
        <lb/>ononerneun ds la lia lole es l uopre;
        <lb/>pu nolun beſoin de voare aſniſaneequ lu ’e
        <lb/>jous ete ſr amanageuſe, &amp; d’n Son Conſel
        <lb/>fais vn aumre, que pendunt l negent, esnt
        <lb/>votre olonte, &amp; ſans na partieipſon, oint ee
        <lb/>Dſs de perſonnes cnensees ue ie Cr ann
        <lb/>aearin, &amp; qui daeurs ’eit pas ons e ee
        <lb/>lu aiſon que ſans enemple, Puſfque de droiau,
        <lb/>Prinees dus Sams ſont Conſenler ne e lnur.
        <lb/>e qu l’idoie ne nounapprend pnt que dun
        <lb/>l’le ou eſtlpreſentle loy, quels abus que ’ou
        <lb/>it ſait de ſonuuhorue, ſoi Conſei n’ait edere
        <lb/>pl d’aucunPrinee du Sane, Ceue Compaonie e
        <lb/>gera ſans doute raiſonnables, &amp; ſecoader,
        <lb/>ne inteations pour y apporeer les remedas propor
        <lb rend="¬" break="no"/>ionnue ̀ la grandeur dui mal, &amp; des ſuittes que e
        <lb rend="¬" break="no"/>entrepriſe peut auoir, vous aſeurant qua i’y con.
        <lb/>tipuemy de ma part tout ce qui ſera en monpou
        <lb/>uoir. Et que ie demeureray inſeparablement atra
        <lb rend="¬" break="no"/>ehé au imtereſts de vV. A. R. auee outle repea
        <lb/>que ie dois.
        <lb/>MONSEIGNEVR, de V.A.R.
        <lb/>.
        <lb/>Du 13. Septemb.
        <lb/>1651.
        <lb/>n
        <lb/>Le tres humbleS-SbeiTnt ſeruireur
        <lb/>LOVYS DE BOVRBON. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
