<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Labadie299_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Labadie">RECIT Veritable du Duel arrivé entre deux soeurs, proche
          de Bordeaux, l'une pour avoir pris le party &amp; deffendu la Fronde &amp; l'autre
          l'Espée, dont l'avantage a esté emporté par la belle Frondeuse</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz3595"/>
          <author/>
          <title source="Labadie">RECIT Veritable du Duel arrivé entre deux soeurs, proche de
            Bordeaux, l'une pour avoir pris le party &amp; deffendu la Fronde &amp; l'autre l'Espée,
            dont l'avantage a esté emporté par la belle Frondeuse</title>
          <pubPlace ref="geonames:3031582" source="Mazarine">Bordeaux</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <date source="Carrier" when="1650-07">première quinzaine de juillet 1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="1"/>
          </extent>
          <note type="format">placard illustré in-folio</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01484" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49887"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M 15043</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Antonomaz"> Cette affiche s'offre à de multiples canaux de diffusion (par
          l'image, le récit, la chanson), à des publics variés voire à diverses formes d'action
          (voir C. Jouhaud, <hi rend="italic">Mazarinades : la Fronde des mots</hi>, Paris, 1985, p.
          64-80). La chanson se chantait probablement sur l'air de la "Fronde", ou de la "Grande
          Fronde" (d'après la forme métrique). L'exemplaire ici numérisé semble être le seul
          conservé au monde.</p>
        <p source="Mazarine">Association d'une gravure en sept parties sur deux registres (quatre et
          trois), d'une chanson en vers (Chanson sur la victoire de la belle frondeuse, remportée
          sur sa sœur) et d'un texte en prose. Paru la première quinzaine juillet 1650 d'après
          Hubert Carrier suivant une note ms. du temps au bas de l'exemplaire Bibliothèque Mazarine
          M 15043 et d'après la date de l'événement réel qui a inspiré l'histoire, 30 juin 1650
          (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-5, f. 22v-23 et 24) Gravure sur bois figurant sept
          épisodes de l'histoire narrée dans le texte en prose. - Chanson imprimée en italiques,
          texte imprimé en romains, mais texte de la lettre contenu dans celui-ci, imprimé en
          italiques, le tout dans des encadrements de fleurons.</p>
        <p source="Labadie">299. RECIT Veritable du Duel arrivé entre deux surs, proche de
          Bordeaux, l'une pour avoir pris le party &amp; deffendu la Fronde &amp; l'autre l'Espée,
          dont l'avantage a esté emporté par la belle Frondeuse. S. n. d., placard in-fol. De
          Juillet 1650. Pièce très curieuse. La moitié du placard est occupée par les scènes du duel
          gravées sur bois et l'autre moitié par le récit et une chanson sur « la Victoire de la
          belle Frondeuse ». 13ibl. Mazarine, 15043.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">placard</term>
          <term type="genre">affiche</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="genre" ref="litterature/chansons.xml">chanson</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="yes" ref="librairie/illustrations.xml">gravure sur
            bois</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-04" who="KA"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <figure type="illustration"/>
        <lb/>RRI TE ene o
        <lb rend="¬" break="no"/>RECIT VERITABLE DV DVEL ARRIVE ENTRE DEVX SOEVRS PROCHE DE BORDEAUX
        <lb/>B E e JAY J Y7
        <lb/> TN T
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>l’vne pour auoir pris le party &amp; deffendu la Fronde &amp;
        l’autre l’Eſpée, dont l’auantage a eſté remnorté par la belle Frondeuſe.
        <lb/>e Cnanou ſur la ictoire de la bele3 Iſerable condition des mortels, ſiecle vrayement de
        fer &amp; de brone, mœurs tout afait corrompuës &amp; gaſtées, eſprits amboitieux par le d
        t
        <lb/> rondeuſe, rcporée lur ia ſœur: lAreglemens de vos paſſions, mortels, ouurez les yeux
        &amp; les oreilles pour voir &amp; conſiderer cette hiſtoire tragique; n’eſt-ce pas aſſez
        queleS se
        <lb/> Sur le chant, de i’mour coquet.5 hommes ſe coupes la gorge pour cét honneur, qui
        n’eſt qu’vne chimere &amp; qui ne conſiſte que dans l’imagination, ſans que les femmes en
        vien
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> AErnde de ne eun la toire nent aux m uins, ch oſe innouye tant aux
        ſiecles paſé qu’a celuy où nous ſommes que des ſemmes, e des parentes, que dis -je, des
        patentes, que
        <lb/> Ele a remtort le deſſus, des ſœurs, ſe tuent pour vn honneur imaginaire: Ie tremble
        lors que ie veux raconter vne ſi funeſte hiſtoire.
        <lb/>S
        <lb rend="¬" break="no"/> rre Dane r l gloire, &amp; Cele mon eſtonnement, reprend ta
        parolle ma bouche, delie toy ma langue, quitte ta timidité mon eſprirt, afin que ie puiſſe
        eſcrire en peu de mos
        <lb/>.
        <lb rend="¬" break="no"/> Qe tout ſon coleer ſce le ſujet de cette Hiſteire. Ie diray donc
        qu’en vne des plus illuſtre famille de Gaſcogne, le nom de laquelle ie paſetay ſou- ſilence
        pou nel o nt
        <lb/> Er qu’ee a ti nec t Fonle renouueller vne douleur qui n’eſt preſoque pas encor
        eſteinte, ie me contenteray ſeulement de dire qu’elle a produit des perlonnes qui ont pl’ e
        <lb/>&amp; e e e e ee eie i ene en nre euni n e leireie pe rene lenenene e ee oele e nene
        ene e e i e e e ine e eoei e eoene t ineee
        <lb/> Qe.
        <lb/>e o nre l’a ſceu ilrlſer e au le
        <lb/>3 que nous nomme rons Fortuna: Il eſt a remarquer qu’il auoit aunefois porte les armes,
        &amp; auoit eſté eſtimé la meilleure eſpée de ſon temps, maS
        <lb/>eS
        <lb/>4
        <lb/> il fut contraint de ſes parens, à la fleur de ſon àge, de quitter l’eſpée pour
        prendre la rbe, d’autant qu’il eſtoit l’aiſne de la mailen, &amp; que les pa
        <lb rend="¬" break="no"/> elle &amp; genereuſe Frondeue
        <lb/>s
        <lb/> e aenmrons ce grnnd econilat, rens auoiene touſi outs eſte de plune; Vous conſidererez
        de plus quo ſa femme s’eſtit exet ée dur ant ſes eunes ans, à ruet d’vne ftonde, lors
        <lb rend="¬" break="no"/>Q.
        <lb/> ous ne fuſte jams peureu ſe, qu’elle eſtoit aux champs, aà̀ ’imitation de ſon ieune
        frere qui eſtoit preque de ſon age, qui fut en luite Capucin, nommé le Pere Clement clle
        <lb/>Ra
        <lb/>ee Lors que ous priſtn tel oar, ſi eſtoit rendae ſi à droite qu’elle frappoit vn
        oizeau pour petit qu’l fut. Sans nous amur a particularſer, voyons comme la querelle art iua
        <lb/> I’entend qu’eercanr oſire Fronde, &amp; entre cs deux l o rs, la cadete eſtant mariée
        depuis pen d’annees auoit deſin receu pluſieus viſites de ſon ainée, la cadete ne voulant
        pas paroi ?e
        <lb/> ous apprenez à tout le monde, 8 ſtre inſiuile, fut auſſi à ſon tour viſiter ſon
        aiſnée en vn Chaſteau proche de Bourdeaux, apres y auoir paſſe quelques iours a pluſieurs
        honneſt es e
        <lb rend="¬" break="no"/> diuertiſſemens, elles s’entrerintent ſur les affaires du temps;
        par vne tele occaion, la cadete ayant monſlré à ſon aiſnee vne fronde de ſoye fort
        <lb/> Que qui la Fronde cherira
        <lb/> mgnonnement fite, laiſnée prit de li oeeaſion de raile la robbe &amp; la plume &amp;
        lue l’e ſpée ce qu e le faiſoit auee plus de chaleus que de aiſo, e
        <lb/> Sur tour la ifoie il aura.
        <lb/>a C’eſt pourquoy la Frode eſt en regne la cadere qui eſtoit d’vn elprit vif, pour
        maintenit ſon party, donnoit de bonnes raiſons, dians ent’autres choſes, que lers qu’on
        deſpeignois la ga
        <lb/> 7
        <lb/>S Et qu’on là porte à jon chapeau,, Iuſuice, on ly donnoit vne balance en la main
        droite, &amp; vne eſpée a la gauche, pour nous donner à connoiſtre que l’eſ pée eſt
        inferieure à la robbe e
        <lb/> dautant qu’elle n’eſt que le ſecond inſtrument dans vn Eſtat, que Ciceron le plus
        grand de ous les Orateurs auot bien connu cette verité, lors qu’il
        <lb/>a4 Le Conſeiller ne la deſdeigne,
        <lb/> Z6
        <lb/>e Aux autres le trouuant fore beau auoit dt que l’eſpée deuot ceder à la robbe:
        L’aiſnée ſe voyant vaincué par le aſonnement de ſa cadete, qu’elle ut tellemen ſurpriſe
        &amp; tranſ 3
        <lb/> u tlaeun ſeane ne i reuale s poe de oile e qu ele le erei lu ne ſloe qu ſe reneonlu i
        de lu aurl ont en ſeee ls dit, nou e ons ſ en eereus reſdrmſdennsurpu a
        <lb/> Dſius la rere d d ſu eaul, i oiles &amp;e ayan i e ſa eadee hoes du lopis dans ne
        eamrugne ſort proe he du eſdeau m leſpe i la ain e la ra for ul, de aonuelie?.
        <lb/> oir eſ le pl l e anenent e ret ne b re u pns nie ele ne le poua pas lons , ’at l
        cadeue av nt apoe en edant ou tois es flles u enoien nſni deuit a ele
        <lb/>e qe piſe peoer s euadl ei &amp; inas nan que s eetir les Damoilelie de ſa loeours
        connme il y auo qielque pourene ſe vopat desableſe de an anens ſit eonneloe?
        <lb/> -b,anroas l’honneur de ceite femne dit communement de neceſſité vertu, tirant donc la
        fronde deſa poche y mettant vn caillou en dôna à la teſte de ſa ſœur: les damoiſelles qui
        eſtoient e
        <lb/>eS.
        <lb/>’ Iuſques au deux bouts de l’niuers, venues pour les ſeparer, farent bien eſtonnées de
        voir la Comteſſe en vn ſi mauuais eſtat: Mais ſi cela leur donna de l’eſtonnement, il ne
        faut pas ae
        <lb/> Montront qu’elle fuſt cet Dame douter ſi le Comte en fut faſché lors qu’il apprit la
        bleſſeure de ſa femme, &amp; s’e ſtant bien enquis du ſujet de leur dfferend il ne mã qua
        pas peu apres Ze
        <lb/>&amp; Renuerſant ſ ſœur à l’enucrs, d’enuoyer vn homme e xpres au Conſeiller auec vn
        mot de lettre, dont voicy la teneure. Puis que voſtre femme a bien eu l’effronterie &amp; la
        temerie e
        <lb/> té de s’attaquer ̀ moy en tuant ma femme, car nous la tenons pour morte, l’ayant
        des-ja fait treſpaner, ie romps auec vous,ne vous tenans plus pour paren
        <lb/>a Faiſons proiſtre ſon courage
        <lb/>S Diſant qu’ele à eſle bien lase,3 mair bien pour ennen &amp; ax blen que vous ſrachie
        gque ſi le vous cuſſe ten vous &amp;o oſtre femme, le vous aurois ſacrifés i ma colere, ce
        que ie onus d 3
        <lb/>E e’ue le ſei e prn dennes l ſ one oſs ſreuret ue en e pounr l pſu peun de uſlue pu
        dleus oni s ſile il unuie ean eonue ai ou ne lueunrtlnalee nou prlrequ
        <lb/>
        <lb/> o
        <lb/>De ſe deſfendre aillament.
        <lb/>e vous rendrez ̀ ce porteur, c’eſt ce que jattend auec impatience, de mon chaſteau le
        3jo Iuin I650. le Comte Polidor. Reſponce. C’eſt eſtre mal informé de
        <lb/> n ſa qun eſlime la Eronde &amp; l’afaire que ’arrbuer le conmneneenment de cere
        querele à ma fenme, elle n’ a fair’ en cela que e que les per ſonnes le plus ſen ſees
        ſeroient en ne relle occa
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/>é oqu claenn l’ ait en gr and lonnenr, &amp; ſon e eſ adire e de fendre quand on ſt
        arraqui, e que ie ou en dis eſi pour ous faire olr o ſe im,ſure, de laque le ’eſfpere ous
        panir &amp; d’auoir ſr
        <lb/> us qu n mal eailait en grde ’uur ſe mt ſne adunanrare que ma ſenmme a en ſar la oſlte,
        faire dane des à ce ſoair lae moiie du clernin dur ſhee ſeon d, on coueher i de ulge poelh
        <lb/>E Enrarednt de nſtre bon leur, &amp; de oſtre elhaſean g ie m , reneontreray auee le
        nmien, le Con ſeailer rorunat, Le deſire de ſe voit l’eſpoee a la main les nit reneontrer
        des le ſoir meſme, e
        <lb/>E Ne laijons paus malgre l’enuie &amp; ſe furent bttre dans vne pleine derriere les
        Capucins: ils furent long-temps à ſe battre ſans auantage de coſté ny d’autre, enfin le
        Conſeillet eut
        <lb/> vn peit coup à la teſte, le Comte fut bleſſé à la cuiſſe qui reſpond à la veine
        caue, il fut porté aux CApucins, ou il mourut de ſa bleſſure entre les e
        <lb/>’é En joac de paſſer noſtre ie,
        <lb/> Qu’ard à nmoy ie ſuu ſeruireur mains de ſon beau-frere le PereGlement. Sa femme d’ar;
        cpſté ne lafit pas lpue apres. Conſiderez cette hiſtoire &amp; reglez vos paſſions. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
