<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Labadie316_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Labadie">REMERCIEMENT des Bourdelois au Roy</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15194"/>
          <author source="Carrier" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Pierre de</forename>
              <surname>Lartigue</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Remerciement des Bourdelois au Roy. Pour la liberté de messieurs
            les Princes. Piece du sieur H. D. L.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:6455058">Bordeaux</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1651-02-21">à partir du 21 février 1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49255" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49255"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15382</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Texte paru à partir du 21 février 1651 (Hubert Carrier, Ms. 4682-5, f.
          138 v.). "H. D. L." identifié d'après Hubert Carrier ("La presse de la Fronde (1648-1653)
          : les mazarinades, II, Les hommes du livres", 1991, p. 35) à Pierre de Lartigue, praticien
          bordelais, membre de l'Ormée. Édité à Bordeaux d'après H. Carrier (Bibliothèque Mazarine,
          Ms 4682-5, f. 138v).</p>
        <p source="Labadie">316. REMERCIEMENT des Bourdelois au Roy. Pour la liberté de Messieurs
          les Princes. Piece du sieur H. D. L. S. 1., 1651, 7 pages. Du 20 février 1651. Bibl. de
          Bordx., 25994h-1.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">remerciement</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Conti, Armand de Bourbon (1629-1666 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Longueville, Henri II (1595-1663 ; duc de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>REMERCIEMENT
        <lb/>DES BOVRDELOIS
        <lb/>AV ROY.
        <lb/>POVR LA LIBERTE DE
        <lb/>Meſſieurs les Princes.
        <lb/>Piece du ſieur H. D. L. <figure type="decoration"/>
        <lb/>M. DC.LI. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>REMERCIEMENT
        <lb/>DES BOVRDELOIS
        <lb/>AV R0Y.
        <lb/>Pour la liberté́ de Meſſieurs les Princes.
        <lb/>SIRE,
        <lb/>LA part que votre Vlle de Bourdeauxa touſiours
        <lb/>prins aux intereſts des Princes du Sang, a formé vne ha
        <lb rend="¬" break="no"/>bitude dans noſtre deſtin à̀ nous rendre mal-heureux,
        <lb/>quand ils ſe treuvent dans la diſgrace de la fortune. Sui
        <lb rend="¬" break="no"/>uant cette correſpondance de noſtre deſtin &amp; du leur,
        <lb/>le mal-heur de leur detention fuſt cauſe de celuy de nos
        <lb/>mouvemens: comme ſi le grand Genie de la France euſt
        <lb/>voulu nous rendre tous eſgaux, &amp; ne pas ſouffrir de tal
        <lb rend="¬" break="no"/>me dans cette Prouince, en vn temps auquel le trouble
        <lb/>Sfoit dans la maiſon Royale. Auſi les Deputea de ee
        <lb/>1ul <pb n="12"/>
        <lb/>3
        <lb/>.
        <lb/>Parlement, recherchans diligemment la fin de nos mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heurs, ont inſtamment demandeé́ celle de la derention
        <lb/>de Meſſieurs les Princes jugeant fort ſainement, qu’vn
        <lb/>mal qui ne s’eſtoit gliſſé́ que par vne communicationor
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaire, deuoit eſtre gueri par vn meſme remede.
        <lb/>Cette vnion de ſort paruſt dans celle des perſonnes
        <lb/>de Madame la Princeſſe &amp; de Monfieur le Duc d’An
        <lb rend="¬" break="no"/>guien, que la prouidence Diuine jetta heureuſement
        <lb/>entre nos btras, pour nous apprendreque abus deuions
        <lb/>tous nauiger dans vn meſme Vaiſſeau; &amp; que la mauvai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe fortune n’auoit point de trait à deoocher contr’eux,
        <lb/>qui ne nous deuſt bleſſer dans la prunelle. Nous leur ou
        <lb rend="¬" break="no"/>vriſimes nos portes, nos boutcé́si&amp; nos cursCPfin!
        <lb/>ce &amp; cette Princeſſe trauaillerent auecque nous auec le
        <lb/>méme pic aux fortifications de Bourdeaux. La meſme
        <lb/>demy-lune nous ſeruit aà tous d’vn bouclier iainciole
        <lb/>contre les vains efforts de deux puiſſantes armées Et
        <lb/>enfin vne meſme paix fit la derniere preuve de l’heureu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe vnion de toutes nos fortunes.
        <lb/>Cette vnion n’eſt pas vne diuiſion d’auec l’authorité
        <lb/>Royale, comme cet eſtranger a voulu faire entendre à
        <lb/>Vosrna MaAesr’, au contrairé il ne peut rie eſtre
        <lb/>de plus veritable que de diré qué l’vnion d’vi péuiple
        <lb/>auec les Princes du Sang, eſt le moyen le plus parfaſt
        <lb/>pour lier Ia dependance des Suiets auec leur Souperaini
        <lb rend="¬" break="no"/>Ces peuples ne croyoient pouyqit mieux adorer le So
        <lb rend="¬" break="no"/>leil qu’en adorant les Aſtres, jugeant que puis qu’ils
        <lb/>ne brilioient qué par vne communiquation de lumiére,
        <lb/>le culte qu’onportoit à ceux y, remontoit à la ſource.
        <lb/>Les riuieres qui ne ſortent point de leur lict, ſônt les
        <lb/>plus <pb n="13"/>
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>0
        <lb/>2
        <lb/>plusrenetuiſres &amp;u les plus ſteriles. l n’elt que e beil
        <lb/>Eee qui regorgent hos de leur route, la fertilité
        <lb/>qui ſe deborde auec leurs eaur ſoer les canpaones oiſi
        <lb/>’nes, fait d’ordinaite le prix de toute vne Prouince. Ain
        <lb rend="¬" break="no"/>les inclinations que nous auons pour les Princes du
        <lb/>Sang, ne ſont autre choſe, Sn, qu’vn eſpanchement
        <lb/>l’affecion que nous portons à vôtroperſonne ſacrée,
        <lb/>. &amp; vne veritable reflexion quitombe du centre dans la
        <lb/>ligne Royale.
        <lb/>c’eſt pourquoy, Sis, à preſent que voſtre juſtice
        <lb/>leur a rendu la liberté, nous declarons auoir tous part
        <lb/>à cette obligation comme à̀ vn bien commun, qui eſt
        <lb/>en partie le ſuccez de nos armes &amp; de nos ſi longues
        <lb/>pourſuittes. C’eſt ainſi que Voſtre Maieſté a porté les
        <lb/>rayons de la gloire juſques dans le tombeau de nos Ha
        <lb rend="¬" break="no"/>bitans, qui ont versé leus ſang pour vne querele, que
        <lb/>l’octroy de la liberté́ que vous auez fait à̀ Meſſieurs les.
        <lb/>Princes, nous apprend à̀ appeler iaſte. C’eſt ainſi que
        <lb/>nous veyons nos trauaux conſacrez, nos ſueurs reſpan
        <lb rend="¬" break="no"/>dre la candeur ſur noſtre innoeence, &amp; nos cicatrices
        <lb/>eſtre touautant de ſources de gloire.
        <lb/>s
        <lb/>Agreé́es, Sie, que nous vous diſions que l’on dou
        <lb rend="¬" break="no"/>tera ſi vous auez plus obligé ce grand Prince, en luy
        <lb/>rendant la liberteé́, que vous ne vous eſtes obligé vous
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme, en appellant auprez de vous le deffenſe ur de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Eſtat, ce preneur de villes, ce gagneur de batailles,
        <lb/>les delices des François, la terreur de l’Eſpagne, &amp;
        <lb/>l’admiration de toute l’Europe. Les victoires de-cet in
        <lb rend="¬" break="no"/>comparable Conquerant, qui a rendu voſtre minoriteé́
        <lb/>pluseſclatante, que n’a eſté le Regne de la plus-part de
        <lb/>B <pb n="14"/>
        <lb/>vos predeceſſeurs pendant leur majorité, ſont proprê
        <lb rend="¬" break="no"/>ment les fruicts de ſon courage &amp; de ſa valeur, qui l’a
        <lb/>fait triompher de la liberté des Suiets des deux plus
        <lb/>grandes puiſſances de la Chreſtienté, l’Empire &amp; l’EſE.
        <lb/>E 2
        <lb/>pagne. Mais la liberté que vous venez de luy rendre,
        <lb/>eſt vne pure production de voſtre volonté, &amp; letriom
        <lb rend="¬" break="no"/>phe de ſa captiaité, dautant plus glorieux à voſtre me
        <lb rend="¬" break="no"/>moire, que ce que V. M. luy a rendu eſt plus cher à la
        <lb/>France que toutes ſes conqueſtes. C ete actien toutes
        <lb rend="¬" break="no"/>fois, toute pleine qu’elle eſt de gloire &amp; d’honneur, ne
        <lb/>ſuffit pas pour rendre vos peuples heureux, ſi elle n’eſt
        <lb/>ſuiuie de la honte &amp; de la ſortie de ce Miniſtre Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ger hors de voſtre Royaume, où̀ il ne ſemble pas bien
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeat qu’il dominedans vnlieu ou les BoVRBONS
        <lb/>viennent d’eſtre ſous la garde d’vn petit Capitaine; lieu
        <lb/>où ils ont eſté jettez par la tempeſte de la Fortune, exci
        <lb rend="¬" break="no"/>tée par la violenced’vn Eſtranger, qui y trouveroit vn
        <lb/>veritable Havre dgrace, ſi V. M. ſouffroit qu’il y de
        <lb rend="¬" break="no"/>meuraſt, comme il pretend, aà l’abry de l’orage que les
        <lb/>prieres &amp; les pleurs de la France ont fait tomber ſur luy.
        <lb/>En quelle partie du Corps de l’Eſtat que ce venin puiſſe
        <lb/>eſtre, il y cauſera touſiours de violentes convulſions, des
        <lb/>mouvemens &amp; des troubles; &amp; quelque voye ou
        <lb/>temperamment dont on ſe ſerue pour retenir cet hõme,
        <lb/>on ne verra iamais en France que la moitié́ de la Paix. Il
        <lb/>ne faut qu’vn coup de pied pour pouſſer ce coquin hors
        <lb/>du Royaume auec la canaille de ſes Niepces. Il faut ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre à cette bande de fortune, qu’eſtans tous race
        <lb/>de Courrier, il s’en doiuent retourner d’où ils ſont par
        <lb rend="¬" break="no"/>tis. Cependant que V.M penſera ſerieuſement au ba¬ <pb n="15"/>
        <lb/>
        <lb/>.
        <lb/>niſſement de cet Eſtranger, comme nous l’en ſuppliõ̃s,
        <lb/>nous fairons des vœux pour l’heureux employ de la li
        <lb rend="¬" break="no"/>erté de Meſſieurs les Princes; nous conjurerons le
        <lb/>Ciel de redoubler les forces de e Conquerant, pout
        <lb/>reparer les pertes que l’Eſtata fait pendait ſa detétion.
        <lb/>Puiſſe ſon eſpée faire pallir le reſte de la Flandre, à la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle il n’a laiſſé preſque point de ſang pour la faire
        <lb/>rougit. Puiſſe-telle regagner les Villes de la Catalogne
        <lb/>&amp; de l’Italie: ou bien ( pour faire vn ſouhait plus con
        <lb rend="¬" break="no"/>uenable au bien de la France, ſi long-temps fatiguée par
        <lb/>les guerres ciuiles &amp; eſtrangeres) puis qu’apes tant
        <lb/>d’incomparables actions, il ne luy reſte rien plus à faire
        <lb/>de plus grand, puiſſe la prudence de ce Prince victofrieux
        <lb/>ajuſter vne Paix ferme, ſolide &amp; generale, de laquelle
        <lb/>ſon eſpée ſoit la tutrice.
        <lb/>Ce ſont les ſouhaits que nous auons commencé de
        <lb/>faire aà la nouvelle de cette liberté́, dont nous auons
        <lb/>fait voir la joye par nos feux, &amp; entendre par nos crys,
        <lb/>pendant que noſtre artillerie faiſoit reſonner par tout les
        <lb/>Echos de cette Prouince. Ce ſont, SIRE, les gra
        <lb rend="¬" break="no"/>ces que rendent, e
        <lb rend="¬" break="no"/>DE VOSTRE MAIESTE’,
        <lb/>3
        <lb/>Les tres- humbles, res obeyſns, &amp; tres
        <lb rend="¬" break="no"/>fidelles Sojets,
        <lb/>Les Bourgeois de oſtre Ville de Bourdeaux.
        <lb/>Ce ao. fevrier, 1651. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
