<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Labadie148_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">COURRIER (sixiesme) Bourdelois apportant toutes sortes de
          nouvelles</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=roFI240wXPQC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">COURRIER (sixiesme) Bourdelois apportant toutes sortes de
            nouvelles</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000367182999" xml:id="IL_LeRoyClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Le Roy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-04">avril 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309474</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Labadie">148. COURRIER (sixiesme) Bourdelois apportant toutes sortes de
          nouvelles. A Paris, chez Claude Le Roy, au Mont Saint Hilaire. 1652, Avec Permission de
          Son Altesse Royal. 8 pages. Datées de Toulon, Bordeaux, Condom, Montargis, Sully, Orléans,
          Paris, du 22 au 29 mars 1652. A la fin on lit « Le Courrier vous promet de donner des
          nouvelles toutes les semaines, de Paris, 3 Avril 1652. »</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">périodique</term>
          <term type="genre">nouvelles</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>COVRRIER
        <lb/>BOVRDELOIS
        <lb/>APPORTANT TOVTES
        <lb/>ſortes de nouuelles.
        <lb/>sre
        <lb/>Sen!
        <lb/>aedeiu
        <lb/> e etoies
        <lb/>u
        <lb/>oe e to t us don ein
        <lb/>S¬
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <imprimatur>Auec Permißion de Son Alteſſe Royale.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>1
        <lb/> Al,sll, , ,,, ,
        <lb/>i ’s &amp;éP:’e?
        <lb/>SIXIESME COVRRIER BOV R
        <lb rend="¬" break="no"/>J V 7
        <lb rend="¬" break="no"/> D y
        <lb/> delois apportant toutes ſortes de nouvelles.
        <lb/>De Thoulon le 5. Mars 652.
        <lb/>II A garniſon qui eſt en cette ville fit vne ſortie
        <lb/>LLſur les dix heures du ſoir pour ſurprendre Guil
        <lb rend="¬" break="no"/>an, &amp; la ſentinelle ayant apperçeu ladite garniſon
        <lb/>onna lieu aux habitans dudit Guilnan de ſe mettre
        <lb/>oubs les armes leſquels firent vne ſortie ſur ladte gar
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon, où il fut fait vn combat qui dura vne heure,
        <lb/>umsle quela eſté pris vn Capitaine de ladite garniſon
        <lb/>&amp;pluſieurs Soldats cuez ſur la place, &amp; quelques au
        <lb rend="¬" break="no"/>Is priſonniers.
        <lb/>De Bourdeaux ce 24. Mars 1652.
        <lb/> u peoenr noe e e il eeſil a, ninm
        <lb rend="¬" break="no"/> les trouppes commandées par le ſieur du Pleſſis
        <lb/>dliene, lais lha doure que le fain que vou
        <lb/>aiezſçeu la forme de la Capitulation &amp; le peu de foy
        <lb/>uou a gardée pour l’executer eſt cauſe que ie vous
        <lb/>ſeuyvne Relarion aſſe ſuceinctement, pout cét
        <lb/>a rous ſeaure que le fieun de Cnambou qui ennm
        <lb rend="¬" break="no"/>andot dans la ville pour Monſieur le Prince, apres
        <lb/>quelque reſiſtanee voyant qu’il neſtoie pas ſeconde
        <lb/>pules habiuans, &amp; depeur qu’enfn ils ne ſe deedlare
        <lb rend="¬" break="no"/>t ontre luy, fut obliǵ de faire vne Compoſiio,
        <lb/>¬.-.
        <lb/>¬¬.....¬ .A. <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>rres aduantageuſe; qui eſtoit que la garniſon ſorti
        <lb rend="¬" break="no"/>roit de la ville Tambour battant, meſche allumée par
        <lb rend="¬" break="no"/>les deux bouts, deux pieces de Canon, armes &amp; ba
        <lb rend="¬" break="no"/>gages ſauue, &amp; eſcorte iuſques à deux lieuës de la ville:
        <lb/>Ladite compoſition ſignée &amp; la garniſon ſortie, lesaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiegeans violant la foy donnée par le traicté, ſe jette
        <lb rend="¬" break="no"/>rent auec tant d’impetuoſiré ſur eux lors qu’ils y pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient le moins, qu’ils en tuerent la meilleure partie
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; mirent le reſte en pauure eſtat; Le 17. du cdurant
        <lb/>Monſieur le Prince de Conty partit de cette ville, pour
        <lb/>aller dans l’Agenois, commander en l’abſence de M.
        <lb/>1
        <lb/>Ie Prince ſon frere l’armé́e qui eſt de cecoſté, &amp;s’oppo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer aux tirannies &amp; volleries que fait celle du Conte
        <lb/>d’Harcourt. Cependant que Monſieur le Prince s’ad¬:
        <lb/>uance du coſté de Paris pout aller aà̀ la teſte de l’armée
        <lb/>de ſon AR. pour empeſcher l’approche du Car. Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin de Paris, La grande( Gallere dont ie vous ay parleé
        <lb/>cy-deuant, &amp; dans ſaquelle ſont ſix groſſes pieces de
        <lb/>Canon de fonte verte, eſt partie pour aller ioindre l’ar¬.
        <lb/>mé́e naalle de Monſreur ſe Primce; Cependant les An
        <lb rend="¬" break="no"/>glois conitinues le Commerce auecnous, &amp; la marrée
        <lb/>conduiſit auant hier deuant le port deux gros Vaiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeaux de cette Nation auec vn tres beau equipage; 1l
        <lb/>arruia hier deux groſles pieces de Canon Calibre de
        <lb/>Roy ſans ſçauoir au vray le ſubiet, n’y d’ou elles
        <lb/>iennoſt.
        <lb/> De Condom le 22. Mars 1652.
        <lb/> L’Armée du Comte d’arcourt lt touſiours aux
        <lb/>edruironsde-cetee ville, quicotiiue ſes degas à l’or
        <lb rend="¬" break="no"/> A.
        <lb/>dinire,
        <lb/>....a <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>dnare, &amp; leue generallement par tbut la Taille, meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>manous a oblgé a luy donner 5jooo. mil liures pour
        <lb/>aigner ſes trouppes de noſtreville &amp; pour ne pas re
        <lb/>euoir de ſa part garniſon, Mais comme dans ce patty’
        <lb/>aa n’effatu que raremont les parolles qui y ſont don
        <lb rend="¬" break="no"/>es, il n’euſt pas pluſtoſt receu ladite ſomme qu’il
        <lb/>ousanuoya vae groſſe gatniſon qui exerce tdutes les
        <lb/>violance imaginables tant dedans que dehbrs noſtre
        <lb/>lle.
        <lb/> De Moagis le a9. Mars. 6s2.
        <lb/> blons auons icy itecçeus otdre que le Due Claarles
        <lb/>maueſes teouppes faire ſon ſejouat pout qelque
        <lb/>temps en attendant les odres de- ſon A R. pour aſler
        <lb/>jimdre les rerouppes deſaditeA. R. afin de faire vne
        <lb/> puiſante atmée pourcomibdttre l’ennemy iuté de la
        <lb/>raneele Caidmal Maearie,
        <lb/> s Salſy e . Mars s5s.
        <lb/>Leurs Maieſtez n’ayant pas trouué le ſeureté de
        <lb rend="¬" break="no"/>dans Clery, ſont venuës encette ville, ſpérant retour
        <lb rend="¬" break="no"/>er en lavdle depris, ou à foniue bleau
        <lb/> D’Oleas d ’ Mas 1s̃5j.
        <lb/>Madamoſelle de Bourbon entra ett cete Villeae
        <lb rend="¬" break="no"/>compagnie de ſes -gatdes, auec des applaudiſfements
        <lb/>incroyables &amp; du tout impoſſible dlé racõtcer;Ace bruie
        <lb/>furuint le Goaereur pourfaire harangua à Mada
        <lb rend="¬" break="no"/>moillae: maſs elle ne le voulut oüyt. pteés elle fut
        <lb/>conduise en la maiſon deville, lotrs les Bourgeois
        <lb/>chabitans s’attroupperent, &amp; ſans ſe ſoucier de leur
        <lb/>Gouuereus, fueit teouuers l’aſſembl, dirent touis
        <lb/>B
        <lb/>--¬4
        <lb rend="¬" break="no"/>. <pb n="6"/>
        <lb/>haul à Monſieur le Garde des Sceaue, Monieur lé
        <lb/>Maeſchal de Turenne &amp; autrds qui eſtoiahs aueeaum
        <lb/>q’ils ſeretiraſſent q plus viſte, qu’ilnoſtoie quetoop
        <lb/>fsini qu’ilne prerendoiens aatre chnſa que de Eaie
        <lb/>iej les trqupes dudit Mareſchal de Turenne dan
        <lb rend="¬" break="no"/>leurtuule pours qn ſuiſir, &amp;par ce ayen lendaaſhir.
        <lb/>e lafpte qlt duſpnn auoi fhut daepaomounim
        <lb/>le Cardiupal Maar,
        <lb/> i 2.9
        <lb/>Le lendemain Mr de Beaufort ſe retira des enuironss
        <lb/>d’Orlean:, d’où il attendojt leſuceeazdeoutes ces a.
        <lb/>airbſus mpe s qut eoit paſe &amp;e eſhii
        <lb/>Mademoaiſel yne lere ly eſmioignan la ia
        <lb rend="¬" break="no"/>qui auout deſa gentereuſe aoree dans ateyille, qui
        <lb/>ſemblois eſtreſut lepenchnt ds ſa ruone, pdur na
        <lb rend="¬" break="no"/>uour dabqrdoonſenty lenrée ds eonarin pl’aſan
        <lb rend="¬" break="no"/>rans qu il n’eſpargnmeroitſesouauxpoundefieoldrsles
        <lb/>dehors d’vne telle vile, puie qu’ele cenoit en ſoy le
        <lb/>lu are oyau de la Erainece l partit uſnrmpour
        <lb/>Gergeu ,ò, il grae les iaques generuſe- de ſn,
        <lb/>courage &amp; de ſa d’exterité,; l poqurſuit tellemenles.
        <lb/>roupes Mazarines qui n’aſt iaur quqelques vnes
        <lb/>delesy ner ſe ouconrent eſeonées ; ceſt pour qua
        <lb/>ou eperons auee layde de piau de ioul bien cis,
        <lb/>des fruits ’vne peix geperale.,S
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/> e Pary cep, M, i6u
        <lb/> ont qjent ley pous eontaſeusi qu dnue l¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Prince eſt ariué luy ſixieſme prés de Monfieur de ..,
        <lb/>u l adeux iours &amp; qa Monſieus de Aeuufoe
        <lb/>l’eſt adle prquué, &amp; euſuite doiuet llr Orlean
        <lb/>..¬¬ <pb n="7"/>
        <lb/>podranferer auoe adaaoiſelle ſur les affaires pre:
        <lb/>ſensj, pnſieur le Prince aà̀ aſſuré Madamoiſelle
        <lb/>qu’ildeoitſejouener quelque iour en cette ville pou
        <lb/>lcconodement des trouppes, les députz qui ont
        <lb/>té ommiede ſonA: R: &amp; du Parlemenrſont par
        <lb rend="¬" break="no"/>is cematin pour aller trouuer leurs Majeſtez à Blois,
        <lb/>ſiuaatl rdts daſadite A leſſe, &amp; de Meſſieurs du
        <lb/>Paflement, ileſt à croire que paſſent -Orleans ils n’en
        <lb/>partiront pas fans auoit rendu, leurs ciuilitez à Mada
        <lb rend="¬" break="no"/>oſſelle qui y ommanlent ̀ prmſont&amp; que fi Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>fau le Pnnce de Condleé &amp; Meſſieus les Duc de Beau
        <lb rend="¬" break="no"/> fgt&amp; le Nemours y font auſſt, ils leurs renderont pa
        <lb rend="¬" break="no"/>reilles Ciuilitez: l’on ne croid pas que ces deputez
        <lb/>iont les bien venus àlaCourpui qu’ils n’y porte rien
        <lb/>e
        <lb/> de bon pour le Card. Maz...
        <lb/>Quelques-vns de la Cour ont eſcrit de Blois en cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te ville à̀ de leurs amis que la chertré des viures &amp; au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres d’enré́es y eſt ſi grande qu’on ni peut plus ſubſiſter
        <lb/>&amp; que les troupes que le Card. M. a ammené auec luy
        <lb/>font tant de deſordre ou ils logent que le pauure peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple en eſt tellement perſecuteé qu’ils ſont contraints
        <lb/>de tout abandonner, quelque plainre qu’ils ayent peu
        <lb/>faire, il ſemble que cela ne peut pas long- temps darer
        <lb/>eu la miſere qui eſt à la Campagne. Et Lundyt.
        <lb/>iour de ce mois partit de cetee ville Monſieur le Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>quis de la Boullaye pour aller ioindre l’armé de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Duc de Nemours; &amp; que ce Duc doit aller ioin
        <lb rend="¬" break="no"/>dremMoſieur le Prince. On nous eſcrit de Gerieau que
        <lb/>Meſieurs de Beaufort &amp; da Nemours ont eu dfſerent
        <lb/>- -, -,- .r¬ a <pb n="8"/>
        <lb/>ſuree que onſieur de Nemours deuoit liurer combat
        <lb/>&amp; Monſieur de Beaufort l’ayantſceu ne la pas iagé s
        <lb/>propas alors Monſieur de Nernours s’irrita diſast cela
        <lb/>ſent ſon Mazarin, dont Monſieutr de Beaufor
        <lb/>fit Reſponce qu’il n’eſt poiunt mazarin &amp; qu’il ne lefut
        <lb/>amais.
        <lb/>Du Mardy ſecond iour d’Avril 6;a. Madarme la
        <lb/>Ducheſſe d’Elbœuf venant à paſſer ſur le Pont-Neuf,
        <lb/>elle fut fo mal rraiteée, ſon Caroſſe briſſé en pieces
        <lb/>&amp; les Cheuaux enuaene, par la populace qui aſtoit
        <lb/>fur ledit Pont, leſquels faiſoient crier à toures fartes
        <lb/>de perſonnes, meſme de condition, viue-le Roy &amp;e
        <lb/>point de Mazarin.
        <lb/> Le Corrier vons pome de daoer des nouolles aes
        <lb/>les ſepmaines, de Paris le;. Auril1ô52.
        <lb/>r
        <lb/>1
        <lb/>..¬¬.-L4
        <lb/> en e
        <lb/>-
        <lb/>e </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
