<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Labadie146_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title source="Labadie" type="main">COURRIER (le quatriesme) Bourdelois apportant toutes
          sortes de nouvelles</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=jwmOi6WLsXcC"/>
          <author/>
          <title source="Labadie">COURRIER (le quatriesme) Bourdelois apportant toutes sortes de
            nouvelles</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Labadie">Paris</pubPlace>
          <publisher xml:id="IL_LeRoyClaude.xml" ref="isni:0000000367182999">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Le Roy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Labadie" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-03">mars 1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309497</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Labadie">146. COURRIER (le quatriesme) Bourdelois apportant toutes sortes de
          nouvelles. A Paris, chez Claude Le Roy, au Mont Saint Hilaire. 1652. 8 pages. Datées de
          Toulouse, Aix, Montpellier, Toulouse, Agen, Périgueux, Limoges, Tours, Blois, Dijon, La
          Ferté, Houdan, Orléans, Bordeaux et Paris, du 5 au 20 Mars.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">périodique</term>
          <term type="genre">nouvelles</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-26" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>QVATRIESME
        <lb/>TROISIEME
        <lb/>COVRRIER
        <lb/>BOVRDELOIS
        <lb/>APPORTANT TOVTES
        <lb/>ſortes de nouvelles.<figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>Chez Clavde le Roy, au Mont Sainct
        <lb/>Hilaire.
        <lb/>M. DC LII.
        <lb/>
        <imprimatur>Avec Permiſſion de Son Alteſſe Royale.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LE QVATRIESME COVRRIER
        <lb/>Bourdelois apportant toutes ſortes
        <lb/>de nouvelles.
        <lb/>De Thoullon le 5. de Mars 1652.
        <lb/>Geux de noſtre party qui eſtoit dans la ville
        <lb/>d’Aix, e ont eſté chaſſez auec beaucoup de
        <lb/>violence, leſquels ont fait ligue auec nos Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuls, le Cheualier de Vincé́ &amp; le Regiment d’Angou
        <lb rend="¬" break="no"/>leſme, pour les Princes, contre le Cardinal Mazarin.
        <lb/>D'Aix le ſixieſme Mars 1652.
        <lb/>On fait icy garde nuict &amp; iour aux aduenus du
        <lb/>Palais de peur de quelque ſurpriſe, &amp; on y a reçeu le
        <lb/>Regiment de Vandoſme, &amp; la Compagnie de Mont
        <lb rend="¬" break="no"/>pezat, outre les quatre cens hommes que la ville a leué,
        <lb/>Pout la ſubſiſtance deſquels on travaille à faire vn
        <lb/>fonds, le Parlement, la Chambre des Comptes &amp; les
        <lb/>Treſoriers generaux de Frãce, ont deputé́ vers le Roy
        <lb/>le ſieur d’Avrille, pour demander vn autre gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>neur à la Prouence.
        <lb/> De Montpellier le 4. Mars 1652.
        <lb/>L’on eſt en ceſte ville dans la reſolution de main
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir le party de Monſieur le Prince, &amp; pour ce fait
        <lb/>il y a ordre de leuer des gens de guerre, il s’eſt treuué
        <lb/>quantité de jeuneſſe du pays, tous reſolus de perir
        <lb/>pour le ſeruice du Roy &amp; des Princes &amp; ne veulent
        <lb/>point enuendre parler du nom de Mazarin <pb n="4"/>
        <lb/>.4.
        <lb/>’e e
        <lb rend="¬" break="no"/>De Tloalouze le. M6js
        <lb/>¬.
        <lb/> Meſſiers du Parlement &amp; les Capitoux ſont re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolus de maintenir l’intereſt du Roy &amp; des Princes,
        <lb/>de ne point ſouffrir aucuns Mazarins, &amp; de net
        <lb rend="¬" break="no"/>toyer la ville de cette vermine, comme de ceux de
        <lb/>la Religion, &amp; meſme l’ona donné ordre de leuer des
        <lb/>gens de guere
        <lb rend="¬" break="no"/> D’Agen le 14. Mars 165.
        <lb/> Monſieur le Prince s’eſtant treuué indiſpofé eſt
        <lb/>venu en cette ville, &amp; l’on a tenu Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de Contypour ſe rendre à̀ Miradoux pour com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandé, en attendant que monſieur le Prince ſe, porte
        <lb rend="¬" break="no"/>ra mieux: or nous a fait entendre que le bruit court à̀
        <lb/>Paris que Monſieur le Priace auoit eſté́ battu par le
        <lb/>Comte d’Harcourt, c’eſt vne choſe ſuppoſée, il ne
        <lb/>faur pas s’hebahir de ce faur hruir. l’on nous aſſu
        <lb rend="¬" break="no"/>re qu’on a deffait toute l’armée de Monſieur de
        <lb/>Beaufort &amp; de Monſieur de Nemours, qu’ils ſe ſont
        <lb/>retirz à Paris, &amp; qu’ils auoient abandonné́ tous leurs
        <lb/>gens, d’autres diſent le conrraire, il ne faut pas dou
        <lb rend="¬" break="no"/>tre que les Maxarins feront ce qu’ils pourront pour
        <lb/>deſtruire tout s’il peuuent, Dieu garde le Roy &amp;
        <lb/>les Princes.
        <lb/>De Perigaueux, le 1. Mar 16̃e.
        <lb/> Cetre ville eſt fort bien retranchée, nos garniſons
        <lb/>bien reſolus de ſe deffendre auec’ les haabitans, con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les efforts du Comte-d’Hareourt, qui vſe plus de
        <lb/>menace qu’il nous fait de peur, quoy que le bruit
        <lb/>court icy que los Mazarins ont fai enoundre par
        <lb/>dee
        <lb/>¬-A
        <lb/>,,,¬ra,,,,¬¬r
        <lb/>A-L TA¬¬ <pb n="5"/>
        <lb/>des fanſes lettresque Monſieur le Prince auoit eſté
        <lb/>battu par ledit Comte, &amp; ſe prepare de nous venir voir
        <lb/>dont nous l’atrendons auec bonne reſolution de nous
        <lb/>deffendre.
        <lb/>De Limoge le 8. Mars 16;2.
        <lb/>Nouvelles ſont venus icy que le Comte d’Har
        <lb rend="¬" break="no"/>court, ayant deſſein de venir aſſieger Perigueux, &amp;
        <lb/>qu’il auoit pris fa roûte, du depuis vers Xainte à deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein de l’aſſieger, nous auons appris le contraire &amp; que
        <lb/>Monſieur le Prince de Conty. eſt allé joindre Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince de Condé.
        <lb/> De Touys le t. Marr 132
        <lb/> Leurs Majeſtez n’ont pas fait. leur ſejour en cette
        <lb/>ville, d’autant que l’on a deſcouuert que le Cardinal
        <lb/>Mazarin eſtoit etré déguiſé, l’on nous faiſoit ac
        <lb rend="¬" break="no"/>roire qu’il eſtoit dans l’Abbaye de Marmotier, lors
        <lb/>qu’on a ſçeu qu’il eſtoit auee le Roy, tous les Ou¬1
        <lb/>utiers voulurent aller le s’aceager, l’on fut contraint
        <lb/>de le faire ſortir nuittamment, &amp; ſe rendre au pluſtoſt
        <lb/>àAmboiſe, &amp; leurs Maieſtez y furent deux ioursapres.
        <lb/>De Blois le6. Mars 1s;2:.
        <lb/>Nous attendons leurs Maieſtez en cette ville l’on,
        <lb/>nous aſſure qu’il feront quelques ſejout en attendant
        <lb/>que le Cardinal ſe porte mieux, &amp; eſt demeuré mala
        <lb rend="¬" break="no"/>de à Amboiſe, l’on ne parlepoint à̀ luy ou bien s’eſt
        <lb/> qu’onle celle, ie crois qu’il n’oſe ſe monſtrer ainſi
        <lb/> comme on nous aſſure qu’on l’a voulu tué, le bruit
        <lb/>J court qu’il y a vn homae arreſté priſonhier, &amp; qu’
        <lb rend="¬" break="no"/>B
        <lb/>¬¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬. <pb n="6"/>
        <lb/>on luy a trouuédeus bayonnetes, &amp; vne lettreaddreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent à ſon Eninence Mazarine..
        <lb/> De Dion le u. Mars 1652.
        <lb/>Les habitans de cette ville ſe ſont murinez ſur c
        <lb/>qu’on les remet touſiours pour le razement du
        <lb/>Chaſteau, ils ont voulu aſſaſfinet. les Eſcheuins, les
        <lb/>menace de mettre le feu dars leurs maiſons, ſi l’on
        <lb/>n’executent la promeſſe qu’on auoit fait, d’abattre
        <lb/>ledit Chaſteau. Le Duc d’Efpergnon ſuruint aſſurant
        <lb/>le peuple de la promeſſe quon ſeur auot fait, &amp; que
        <lb/>ſi toſt qu’il ſeroit de retour de Belle-garde auquel il
        <lb/>eſtoit contraint de partir pour joindre Monſieur le
        <lb/>Mateſchal d’Hocquincourt, pour aller aſſieger ledit
        <lb/>Belle-garde.
        <lb/> Ds la Feré Beſaard le i5. Mars 16532.
        <lb/>Monſieur le Duc de Beaufort eſt autour de Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>tres auec ſon armeée, on eſpere que ctte ville ſe
        <lb/>rende, puis que meſme le Gouueruer &amp; les Magi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrats ont demandeé à parlementer, ce qui fais croire
        <lb/>qu’il y aura accommodement.
        <lb/>De Houdan le .1. Mars 165s.
        <lb/>Mbonſieur le Duc de Nemours eſt en ceſte vilſe,
        <lb/>&amp;toute ſon armée en attendant les ordres de Mon
        <lb/>ſieur le Duc de Beaufort qui eſt autour de Chartres, en
        <lb/>attendant l’armée des Mazarns, onient icy qu’il doi
        <lb rend="¬" break="no"/>ué ſe battre dans cette ſemaine ou au commencement
        <lb/>de l’autre.
        <lb/>De Roaen le iy. Marr652.
        <lb/>Le Parlement de cette ville donna Arreſt le dou
        <lb rend="¬" break="no"/>-
        <lb/>A¬¬,
        <lb rend="¬" break="no"/> ¬. <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>e du courant, par: lequel il deffend de faire aucu
        <lb rend="¬" break="no"/>nés leuée de gens de guerre dans cette Prouince ſans
        <lb/>Commiſſion du Roy, &amp; a execuré contre les nommez
        <lb/>ertrand &amp; le Secq, qui vouloient leuer des deniers
        <lb/>des railles ſans l’ordre du Roy.
        <lb/>D’Orleans le 13. Mars 5e.
        <lb/>1
        <lb/> Monſieur le Marquis de Sourdy enuoye Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieu le Marquis d’Aluy aà̀ Blois, pour aſieurer leurs.
        <lb/>Majeſtez de la fidelité des habitans de Bois, &amp; de ceux
        <lb/>d’Orleans, ſans parleé du Cardinal Mazarin.
        <lb/> De Bordeaax le . Mars1652.
        <lb/>Nous auonsicy appris que M. le Prince n’ayant peu
        <lb/>prendre Miradoux à diſcretion, comme il auoit pro
        <lb rend="¬" break="no"/>iecté́ ( afin de rendre les trouppes qui y eſtoient inu
        <lb rend="¬" break="no"/>tiles) on a leue le ſiege, &amp; s’eſt retité́ ſans combat
        <lb/>auec enuiron trois mil hommes deſquels il auoit
        <lb/>entrepris le ſiege, ayant aduis certain que le Comte
        <lb/>d’Harceurt auoit paſſé non ſeulement la Riuiere de
        <lb/>Dordoirne: Mais encore celle de Garonnc aucc ſix à̀
        <lb/>ſept mi’ homme, la plus part Caualerie &amp; s’aduançoit
        <lb/>aà grandes journées pourſecourir ceux de Miradoux,
        <lb/>Mcnfiear le Prince à enuoyé́ ordre à toutas ſes trou¬.
        <lb/>pes qui auoient eſté en Perigord de l’aller joindre, en
        <lb rend="¬" break="no"/>tr’autres les ſieurs de Marchin &amp; Balthaſar, afin de
        <lb/>pouroir eſgaller en nombre des trouppes du Comte
        <lb/>d’Harcourt pour lay liurer basaille, lequel oſtant ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uerty de cella ſe tetire auec autant de diligence qu’il
        <lb/>y eſtoit allé. <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/> De Panis le’9 Ms 65e.:
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/> Monſieur le Cardinal de Rets fut faire viſite à
        <lb/>ſon Alteſſe Royalle, luy propoſent quelque accom
        <lb rend="¬" break="no"/>modement pour les affaires que le Cardinal Maza¬.
        <lb/>rin ſe retirera à Pignerolle, &amp; que la Reyne ſe reti
        <lb rend="¬" break="no"/>rera du Conſeil, les Eſcheuins de cette ville furent
        <lb/>auſſi rendre leurs deuoirs à̀ ſon Alteſſe Royalle, pour
        <lb/>luy dire qu’on leur auoit aſſuré que le Duc de Lo
        <lb rend="¬" break="no"/>raine remettant ſon armée pour la Cour, il fut reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pondu par ſadite Alteſſe en monſtrant vne lettre que
        <lb/>le Duc de Loraine vient auec ſes troups que s’é
        <lb/>oit pour le oy &amp; le Pince, el reure aui
        <lb/>qu’on a fait a ſçauoir au Roy de l’a fidehité des ha¬:
        <lb/>bitans de Paris, mais point de Mazarin.
        <lb/> L’on aſſure que tous les Mazarins de la Cour ſe re
        <lb rend="¬" break="no"/>tire ſans dire mot, il ne faut pass’ébahir de leur recolre,
        <lb/>il ſe voye deſpouillez de toute leur fourberies &amp; ne
        <lb/>ſçaue ſur quel pied danſer, changeant leurs malice d’a¬.
        <lb/>uoir eſté ſi effrontée d’eſtre la cauſe d’auoir retardé le
        <lb/>pouuoit du Parlement ſi celebre que celuy de Paris,
        <lb/>leſquels auoient promis à ſon Alteſſe Royalle, de don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner vn Arreſt le quatorzedu preſent mois, il fut ietté
        <lb/>des fauſſes lettres, qui fut la cauſede ſeretour parce que
        <lb/>cela le choquet.
        <lb/> Le Courier vous promet de donner des nouuel
        <lb rend="¬" break="no"/>les toutes les ſepmaines le ao. Mars6se
        <lb/>AT
        <lb/>2.?
        <lb/>n e
        <lb/>a
        <lb/>¬ </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
