<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1072_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Dialogue burlesque de Gilles le niais et du capitan
          Spacamon.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz18477"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Dialogue burlesque de Gilles le niais et du capitan
            Spacamon.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000108959687" xml:id="IL_MaucroyEtienne.xml">
            <persName>
              <forename>Étienne</forename>
              <surname>Maucroy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000001965841" xml:id="IL_PepingueVeuvedeTheodore.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Théodore</forename>
              <surname>Pépingué</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-02-08">8 février 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM50267" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50267"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12796</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"> D'après Hubert Carrier, texte paru après le 8 février 1649
          (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-2, f. 219v).</p>
        <p source="Moreau">1072. Dialogue burlesque de Gilles le niais et du capitan Spacamon.
          Paris, veuve Théod. Pépingué et Est. Mau- croy, 1649, 8 pages. Rare. Avant la paix de
          Ruel. 4- « Si jamais dans Paris tu entre, On te fera comme au marquis d’Ancre. » Refrain
          d’une chanson du temps , cité dans le Dialogue.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">dialogue</term>
          <term type="genre" ref="litterature/burlesque.xml">burlesque</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_14" source="Moreau">
          <p>Départ des députés pour la conférence de Ruel</p>
          <date when="1649-03-04">1649-03-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>DIALOGVE
        <lb/>BVRLESQVE
        <lb/>DE GILLES LE NIAIS
        <lb/>ET DV CAPITAN
        <lb/>SPACAMON <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez la uefue THEOD. PEPINGUE, &amp; EST.
        <lb/>MAVCROY, ruë de la Harpe, vis à vis
        <lb/>la ruë des Mathurins.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>DIALOGVE
        <lb/>BVRLESQUE
        <lb/>DE GILLES LE NIAIS
        <lb/>ET DV CAPITAN
        <lb/>SPACAMON.
        <lb/>Gilles.
        <lb/>SEignor Capitan Spacamon, il y a des Gilles le Niais
        <lb/>dans le monde, &amp; ſi ma pauure bonne maman la
        <lb/> vieille ſemme n’a iamans eu d’autres enfans que
        <lb/>Spacaaor.
        <lb/> moy.
        <lb/>Il ſe peut faire. Il y abeaucoup de gens ſimples, qui ne ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uent diſcerner entre la main droite &amp; la gauche, entre le
        <lb/>bien &amp; le mal, qui prennent plus ſouuent que toy Martre
        <lb/>pour Renard, mais i’aytouſiours creu &amp; croy encore qu’l
        <lb/>n’y a qu’vn Glle le Niais en ſon eſpece &amp; en ſon indiuidu
        <lb/>dans le monde.
        <lb/>Gilles.
        <lb/>Sans offenſer voſtre Seigneurie vous pourriez bien men
        <lb rend="¬" break="no"/>tir de ce coſté là. Ce ne ſont pas ceux-là que ie reconnois
        <lb/>poun mes freres, ce ſont bien d’autres gens montez plus
        <lb/>Spacapmon.
        <lb/>haut.
        <lb/>Ie ne prends pas garde à ce que tu dis, on ne peut eſtre of
        <lb rend="¬" break="no"/>fenſé par vn fol, par vn enfant, ou par vn yurogne. Quls
        <lb/>freres as-tu qui ne ſoient les enfans de ton pere ou de ta
        <lb/>mere?
        <lb/>Gilles.
        <lb/>Ceux d’entre les Maz ariniſtes qui pendant la treſue ont
        <lb/>fait Gille, &amp; vne infimté d’autres qui ſont demeurez, eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/> rant que Maz arin teuiendroit, &amp; mainten ant qu’ils lçauent
          <pb n="12"/>
        <lb/>e ontraire &amp;e qu’il ſaut neceſſairnent qu’il s’en aile, is
        <lb/>ſont deuenus nſa
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1 1
        <lb/>Spaeamnoa
        <lb/>Pouruoy ſot, le nommes-tu Maarin, il eſt bien Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal pour toy ? Sçais- u pas qu’l letaut trater dEmanene
        <lb/>Gilles.
        <lb/> Aoas Eminenee Ie ne croyois pais que ce ft vne femnme,
        <lb/>oueſois le oareiet Deinereie le dit, puis qu’leſ̈
        <lb/>deſintereſſé ie le veux croire.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Spacmo.
        <lb/>Il n’en any les ations ny la miqe, quoy qu’on luy puiſe
        <lb/>reproeher d’eſtre dameret, muſque, pbudre, bien ade
        <lb/>nie reſte pas poutant, ie t’aſeure, de ſaire les ſon tions
        <lb/>d’homme, &amp; n’eſt point femme.
        <lb/> Gilte.
        <lb/>1
        <lb/> e a de peſonnes quiſe plaiſent à fnire des cqes
        <lb/> d’enſaire aeeroire à ceu qui les veulant eſeourerro
        <lb/>voit dts ie l ay ouniours reu iuſques i cete leure qie
        <lb/>les gens de voſtre pays, Seignor Spacamon, ſont commele;
        <lb/>Lievres.
        <lb/> Spas.
        <lb/>Comme les Lievres? Que ne dis-tpluſtoſt comme des
        <lb/>Lyons, ou comme des Aigles. Nous ſommes la poſterire
        <lb/>de ceux qui ont vaincu toute la terre, nous ne ſommes point
        <lb/>peureux pour eſtre eſtimez reſſembler aux Lievres.
        <lb/>Gildes.
        <lb/>Vous n’y eſtes pas c’eſt qu’on m’auoit dit que vous eſtee
        <lb/>tantoſt maſles, tantoſt femelles, &amp; ſon Eminence, dit -on;
        <lb/>l’a bien eſté.
        <lb/> Spaaoo.
        <lb/>C’eſt vne galenterie parmy nous: &amp; ſçache que c’eſt vn
        <lb/>prouerbe du Pays, Sida nmare foſſo moſeatelle, &amp; ſacebars e
        <lb/>monte gibello, &amp; caxo en culs uo fos peccado triaanpharano los Si.
        <lb/>laos.
        <lb/>Gilles.
        <lb/>Par ma fi, voila qui eſt drole: mais le bruit court icy que
        <lb/>le galand doit faire gil le, sil ne veut ſaire leniais.
        <lb/>Spacao. <pb n="13"/>
        <lb/>C.¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/> Spacamons.
        <lb/>Helas ! oüy, il faut qu’il s’en aille: deſia out le bagage eſt
        <lb/>plié, &amp; les adieux ont eſté laits.
        <lb/>Gilles.
        <lb/>Si les vns l’ont donneé à Dieu, il y en a bien plus qui le
        <lb/>donnent à tous les Diables.
        <lb/>Spacamo.
        <lb/>Ie neſçay point toutes les foires de Champagne, mais ie
        <lb/> remarquay dans ces adieux diuers ſentmens de la Cour.
        <lb/>Glles.
        <lb/>Comment, luy diſoient.ils ? comment, diſoit-on? quand
        <lb/>dira-elle? quand dira-on?
        <lb/>Spaeanson.
        <lb/>Les vns diſoient: Adieu, Monſieur, vous ne gaignez plus
        <lb/>rien icy, Dieu vous conduiſe.
        <lb/>Vn autre: Vous nous auez rendus de bons ſeruices, il
        <lb/>nous faſche bien de vous dire adieu.
        <lb/>Vn autre: Laiſſez le aller, puiſque tour le monde veut
        <lb/>qu’il s’en aille.
        <lb/>Vn autre: I ay bien duregret de voſtre depart, vous ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uez mieux ioüer qu’homme de France.
        <lb/> Vn autre: I’aime le ieu, ie ne veux point que vous vous en
        <lb/>alliez, nous iouerons encore enſemble. La pluſpart de ceux
        <lb/>qui ſe rencontrerent à ces adieux ſe diſoient l’vn l’autre: Si
        <lb/>ceas deu perſonnes continuent encore leut i eu, ils ſont en
        <lb/>danger de perdre tout.
        <lb/>Gides.
        <lb/>Voila les adieux de Sainct Grmain, ie te veux dire ceux
        <lb/>de Paris.
        <lb/> Spaeasos.
        <lb/>- Les dit-on tout haut,que taut le monde les puiſſe enten
        <lb rend="¬" break="no"/>dre!
        <lb/>Giddes.
        <lb/>On les crie meſme par les ruës, &amp; on en a fait des chan
        <lb rend="¬" break="no"/>fons, &amp; il y en aſur le chant fa ra la ra la.
        <lb/>Spsoo,
        <lb/>, Ca doiueuat eſtt des adieux auſſi bigcarres que ceux de
        <lb/>1 <pb n="14"/>
        <lb/>5
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>Sainct Germain diſſimulez.
        <lb/>Gilles.
        <lb/>Les vns ont dit: Nous auous tailé des croupieres, vous
        <lb/>n’auez qu’à vous en aller.
        <lb/>Les autres: Tous les paſſages voas ſont ouuerts, quand
        <lb/>vous ſerez hors du Royaume, vous ne craindrez point
        <lb/>d’Arreſts.
        <lb/>Tout le penple crie, qu’il s’en aille au dilable apres noſtre
        <lb/>argent.
        <lb/>Les chanteurs diſent auec les lacquais, &amp; quelques femmes:
        <lb/> Si iaas dams Pais ſ etre,
        <lb/>Os te fer commae au Marqus d’mere.
        <lb/>Les Partiſans comme les meilleurs de ſes amis, proteſtent
        <lb/>qu’ils ne l’abandonneront iamais, ſinon qu’on le conduiſe
        <lb/>à la porence: nous le ſuiurons par tout, diſent-ils, qu’nu
        <lb/>hous liſſe doncaller ſans araes auec aoſtre bagage.
        <lb/>Spacano.
        <lb/> Ne les laiſſera-on point aller ces pauures gens, qui font
        <lb/>vne ſi grande perte?
        <lb/>Giler.
        <lb/>Tres-volontiers, mais de peuc qu’il ne leur nes-arriue
        <lb/>par es chemins, on les oblige de prendre paſſe- porr,qui leu
        <lb/>doit eſtre liuré par vne Chambre de uûtioe qu’on doit eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blir pout ce ſujet.
        <lb/>. Spdo.
        <lb/>Si jeſtois à leur place, ie m’en irois ſas preudre congé,
        <lb/>ny attendre aucun paſſe-port.
        <lb/> illoes
        <lb/>Et ou irois-tu? n te pourſuiuroit par tout: on ’aſſo m
        <lb rend="¬" break="no"/>meroit par le chemin: on vo defpouilleroit, &amp; u ſerois en
        <lb/>danger de hourir de fair: que deuiendnoit le grand Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>tan, le Segnor Spacamon?
        <lb/> pâtnon.
        <lb/>Qui a de l’argent a des proneres.
        <lb/>Glles.
        <lb/>Mais tu a’eh utois pointe cnois-ta qu’on te lafſat ne <pb n="15"/>
        <lb/>!
        <lb/>.¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>maille, ou qu’on te baillaſt commie à des Religieux le viuire?
        <lb/>Spacaos.
        <lb/>Ie me contenteris du cheu al &amp; de la monnoye de Sainét
        <lb/>Franç̧ois pour me conduire au lieu de ſeureté, &amp; ie ſçaurois
        <lb/>bien touſiours ou faire ma reraite.
        <lb/>Gidles.
        <lb/>Vous autres Italiens affnez tout le monde, mais on ſe tient
        <lb/>bien ſur les gardes: on fouilletous ceux qui s’en vont, iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques pardeſſus les cottes des femmes: &amp; depuis qu’on a deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>couuert vn eſpion habillé en femme, lequel portoit des ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uis au Maſcarn de tout ce qui ſep aſoit- dnsParis.
        <lb/> Spc.
        <lb/>Quand on me fouûilleroit iuſques au trou du cul, pourueu
        <lb/>qu’il n’y euſt que moy tout ſeul qui fſoüil laſt dans ma merde,
        <lb/>Gilles, ie ne ſerois guere en peine dema vie.
        <lb/> Gades..
        <lb/>Comment, ru chierois piſtolles, &amp; puis deuiendrois foüille
        <lb rend="¬" break="no"/>merde?
        <lb/>Spacamaos.
        <lb/>Bien entendu: les Partiſans ſçauent faire de l’or potable,
        <lb/>auſſi bien que hanger les liqueurs en or. Et ſi tu ne le ſçais
        <lb/>pas ils ot la meſme vertu que Midas,tout ce qu’ils manient,
        <lb/>tout ce qu’ils voyent, ſe change en or.
        <lb/> Gildes.
        <lb/>Quoy? A cette heure ſi vn Partiſan nous voyoit toy au
        <lb/>moy, il nous ch angeroit enor.
        <lb/> Spano.
        <lb/> Ouy: il a falloque no Abes ayent desbounſé argent
        <lb/>pour auoir pemiſſion de nnus faire iuer en public, ſſi
        <lb/>nous ſommes deuenus Gentils-hommes depuis qu’on ſe ſert
        <lb/>d’vn meſme cachet pourſeeller les Lettres de Nobleſſe, &amp;
        <lb/>celles des Operateurs.
        <lb/>Gilles..
        <lb/>Mais comment feriez-vous, Seignor Spacamon, ſi vous
        <lb/>eſtiez Partiz an, pour emporter vos meubles, vos terres, &amp;
        <lb/>voſtre argent!
        <lb/>Spdcamo.
        <lb/>lIe ferois paſſer tout cela par inuiſibilis. <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/> ¬¬ aa¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>8
        <lb/> Gilles.
        <lb/>a, le Magicien, il eſt auſſi de meſme couleur que le
        <lb/>Diable: qui va là.
        <lb/> El fratello de Satanas.
        <lb/>Spaaon.
        <lb/>Gilles.
        <lb/>Ie le diſois bien que Spacamon eſtoit Sorcier. Ieſuis perd.
        <lb/>Spacanmeos.
        <lb/>N’aye point de peur, il n’y aura point d’enchanterie.
        <lb/>Gidles.
        <lb/>Vous dnes, Seigneaur Capitan, que vous ſereztout paſe
        <lb/>Par inuiſbilumm, corament done, ſi le Dablene vous ſet de
        <lb/>monture comme à ceux qui vont au Sabath?
        <lb/>Spacao.
        <lb/>Par lettre de change- Monſieur le Cardinal par cette voye
        <lb/>fait tranſporter à Rome, a Veniſe, a Amſterdam des Palass,
        <lb/>des terres, &amp; pluſieurs millions..
        <lb/>Gilles.
        <lb/> Il ne peut donc manquer de rien, quelque part qu’il aille?
        <lb/> Speaan
        <lb/>Oüiy, pourueu qu’on ne faſſe point banqueroute.
        <lb/>Gilles.
        <lb/>Ceux qui liennent ſon butin, luy pourroient bien dire
        <lb/>aeſcio vos, qu andil ſe preſentera à leur porte.
        <lb/>Spano.
        <lb/>Si les vns manquent. rtous ne manqueront pas: &amp; puis n’au
        <lb rend="¬" break="no"/>roient -ils pas peur de t’eſpée de Spacamon? qui eſt deuenu
        <lb/>de ſes grands armis depuis qu’il luy fournit des Pomades.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
