<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1042_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les dernières résolutions des bourgeois de Paris, faites
          à messieurs les princes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=DbcALylgkrkC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Dernières (les) résolutions des bourgeois de Paris, faites à
            messieurs les princes.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="19"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309765</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1042. Dernières (les) résolutions des bourgeois de Paris, faites à
          messieurs les princes. (S. |.), 1652 , 19 pages. Il y a du talent, mais surtout beaucoup
          de violence contre la reine « qui a l’esprit espagnol, italien et Mazarin. » L’auteur
          demande la couservation du duc de Beaufort dans le gouvernement de Paris, de Broussel dans
          la charge de prévôt des marchands, et l’expulsion du cardinal de Retz.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="genre">résolutions</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_99" source="Moreau">
          <p>Assemblée du Palais-Royal</p>
          <date when="1652-09-24">1652-09-24</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES DERNIERES
        <lb/>RESoLVToNS
        <lb/>BOVRGEoIS
        <lb/>DE PA1S.
        <lb/>A ssievs
        <lb/>ps nees
        <lb/> M. D.C. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/> V ETD T
        <lb/> LES DERNIERESE.
        <lb/>1
        <lb/>ſolutions des bourgeois
        <lb/>de Paris, ſaites à Meſſieurs
        <lb/>les Princes.
        <lb/>evuae.
        <lb/>SNie
        <lb/>dElless1VR5
        <lb/>fſaVſ
        <lb/> Si vnus eſtes iuſtes &amp; rai
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/> onnab les, tendez les bras
        <lb/>PeS uur re uie li pe ple
        <lb/>qui ſe profternent à vos
        <lb/>pieds, en vous demandant iuſtice &amp; protect õ6̃.
        <lb/>ivous eſtes ſenſibles &amp; pitoyables, ouurez
        <lb/>les yeux pour voir les peuples qui langniſſent
        <lb/> de pauureté, de famine &amp; de douleur: ſi vous
        <lb/>eſtesſipceres &amp; bien inteationez, débouchez
        <lb/> A ij
        <lb/>0
        <lb/>¬ <pb n="4"/>
        <lb/> 0
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>vos aureillcs pour eſcauter les peuples quivous
        <lb/>dſent, &amp; qui ſe plaignent, que l’eſloignement
        <lb/>du Mazarin eſt vne fourberie de la eine, &amp;
        <lb/>vne ruſe de ſa Majeſté, qui veut ſe vanger des,
        <lb/>Bourgeois de Paris, parce qu’ils vous ont receu
        <lb/>auec applauiſſement dans leurs murailles, &amp;
        <lb/>qu’ils ont donné́ paſſage par leur ville à vos
        <lb/>troupes, qui alloient ſeruir de Triomphe aà leur
        <lb/>barbare cruauté́, &amp; de ſpectacle odieux aux
        <lb/>bons, aux miſerables &amp; aux enfans. e Mazarin
        <lb/>eſt hors de laCour, il n’eſt plus auec leoy;mais
        <lb/>la Reine y eſt, qui a l’eſprit Eſpagnol, Itahen, &amp;
        <lb/>Mazarin Le premier Preſident, ce laſchecarde
        <lb/>des Seaux, qui donne ſoname &amp; ſon corps au
        <lb/>diable pour auancer ſes enfans, qui trahit ſa pa
        <lb rend="¬" break="no"/>trie pour en faire vn eueſque deBayeux, &amp; l’au.
        <lb/>tre Secretaire d’aſtar; &amp; qui abandonne ſa C̃
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnie, de laquelle il a eté le Chef: ( car il ne
        <lb/>l’eſt plus, ſi les Arreſts du Parlement ſont exë
        <lb rend="¬" break="no"/>cutez) pour ſeruir vn Eſtranger, Cardinal, Ty
        <lb rend="¬" break="no"/>ran, Bourreau de la France, ſous le nom de Car¬.
        <lb/>dinal il ne faut plus entendre vn Ptince de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/> gliſe, vn ſainct Homme, &amp; vn bon Catholi
        <lb rend="¬" break="no"/>que;mais vn Piince de Saran, vn impie arnlsii
        <lb rend="¬" break="no"/>tieur, &amp; vn athee voluptrueux.
        <lb/>Le Maz. s’en va à Sedan, &amp; de là à Boüillo,
        <lb/>ou il conferera aucc le Duc de Lorraine pour
        <lb/>ache¬ <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>S
        <lb/>cheter ſes troupes, &amp; autendra celles qui ſe
        <lb/>leuent en Allemagne, de l’argent que les Nor
        <lb rend="¬" break="no"/> lands ont donneé, pour exempter pendant ceét
        <lb/>lyuer leur Ptouince, de gens de guerre &amp; de
        <lb/>toupes ennemies. Tout Paris n’eſpere que du
        <lb/>mal de cette retraitte, &amp; tout Paris attendoit du
        <lb/>bien de ceé́t eſloignement. La conſternation eſt.
        <lb/>eſt vniuerſelle dans les eſprits: nous vous voyons
        <lb/>Messie v s, dans vne indifference pour ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ſalut, quoy que nous ayons honnoré́ vos ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes auec des applaudiſſemens incroyables, lors
        <lb/>qu’elles ont triomphé́ de vos ennemis; qui ſort
        <lb/> auſſi les noſttes, puis que nous ſommes intereſſez
        <lb/>dans voſtre conſeruation.
        <lb/>Toutes les Villes quiſont autour de lanoſtre,
        <lb/>ſont pleines de garnisõsazarines, qui nous em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſchent les viures, &amp; qui nous-feront bien-toſt
        <lb/> mourir de faim, ſi vous ne les en chaſſez prom
        <lb rend="¬" break="no"/>ptement. ll eſt certain que la Cour ne les en veut
        <lb/>point retirer; &amp; que quand il ſe feroit vne Paix
        <lb/>ltalienne, elle les conſeruera dans leurs poſtes
        <lb/>iuſques au retour du mazarin, apres lequel, laPaix
        <lb/>Iralienne deuiendra vne Guerre Italienne, c’eſt à
        <lb/>dire, que la famine &amp; la neceſſité nous oblige
        <lb/>ront à vn deſeſpoir horrible: &amp; cette diuiſion
        <lb/>vous perdra, Mes se vRs, auſſi- bien que
        <lb/>nous. Demandez done au Roy qu’il retire ſes
        <lb/> tropes de Corbeil, Lagny, Pontoiſe, Meulan,
        <lb/>B
        <lb/>.
        <lb/>4? <pb n="6"/>
        <lb/>0
        <lb/>6
        <lb/>Mantes, &amp; autres lieux: &amp; ſi dans huict iours ſa
        <lb/>Majeſté vous refuſe cette grace, il ne faut point
        <lb/>eſtre grand Politique pour iuger que la Reyne n
        <lb/>nous veut point donner vne veritable paix; &amp;
        <lb/>qu’elle attend le Mazarin auec vn grand nombre
        <lb/>de forces eſtrangeres, peur nous venir aſſieger, &amp;
        <lb/>faire des Pariſiens vn chaſtiment auſſi memora
        <lb rend="¬" break="no"/>ble que celuy de Charles VI. qui ſert tous les
        <lb/>iours de diuertiſſement au Roy, par la lecture
        <lb/>que le Mazarin luy en faict faire: mais on ne luy
        <lb/>dit pas, qu’il perdit l’eſprit pour punition d’vne
        <lb/>ſi cruelle vengeance, &amp; de celle qu’il meditoit
        <lb/>contre nierre de Craon, &amp; pluſieurs autresde ſes
        <lb/>ſujets.
        <lb/> Quand ces huict iours ſeront paſſez il faut le
        <lb rend="¬" break="no"/>uer des troupes, aller premierement à Corbeil
        <lb/> à Lgny, &amp; raſer les murailles de ces deux
        <lb/>Villes, qi ne nous peuuent iamais tant ſeruir.
        <lb/>qu’elles nous feront de mal: car, eſſieurs, ſi
        <lb/>vos troupes y eſtoient, elles voleroient &amp; nous
        <lb/>rançonneroient auſſi-bien que les autres. Elles
        <lb/>ne ſont pas mieux policées, quoy qu’elles ſoient
        <lb/>à des Princes qui nous ayment &amp; qui nous pro
        <lb rend="¬" break="no"/>tegent: ces deux Villes ſans forces &amp; ſans def
        <lb rend="¬" break="no"/>fences, donneront de la terreur aux vnes, &amp; du
        <lb/>conrae aux autres pour ſe deffendre des ga ni
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons a:ines. Sainct Denis, que ie n’ay pas
        <lb/>nomme, parce qu’il n’y a poin de teupes, de
        <lb rend="¬" break="no"/>1¬ <pb n="7"/>
        <lb/>a
        <lb/>.
        <lb/>uroit deſià eſtre raſé, pour oſter eetre retraitte à
        <lb/>nos ennemie, lors qu’ils nous approcherons. Si
        <lb/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>les Bourgeois me vouloient croire, ie parle pour
        <lb/>leur ſalut &amp; le mien, nous enuoyerions à nos deé¬.
        <lb/>pens combler ſes foſſez &amp; abbattre ſes mnrailles.
        <lb rend="¬" break="no"/>Vn coup de telle importence troubleroit nos
        <lb/>ennemis, les aſſeureroit de noſtre courage, &amp; les
        <lb/>intimideroit par noſtre reſolutionpeut-eſtre que
        <lb/>vos troupes auſſi à noſtre exemple, ſe porteroient
        <lb rend="¬" break="no"/>à quelque entrepriſe conſiderable, &amp; ne de
        <lb rend="¬" break="no"/>meureroient plus inutiles dans vn camp, où elles
        <lb/>yiuent à diſcretion &amp; ſans ordre.
        <lb/>Tout le monde n’a t’il pas raiſon de s’eſton
        <lb rend="¬" break="no"/>ner de l’impuiſſance de vos armes, qui n’ont en
        <lb rend="¬" break="no"/>trepris aucune choſe contre le Mazarin ny pour
        <lb/>noſtre ſalut. Où ſont les Villes, les Bourgs, les
        <lb/>Villages &amp; Chaſteaux que vos ſoldats ont for
        <lb rend="¬" break="no"/>cez. Ils ont ſouſtenu le ſiege d’Eſtampes auec
        <lb/>gloire &amp; reputation, parce qu’il y alloit de leur
        <lb/>liberté. Ils ſe ſonr battus genereuſement à la
        <lb/>Porte ſainct Antoine, parce qu’ils eſtoieut obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gez de defendre leurs vies, &amp; de ſauuer lurs
        <lb/>biens. Mais qu’ont-ils fait pour le ſoulagement
        <lb/>du peuple, pour la ſeureté́ des conuois, pour la
        <lb/>defenſe de nos maiſons des champs, pour la fa
        <lb rend="¬" break="no"/>cilité du commerce de la riuiere, &amp; pour la ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſtance de cette grande Ville ? lls ont commen
        <lb rend="¬" break="no"/>cé les premiers à ranç̧onner les païſans, à retenir <pb n="8"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>8
        <lb/>les viures, à démolir nos villages, à arreſter les
        <lb/>batteaux, &amp; à tuér ceux qui expoſoient leur vie
        <lb/>pour nous apportet du pain: Cela n’eſt-il pas
        <lb/>vray,MEss ie vRs? vous le ſç̧auez bien, &amp; vous
        <lb/>le ſoufſrez. Ceux qui vienuent à noſtre ſecours
        <lb/>nous deſtruiſent auſſi bien que nos ennemis.
        <lb/> La guerre de Paris n’a iamais veu vn deſordre
        <lb/>pareil à celuy-cy. On ſe defendoit, on attaquoir,
        <lb/>on faiſoit des ſorties, &amp; les viures y venoient en
        <lb/>abondance. Ie veux croire neantmoins, M s.
        <lb/>SIE vS, que vous auez eu de bons deſſeins,
        <lb/>mais vos troupes ont eſté mal ordonnées. S la
        <lb/> guerre continuë, il faut faire paier les taxes à rout
        <lb/>le monde; &amp; quiconque les refuſera, doit eſtre
        <lb/>condamneé comme vn ſeditieux à vuider la ville,
        <lb/>&amp; ſes biens confiſquez au Roy &amp; au ſalut de la
        <lb/>Patrie. Vous auez l’authorité́ en main; le Party
        <lb/>eſt iuſte; la France ſe ruyne; reſtabliſſez le repos
        <lb/>parles peuples: c’eſt à dire, faictes les contri
        <lb rend="¬" break="no"/>buer aux frais de la guerre: il n’y a perſonne
        <lb/>qui ne ſç̧ache que tous vos biens y ſont em
        <lb rend="¬" break="no"/>ployez, que vos vies ſont tous les iours dans le
        <lb/>peril: c’eſt pourquoy il faut que les Bourgeois
        <lb/>vous aſiſtent; &amp; quand vous ſerez ſecourus
        <lb/>d’hõmes &amp; d’argent, faictes chaſtier les deſer
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs d’armées, &amp; ces infames voleurs, parrici
        <lb rend="¬" break="no"/>des, incendiaires, &amp; rauiſſeurs de fſẽ̃mes &amp; de fil
        <lb rend="¬" break="no"/>le, ui ſontd̃s voſtre arḿe pour ſaire toujour
        <lb/>d <pb n="9"/>
        <lb/>du mal, &amp; iamais de biẽ. Voilà ce qui vous bleſſe,
        <lb/>&amp;e ce qui nous doit ſauuer. Voilà le deſordre &amp; le
        <lb/>remede tout enſemble: corrigez l’vn, &amp; faites
        <lb/>eecuter l’autre premptement, ſi vous voulez
        <lb/>atre eſtimez bons Princes, &amp; les defenſeurs du
        <lb/>peuple.
        <lb/>le croy, MEssivRs, qu’il n’eſt pas be ſoi
        <lb rend="¬" break="no"/>d’ne grande Rethorique pour vous perſuader,
        <lb/>e le gouurnemet de Paris doit eſtre conti
        <lb rend="¬" break="no"/>auéà Monſieur le Duc de Beaufort. Fairesſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>nent reflexion ſur ce qu’il fut fait par le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; par le peuple, pour coaſeruer Monſieur
        <lb/>de Brouſſel, ou Monſieur ſon fils, dans la Batille.
        <lb/>llſemble que ce ſeroit monſtcer vne grande foi
        <lb rend="¬" break="no"/>bleſſe, fi des Prinees faiſoient moins qn’vn Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement &amp; vn peuple. Nous aurions ſujet de dou
        <lb rend="¬" break="no"/>ter de voſtre fidelité, ſi vous ne proegiez pas
        <lb/>Monſieur le Due de Beaufort dans ſon gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>peent: c’eſt vn prince qui honore la ville de
        <lb/>Paris de ſon affection, &amp; dont les habitans n’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prehenderont aucune trahiſon, tant qu’il fſera
        <lb/>leur Chef, &amp; le premier dans leus Ville. Sa pro
        <lb rend="¬" break="no"/>tettion nous deliure de l’inquietude, &amp; nous
        <lb/>royons nos maiſons, nos familles, nos femmes,
        <lb/>nos enfans, nos vies, &amp; nos biens en ſeureté́ ſous
        <lb/>ſon eommandement. C’eſt n article, MEe s
        <lb rend="¬" break="no"/>vS, que nous- vous demandons auec in¬¬ <pb n="10"/>
        <lb/>ſtanee. Faites cognoiſtre aux Bourgeois qui veu
        <lb rend="¬" break="no"/>lent ſe ſacrifier pour voſtre ſeruice, que vous ne
        <lb/>conſentirez point à vne Paix qui depofſede le
        <lb/>veritable protecteurde paris, qui n’aſſeure point
        <lb/>les eſprits dans leur apprehenſion, &amp; qui peut
        <lb/>cauſer vn ſoupç̧on tres legitime de oſtre eon
        <lb rend="¬" break="no"/>duite &amp; de voſtre facilité à conſentir à ce chan
        <lb rend="¬" break="no"/>gement.
        <lb/>Voſtre propre intereſt, eſſieurs, vous doit
        <lb/>encore porter a ne point ſouffrir vn autre Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerneur. Car ſi le Maz. s’en va pour reuenir vous
        <lb/>eſtes obligés de garder le Gouuernement pour
        <lb/>voſtre ſeureté &amp; pour la noſtre; s’il s’en va ſans
        <lb/>eſperance de retour, il y va de voſtre honneur a
        <lb/>maintenir ce que vous auez fait, &amp; a ne vous
        <lb/>rendre point inferieurs a vn Parlement qui en a
        <lb/>fait d’auantage. Si la Paix que l’on nous veut
        <lb/>donner eſt veritable, on vous en donnera des
        <lb/>preuues certaines &amp; éuidentes, en vous accor
        <lb rend="¬" break="no"/>dant quelque choſe pour noſtre partieuliere ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>reteé &amp; conſeruation. Si la Pai eſ fauſſe, on
        <lb/>vous refuſera tout, pour auoir lieu de rompre
        <lb/>vn traicté́ ſcandaleux &amp; imaginaire. Enfin l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>iuſtice de la Reyne, &amp; ſon infidelité nous forcẽt a
        <lb/>demander caution de l’eſloignement du naza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin. N’a t’elle pas deſia fauſſé ſa foy pour l’a mour
        <lb/>de cétEſtranger? a-t’elle gardée la parole qu’elle <pb n="11"/>
        <lb/>11
        <lb/>vo’auoit dõne, qu’elle auoit doné́e auParlemẽt,
        <lb/>&amp; qu’elle auoit donnée a toute la Prance apres ſa
        <lb/>etraitte? nous voyons ſon ſerment violé́, ſes
        <lb/>promeſſes pariures, &amp; ſes volõtés plaines de ven
        <lb rend="¬" break="no"/> geance de carnage &amp; de perfidies: cõment donc
        <lb/>ſe fier à ſa parole?ou eſt noſtre ſeureté? ſi vous ne
        <lb/>la prenez pour nous, &amp; ſi vous ne conſeruez M.
        <lb/>le Duc de Beaufort dans le Gouuernement de la
        <lb/>Ville de Paris: inſiſtés ſur ette demande, eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs, &amp; ne prometteé́s rien qu’on ne vous ac
        <lb rend="¬" break="no"/>corde ceét Article, qui eſt la ſeureté de la Paix, &amp;
        <lb/>le repos des Pariſiens.
        <lb/>La meſme raiſon qui nous fait demander M.
        <lb/>le Duc de Beaufort pour Gouuerneur, nous fait
        <lb/>ſouhaitter monſieur de Brouſſel en la continua
        <lb rend="¬" break="no"/>ion de la charge de Preuoſt des Marchands. La
        <lb/>fidelité de cét homme incotruptible nous met a
        <lb/>couuert des violences Eſpagnoles &amp; Italiennes;
        <lb/>&amp; nous ne craignons point l’enleuement de nos
        <lb/>deniers, lors qu’ils ſeront à la diſpoſition d’vn iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ge ſi bon &amp; ſi équirable. Les partiſants des ports
        <lb/>ne mettront pont d’impoſitions ſur le Bled, le
        <lb/>Vin, le Bois &amp; le Charbon. La luſtice de la Ville
        <lb/>ne ſera pas ſi chere, &amp; les Officiers des Ports.
        <lb/>Meſureurs, Porteurs, Mariniers &amp; autres n’exige
        <lb rend="¬" break="no"/>ront plus le double de ce qui leus appartient.
        <lb/>Monſieur de Brouſſel n’en augmentera point ſa <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>cuiſine, Meſſieurs ſes enfans n’en deuiendront
        <lb/>point plus riches, &amp; ſes gens n’en porteront point
        <lb/>de plus belle liurée.
        <lb/>Il faut dans la Ville vn homme de cette vertu
        <lb/>&amp; de cette Sageſſe, qui rende la iuſtice à tout le
        <lb/>monde &amp; en conſcience: il faut vn chef de Po
        <lb rend="¬" break="no"/>lice deſintereſſeé, qui monſtre a ſes anmbitieux
        <lb/>d’honeur &amp; de bien, que l’innocenceſeule, eſleue
        <lb/>les bons, &amp; aon point la faueur qui eſt aueugle &amp;
        <lb/>qui eſleue les meſchants. Les Elections populai
        <lb rend="¬" break="no"/>res ont touſiours cét auantage qu’elles regardẽt
        <lb/>plutoſt vn homme de bien qu’vn hõme puiſſant.
        <lb/>L’authorité eſt touſiours bien entre les mains
        <lb/>d’vn Sage &amp; d’vnVertueux; &amp; l’authorité́ eſt uoû
        <lb rend="¬" break="no"/>jours mal entre les mains d’vn ſuperbe &amp; d’vn ri
        <lb rend="¬" break="no"/>che.
        <lb/>Le deſordre qui eſt dans le payement des
        <lb/>Rentes, la cherté́ des viures qui viennent ſur la
        <lb/>riuiere, &amp; la neceſſité des affaires preſentes,
        <lb/>requierent vn preuoſt des Marchands homme
        <lb/>de bien, craignant Dieu, &amp; affectionné au ſoula
        <lb rend="¬" break="no"/>gement du Peuple, Nous oblige a demander la
        <lb/>continuation de Monſieur de Brouſſel en cette
        <lb/>Charge; &amp; qu àpres ces deux années finies, il ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ra pourueu à vn autre, par Election, &amp; ſelonles
        <lb/>anciennes ouſtumes de la France qui onteſté
        <lb/>interrompuspar la force &amp; par la puiſſance
        <lb/>des Fauoris. Autrefois les Bourgeois auoient
        <lb/>ce <pb n="13"/>
        <lb/>. 13
        <lb/>ce pouuoir quia eſté́ meſme confirmé
        <lb/>dans l’articlederuier 63. par les Eſtats
        <lb/>Generaux tenas a Bois en-157 6.. E?
        <lb/>neantnaoins nous auons laiſſé́ perdre do
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre droit iuſques à l’Election deMonſieur
        <lb/> de Bbrouſſel, que non omnes reſolu de
        <lb/>maicenir, puis qu’elle nous appartient dé
        <lb/>luſtice, &amp; que les Rois ne peuuent pas on
        <lb rend="¬" break="no"/>ſraidre, ſans ehiqur les Loix fondaren
        <lb/>talles de: l’Eſtat &amp; les ordonnances des
        <lb/>Eſtats Geaerux, qui ſont audeſſus d’eux;
        <lb/>puis qu’ils fnt ce qu’ils nae peâuent pat
        <lb/>faire&amp; deffoat cé q’ils ont fait:
        <lb/>. Il ne reſteplus, aefſieurs, apres l’eſtabliſ
        <lb/>ſement de noſtre répos aſſeur par Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieut le Due de Boafrt &amp; onſieur de
        <lb/>B’ouſſfel’en la eoatinuation de euis char.
        <lb/>ges,’ q’a vous demnder vne gtae, qui
        <lb/>regarde dans la Paix auſſi-bien que dans la
        <lb/> guerre, voſtre intereſt &amp;le noſtre. C’eſt
        <lb/> léloignement du Cesadjuteur, qui omploie
        <lb/> touteſon inuſtrie &amp; ſa capacité́ à vous
        <lb rend="¬" break="no"/> diuiſer &amp; à nous perdre. La haine qu’il a
        <lb/> contreMonſieur le Prince, luy fera entre
        <lb rend="¬" break="no"/> pfendre eoute choſe enuers voſtre Alt.R.
        <lb/>polrlui donner quelque ſoupçonde ſa con
        <lb rend="¬" break="no"/> duite &amp; de ſes deporteméts. Vn eſprit am
        <lb rend="¬" break="no"/> D. <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>btieux deuient éclaire par ſes pretenſions,
        <lb/>il aequiert de la lumierepar ſesforberia.
        <lb/> il employe toutes ces eonnoiſſances &amp;
        <lb/>facultés ſpiriuelles a dettôner ſes ennemis
        <lb/>&amp; ceux qui atreſtent ſes deſſeis.
        <lb/>Le plus gr&amp; -olus petie, le iche
        <lb/>&amp; le pauure, le Frandeur &amp; le anrin,
        <lb/>&amp; ous les Pariſieas deeent la lachee du
        <lb/>Coadjuteur. Tour le monde ſçait qu’il na
        <lb/>as voul ſefaire nommet le Cardinal de
        <lb/>Gondy, a eauſe que ce nom termine
        <lb/>y eomme conchiny, uuariny, fauoiuade
        <lb/>deux Reynes Eſtrahgeres. e changement
        <lb/>de nomn’eſt pas capable de faite changes
        <lb/>lahaine que merite ceCardinal de Gony.
        <lb/>que ie nmoameray par eorplaiſance ar
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal de Rez, puis qu’il veut eſtre cannû
        <lb/>paur ce nom, comme pa celuy de Coudie
        <lb/>eur, de traiſtre, d’ambiuieux, d’intereſſé.
        <lb/>’Iralien, &amp; de pretendu Miniſtre à̀ la place
        <lb/>e Mazarin. Si voſtre A. R. veut faire re
        <lb rend="¬" break="no"/>eionſur toutes les conferences que’lle a
        <lb/>eu aue luy &amp; qu’elle vueille fairs iuftie
        <lb/>à la verité, elle auoüera que le Coa diuteur
        <lb/>n’a iamais eu l’honneur de luy parler., qu’il
        <lb/>n’ait deſguiſé les acions de M. le Prince,&amp;
        <lb/>ſa conduite paſſée; quoy que ſincere &amp; bica
        <lb/>intentionnée. <pb n="15"/>
        <lb/>153
        <lb/>Tout Paris ſç̧ait deſia qu’il a eſtévoirMonſieusr
        <lb/>le Preſint de Bailleul pour tacher à corompre
        <lb/>ſa fidelité, &amp; pour luy faire quitter le. party de
        <lb/>voſtre Alteſſe Royale: cette premiere viſire s’eſt
        <lb/>faile par ſon motif5 mis depuis deux iours, il..
        <lb/>a receu ordre de la Cour de le voir, &amp; de luy.
        <lb/>promettre des penſions &amp; des Abbayes,sil vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loit ſe rendre à pontoiſe. Ces negatiations ne
        <lb/>peuuent pas eſtre cachées à voſftre Alteſſe Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>ale, elle eſt obligé́e de les empeſcher, &amp; de
        <lb/>royner celuy qui les entreptend. Pluſeurs parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culiers ſcauent encore tres-bien, que le Coadiu
        <lb rend="¬" break="no"/>teur n’eſpargne rien pour corrõpre ceux qui vo
        <lb/>approchent, auſſi bien que ceux:qui vous ſeruéẽt
        <lb/>dans yos Offices: Ceux-là parlent en ſa faueur
        <lb/>dans voſtre antichambre, &amp; n’oſent pas attaquer
        <lb/>l’honneur de M le Prince, parce que ce ſeroit vne
        <lb/>1emeriteé, &amp; contre l’Office de Courtiſaui., Mais
        <lb/>ceux-cy dans les Officices, dans la cour &amp; dans
        <lb/>le iardin, ealtent auec pompe, les ſeruices de
        <lb/>ſon Eminence, &amp; aceuſent hautement la fidelité
        <lb/>de M. le rrince, &amp; ſa conduite, qu’ils diſent eſtre
        <lb/>d’intelligence auec le Mazarin, pour ne poinct
        <lb/>ſortir du Royaume. Ces trahiſons meritent-t’el
        <lb rend="¬" break="no"/>les quelque recompenſe? ces infidelité́s ſont-el
        <lb rend="¬" break="no"/>les excuſables? &amp; le peuple eſt-t’il criminel de
        <lb/>les hair, &amp; de les deteſter? <pb n="16"/>
        <lb/>16
        <lb/>Voſtre Alteſe Royale ne ſcait pas l’appre
        <lb rend="¬" break="no"/>henſion des Bourgeois, lors qu’ils voient entrer
        <lb/>dans ſon Palais, ce Conſeiller Maz arin, qui en
        <lb rend="¬" break="no"/>dors Madame par ſes menſonges, &amp; par ſes
        <lb/>deſguiſements; on dit auſſi-toſt, nous ſommes
        <lb/>perdus, les Prineces font diuiſeés, le Coadiuteur
        <lb/>a veu uonſieur le Due d’Orleans, il a parlé à
        <lb/>nMadamé, le Princeé s’en va en Guienne, il nous
        <lb/>qittera, &amp; ſon Alt. Royalle n’aura plus auptés
        <lb/>d’elle, ce Conquerant, ce Vl&amp;orieux, pour la for
        <lb rend="¬" break="no"/>tifier contre les entrepriſes Mdzarines, contré les
        <lb/>mauuais defſeins du Coadiuteut, &amp; pou nous
        <lb/>deffendre des armes enneniies, qul’noius vien
        <lb/>nent aſſaſſiner ’iufques aux portes de Pars.Si
        <lb/>voſtre Alt. Royalle veut entendre la voix publi
        <lb/>que; &amp; preſter l’oreille aux plaintes qui retenti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent dans toutes les ruës, de la trahiſn Cori
        <lb rend="¬" break="no"/>thienne, elle verta que ee diſcedurs n’eſt point
        <lb/>ſuppoſé, qu’il eſt veritable, &amp; imiprimé dans tous
        <lb/>les eſprits auec des caiacteres dé feu; ’qui s’en
        <lb rend="¬" break="no"/>lammer auſſi- toſt qu’on parle du Cairſinal de
        <lb/>Ret, &amp; des viſles qil rend’a voſtre AleRoy.
        <lb/>alle, au pteiudiee du repos de tote Ia Fraſee &amp;
        <lb/>de la ſatisfacion de Monſieur le Princel; qui ne
        <lb/>peut pas aymet vn perfide, qui voulu e faire
        <lb/>perir par les arḿes; ans Paris &amp; en Guyen
        <lb rend="¬" break="no"/>he.
        <lb/>Les <pb n="17"/>
        <lb/>17
        <lb/>Les peuples peuauent-t’ils hono:er vn Card
        <lb rend="¬" break="no"/>nal, qui a excité la guerre ciuile auec la Cheureu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe? peuuent-t’ils aymer ces deux eſprits de van
        <lb rend="¬" break="no"/>geance &amp; d’infidelité, qui ont abandonné voſtre
        <lb/>party, pour aſſiſter le Mazarin &amp; les plaiſirs de
        <lb/>laReyne? peuuent- t’ils dire du bien de ceux qui
        <lb/>les veullent faire égorger dans leur Villes, &amp; qui
        <lb/>ont cammerce &amp; intelligence auec le Mazarin,
        <lb/>pour faire entrer ſon armée par la Porte S. An
        <lb rend="¬" break="no"/>toine, &amp; par celle de la Conferance Voſtre Alt.
        <lb/>Royale veut-elle touſiours receuoir dans ſon Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>lais l’enney de Monſieur le Prinee, &amp; le bou
        <lb rend="¬" break="no"/>eau des peuples ? veut-elle denier a Monſieur le
        <lb/>Peince, qui demande par la bouche des Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>geois, la retraite de ce ſeul homme? veutelle
        <lb rend="¬" break="no"/>refuſer aux ſupplications de tous les Pariſiens, la
        <lb/>ſeule grace qu’ils lay demandẽt pour l’eſloigne
        <lb rend="¬" break="no"/>mens de cette nouuelle Eminence, hors de Paris?
        <lb/>enfin veut-elle porter les peuples dans le deſeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poir, &amp; les obliger plutoſt à ſe faire Iuſtice par
        <lb/>leur mains, qu’a la faire faire par vous-meſme.
        <lb/>Quand la Ville de Paris ſera liberé de ce petit
        <lb/>Tyran des conſciences, qui fait dire ſous mains a
        <lb/>tous les Bourgeois, qu’ils ne doiuent pas payer
        <lb/>la taxe ordonnée par la Ville, paree qu’ons’en
        <lb/>veut ſeruir pour faire la guerre au Roy &amp; non pas
        <lb/>au Mazarin: il faut, eſſieurs, que vous faſſiez
        <lb/>E <pb n="18"/>
        <lb/>8
        <lb/> acheuer la ſomme des cinquante mil eſcus pour
        <lb/>le prix de la teſte du Mazarin. Il eſt honteux au
        <lb/>Parlement d’auoir donné vn Arreſt, y a hbuit
        <lb/>mois, &amp; qu’il n’ait pas trauaillé́ a parfaire cene
        <lb/>ſomme: c’eſt le ſeul moyen de voir la fin de noa
        <lb/>maux &amp; de la guerre ciuile. Nous diſons meſme,
        <lb/>quand la Paix ſeroit faice, il faut que le Aazarn
        <lb/>periſſe par le fer, puis que par le fer il a fait peris:
        <lb/>plus d’vn million d’ames. Quelque eſloigné́ d
        <lb/>la France qu’il put eſtre il eſt certain que Rey
        <lb/>entretiendra touſiours des commeérces auec loy,
        <lb/>&amp; que tant eſt hi long-temps, qu’elle diſpoſera de
        <lb/>l’eſprit du Roy, elle gouuernera le Royaume po
        <lb/>ſes Conſsils, &amp; luy enuoiera tous nos deniers.
        <lb/>Il n’ya que ſa mot qui puiſſe nous guaramri
        <lb/>de cette extremiteé, ou la rerraicte de la Reyne
        <lb/>dans ſon Appanage, auec deffenſe de ne ſe point
        <lb/>meſler des affaires d’Eſtat, ny d’auoir commere
        <lb/>auec les eſtrangers; ou bien le Roy dans vn aago
        <lb/>parfait, pour connoiſtre les maladies de ſon
        <lb/>Eſtat, le meſpris de ſes Parlements, la miſere de
        <lb/>ſes Ofieciers, l’oppreſſion de ſes Peuples , les
        <lb/>yrannies du Mazarin, les vengeances de ſa
        <lb/>Mere, la bonté de voſtre Altefſe Royale, les
        <lb/>Victoires de uonſieur lePrince, &amp;le Sang de tous
        <lb/>ſes ſujets, iniuſtemét repandu parla violence des <pb n="19"/>
        <lb/>19
        <lb/>Cnſeils, de molé garde des Sceaux, du Due de
        <lb/>oiilloa, de Senneterre, deSeruient, de le Tel
        <lb rend="¬" break="no"/>es, de la Vievillle, &amp; autres; &amp; par les mains
        <lb/>tlles du Comte d’Harcourt, des uareſchaux
        <lb/>de Turenne, de la Meilleraye, d’Hoquincourt, de
        <lb/>Grancay, &amp; de la Fertc Senneterre. Voilà les ere
        <lb rend="¬" break="no"/>uteurs des paſſions Mazarines, qui deuiendront
        <lb/> iour l’opprobre de la France, &amp; la hayne de
        <lb/>tous les Fransois: aulieu que vous, aeſſieurs, ſi
        <lb/>vousſoulageés les Peuples, ſi vous protegé́s ceux
        <lb/>qui les conſeruent, &amp; ſi vous hayſſez ceux qui les
        <lb/>detruiſent, vous ſerés honorés dans tous les
        <lb/>ſiecles, &amp; vos noms ſeront plus glorieux que
        <lb/>ceux des Alexandres, des Ceſars, des Pom
        <lb rend="¬" break="no"/>pa des Clouis, des Charlemagnes, &amp; des
        <lb/>Saint Louys.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
