<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1032_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les dernières convulsions de la monarchie reconnues 1°
          par la nécessité d’éloigner Mazarin et par la nécessité de le retenir; 2° par la nécessité
          de l'élargissement et par la nécessité de la détention des princes ; 3° par la nécessité
          de faire de grandes impositions pour remplir l'épargne vide, et par la nécessité de
          soulager le peuple pour tâcher de le remettre; 4° et par les approches de la majorité
          moins à désirer qu’à craindre.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14575"/>
          <author ref="isni:0000000121002759" source="Moreau">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Les dernieres convulsions de la monarchie reconnues. I. Par la
            necessité d'esloigner Mazarin, &amp; par la necessité de le retenir. II Par la necessité
            de l'eslargissement ; &amp; par la necessité de la detention des princes. III. Par la
            necessité de faire de grandes impositions, pour remplir les épargnes vuides ; &amp; par
            la necessité de soulager le peuple, pour tacher de le remettre. IV. Et par les approohes
            [sic] de la majorité, moins à desirer qu'à craindre.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1651-01-01" notAfter="1651-01-15">première quinzaine de
            janvier 1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="24"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM48998" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48998"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10099</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Autre édition (BM00148), repérée par Armand d'Artois (Bibliothèque
          Mazarine, Ms 4682-2, f. 205v) : composition typographique différente, fleuron de la p. de
          titre, ! entre le 6e et le 7e fleuron du bandeau ; p. 3 l. 9 "aux plus clairs-voyans"/"au
          moins clairs voyans" ; p. 5 l. 16 "toutes les raisons""touts les raisons" ; p. 5 l. 28
          "dans l'esprit de tous les François" /"dans l'esprit des François" ; p. 8 l. 8
          "delasser"/"delaisser" ; p. 10 l. 10 "apprehensions"/"apdrehensions" ; p. 12 l. 23
          "gouvernements"/"Gouvernements" ; p. 13 l. 16 "qu'ils aint"/"qu'ils ont" ; p. 16 l. 8 "14
          ans"/"quatorze ans" ; p. 21 l. 7 "obeïr"/"obeyr". Par Dubosc Montandré, d'après Célestin
          Moreau Texte paru dans la première quinzaine de janvier 1651 d'après Hubert Carrier
          (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-2, f. 205v-206).</p>
        <p source="Moreau">1032. Dernières (les) convulsions de la monarchie reconnues 1° par la
          nécessité d’éloigner Mazarin et par la nécessité de le retenir; 2° par la nécessité de
          l'élargissement et par la nécessité de la détention des princes ; 3° par la nécessité de
          faire de grandes impo- sitions pour remplir l'épargne vide, et par la nécessité de
          soulager le peuple pour tâcher de le remettre ; 4° et par les approches de la majorité
          moins à désirer qu’à craindre. (S. 1.), 1651, 24 pages. Dubosc Montandré. Le titre est
          plus piquant que la pièce.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Dubosc_de_Montandre.xml">Du Bosc de Montandré</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="yes"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_46" source="Moreau">
          <p>Arrivée des princes à Paris</p>
          <date when="1651-02-16">1651-02-16</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LES DERNIERES
        <lb/>CONVVLSIONS
        <lb/>DE LA
        <lb/>MONARCHIE
        <lb/>RECONNVES.
        <lb/>I. Par la neceßité d’esloigner Mazarin, &amp; par la ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceßſité de le retenir.
        <lb/>II. Par la neceßité́ de l’eslargiſſement; &amp; par la ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceßité de la detention des Princes.
        <lb/>III. Par la neceßiteé́ de faire de grandes impoſitions,
        <lb/>pour remplir les épargnies vuides; &amp; par la neceßité
        <lb/>de ſoulager le peuple, pour tacher de le remettre.
        <lb/>IV. Et par les approches de la Majorité, moins à dé
        <lb rend="¬" break="no"/>ſirer qu’a craindre.
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LES DERNIERES CONVVLSIONS
        <lb/>de la Monarchie reconnués.
        <lb/>IL n’eſt rien de plus facile que de prouuer que
        <lb/>la Monarchie ſouffre les tranchées de ſes der
        <lb rend="¬" break="no"/>AL nieres conuulſions. ſi ie puis reüſſir dans le
        <lb/>deſſein que j’ay, d’eſtablir les quatrre veritez, deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quelles ie pretends conclurre cette funeſte ſuitte
        <lb/>par vne demonſtration dautant plus euidente,
        <lb/>mneſme aux moins clairs voyans, que lus il appert
        <lb/>par l’inuincible experience de tous les ſiecles, que
        <lb/>ces farales neceſſitez ont eſté de tout temps les
        <lb/>ſources imariſſables des diſſenrions; &amp; que les
        <lb/>EIats qui ſe ſon veus reduits à ces obligations
        <lb/>coradictoires par la mauuaiſe œconomie de leurs
        <lb/>Miniſtres, ’en ont jamais pu diſiper les orages,
        <lb/>qu’apres auoit ſeruy de theatre faal à toute ſorte
        <lb/>de ſanglantes sragedies: Ainſi ſans perdre plus de
        <lb/>paroles, ie n’ay qu’à comencer le raiſonnme nt
        <lb/>ſut lequel ie prerends eſtablir la preni re propo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſition, que ie fais paſfer pour la p’emere nrque
        <lb/>des conulſions
        <lb/>cette Monarchnie, afind’infe
        <lb rend="¬" break="no"/>T’er par la nec-ſſité indiſpenſable d’eſloigner ſon
        <lb/>Premier Minſtre &amp; nar la neceſſité indiſpenſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble de le rernir, qu’elle eſt dans les dernieres trã
        <lb rend="¬" break="no"/>chées d quelque enfantement deſaſtrueux aà̀ la.
        <lb/>oire de tout ſon Eſtat.
        <lb/>. , .
        <lb/>2
        <lb/>Ai <pb n="12"/>
        <lb/>aL.
        <lb/>. ne a nees deſloignele Carmat
        <lb/>Manarin, ie ne l’puyeray, qu des ſeules raiſons
        <lb/>qui m ſonr ſugees, par la ne ſlité ’oſter tous
        <lb/>les pretextes des renuëments qu: troublent le re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos de l France; &amp; faire chager d’idée à cette
        <lb/>iniagination débauchée des peules, qui ne crt
        <lb rend="¬" break="no"/>ronrjmais que le calme de l’Eſtat, pſſe com
        <lb rend="¬" break="no"/>parirr auec la pre ſence de celuy, que les plus gens
        <lb/>de bien re connoiſſent ouuertement pour lau
        <lb rend="¬" break="no"/>theurvnique de tous ſes orages: le ne penſe pas
        <lb/>qu’on puiſſe conte lire à cete verté. que lque
        <lb/>paſſion qu’on ait de faire ſubſiſter le Càrdinal
        <lb/>zarin dans le gouuernement abſolu, puis qu’il
        <lb/>n’eſt que trop euident par la longue cxperience
        <lb/>que nous auons de ſa mauuaiſe conduitte, que ſes
        <lb/>feules intrigues ont broüilleé le bel ordre de nos
        <lb/>tffaires; &amp; qe l’auidiré de l’honneur &amp; des biens,
        <lb/>u’il a heriré de la baſſeſſe &amp; de la pauureté de
        <lb/>ſa naiſſance, luy a inſpiré des conſeils, dont les
        <lb/>violentes exeeutions ont parragé tous les plus
        <lb/>grands de l’EItat, &amp; reuolté les peuples, auec vne
        <lb/>ſi mrtelle brece à leur obeyſſince, que les plus
        <lb/>ſages ne vyent aoiourn u
        <lb/>de nlus grande im
        <lb/>1
        <lb/>poſſibilite, que ceſle de les rangera leur aoir;
        <lb/>à’moins qu’on ne leur ote de deuant les yeux ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy qui ne leur paroiſt que come la cauſe eternel
        <lb rend="¬" break="no"/>le detous les deſordres dnſila necelté indiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>enſble d’eſoigner comulheureux , ou impr
        <lb rend="¬" break="no"/>dent Miniſtre, ne recoit plus de difficult́en veu .
        <lb/>¬.
        <lb/>de ce
        <lb/>!
        <lb/>luaa? <pb n="13"/>
        <lb/>3
        <lb/>de ce raiſonnehfent, que ie ne veux point etaler
        <lb/>plus au long, parce qu’outre que la veritéen eſ!
        <lb/>plus uidente que la lumiere du jour; à tous les
        <lb/>deſintereſſez;, e’croy qu’il me ſuffit de reuuoyer
        <lb/>mon Lecteur aà la lecture de dix huict grands
        <lb/>Volumes, que les curieux ont baſty de toutes les
        <lb/>pieces compoſees ſur ee ſujet depuis le ſiege de
        <lb/>Paris.
        <lb/>Neantmoins quelque euidence qu’on ait de la
        <lb/>neceſſité indiſpenſable d’éloigrer le Cardinal
        <lb/>Mazarin; celle de le retenir n’eſt pas moins viſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ble à ceux qui n’enviſagentla poſture de nos aſfai
        <lb rend="¬" break="no"/>Is, qu’auec les yeux de la Politique; &amp; qui ne
        <lb/>laiſſent point preéoecuper leurs eſprits par les paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions tyranniques de leurs intereſts particuliers,
        <lb/>Pour ne rien conclurre qu’auec touts les raiſons
        <lb/>d’Eſtar. Si ie n’auois de deſſein, que de faire ployer
        <lb/>les raiſonnables, ſous l’infail libilité d mon rai,
        <lb/>ſonnement, a preuue de certe verité ne me cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteroit pas beaucoup. Mais la crainte de paſſet
        <lb/>pour ſuſpect dans l’id́e de ceux qui n’ont ſeule
        <lb/>ment pas aſſez de patience pour entendre le non
        <lb/>de Mazarin, fera que ie raiſonneray ſur ce ſujer,
        <lb/>ſans qu’ils puiſſet jamais aoir raiſon de ne
        <lb/>ſoubç̧onner d’aucune intelligence auec’celuy,
        <lb/>que ie jne pretends rendre neceſſaire que par les
        <lb/>meſmes raiſons qui le font paſſer pour vn ao mi
        <lb/>nable dans l’eſprit des Franç̧ois.
        <lb/>Pour la pemiere raiſon, ſur laquelle ie veux
        <lb/>1! <pb n="14"/>
        <lb/>--¬a.
        <lb/>6
        <lb/>eſtablir cette fatale neceſſité́, que la Frahce a de
        <lb/>retenir ſon plus mortel ennemy, ie l’emprunte de
        <lb/>la politi que de tous les Eſtats bien reglez; qui
        <lb/>n’ont jamais conſenty qu’vn Miniſtre qui ſe ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit rendu trop intelligent dans leurs affaires, par
        <lb/>le long nmniment qu’il en auroit eu; ſe retitaſt
        <lb/>du gouuernement, depeur que venant à ſe préua
        <lb rend="¬" break="no"/>loir de la connoiſſance de leur Eſtar, en faueur de
        <lb/>leurs ennemis, que la neceſſité́ de ſe maintenir en
        <lb/>quelque honorable poſture, luy feroit flatter; il
        <lb/>n’incomodaſt auec plus de facilité leurs progrez
        <lb/>qu’il n’auroit pû̂ les retarder, ou par l’impruden
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de ſa coôduitte, ou les interrompre par la teme
        <lb rend="¬" break="no"/>rité de ſes entrepriſes. En effet, ſi la Cour ſe voy
        <lb rend="¬" break="no"/>oit enfin obligée par les eſperances de quelque
        <lb/>heureuſe trãquillité, à l’eſloigncment de ſon pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier Miniſtre; celuy-cy ne ſeroit il pas le plus
        <lb/>mauuais politique du monde, s’il ne s’en alloit
        <lb/>vanger cét affront, en s’intereéſſan viuement à̀
        <lb/>procurer les aduantages de nos ennemis, qui ne
        <lb/>manqueroient ſans doute point de luy tendreles
        <lb/>bas, ſur l’aſſeurance qu’ils auroient, qu’ils pour
        <lb rend="¬" break="no"/>roient en apprendre noſtre foible, nour pointer
        <lb/>plus heureuſement toues les plus beles forces de
        <lb/>leurs batteries. Quoy que cette preue ſoit aſſez
        <lb/>vigoureuſe pour eltablir la neceſſirë de rertenir
        <lb/>Mazarin; neantmoins s’il ne rient qu’à cela, il eſt
        <lb/>aiſeé de l eſloigner ſans aucun danger, que les en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemiss’en préualent, pourueu qu’on le renuoye
        <lb/>l
        <lb/>laa <pb n="15"/>
        <lb/>11..
        <lb/>vers lesriuages de Cocyre, comme on doit faite
        <lb/>par vn coup d’Eſtar.
        <lb/>La ſeconde preuue de cette meſme verité. n’et
        <lb/>aurre qu’vne ſimple re ffection que Polibe fait ſur
        <lb/>le grand danger qui ſe trouue ordinair mét dans
        <lb/>la ſucce ſſion des Miniſtres d’Eſtat; dont le chan
        <lb rend="¬" break="no"/>gement, dit-il, ne peut eſtre que’tres deſauanta
        <lb rend="¬" break="no"/>geux à la bonté du gouuernement, parce qu’ou
        <lb rend="¬" break="no"/>tre que les nouueaux ne ſç̧auroient eſtre jamais
        <lb/>inſteuits de ſes affaires, qu’apes le hazard des pro
        <lb rend="¬" break="no"/>grez de leur premiere conduitte; lne ſe peur que
        <lb/>la neceſſité de ſe maintenir auec quelque ſorte
        <lb/>d’eſclar, ne les oblie à faire de nouuelles impoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, tant pour aſſouuir cette auicdié inſatiable,
        <lb/>auec laquelle ilss approchent du gouuernement
        <lb/>ue pour founirà l’ambirion qu’ils ont, de mar
        <lb rend="¬" break="no"/>quer pat la ſuperbe de leur train, la grandeut du
        <lb/>rang, ou leur bon heur les a ſleuez: Tellement
        <lb/>qu’il conclut de ces deux reflecions, qu’le d
        <lb rend="¬" break="no"/>dnaire plus expe dient de conſeruer les premiers
        <lb/>iiſtres, qoelqus manuas eeononmes oq i,
        <lb/>ſoieont de la eon luie de leur ttut que denlere
        <lb/>obr le uimon entre les mains de ceu deſouel
        <lb/>m n a pne le plus fores aſe arnnees, que ceile
        <lb/>u’uns nnene, que l honneu leut doit taune
        <lb/>cſperer de l bien ſeanee de eeut qui ſueetoen
        <lb/>au rang des mauuais Mnſt es. ets polini que et bonne dans les auere.
        <lb/>Eſtas, la conionetuare des afaires preſens ln
        <lb/>1 <pb n="16"/>
        <lb/>---¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>3,
        <lb/>-qaI
        <lb/>3
        <lb/>neceſſaires dans la Monarchié; ou ſe Sceptre
        <lb/>eltar à la veille de tomber entre les mins d’vn
        <lb/>Roy ieune, quoy que maieur; il eſt à eraindre
        <lb/>que le demeſlé des gran des intrigues, qui ſe pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenteront d’abord à ſon eſprit, venant à ſe join
        <lb rend="¬" break="no"/>dre auec l’aſcendant,’que quelque nouueau fauo
        <lb rend="¬" break="no"/>ry prendra ſur ſes jeunes inclinations, ce Prince
        <lb/>ſera bien aize de ſe delaiſſer ſur ſes épaules, du
        <lb/>poils de tant de difficulrez; &amp; de ſe repoſer de
        <lb/>tout leur maniment, ſur la ſeule prudence de ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>conduitte. Qu’on iuge maintenant ſi cela ſe po rs
        <lb/>ra ſans voir vn nouueau bouleuerſement cauſé
        <lb/>pr l’ignorance de celuy qui prendra les renes de..
        <lb/>la Monarchie; &amp; par l’auidité de ſe remp’ir, quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que aſſeurance neantmoins qu’l puiſſe auoir,
        <lb/>que les impoſirions qu’il faudra faire pour cet.
        <lb/>effer, concourant auec la plus horrible des deſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lations, ſeront peut eſtre les cauſes de quelque
        <lb/>plus épounétable caratrophe, que celles quifont
        <lb/>ajourd’hu les lugubres ſujetrs de mille trag dies
        <lb/>C’eſt de ces rafons qu’il me ſemble que ie puis
        <lb/>conclurre la receſſité́ de retenir le Mazarin, ſur
        <lb/>la creance que i’a, que l’experience de pluſreurs
        <lb/>annees le doit auoirren ſu tres- inteligent dans
        <lb/>les affaires de cet Eſtat; &amp; ques’e ſtant, comme
        <lb/>ie croy, remply de toutnoſtre ſang, que nous luy
        <lb/>auons laiſſé boire a longs traits, il ſe laſſera enfin
        <lb/>de ſucer, pour nous laiſſer prendre haline, &amp;
        <lb/>nous donner loiſir de nous renforcer apres les
        <lb/>mortelles
        <lb/>a <pb n="17"/>
        <lb/>1
        <lb/>„LAa¬-¬..
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>7
        <lb/>mortelles foibleſſes, où nous ſommes tombez par
        <lb/>les violences de ſes tyranniques extorſions.
        <lb/>II. Les deux ſecondes &amp; contradictoires ne
        <lb rend="¬" break="no"/>eeſſitez me donneront encore moins de peine que
        <lb/>les precedentes; &amp; les deſordtes qui tfoub’ent l
        <lb/>ranquillité de l’Eſtar, ne me fourniront que trop
        <lb/>-de lumieres, pour en rendre la veeité preſue pluds
        <lb/>ſenſible, que celle des premiers prineipes. Pous la
        <lb/>ptemiere, qui touche l’eſlargiſſeme nt des Prince,
        <lb/>n’eſt elle point viſible à ous ceux qui veulent ju
        <lb rend="¬" break="no"/>ger lans paſſion? qui ne ſont point aſſez déra.
        <lb/>ſonnables, pour nier que la de tention de ces Ill.
        <lb/>drene ſoit le plus ſpecieun prenente donton puiſ
        <lb/>ſe colorer aujoured huy la liberé qu’on prend de
        <lb/>equer mponement les ordres de leurs lda
        <lb rend="¬" break="no"/>ea l V eſt il pas rop vtay que e’eude i, qu
        <lb/>os plus gran capiraines ont emprnné le ue
        <lb/>de traret auee lteſrungert, &amp; d’ales eonſpie
        <lb/>e noscnemus conue loreporde la franetNe
        <lb/>on pas que et empriſonnement nons a de
        <lb/>Souſléplus de ſains queu l reuoe de N pil
        <lb/>n les entrenriſes reneares des ecrooqne
        <lb/>’eſt il pna ernin dre pae les vſples pparene
        <lb/>des grandna eurs, que mile mere, n
        <lb/>ni dlen nreſunes que le ren ne pee ſenr
        <lb/>l ouinira la eangapne que pour donue en e
        <lb/>oue ſorte de delolaions , &amp; pour donmner
        <lb/>ſiounaunun les melen d’e nure dan le
        <lb/>autant par les mouifs qu’ils emprunteront ſe, <pb n="18"/>
        <lb/>pfoés dettr trbirio, que pafcétiir qu’ls poz
        <lb rend="¬" break="no"/>roat prendreplus legitineraent de la eunſidera
        <lb rend="¬" break="no"/>-un de leurs irerel pamtitsliersCes raiſons co
        <lb rend="¬" break="no"/>uientqutes mlailséepoint dauter d la neece
        <lb rend="¬" break="no"/>t́ del eſlargiſſeme nt desPrinces; t&amp; s’il eſt quel
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’vn qui veuille encore y formér quebque oppo
        <lb rend="¬" break="no"/>fiti, iele prie de me donner la caufe des-fune
        <lb rend="¬" break="no"/>tes erremitez, à leurs Majeftez ſe ſont veu re
        <lb rend="¬" break="no"/>duittes, pbendant tour le cours de l’anné́e pſſée
        <lb/>&amp; des iſtes apdreheaſouas qui nous font regar
        <lb rend="¬" break="no"/>el. fuuauec d-yeux le deſeſpoir; afin que
        <lb/>iill enrrouuent quelquarre, que c lle de la ne
        <lb/>teſiré d’aſlargrirles Prnces, ie ne con damne le
        <lb/>premaier, de l’auoir alleguée pour l’vnique ou l
        <lb/>plus abondanre louroe de nas afhctions.:
        <lb/>Cependant ie pafſe à̀ la conrradictoire, que i
        <lb/>pretends eſtablir en premieieu, ſur la neceſſité,
        <lb/>que les Princes a roient delauer l’aront de leur
        <lb/>m nriſonhemont dans leſang de ceux q en ont
        <lb/>lté, ou lesantheur, ou les cornplices. Cat de
        <lb/>m’maginer que le Piee de Condé; c’elt à dire,
        <lb/>le plus illuſtre du temps, peut ou de ut re garder
        <lb/>Marin dans la meſme poſture où il eſtot, lors
        <lb/>qu’l outl’effronterie dle fairearraſter,lanequilt
        <lb/>fit tous ſes fforts pour le perdre, c’et c, à quoy
        <lb/>je n penſe poinr eſtre obligé par aueune raiſon;,
        <lb/>veu l’moſli ilité que ceét Heros auroi de voit
        <lb/>briiler auec’meſme éclat celuy qui l’auroit obſ
        <lb rend="¬" break="no"/>¬-e...
        <lb/>1 <pb n="19"/>
        <lb/>.
        <lb/>.
        <lb/>s
        <lb/>ſearey;&amp; de ſe confeſſer obligé de poyer ſou les
        <lb/>ordres de celuy qui neſe ſeroit préualu de la f
        <lb rend="¬" break="no"/>eur, que pour faire de fa perſonne, le ſuiet des
        <lb/>ſgraces de toute laFranee. Poliiques, ie m
        <lb rend="¬" break="no"/>apPporte à vos iugemerts, pour paſer apres cete
        <lb/>oumiſionl̀ la neceſnre que ſhonneur nmoe
        <lb/>roit̀ la eyne, de s’interreſſet d’autant plns
        <lb rend="¬" break="no"/>uvcmentà la prote ctnon de ſon fauory, que plus
        <lb/>cle s yſeneiroitforcee par la raiſon plaufble que
        <lb/>lle auroit de contrecarrer les deein de ee lu,
        <lb/>qu’elle pnetendroit anoir obligeé de com laire
        <lb/>toutesſesinclinations; &amp; de ſouſtenir fortemen
        <lb/>ehaue de celu qui ne pourroair eon ber fnms r,
        <lb/>ire condamne icitenet la lnganimireqie’el.
        <lb/>le ounie i eui pous le prtee ſi lo remr,
        <lb/>confeſer dumams ne anmp innee nrenuſe de
        <lb/>le mintenir. N’appertl pas trop euii le me
        <lb/>queres deu ee ſnite lPoltique, de laeune
        <lb/>ſouſteir ſonfauoryv, de M rdeagneur le peincee,
        <lb/>a le fare tomaer; préeipteroet peut eſtre tue
        <lb/>e l ln d an ninui l ab ne de de ſoi
        <lb/>ls que la reance rean a le iuler en plue
        <lb/>ſe liieu prs, que la M noie lu Roy donne
        <lb rend="¬" break="no"/>oeeafon de coou it d’vn a narent pretene
        <lb/>deſoruir le Rov. sengageroi n e ſairen, d.
        <lb/>dle labi thes, dout le ne ro roi , nmn,
        <lb/>ſſe, qu’auee le dernioe ryne de tou ſor
        <lb/>Et
        <lb/>le fortifie cette meſine extremite d’vn ſecond
        <lb/>.
        <lb/>l <pb n="20"/>
        <lb/>¬a¬¬--¬-pae e
        <lb/>.
        <lb/>raiſonnemenr, que ie fonde ſur la neeſſitd e
        <lb/>de à Meſſieurs les Pinces, tou tes les charges &amp;
        <lb/>rtous les gouuernements qu’on leur a raui; &amp; ſur
        <lb/>l’impoſſiblité d’en arracher les rouueaux poſſeſ
        <lb/>leurs, ſans h aucoupde contradictions Politiques,
        <lb/>&amp; ſans des violeees, qui ne ſe ſeront jamais qu’al
        <lb/>uec des Coruulſions entierement mortelles à la
        <lb/>tranquilité de l’Eſtat: La neceſſité́ de les remet
        <lb/>rre dans la poſſe ſſion de leurs droicts, ne ſçau
        <lb rend="¬" break="no"/>roit eſtre diſputée que pat ceux qui ne ſç̧aueno
        <lb/>point les equit ables-ſuittes des jeaſtificarions, &amp;
        <lb/>qui ne conſidercnt point qu’on ne ſçauroit eſlar
        <lb rend="¬" break="no"/>gir les Princes ſans les iuſfier, &amp; qu’on ne ſ̧au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit les jſtifier, ſans leur faire reſttution de tout
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’on ne leur a oſté que par l’idée prerendä,
        <lb/>ou verirable qu’on auoit, qu’on les rraitoit en cri¬.
        <lb/>minels d’eſtat: l’impoſſibiliteé d’en depoſſeder les:
        <lb/>nouueaux pourueuz, ſans les violences ſuſdittes,
        <lb/>proiſt ceme ſmble aſſez probable; dans la crean¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de ceux qum juigent aſſezrai onnablement, que
        <lb/>la Politique doit auoir appis à ces nouucaux poſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeſſeurs, de trouuer quelue inerigue pnur ſe ren¬
        <lb rend="¬" break="no"/>dte nece ſſires dans leurs Couuaernenent; &amp; d’e.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſlablir leur fortune ſur l’appuy des partis quils y
        <lb/>doiuent auoir foimé, tant afin de rendre lêut
        <lb/>continaion nece ſſaire, meſme apres la deliuran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de leurs premiers Maiſtres; que pour faire trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uer des pretxtes de les y maintenir, à ceux qui ne
        <lb rend="¬" break="no"/>vopudroient pas les en retirer, ou parl impuiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’ils¬ <pb n="21"/>
        <lb/>o’u’s auitoient dé les reconnottre ailſedt3
        <lb/>ou par la crainte de quelque oppoſitibn, qui ſ
        <lb/>dit pour ſeruir de ſource à quelque nouueaû re!
        <lb/>muë̈ment.
        <lb/>III. C’eſt trop raiſonner, pour donner quell
        <lb/>que iour à l’euidence: es deux derieres neceſſi!
        <lb/>tez contradictoires, quoy que non moins verira
        <lb/>bles, demandent neantmoins que ie m’attache
        <lb/>plus rigoureuſement à les examiner, afin d’en ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre la connoiſſance d’autant plus viſible, que pltrs
        <lb/>il le trouiue de perſondes parmy la mal hereſ8
        <lb/>engeance de Partiſans, qui ne ſont aueugles, que
        <lb/>lors qu’il faut la regarder. Il eſtvray qu’ils n’ont
        <lb/>point de peine à confeſſer la neceſite de remplir
        <lb/>es Epargnes du Roy, quelque deſſein conttaire.
        <lb/>neantmoins qu’ils ont de ne renplir que les teoirsse.
        <lb/>a-ab
        <lb/>mais celle- là meſme eſt ſi viſible aux plusintereſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez, que tout le monde auoueë franchement ue Fe
        <lb/>Roy eſt gueux, &amp; que mangeant́ peſetemeh
        <lb/>le reuenu de l’annee 16;; il faut eéeſſalrement,
        <lb/>ou qu’il y pouruoye par de nouuellesrmpoſitions;
        <lb/>ou qu’il ſe voye reduit à la eceſſite hoteufe de
        <lb/>ne ſubſiſtert que par empton’pburrrofber pet
        <lb/>eſtre ̀ la fin dans cete e trele fle, guft
        <lb/>autrefois la tauſe de la banquéronte, qeTe
        <lb/>pompus oy de Lacedemone, fut contraint de
        <lb/>faires meſme à̀ ſa digniré Royalle, Ieſçay biren
        <lb/>que les ’rancois ſont rrſp paſſiohee poult la ja
        <lb/>jeſte de leurs Souuerains, &amp; qu’Ysl V6droiene!
        <lb/>D
        <lb/>¬ 9 <pb n="22"/>
        <lb/>14
        <lb/>plutoſt contribuer vne bonne partie de leur ſang.
        <lb/>que de permettre que l’authorié Royale tombât
        <lb/>dans l’extremiré de cette deſolation. Ainſi pour
        <lb/>obuier à ce deplorable mal-heur, eſt-il d’autre
        <lb/>moyen que celuy de ſurcharger le peuple, d’im
        <lb rend="¬" break="no"/>poſer de nouueaux ſubſides, &amp; de trouuer des ma
        <lb rend="¬" break="no"/>letores, qui piſſent rappeller l’abondance dans
        <lb/>les finances du Roy: car s’il a mangé le reuenu des
        <lb/>années qu’il n’a point encore veſcu, il faut neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſajrement que le reuenu de chaque annéen’ait
        <lb/>as eſté ſuffiſant pour lon entretien; &amp; ſi chaque
        <lb/>reuenu n’a pas eſté ſuffiſant pour l’entretien de
        <lb/>chaque anneée, il faut neceſſairement que deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>ais il preuoye à ſon augmẽration par le moyen
        <lb/>de quel ques uouuelles impoſit ions; à moins qu’il
        <lb/>ne ſe veü̈ille enfin voir reduir à̀ n’en pouuoir plus:,
        <lb/>Les ſangſuës du temps fauoriſent bien cette ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſité, qui ne manquent pas de bons fondements
        <lb/>pour ſa verification.
        <lb/>Mais ils ne manqueront point de s’inſcrire en
        <lb/>faux contre la contradictoire neceſſiré, qui con
        <lb rend="¬" break="no"/>cerne le ſoulagement du peuple, afin de luy don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner moyen deſe remertre en eſtat meſme de pou
        <lb/>uoir faire ſubſiſter le Roy dans ſon haut écla ,
        <lb/>par le moyen deſes propres contriburions; &amp; cel
        <lb rend="¬" break="no"/>le-là neantmoins eſt indiſputable à tout homme
        <lb/>de ſens, quivoudra conſiderer meurement que le
        <lb/>peuple n’en peu plus;’que les impoſitions paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſées luy out fai ſecojez le joug de l’obeyſſancei,
        <lb/>.¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>
        <pb n="23"/>
        <lb/>qu’on ne ſera pas plutoſt preſt d’en exiger dauan
        <lb rend="¬" break="no"/>tage, qu’il le ſera luy-meſme pou portet ſa re
        <lb/>uolte luſqu’à la derniere des extremitezs &amp; que
        <lb/>les grandes menaſſes nous en rendent l’effet ſi re
        <lb rend="¬" break="no"/>doutable, que les veritables Zelateurs du bien de
        <lb/>I’Eſtat craignen inceſſamment,parce qu voyane
        <lb/>la Cour reduitte à la neceſſité. d’impoſas des ſub
        <lb/>ſides à la premiere occaſion; ils voyent par con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſequent la France reduitte à la veille de quelque
        <lb/>dangereux bouleuerſement c’eſt à dire, d’vn
        <lb/>effet infaillible de cette capſeueceſſaire, parce que
        <lb/>le Roy voulant l’emporter d’authorite ablolue
        <lb/>ſur ſes ſujets; &amp; les ſubjers ſe trouuant obligez
        <lb/>de la contre-quarrer par vne imi puiſſance formel
        <lb rend="¬" break="no"/>le.. que leur pauureté oppoſera nçceſſairemenr au
        <lb/>deſſein qu’ils aumoient d’obeyr, il faus enfin que
        <lb/>ces deux necellitez faſſent éclarre des tt ou bles
        <lb/>qui ſeront pour precipiter cét Eſtat dans la der
        <lb rend="¬" break="no"/>niere de ſes deſolations.
        <lb/>IV. Les approches de la majorité que ié pre
        <lb rend="¬" break="no"/>rends beaucoup moins faire deſirer que craindre,
        <lb/>me feront ce ſemble, choquer le ſens commun,
        <lb/>en ce que ie ne puis prouuer qu’elles ſont à crain
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, à moins que e n’aille contre les ſentiments
        <lb/>publics, &amp; que meſme ie ne deſaduoue ceux du
        <lb/>Sainct Eſprir, qui ſe ſert des Minoritez des Roys,
        <lb/>comme des verges generales,, dont il fouette les
        <lb/>euples, lars que venant à tranſgreſſer les bornes
        <lb/>de leurdeuoiryil veut les y remerpre par le chaſti¬,
        <lb/>¬¬3 <pb n="24"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬--aa-a
        <lb/>16.
        <lb/>ment exemplaire de quel qe hoHHible phiion?
        <lb/>Il eſt vray; qe ſi ie regarde tout ce qu’on dt, Ie
        <lb/>feray contraint de ſouhaitter aueuglemert auec
        <lb/>le peuple le bon-heut pretendu de la Majorité
        <lb/>nais e ſçay bien que leS. Eſprit ne ſera point
        <lb/>contte moy, lors que i’auanceray qu’elle ’doir eſtte
        <lb/>le plus grand ſujet de nos craintesy puis que ćet
        <lb/>aage de quatorze ans limiteé́ par les loix humaines
        <lb/>pour le terme des minoritez Royales, n’eſt pas ce
        <lb rend="¬" break="no"/>uy que le Crel a préſcrit pour y bolner leur en
        <lb/>fance, &amp;l que par meſme raiſon, les iuſtes appre
        <lb rend="¬" break="no"/>henſions de ſes menaces ſubſiſtent toujours, meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me apres le temps que nous nous imaginõs deuoir
        <lb/>eſtre celuy de noftre bon-heur, puis qu’il n’a ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais eu deſſein, que de nous menacer de la ieun
        <lb/>conduittre de nosMonarquess ainſi puiſque le cie1
        <lb/>n’eſt pas contre’mes ſentiments, ceux qui ſont de
        <lb/>quelque auis contraire m’exeuſeront, ſi ie’leur fais
        <lb/>voir qu’ils iugent d’vn affaire, ſur lequel ils n’ont
        <lb/>pas fait toûte ſorte de relexion.
        <lb/>La’premiere preuue de laquelle l’apuyeray ceér
        <lb rend="¬" break="no"/>te verité, m’eſt fournie par la conſideration qule
        <lb/>ie fais, qu’eles ennemis de noſtreérepos; c’eſt a dire;?
        <lb/>le Cardinal Matarin; &amp; ſes Partiſdns, e deſiehſ?
        <lb/>ren auec tant de paſſion qué́ la nmdajorité; &amp; que
        <lb/>leur tyr annie ſe rtrouuant foible par l’impuifſancé
        <lb/>qu’vn Roy mineur a de le fairevaloir, &amp; de la ren¬ 4
        <lb/>forcer de ſon authorlteé́, il faut neceſſalrement!
        <lb/>qu’ils ſereferuent de la faire feſpecter par l’entre
        <lb rend="¬" break="no"/>miſe <pb n="25"/>
        <lb/>5
        <lb/>mſſe d’vn Roy najeur, qui he poura ſe declarer en
        <lb/>ſa faueur, que pour rendre criminels de leze Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteé tous ceux qui ſe mettront en eſtat de la contre
        <lb rend="¬" break="no"/>quarrer. Ie penſequ’onne doute pas que le C M.
        <lb/>ne faſſe ioü̈er toutes les adreſſes qui luy ſont poſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>bles; pout s’emparer ſouuerinement des tendres
        <lb/>inclinations de noſtreieune Roy &amp; qu’il ne luy
        <lb/>ſoit tres-facile d’y reïſsir au gré́ de ſes paſsions;
        <lb/>atrtendu le pouuoir qu’il a d’en intetdire les ap
        <lb rend="¬" break="no"/>proches à tous ceux qui ne ſont point pour luy
        <lb/>inſpirer la neceſſité́ qu’il a de ſe ſeruir de ſa per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne; &amp; les grandes diſpoſitions qu’il trouue
        <lb/>dans l’enfance de fon Souuerain, de pouuoir la
        <lb/>ſoumettre auecſes complaiſances, à ne regler au
        <lb rend="¬" break="no"/>cun de ſes pas, que ſur les marches de ſa préalable
        <lb/>conduitte. Cet ennemy de tous les honneſtes
        <lb/>gens s’eſtanr inſinué bien auant dans les bonnes
        <lb/>graces d’vn Roy adulte par la porte de ſon enfan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, dont il eſt le Directeur &amp; le Maiſtce, n’eſt-l
        <lb/>pastropcetain qu’il ne preſcrira point de bornes
        <lb/>aà ſa tyrannie, lors qu’il pourra la colorer du faux
        <lb/>pretexte de l’authorité d’vn Roy Maieur, puiſque
        <lb/>mainrenant nonobſtant ſa minoriteé́ c’eſt à dire,
        <lb/>nonobſtant lonimpuifſſance à le pouuoir proteger
        <lb/>ila neantmoins le front de ſe porter à ’des entre.
        <lb/>priſes, qui ſeroient pour eſtonner vn Roy rrinm
        <lb rend="¬" break="no"/>phant. S’il empriſonne les Princes les plus con
        <lb rend="¬" break="no"/>querans de la Monarchie auec le bras foible d’vn
        <lb/>pupille, ne les mettra-t’il point à la cadene, ou
        <lb/>. Aaa¬ <pb n="26"/>
        <lb/>1
        <lb/>E
        <lb/>-eaaae¬
        <lb rend="¬" break="no"/>dans les plus profondes baſſe- foſſes du Chaſteler;
        <lb/>lors qu’il pourra faire foudroyer vn ſouuerain a
        <lb/>dulte pour authoriſer ſes plus mal-heureuſes in
        <lb rend="¬" break="no"/>tentions s’il aſsiege la Metropolitaine de l’Eſtat,
        <lb/>&amp; les capitales des principales Prouinces, pendant
        <lb/>la Regence, pour y porter le carnage &amp; le coupe
        <lb rend="¬" break="no"/>gorge par le moyen des diuiſions, meſmes iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques ſur les fleurs de Lys; ne s’imaginera t’il pas
        <lb/>qu’il luy ſera permis apres la majorité de proſcrire
        <lb/>publiquement, auſsi bien qu’impunément toute
        <lb/>ſorte de teſtes ? Il faudroir eſtre auſſi ſot que ce
        <lb/>Tyran eſt ſanguinaire; pour croire qu’il ſe mo
        <lb rend="¬" break="no"/>derera, lors que la facilité de porter vn ieune ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeur à des executions violentes, &amp; l’eſperance
        <lb/>qu’il aura que la crainte de quelque punition exé̃
        <lb rend="¬" break="no"/>plaire, fera ſuccomber les plus hardis; fera conſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tirſon ambition inſatiable à route ſorte de con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils; lors que ne paſſant plus pour l’oracle, ou
        <lb/>pour l’interprete d’vne impuiſſance Minorité́; il
        <lb/>pourra faire parler noſtreſouuerain en abſolu; &amp;
        <lb/>lors que ceux qui ne ſont maintenant les prote
        <lb rend="¬" break="no"/>cteurs du pauure Peuple, que ſur la creance qu’ils
        <lb/>ont que les tyrans ſont les interpretes de ſon au
        <lb rend="¬" break="no"/>thoriré, &amp; qu’ils peuuent pretexoerleur reſiſtance
        <lb/>aux ordres du verirable zele des plus fidellas
        <lb/>Subiets de l’Eſtat, lors dil-ie que ces genereux ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront contraints de caler voile, par la iuſte appre
        <lb rend="¬" break="no"/>henſion qu’ils auront d’atrirer ſur leurs teſtes tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les indignations d’vn Roy Majeur, auquel on
        <lb/>¬L.
        <lb/>4¬ ¬ <pb n="27"/>
        <lb/>19
        <lb/>ne pouſtta polnt oppoſer vn pretexte d’ignorances
        <lb/>pu1s qu’il ſera cenſé tres-intelligent des affaires
        <lb/>par le conſente ment des Loix; &amp; qu’il ſera admis à
        <lb/>l’adminiſtration generale de toute l’œconomie de
        <lb/>ſon Royaume par le ſuffrage de tous ſes peuples.
        <lb/>Eſtalons vn peu plus au long cettre verité, &amp;
        <lb/>faiſons ſortit par ſuppoſition le Roy de ſon enfan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, pour l’aſſeoir ſur ſon troſne en qualité́ de ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeur. N’eſt il pas vray que l’Eſtat ne s’eſt iamais
        <lb/>veuſi troublé, &amp; que les broüilleries qui renuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent auiourd’huy le plus ordre de ſes affaires, ſont
        <lb/>entrelaſſeées de tant de coniontures, qu’il n’eſt
        <lb/>point de dedale, dont les iſſu ës ne ſoient beaucou
        <lb/>plus faciles? N’eſt-il pas vray que la Monarchie eſt
        <lb/>toute diuiſée en partis, &amp; que les diuerſes factions
        <lb/>qui la dechirent, ſont ſi acharnées les vnes contre
        <lb/>les autres, que ſi l’accommodement n’en eſt point
        <lb/>impoſſible, il eſt du moins aſſez difficile pour
        <lb/>eſtonner vn Roy de 5o ans? N’eſt -il pas vray que
        <lb/>ſes finances ſont toutes epuiſées; que ſes detes vnt
        <lb/>iuſques à l’infinay, &amp; que la neceſſité de remettre
        <lb/>ſes affaires en quelque meilleure poſture, l’oblige
        <lb rend="¬" break="no"/>ra d’y pouruoir par des exactions, qui ſeront pour
        <lb/>porter les peu ples à la derniere reuolte? que fera le
        <lb/>Roy? l’ourrat’il demeſler tant d’intrigues, puis
        <lb/>qu’il n’eſt que trop aſſeuré que Mazarin l’entre
        <lb rend="¬" break="no"/>ient dans vne parfaite ignorane de tous les afſai
        <lb rend="¬" break="no"/>s, afiun de le reduire à l funeſte neceſſite de ſe.
        <lb/>ſeruir de ſa perſonne Scaunma-t’il vniri cant de di¬ <pb n="28"/>
        <lb/>l
        <lb/>a2o
        <lb/>aal
        <lb rend="¬" break="no"/>uiſions, ſi ce n’eſb en ſe determinant en faueur d
        <lb/>party de Mazarin pour foudroyer ſur l’autre, ce
        <lb/>qui ſera pour porter l’Eſtat dans les derniersabois?
        <lb/>Trouuera-t’il le moyen de remplir ſes é́pargnes;,
        <lb/>s’il ne ſe regle ſur induſtrie de mille Partizans qui
        <lb/>l’obſederont d’abord pour le porter à remettre les
        <lb/>Tailles en party; c’eſt à dire à ramener la deſola
        <lb rend="¬" break="no"/>tion dans toute la France, &amp; peut-eſtre à r’allumer
        <lb/>plus dangereuſemeut les feux de la diuiſion.
        <lb/>Iuge autremet qui voudra, pout moy ie pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe que le Roy ſe trouuanr abſolu; le Mazarin puiſ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant, les Grands diuiſez; le Peuple ruiné, il ne peut
        <lb/>eſtre que quelque grand deſordre ne s’en enſuiue,
        <lb/>comme l’effet infaillible de tant de conionctures:
        <lb/>ſi le Roy ne ſe nend vn peu complaiſant, ce qui eſt
        <lb/>impoſſible à. vn ieune abſolu; ſi Mazarin ne ſe
        <lb/>modere, ce quionne doit pas artendre d’vn enra
        <lb rend="¬" break="no"/>gé; ſi les grands ne rabatent beaucoup de leurs
        <lb/>pretentions, ce que leur ambition ne nous fait pas
        <lb/>eſpeter, &amp; ſi le Pauple ne ſe reſout à fournir tou
        <lb rend="¬" break="no"/>jours; ce qui ne luy eſt pas moins impoſſible, qu’il
        <lb/>oſt impoſſible de donner quand on n’a rien. Ain¬i
        <lb/>le Roy voulant s’opiniaſtrer à vouloir ce qu’il
        <lb/>voudra le Mazarin, aexecuter ce qil ordonne
        <lb rend="¬" break="no"/>ra; les Grands à ne s’intereſſer qu felon leurs ca
        <lb rend="¬" break="no"/>prices; le Peuple à̀ ſe defendre vigoureuſement
        <lb/>des violences qu’on fera pour faire reuiſſir les im
        <lb rend="¬" break="no"/>poſitions; que doit oncoie ctoreri ce n’eſt qu’on
        <lb/>erà pour voir l’accompliffement des funeſtes Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pheties <pb n="29"/>
        <lb/>21
        <lb/>Peopheeiets de Ndſtrodamusi Cette orainte rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnable de tande deſordres, eſt encore fortifiée
        <lb/>par la reflection que ie fais, que le Roy ſe ſentant
        <lb/>majenr, ne voudra point entendre parler d’aucu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne remiſe dans l’execution de ſes dernieres volon
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, tant par l’idée que les ieunes gens ont qu’on
        <lb/>ſe mocque d’eux, quand on retarde de leur obeyrs
        <lb/>que par les nouuelles violences que les Courtiſans
        <lb/>feront à lon naturel pour l’obliger à̀roidir ſon au
        <lb/>thorité, &amp; par la creance que i’ay que le Roy,
        <lb/>quelque majeur qu’il ſoit, ne ſera point encore
        <lb/>conſideré en cette qualité de ſix ou ſepe ans; &amp;
        <lb/>qu’auant que de ſe faire craindre, comme tel, il
        <lb/>faudra neceſſairement, qu’il faſſe voir qu’il n’eſt
        <lb/>plus enfant, en ſecoüant le ioug de ceux qui ont
        <lb/>gouuerné ſon enfance, ce qui ne ſe fera ſans dou
        <lb rend="¬" break="no"/>te point qu’auec des Conuulſions entierement
        <lb/>mortelles au repos, &amp; aà la tranquillité́ de la Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narchie.
        <lb/>Apres auoir montŕ les neceſſitez contradictoi
        <lb rend="¬" break="no"/>res de chaſſer Mazarin, &amp; de le retenir; d’eſlargir
        <lb/>les Princes, &amp; de ne les eſlargir point; de fire de
        <lb/>nouuelles impoſitions, &amp; de ſoulager le public,
        <lb/>&amp;t fait voir aſſez euidemment ce me ſemble, qu’on
        <lb/>a moins de ſujet de deſirer, que de craindre la ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jorité, n’ay-ie pas iuſte raiſon d’auancer que la
        <lb/>Monarchie ſe voir enfin reduirte à ſes dernieres
        <lb/>Conuulſions; &amp; que nous ſommes à la veillede
        <lb/>quelque changement d’Eſtat, ſi les puiſſances qui <pb n="30"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>2a2
        <lb/>pouueente timon, ou ’les inbelſlienoes qui
        <lb/>fons loier leſireſſors, ne prannent quelqu’uu
        <lb rend="¬" break="no"/>rre meilleur biais; pour faire changer de route au
        <lb/>deſeſpoir viſible de nos mauuais deltins Lors que
        <lb/>ie dis que la Fraueo eſt reduitce à ſes dernieres on
        <lb rend="¬" break="no"/>uulſions pa la neneſſié qu’elle a de ſe determi
        <lb rend="¬" break="no"/>nor à ce qui n peu iamais reiſſir qu’aſon deſa
        <lb rend="¬" break="no"/>uantagei ie penſe que l’interpretarion de ce mot
        <lb/>de conuulſun, ne ſouffre point de dieult́;
        <lb/>que lea moin intolligens comprennent facilel
        <lb/>ment qu’il en aſt denmeſme du corps poliriquo
        <lb/>que du naturel &amp; que les conuulſions ne ſont pa.
        <lb/>moins les funeſtes auancourieres du danger de
        <lb/>l’vn que de l’autre, puiſque le corps politique n’et
        <lb/>pas moins fuiet à ſes maladios que le naturel; aa
        <lb/>que l’vn &amp; l’antrefonr également oompris ſouz
        <lb/>le ſanglant anatheme, que le Ciel a fulminé con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre l’immortaliré́ des choſes creé́es..
        <lb/>Mais pour donner vn peu plus de iour à cette
        <lb/>verlté́,n’eſtil paxvay que lors que les rigueurs des
        <lb/>maladies ont tellemerit preualu ſur la ſanté des
        <lb/>eorps maturels, que les Medecins ne voyent plus
        <lb/>doteſocrce à leur conualeſeence; n’eſt il pas vray.
        <lb/>dis ie, que ces corps ſont reduaits à leurs deraleree
        <lb/>canuulſions, par l’impuiſſahce viſible qu’ils on
        <lb/>de pouuoir ſe ſouſtraire au glaiue fatal du deſtin
        <lb/>qui leur pend ſur la teſte; &amp; par la neceſſrté de
        <lb/>ſuccombr enfinaà̀ ce dernier ordre de leui deſle
        <lb rend="¬" break="no"/>eaent. Il eeſt tout dineſné dops polit
        <lb/>A <pb n="31"/>
        <lb/>1
        <lb/>25
        <lb/>e, il a ſês mâla dies, il a ſes Medeémst les iau
        <lb rend="¬" break="no"/>’uais ſuecez, les brigues, les troubles, les dluiſions,
        <lb/>les reuoltes, &amp; les difficiles donionctures d’affalres
        <lb/>ſont ſes maladies; ſes Conleillers &amp; ſes MIniſtres
        <lb/>uy ſeruent de Medetins; ainſi ie puis aſſerer que
        <lb/>quand ſes Medecins; c’eſta ite, ſes C&amp;ſidler,
        <lb/>ſont contraints d’auoter qu’ils fievdyent ſlus dt
        <lb/>reſſource pour la gueriſon de ſes haladiesj c’eſt à̀
        <lb/>dire, de ſes diuiſions, de ſes reuotes, &amp; cet Eſtat
        <lb/>h’eſt pas beaeoup eſloigné de ’qéqle funeſte
        <lb/>ehlangement, pis qu’il eſt uilefnmet dans tes
        <lb/>dernieres conuulſions.
        <lb/>Quel iugement faut il doné faire de l’Eſtat
        <lb/>François dont les plus ſages Miniſtreseſevyet
        <lb/>reduits à confeſſer qu’iſs ne 6ſireen
        <lb/>reſource, dont ils pûifſenteſprei ſe He &amp; d
        <lb/>trarquillité de ſes diulſions, à raiſon des neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſitez contradictoires qu’il a de conſeruer &amp; d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>gner ſon-mal-hleur. S’il chaſſe Maarin,llſe mé
        <lb/>Vn ennemy puiſſant &amp; irrdoncibte Tut les brss
        <lb/>&amp; en la iuſte crainte d’eſtre abandbnnéà la con
        <lb rend="¬" break="no"/>duitte de quelque nouueau Miniſtre, qui s’appro
        <lb rend="¬" break="no"/>chant de ſon gouuermil auee autant de faim que
        <lb/>d’inſuffilance, ne pourra le gouuerner qu’auec au.
        <lb rend="¬" break="no"/>tant d’imprudence que d’auarice, principalement
        <lb/>dans la mauuaiſe conioncture de ſes affaires: s’il
        <lb/>eſt contraint de retenir ce Corſaire, il faut qu’il ſe
        <lb/>reſolue à n’auoir iamais de repos: s’il eſlargit les
        <lb/>Princes, la neceſſité que ces illuſtres innocoas <pb n="32"/>
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>24
        <lb/>auront, de vanger d’offront de leur empriſonne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, ne luy fait attendre que des diuiſions: s’il
        <lb/>s’opiniaſtre à leur detention, il ſe priue de gran
        <lb rend="¬" break="no"/>des aſſiſtances qu’il pourroit tirer de leurs Alteſſes.
        <lb/>&amp; ſe met tous leurs Partizans;c’oſt àdire, tous les
        <lb/>genereux ſur les bras : s’il eſtablit de nouuelles im
        <lb rend="¬" break="no"/>poſitions, il deſeſpere tous les peuples, s’il n’en
        <lb/>eſtablit point, il laiſſe la diſette dans les Epargne;s
        <lb/>de ſon Prince; c’eſt aà̀ dire, l’impuiſſance de le pou;
        <lb/>uoir gouuerner: s’il attend la Maiorité, il attend
        <lb/>ſon mal-heur pat le pretexre que ſes mauuais Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtres auront d’agir auee plus d’impunité &amp; de
        <lb/>violence: S’il conſidere la Minorité́, il eſt tou
        <lb rend="¬" break="no"/>jours dans l’impuiſſance de ſe releuer, par l’im
        <lb rend="¬" break="no"/>puiſſance que ſon Souuerain a de luy preſter les
        <lb/>bras. Ainſi quelque conſeil qu’il prenne, il eſt
        <lb/>euident qu’il ne ſç̧auroit ſe dererminer qu’à la
        <lb/>concluſion de ce qui luy ſera touſiours tres-pern
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux. Il n’a qu’vneſeule reſource que ie tire de la.
        <lb/>bouche de Caiïphe, Ecpedit t evnus homo morietur
        <lb/>pro omni popul.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
