<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1064_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le deuil de Paris sur l’éloignement du roi.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5610574r"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Deuil (le) de Paris sur l’éloignement du roi.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>Département Littérature et arts</repository>
            <idno type="cote">YE-2630</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1064. Deuil (le) de Paris sur l’éloignement du roi. Paris, 4649, 8 pages.
          Après la paix. La cour venait de partir de Saint-Germain pour Compiègne.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject">Louis XIV</term>
          <term type="subject">France</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_20" source="Moreau">
          <p>Voyage de Flandre</p>
          <date when="1649-04-30">1649-04-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>LE
        <lb/>DUEL
        <lb/>DE PARIS
        <lb/>SVR LELOIGNEMENT
        <lb/>du Roy.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>LE DVEIL DE PARIS SVR
        <lb/>l’éloignement du Roy. <l>
          <lb/> QV’on ne me flate plus de toutes mes beautez,</l>
        <l>
          <lb/>LQu’on ne m’appelle plus la Reyne des Citez,</l>
        <l>
          <lb/>Eon ne diſe plus que qui ne m’a pas veue,</l>
        <l>
          <lb/>Qui n’a pas vû Paris de tant d’attrais pourueuë,¬</l>
        <l>
          <lb/>A couru vainement tout le vaſte Vniuers,</l>
        <l>
          <lb/>Et vû tous ſes creſors &amp; ſes Peuples diuers.</l>
        <l>
          <lb/>Non, qu’on ne vante plus ma longue &amp; large enceinte,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on ne me nomme plus des villes la plus ſainte,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on ne me parle plus des Palais glorieux</l>
        <l>
          <lb/>Où logent ſeulement mes Heros &amp; mes Dieux,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’on taiſe auiourd’huy leur pompeuſe ſtructure</l>
        <l>
          <lb/>Qui fait triompher l’Art par deſſus la Nature.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on laiſſe mes jardins, que de celeſtes pleurs</l>
        <l>
          <lb/>Emaillent à preſent des plus ſuperbes fleurs,</l>
        <l>
          <lb/>Mes grotes &amp; mes bois, mes prez &amp; mes fontaines,</l>
        <l>
          <lb/>Où d’illuſtres amans vont alleger leurs peines,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’on oublie encor ces rauiſſans objets,</l>
        <l>
          <lb/>Dont l’Anour viét chez moy prédre ſes plus beaux traits.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on oſte à mes penſers ces ſacrez Edifices,</l>
        <l>
          <lb/>D’où le Ciel chaque iour reçoir nos Sacrifices:</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on leur dérobe auſſi tant d’Arts que je nourris,</l>
        <l>
          <lb/>Ces precieux treſors de tous les bons Eſprits,</l>
        <l>
          <lb/>Sl ler eu e i iſue le e l dnenode n eſi</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>Ie ne vois qu’à dédain ces biens &amp; ces honneurs,</l>
        <l>
          <lb/>’en fais vn ſacrifice à mes juſtes douleurs:</l>
        <l>
          <lb/>Et negligeant le nom de belle &amp; d’agréable,</l>
        <l>
          <lb/>Ie choiſis deſormais celuy d’inconſolable:</l>
        <l>
          <lb/>Puiſque ie ne vois plus Lv1s que mes deſirs</l>
        <l>
          <lb/>Demandent tous les jours, par de brûlans ſoupirs.</l>
        <l>
          <lb/>Ouiy! d’vn dueil eternel ie veux couurir ma joye,</l>
        <l>
          <lb/>Verſer inceſſamment ces pleurs ou ie me noye,</l>
        <l>
          <lb/>Et me conſumer meſme en ce lugubréemploy,.</l>
        <l>
          <lb/>Puis qu’invtilement i ſouhaitte mon Roy:</l>
        <l>
          <lb/>Ce Roy qui fait ma gloire &amp; l’honneur de la FRaNc,</l>
        <l>
          <lb/>Et dont le regne doit combler ſon eſperance.</l>
        <l>
          <lb/>Envain donc leSoleil, ce grand Aſtre des iours,</l>
        <l>
          <lb/>De ces plus-nobles feux rameine icy le cours,</l>
        <l>
          <lb/>Et chaſlant les glaçons, t yrans des belles choſes,</l>
        <l>
          <lb/>Rend le blanc à mes lys, &amp; le rouge à mes roſes,</l>
        <l>
          <lb/>Et tire hors de la terre ainfſi qu’hors du tombeau,</l>
        <l>
          <lb/>Ce qu’elle y renfermoit, &amp; de riche &amp; de beau.</l>
        <l>
          <lb/>Il ne me ſemble plus qu’vne lampe funebre</l>
        <l>
          <lb/>Qui rend par ſes clartez mon mal-heur plus celebre:</l>
        <l>
          <lb/>Ses rayons éclatans dont il dore le Ciel;</l>
        <l>
          <lb/>Me pareſſent des traits d’amertume &amp; de fiel:</l>
        <l>
          <lb/>Et s’il m’eſtoit permis, au haagrin qui mepreſſe.</l>
        <l>
          <lb/>Ie les eſteindrois tous dâns la nuit plus epeſſ.</l>
        <l>
          <lb/>Mon Monarque eſt mon Aſtre, &amp; de luy ſeul i’attens</l>
        <l>
          <lb/>Ma ſaiſon lus riante, &amp; mon plus gay Printemps:</l>
        <l>
          <lb/>Son ieune front eouuert de Lauriers &amp; de Palmes,</l>
        <l>
          <lb/>Peut ſeul me rendreiheureuſe, &amp; donner des iours calmes</l>
        <l>
          <lb/>Et lors que ien’ay point ſon fauorable aſpect</l>
        <l>
          <lb/>Mon bon-leur m’impodtnnei, o meſembleimparfait.</l>
        <l>
          <lb/>Viens</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>Viens donc me remontrer ton auguſte viſage</l>
        <l>
          <lb/>Viens fonder mon repos apres vn long orage:</l>
        <l>
          <lb/>Majeſtüeux Vainqueur d’Aigles &amp; de Lyons,</l>
        <l>
          <lb/>Viens arreſter mes maux &amp; mes afflictions:</l>
        <l>
          <lb/>Et quoy qu’on m’ait renduë àtes y eux criminelle,</l>
        <l>
          <lb/>Crois que iamais Paris ne te fut infidelle.</l>
        <l>
          <lb/>Crois plutoſt qu’il n’eſt point de peuple ſous tes loix</l>
        <l>
          <lb/>Qui ſoit plus que le mien amoureux de ſes Roys,</l>
        <l>
          <lb/>Sur tous de toy, Grand Roy, que la perſeucrance</l>
        <l>
          <lb/>De mes vœux enflamez &amp; plains de confiance</l>
        <l>
          <lb/>M’obtint comme vn beau don de ces Diuines Mains</l>
        <l>
          <lb/>Qui reglent dans le Ciel le deſtin des humains.</l>
        <l>
          <lb/>Satisfaits donc, LOv1s, à mon impatience,</l>
        <l>
          <lb/>Comble moy de plaiſits par ta chere preſence:</l>
        <l>
          <lb/>7</l>
        <l>
          <lb/>Retourne dans ton Louure &amp; dans’é beau ſejour:</l>
        <l>
          <lb/>Rameine auecque toy les Graces &amp; l’Amour:</l>
        <l>
          <lb/>En vn mot viens par tout reſtablir l’allegreſſe,</l>
        <l>
          <lb/>Qui depuis ton depart fait place à la triſteſſe.</l>
        <l>
          <lb/>Tes Sujets tranſportez d’aiſe de te reuoir,</l>
        <l>
          <lb/>Iront tous à l’enui, te rendre leur deuoir:</l>
        <l>
          <lb/>Tu n’entendras que cris, non tels que ma miſere</l>
        <l>
          <lb/>Leur en a fait pouſſer vers le Ciel en colere;</l>
        <l>
          <lb/>Mais bien des cris de ioye &amp; de felieité,</l>
        <l>
          <lb/>Accompagnez de vœux pour ta proſperité:</l>
        <l>
          <lb/>Tu ne verras que pleurs, non, pareils à ces larmes</l>
        <l>
          <lb/>Qu’ont tiré de leurs yeuxmes preſſantes alarmes;</l>
        <l>
          <lb/>Mais de fideles pleurs que l’extaſe &amp; l’amour</l>
        <l>
          <lb/>Répendront en faueur deton heureux retour:</l>
        <l>
          <lb/>Et leurs cœurs aux ſoupirs feront auſſi paſſage,</l>
        <l>
          <lb/>ais comme à des parfums exhalez par hommage:</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>Enfin à ce grand jour, jour beniſt à iamais,</l>
        <l>
          <lb/>Au quel tu reuiendras ſur le Char de la Paix,</l>
        <l>
          <lb/>Tu ne trouueras rien qu’vne loüable enuie</l>
        <l>
          <lb/>De te ſacrifier nos biens &amp; noſtre vie:</l>
        <l>
          <lb/>Et chacun reprenant ſa premiere vigueur</l>
        <l>
          <lb/>Ne s’en voudra ſeruir que pour te rendre honneur.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi mes Orateurs ne deſliront leurs langues</l>
        <l>
          <lb/>Qu’afin de te loüer dans leurs doctes harangues.</l>
        <l>
          <lb/>Le Poëte aimé dece beau feu des Cieux</l>
        <l>
          <lb/>Qui le fait diſcourir àla façon des Dieux,</l>
        <l>
          <lb/>Ne prendra pour objet de ſes vers heroï ques</l>
        <l>
          <lb/>Que tes hautes ertus &amp; tes faits magnifiques</l>
        <l>
          <lb/>Ces rares Eeuains dont les obligeans ſoins</l>
        <l>
          <lb/>Sont des temps élez les immortels témoins,</l>
        <l>
          <lb/>Entre tous les Suí&amp;de leur fameuſe Hiſtoire,</l>
        <l>
          <lb/>Feront le digne chois de ta brillante Gloire.</l>
        <l>
          <lb/>Celuy qui ſur l’eſſort d’vn innocent orgueil,</l>
        <l>
          <lb/>Va ſonder nos deſtins iuſques dans le Soleil,</l>
        <l>
          <lb/>L’Aſtrologue qui lit deſſus les Corps celeſtes,</l>
        <l>
          <lb/>Les biens qu’il faut attendre, &amp; les maux plus funeſtes,</l>
        <l>
          <lb/>Auec plus de plaiſir &amp; de charmesencor,</l>
        <l>
          <lb/>Y lira tes exploits écrits en lettres d’or.</l>
        <l>
          <lb/>Le Mathematicien, n’aimera ſa ſcience,</l>
        <l>
          <lb/>Que pour en ſeconder ton aimable puiſſance;</l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/>Pour faire reüſſir tes deſſeins genereux,</l>
        <l>
          <lb/>Rendre auec ta valeuir tous tes ieges heureux,</l>
        <l>
          <lb/>Et prendre part enfin dans ces nobles conqueſtes</l>
        <l>
          <lb/>Qui t’aſſujettiront les plus ſublimes reſtes.</l>
        <l>
          <lb/>Le Geometrien d’vne ſemblable ardeur</l>
        <l>
          <lb/>A tes meſmes pragrez dédira ſon labeur</l>
        <l>
          <lb/>¬ </l>
        <l>
          <lb/> i. </l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>Et ſuiuant en tous lieux tes redoutables armes</l>
        <l>
          <lb/>Dont vn jour l’Ottoman doit ſentir les alarmes,</l>
        <l>
          <lb/>N’employra deſormais ſa regle &amp; ſon compas</l>
        <l>
          <lb/>Qu’à meſurer ſans fin tes immenſes Eſtats.</l>
        <l>
          <lb/>Dont l’art nous la conſerue, ounous la reſtituë,</l>
        <l>
          <lb/>Eux à qui la Nature ouure tous ſes treſors,</l>
        <l>
          <lb/>Et qui du corps humain voyent tous les reſſors:</l>
        <l>
          <lb/>Ces diuins Medecins qui conſument leurvie</l>
        <l>
          <lb/>A rendre de nos iours la durée infinie,¬</l>
        <l>
          <lb/>Pour conſeruer les tiens des rigueurs du tombeau,</l>
        <l>
          <lb/>Tacheront à trouuer quelque ſecret nouueau.</l>
        <l>
          <lb/>Le Peintre glorieux de nous donner l’image</l>
        <l>
          <lb/>D’vn Ange humaniſé, ſur ton charmant viſage,</l>
        <l>
          <lb/>Reprendra gayement ſatoile &amp; ſon pinceau,</l>
        <l>
          <lb/>Afin de faire voir ce chef-d’œuure nouueau:</l>
        <l>
          <lb/>Et de meſme chaque Art par vne ſainte enuie</l>
        <l>
          <lb/>Réueillera pourtoy ſa plus belle induſtrie.</l>
        <l>
          <lb/>Enfin de toutes pars l’on ne verra que feux,</l>
        <l>
          <lb/>Que dances &amp; que ris, que feſtins &amp; que ieux,</l>
        <l>
          <lb/>On benira cent fois cette auguſte iournée,</l>
        <l>
          <lb/>Où Lov1sS changera matriſte deſtinée:</l>
        <l>
          <lb/>Chaeun en chantera ſur la harpe &amp; le luth,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’vn Prince Paſifique a fait noſtre ſalut:</l>
        <l>
          <lb/>Ces chers reſtaurateurs de la ſanté perduë,</l>
        <l>
          <lb/>Et l’air reſonnera ſi haut de ſes loüanges,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’elles auront encor pour Echo tous les Anges.</l>
        <l>
          <lb/>Mais que di-je, &amp; que fay-je? helas i’appelle en vain</l>
        <l>
          <lb/>Ce Roy que me rauit vn Sort trop inhumain:</l>
        <l>
          <lb/>Ce Sort ferme toujours ſon oreille à ma plainte,</l>
        <l>
          <lb/>Pour empeſcher ſon cœur d’en reſſentir ’atteinte:</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>Ou ſi monRoy m’entend, &amp; qu’vn trait de pitíti1.</l>
        <l>
          <lb/>Flechie en ma faueur ſa plus tendre amitié,</l>
        <l>
          <lb/>Il rend ſi noire à lors ma candeur innocente,</l>
        <l>
          <lb/>Que cette amitié paſſe en vne haineardente.</l>
        <l>
          <lb/>Quoy plus? n’apprenje pas qu’à ce facheux moment;</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <l>
          <lb/>Qu’auec mille ſanglots ie conte mon rourment:</l>
        <l>
          <lb/>Qu’à ce moment fatal où toute languiſſante,</l>
        <l>
          <lb/>Ie parle à mon L ov1s d’vne voix defaillante,</l>
        <l>
          <lb/>Ce barbare Deſtin qui ſe plaiſt en mes maux,</l>
        <l>
          <lb/>Emporte encor plus loin cet adorable Heros?</l>
        <l>
          <lb/>Comme moy Saint Germain, perd ce petit Achille,</l>
        <l>
          <lb/>Compiegne le reçoit &amp; cette heureuſe ville</l>
        <l>
          <lb/>Par ce depoſt ſacré devient vn Paradis</l>
        <l>
          <lb/>Remply des voluptez que nous euſmes-jadis.</l>
        <l>
          <lb/>Ah! ce ſenſible coup rend ma diſgrace extréme,</l>
        <l>
          <lb/>Il m’oſte tout eſpoir, il m’oſte la voix meſme:</l>
        <l>
          <lb/>La force me defaut, &amp; iuſques dans mo cœur</l>
        <l>
          <lb/>Se gliſſe vne funeſte &amp; mortelle langueur.</l>
        <l>
          <lb/>Mon cher Prince Adieu dõc, puiſqu’il faut que i’expire,</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſache que ie ſuis le cœur de ton Empire,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il en tire ſa force &amp; ſes meilleurs eſprits,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’il perit du coup qui fait perir Paris.</l>
        <lb/>FIN.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
