<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1059_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Description des vies, mœurs et façons de faire des
          péagers, publicains, maletostiers , monopoleurs, fermiers et partisans, non moins
          facétieuse, naïve et véritable que sérieuse et mystique, composée par Demophile. Le juste
          s'éjouira quand il verra la vengeance, et lavera ses mains au sang du pêcheur. Pseaume
          LVII. « ...... Ridendo dicere verum Quis vetat ?...»</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=jo6GHNAUbP8C"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="pseudonyme">Démophile</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Description des vies, mœurs et façons de faire des péagers,
            publicains, maletostiers (sic), monopoleurs, fermiers et partisans, non moins
            facétieuse, naïve et véritable que sérieuse et mystique, composée par Demophile. Le
            juste s'éjouira quand il verra la vengeance, et lavera ses mains au sang du pêcheur.
            Pseaume LVII. « ...... Ridendo dicere verum Quis vetat ?...»</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001965841" xml:id="IL_PepingueVeuvedeTheodore.xml">
            <persName>
              <forename>(veuve de Théodore)</forename>
              <surname>Pépingué</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000108959687" xml:id="IL_MaucroyEtienne.xml">
            <persName>
              <forename>Étienne</forename>
              <surname>Maucroy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="38" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1059. Description des vies, mœurs et façons de faire des péagers,
          publicains, maletostiers (sic), monopo- leurs, fermiers et partisans, non moins facétieuse
          , naïve et véritable que sérieuse et mystique, composée par Demophile. Le juste s’éjouira
          quand il verra la vengeance , et lavera ses mains au sang du pécheur. Pseaume Lvi1. ...
          Ridendo dicere verum Quis vetat?...» Paris , veuve Théod. Pépingué et Est. Maucroy, 1649,
          38 pages. « L’Épaminondas de la France disoit qu’avec une pistole de corde, il feroit
          venir vingt millions de livres dans les coffres du roi *.» Très-curieux details de mœurs.
          L’auteur compare le peuple à l’herbe du basilic, qui, dit-il, donne une bonne odeur quand
          on la manie doucement, et fait des scorpions quand on la frotte avec rudesse. " Les
          partisans ont « la férocité du lion, la volerie de la chouette, la cautèle du renard, la
          malice du singe, la brutalité du destrigon, l’envie du chien, la gloutonnie (sic) du loup,
          la superbe du paon, la lasciveté du satyre, la cruauté du tigre, la trahison du croco-
          dile et , pour faire court, la haine et le venin du serpent contre lPhomme. »</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_8" source="Moreau">
          <p>Arrestation de La Raillère</p>
          <date when="1649-01-26">1649-01-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>DESCRIPTION,
        <lb/>DES VIES, MOEVRS, ET
        <lb/>FACONS DE FAIRE DES PEAGERS,
        <lb/>Publicains, Maletoſtiers, Monopoleurs, Fer
        <lb rend="¬" break="no"/>miers, &amp; Partiſans, non moins facetieuſe, naifve
        <lb/>&amp;veritable, que ſerieuſe, &amp; myſtique,
        <lb/>Compoſé par DEMOPHILE.
        <lb/>Le juſte s'éjoüïra quand il verra la vangeance, &amp; lavera
        <lb/>ſes mains au ſang du pecheur. Pſal. 57.
        <lb/>ridendo dicere verum,
        <lb/>Quid verat? <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez la Veufve THEO. PEPINGVE, &amp; Est.
        <lb/>MAVCROY, ruë de la Harpe vis à̀ vis
        <lb/>la ruë des Mathurins.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permiſſion</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>AV LECTEVR
        <lb/>DEBONNAIRE.
        <lb/> Tant trouvé cet Oeuvre dans le Cabinet.
        <lb/>ſ d’vn Curieux du bian Public, l’ay voulaus
        <lb/>y faire voir l iour ſous les auſpces de voſtne.
        <lb/>bienveillance.. Vousaursz, àmon adusaſe, de
        <lb/>bonté pour eacuſer Demophile s’il n’a pas eſcrit
        <lb/>tout ce qu’il pouuoit cotre les Partiſans, apres
        <lb/>auoir trempe fa plume dans le fie!des Vperes, &amp;
        <lb/>des Aſpics. Salomon aſſeure, que le fol dit tout ce
        <lb/>qu’il a dans l’ame: mais celuy quieſt advise, re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerue beaucoupde choſes dire pour l’advenir.
        <lb/>Chacun ſçait aui qu’ils iennt lurs affaires plus
        <lb/>cachées &amp; ſecretes, que n’eſtoient jadus ces formu
        <lb rend="¬" break="no"/>les d’agir que Flavius découvrit au peuple Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>main.. Eu liſant,vous appredreZ, que Demo
        <lb rend="¬" break="no"/>phile n’eft paus dunaruarel dus Crocodile. Les Na
        <lb rend="¬" break="no"/>traliftes iennent qu’il a des yeux pour verſerdes
        <lb/>larmes, mais l’n’a point de lange afin de faire
        <lb/>ſes- plaintes. Il n’advouë rie aupredice de la
        <lb/>naſon, &amp; nme degaiſe point les veritez cyapres
        <lb/>ſpalées en faveur des lis ſoubs leſquels il eſtfo
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>jours repose. Au’moins la douleur ſenſible témosi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnmera reſpetueuſement à ſa Majeſté (qus eſt le
        <lb/>plus grand Monarque de l’Euroqpe) les moyens de
        <lb/>regner abſolument dans les cœurs, &amp; les pays de
        <lb/>ſon obeißance. Eſtant doiëee d’vniugement ſolide,
        <lb/>&amp; ioint à l’amour de ſon pavre peuple, elle trou
        <lb rend="¬" break="no"/>vera bon qu’on lui faſſe conſerver ſes finances pour
        <lb/>les neceßitez vrgentes de ſon Royaumae, &amp; voisx
        <lb/>les deſrdres qui s’y cõ̃etlent ſous ſon non. Veax
        <lb/> tueſtreguery, diſoit la Philoſophie à Boëceſqui étoit
        <lb/>dors le plas riche &amp; parfait ormement d Senmas
        <lb/>Romsain) deſcouvres-moy on naaol. Puis ques
        <lb/>qualité́ de Chreftien vou cheriſſez l Vert &amp;
        <lb/>fuyez, le Véce, vour aure en ſoueraine execra
        <lb rend="¬" break="no"/>tion ces ſang-ſuës de l’Eſtat, &amp; croyez aſſeure
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que le meſae Demophile n’a attandu de cét
        <lb/>œuvre autre recoõpence &amp; action degraces ſinõ qaae
        <lb/>vous en faſſiez profit. C’eſt dequoy ie urerois ſar
        <lb/>les Aurels; vous prierez cependant s’il vous plaiſt
        <lb/>le Soleil de uſtice, qu’il llumine ſi clairenent &amp;
        <lb/>viuemaent les aaters du commun ſalut, qs ids
        <lb/>monſtrent auec qel ele ils ſons portez pour le
        <lb/>ſervice de ſa Mayeſté, &amp; le ſoulagement de ſes
        <lb/>ſubjets. Car le plus docfe &amp; ſage ds Monarques
        <lb/>m’apprend que la dignité́ du Roy ſea en la ml
        <lb rend="¬" break="no"/>pitude du peuple, comme aus reburs l honte an
        <lb/>petit nombre. Adieu. <pb n="5"/>
        <lb/>DESCRPTION DES VE,
        <lb/> mr, &amp;,fayos de faine de Peagers, ubi
        <lb rend="¬" break="no"/>iga Maloiens, Manopolar, Ferminr.
        <lb/>S’ ſens nm uins fſomnſ, naru
        <lb/>vrabl, que ſrieuſe &amp; nmyhque
        <lb/>Ioaſt halaſide iuena leas opn dege
        <lb/>Jonrlu moſtrueu quoleutanmne, qulieol
        <lb/> fifuenefouvent Lieiſer, &amp; oure ſa roupe
        <lb/>nfemale- Eaiey la pneuve infaltbe pirreve
        <lb/>ience, qui eſt plus ſagé maitreſe &amp;u mond
        <lb/>au ohbevenx ar oa eſee de modeſe ſohe guafi
        <lb/>oanae clte veux de femmes ninſi que eni deai
        <lb/>erees dans l’Apocalypſe, &amp;e leur yeux eerment
        <lb/>u nnuinl de teux dea gnenouillas hoisrouigjes
        <lb/>ſanSlan, vu pour mu dire, d ehien! yboie
        <lb/>d’impudence Auſi ſone-ils ſi efronte auee let
        <lb/>fon dacaet, que tooe laauiſon dſrael ingna
        <lb/>&amp; efrataire aux ommandemẽns du eigne,
        <lb/>n’eſtoit riu en comparaiſo &amp; cette effrile
        <lb/> ſignalé́e, fait qu’ils paillardeae preples ale
        <lb/> laus groneupiſences, preſſans les veſtiges des mi
        <lb/> ebellas dot pade Eaechiel: Ce n’eſt paa roue, i,
        <lb/> erẽt les maiſons p lmivivacite, &amp; elaie voy
        <lb rend="¬" break="no"/> anſi qu’vn Pophte fi; la murole da Tehple
        <lb/> pouendeſoouvrirles biens, &amp; les maunCe qui e
        <lb/> coafruola veemaſaue, uveu que laurmaaae <pb n="6"/>
        <lb/>de plushaut-venr que le meileur chien de chaſſe,
        <lb/>afin de ſouſmettre, ou pouvoir ſouſmettre preſque
        <lb/>chacun à leurs exactions par des artifices preſque
        <lb/>impercepeibles, voire(ce qui eſt eſtrange ſi ceurx
        <lb/>qui traitent des. choſes naurelles, m’apprenrent
        <lb/>que le Soleil de la noict, miue, conſomme, &amp; ronge
        <lb/>les pierres, ils attirent &amp; tirent, ou pluſtoſt exlgent
        <lb/>l’huile d’vn caillou, d’vne pierre du pain, bref du
        <lb/>miel d’vn rocher, voire s’ils oſoient &amp; pouvoient
        <lb/>is mettroiens des impoſts, &amp; ſubſides ſur le chamin
        <lb/>de Paradis, afin que tous ceux qui sy renoonte
        <lb rend="¬" break="no"/>roientſfuſſent-ihs en vertu de leur vmu, profeſſion
        <lb/>d’vneeſtroite pauvreté ne manians aucuns deniens)
        <lb/>n’ allaſſent poin ſansles payer. Ils onfait &amp; fons
        <lb/>ncre des etorſionsſt tyranniqes ſur lepeuple,
        <lb/>qu’on vois grever de toutes parts qu’ils ont fait
        <lb/>louever pluſieurs pays contre la Majeſté desointe
        <lb/>Qu aeigneuz allumans pas rou le amhaau
        <lb rend="¬" break="no"/>ouhle, qui de ſon embraazament a penſé réduire
        <lb/>les meſmes pays eu eedde, ſant que leuts cœurs
        <lb/>ayent eſté attendris, &amp;s’ils oſoient piller les morts
        <lb/>’ auoit pille les virans pourproſiter deleus
        <lb/>uaires, linceuls, ioyauir, cereueils, bieres, caiſes,
        <lb/>ompeaux, epiraphes pincipalemens ouil y a de
        <lb/>l’os, &amp; de l’àrgen ) voire prendre iuſques ſur lee
        <lb/> Autels, ils le feroient libroment fans avoir pitié́ ny
        <lb/>horreur de ces ravages ahominbles. la fone ſenm.
        <lb rend="¬" break="no"/>Dlant ’inoten que l peuple eſtaomme l’hebe d
        <lb/>Baſilic, qui rend vne bonne odeur quadon larma
        <lb rend="¬" break="no"/>nie daucement, &amp;qui fat des ſcorpiosquahd ao <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>ſroutaveermdelſe lya plus lenisioues fevient
        <lb/>os ou verneilles, non pour faire paroiſtre leut
        <lb/>doueeur, &amp;e modeuie, mais leur couage ude,
        <lb/>auuvais oubonnechere, reſpirans ordinairenmens
        <lb/>ltſanglumin ou oeduy de li terreleeſt inſi qun
        <lb/>aen qoulifoitlevn ls onmt des dents ſ quiſon
        <lb/>nme &amp;e fleſebe &amp; en ayans trois rangs aulſi blen
        <lb/>e le ſeondanimal de faniel, ſli bnlent les cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſs plusſolides, &amp; marereles, Leur boucdhe yeon
        <lb rend="¬" break="no"/>búbeaucoup etan ſilongue &amp;lage, quonls
        <lb/>Pptoomparer ̀ la gueule de ce Behemoth englou!
        <lb/>uſſant dei leuoes, &amp; qui les laiſferoit faire i n
        <lb/>geroieat, &amp; n’avalleroient pas ſeulement des
        <lb/>enpegns, prairies, vignes, bois, eftangs, rerres,
        <lb/>rgaunin bougp, les, ponres ’mans de
        <lb/>Royaumes entiers, voiretout le monde. Leur lanl
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp;ue ſe erouve auſſi double que celle des veaur ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ins pluaaigue qu’va glate, venimeuſe, &amp; morte
        <lb rend="¬" break="no"/>le qut edle d’unſerpet atrois fourehons fort de.
        <lb/>lee, aoie, freillanite bien preſea donmer le coug,
        <lb/>&amp;en vnmot, partieipe de cer element qui eſt ſyn
        <lb rend="¬" break="no"/>bolo de penfidie, &amp; dnconſtanee: ar ils parlent
        <lb/>pdinairmentdans vneœur,&amp;evneœur mais cœur
        <lb/>depiee, ſigmed’endareiſement, comme celuy de
        <lb/>ces luifs meſcognoiſſans, dont parle Ezechiel en
        <lb/>ſes myſterienſes rovelations. A certe coſideration
        <lb/>s poſen&amp;e ſuppoſent des pertes erhorbieates gar
        <lb rend="¬" break="no"/>dansle vray regilſtre, &amp; monſtrans le faux, afid.
        <lb/>voir des rabais, &amp; diminutions du tiers, quart,
        <lb/> Qunt, ou aà eſre receus à compter, ainſi que de <pb n="8"/>
        <lb/> 3
        <lb/>Clerc à Maiſtre ( ceſont teresde l’art 3yfnf à do
        <lb/>ner la paraquanteàtel ou aà tels, à̀ eelle: ou à tellet
        <lb/>qu’il appartient, &amp; la haine qu’ils portent au mon
        <lb/>de eſt ſi enragée, qu’elle ſe nourrit de ſes ſouſpirs,
        <lb/>&amp; s’entretient do ſes pleurs, pour contenter leur inſa
        <lb rend="¬" break="no"/>tiable avarice; &amp; par un outrage fait aà̀ nature, la plain
        <lb rend="¬" break="no"/>e, &amp; la crainte d’étre apauvris où̀ ruinez par leursop
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſions, a eſtéun erime afin de monſtrer juſques à
        <lb/>quel point d’inſolence ils en ſont venus. Auſſi à n’es
        <lb/>point mentir, les Aſpics, &amp; les Serpens, onts moins de
        <lb/>el, qu’eux capaples de oommettre des méchaucete
        <lb/>auſſi noires, que pourroient faire les eſprits de l’abiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me. l’adiouſte qu’ils fruſtrent du droit d’avis par
        <lb/>trait d’inſigne perfidie, injuſtice, mésonnoiſſance,
        <lb/>fripponerie, &amp; audace: celuy qui leuts anr mis en
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les mains, quelque affaire bonne ( où̀ eſtimée tel
        <lb rend="¬" break="no"/>le d’eux) apres auoir retenu ſes nemoires, iaftru
        <lb rend="¬" break="no"/>ions, luy faiſans accroire, que Monſeinour le Sur
        <lb rend="¬" break="no"/>lntendant des Finances ne l’aura trouvee de miſe, &amp;
        <lb/>pour ſegarantir de l’aſſeurãnace qu’ils lui aurõt par fois
        <lb/>baillé par eécrir, la feront reuſſisr par an, leur confident,
        <lb/>renverſans la propoſition par vne ſubtilité d’eſprit,
        <lb/>non moins admirable que frauduleuſes telleent
        <lb/>qu’ils avalent les menſonges, &amp; les parjures avec
        <lb/>plus de douceur qu’un bon biberon ne fenoit un vi
        <lb rend="¬" break="no"/>delicieux, où s’ils gardent la parole à̀ unmeſme don
        <lb rend="¬" break="no"/>neur d’avis, ce ne ſera qu’en partie, &amp; quelquefois
        <lb/>apres qu’ils luy auront fait faire pluſiears éctitures,
        <lb/>employé le meilleur de ſes années, fait divers frais,
        <lb/>intereſſe ſa ſanté, perdu ſotemps, &amp;c-ne luy offriroe
        <lb/>pas <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>pasuveérre d’eaufroide, afin de gagner la vie eter
        <lb rend="¬" break="no"/>nelle, ſous pretexte que l’affaire n’aura pas reüſſi, bre
        <lb/>ilsſe monſtreront predigieuſement avares, &amp; cruels
        <lb/>enſon endroit. Et ne ſe contentans pas d’exercertel
        <lb/>le inhumanité vers un donneur d’avis, s’il leur faut
        <lb/>mettre quelque ſomme de deniers é́s coffres du Roy,
        <lb/>ils taàcheront( s’ils peuvent) à mettre, &amp; faire pafſer
        <lb/>partie de monnoye fauſſe, alterée, corrompuë, étran
        <lb rend="¬" break="no"/>gere, &amp; ſi quelqu’vn à vne aſſignation à prendre ſur
        <lb/>eux, apres l’avoir tenu en des langueurs, &amp; longueurs
        <lb/>capables de faire perdre patience au miroir de la pa
        <lb rend="¬" break="no"/>tience meſme, luy en feront quicter une partie pour
        <lb/>avoir l’autre, encore faudra-il que le Commis qui
        <lb/>baille l’argent ayt la main graiſſée, &amp; en d’autre ren
        <lb rend="¬" break="no"/>contre pour ſe depeſtrer de luy, luy bailleront une aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſignation à prendre ſur lanvier, Febvrier, &amp; Mars,
        <lb/>bien qu’ilayt rendu de longs, &amp; fideles ſervices à la
        <lb/>Couronne. Et mertans toutes leurs penſées à̀ fouler
        <lb/>aux pieds la luſtice ( ores qu’elle ſoit la baſe d’un
        <lb/>Eſtat) ils excedent les baux, traittez, &amp; marchez
        <lb/>faits par eux avec Noſſeigneurs du Conſeil d Eſtat,
        <lb/>&amp; afin de tromper plus accortement ſa Maeſté́, ils
        <lb/>profiteront de ſon argent qu’ilsmettront ſur la Place,
        <lb/>Banque, &amp; pluſieurs d’entr’eux ſont Fin anciers Par
        <lb rend="¬" break="no"/>tiſans, &amp; Partiſans-Pinanciers, cenans de la nature
        <lb/>des Centaures. Ce qui eſt contre la diſpoſition des
        <lb/>Ordonnances, &amp; comme ils ont l’eſprit plus noir
        <lb/>qu’un ſpetre, auſſi prennent-ils un forfait. JForfait
        <lb/>eſt un terme Partiſaneſque, &amp; c’eſt quand un Parſan
        <lb/>prend une affaire pour trois, quatre, cinq, ſix &amp; ſept
        <lb/>¬ <pb n="10"/>
        <lb/>10
        <lb/>rns milles liures à ſes rſques, perils, frtunes,,
        <lb/>avec la remiſe du tiers, quart, quint, &amp;c. ſuivant la na
        <lb rend="¬" break="no"/>ure de la meſme affaire. J avee une remiſe avantageuſe
        <lb/>ſous un perſonage dé́guiſe (par eux cautioné auquol
        <lb/> ils font commettre, pour le faire valoir, des forfaits i
        <lb/>grands en nombre, eſtranges en leur eipoce, &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>plorables pour les mal heurs, &amp; deſordres qu’ils ap
        <lb rend="¬" break="no"/>portent à̀ leur patrie, que l’Enfer n’en conſeilleroit
        <lb/>point d’autres aux damnez. Auſſi l’on ſçait trop
        <lb/>mieux qu’ils n’imitent les plus cruels Tyrans del’An
        <lb rend="¬" break="no"/>tiquité́. Ils ne faiſoient arracher les yeux n’y le cœur
        <lb/>à ceux qu’ils faiſoient tourmenter, afin que la liberté
        <lb/>de ſe plaindre naturellement acquiſe aux affligez,
        <lb/>leurs reſtaſtau moins dans la ſouffrance de leurs
        <lb/>cruels tourmens, où au contraireils voudroient que:
        <lb/>tous les Franç̧ois n’euſſent point d’yeux, ny de cœur
        <lb/>pour ne pleurer, &amp; n’avoir le ſentiment des miſeres
        <lb/>&amp; calamitez eſquelles ils les plongent. Il y a plus, non
        <lb/>contens de ravir leurs biens, ils les font quelquefois
        <lb/>griefvement exceder, &amp; battre par une rigueur tres-
        <lb/>impitoyable. C’eſt choſe averée d’un chacun; ques’il
        <lb/>yatant d’inhsmanité́ en leur proceder, il n’y a pas
        <lb/>moins encore d’irregularité, veu que par une bijarre
        <lb rend="¬" break="no"/>rie méchante, &amp; méchanceté bijarre, ils ne- ſe ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>oient aucuneme nt de la maleéditien épouvantabl:
        <lb/>que le. Prophete Evangelique va-prononçant contre
        <lb/>ceux quidiient le mal eſtre bien, &amp; le bieh mal, qui
        <lb/>mettent les tenebres pour la lumiere, &amp; la lumiere.
        <lb/>pour les tenebres, prennent la choſe amere pour la
        <lb/>douce laouse pour l’amere; car tou ce quieſt for¬ <pb n="11"/>
        <lb/>é &amp; contrainct ils, le trouuent bon pour eux, &amp; ce
        <lb/>qui eſt libre, &amp; volontaire ( bien que juſte, &amp; raiſona
        <lb rend="¬" break="no"/>bley ils le rebuttent. D’où je conclus que ſi le B. Fran¬.
        <lb/>çois de Sales Eveſque de Geneve, grand Directeur de
        <lb/>la vie Spirituelle, aſſeuroit que celuy qui avoit l’eſprit
        <lb/>de douceur, &amp; manſuetude, avoit l’eſprit de Dieu, eux
        <lb/> àl’oppoſite ont l’eſprit de Beelebuth, d’Aſmodé́e,
        <lb/>d’Aſtaroth, &amp; de tous les malins Eſprits, puiſqu’ils
        <lb/>ont celuy de cruauté, &amp; barbarie, n’ayans rien d’hu
        <lb rend="¬" break="no"/>main que la figure, &amp; la peau. C’eſt choſe diffieile à̀
        <lb/>eroire, mais pourtantfort veritable, qu’ils ont quatre
        <lb/>oreilles, ainfi que l’Apollon des Lacedemoniens, au
        <lb/>rapport de Pierius, &amp; beaucoup plus, où quoy qu’il
        <lb/>en ſoit, ſouhaittent d’en avoir, les fermans toutefois
        <lb/>ainſi que l’Aſpic aà̀ la voix de celuy qui chante, pour
        <lb/>les prendre en eſprit de verité́, ou verité d’eſprit, &amp; à
        <lb/>ceét effect font profit detout ce qu’ils voyent, oyent,
        <lb/>&amp; entendent, tracaſſans, rodans, couranms, ou fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans tracaſſer, roder, courir, autour, &amp; dans les
        <lb/>Villes, ruës, places, foires, marchez, hoſtelleries,
        <lb/>tavernes, cabarets, berlans, reduits, bordeaux, &amp;c.
        <lb/>faiſans, chercher ou cherchans, à̀ guiſe de Lyons ru
        <lb rend="¬" break="no"/>giſſans, quelqu’un pour devorer. Mais ce qui ſurpaſſe
        <lb/>encore toute creance, eſt qu’on leurs void plus de
        <lb/>mains que Briareé, ce quieſt dit ( ſi l’on veut en au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ſens j pour leurs commis, facteurs, emiffaires,.
        <lb/>factotons, mouchars, eſpions, &amp;c. qualifiez par l’O
        <lb rend="¬" break="no"/>rateur Romain avec non moins d’elegance que de
        <lb/>proprieté, en l’une de ſes Verrines maains, qu’ils garni
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent fort bienſousunſpecieux pretexte de garmir cel
        <lb rend="¬" break="no"/>a .¬
        <lb rend="¬" break="no"/> C is <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>les du Roy. Et ce qui eſt digne de pitieé, elles ſont
        <lb/>plus rauiſſantes que celles d’harpies, &amp; leurs pieds
        <lb/>crochus à l’inſtar de ceux d’vn Gryphontres ama
        <lb rend="¬" break="no"/>teur de ces metaux, qui n’ayans point de prir le don
        <lb rend="¬" break="no"/>nent à̀ toutes choſes. On cognoiſt par laà qu’ils the
        <lb rend="¬" break="no"/>ſauriſent iniquité, &amp; rapine en leurs maiſons, mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons, diſ-je, où l’on voit vne marmite boillante,
        <lb/>non pas en viſion comme le Prophete leremie, mais
        <lb/>en realité, &amp; pleine de viandes exquiſes pour con
        <lb rend="¬" break="no"/>tenter pleinement leur friande gloutonnie. Ce qù
        <lb/>fait croire indubitablement qu’on n’y mange pas le
        <lb/>foing à̀ l’imitation de Nabuchodonoſor debouté
        <lb/>des hommes, mais le peuple qu’ils deuorent, ainſi
        <lb/> que l’Eſcornifleur du railleur Lucian faiſoit les mets
        <lb/>delicieux de ceux qu’ils eſcornifloit. Auſſi imiransle
        <lb/>Lyon d’Er echiel, ils ont appris à̀ deuorer les hommes
        <lb/>auee plus d’appetit que les Iſraëlites ne faiſoient la
        <lb/>manne au deſert, faire des veufues, &amp; des orphelins,
        <lb/>mettre la deſolation, &amp; l’eſpouuante dans les pais,
        <lb/>faire venir les citez en deſert; bref d’operer enſorte,,.
        <lb/>que la terre auoc le contenu d’icelle ſoit deſolée pa
        <lb/>la voix de leur rugiſſement horrible, &amp; plus lamenta
        <lb rend="¬" break="no"/>ble que les lamentations de ce lamentable Prophe
        <lb rend="¬" break="no"/>e, qui lamenta iadis ſi amerement la ruïne de la ville
        <lb/>de leruſalem. Qu’ainſi ne ſoit, vers le temps des ven
        <lb rend="¬" break="no"/>danges, ils font tres-expreſſes inhibitions, &amp; def
        <lb rend="¬" break="no"/>fenſes aux manans, &amp; habitans de la campagne, dés
        <lb/>hameaux, villages, bourgs, de vendre aucuns raiſins,
        <lb/>bien qu’ils n’ayent ſouvent moyen de faire vendan
        <lb rend="¬" break="no"/>ges, ou quoy qu’ilenſois ayent fort peu de vignes,
        <lb/>faiſans <pb n="13"/>
        <lb/>S
        <lb/>13
        <lb/>faiſans mentir la regle de droit Ciuil, &amp; Canon, por
        <lb rend="¬" break="no"/>tant que chacun doit eſtre iuſte œconome, maiſtre,
        <lb/>&amp; diſpenſateur de ſon bien, &amp; ſans que pluſieuts à
        <lb/>l’inſceu de ces gens tyranniques en apportent és vil
        <lb rend="¬" break="no"/>les, on ne mangeroit point dufruit ex quis qui fait &amp;
        <lb/>compoſe ce breuvage, réjoü̈iſſant les hommes: &amp;
        <lb/>onprendroit les Franç̧ois pour des Naareen. Pour
        <lb/>l’eau de la mer cuite par la chaleur duSoleil(s’entend
        <lb/>le ſel)ils forcent &amp; contraignent les paiſans, &amp; au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres de prendre &amp; d’achepter la moitieé, le tiers, le.
        <lb/>quint, plus ou moins de ſel qu’il ne leurs en faut pour
        <lb/>la proviſion de leurs maiſons: tellement qu’où il eſt
        <lb/>perdu, où̀ ils n’oſent le vendre à peine de groſſes
        <lb/>amendes &amp;c. Mais ie ne puis obmettre des leues de
        <lb/>ſommes de deniers effroyablement prodigieuſes
        <lb/>qu’ils font en vertu d’Arreſts ſuppoſez, d’Edits
        <lb/>feints, faux Roolles &amp;c.: La preuve s’en voit dans le
        <lb/>Iournal, contenans tout ce quis’eſt paſſé́ aux Aſſem
        <lb/>bleées des Compagnies Souveraines de la Cour du.
        <lb/>Parlement de Paris en l’année 16 4. voicy les pro
        <lb rend="¬" break="no"/>prestermes, page 91.
        <lb/>Du Vendredy 4. Septembe..
        <lb/>E iour ſur les huit heures du matin, Monſieur
        <lb/> de Broufſel a rapporté vne Requeſte pour vn
        <lb/>Sergent, cy-deuant employée par Cathelan &amp; Ta
        <lb rend="¬" break="no"/>bouret, au recouvrement de quelques Tares, le quel
        <lb/> demandoit, &amp; s’eſt rendu denonciateur contr’eux,
        <lb/>d’avoirfait des recouvremens ſur de faux Roolles, &amp;
        <lb/>D <pb n="14"/>
        <lb/>4
        <lb/>d’avoir deſtobé plus de deux millions de livres, dont
        <lb/>il a eſléinformé, &amp; ſur l’infotmation deereté, adjour
        <lb rend="¬" break="no"/>nement perſonel contre Cathelan &amp; Tabouret, &amp; de
        <lb/>ce non content, le denonciateur a demandé qu’il luy
        <lb/>fuſt permis de ſaiſir &amp; arreſter leurs effets comme
        <lb/>des gens fugitifs, &amp; qu’ils receloient en des maiſons
        <lb/>particulieres. que le denonciateur offroit d’indiquer.
        <lb/>Sur cette Requeſte a eſté́ donné Arreſt, par lequel il
        <lb/>a eſteé ordonné que le denonciateur nommeroit à̀
        <lb/>Monſieur de Brouſſel Rapporteur, les maiſons ou il
        <lb/>pretend leſdits Cathelan &amp; Tabouret avoir recelé
        <lb/>leurs effets, pour aà la diſcretion dudit Commiſſaire y
        <lb/>eſtre ſaiſis, &amp; arreſtez, &amp; en faire rapport à̀ la Cour,
        <lb/>ainſi qu’elle jugeroit à propos &amp;c.
        <lb/>On n’ignore auſſi aucunement qu’ils ont mis le
        <lb/>pied ſur la gorge quaſi d’vn chacun, &amp; ont reduit à
        <lb/> vne ſi triſte, &amp; rigoureuſe neceſſité́ les vns, qu’ils ont
        <lb/>eſté́ contraints d’abandonner leur Patrie pour aller
        <lb/>ſervir és pa ys eſtranges en des conditions ſordides,
        <lb/>&amp; indignes de leur courage: les autres ont demeuré
        <lb/>dans la France cherchans leur miſerable vie, n’ayans
        <lb/>pour retraites que des hoſpitaux, ou des granges, ou
        <lb/>des mazures, ou des cavernes ſouſterraines, &amp; obſcu
        <lb rend="¬" break="no"/>res quileurs ont ſervy preſque de tombeau, comme
        <lb/>s’ils n’eſtoient plus entre les vivans, &amp; en cette façon
        <lb/>ne viuans pas, mais languiſſans: leur eſprit agité de
        <lb/>mille inquietudes, &amp; à tous momens cõ̃battu de mille
        <lb/>apprehenſions, leurs a rendu la vie plus affreuſe que
        <lb/>toutes les morts, puiſque leur vie n’eſtoit pas vie, mais
        <lb/>vne mort vivante; les vns n’ont eu dans leur pysna¬ <pb n="15"/>
        <lb/>talbien petitement que l’vſage de cét alirment, non
        <lb/>moins commun que neceſſaire à l’entrerien du corps,
        <lb/>&amp; beuvoient ſimplement vne boiſſon, dont l’vſage
        <lb/>eſt permis à tout le monde, qu’ils meſloient avec leurs
        <lb/>larmes, vſans tres-rarement de ce delicieux breuva
        <lb rend="¬" break="no"/>ge qui réjoüit les cœurs melancholiques; les vns ont
        <lb/>eſtéſur le point de quitter le ſejour de leur naiſſance,;
        <lb/>expoſez aux oppreſſions inſolentes de ces Demons
        <lb/>incarnez, qui ont exercé en leur endroit des cruautez,
        <lb/>&amp; pilleries que les ennemis de l’Eſtat ne voudroient
        <lb/>auoir fait, les vns reduits à vn funeſte deſeſpoir, ont
        <lb/>eu quelquefois l’envie de finir leurs iours par vn licol,
        <lb/> ou ſe precipiter dans les rivieres ou des abiſmes plus
        <lb/>eſpouvantables que s’ils tomboient du haut des ro
        <lb rend="¬" break="no"/>chers dans le profond de l’Ocean, pour chercher auec
        <lb/>la fin de leurs iours celle de leurs maux, losautresſuc
        <lb rend="¬" break="no"/>combans ſous le faiyx de leurs afflictions inconſola
        <lb rend="¬" break="no"/>bles ont perdu patience, &amp; ne pouvans ſubſiſter da
        <lb rend="¬" break="no"/>uantage ont eſté mis avec violence, &amp; arimoſité en
        <lb/>des priſons, &amp; traictez comme des malfaicteurs, leurs
        <lb/>ayans fait payer malaiſé́ment comme Aiſez, ce
        <lb/>qu’ils ne pouvoient de leur chef, ou pour d’autres:
        <lb/>tellement qu’il n’eſtoit loiſible de vivre à leur aiſe,
        <lb/>mais ſeulement de mourir: voire ces gens barbares
        <lb/>leurs ont ſouvent envié l’air qu’ils reſpiroient avec li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté; les vns n’ont eu aucune demeure aſſeurée, mais
        <lb/>ont paſſeé le reſte de leurs anné́es allans de pays en
        <lb/>pays comme Egyptiens, &amp; Bohemiens: enfin les au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres dans les bois,&amp; ailleurs ont ſervy de paſture avec
        <lb/>leurs femmes, &amp; enfans aux beſtes farouches: &amp; la
        <lb/>.,. ¬¬ <pb n="16"/>
        <lb/>nuict, qui donne le repos aux hommes, n’avoit pour
        <lb/>eux que des chagrins &amp; des ſoucis qui les rongeoiẽt,
        <lb/>comme le ver fait dans vn coffre les habits &amp; les for
        <lb rend="¬" break="no"/>çoient de veiller preſque inceſſamment, &amp; ce qui a
        <lb/> eſtéinoüy aux ſiecles precedens, au lieu que cette Il
        <lb rend="¬" break="no"/>liade de miſeres devoit eſmouvoir ces gens de ſac, &amp;
        <lb/>de cordes à̀ commiſeration elle les a réjoüy, &amp; exci
        <lb rend="¬" break="no"/>té́ à̀ les travailler encore plus, afin qu’ils fuſſent con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſommez de langueur, comme l’herbe des prez que
        <lb/>le Soleil a fanée, ils avoient leur peau fleſtris, &amp; leur
        <lb/>viſage bleſme, teſmoignans qu’ils n’avoient plus de
        <lb/>ſang dans leurs veines, ny de vie en leur cœur, &amp;
        <lb/>leurs membres etoient auſſi desfigurez, &amp; ſees que
        <lb/>ſqueletes. Voila cõ̃ me ils ont traité depuis pluſieurs
        <lb/>anné́es mille &amp; mille, &amp; mille Franç̧ois, qu’ils ont
        <lb/>moins eſtimé́ que les bouchers nefont les bœufs, &amp;
        <lb/>les moutons qu’ils tuënt pourvendre à la boucherie.
        <lb/>Nonobſtant tout cela, leurs feſtins ne cedoient en
        <lb/>magnificence aà celle d’vn Lucullus, parfois en im
        <lb rend="¬" break="no"/>pureté à̀ ceux d’vn Tybere, puiſqu’ils y pratiquoient
        <lb/>des jmpudicitez capables defaire rougir les tenebres.
        <lb/>qui leurs ſervoiẽt de voile. Auſſi aà̀ vrai dire leur chair
        <lb/>eſtoit comme la chair des aſnes (dediez à Priape
        <lb/>Dieu des lardinsjleur flux comme le flux de chevaux
        <lb/>y nageans dans le vin, la chair cuite(&amp;e cruejleur cha
        <lb rend="¬" break="no"/>leur faiſoit aiſément connoiſtre qu’on ne s’y taiſoit
        <lb/>pas, ainſi qu’au banquet des ſacrifices d’Oreſte:
        <lb/>mais la confuſion des langues, &amp; du babil y regnoit
        <lb/>en ſi haut appareil, qu’elle n’en deuoit rien à̀ celle de
        <lb/>la tour debBabel, y traitans des moyeus plus commo
        <lb rend="¬" break="no"/>des <pb n="17"/>
        <lb/>1
        <lb/>n
        <lb/>-es pouroſps intomnoder chacup C’etoient
        <lb/>les pus ordiaareſujets de loupsenuretienarailleje,
        <lb/>e diſcouas. La ſonſuallts daosbia, &amp; la eaiſon y
        <lb/>eſtan en écdipſe par lers raiſn, deſciſuables,e
        <lb/>asez ſouuen anallſains, laeDleu Bachus auqul ils
        <lb/>aient d rifuer olqur ideſlloijla lenge, afya d’y
        <lb/>deſehires l teputaion desgens de tut age, ſexe,
        <lb/>eoaditio anais ſaroutlesfçyan-q’ils meſri
        <lb/>ſoient, bioi qu’ils nintes ertaitsc gads- pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonages, qu’ilfonis vveen la meirede l poſtç
        <lb rend="¬" break="no"/>té. le a’qbats aujprincipalement celle des geus
        <lb/>de lutie (oienu’ilsfaſfenonerje ce que Dieufit
        <lb/>dans le Ciey qu’ils pprehandoioAt pprehsndet
        <lb/>onebe plusqu’d na’afetionnen, veiquae ’ils pou
        <lb rend="¬" break="no"/>voient rendoe la luiſtice dafme prlſonjej,fuſt-elle
        <lb/>accoppagné́edeRoysus, LagiſlaeuPreſiep,
        <lb/>Conſeillers, dvooa,lcn l’ingenicu
        <lb/>ben(qui a faittbaaela’lſilofophiomoralgd’riſtoe
        <lb/>en gxcellenstablodi) a 1epieſente, il le fooiept
        <lb/>franchemente, afududvoleraee muaicés Et laçaſe
        <lb/>de tte parieulienaſaſtnl(̀ e qudAy 9ppgisſt
        <lb/>qusles onfait, &amp;t fuoelqesfois daee; enllajr
        <lb/>parIpan Guilqte, Maiûni foat: earpêrt e ge
        <lb/>de dace hetetocljte, ſoniequ’ils trouycb lsal
        <lb rend="¬" break="no"/>haiſpent dans la Alahee miaishpôſpqu,
        <lb/>lſarit ddſaer enfadudlrlounealuiQgluur
        <lb/>gibaxfuft d cmquanté eadéesafſi bieque, gy
        <lb/>dtſupefhe nnqui voubitfaiaesaaouiilineoage
        <lb/>MardocdaôeA raiſon deoqdy liuamiondbds l
        <lb/>Franeſdogles traiasdaiſage, aeaaaslſao
        <lb rend="¬" break="no"/> E <pb n="18"/>
        <lb/>1
        <lb/>gent Foditegtité aieyquilaxnmpagedle
        <lb/>proptee vachaeu aſoltaee beaucotn de orié
        <lb/>que pourvne piſtolé de condeiie dirois encore moinn
        <lb/> ſeroirvenir vingt millions de liurs dansles cofftes
        <lb/>d Roy; pourveu qu’ils nleſeuallepoinauton
        <lb/>eades Danaides, dams leſlels oa met touſiours,
        <lb/>&amp; ns ſont iamais pleins pour eſtro perçez; ea de
        <lb/>remps immemorial ces gens aviſſans ae ſe ſouint
        <lb/>de cette iuicieaſe mdime: rée du Chanaelios du
        <lb/>Roy Theodorie , Qd’ilay nan dd plus peraicioc
        <lb/>que d’eſtre paurvre dans u Empre. Pa pout-caoie
        <lb rend="¬" break="no"/>cturer(afin de tretouroen à:nan difcurs duquel ie
        <lb/>m’eſtois vn peu deſtoun3 &amp; pouocaſe) que les
        <lb/>uſdits banquets-a’eſtoiont aits parmy lbspleuns
        <lb/> comme cemx d’Abrahonm lors qu’i eireoncit ſon- fils
        <lb/> lſaac, parce qu’ilsimitaintce picuriens, qui di
        <lb rend="¬" break="no"/>oient-dans l’A thoudelaSapioooé, ICoronons.
        <lb/> nous de roſes conſacrêes a eeſſe;de Amurs!.
        <lb/>avant-qu’elles ſolent leßrie Quiin’y ait aucne prai
        <lb/> rie oà noſtre luaxro no paſſe. Nul daousfoitoiopt
        <lb/>de’noſte eéjoſſſance. Dlaiſſors pdntout desſtgnts
        <lb/>de lleſſe:car ceveé eooftrepat ,&amp; eette eſt ’noſte
        <lb/> fulons le pauur iute, &amp; m’efirgnbns point
        <lb/>- vuiſuee. Eſi vous liſe le vingt- quatriémo chad
        <lb rend="¬" break="no"/>pitteide lob, qui deſcitfotelagmnent lavogu des
        <lb/>eſhaostusytneouaete: laus vie naiveraet deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fiê ilm’yaque leursbs àmettr, Csla ins fait
        <lb/>ofoo terrainemaent que leus etomaol eſtauſli gpout
        <lb rend="¬" break="no"/>Anahad, laide, &amp;clhiaud que ’celuy d’yrneAoſtruclhe;
        <lb/>epeacefaiſant yoir iousbellement peſqueàcha <pb n="19"/>
        <lb/>1
        <lb/>que inſtau cete veriteé;, lors quils digerent le fer,
        <lb/>le plomb, l’acior, l’airain, l’eſtaing, le vif-argent, &amp; c.
        <lb/>mais ſur tout l’or&amp; l’argent, pour leſquels ils ont vne
        <lb/>faim, &amp; vne ſoif plus infatiablos, que n’eut iamais
        <lb/>Midas aux oreilles d’Aſne.Au moyen dequoy il ne
        <lb/>faut s’eſbahir ſi dans; leur yentre auſſi bien que dans
        <lb/>leur bource, il y avn infiny volontaire) pour &amp; en
        <lb/>nature conere oauure neſme. Pour leraſſaſſser ilsſui
        <lb rend="¬" break="no"/>ent le chemin de menſonge, imitans ces aux Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>phetes qquels le dolent lerenie vit la ſirmilitude des
        <lb/>adulteres. Quant à l’eſprit ils l’ont ſterile (en vetu
        <lb/>beaucoup plus que ſablon de la mer: mais ſifertile en
        <lb/>ſuperhories, cautales, fudes, &amp;c. qu’ils prendroient
        <lb/>aiſément à la pipé́e das Dbiables, deſquels ils- ont les
        <lb/>griphes, &amp; dauantage ſouvent les cornes, pourle
        <lb/>port deſquelles ils ſoat obligez à Meſdames, e Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>damoiſelles leurs femmes, qui teantes de la Planere
        <lb/>de Venus les logent dans le figne u Capricorne.
        <lb/>C’eſt pourquoy la conuerſation de ces Acteons cor
        <lb rend="¬" break="no"/>nus ouutres d leur cabale reſſemble vn ſel affady,
        <lb/>plus conyenableà eartompre qu’aà conſeruer; les vian
        <lb rend="¬" break="no"/>des oùil ſe meſle.; Pous fare voir plus manifeſtement
        <lb/>cesueritoz. en leur ibour, tene ppur, certain que s’ils
        <lb/>vous rient c’eſt eouſtumierement pous vous faire
        <lb/>pleuretapses s’ils vaus fréquentont eſt pour doſ
        <lb rend="¬" break="no"/>couyjir les ſeçrets de voſtre jinteriesleure s’ilsvous ai
        <lb rend="¬" break="no"/>ment( n apparoneJ c’eſt pour vus haïr, &amp; trahi
        <lb/>à leursbons poins &amp; aiſemons: s’ils s’aſſujetiſſent̀
        <lb/>vous, c’eſt afin de uous maiſtriſe5, &amp;e encore meſpria
        <lb/>e S’s vous gagnon u- aſchent de rus gagne
        <lb/> ¬ <pb n="20"/>
        <lb/>20
        <lb/>c’eſt à̀ l’effet de vous perdre: s’ils vous embaſſent.
        <lb/>c’eſt pour vous offençer ou faire moarit, ſuivans les
        <lb/>pas de ces Philetes, dont Seneque fait-mention: s’ils
        <lb/>vous rendeathonncur, c’eſt en intention da vous
        <lb/>deshonorer s’ils vous applaudiſlent, c’eſt à- deſſein
        <lb/>da vous pelauder ( s’antend s’il eſt poſſible s’ils vous
        <lb/>font du biet c’eſt afin de vousfaire duinal: s’ilsman
        <lb rend="¬" break="no"/>gent &amp; boivent avac vous, c’eſt pour vousmanger&amp;
        <lb/>devorer, reſſemblans Polypheme, qui mange &amp;t
        <lb/>devora les compagnaons d’Vlyfſe, &amp; la grace plusſin
        <lb rend="¬" break="no"/>guliere qu’ils vous feront oupourront faire, eſt q’a
        <lb rend="¬" break="no"/>pres avoir mangé vos parens, aliez, amis, c. ils vous
        <lb/>mangeronc ou taſcheront de veous faire manger le
        <lb/>demier, ainſi queceétlngat, oruel, &amp; brutal Cyclo
        <lb rend="¬" break="no"/> pe aſſeura le meſme Vlyſſe qu’il lay feroit, pout le
        <lb/>reercier du bonyin Maronen dont il luyavoit fait
        <lb/>preſant, s’l n’euſt euſtépyar ſa prudence ce oupfatal
        <lb/>à fa rine, lui crevant l’ll’ Vore pois qil faut
        <lb/>attendre toute choſes etrémes deo ces gens irregu
        <lb rend="¬" break="no"/>liers, ihumains, &amp;c. pour en ellre capables ils ſe
        <lb/>deenr les vas les uufes par vn inoûye &amp; prodi
        <lb rend="¬" break="no"/>gieufe barbaie, ainſi que les grands&amp; gros poiſſons
        <lb/>font les petits. efin pour dire beauecop en peu de!
        <lb/>de mots, ce ſont à divers reſpots gens de fer, de
        <lb/>feu, d’eadde plerre, de chair, ſe ſag, de bou
        <lb/>eilles, de ſac, de cordes, &amp;e. oé qu’on l’eatede
        <lb/>foimellémtnec’eſt à dire, qu’ilae vlontps gran:
        <lb/>choſe, voire rien du tout )-ou aefiellement qu’ils:
        <lb/>aiment outre mefure les ſacs éséordes;poumrueu
        <lb/>qu’ily ayt beaueoupd’or &amp;d’asgett deôdans Etpour
        <lb/>l’acqueris <pb n="21"/>
        <lb/>I’acquerir, &amp; conſerver ils ſe font ſrmonſtruex,qu’en
        <lb/>leur corps ſeul ils ramaſſent la lferocité dulyon, la
        <lb/>volerie de la choüette, la cautele du renard, la malice
        <lb/>du ſinge, la brutalité du Leſtrigon, l’enie du chien,
        <lb/>la gloutonnie du loup, la ſuperbe da paon, la laſcive
        <lb rend="¬" break="no"/>té du ſaryre,l ctuauté du tygre, lahiſon du cr
        <lb rend="¬" break="no"/>codile, &amp; pour faire court la aine, &amp; levenin duſer
        <lb rend="¬" break="no"/>pent contre l’homime : de maniere qu’ils foulent aux
        <lb/>pieds l’amour de Dieu ſavec ſa vive imagele Prince)
        <lb/>&amp; dupochain. ay apprisde gens dignes de foy, que
        <lb/>pluſieurs d’entr’eux ont aſſeuré avec vne impieté ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>crilege, qu’il falloit tourner le dos à Dieu(cſont leurs
        <lb/>teres duraiit trdis, 4. 5.6. 78plus ou imoins d’an
        <lb rend="¬" break="no"/>nées pour lesſacrifier à l interſt prpre, qu’ils adorene
        <lb/>ſans craindre le iugement redostable du Souverain,
        <lb/>duquel ils n’ont pas lettres expediées en la Chancel
        <lb rend="¬" break="no"/>lerie de ſon Royaume eternel d’eſtre au mõde quand
        <lb/>ils voudront retourner à luy. Auſſi croyent-ils ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment enluy par benefice d’inventaire, ou s’ils le con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſent ils ne le cognoiſſent., &amp; glorifient pour tet
        <lb/>qu’il eſt, &amp; ne luy rendent graces, mais ilss’oſvanoüiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent en leurs penſées, &amp; leur cœur deftitué d’intelli
        <lb rend="¬" break="no"/>genceeſt remply de tenebres: Car ſe diſans eſtre ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ges ils ſont devenus fols; &amp; changent la gloire de
        <lb/>Dieu incorrupcible, &amp; des oiſeaux, &amp; des hbeſtes à
        <lb/>quatre pieds. Et la cauſe de tous ces deſondres crimi
        <lb rend="¬" break="no"/>nels, eſt qu’ainfi qu’ils n’ont tenu compte de recon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtieDieu, Dieu les a livrez en ſens reiprouvé, pour
        <lb/>faire choſes rullement convenables. Eſtans remplis
        <lb/>de toute iiquité, palliardiſe, meſchanceté,avarice,
        <lb/>E.
        <lb/>, 3 <pb n="22"/>
        <lb/>maitiéjeavi, eurtrs, noife feaude, malignité
        <lb/>detratidn. haine dele, orgueil,apport, vaierie,
        <lb/>invention de maux, ſahs ordre, ſans affection ſans mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſrcdrd, ſas onteudement(à ce qui et des choſes
        <lb rend="¬" break="no"/>ds il, ’ded’efprht 9de pluſilrs autrés mau, que le
        <lb/>vaiſfea d’eſldcbiod v deſofuamt, &amp; quu ſe peuuent1
        <lb/>appliquer. àet :mau, diſ-je, qui lesrendent dignes
        <lb/>de mrts, ô u’ayans point ooann la uſtire de Dieu,
        <lb/>ils n’ont point enten du’quœunqul esfortſnt di
        <lb rend="¬" break="no"/>gnes dembrt, nais asfſicoeux qufàroriſoot àceu
        <lb/>qui les font. Bien que labonneonſcionce ſoit infini
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſouhijtable uearmoins oe ſnt des Cains re
        <lb rend="¬" break="no"/>prouven, qui pourvncefcuellée de lentilles( c’eſt à di
        <lb rend="¬" break="no"/> pour npamde bie renisront libremeot le Rapteſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me qu’s ontbu, &amp; rononceront amdtoit de primo
        <lb rend="¬" break="no"/> gniturte qulsoat poovoir d’avoir e lamaisõ du Pe
        <lb rend="¬" break="no"/>e Celeſta: la’omtatreſuuey, ſiuon qae. le aoade
        <lb/>les eſtimehuroux, qumdils prourntrlous plai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſirs, ilsn’aimnd’ndimsireque teu les y encre.¬.
        <lb/>ennent, letspngpeſansdsoeu moyes afin
        <lb/>d’y ſatisfaie, dans cetre ſutisfat ionmls ſe rendéa
        <lb/>pariorls auxanifax irriſonhables, qui e s’arreſtene
        <lb/>qu’aux objers ducorps. C’eſt de laſorte qu’ilsivent
        <lb/>enleurs maiſons, quie oommodé dlage, deota
        <lb rend="¬" break="no"/>ion, &amp; ſyamotrieſurpaſſet parfois etlesdes iRys
        <lb/>bafties de laſuour, du ſang, &amp; de labſtaboe dupu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, &amp; tant dodans que dthors is regrdentd’n oi
        <lb/>deſdaignmxlhe eeſbe deshoneopou avis leSolo
        <lb/>des tux fnferae ̀rfitos das leuts cbffres;
        <lb/>Sansdoute lsfailoient vne ſetiſe veeioar, 8 <pb n="23"/>
        <lb/>ns oumaeſomea, ilsapprendroient quis ont peſtri
        <lb rend="¬" break="no"/>e uple d ſurdlana, di ue la plnfpamrt dnr ’eu ſon
        <lb/>ueſorbaſt eondbſoreuaſdane ai oire aepour
        <lb/>parron le ſreſonier duColege Apeſtolque: aro
        <lb/>’eoue lnailoes os uruſnes lhron ulaoi oiuſou
        <lb/>ueluecebole deee fanedpſ nue oſte sepue
        <lb/>V evoi nisoamidtmoet mae lamaini due
        <lb/>onu leſue e lupean elieurmtdhrou ou l ya pleu
        <lb/> oinoemenm de dentse &amp;ium deue ſreunre parpge
        <lb/>euiboioes doaeude eueane, e qionrodlueous
        <lb/>t odi ea luue monde, qſen paniſia’uo
        <lb/>erierenen foaet le porei de raudist eonn
        <lb/>els sens ſontinſolens, eholeres, promp, &amp; vulea.
        <lb/>out anpouter de hants lure p, mais Adonſieu e.
        <lb/>Penre quil pndoit y baiula i gandeaapdeſe
        <lb/>deſs ſar le ete qunle de pieſeeneine e puor
        <lb/>aene llaſae il eriaenhſdie gpoudunt de deſpes
        <lb/>eſus laeonaie il ſe srrepnr enooa den poiiſe
        <lb/>Pu lene vue ouoehude leelinnn leu plus
        <lb/>pianas delieus naout pout ſlue gre, u gu
        <lb/> lu ſileiroedns dbaoau us deon enre ſ dn
        <lb/>ſere ſfoiodt uaſoaleome emou rpruouoe
        <lb/>aeſes leunerpe leuns anmes &amp;e lun aſpn ou
        <lb/>ene po laſeunmdlmdins phn omoueheel que
        <lb/>lp eulerns gpne eemiqeſune len dſeoener
        <lb rend="¬" break="no"/>piuoun quſe ioieououla ſoeoinue rl pou e
        <lb/>eelie le leuien eonpinu d uonedoei , n
        <lb/>lioneouad poue lemmeeaneeuy de i
        <lb/> de loies ruioſa oueſ emone puims eu pr
        <lb/>queauſſ rare q’un Phon, eiogue lealio a
        <lb/>7 <pb n="24"/>
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>24
        <lb/>ſa lanterne, auroit autant de peine d’en trouer va
        <lb/>qu’il avoit aà trouver vn homae en plain iour parmy
        <lb/>le peuple d’Athenes. Des mœurs, &amp; façons de faire
        <lb/>ſi extravagantes, deſnaturées, execrables, traverſieres,
        <lb/>anomales, animales, &amp;c. ontmeu Quedo à̀ les qua
        <lb rend="¬" break="no"/>lifier energiquement( enfas natarels des Diables jdont
        <lb/>ils ont l’eſprit, le Garzoni à̀ dire( Quando ſiragioma di
        <lb/>dacieri par che ſi nomini idl Diauolo dell infeno,e peg¬1
        <lb/>gioparce que le Diable fuit la Croix, &amp; eux la deſi
        <lb rend="¬" break="no"/>rent paſſionément quand elle eſt gravée en la mon
        <lb rend="¬" break="no"/>noye, le favory de l’Empereur Severe à les accuſer de
        <lb/>temerité nompareille, voulant que les loix animées la
        <lb/>repriment dotout leur poſſible pour leurs factions &amp;
        <lb/>menées, Suidas à ſouſtenir qu’ils menent vne vie plei
        <lb rend="¬" break="no"/>ne d’aſſeurance libertine, exercent vne rapine irre
        <lb rend="¬" break="no"/>prehenſible ( puiſqu’avec ruſe ils ſe ſervent de l’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité du Roy, aimé &amp; honoré d’eux ſirmlement par if
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſt, afin d’appauvrir, &amp; opprimer impunément ſes
        <lb/>ſujetsJont vne avarice efſronté́e, &amp; ſale, font vne ne
        <lb rend="¬" break="no"/>gotiation deſraiſonnable, &amp;vn commerce que la hon
        <lb rend="¬" break="no"/>te, &amp; la modeſtie h’accompagnent point, finalement
        <lb/>Iean de Saliſberi d’aſſeureren cette non moins gen
        <lb rend="¬" break="no"/>tille qu’elegante deſcription des membres du corps
        <lb/>Politique ſc’eſt l’Eſtat conferez à ceux de celuy de
        <lb/>l’homme, qu’ils ſont les inteſtins, dans leſquels il y a
        <lb/>ordinairement force excremens. Pour abreger en plu
        <lb rend="¬" break="no"/>fieurs lieux du texteſacré les publicains, ou partiſans,
        <lb/>&amp; les pecheurs ſont ioints enſemble par droit de fra
        <lb rend="¬" break="no"/>ternité, &amp; le plus fignaleé reprocheores qu’à tort)que
        <lb/>les luifs firent au Sauveur du genre humain en la pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence <pb n="25"/>
        <lb/>aêdaqllafaha dalaudnosuit rmranoompre.
        <lb/>mil eſtoit qaiilfoqaentoioeasſones de gens, mdais
        <lb/>lurafit ue reſpoaſea ludieieuſe. &amp; fſaloaaire, qu
        <lb/>eboie ve furterre puu appelle à caarfioa eee
        <lb/>geaoientfat basquexme lha ettus, r non lés .
        <lb/>ſtes, etgoijoüiſfoiende laſanté ’ayas beſoin de
        <lb/>odesi, mais ls nalade Qant mnoy ie les eti.
        <lb/>os pirs qoe l’aonenay obmna de Dlea, des
        <lb/>lhsbse or l denaſouleageidl’eane, &amp; e
        <lb/>penoootgoafimddir nmiouf prondre( e
        <lb rend="¬" break="no"/>aôrapdadle eorpsl’ae;ôclesien peſque toû
        <lb rend="¬" break="no"/>jarslsotiqeaman Aa aaoye dqaoyon les qoa
        <lb rend="¬" break="no"/>liarſangfuepſpadlhpaya;pounbaſt(oi¬?
        <lb/>naitêoan palant) lm fooae autane inſolentes
        <lb/>qepoadigieufs ſrnfttae d’adauy, &amp; ce
        <lb rend="¬" break="no"/>tlnopbaagead’aabemea, maudions ques
        <lb/>lqoifdire doddſonoppſu elatgopſe ehn ’la lo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaãiqades pedlahopapddlaiſosanemesſol
        <lb/>toabe fonuſis biemoudenos; amleo, &amp;́ tables que
        <lb/>nidsd’laihs qloſçaitiociàs covte des orages;
        <lb/>tempofteada anataole ſonpluſoiſeaes
        <lb/>shrgeraeequ baMlaipaolidea aaefdbnee
        <lb/>Aſtlognesoaohiendo lapaia ’regrles mouve
        <lb/>es dciriqes eeoheuhriqos Auſ poorra-on
        <lb/>deaidle chacua de’el leorefdiltop et idede
        <lb/>e edOabidlſ aytoiiilnaclaiau hté, &amp; e.
        <lb/>oaul ldluiin. Bady pſe’osre; e
        <lb/>âiryà ’eo ls,lel’ateché, ſolie-n’
        <lb rend="¬" break="no"/>inueſbétrouf de faoniqſ heeé ee’ees
        <lb/>aaiudg qlſotaoniéſelubseée heſé
        <lb/>CG <pb n="26"/>
        <lb/>Seigneut, poua eſtr leprſcih hdamneqifutl
        <lb/>ſur la terre ( le mouray onoajpetit nid ô miulii
        <lb rend="¬" break="no"/>plieray mes iours à guiſe de la palmej nalolalſſe ls
        <lb/>poſteritévne damnable memoire de ſon non, &amp; de
        <lb/>ſa viecorromtpuë, &amp; rapineuſe C’eft laverité dee3
        <lb/>dires, que ſeront paroiſtre les Conſeiruateurs de lã
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat, empeſchans de tout leurpoſſible que ces enn¬1
        <lb/>uis ne mettent en deſoldation la Moudrclie aocoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe. Ce qui les hbigesh doppoeola evbitédesdi
        <lb/>aux mapxinfiais qila ly ont peodare toureng
        <lb/>iournellemẽt poure arreſtele eqursmalureu
        <lb/>les encoiurehurmblemont par tuce qu eſt deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cré au ciel, ah ltqradasieeelas plustol
        <lb/> dres teſſentimes de mo cœus. Coſemuneatis.
        <lb/>digne du ſpeRtacle des Anges, de admnirhiande
        <lb/>tout l’Vnivers. Chacunſouſpire apaſonaqomplit
        <lb/>ſement auec plus d’a vdiuéqmlaueralréepnl
        <lb/>longueſçchereſſe, ne ophaielaplaye. Ebaapqléi
        <lb/>faſſent au pluſtoſt cét Arreſtaec maturité doffe
        <lb/>dant la cauſe du peuple, qoi des tendreſſes admita
        <lb/>bles d’amour pourſon oy,faſſent di uſteiontemo8.
        <lb/>dçrerſpa atiçe ou charitéou l’vné &amp; l’autreenſeni
        <lb/>plelencenageus dupaſ meeneoderauioormn
        <lb rend="¬" break="no"/>ſa Majeſté ſecourable aà ſes ſujes; formidable àſes
        <lb/>ennçmis, honoré de-ſs ohfſederez, &amp; necefſais
        <lb/>toas; breffaſſe deſſechet des millions millions de
        <lb/>larmes quiſont les ſacrificesdesſupplinsy ieprierays
        <lb/>le Roy des Roys qu’il lesaſfiſte, authoriſe, &amp; fortifſc
        <lb/>puiſſamea, faiſantrepoſer fr euxl’Eſprc daSapion l
        <lb/>ce, &amp;g’Entendemeut,l’Eſprit de Conſoil, cdoic, <pb n="27"/>
        <lb/>37
        <lb/>Eſorit de Scienié, &amp; de Pieté &amp;ce. Car tout ainſi qu’vn
        <lb/>quadran ne ſort de rien, ſinon quand le Soleil bat deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſus, afin d’y pouvoir apprendre l’heure. De meſme
        <lb/>l’homme ne peut avoir vne vraye lumiere dans le
        <lb/>commencement, progrez, &amp; fin d’vne affaire, s’il n’et
        <lb/>illurmainé du Soleil de luſtice. (C’eſt ainſi que Malachie
        <lb/>qualifioit le Iuge ſouverain des vivans, &amp; des morts.)
        <lb/>llle fera infailliblement s’ils ſont plus terribles à̀ nos
        <lb/>Anthropophages qu’vne armeée rangée en bataille.
        <lb/>Quand ces gens de ſac, cordes, &amp;e. ſeront punis, ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>vant l’enormiteé de leurs crimes, ils auront touſiours
        <lb/> vnbien qu’ils n’ont pas, ſçavoir la ſouffrance du ſup
        <lb rend="¬" break="no"/> plice, laquelle comme œuvre de iuſtice eſt bonne.
        <lb/>C’eſt vn ſacrificefort agreable auDieu des vengean
        <lb rend="¬" break="no"/>ces que le chaſtimẽt des meſchans. Jle mettois à mort
        <lb/>au matin tous les pecheurs de la terre, dit le Pſalmiſte
        <lb/>Royal, afin que j’extermoinaſſe de la cité du Seigneus
        <lb/>tous ceux qui font iniquité. J Ce qui eſmoignera que
        <lb/>ces ſages du ſieele portent leurs affections, &amp; leurs
        <lb/>motifs au ciel, de meſme que la palme ( ſymbole de
        <lb/>luſtice ſon eœur, &amp; ſa force à ſon couppeau. Quoy
        <lb/>faiſant, le dire de lob s’accomplira, ſ L’ame des na
        <lb rend="¬" break="no"/>vrez a crié, &amp; Dieu ne les a point laiſſé allerſans eſtre
        <lb/>vange
        <lb rend="¬" break="no"/>Leur alice les a cveugle, &amp;ec. Sap.2.
        <lb/>La patience des pavres nme perira point aà la fin. Pſal. .
        <lb/>FIN. <pb n="28"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
