<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1005_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La déplorable mort de Charles 1er, roi dela Grande-
          Bretagne.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=vFNoAAAAcAAJ"/>
          <author source="Moreau" ref="isni:000000012141565X">
            <persName>
              <forename>Théophraste</forename>
              <surname>Renaudot</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Déplorable mort (la) de Charles 1er, roi dela Grande-
            Bretagne.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2979783" source="Moreau">Saint-Germain-en-Laye</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-03-18">18 mars 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2643743">Londres</settlement>
            <institution>The British Library</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1005. Dépiorablemort(la) de Charles1”, roi dela Grande- Bretagne.
          Saint-Germain-en-Laye, le 18 mars 1649, 8 pages. Cette relation est de Renaudot.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_16" source="Moreau">
          <p>Le parlement accepte le traité de Ruel</p>
          <date when="1649-03-15">1649-03-15</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-09" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="6"/>
        <lb/>LA
        <lb/>DEPLORABLE
        <lb/>MORT DE CHARLES I,
        <lb/>| ROY DE LA GRAND’BRETAGNE.
        <lb/>QVe peut-on deſormais eſtimer de conſtant
        <lb/>au monde, puis qu’vn Monarque de trois
        <lb/> Royaumes, l’vn des meilleurs qu’ils euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent jamais eu, des mieux inſtruit &amp; plus
        <lb/>accommodant à leur Religion &amp; à leurs
        <lb/> Loix politiques n’a pû̂ ́viter la mort, non
        <lb/>S pa ele l laqmele notre naiſance nous
        <lb/> aſſujetit, &amp; qui eſt inévitable à tous es
        <lb/> hommes, mais vne mort violente, que
        <lb/>ſon innocéce &amp; la conjur ation de ſes rebelles ſujets ont empeſcheé
        <lb/>de pouoir eſtre apel lée honteuſe, bien qu’elle ſoit arrivée ſur vn
        <lb/>eſchaffaur, afin que leur injuſtice s’en fiſt voir de plus loin à tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te la terre?
        <lb/>Or comme d’vn coſté́ c’eſt à regret que je ſuis obligé́ de vous
        <lb/>faire ce faſcheux récit, &amp; qui encherit ſur les plus grandes bar
        <lb rend="¬" break="no"/>baries de l’antiquité: Ainſi n’y auroit-il point d’aparence de
        vous
        <lb/>avoir ſi ſouvent &amp; ſi amplement entretenus des affaires d’Angle
        <lb rend="¬" break="no"/>terre, &amp; notamment de ce qui s’eſt paſſé au traiteé perſonnel
        d’en.
        <lb/>tre Charles I Roy de la Grand’bBretagne &amp; les Eſtats géneéraux
        <lb/>d’Angleterre, qu’ils apellent ſà leur Parlement, &amp; vous taire ſon
        <lb/>iſſuë du tout eſtrange, qui eſt la mort tragique de ce Roy: ce
        <lb/>qui ſeroit faire vne prévaricatiõ cõnuë̈ de tout le monde, &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>me vouloir crever les yeux à l’Hiſtoire, dont cette narrarion fait
        <lb/>vne partie la plus conſidérable, comme la plus extraordinaire en
        <lb/>ſes circonſtances qui ſe ſoit jamais veuë: qu’vn Prince de ſon ex
        <lb rend="¬" break="no"/>raction auquel on ne pouvoit rtien reprocher qui ne fuſt loiable
        <lb/>deant d’autres juges, ait eſteé fait mourir par forme de juſtice
        <lb/>du conſantement de la pluſpart de fes ſujets.
        <lb/>Ce Prince ayant d̃né par ſes reſponſes de bouche &amp; par eſcrit
        <lb/>dans l’Iſle de Vuight, où̀ il demeura environ d’vn an. priſonnier
        <lb/> de ces Eſtats généraux d’Angleterre, toutes les ſatis factions <pb n="7"/>
        <lb/> 2
        <lb/>que vous avez veuës, juſques à ſe ſouſnettre d’eſtre inſtrnit au
        <lb/>point de la créance qu’on lui vouloir faire embraſſer &amp; conſentir
        <lb/>en ſes Royaumes, &amp; les prier de ſuppléer à ſou inſufiſance, qui
        <lb/>ne paroiſſoit pas neantmoins dans ſes reſponces: l’armée Angloi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe commandée par le Général Fairfax, &amp; de laquelle Cromvvel
        <lb/>eſtoit Lieutenant geénéral, compoſée du parti des Indépendans, ſe
        <lb/>ſervant de l’intelligence qu’elle avoit avec pluſieurs membres de
        <lb/> la maiſon des Communes ou Chambre bſſe, de meſme parti
        <lb/>qu’eux &amp; entiérement opoſez au parti Presbytérien, duquel eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>toyent preſque tous les Seigneurs de la Chambre haute &amp; la plus
        <lb/> grande partie de la baſſe: Cette arneée voyant que le parti Pres
        <lb rend="¬" break="no"/>bytérien e mportoit à la pluralité des voix qu’on achevaſt le trai
        <lb rend="¬" break="no"/>té fait avec ce Roy, &amp; eſtoit diſpoſé à le reſtablir en ſon
        throſne,
        <lb/>à la charge de ſigner le Convenant: elle envoya s’aſſeurer de ſa
        <lb/>perſonne, ſous prétexte de le vouloir reſtablir ſans l’obliger à ce
        <lb/>Convenant qu’elle ſouſtenoit eſtre contraire aux loix fonda
        <lb rend="¬" break="no"/>mentales du Royaume d’Angleterre, &amp; de vouloir faire chatier,
        <lb/> Jes Presbytériens, pout avoir voulu innover au gouvernement
        <lb/>de l’Eſtat, &amp; impoſer des loix contraires à l’aut horité de leur
        <lb/>Roy: excuſant l’attentat qu’elle avoit fait en ſe ſaiſiſſant de ſa
        <lb/>perſonnë, ſur la crainte que cette armeée diſoit avoir, que les Pres
        <lb rend="¬" break="no"/>bytériens ne s’en emparaſſent les premiers: &amp; en meſrme temps
        <lb/>envoya vne Déclaration aux deux Chambres, deſquelles les
        <lb/>Eſtats geneétaux ſont compoſez, à ſçavoir, pour parler a noſtre
        <lb/>mode, de la Nobleſſe &amp; du tiers Eſtat, depuis qu’ils en ont ex
        <lb rend="¬" break="no"/>clus les Eveſques ou le Clergé.
        <lb/>Cette Déclaration, qui avoit eſté précedée par la requeſte d’vn
        <lb/>ſeul régiment pour eſſayer comment elle ſeroit receuë, tendoit
        <lb/>à faire remettre le Roy dans ſes deoits &amp; honneurs s’il ſe trou
        <lb rend="¬" break="no"/>voit innocent, mais auffi clauſe eſtrange &amp; qui aporta vngrand
        <lb/>eſtonuement à tous ceux qui n’eſtoyent pas de la faction de ceſte
        <lb/>armée) que ſon procez lui fuſt fait &amp; parfait comme à vne
        <lb/>perſonne privée, s’il eſtoit coupable: ſouſtenant que le meſme
        <lb/>traitement deuvoit eſtre fait au Prince de Gales &amp; au Duc
        <lb/>d’Yor ſes enfans: leſquels à fute de comparoir ſeroyent dé
        <lb rend="¬" break="no"/>clarez inhabiles à ſuccéder à ſes Eſtats: l’armée ne donnant que
        <lb/> quatre jours auſdits Eſtats d’Angleterre pour réſoudre l’exé
        <lb rend="¬" break="no"/>cution de cetre Déclaration: Lequel terme n’eſtant pas encot
        <lb/>cxpireé, elle ſe ſaiſit avec les 2ooo hommes dont elle eſtoit com
        <lb rend="¬" break="no"/>poſeée, des principaux poſtes de Londres, &amp; des le lendemain
        <lb/>s’eſtant auſſi emparée des avenuës de Vueſtminſter, où ſe tenoyét <pb n="8"/>
        <lb/>leſdits Eſtats, fit empriſonner t des Membres de Ia Charubre
        <lb/>baſſe, &amp; dé́créter contre ;e aurres, qui s’eſtoyent abſentox ſut
        <lb/>la crainte d’vn pareil traitement, &amp; avec le reſte qui eſtoit de leur
        <lb/>parti Indépendant, firent ordonner que le procez de ce Prince
        <lb/>leur Souverain ſeroit parachevé, nonobſtant l’opoſit ion de la
        <lb/>Chambre haute, dont ils déclarérent l’authorité nulle, pource
        <lb/>qu’ils eſtoyent, comme j’ay dit, tous Presbyté́riens, à la ré́ſerve
        <lb/>de 4 ſeulement qui eſtoyent Indépendans, &amp; qui pour le main
        <lb rend="¬" break="no"/>tien de leur créance, allérent trouver le Général Fairfax, luy dé
        <lb rend="¬" break="no"/>clarans qu’ils renonçoyent à tous leurs tiltres &amp; qualitez
        qu’ils
        <lb/>avoyent receus du Roy de la grand Bretagne.
        <lb/>Car ces deux ſectes des Presbytériens &amp; des Indépendans
        <lb/>partagent aujourd’hui l’Angleterre, outre plus de cent autres ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>diviſions de creances différantes qui ſe rangent ſous les Inudé
        <lb rend="¬" break="no"/>pendans, pour avoir la liberté de eroire tout ce que bon leur ſem
        <lb/>blera, Les Presbytériens ou Puritains ſont ceux qui retiennent
        <lb/>quelque diſeipline dans leurs Temples, Synodes, Colloques &amp;
        <lb/>Cõſiſloire; ſous la conduite de leurs Miniſtres, ſe raportans au
        <lb rend="¬" break="no"/>eunement à la ereance &amp; diſeipline de ceux de la Religionpré
        <lb rend="¬" break="no"/>tenduë réformée de France. Les Indépendans, au contraire, ne
        <lb/>veulent tenir ni dans letemporel d’aucun Roy ou Seigneur, mais
        <lb/>que tout le aonde ſoit é́gal, ni dans le ſpiritü̈el, d’aucun Eveſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que, Preſtre, miniſtre, ni autre dignité Eecléſiaſtique, du moins
        <lb/>qui les puiſſe obliger à aucune choſe, preſchans tous indiféram
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſans préparation ce qui leurt vient à la bouche, &amp; croyans
        <lb/>que le Saint Eſprit leur inſpire l’interprétation qu’ils doivent
        <lb/>donner à la Bible en la liſant.
        <lb/>Ainſi, ces Indeépendans s’eſtans rendus les maiſtres, tant de la
        <lb/>perſonne de leur Roy que des Eſtats d’Angletetrre &amp; de la ville
        <lb/>de Londres, &amp; s’eſtans aſſeurez de toutes les places &amp; de tous les
        <lb/>poſtes avantageux du Royaume, meſme dépoſé tous les Officiers
        <lb/>qui leur eſtoyent ſuſpects, &amp; mis en leur lieu d’autres de leur cré́
        <lb rend="¬" break="no"/>ance, pour empeſcher les Presbytériẽs de s’aſſambler, bien qu’ils
        <lb/>ſoyent trois fois en plus grand nombre &amp; plus riches qu’eux: ils
        <lb/>donnérent ſoixante dix luges à leur Roy, tous de leur faction,
        <lb/>&amp; la plus grand part de leur armée, entre leſquels eſtoit le Gé
        <lb rend="¬" break="no"/>néral Fairfax &amp; ſon Lieutenant gé́néral Cromvuel, donnant pou
        <lb rend="¬" break="no"/>voir à vingt d’entr’eux de prononcer &amp; faire exeécutet la ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ence qu’ils rendroyent, afin que l’abſence de quelques-vns ne
        <lb/>pûſt différer ſa condamnat ion qu’ils avoyent ſi à cœur.
        <lb/> Par toutes ces procédures, il ne fut pas mal-aiſé à vn chacun <pb n="9"/>
        <lb/>de juger du deſſein de ee reſte d’Eſtats, qui n’en avoit que Ie
        <lb/>nomen leur langue, &amp; l’effer en pas vne.
        <lb/>Les Eſeoſfois, avoyent auparavant envoyé leurs Députez
        <lb/>en l’Iſle de Vvight pour traiter de la part de leurs Eſtats con
        <lb rend="¬" break="no"/>jointement avec ceux d’Angleterre, pourſuivre l’exécution
        <lb/>du Convenant &amp; taſcher de faire reſtablir le Roy dans ſon throſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ne. Mais apprenans ce changement d’affaires, ils en envoyérent
        <lb/>d’autres à Londres, leſquels y eſtans arrivez, &amp; ayans trouvé
        <lb/>le mal encor plus grand qu’on ne leur avoit dit, &amp; le parti des
        <lb/>Presbyteriens entiérement deſtruit, firent leurs plaintes par leur
        <lb/>Lettre du ſeiziéme Ianvier dernier à Guillaume Lenthal Ora
        <lb rend="¬" break="no"/>teur de la Chamhre baſſe, n’y en ayant plus d’autre ſur pied
        <lb/>ni par conſéquent à qui ils ſe pûſſedt addreſſer de la contraven
        <lb rend="¬" break="no"/>tion qui ſe faiſoit au pré́mier traité.
        <lb/>Lls ſe plaignoyent hautement par cette Lettre en forme de De
        <lb rend="¬" break="no"/>claration des procédures dua tout extraordinaires qu’on tenoit en
        <lb/>ce Royaume là contre leur religion, leur Roy &amp; le gouverne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de l’Eſtat, &amp; proteſtoyent de nullité contre ceux qui en
        <lb rend="¬" break="no"/>trepronoyent de faire le procez à leurdit Roy: &amp; pour ce qu’il
        <lb/>importe au public de ſçavoir que la nation Eſcoſſoiſe n’a point
        <lb/>trempé en cette félonnie contre leur Souuerain: Elles portoyent
        <lb/>en ſubſtance: que les Eſtats d’Eſcoſſe ayans entendu que ceux
        <lb/>d’Angletexre traitoyent de paix avec Sa Majeſteé Britanique,
        <lb/>avoyent douné charge à leurs Commiſſaires de faire des pro
        <lb rend="¬" break="no"/>poſitions à Saite Majeſté vers le commancement du mois deDé
        <lb rend="¬" break="no"/>cembre dernier, &amp; traiter avec elle en partieculier, comme
        auſſi
        <lb/>avec leſdirs Eſtats d’Angleterre, pour l’eſtabliſſement du Con
        <lb rend="¬" break="no"/>venant, du gouvetnemcnt Presbyterien, de leur confeſſion de
        <lb/>foy &amp; d’vn Directoire ou Cathéchiſme pour prévenir le change
        <lb rend="¬" break="no"/> ment de leur religion, &amp; parvenir à vne conformité de créance
        <lb/>ſelon leur Convenant.
        <lb/>Mais qu’à leur grand eſtonnement &amp; de tous ceux qui ſç̧avent
        <lb/>que les Eſtats geénéraux perdent leur nom &amp; l’effet qu’ils doi
        <lb rend="¬" break="no"/>uent produire dans les eſprits de tous les ſujets, ſi toſt qu’ils
        ne
        <lb/> ſont plus libres: les gardes mis aux avenuës des Chambres,l’em
        <lb rend="¬" break="no"/>prisõnement des vns &amp; la crainte des autres oſtoyéẽt la liberté
        d’y
        <lb/>opiner: d’où il ne ſe falloit pas ébahir qu’on en ſoit venu juſques
        <lb/>à atrenter, ſous prétexte de leurs procédures, contre la vie de leur
        <lb/>Roy, afin de changer la for me du gouvernement &amp; introduire
        <lb/>toute ſorte de religions nouvelles, &amp; ainſi rompre la Ligue
        <lb/>ſous les conditions de laquelle les deux nationss’eſtoyent en
        <lb rend="¬" break="no"/>gaǵes <pb n="10"/>
        <lb/>gagées, ce qui eauſera la perte de leur religion, &amp; enfin ce
        <lb rend="¬" break="no"/>le de l’Eſtat par l’invaſion des eſtrangers.
        <lb/>Qu’ils ſe ſouvinſſent qu’en l’an Ie7 l’vnion des deux na
        <lb rend="¬" break="no"/>tions Eſcoſſoiſ &amp; Angloiſe ne fut faute que pour r’eſtablir
        leur
        <lb/>religion contre ceux qui vouloyent en troubles l’éxerciee &amp; y
        <lb/>innover, comme auſfi pour maintenir le gouvernement Royal,
        <lb/>&amp;e que les deux Chambres promirent ſolemnellement à Sa Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteé Britanique &amp; à ſes enfans tout reſpect &amp; ſeureré,
        &amp; qu’elles,
        <lb/>ni leur poſtérité, ne ſeroyent jamais troublées &amp; ne recevroyent
        <lb/>aucun préjudice ni violence aux droits de ſuccéder à ſes Eſtats.
        <lb/>Dequoy les Ecoſſois non encor contans, firent vne ſecõde Dé
        <lb rend="¬" break="no"/>claraion du peémier Févrierdernier dans laquelle ils ajouſtent
        <lb/>qu’ils s’eſtonnent de ce qu’ils nt entrepris de donner pouvoi
        <lb/>à. cert aines perſonnes d’entr’eux &amp; de leur armée, de faire le pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cez à Sa Majeſté Britanique, par l’ordre deſquels il avoit eſté
        <lb/>conduir le Samedy precédenr par devant eux, ce qui les obli
        <lb rend="¬" break="no"/>geoir à leur dclrer au nom &amp; du conſentemé́nt vnanime des
        <lb/>Eſlats d’Eſcoſle qu’encor qu’ils ne tuſſent ſatisfaits des reſpon¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes de Sadite Majeſe dans le derier traité́ de l’Iſle de Vvigt, ne
        <lb rend="¬" break="no"/>animoins ils deſavoüoyent les dernieres procédures tenues co
        <lb rend="¬" break="no"/>re elle, &amp; proteſloyent que ce leur ſeroit vne grande
        affliction
        <lb/>en leurs cœurs s’ils voyoyent que la confiance qu’ils ont euë aux
        <lb/>Eſlats d’Angleterre en leu livrant la perſonne de Sadite Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté, ſerviſt à ia ruine: Ce qui ſeroit entierement oppoſé aux in
        <lb rend="¬" break="no"/>tentions des Eſcoſſois &amp; aux ſermens publics tant de fois ré
        <lb rend="¬" break="no"/>pétez pat leſdits Eſlats d’Angleterre, comme ils déteſtoyent
        <lb/>leur horrible artcntat à la vie de leur Prince, proteſtoyent de leur
        <lb/>innocence de ce crime, &amp; d’eſtre exempts des malheurs qui ar
        <lb rend="¬" break="no"/>riveront enſuite ſur ſes miſrables Eſtas.
        <lb/>La violence des torrents s’aceroiſt par les obſtacles: ces re
        <lb rend="¬" break="no"/>monſtrarces ne ſont pas ſeulement invtiles, eõme le furent cel
        <lb rend="¬" break="no"/>les des Ambaſſadeurs &amp; Agens des Eſtats voiſins, elles aug
        <lb rend="¬" break="no"/>mentérent leur fiel contre l’innocence de ce Prince. Avec des
        <lb/>Iuges ainſi choiſis qui eſtoyent ſes paries, il ne ſe faut pas
        <lb/>ébahir de l’injuſlice qui lui fut renduë. Leur procédure
        <lb/>commança par vn jugement portant que ce pauvre Prince
        <lb/>ſeroit tranſport́ au chaſtau de Vvindſor à vingt milles de
        <lb/>Lodres, au lieu qu’il en eſtoit cſloigné de ſoixante. Ils
        <lb/>confitmétent enſuite tout ce qui eſloit contenu dans les Re
        <lb rend="¬" break="no"/>queſtes &amp; Uéclarations preéſet é́es par l’armee, c’eſt à dire
        pat
        <lb/>eux meſmes, invité́rent a lon de trompe par vn Hérauld aſifté
        <lb/>B <pb n="11"/>
        <lb/>8
        <lb/>de o eavaliers, tous ſes ennemis &amp; tous ceux qui avoyent
        <lb/>quelque choſe à dire contre lui, àvenir dépoſer. A laquelle pro
        <lb rend="¬" break="no"/>clamation plus de cent teſmoins, la pluſpart auſſi bien inten
        <lb rend="¬" break="no"/>tionnez que ſes Iuges, ſe preſentérent, dont le ſommaire fut qu’il
        <lb/>eſtoit cauſe des maux de la guerre faite dans ſes Eſtats, &amp; qu’on
        <lb/>l’avoit veu l’épée à la main dans les con bats: car leurs autres ac
        <lb rend="¬" break="no"/>ecuſations ne ſe trouvérent pas dignes des’y arreſter par ſes plus
        <lb/>grands ennemis meſme.
        <lb/> Mais il n’en falloit pas davantage contre celuy que ſes juges
        <lb/>&amp; ſes parties deſtinoient à la mort. Il fut ameneé trois fois de vant
        <lb/>ſes Commiſſaires: auſquels il rétuſa conſtamment de reſpon
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, leur ſouſtenant qu’ils n’eſtoyen ni ne pouvoyent eſtre ſes ju
        <lb rend="¬" break="no"/>ges: ce qui n’empeſcha pas qu’ils ne ne le condamnaſſent à mort
        <lb/>le Février dernier: &amp; pour luy en faire mieux gouſter le dé
        <lb rend="¬" break="no"/>plaiſir on la differs trois jours: pendant leſquels ſçachant la te
        <lb rend="¬" break="no"/>neur du jugement rendu contre luy, il demanda à voir, comme
        <lb/>il fit, le Duc de Gloceſter ſon troiſreſme fils &amp; la Princeſſe ſa ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>conde fille, qui ſont demeurez ſous la charge du Comte de
        <lb/>Northumberland, auquel ledit Parlemant les avoit donnez en
        <lb/> garde depuis faſortie de Londres.
        <lb/>Le jour de l’exécution venu, qui fut le s ſur les dix heures du
        <lb/>matin, il fut a mené à pied de S. lames l’vn de ſes chaſteaux de
        <lb/>plaiſance ſitué dans Londres, &amp; paſſant au travers du pare fut
        <lb/>condait par vn régiment d’infanterie devant &amp; derriere luy, qui
        <lb/>marchoit le tambour battant &amp; le drappeau déployé, vne gar
        <lb rend="¬" break="no"/>de de pertuiſanes les ſuivant: apres tous leſquels il eſtoit immé
        <lb rend="¬" break="no"/>diatement précédé́ de quelques Gentilshommes &amp; autres qui
        <lb/>marchoyent teſte nuë. Honneur funeſte &amp; qui n’en méritoit pas
        <lb/>le nom, puis que c’eſt la fin qui détermine trout.
        <lb/>Le Docteur Iaeſon ( n’aguéres Eveſque de Londres avant
        <lb/>que le Clergé en euſt eſte bany,) &amp; le Colonel Thomlin
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon, auquel ſes Iuges l’avoyent donné en charge, l’entre
        <lb rend="¬" break="no"/>tenoyent le long de ce parc &amp; de la galerie qui le joingt à la
        <lb/>chambre dans laquelle il avoit couſtume de coucher: o eſtant
        <lb/>arivé il ſe retira dans ſon cab’net &amp; y fit ſes devotions &amp; la
        <lb/>Cœne, le tout à la mode d’Anglererre, ayant proteſté que
        <lb/>comme il avoit veſcu eu cete créance il y vouloit mourir: ce qui
        <lb/>ſert de conv ction à ceux qui l’ont perſéeureé, comme le croyant
        <lb/>Cathliqe, qui eſt vn ceime ea ce pais laà: enſuire de laquelle dé
        <lb rend="¬" break="no"/> votion on luy reſena ſon liſuer, qu’il refuia: routes fois ſe
        <lb/>ſentant foib’ie ſur le midy, il prit vn peu de pain &amp; de vin, &amp; de <pb n="12"/>
        <lb/>7
        <lb/>là fut conduit avee la meſme eſeorte, à laquelle ſe joignirent de
        <lb/>ſes aneiens Oficiers, entre deux hayes de mouſquetaires, juſques
        <lb/>ſur vn eſchafaut tout tendu de noir, dreſſé entre les portes de
        <lb/>Vvittehal &amp; celle de Vveſtinſter, gardé en toutes ſes ave
        <lb rend="¬" break="no"/>nuës par pluſieurs compagnies de cavalerie &amp; d’infanterie,
        &amp;
        <lb/>environné d’vne aultitude extraordinaire de ſpectateurs.
        <lb/>Ce Prince infortuné, mais à qui le malheur ne put faire don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner aueune marque de laſcheté, eſtant ſur l’eſchafault &amp; ayane
        <lb/>fixement regardé la haehe &amp; le billot ſur lequel on luy devoit
        <lb/>donaer le coup, demanda ſi l’on ne le pouvoit élever d’avantage,
        <lb/>à quoy l’exécutour ayant reſpondu que non, ils’adreſſa au Colo
        <lb rend="¬" break="no"/>nel Thomlinſon. pour ce luy diſt il qu’à peine il pourroit eſtre en
        <lb rend="¬" break="no"/>tendu de la multitude; Il eontinüa qu’il ſe fuſt empeſché de par
        <lb rend="¬" break="no"/>ler n’euſt eſté que par ſon ſilence il euſt ſembleé auſſi bien
        aquieſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cer à la coulpe qu’à la peine qu’on luy itmpoſoit. I’atteſte dit-il
        <lb/>Dieu, que je n’ay jamais voulu empiectrer ſur les priviléges de mes
        <lb/>Eſtats généraux, leſquels ont commaacé par m’oſter la milice
        <lb/>qu’ils ſçavoyent m’appartenir.
        <lb/>Il apert par la date de leuts commiſſions que c’eſt eux qui ont
        <lb/>commancé la guerre, &amp; non pas moy: adjoulla qu’il eſt oit inno
        <lb rend="¬" break="no"/>cent de toures les autres choſes dont on l’aceuſit, mais qu’il ſe
        re
        <lb rend="¬" break="no"/>coanoiſſoit coupable d’avoir ſouffert qu’vne ſentence injuſte fuſt
        <lb/>exeécutée contre vn innocent: voulant patler, comme p’uſieurs
        <lb/>eſtiment, du jugement de mort rendu contre le Viceroy d’Irlan
        <lb rend="¬" break="no"/>de, lequel ne ſe pouvoit exécuter ſans ſon conſentement qu’il y
        <lb/>preſta, penſant calmer par là les orages dont ſes eſtats eſtoyent
        <lb/>menacez: qu’il pardonnoit neantmoins à vn chacun, &amp; entr’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres à ceux qui eſtoyent cauſe de ſa mort: pour la repentance dſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels il prioit Dieu, comme faiſoit S. Eſtienne: Qu’ils ne proſ
        <lb rend="¬" break="no"/>péreroyent jamais, ſi au lieu de faire tout par la force, ils ne
        ren
        <lb rend="¬" break="no"/>royent au chemin de juſtice, qui eſt de rendre à Dieu ce qui eſt à
        <lb/>Dieu, au Roy cee qui eſt au Roy: c’eſt-à dire ſon ſceptre à ſes ſuc
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſeurs, ne ſe contant plus au nombre des vivans, &amp; au peuple
        <lb/>ce qui eſt au peuple: pour avoir procuré la paix &amp; la liberte, du
        <lb rend="¬" break="no"/>quel il eſtoit aujourd’hui en l’eſtat auquel on le voyoit: ce qui
        <lb/>le pouvoit faire apeller le Martyr du peuple.
        <lb/>Surquoi le Docteur Iacſon lui ayant demandeé s’il n’avoit rié
        <lb/>à dire de ſa religion pour la ſaris faction du pub!ic, il le remercia
        <lb/>de cet avis, &amp; l’apellant Monſeigneur, en teſmoignage d’humili
        <lb rend="¬" break="no"/>té́: je meurs, lui dit-il, en la Religion Ang’icane, tele que je
        l’ay
        <lb/>trouvec eſtablie par mon Pé́re: Puis ſe tournant vers le Colonel
        <lb/>Hael, l’vn de ceux qui le gardoyent: je vous prie, luy diſt il, d’a¬ <pb n="13"/>
        <lb/>8
        <lb/>voir ſoin qu’on ne me faſſe pas beaucoup languir: &amp; vn Genti
        <lb rend="¬" break="no"/>homme s’eflant aproché de la hache, il lui diſt par deux fois, je
        <lb/>vous prie prenez y garde: Il demandaenſuite ſon bonne de nuit,
        <lb/>ſeus lequel l’exécuteur lui ayant dit qu’il retrouſſaſt ſes cheveux,
        <lb/>il le fir, eſtant aidé par le Docteur Iaeſon, &amp; par l’e xécuteut meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me: ſans teſmoigner aucune averſion de ſon atouchement, tante
        <lb/>il s’eſtoit réſigné à tout ſouffrir: Puis le Docteur lui ayant dit qu’il
        <lb/>ne lui reſtoir plus qu’vne courſe à faire, turbulante &amp; faſcheuſe
        <lb/>à la verité́, mais courte, &amp; qui en peu de temps le tranſporteroit
        <lb/>bien loing à ſçavoit de la terre au Ciel: Oüy, ce luy diſt il, &amp;
        <lb/>qui changera ma couronne corruptile à vne iacorruptible, qui
        <lb/>eſt vn bel eſchange. Puis il oſta ſon manteau &amp; ſon ordre de S.
        <lb/>Georges, lequel il donna au Docteur lacſon, lui diſant qu’il le
        <lb/>rendiſt à ſon fils: puis il oſta ſon pourpoint, &amp; ne lui reſtant que
        <lb/>ſa eamizole de ſatin bléu, on luy remit ſon manteau ſur les eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>paules, &amp; regardant le billot il diſt à l’exé́cuteur, voyez
        qu’il
        <lb/>tienne ferme, &amp; ayant dit à part ſoy quelques paroles, les yeux
        <lb/> levez au Ciel, ſetenant debout, il advertit l’ex́cuteur qu’il ne.
        <lb/>le frapaſt ſi non lors qu’il éléveroit ſes mains: Il ſe baiſſa, mit
        <lb/>ſon col ſur le billot, &amp; apres quelque peu de temps eſtandant
        <lb/>ſes mains pour ſervir de ſignal qu’il attendoit la mort, l’execu
        <lb rend="¬" break="no"/>teur d’vn coup luy ſépara du corps ſateſte, qu’il monſtra aux
        <lb/>ſpectateurs, puis elle fut miſe avec le corps dans vne b’ere cou¬
        <lb rend="¬" break="no"/>verte de velours noir, qui avoit eſlé là apportée à cette fin,
        &amp;.
        <lb/>1
        <lb/>laquelle fut pozće dans Vvithal.
        <lb/>Ainſi mourut ce bon Prince: ce déplaiſit ayant eneore eté
        <lb/>ajouſté aux autres, que tous les ſiens fondans en larmess’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtans retirez aant qu’il montaſt ſur l’eſchafaud, il n’entendit
        <lb/>antour de luy que des cris qui teſmoignoient l’ima ience de le
        <lb/>voir mourir, &amp; leur joye de cette exécution: Dont la triſte nou
        <lb rend="¬" break="no"/>velle ne fut pas p’uſtoſt icy arrivée qu’elle a outré de douleur
        les
        <lb/>cœurs d’vn chacun ſur tout de cette Cour qui en eſt en deuilCar
        <lb/>il me ſeroit imp ſſible de vous exprimer les ſar glots, les gemiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemens &amp; les larmes de ſon inconſolable moitie, qui n’en tirent
        <lb/> guéres moins de rous ceux qui voyent en ſi pieux eſtat cette fil
        <lb rend="¬" break="no"/> le du grand Henry, tante, ſœur &amp; mere de Roys. Cette lugubre
        <lb/>nouvelle n’ayant pas auſſi eſté pluſtoſt apporrée en Eſcoſſe,
        <lb/>que le Prince de Galles ſon fils ainé, y fut proclamé Roy de la
        <lb/>grand’Bretagne &amp; d’Irlande, ſous le n m de Charles II, par
        <lb/>les Etats d’Elcoſſe lors aſſemblez à Edimbourg a exrémement
        <lb/>indignez d’vne telle batbarie, qu’ils s’appreſtent à veneer.
        <lb/>A S. Germain en Laye, le 18 mars 16̃49. <imprimatur>Avec Privilége.</imprimatur>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
