<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1012_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Dernier avis donné aux Parisiens dans la crise des maux
          de l'État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=R4BXDtASYYQC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Dernier avis donné aux Parisiens dans la crise des maux de
            l'État.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="6" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Res 310993</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1012. Dernier avis donné aux Parisiens dans la crise des maux de l'État.
          Paris, 1652, G pages. Après le combat du faubourg Saint-Antoine, L’esprit de vio- lence
          dominait déjà dans le parti des princes. L’auteur demande qu’on se défasse du maréchal de
          L’Hôpital , du prévôt des mar- chands, du coadjuteur et de la Chevreuse. Les deux premiers
          n’ont-ils pas failli périr dans l’incendie de l’Hôtel de Ville ?</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">avis</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_85" source="Moreau">
          <p>Combat du faubourg Saint-Antoine</p>
          <date when="1652-07-02">1652-07-02</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>DERNIER
        <lb/>ADVIS
        <lb/>DONNE’
        <lb/>AVX PARISIENS.
        <lb/>dans la crize des maux
        <lb/>de l’Eſtat.
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3.
        <lb/>Dernier aduis donné aux Pariſiens
        <lb/>dans la criſe des maux
        <lb/>de l’Eſtat.
        <lb/>bien Meſſieurs, Monſieur le Prince vous
        <lb/>LL trahit il’s’eſt- il acecordé ſeerettement auec
        <lb/>1’ vos ennemis, &amp; ceux de l’Eſtat pour vous
        <lb/>ad perdre -Eſtes-vous eneor dans ce ſentimene
        <lb/>miurieux ’aà la gloire d’vn Heresquis’eſt expoſeé à̀vos
        <lb/>yeux Etqui n’auroit poinfrazardé ſa vie,ſes biens,
        <lb/>ſesamis, pour veas defaireé d’vne adrmée dé voleurs,
        <lb/>sSil n’eſtoit dans des lenriments dignes des Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>Sons, &amp; plas digneés encori de ſaeincerité Vouis l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>’uez ve cômnbatete ’Vos auez veute mépris qu’il a
        <lb/>ntde méãgePlaie: Vousl auëe veu eomme il l’a
        <lb/>piodgoit pour eonſeruer a voſtre, &amp; ſi vous aoez
        <lb/>pris la peire dehionterſur vos murailles, vous auez
        <lb/>Heneer oso’ ſês ’ebtps ’eſpée qu’il ’a donré pout
        <lb/>ſerirbefertseld ṕes̈ evraiy quleedës hlié euit
        <lb/>terhfné vos maux,ſr vons l’euſiex tant foft́ peu ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cdnlé’Et-qe-Vous ne ſerirez plusdans l’apprehenſion
        <lb/>’eſtee ex peez àle-ej rannie du Mtaarin, ivous eu
        <lb rend="¬" break="no"/>ua <pb n="4"/>
        <lb/>ſiez autant aimé ce braue Prince qu’il vous a aimez:
        <lb rend="¬" break="no"/> 4
        <lb/> Vous vous laiſe charmer pat cent pains que la j
        <lb/>Cour vous enuoye; Etvous ne voyezpas qu’elle t’a
        <lb/>d’autre deſſein que d’en rapporter cent ſeptiers de
        <lb/>bled; &amp; qu’auec les meſmei charrttes qu’elle faitl
        <lb/>femblant de vous donner dequoy viure, elleemme
        <lb rend="¬" break="no"/>ne des nmaniedons de goerre poutvoun faure moutir.
        <lb/>Mais le mal heur eſt, que vous vous donnez aà̀ vnpeu
        <lb/>d’apparence, &amp; que vous ne voyez pas que Mazarin
        <lb/>&amp; la Reyne vous flattent, pare qu’ils voyent bien
        <lb/>qu’ils ont beſoin de vous-meſme, poarſe defaire de
        <lb/>vous: Sçachez qu’il eſt remps de vous deſabuſer;
        <lb/>que la Reyne eſt Eſpagnolle; que le Mazarineſt lta
        <lb rend="¬" break="no"/>lien, &amp; que Meſſieurs les Princes ſont les Bnfans de
        <lb/>la maiſon Royalle, qui ne ſçauroient choquer la
        <lb/>Royauté, ſans ſe choque5 eux -meſmes, &amp; quineſca
        <lb rend="¬" break="no"/>roient ſe maintenir, qu’en maintenant Sa Maieſté.;
        <lb/> Si ſon Alteſſe Royale n’agiſſoit que par ſes inclina
        <lb rend="¬" break="no"/>tions toutes pures, vous le verriez voler au traues
        <lb/>des uads pourconmuinere quil eſt ntres ter!
        <lb/>Mais ſa grande bonté́ ne le ſoumer queop desin
        <lb/>preſſions eſtrangeres, qui débauchept par leurs dete¬!
        <lb/>ſtables intrigues la generoſité de ſonEſptit tput bied
        <lb rend="¬" break="no"/>faiſant: Et vous nereſſentez les effets de cet iiuſte
        <lb/>aſcendant que yos ennemis ons ſur ſon Eſprip, qule
        <lb/>parce qu’vn infame Coadiuteur le poſſede ſoue le
        <lb/>faux pretexte de cetre trompeuſe monſtre de pieteé,
        <lb/>qu’il fais ́clater à la faueur deſoamis &amp;e de ſop
        <lb/> ehapeau <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>ehapeau’rouge
        <lb/> Votre obeyſſan ee eſt indigne du nom François,
        <lb/>ſi vous la rendez à d’autres qu’à voſtre Roy, &amp; aux
        <lb/> Princes de ſon Sang: Et puis qu’il n’y a u’eux qui riſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quent tout ce qu’ils ont pour vous conſeruer la hber
        <lb rend="¬" break="no"/>ré: Eſt-ilpoſſible que vous ſoyez aſſez inſenſibles,
        <lb/>pour voir vn bougre, vn bougeron, vn ltalien, &amp;
        <lb/>pour tout dire vn Mazarin, qui iouyt des plaiſis de
        <lb/>Ia Cour entre les bras &amp; les careſſes de ſes Mignõnes,
        <lb/>pendant que vos Compatriotes, vos Braues, vos lllu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres, ie veux dire, les Nemours, les Beauforts, les
        <lb/>Princes de Tarante, les Rochefoucauts, les Tavan.
        <lb/>nes, les Valons, les Ierzais, les Guitaux, &amp; pour en
        <lb rend="¬" break="no"/>eherir par deſſus les Princes du Sahng de vos Roys
        <lb/>’entrégorgent pour cimenter voſtre Paix de leur
        <lb/>propre ſang.
        <lb/> Ah! laſcheté qui doit vous arracher les larmes des
        <lb/>yeux, &amp; vous mettre les armes à la main, pour
        <lb/>commencer la gueriſon de vos maux. Premirere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, par vos maladies interieures, c’eſt àdire, par
        <lb/>la perte de M. de l’Hoſpital, du Coadiuteur, du Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>uoſt des Marchands, de la Chevreuſe, &amp; de tous les
        <lb/>mauuais domeſtiques de S. A. R. qui ſont les pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes de voſtre ſanté, &amp; les cometes trop funeſtes de
        <lb/>os mal-heurs.
        <lb/>Si les chefs de vos diuiſions ſont deſtruits, les fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ctionnaires tourneront caſaque: ceux que l’aveu
        <lb rend="¬" break="no"/> glement engage dans vn contraire party, ſe range
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="6"/>
        <lb/>ront dans leur deuoir: Il n’y aura plus que les enno
        <lb/>mis de Mazarin qui tiendront le haut du paué: pour
        <lb/>eſtre François il faudra dire qu’on elt ennemy de
        <lb/>cet ennemy de l’Eſtat: Et les troupes qui nous reſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtent maintenant, parce que leurs chefs quiſont Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>2arins ſont de la faueur, changeront bien-toſt de
        <lb/>qualité́, pour n’épouſer que vos intereſts.
        <lb/>giſſez donc auec vne vigueur, qui ſoit digne de
        <lb/>vous: N’abandonnez iamais S. A. R. qu’elle n’ait
        <lb/>abandonné premierement tout ce qu’elle protege
        <lb/>de Vauriens &amp; de Faquins: Teſmoignez aà̀ M. le
        <lb/>Prince par vne correſpondance d’affection, qu’il a
        <lb/>ſubiet de vous aymer, puiſque vous l’aymez enre
        <lb rend="¬" break="no"/>uanche; devoiez vous à ſa ſuitre pour le ſuiure pat
        <lb/>tout, ou ſa prudence, ſa valeur &amp; ſon affection vous
        <lb/>voudronr mener, &amp; tenez pour certain, que ſi vous
        <lb/>le ſecondez, la perte de Mazarin &amp; des Mazarins,
        <lb/>n’eſt pas vn affaire de quatre iours.
        <lb/>FIN
        <lb/>A <pb n="7"/>
        <pb n="8"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
