<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1030_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les dernières actions et paroles de monsieur le président
          de Barillon, décédé à Pignerol, le 30 août 1645, par le R. P. Antoine Rivière, docteur de
          Paris, prieur et vicaire général du couvent de Saint-Augustin de Pignerol, dédiées à
          monsieur l'Esné , conseiller du roi et auditeur en sa chambre des comptes à Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/Les_d%C3%A9rni%C3%A9res_actions_et_paroles_de_M/8EdCAAAAcAAJ?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Dernières (les) actions et paroles de monsieur le président de
            Barillon, décédé à Pignerol, le 30 août 1645, par le R. P. Antoine Rivière, docteur de
            Paris, prieur et vicaire général du couvent de Saint-Augustin de Pignerol, dédiées à
            monsieur l'Esné (sic), conseiller du roi et auditeur en sa chambre des comptes à
            Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000120985669" xml:id="IL_MartinSebastien.xml">
            <persName>
              <forename>Sebastien</forename>
              <surname>Martin</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-04-07">achevé d'imprimer le 7 avril 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="32"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1030. Dernières (les) actions et paroles de monsieur le président de
          Baritlon , décédé à Pignerol, le 30 août 1645, par le R. P. Antoine Rivière, docteur de
          Paris, prieur et vicaire général du couvent de Saint-Augustin de Pignerol , dédiées à
          monsieur l’Esné (sic), conseiller du roi et auditeur en sa chambre des comptes à Paris.
          Paris, Sébastien Martin, 1649, 32 pages. La permission d’imprimer est du 29 mars. On lit ,
          à la fin, une épitaphe en prose latine, qui a été inscrite sur le tombeau qu’avaient élevé
          au président sa femme, Bonne Faiet , ses enfants, son frère et ses proches. C’est un récit
          touchant de la captivité et de la mort de Barillon. Le président avait proscrit les
          jurements et les blasphèmes de la garnison de Pignerol. Tous les soirs, les soldats
          chantaient en chœur les litanies de la Vierge. I n’y a pas de place, dans tout le récit,
          pour le moindre soup- con d’empoisonnement. Le président avait assez de liberté pour
          visiter qui il voulait dans toute la ville. I est mort, non dans la citadelle, mais dans
          la maison du major de la place.</p>
        <p source="Antonomaz">Permission d'imprimer en dernière page, "Achevé d'imprimer le 7. Avril
          1649".</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="yes" ref="librairie/illustrations.xml"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_17" source="Moreau">
          <p>Entrée de l’armée de l’archiduc Léopold en France</p>
          <date when="1649-03-22">1649-03-22</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES
        <lb/>DERNIERES ACTIONS
        <lb/>ET PAROLES DE
        <lb/>MONSIEVR LE PRESIDENT
        <lb/>DE
        <lb/>BARILLON
        <lb/>DECEDE’A PIGNEROL
        <lb/>LE TRENTIESME AOVST
        <lb/>mil ſix cens quarante-cinq.
        <lb/>PAR LE R. P. ANTOINE RIPIERE.
        <lb/>Docteur de Paris, Prieur &amp; Vicaire General
        <lb/>au Conuent de S. Auguſtin, à Pignerol.
        <lb/>DEDIEES A MONSIEVR L'ESNE,
        <lb/>Conſeiller du Roy, &amp; Auditeur en ſa Chambre
        <lb/>des Comptes à̀ Paris. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez SEBASTIEN MARTIN, ruë S. Iean de Latran,
        <lb/>prés le College Royal.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <figure type="illustration"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LES DERNIERES ACTIONS
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; Paroles de Monſieur le Preſident de Baril
        <lb rend="¬" break="no"/>lon, decedé à Pignerol, le trentieſme Aouſt mil
        <lb/>ſix cens quaarante-cinq.
        <lb/>ONsIEVR.
        <lb/>i Ie rouure vne playe pourvous obeir,
        <lb/> ue le temps auoit à̀ demy fermée, &amp; vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre commandement me fait repaſſer dans l’eſprit le
        <lb/>meſme ſaiſiſſement qui me penſa faire mourir il ya
        <lb/>quelques mois; iugez de la contrainte où vous me jet
        <lb rend="¬" break="no"/>tez, &amp; auec quel zele j’embraſſe ce qui vous eſt agrea
        <lb rend="¬" break="no"/>ble: que ſiie ne reü̈ſſi pas dars la ſuite de ce diſcours,
        <lb/>&amp; ſi la politeſſe de voſtre eſprit trouueinforme ce que
        <lb/>ie produits, c’eſt que comme l’exceſſiue douleur in
        <lb rend="¬" break="no"/>terdit les fonctions de noſtreame, la perte que i’ay à
        <lb/>vous deſduire ne m’oſte pas ſeulement la raiſon, mais
        <lb/>auſſi la parole. En efet, mes ſoû̂pirs preuenans mes
        <lb/>penſées, m’empeſchent de les exprimer; &amp; ſi la paſſion
        <lb/>que i’ay de vous ſatisfaire n’animoit mon inſenſibili
        <lb rend="¬" break="no"/>té, la detreſſe qui ſaiſit mon cœur au point que ie m’ef
        <lb rend="¬" break="no"/>force de vous complaire, ne me permetttoit iamais de
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>1
        <lb/>-
        <lb rend="¬" break="no"/>vous faire vn exact recit des derniers aCtions de la vie..
        <lb/>e leiee
        <lb/>de Monſieur le Preſident de Barillon; ie ſç̧ay que
        <lb/>come il eſtoit voſtre intime amy, la perte vous en
        <lb/>tiéde vous-meſmee la mort de ce grandHomme.
        <lb/> Certes, Monſieur, ie puis dire ſans flatterieque
        <lb/> e euleaeonie
        <lb/>quoy que vous puiſſe uggerer à ſonauantage l’affe
        <lb rend="¬" break="no"/>de ce qu’il meriroit, &amp; il ſeroit àſouhattrer qu’il euſt
        <lb/>eſteé de luy comme de la lampe du Sanctuaire, ou du
        <lb/>feu desVeſtales, qui ne ſ’eſteignoit iamais. Peu de per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes peuuent rendre comme moy vn veritable teſ¬.
        <lb rend="¬" break="no"/>moignage de ſa vie; car bien que ie n’aye eu l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur d’eſtre cognu de luy que trop tard pour mon in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtruction, ie me puis vanter de l’auoir cognu en vn
        <lb/>rempsoù l’homme ſans deſguiſement eſtalle iuſques
        <lb/>à ſes moindres penſeées; joint qu’ayant pris vne eſti
        <lb rend="¬" break="no"/>me de moy, bien au dela dece que ie vaux, ily auoit
        <lb/>quelque creance, &amp; que pour cét effet il me choiſit
        <lb/>entre beaucoup d’autres, pour l’aſſiſter durant toute ſa
        <lb/>maladie: Ie luy donné la derniere ablolution, ie le
        <lb/>conſole parmy ſes dernieres agonies, &amp; ie ne croy
        <lb/>point que, horſmis moy, pas vn de tousceux qui l’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſterent iuſques aà̀ la mort, vous puiſſe faire le détail
        <lb/>que vous me demandez, du dernier moment de ſa
        <lb/>e ee
        <lb rend="¬" break="no"/>vie. Ileſt remarquable par tant de rares circonftances,
        <lb rend="¬" break="no"/>que ie ne m’en puis ſouuenirſans me plaindre de no
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; de ſa gloire.
        <lb/> Pleuftieu que ie pûſſe faire enrendre de iue
        <lb/> voix <pb n="5"/>
        <lb/>voix à Madame la Preſidente, ce que ie vous eſcrits
        <lb/>dans cette lettre mais ie ſç̧ay que vous luy eſtes trop
        <lb/>amy ponr luy dénier cette ſatisfaction, &amp; ie me perſua
        <lb rend="¬" break="no"/>de que ce mot ſera tout puiſſant pour adoucirl’amer
        <lb rend="¬" break="no"/>tume d’vne ſi ſenſible perte que la ſienne;, toutesfois
        <lb rend="¬" break="no"/>ne precipitez rien, mais donnez luy Ie tempsde pleu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer cetrte ſeparation, quine s’eſt pû faire ſans de rudes
        <lb/>ſecouſſes. Les remedes donnez aà contre-temps ſont
        <lb/>preſque tous mortels, &amp; on touche rarement aux ma
        <lb rend="¬" break="no"/>lades durant les criſes; comme ie ne doure pas de la fer.
        <lb rend="¬" break="no"/>meté deſon ame, ny de ſon entiere reſignation, vo
        <lb rend="¬" break="no"/>tre patienceſera de peu de iours, &amp; ſon eſprit qui ſe
        <lb/>conforme aux volontez de Dieu, s’abandonnera
        <lb/>bien-toſt à̀ ſa prouidence: elle ſçait qu’il eſt le prore
        <lb rend="¬" break="no"/>teur des vefues &amp; des orphelins, &amp; qu’il endurcit par
        <lb/>les trauerſes, ceux qu’il veut couronner dans la gloire,
        <lb/>outre que i’eſpere qu’elle trounera en ce petir diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cours vne ſenſible conſolation pour ſon malheur, &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>vn preſeruatif aſſeureé contre ſes maux. Certes, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>fieur, les voyes de Dieu ſont fort incognuës aux hom
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, lſe ſert de ſecrets, que nous ne pouuons pas com
        <lb rend="¬" break="no"/> prendre; car ſouuent il fait noſtre bon-heur, de ce qui
        <lb/>ſembloit n’eſtre fait que pour noſtre ryne. Qui
        <lb/> n’euſt iugé dansl’eéloignementde ce grand Homme,
        <lb/>que perdant Paris il perdoit tuss ſes aduantages ;mais
        <lb/> Dieu a fait voir en ſa Perſonne, que ſouuent il nous
        <lb/>tire du grand monde pournous approcher de luy: &amp;
        <lb/>que s’il nous iette dans la ſolirude, c’eſt pour nous
        <lb/> aonuerſer plus familierement. Monſieir de Barilloa
        <lb/>-paſſoit dans Paris pour vn homme de hautereputa¬ <pb n="6"/>
        <lb/>tion, ſa Charge luy donnoit de l’eſclat &amp; du credit,
        <lb/>mais ſa retraitte luy a procuré quelque choſe de plus
        <lb/>glorieux: l’adreſſe d’vn Pilote ne ſe cognoit que du
        <lb rend="¬" break="no"/>rant l’orage, il eſt facile de voguer quand les Zephirs
        <lb/>enflent les voiles, mais quand la tourmente ſe ſaiſit
        <lb/>d’vn vaiſſeau, que l’ait &amp; les eaux ſe confondent peſ
        <lb rend="¬" break="no"/>le-meſle, &amp; que du Ciel nous tombons aux plus pro
        <lb rend="¬" break="no"/>fonds abyſmes, laſcience ny la dexteriré ne ſeruent de
        <lb rend="¬" break="no"/>gueres en cetterencontre, &amp; nous auons moins be
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoin d’art que de conſtance: Auſſi fut-ce en cette oc
        <lb rend="¬" break="no"/>cafion que ce Homme ſignalaſon courage, il fit voir
        <lb/>que ſa vertu eſtoit plus audedans qu’au dehors, &amp; que
        <lb/>ce que nous admirions durant ſon bon-heur, n’eſtoit
        <lb/>qu’vn foible rejailliſſement des rares qualitez de ſon
        <lb/>ame.
        <lb/>Si j’eſtois l’vnique qui fuſſe teſmoin de ce qu’il a
        <lb/>fait depuis ſa ſortie de Paris, quelqu’vn peut-eſtre me
        <lb/>pourroit ſoubçonner; mais outre que ma robbe m’o
        <lb rend="¬" break="no"/>blige derendre à la verité ce qu’elle merite, mille per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes qui l’ont vû durant ſon voyage, depoſeront
        <lb/>pour ce que j’aduance. Il ſembloit qu’a meſure qu’il
        <lb/>éloignoit cette capitale du Royaume, ouù il n’auoit que
        <lb/> des Adorateurs, que ſon eſprit ſe purifioit, vn certain
        <lb/>brillant paroiſſoic ſur ſon front, qui teſmoignoit a
        <lb/>cranquilſité de ſon ame; &amp; à le voir ſi fort eſgal en ce
        <lb/>mal-heur, pluſieurs s’imaginerent qu’il n’alloit qu’en
        <lb/>vne pourmenade, &amp; non pas en vne priſon: cette fer
        <lb rend="¬" break="no"/>me aſſiette luy venoit de la parfaite cognoiſſançe qu’il
        <lb/>auoit de noſtre condition; que tout, icy bas, eſt fſujet
        <lb/>aux coups de lafortune; que l’homme ne s’y peut pro
        <lb rend="¬" break="no"/>¬La <pb n="7"/>
        <lb/>mettre de paix; qu’il ne peut pas meſme s’y aſſeurer de
        <lb/>la moindre tréve; que tour ce que les hommes appel
        <lb rend="¬" break="no"/>lent felicité, reſſemble à̀ ces petites empoulles qui ſe
        <lb/>font d’eau &amp; de ſauon; elles brillent de mille couſeurs,
        <lb/>mais elles ne durent qu’vn moment: &amp; qu’on doit iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ger de noſtre vie, comme des guerres, qu’on n’eſtime
        <lb rend="¬" break="no"/>iuſtes, que quand elles ont des heureuſes iſſues.Sur
        <lb rend="¬" break="no"/>teinconſtance, il ſe reſignoit entierement aux volon
        <lb rend="¬" break="no"/>tez de Dieu, il remettoit ſes intereſts entre ſes mains;
        <lb rend="¬" break="no"/>car il ſç̧auoit qu’il eſtoit le ſeul iuſte vengeur des ou
        <lb rend="¬" break="no"/>trages, qu’à luy ſeul en appartenoit la punition, &amp; que
        <lb rend="¬" break="no"/>s’eſtoit entreprendre ſur la Diuinité, d’auoir le moin
        <lb rend="¬" break="no"/>dre reſſentiment pour nos ennemis; d’où vient qu’il
        <lb/>reſpondoit ordinairement à̀ ceux qui l’approchant
        <lb/>pour le conſoler, luy diſoient, qu’il deuoit eſperer,
        <lb/>que ſoninnocence ſerotbien-toſt recognuë, &amp; qu’il
        <lb/>deuoit attendre vn beau iourapres ceét orage. La vo
        <lb rend="¬" break="no"/>loaeé́ de Dieu fois faite (nes amis ) ie me reners entieresent
        <lb/>Aſaprouidence, ie m’abandonnme ̀ſ ſageſſe, ie lay laiſſe la
        <lb/>diſpoſiion de mses bies, denmon boomneur, &amp;de a vie, ie
        <lb/>Senoce d a diberté, c arie ſç̧ay que tatce -que nous voyens
        <lb/>ſone des effees de ſa eonduite, que rien ne paroiſt s’il n’a ſo
        <lb/>adueau, &amp; qae les aux qui naus preſſent ſont des coups, os
        <lb/>deſ iuſtice, ou de ſa naiſericorde.
        <lb/>Ce ſont les meſmes termes dont il m’entretenoit le
        <lb/>8. ou 19. Iuillet, au matin, que i’eus l’honneur de le
        <lb/>conferer particulierement. Ceux qui l’ont accompa
        <lb rend="¬" break="no"/>gné depuis ſa ſortie de Paris, iuſques à Pignerol, m’ont
        <lb rend="¬" break="no"/>aſſeuré, que ſon plus ſenſible déplaiſir eſtoit d’eſtre ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>paré de ſa chere &amp; fidele compagne, Madame la Pre¬ <pb n="8"/>
        <lb/>¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>8
        <lb/>idenres quelapiuaion de ſes honnens ne et
        <lb/>enerene
        <lb/>lene oei ninon ous que ſor neſene nlele neet
        <lb/>oeneu e en i l lonne de ue ee eroi de
        <lb/>e e re ſeue uir rea de noyent pous ſe ſooſfir
        <lb/>lente ſon i ſeune, oul ne dooe pes quelalat
        <lb/>ere
        <lb/>a ſnuomreui ſea de ceus pour ſe reſoud
        <lb rend="¬" break="no"/> ſe liele quelea lnreſen deomureſeneli
        <lb/>u en i inr pou le leounir nmoas nnil onnuoſe
        <lb/>eiee
        <lb/>uioueauiſt de ſon mul qil eſoir conaeiut
        <lb/>ir e ſe onaunuiqeue pis oalrnuonee eſln e
        <lb/>Ppue h uranuſileoei quen ſen ſone pen
        <lb/>penſeies lenreindreatde Pasiuſues ̀ Fe
        <lb/>nun, oa lnmuale s Aunl lesamedy oaind,
        <lb/>eet on pe ſini durenien il e conſeſna eentl
        <lb/>le e e Pe e e eonmnnuen de la nmaiade ſorſet
        <lb/>aoe reie eroeree iroeoiene ense
        <lb/>Sees inſuee prelar, dontle eurentenſemble vne
        <lb/>t longpue conferene, en ſuie dequoy ls furent
        <lb/>ouyr la Piedicauion puisles Veſpe.
        <lb/>oup el puroit qerbnn, &amp;u lelendeomain lrmu
        <lb/>eene le de pgneroi ſaur les quneaeoneure
        <lb rend="¬" break="no"/>ſ e, ieſtoie pome dams vne liiere, dou ſor
        <lb/>l couueon nueſte, il ſaluoitvn chaeund’n viſage
        <lb/>pu, i plende doueus quil arelnoi de
        <lb/>egrdan des larmes, bien qu’ellesne ſoriſſentpas
        <lb/>de leurs yeux.
        <lb/>S, dmeiſ futdeuanele logis, où pend pour enſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gne <pb n="9"/>
        <lb/> 9
        <lb/> gne l’Eſṕe Royale, on arreſta ſa littiere &amp; à quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que temps de la il fut conduir dans la Citadelle, où toſt
        <lb rend="¬" break="no"/>apres on le vit ſe promeherſur ſes baſtions auocMdn
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur du Couty quicommande encetté Plae:
        <lb/> Ie ne puis vouspaticulaiſerplus nettenent la mar
        <lb rend="¬" break="no"/> che qu’il fitde Paris en cetVllle an, cbmmeie ne
        <lb/>debite pas volontiers pour mien ce quej’apprendspar
        <lb/>le rapport d’autruy, vous me pardonnreu fi iemé fer
        <lb rend="¬" break="no"/> me à ce que i’ay remarqué en ſa Perſonne de pluscon
        <lb rend="¬" break="no"/> ſidorable, depuis que j’eus l’honneur de le conuerſer.
        <lb/> Qu’on ne m’accuſepoint de flatterie, ſi ie dis que ie
        <lb/> l’almiray cone vn homime extraordinaire; ſa con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtance, ſa patience, &amp; la ferme aſſiette de ſon eſpmrit
        <lb/> faiſoiont ue ſouuent on prenoitpour ſtupidité, ce
        <lb/>qui nevenoit que de laſolidité de ſa veru..
        <lb/>L Incontinent apres qu’il fut en cette retraite, il com
        <lb rend="¬" break="no"/>mençndleregler ſes jounées: le matin il aſſiſtoit à la
        <lb/> Meſſe, &amp; il l’entendoit dec tant de deuotion, que
        <lb/>ſouuont les Capitaines de lagatniſon s’eſtonnoient,
        <lb/>qu’vn homme qui auoit iouſiours veſen parmy le
        <lb/>mopde, &amp; dans l’ombarrasdes affaires, euſt des deſt
        <lb rend="¬" break="no"/> bemems ſi particuliers; leno pouuoient comprendre
        <lb/>comme la Politique de la terre s’accommodoitſi bien
        <lb/>en ſa Perſonne, auec oelle duCiel, &amp; faiſoient paſſer
        <lb/>plr miraele, ce quine venoit que de lareguliere con
        <lb rend="¬" break="no"/> duiro de ſa vie.
        <lb rend="¬" break="no"/> Apres auoir rendu les deuoirs à celuy de qui il ad
        <lb rend="¬" break="no"/> uoüolt. dependre abſolument, il faiſot quelques
        <lb/> tounsſuf les baſtins de noſtte Citadelle, puis il ſere
        <lb rend="¬" break="no"/>-irt eaſon appantemenco l paſſoit deu heuresà. <pb n="10"/>
        <lb/>0
        <lb/>la lecture de quel que bon liure ? ne vous ifnaginezpas
        <lb/> que le ſiecle eut part en ceslectures, mon Pere ſainct
        <lb/> Auguſtin &amp; ſainct Bernard eſtoient ſon entretien;
        <lb/>l’vn, diſoit-il, luy appreoit à porter patiemnent ſes
        <lb/> diſgraces, &amp; l’atre à ſegler ſesactions.
        <lb/> es Soldatsdenoſté garniſon peuuent reſpondre
        <lb/> pour moy de la verité que j’aduance: comme ils ont
        <lb/> eu le plus de patt en ſes bonnes actions, ils ſont tenus
        <lb/>de rendre ce teſmoignage pour ſa gloire; que dans les
        <lb/>familiers entretiens qu’ils auoient iournéllement hulee
        <lb/> luy, il les conjuroit d’honorer Dieu, comme celuy de
        <lb/>qui ils dependoient abſolument, &amp; de leruir le Roy
        <lb/> qui en eſtoit la viuanre Image Ces pauures delabrez le
        <lb/> ſuiuoient, comme firent autrefois Herculenos vieûx
        <lb/>Gaulois; ſa charité en habilloit pluſieurs; ſes remon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrances corrigeoien les autres; &amp; ſon exemple les
        <lb/>hangeaſi for, qu’ils demeurerenmtd’accordauec y,
        <lb/>que ous les iout vn d’nr eux chanaroat ̀ hpuee
        <lb/>voxles Litanies de la ſaincte Vierge, ſi toſt qu’onſon
        <lb rend="¬" break="no"/>neroit la retraite; mais afin de les animer en cecte loüa
        <lb rend="¬" break="no"/>blepratique, ous les iohrs il diſtnburoit à̀ celuy qui les
        <lb/>chantoit quelques pieces d’argenc, afin d’entrerenir
        <lb/>ce loüable commerce.
        <lb/>La liberalité qui eſt l’eloquence des grands hom
        <lb rend="¬" break="no"/> mes priſt bien-toſt creanceparmy cette milice; le iu
        <lb rend="¬" break="no"/>rement &amp; le blaſpheme , qui eſt ordinaire parmy les
        <lb rend="¬" break="no"/>troupes, trouuà ſon excerminateur: car, ſoit pa
        <lb rend="¬" break="no"/>mortrances, ſoit par menaces, ſoit meſme faiſant de
        <lb rend="¬" break="no"/>reſens a ceux qui rabſtenoiei de iurer, il banmir de
        <lb/> bouche de nos Soldatscesiuremen qui foarrem¬ <pb n="11"/>
        <lb/>blet les Anges, &amp; qui rendent les hommes pires que
        <lb/>les Diables:; on s’eſtonna d’abord de voir parmy nos
        <lb/>roupes ce changement ſi ſoudain, &amp; noſtre garniſon
        <lb/>ſembloit eſtre compoſée de cette vieilleLegion Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtienne, qui eſtoit du temps des Empereurs Romains,
        <lb/>quil auoit autant de Saincts que de Soldats, &amp; qui par
        <lb/> ſa deffaite quittant la terre alla peupler leCiel.
        <lb/>Mais tandis qu’il eſt parmy ces ſaintes oceupations,
        <lb/>Dieu luy voulutteſmoigner qu’il ne le perdoit point
        <lb/>de veuë; car, comme les maladie chez les Saincts, ſot
        <lb/>ordinairement priſes pour des amoureuſes viſites
        <lb/>qu’il lenr fait, afin de les endurcir pour les former au
        <lb/>modelle de es vs crucifie, &amp; les rendre dignes des
        <lb/>ſufrages de ſa mort, vne fiévre le priſt la nuict du
        <lb/>Vendredy 2. de luillet, qui fut pronoſtiquée par vn
        <lb/> mal de teſte, dont il ſe plaignit tout le iour: le Samedy
        <lb/> &amp; le Dimanche il parut en bonne diſpoſition; il ſe fit
        <lb/> porter àd’Egliſe dans vne chaire, o il oüytla Meſſe,
        <lb/> &amp; le reſte du iour il le paſſa en ſes ordinaires exercices;
        <lb/> mais la nuit vn friſſon le prit, qui fut, &amp; plus long &amp;
        <lb/> plus violent, que le premier, ce qui fit ſoubconnar,
        <lb/> que ſa fievre ſeroit peut-eſtre quarte; nonobſtant cét
        <lb/> accez i celloit ſon mal à tout le monde, &amp; il diſoit à
        <lb/> ceux qui le viſitoient, que ce mal luy eſtoit familier &amp;
        <lb/>qu’en France il eſtoitr fort ſujet aà̀ la migraine; mais
        <lb/> quoy qu’il pûc dire, le ſieur Poncet Medecin de Mon.
        <lb rend="¬" break="no"/> ſieur le Lieutenant de la Citadelle, apprehendant
        <lb/> quelqueplus violente irruption, luy conſeilla de ſ
        <lb/> purger, ce qu’il fit. Leſoin qu’on priſt de luy, le fit
        <lb/> contdindre dansſon mal; car, commeil vit qu’on ſe <pb n="12"/>
        <lb/>menoiten peine pour ſaſante, &amp; queroute la gan
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon prenoir part à la douleur qu’il ſouffroit, il fut
        <lb/>quelque temps à̀la gourmander, ce qui fit qu’on creut
        <lb/>que les remedes auoient abbatu ſa fiévre, &amp; que ce
        <lb/>n’eſtoit rien. Toutesfois le mal le forçaà la fin de ſel
        <lb/> deſcouurir, &amp;en quelque ferme aſſiette que fuſtſon
        <lb/>ame, ſon corps teſmoigna par quelques ſyptomes, que
        <lb/>la nature ſouffroit violence;car, outre que ſa fiévre pa
        <lb rend="¬" break="no"/>rut reglee en quarte, il luy prenoit de petires defal
        <lb rend="¬" break="no"/> lances, durant leſquelles vne certaineſueurluymon
        <lb rend="¬" break="no"/>toitau front: cela neantmoins ne luy oſta, ny ſa tou
        <lb rend="¬" break="no"/> leur, ny ſon embompoint
        <lb/> Le Dimanchetrentieſme du mois, il me mandapar
        <lb/>Monſieut de Ramiers, qu’ilnous feroit l’honmeur &amp;e
        <lb/>viſiter noſtre Maiſon, ſi roſt qu’il auroit oü̈y la Meſſe
        <lb/>aux Religieuſes de ſaincte Marie: il y arriuaauſſi-toſt,
        <lb/>&amp; meſme voulut monter en ma chambre, eltrœr
        <lb/>dans vn petit cabinet, ouù̀ il m’entretint plus d’vnpe
        <lb/>heure, de laà il retourna en laCtadelle, &amp; il ne ſe paſſoit
        <lb/>euioeneneneit eune iſ eeiſie
        <lb/>entendoit la Meſſe, &amp; y paſſoi toute la matińe on
        <lb/>conference: c’eſtoit le charme dont ordinairement il
        <lb/>ſe ſeruoit, ou pour diuertir ſa triſteſſe, ou pour ſatis
        <lb rend="¬" break="no"/>faiteſon eſprit
        <lb rend="¬" break="no"/> Comme il vit que les remedes humains ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>udientlrien ſur ſa fievre, il eut r’ecours à.da pl
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans.Le deuxieſme Aooſt il fit ſes deuouons au Con
        <lb rend="¬" break="no"/>uent de ſairct François, où i’eus l’honneur de l’entre
        <lb rend="¬" break="no"/>teair duant vne heure de pourmenadeé, qu’il fi daas
        <lb/>les
        <lb/>¬. <pb n="13"/>
        <lb/>13
        <lb/>les Cloiſtres;en ſuite il aſſiſta auxVeſpres, &amp; à la Predi
        <lb rend="¬" break="no"/>cation ltalienne:&amp; durant tout ce temps voulut touû
        <lb rend="¬" break="no"/>jours que ie luy fiſſe compagnie.
        <lb/>Il paſſale quatrieſme du meſme mois aux RR. PP.
        <lb/>de ſainct Dominique, où on celebroit la Feſte de ce
        <lb/>grand Sainct: là̀, il fut en communauté diſner auec les
        <lb/>Religieux; Il fut entretenu toute l’apreſdinée par le
        <lb/>R.P. PHaillan, Ieſuite, iuſques aux Veſpres, où il aſſi
        <lb rend="¬" break="no"/> ſta, &amp; en ſuite à la Predication.
        <lb rend="¬" break="no"/> Le ſeptieſme, qui eſt le iour de ſainct Donat, Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>tron de la grande Egliſe de cette Ville, bien que ſa fié
        <lb rend="¬" break="no"/>vre le preſſaſt plus aſprement que de couſtume, il
        <lb/>voulut y aller à la Meſſe; là, il rencontra Monſieur
        <lb/>Bardonache excellent Medecin, qui, outre ſa profeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion, a mille autres belles qualitez qui le rendent re
        <lb rend="¬" break="no"/>commandable; Il l’entretint fort long temps, &amp; il
        <lb/>prnoit quelque confiance en luy, à cauſe qu’il auoit
        <lb/>reüſſi dans vne maladie, que le ſieur Ramiers auoit eu,
        <lb/>qui luy auot duré cinqſemaines.
        <lb/>Arriua que le douzieſme du mois eſtoit la ſaincte
        <lb/>Claire, &amp; comme il afſectionnoit les Religieuſes Pied
        <lb rend="¬" break="no"/>montoiſes, il s’y fit porter pour y entendrelagrande
        <lb/>Meſſe, quis’y chantoit en muſique: ie le trouuay à la
        <lb/>ſortie de l’Egliſe, où̀ il m’y entretint enuiron vn quart
        <lb/>d’heure, puis s’en alla diſner chez Monſieur l’Abbé
        <lb/>Vibaut.
        <lb/>Apres eſtre retourné en la Citadelle, ſon mal com
        <lb rend="¬" break="no"/>mença à redoubler, &amp; la nuict de ce iour il euſt moins
        <lb/>de repos, &amp; ſon ſommeil fut plus trauerſé, &amp; remply
        <lb/>de plus d’inquietudes.
        <lb/>D <pb n="14"/>
        <lb/>Ie fus le quatorzieſime pour auoir l’honneur de le
        <lb/>viſirer; ie le vis, mais en ſon lict, entretenu de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que Offciers de la Garnſon, qui taſchoient de le di
        <lb rend="¬" break="no"/>uertir, &amp; de le conſoler par les reſmoignages qu’ils luy
        <lb/>rendoient, de prendre part en ſon mal: il leur diſoit,
        <lb/>qu’il faiſoit de ſſein de changer d’air; que peut-eſtre ce chan
        <lb rend="¬" break="no"/>gemene reſtabliroit ſa ſanté́; &amp; que onſfeur de l Simon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, Major de cette Ville, luy aoirt fait offre de ſon logis,
        <lb/>quil eſtoit reſolu de l’accepter, ce que tous ces Meſſieurs
        <lb/>trouuerent à propos, &amp; le fortifierent dans ſa reſolu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion.
        <lb rend="¬" break="no"/>Le 9 il s’y fit tranſporter, &amp; ie dois rendre ce teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moignage à la courtoiſie dudit Sieur de la Simonne:
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’il y a eſteé ſeruy, non pas ſeulement comme le re
        <lb rend="¬" break="no"/>queroit le deuoir ordinaire, &amp; la ciuilité que nous de
        <lb rend="¬" break="no"/>uons aux perſonnes de ſa condition, mais auec tous les
        <lb/>ſoins imaginables: &amp; ie n’aduanceray peut-eſtre rien
        <lb/>contre la verité, ſi ie dis, que quand il euſt eſté entre les
        <lb/>bras de Madame la Preſidente, il n’euſt pas eſté ſeruy
        <lb/>auec plus de zele, ny auec plus d’empreſſemens. Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs, le Gouuerneur, &amp; de Meneuille, Lieutenant de
        <lb rend="¬" break="no"/>Roy, luy ont teſmoigneé par leurs aſſiduitez à le viſi
        <lb rend="¬" break="no"/>er, l’eſtat qu’il faiſoient de ſa Perſonne; &amp; durant
        <lb/>cout ſon mal, leurs viſites, &amp; la part qu’ils ſembloient
        <lb/>prendre à ſes diſgraces ne diminuoient pas peu la vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lence des maux qui le preſſoient.
        <lb/>Mais tous ces ſoins n’empeſcherent pas que le 24.
        <lb/>vn hocquet ne le priſt, qui nous donna vn fort mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais pronoſtic, le Sieur Poncet fut le ſeul qui meſpriſa
        <lb/>cette interruption d’haleine: il donoit mille raiſons
        <lb/>¬ A <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>pourſouſtenirſon aduis, &amp; nous prometroit que dans
        <lb/>peu deiours nous le verrions en parfaite conualeſcen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce; &amp; de fait, la ſuite nous fieſperer qu’il ne ſe trom
        <lb rend="¬" break="no"/>poit pas, car le vingt-cinqil ſe trouua vn peu mieux:
        <lb/>&amp; comme l’amour qu’il portoit à ce qu’il auoit laiſſeé
        <lb/>de plus cher à Paris le preſſoit le plus, d voulur eſcrire
        <lb/>Madame la Preſidence, il ſe donna bien de garde de
        <lb/>luy mander rien de ſa maladie ; il ſçauoit que ce ſerois
        <lb/>le comble de tous ſes déplaiſirs: car l’amour qu’elle luy
        <lb/>portoir, luy rendoit ſa diſgrace inſupportable, ſa ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ladie la mettroit danps vn deſeſpoir: ce neſt pas qu’il ſe
        <lb/>deffiaſt de ſes forces, mais il la iugeoit par ſoy meſme;
        <lb/>&amp; que comme dans ſon eſloignement rie ne le tou
        <lb rend="¬" break="no"/>choit, ſinon de ne la voir pas auſſi rien ne l’afſligeroit
        <lb/>ſifort que de le ſçauoir malade durantcette ſepararion.
        <lb/>ne m’eſtonne plus ſi on dit, que celuy qui ayme eſt
        <lb/> plus dans le ſujet de ſon amour, qu’en celuy qu’il ani
        <lb rend="¬" break="no"/>me;puis que ce rare eſprit dans les plus preſſanres atta
        <lb rend="¬" break="no"/>ques de ſes malx, n’auoit polnt d’autres craintes, que
        <lb/>pour celle que la vertu, comme le mariage, auoit vny
        <lb/>ſi eſtroitement auec luy.
        <lb/>Quelques iours apres, corhmoon vit que dntre
        <lb/>l’opinion du Sieur Poncet, ce hocquet contnuoit
        <lb/>touſiours, &amp; deuenoit plus frequont, on ſoubçonna
        <lb/>mal de ſa maladie: en ces entrefaſtes Monſieur de Seui
        <lb rend="¬" break="no"/>gny le viſita, &amp; le trouuant plus abbatu qil n’eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit pas, priſt la peine d’appeller d’hutes Medecins,
        <lb/>que ſes ordinaires, pour les conſulter ſur ſa maladie;
        <lb/>tous ſe deffierent de ſon mal, &amp; on laiſſa paſſer le a6. du
        <lb/>mois,ſansluiy parlerde quoy que cfuſt.. <pb n="16"/>
        <lb/>ue enſepeſin ſe er e ene ei ee
        <lb/>16
        <lb/>l’ouuerture du peril ouon le trouuoit,. de le perſua
        <lb rend="¬" break="no"/>der de ſonger a ſa conſcience, &amp; d’auoir recours au)
        <lb rend="¬" break="no"/>ſouuerain Medecin duCiel, puis que ceux de la ter
        <lb rend="¬" break="no"/>re ſtoient impuiſſans; ie ne rrouuay point de refi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtance à luy diſpoſer: car, pour luy entamer ce. diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cous, ayant pris l’occaſion de laFefte du grandſaince
        <lb/>Auguſtin, mon Patriarche, qui eſtoit le lendemain,
        <lb/>&amp; le vbulhtfainereſouuenir qu’il m’auoit promis il
        <lb/>y auoi long-remps de la ſancuifier auee nous, qu’il y
        <lb/>auoit Indulgences Plenieres, &amp; qu’il ne douroi pas
        <lb/>du credit de ce ſainct Pere aupres de Dieu, ilne me
        <lb/>permiſt pas delepreſſer dauantage, mais m’interrom
        <lb rend="¬" break="no"/>pantil me dit- Ie ſens biem, onm M aiſtre, que ie dinminue
        <lb/>fan uons mae ferez plaiſir d mae valoir emoeadre deaais
        <lb/>d confeſioaaisi vonpri qe ceſoit vn peoas, ce
        <lb rend="¬" break="no"/>peadlane ia feray ve letaa rmaceher hie des deffats deaoavie.
        <lb/> Le lendemainie fus à ſon logis ſur les cinq heures
        <lb/>dumaun, pureſfectuer ce doncnous eſtions conue
        <lb rend="¬" break="no"/>nu; mais on me fit entendre àl’entrée de ſa chambre,
        <lb/>Elereremeefſe e roeſei
        <lb/>lreeie eie
        <lb/>ilauoid amnené le RHaillan, qui l’auoit confeſſé,
        <lb/>ant quede u’y aur pas aſſiſté pour mon odificatio, J
        <lb/>car tous ceux quifucene preſaps m’ont affauré́, qu’ils
        <lb/>n’ont <pb n="17"/>
        <lb/>e
        <lb/>e.
        <lb/>s
        <lb/>’ontiamais rien vû de ſi elé́, &amp; que toutes nos de
        <lb rend="¬" break="no"/>uotions ne ſont quo peintures imparfaites, qui ne rap
        <lb rend="¬" break="no"/>portent non plus celle qu’il fit paroiſtre en cette oc
        <lb rend="¬" break="no"/>caſion, que l’image du Soleil les brillantes clartez de
        <lb/>cétAſtre.
        <lb/>Ben que l’affaire qui m’auoit fait ſortir de noſtre
        <lb/>Maiſon fubfaite, ie ne laiſſé pas de le viſiter, pourap
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre au vray l’eſtatauquel il eſtoit, i’entray donc
        <lb rend="¬" break="no"/>dans ſa chambre, ie m’approchay deſon lict, &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>meil m’apperceut il me tendit la main, &amp; me deman
        <lb rend="¬" break="no"/>da ſiie me reſſouuenois de prier Dieu pourluy; ie luy
        <lb/>reſpondis, que ſans me ſaire tort, il n’en pouuoit pas
        <lb/>douter, &amp; qu’il cognoiſſoit mieux comme ieluy eſtois.
        <lb/>bien inentionné qu’il ne ſembloit croire; que depuis
        <lb/>ſa maladieie ne ſongeois guere à autre choſe, mais que
        <lb/>i’eftimois qu’en l’eſtat ou -il eſtoit fes priercsſeroient
        <lb/>pluspuiſſantes, pour obtenir de Dieu ce qui luy eſtoit
        <lb/>neceſſaire, puis quoe i’apprenois qu’il s’eſtoit diſpoſé.
        <lb/>cntreſon mal, ainſi que doit faie vn bon chreſtien:
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’il pouuoit dire, comme le Prophete Roy, Si amba
        <lb rend="¬" break="no"/>lauero in edi vabre oris on rimeb ala quonian r.
        <lb/>maecum es, que ie le priois d’adiouſter ſeulement à ſes.
        <lb/>bonnes diſpoſitions ce ſouuenir, que celuy qu’il ve
        <lb rend="¬" break="no"/>noit de receuoir eſtoit vn Dieu d’amour; que comme.
        <lb rend="¬" break="no"/>l’amoar de deux cœurs n’en fait qu’vn, ce Dieu h
        <lb rend="¬" break="no"/>me ne demandoit que de le transformer en luy-meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me; que ie le croyois reſolu à cette metamorphoſe,.
        <lb/>que d’elle ſeule dependoit noſtre ſalut: &amp; que ſi nous
        <lb rend="¬" break="no"/>n’auions du rapport auec l Es vs crucifié, nouseſtions
        <lb/>ſans eſperances. Ieſcay, mon Maiſtre, me dt-il, ce que
        <lb/>E <pb n="18"/>
        <lb/>18
        <lb/>vous me voulez inſpirer, moais par la grace de Dius ie n’ay
        <lb/>aduerſſon pour qu que ceſoir, &amp; ie ſuis ſans aucun deſir de
        <lb/>vageance; ie pardonae de bonceuràrou?ses eneaoss;
        <lb/>prie Diou de faire grac ̀ tous ceux gqui m’one deſſeruy: &amp;
        <lb/>qi, ſoir par ialouſie, ſoit parmsalice, omt maal’inmrerpreré mes
        <lb/>penſées, &amp; es diſcours, ie leur pardonne; non pas à cauſe
        <lb/>que ie ne ſais pas en puiſſance de vanger, mis puremene
        <lb/>parce que Dies me le commande, &amp; quo ie ſuis chreſtien, is
        <lb/>ſç̧ay que mon Dieu parmy ſes maux priapourſes perſecu
        <lb rend="¬" break="no"/>œrs, qu’il ſe mertoit entre la Iuſtice de ſon Pee &amp; ſes Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>reax &amp; quependant qu’il le faiſoient mourir, il leur proc
        <lb rend="¬" break="no"/>roit- vne ouaelle vie: o y, mon Pere, mae dit-il, ie luy de
        <lb rend="¬" break="no"/>ande pardon, &amp; pour ec &amp;pour moy, ie e prie de cœur
        <lb/>de me faire la meſme grace que ie oudrois leur faire s’ils
        <lb/>m auoient oſſencé́.
        <lb/> C’eſt icy la ſonde du veritable chreſtien; le pardon
        <lb/>des injures eſt la marque des predeſtinez, &amp; il faut
        <lb/>qu’apres de ſi ſenſibles deſplaiſirs qu’eſtoient ceu
        <lb/>qu’on luy auoit ſuſcitez, que ſon amour ſur-abondaſt
        <lb/>pour auoir ces ſentimens; il faut eſtre bien deſpqüilleé
        <lb/>du vieil homme pour former ces reſolutions; la grace
        <lb/>que nous faiſons en cette rencontre, paſſe chez la pluſ
        <lb rend="¬" break="no"/>part pour vne perte, &amp; la vengeance leur tient lieu
        <lb/>d’vn grand reuenu; ſouuent nous diſons de bouche,
        <lb/>ce que noſtre cœur deſ-aprouue, &amp; comme l’Aigle,
        <lb/>l’vn de nos yeux regarde le Ciel, tandis que l’autre eſt
        <lb/>fixement attaché́ à la terre.
        <lb/>On ne peut pas ſoubçonner de feintiſe les paroles
        <lb/>qui ſont ſorties de ſa bouche, en vn temps où l’on ne
        <lb/>pouuoit pas douter de la ſincerité de ces penſées: ce
        <lb/>J <pb n="19"/>
        <lb/>l9
        <lb/>ſontpreſques les dernieres parbles qu’Il prmnnnca de
        <lb/>ſa vie, apes vne-confeſſion parfaite, &amp; qu’l ne faiſoit
        <lb/>preſque que de receuoir lerprecieux corps de l. Chriſt.
        <lb/>A quelquas hutes de laà on luyapportal’Eeme
        <lb rend="¬" break="no"/>Onction, qu’il receut auec dos ſentmeſs tres-pàrti
        <lb rend="¬" break="no"/>culiers de pieté, remerclant tous eux qui auoientpris
        <lb rend="¬" break="no"/>la paine d’aſſiſter à ce Miniſtere, &amp; demandane par
        <lb rend="¬" break="no"/>don, meſas auux moindrs de cux qui le feuoint;
        <lb/>les onjurant dene ſe point ſouuenir ſi durant fon mal
        <lb/>il luy eſtoit eſchapé́ contre eux quelques parols im
        <lb rend="¬" break="no"/>patientes; quela ngueur du’mal les auoit outragez, &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>non pas ſon cœur, &amp; qu’il lesanoie touſiours eonſide
        <lb rend="¬" break="no"/>réComme ſes fteres: heantmains tous ceux qui l’ont,
        <lb/>ou viſité, ou ſeruy durant ſa maladie, on remarqué,
        <lb/>que ’bien qu’il fuſt d’vn tmperament ſanguin, &amp;
        <lb/>pronpé, la’y eut lamais rien de ſi patient; ce n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoioe qu’eeeuſes, &amp; que prieres, &amp; ſoauent ſes de
        <lb rend="¬" break="no"/>meſtiques rougiſſoiont honteux de fſes abbaiſſemens.
        <lb/>Monſieur de Seuigny, &amp; le Reuerend Pore Haillan,
        <lb/>Ieſuite, voyant qu’il afſqibſſoi inſenſiblemene, le
        <lb/>ſoſicitérent de volloir declarer l’eſtat de ſes affalres,
        <lb/>&amp; ſesdérnieres volontez; mais ſanss’eſimouuoir, il leur
        <lb/>rTeſpondit, qu l’eſlde preſone oas il eſtair ne luy permettoit
        <lb/>pas de faire aucune diſpoſfrion, que neantmoinsſous é bos
        <lb/>plaiſridai Roy, &amp; ſi ſa Majeſéſ’auoit agreable, it aurois
        <lb/>ſouhaiteéqe Mdame ſa femme euſt-ſ’enniere diſpoſrio
        <lb/>de ſes biens apres fa mort; qu’il aeuoir ſix enfans, quatregar
        <lb rend="¬" break="no"/>çons, &amp; deux files, quil deſiroit eſfre eſoaleZ, &amp; quil ne
        <lb/>faiſoit adcun auantaǵ à ſon fils aiſné, ſinon qu’illuy lniſſoit
        <lb/>ſa Biblioteque. <pb n="20"/>
        <lb/>-¬
        <lb rend="¬" break="no"/>20
        <lb/> Auantcela leſieur Poncet ſe deffiant deſor mal,
        <lb/>auoit demandeé du ſecours, &amp; qu’on alla à Thurin:
        <lb/>ei
        <lb/>chercher d’autres Medecins, auec quiil pour conſul
        <lb rend="¬" break="no"/>terſa maladie; on firvenir leſieur Bourſier Medecin
        <lb/>de Madame Royale, &amp;vn autre dontie ne ſçaypas le
        <lb/>om, qui arriuerent la veille dontil fitcettoderniere
        <lb/>diſpoſition de ſes biensle ſieur Bourfier en l’abſence
        <lb/>du ſieur Poncet, s’eſtanrdnformé́ de oeux qui le ſer.
        <lb rend="¬" break="no"/>uoiét de l’eſtat de ſa maladie, luy ayant taſté le poux,
        <lb/>qué ce hoquet quine le quittoic point, lesſueursou
        <lb/>il eſtoit continuellement, le mal de teſte qui le per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſecutoit, &amp; les frequentes agitations &amp; inquietudes.
        <lb/> qu’ilauoit toutes les nuirs, iugea que lanasuraeſtoit
        <lb/>trop foible, &amp; qu’il eſtoit venuà tard, qu’alle ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>roit iamais ſoufftir aucun cemede; neantmoinspeur
        <lb rend="¬" break="no"/>ne rien obmettre, quipût le ſoulager, ils en tente
        <lb rend="¬" break="no"/>rent quelques-vns, mais inutilement, il perdoit ſes
        <lb/>forces à veuë̈ d’œil, &amp; bienique ſa vie diminuat peu
        <lb/>à peu, ſon courage ne le quittoit point, ſon viſage
        <lb/>eſtoit reſolu, ſes paroles eſtoient celles d’vn homme
        <lb/>eee e
        <lb rend="¬" break="no"/>fort ſatisfait, &amp; il prenoit &amp; les remedes &amp; toute la.
        <lb/>nourriture qu’on luy preſentoir.
        <lb/>Enfin, le voyant abandonnédes Medecins nous
        <lb/>reſoluſmes le R. P. Haillan, &amp; moy, de ne le point a
        <lb rend="¬" break="no"/>lict, de l’aſſiſter ſans intermiſſion, afin de le confir
        <lb rend="¬" break="no"/>mer dans les bonnes. &amp; ſainctes reſolutions qu’il y:
        <lb/>auoit long-temps, de mourir en veritable Chreſtien;
        <lb/>ſouuent <pb n="21"/>
        <lb/>ſouuenr nous l’aduertiſſions qu’ilſe deuoit con ſoſer
        <lb/>puiſque toutes ſes miſeres eſtoient preſtes de finir;
        <lb/>qu’apres ce moment vnbon heurinfiny l’attendoit;
        <lb/>qu’il poſſederoit vn repos quine ſeroir plus trauerſé́;
        <lb/>qu’il joü̈yroit de la veu de l’eſſence de Dieu; qu’il
        <lb/>viuroit eternellement auec luy, &amp; que comme dans
        <lb/>vn torrent il y abyſmeroit toutes ſes triſteſſes: Nous
        <lb/>luy diſmes qu’il conſideraſt l’eſtrange mal-heur que
        <lb/>c’eſt, d’eſtre priueé à iamais d’vn objetſifort aymable;
        <lb/>qu’elle frayeur on doit auoir en la preſence d’vn lu
        <lb rend="¬" break="no"/>ge ſi ſeuere; que ſon ame y paroiſtroit bien toſt pour
        <lb rend="¬" break="no"/>luy rédre compre de toute ſa vie, iuſques à̀ ſes m
        <lb rend="¬" break="no"/>dres penſées: mais que comme ſ ſuſtice eſtoit infi
        <lb rend="¬" break="no"/>nie, ſa miſericorde l’eſtoit de meſme; &amp; que comme
        <lb/>il eſtoit noſtre Pere, il auoit pour nous bien plusd’ln
        <lb rend="¬" break="no"/>dulgence, que de ſeuerité́: qu’en ce deſtroit où il
        <lb/>eſtoit le Chreſtien deuoit reiterer ſouuent des actes
        <lb/>d’vne foy viue, d’vne eſperance ſans deffance, &amp;
        <lb/>d’vne ardente charité.
        <lb/>Ie m’emancipé́ vne fois le voyant ſans dire mot, &amp;
        <lb/>ſans inquietudes, de luy demander à̀ quoy ſon eſprit
        <lb/>s’occupoit durantce profondrepos, &amp; quelles pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient eſtre ſes penſées: il me reſpondit touſiours
        <lb rend="¬" break="no"/>ces meſmes paroles. Reſpice iau facien Chriſtitui. Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur, ne regardez pas ce que ie ſuis, mais ce que vous
        <lb/>eftes; ne conffiderez pas les deffauts de ma vie, mais les
        <lb/>ouffrances de voſire Fils; voyez ſon ſang, &amp; y uoyez
        <lb/>mes pechez; ſi i’ay faily, il a fait penitence pour moy
        <lb/>mon Maiſtre &amp;- mon Seigmeur regardez cet hbomme
        <lb/>adle doalenur. <pb n="22"/>
        <lb/>Comme il ne faiſoit ces reflexions qu’en diſcours
        <lb/>interrompus, &amp; que le hocquet continuel qui le tra
        <lb rend="¬" break="no"/>uailloit entre-coupoit toures ces paroles, la pluſpart
        <lb/>de ceux qui l’approchoient, &amp; ceux meſmes qui le
        <lb/>ſeruoient tous lesiours, oyants ſeulement quelques
        <lb/>mots de ſon mal diſtinguez, &amp; ou ils ne remarquoiét
        <lb/>aucune fuitte, s’imaginoient tous que la chaleur de
        <lb/>la fiévre luy donnoit ces reſueries; &amp; parce qu’il par
        <lb rend="¬" break="no"/>loie d’vnechoſe qu’ilsne cognoiſſoient pas,ils la pre
        <lb rend="¬" break="no"/>noient pour des extrauagances: mais c’eſtoit le ſujez
        <lb/>de ſa meditation, &amp; le dernierentretien de ſon eſprir,
        <lb/>qui ſe reéveillant ramaſſoit toutes ſes forces, &amp; taſ
        <lb rend="¬" break="no"/>choit de rompre ces liens pour ſe ioindre à Ie s vs
        <lb rend="¬" break="no"/>CH1sT crucifié, pour parler aux termes de ſainct
        <lb/>Paul.
        <lb/>En ce deſtroit, &amp; parmy les dernieres attaques
        <lb/>que luy liura la mort, ſa plus grande ſatisfaction écoit
        <lb/>d’oîyr ſouuent repeter aupres de ſon lict, ces belles
        <lb/>paroles du Cantique de la Bien-heureuſe Vierge,
        <lb/>Eia ergo aduocata uoſtra, illos tuos miſericordes ocu
        <lb rend="¬" break="no"/>los ad nos conuerte, &amp; Ieſum benedicu fruſtunm ven
        <lb rend="¬" break="no"/>eris tui nmobis poſt boc exilium oſtende, &amp; puis, Deas
        <lb/>n adiutorium meum itende.
        <lb/>Enfin, apres auoir gardé le hocquet ſix iours, &amp;
        <lb/>auoir demeureé ſans parler plus d’vn iour, le 3o. Aouſt
        <lb/>vn peu apres minuict, il ne luy reſta de mouuement
        <lb/>que pourrendre les derniers ſouſpirs: en ce moment
        <lb/>ilfit vn effort, comme s’il eut voulu parler, mais inu
        <lb rend="¬" break="no"/>tilement; caril ne puû̂t iamais former aucun ſon, ny
        <lb/>nous, comprendre ce qu’il deſiroit, auſſi tous, tant <pb n="23"/>
        <lb/>que nous eſtions dans ſa chambre, le voyant dans
        <lb/>l’agonie, nous priaſmes le R. P. Haillan de reciter
        <lb/>auecſon compagnon les prieres, &amp; les dernieres re
        <lb rend="¬" break="no"/>commandations de l’ame, &amp; moy m’approchant
        <lb/>plus prés de ſon lict que ie n’eſtois, ie pouſſay à ſon
        <lb/>oreille quelques paroles que ie prononcéfort haut,
        <lb/>qu’il témoigna d’entendre; la deſſus ie luy donné la
        <lb/>derniere &amp; generale abſolution, apres quoyilouurit
        <lb/>ſes mourantes paupieres, qu’il auoit tenüs fermées
        <lb/>aſſez long-temps, &amp; les attachant fixement ſur vn
        <lb/>crucifix que ie luy preſentois, il le baiſa pluſieurs fois,
        <lb/>&amp; ne deſtacha du depuis ſa veuë̈ de deſſus cét objet
        <lb/>adorablde.
        <lb/>Les recommandations de l’ame eſtant acheué́es,
        <lb/>le R. P. Laboucquet, Ieſuite, luy fit baiſer quelques
        <lb/>Medailles d’vne ſinguliere Indulgence, pour ceux
        <lb/>qui peuuet prononcer de bouche ou de cœur ce
        <lb/>doux Nom de Iesvs.
        <lb/>Bien que la nature fut aux derniers efforts, ſon eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prit neantmoins demeura touſiours égal, les conuul
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions ont couſtume en ce dernier moment, detour
        <lb rend="¬" break="no"/>ner les yeux &amp; le viſage de la pluſpart des hommes,
        <lb rend="¬" break="no"/>mais ils n’oſterent rien des charmes du ſien; les il
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions dont en ce deſtroit ſe ſert ordinairement
        <lb rend="¬" break="no"/>nemy commun de tout ce quieſt raiſonnable, ne fi
        <lb rend="¬" break="no"/>rentaucune impreſſion ſur ſon eſprit, il demeuraſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rain :&amp; bien que nous fuſſions pluſieurs perſonnes
        <lb/>proche de luy pourle voir mourir, nous ne puſmes
        <lb/>iamais remarquer ce dernierinſtant de la vie, qu’orn
        <lb/>appelle mort, tant il paſſa doucement: ainſi le Soleil <pb n="24"/>
        <lb/>24
        <lb/>d’vn beauiour ne perd point à ſon couchant le bril
        <lb rend="¬" break="no"/>lant eſelat de ſa face.
        <lb/>Ce fut de cette ſorte que Monſieur le Preſident
        <lb/>Barillon fermaſt les yeux de ſon corps, pour ouurir
        <lb/>e ee
        <lb/>eternellement ceux deſon ame: heureux rreſpas qui
        <lb/>luy donne la vie! vie heureuſe qui luy fait faire vne ſi
        <lb/>belle mort. Mon Pere ſainct Auguſtin auoit raiſon
        <lb/>de dire, que celuy la ne pouuoit qu’heureuſement
        <lb/> mourir, qui auoit touſiours bien veſcu, la mort &amp; la
        <lb/>vie font vn echo enſemble; la mort ne reſpond que
        <lb/>ce que la vie à dit: ſi la vie parle du Ciel, la mort ne
        <lb/>dis que Ciel, &amp; ce dernier moment, où ie fus ſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>voir, que comme ſa vie auoit eſté remplie d’vn ſainct
        <lb/>aele, ſa mort ne pouuoit eſtre que pretieuſe aux yeux
        <lb/>’eues heures apres qu’ileuterpiré, Monſieur
        <lb/>de Dieu.
        <lb/>de Seuigny deſira qu’on ouurit ſon corps en la pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence des Medecins, pour le rapport des cauſes de ſa
        <lb/>mort fait, eſtre enuoyé à Paris, pour la ſatisfaction
        <lb/>de ſes proches.
        <lb/> Ses entrailles ont eſteé inhumées en la grande
        <lb/>Egliſe de cette ville, où par les ſoins de Monſieur le
        <lb/>Gouuerneur on fit vne pompe funebre, qui teé́moi
        <lb rend="¬" break="no"/>gna l’affection que portoit au deffunct, celuy quila
        <lb rend="¬" break="no"/>faiſoit faire: outre mondit ſieu le Gouuerneuraſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſterent à ces funerailles Meſieurs de Meneuille Lieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ee
        <lb/>tenãt de Roy en la Place, le Preſident Sauret, le Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil Souuerain, tous les Officiers de la Garniſon, &amp;
        <lb/>une ſigrande foulle de peuple, que les plus larges de <pb n="25"/>
        <lb/>5
        <lb/>ios ruës ſe trouuerent trop eſtroites pour paſſer eeux
        <lb/>qui, pleurans, ſuiuoient ces obſe ques
        <lb rend="¬" break="no"/>En cette derniere extremité i’aduoüe que quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que force que ie me fiſſe, il ne me fut pas poſſible de
        <lb/>retenir mes larmes, ce grand Homme auoit gaigneé ¬i
        <lb/>puiſſammét mes inclinations durant le peu detemps
        <lb/>que i’eus l’honneur de le coauerſer, qu’il me ſembla
        <lb/>en ce moment, que ſa mort m’arrachoit la moitié de
        <lb/>ma vie. Que de larmes ne verſay-je point à cetteſe
        <lb rend="¬" break="no"/>paration! quel ſaiſiſſement ne ſurpriſt point mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ame : il faut, Monſieur, que ie vous confeſſe mes foi
        <lb rend="¬" break="no"/>bleſſes, &amp; que i’aduouë, que la pluſpart de
        <lb rend="¬" break="no"/>cours ne ſont que des rodemontades, qui ne ſubſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtent que durant noſtre bon-heur, ſouuent nous me
        <lb rend="¬" break="no"/>naçons vn ennemy, quinous fait mourir de peur.
        <lb/> Ces premieres eſmotions paſſées, la raiſon me fit
        <lb/>croire, enfin, que mes plaintes eſtoient inutiles, &amp;
        <lb/>que leur continuation ne rendroir iamais la vieàce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy queie regrettois, que ie ne deuois attendre de la
        <lb/>conſolation d’autre que du Ciel, &amp; que dans les abyſ
        <lb/>mes de la Prouidence ie trouuerois tout ce que vai
        <lb rend="¬" break="no"/>nemét ie cherchois ailleurs; ie leuay donc mes mains
        <lb/>au Ciel, mon cœur y arriua pluſtoſt que mes yeux, &amp;
        <lb/>ie rendis graces à ce Dieu d’amour, qui par d’eter
        <lb rend="¬" break="no"/>nels ſoins auoit conduit la vie de ce grand Homme
        <lb/>en vn ſi heureux port.
        <lb/>Certes, Monſieur, quandie me détache delaterre,
        <lb/>&amp; que ie conſidere auec quelles miſericordes ceieu
        <lb/>tout bon a tiré́à ſoy cét illutre Chreſtien ; quels el
        <lb rend="¬" break="no"/>ſorts il ai fait joüer pour l’arracher de l’embarras du
        <lb/>G <pb n="26"/>
        <lb/> 6
        <lb/>monde, afin de le placer dans le Ciel; ie m’eſerie, Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur, que vous eſtes admirable en voſtre conduite1
        <lb rend="¬" break="no"/>que vos ouurages ſont merueilleux les honneurs pi
        <lb rend="¬" break="no"/>pentles hommes, comme font les miroirs les petits
        <lb/>oyſeaux, les flatteurs perdent les plus vertueux quad
        <lb/>ils ſont eſleuez dans des dignitez pareilles à la ſien
        <lb rend="¬" break="no"/>ne; &amp; ſouuent la corruptionſe gliſſe parmy ces hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, qui ne doiuentauoirnyyeux ny mains: Pour le
        <lb/>deuelopper de ſes pieges, il le contraint de quitter
        <lb/>ſon pais, de ſe ſeparer de ce qu’ilcheriſſoit le plus, &amp;
        <lb/>d’abandonner ſa femme &amp; ſes enfans, de qui nous
        <lb/> quittons rarement les affections ſans perdre la vie:
        <lb/>mais c’eſtoit peu de choſe pourvn courage comme
        <lb/>leſien, ſa patience paroit à tous ces coups; l’eſperan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de les reuoir quelque iour, &amp; de ſe iuſtifier, luy fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit repaſſer mille fois en ſon eſprit des images, qui
        <lb/>le pouuoient ſatisfaire: pour purifier cét or, il le fal.
        <lb/>loit mettre au feu; c’eſtoit vn raiſin qu’il falloit met
        <lb rend="¬" break="no"/>treſur le preſſoir, pourentirer le plus purſuc: la fieé.
        <lb/>vrele prend, cela ne l’eſtonne pas: les conuulſions
        <lb/> le ſaiſiſſent, ilne change point de reſolurion; enfin,
        <lb/>la mort pour couronnertant de vertus luy arrache la
        <lb/>vie, &amp; le fait jouir d’vne lumiere qui n’aura plus
        <lb/>d’eclypſe.
        <lb/>Ne me dites pas, Monſieur, qu’il eſt à̀ plaindre
        <lb/>pour eſtre mort en vn aâge, où la pluſpart ne ſont preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que pas encore hommes: il eſt des hommes comme
        <lb/>des plantes, les vnes ne durent que quelques iours,
        <lb/>d’autres verdiſſent desſiecles; les choſes les plus par
        <lb rend="¬" break="no"/>faies ſont celles qui durent le moins; quand vae <pb n="27"/>
        <lb/>27
        <lb/>eur a atẗeiht ſa pérfection elleſe fanit bien-toſt: les
        <lb/>plus hautes fortunes ſont les plus proches de leurri.
        <lb/>ne, &amp; les fruicts qui meuriſſent dés le Printemps du
        <lb rend="¬" break="no"/>rent rarement iuſques en Hyuer. S’l eſt mort à 44.
        <lb/>ans, Dieua pourueuaà ſon bon-heur, la logue vie n’eſt
        <lb/>pas touſiours la plus heureuſe: tous les Heros de l’an
        <lb/>tiquité ſont morts en la fleurde leur àge, &amp; les ſou
        <lb/>haits de la pluſpart des Sages de ces vieux ſiecles
        <lb/>eſtoient pourvne courte vie: auffi, Monſieur, la vie
        <lb/>de l’homme eſt toute pleine’de trauerſes, rienn’yeſt
        <lb/>aſſeuré, &amp; ie m’aſſeure queſi nous eſtions raiſonna
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, quand nous la receuons, nous ne la prendiions
        <lb/>point ſans contrainte.
        <lb/>11..
        <lb/> Certes, cét Ancien diſoit bienvray, qu’ilſebloit
        <lb/>que l’hommne fuſt vne balle dontſe jouë la Portne
        <lb/>ſur la terre; du Troſne elle l’abbat parmy la pouſſie
        <lb/>re, &amp; vn meſme Soleil le voit parxny la Porhe&amp;par
        <lb/>my les chaiſnes, Ah, que les hommes ſçauetpéu ce
        <lb/>qu’ils veulent quand ſls demandent d’aller iuſques à
        <lb/>l’extreme vieilleſſe ! c’eſt le recepracle de toitlei
        <lb/>maux, nousne ſommes plus que lsreſtes de ceque
        <lb/>nous auons eſteé, &amp; l’homre nevit e cétâ̂ge, que
        <lb/>pour ſouffrir mille incommoditez: Que ſçauons
        <lb/>nous, Monſieur,ſivenans iuſquesàcettefoible&amp;c
        <lb rend="¬" break="no"/> duque ſaiſon de la vie, il eut conſlerpé toiteſaertu
        <lb/>’ſouuent vn vaiſſeau aura failt! heureuſemene cent
        <lb/>voyages iuſques aux Indes, qui ſe vient btiſerdans le
        <lb/>port: les organes qui ſeruent aux operations lel’a
        <lb rend="¬" break="no"/>me, s’affoibliſſent comme les reoſſorts d’uns Montre:
        <lb/>oous retournons danslesfoipleſſes de behfanceé, &amp; <pb n="28"/>
        <lb/>l
        <lb/>28
        <lb/> ent pos bonnes habitudes ſe conuertiſſent en
        <lb/>extrauagances.
        <lb/>Ceſt dela, Monſieur, que ie voudrois quevous
        <lb/> conſolaſiez Madame la Preſidente; elle doit ſe ré
        <lb rend="¬" break="no"/>jouir que ſa vertu eſten ſeureté, &amp;que du milieu des
        <lb/>miſercs, ſon ame, qui n’eſtoit que feu, s’eſt vnie à ſon
        <lb/>centre, &amp; jouit de l’immortalité: là il voit clairement
        <lb/>ce que nous ne voyons qu’en Enigme; il comprend
        <lb/>les teſſorts de la Prouidence, quinous eſtonnent; ill
        <lb/>Ene eleree
        <lb/>admire la ſageſle de celuy qui prodigue tout pour
        <lb/>nous ſauuer, &amp;il eſt conſolé de voir que les trauerſes
        <lb/>qu’il a ſouffertes, luy ont ſeruy d’eſchelons pour
        <lb/>monteraà la gloire: ceux que Dieçhoiſit pour ſiens
        <lb/>polir; &amp; domme ſes fleches dont ſe ſeruent encore
        <lb/>iimd’bluy los Snauuages, il les metau feu pour les
        <lb/>rente dsboſ uſoge .. l
        <lb/>2 Que lesmeſchans eſevantent pas de leur bon
        <lb rend="¬" break="no"/>heus, c’eſt vne marque certaine de leurreprobation:
        <lb/>le Cielqui neles afflige point ne les iuge pas digne
        <lb/>’ne belleentrepfiſe, vn Capitaine çhoiſit rouſiours
        <lb/>les Soldats de oœor, poun les enuoyer en party, les
        <lb/>lafches demeurentau camppur garder le bagage;
        <lb/>Certes, bien qu’ils meurent ſurvn lict d’or; que leur
        <lb/>chamhre aitſon platfondohargé de Perles &amp; de Dia
        <lb rend="¬" break="no"/>mnans queſes murailles ſeient couuertes de tapis de
        <lb/>ſoye ou de brocatelle, qu’ils ſoient plains de leur
        <lb/>Maiſtres, &amp; detout vn Eſtat, ils meurent auec hon
        <lb rend="¬" break="no"/>e; s’ils murént ſans veru. Aht que i’eſtime l’eſcla
        <lb rend="¬" break="no"/>ue bien plus héurouxquineun army les fers, qui
        <lb/> perd <pb n="29"/>
        <lb/>29
        <lb/>perd la vie dans les puanteurs d’vn eachor, &amp; qui er
        <lb/>ſa mort n’a que le Ciel pour teſmoin de ſes belles
        <lb/>actions, il meurt glorieux, ſamort eſt ſaincte &amp; pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tieuſe aux yeux de Dieu; &amp; en ce derniermoment de
        <lb/>ſa vie, brizant toutes ſes chaiſnes, il vaiouir d’vne
        <lb/>eternelle &amp; bien-heureuſe liberteé́.
        <lb/>C’eſt, Monſieur, ſur cette idée que ie vous prie de
        <lb/>leconſiderer, &amp; de le faire voir à Madame la Preſi
        <lb rend="¬" break="no"/>dente; c’eſt de l’examen de cette perte, qu’elle &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>vous, deuez tirer vos aduantages, l’amourne fut ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais jaloux du bien de ce qu’ilayme, pourquoy ſi
        <lb/>vous l’aymez, vos plaintes ſemblent elles enuier ſa
        <lb/>felieité́: loü̈ez Dieu de ſon repos; remerciez-le des
        <lb/>graces qu’il luy a faites; &amp; comme vous l’aymiez, ie
        <lb/>ne doute pas que vous ne reſoluiez l’eſprit de Mada
        <lb rend="¬" break="no"/>me ſa femme, à porter conſtamment vne perte qui
        <lb/>luy eſt ſiaduantageuſe: bien que i’aye plus de ſujet
        <lb/>qu’aucun homme du monde, de m’affliger de cette
        <lb/>mort, ie me reſioüys de ne l’auoir plus; &amp; quoy que
        <lb/>ie ſçache que veritablement il m’honnoroit de ſon
        <lb/>affection, &amp; que ie pouuois beaucoup artendre de
        <lb/>luy, s’il euſt plus long-temps veſeu, ie ſuis ſatisfait,
        <lb/>&amp; i’eſpere qu’à ſon deffaut, Madame la Preſidente
        <lb/>me continuëra ſes bontez; &amp; qu’en voſtre particu
        <lb rend="¬" break="no"/>lier vous l’aſſeurerez des ſentimens qu’auoit pour ce
        <lb/>grand Homme,
        <lb/>Voſtre tres-humble &amp; tres-obeiſſant ſeruiteur,
        <lb/>F. Antoine Riuiere, Docteur de Paris, Prieur
        <lb/>&amp; Vicaire Gcneral au Conuent de S. Augu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtin, à Pignerol. <pb n="30"/>
        <lb/>ſtpuſoſvvr
        <lb/>ETERNE ME MOI,.
        <lb/>IOAN IAC
        <lb/>O
        <lb/>ARILLON.
        <lb/>CIVIS OPTIMI
        <lb/>SENATORIS AMPLISSIMI
        <lb/>PRESIDIS INTEGERRIM.
        <lb/> vi pardamaiobusnaaliun ee
        <lb/>Pe le erenenerpnil oeoneoeſee e
        <lb/>lreon iſiu de ſi lir nns ſe lenne
        <lb/>ledle reue l e eenuaereilinoun eene
        <lb/>en reene e erenienre rn olie
        <lb/>pnueiiſnenen ei es eis uiſenne voe
        <lb/>Eenreſle lnueneinſe ie eei e le
        <lb/>oanie oisenre l de ol oeneine n dln
        <lb/>on s lie uen eie eue uus eo ei
        <lb/>mus deil e euome eſieſis le olele
        <lb/>romuni lr lore eui ooes rieli er ſ e edee
        <lb/>A deſeſelſeiſepuenoi oai gp ſir er
        <lb/>enerreui e eoe ’i eolener lee
        <lb/>re reunl ſidiſe rel peie len e aenenene
        <lb/>n eneſeſaeuioeieſeoai ne ene
        <lb/>idul l rrrmemvs, varin pauit tenmpo:
        <lb/>1 <pb n="31"/>
        <lb/>rumaeerbiatibus. Donee ſibl potius ellgens deeſſe
        <lb/> unſin puraearee quin fidle e ene len
        <lb/>qeus e nonu er ſl leroue le peenerfſe
        <lb/>l lienn adpu dl eruru
        <lb/>nnooo es er ne sioenu EEl
        <lb/>S’vr Eat Luuo quadrageſmo quaru, Rp
        <lb rend="¬" break="no"/>rate Salutis. . DC. XLlV.
        <lb/>Vnu er &amp;alue Caſalpne finibus Lurtu
        <lb/>Heiun oeure eldhirenorue , lar pne
        <lb/>emnue cmveimarime poeeomſrequeni
        <lb/>lo ieu re dlennonmooremipreſeneannſon.
        <lb/>lueoonie in auinoquodipſe dorenuiuo, paeron
        <lb/>eo euenue eaiunue la iueſaueu eonles deeſe
        <lb/>e uſeue popuilos dueods eniunu, enrene
        <lb/>ae ldiene ee nin oun enniu deale pruieſei
        <lb/>ſ e atens qumnm uinper ommiaineonmpunmbili
        <lb rend="¬" break="no"/>Suaoiſims Conijugi, Pareni duleiſinmo, Euu
        <lb/>aea demo virs de onmnibus opame men9
        <lb/>P. P.
        <lb/>SONA FAIET; Voroimele
        <lb rend="¬" break="no"/>ea inter elariſimass tano fola
        <lb/>gna Coniuge: Fili morene
        <lb/>ae, propiunqui, ordines viuei
        <lb rend="¬" break="no"/>Agabius MatthiAauemio. ex anii veritafis
        <lb/>ſenſu promebat. <pb n="32"/>
        <lb/> uirqt-nafefe ema miſe en
        <lb/>ee r pne ua ſi duind ſiſlsee
        <lb/>anl ne feneer ie leen eie
        <lb/>et e l dide ſint le Pn edlnt d dnſln
        <lb/>Ieer e er dſnednene
        <lb/>Eiu,ruer an ſie ieprormie le
        <lb/>le Seani qpe e ſeion r onunſinſe
        <lb/> cdngr de nre. ho dimprnme
        <lb/>le 7. Auril 1649.
        <lb/>¬¬ </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
