<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1040_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les dernières résolutions de monseigneur le Prince, après
          les grandes rigueurs avec lesquelles on l’a traité, envoyées à tous les peuples.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz18015"/>
          <author ref="isni:0000000121002759">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Les dernieres resolutions de monseigneur le prince de Condé.
            Apres les grandes rigueurs avec lesquelles on l'a traité. Envoyées a tous les
            peuples.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <date source="Carrier" when="1651-10-15">mi-octobre 1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="20"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM50220" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50220"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13119</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Deux états de la page chiffrée "20" (A /B) : l. 4 "&amp; oster" /
          "&amp; l'oster" ; l. 10 "raisonnablemēt" / "raisonnablement" ; l. 16 "attachez" /
          "attachees" ; l. 18 "stez, dans les sentiments contraires, que par le seul / "stez, pour
          subsister l'éclat de leur fortune, au mi-" ; l. 19 "dessein de faire subsister l'éclat de
          leur fortune", / "lieu de la desolution generale de toute la France." ; dernière ligne,
          "France. In prima hac persona tertius elocutus est." / "In prima haec persona tertius
          elocute est." Par Claude Du Bosc de Montandré, d'après Hubert Carrier, "La Presse de la
          Fronde (1648-1653) : les Mazarinades", Genève, t. 2, 1991, p. 54. Publié à la mi-octobre
          1651, d'après H. Carrier, "La Presse de la Fronde (1648-1653) : les Mazarinades", Genève,
          t.1, 1989, p. 131.</p>
        <p source="Moreau">1040. Dernières (les) résolutions de monseigneur le Prince, après les
          grandes rigueurs avec lesquelles on l’a traité, envoyées à tous les peuples. (S. 1.),
          1651, 20 pages. C'est le prince qui parle. Ses dernières résolutions sont de chas- ser les
          partisans de Mazarin d’auprès du roi. Cela n’est pas neuf ; mais le pamphlet est rare.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Dubosc_de_Montandre.xml">Du Bosc de Montandré</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Orléans, Gaston (1608-1660 ; duc d')</term>
          <term type="subject">Louis XIV (1638-1715 ; roi de France)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_51" source="Moreau">
          <p>Le prince de Condé se retire à Saint-Maur</p>
          <date when="1651-07-06">1651-07-06</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LES DERNIEES
        <lb/>RESOLVTIONS
        <lb/>DE
        <lb/>MONSEIGNEVR
        <lb/>LE PRINCE
        <lb/>DE CONDE.
        <lb/>APRES LES GRANDES
        <lb/>rigueurs avec leſquelles on l'a traité.
        <lb/>ENVOYEES
        <lb/>A TOUS
        <lb/>LES PEUPLES.
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>LES DERNIERES
        <lb/>RESOLVTIONS
        <lb/>DE MONSEIGNEVR
        <lb/>LE PRINCE
        <lb/>DE CONDE.
        <lb/>JE n’aurois que trop de raiſon pour m’alarmer de
        <lb/>tous les grands preparatifs de guerre, qui ſe font
        <lb/> dans l’Eſtat pour me détruire; &amp; de l’horreur des
        <lb/>tempeſtes &amp; des orages que ie vois groſſir tous les iours
        <lb/>auec’ eftroy par les ſecretes pratiques de mes Ennemis,
        <lb/>pour tâcher enfin de les faire creuer ſur ma teſte; ſi met
        <lb rend="¬" break="no"/>tant la main ſur na conſcience, &amp; la trouuant ſaine &amp;
        <lb/>nette aprés vne ſerieuſe reflexion que ie fais ſur tous les
        <lb/>déportemens de ma conduite, ie n’eſperois infallible
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que n’ayant iamais dohné́ aucun ſuiet à̀ l’Eſtat de
        <lb/>me pourſuiure auec tant de paſſion, le Ciel fauoriſant
        <lb/>-lſeul &amp; iuſte deſſein que i’ay de me defendre, fera ſans
        <lb/>doute auorter toutes les menaces dont ie ne puis appre
        <lb rend="¬" break="no"/> hender les effets, parce que ie ne puis croire qu’ils puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſonr iamais rëſſir au grie de liniuſtice.
        <lb/>Ce n’eſt neantmoins qu’auec des teſſentimens qui
        <lb/> m’arrachent bien ſouuent les larmes des yeux, que ie me
        <lb/>vois contraint par la neceſſiteé́ de ma defence, d’intereſ
        <lb rend="¬" break="no"/>-ſeen qulque façon- le reps des Peuples, pour les ad
        <lb rend="¬" break="no"/> uanages deſquels i’ay pris plailr mille fois d1 <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>ma vie, peut- eſtre auec autant de conduite, que de
        <lb/>courage, puis que les glorieux ſuccez qui s’en ſont tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiouts enſoiuis, n’ont parlé que trop hautement pout
        <lb/>la iuſtification de l’on &amp; de l’autre.
        <lb/>Ce deplaiſir, de ne pouuoir m’arracher d’entre les
        <lb/>mains de mes ennemis, ſans troubler en quelque façon
        <lb/>parl’etlar de madefenſe le repos des Peuples que ’ay
        <lb/>autrefois affermy, ſeroit copable de me delarmer pour
        <lb/>me ſacrifier ſans reſſtance aà̀ la haine de ceux qui me
        <lb/>pourſuiuent auec tant de vigueur; ſi ie n’eſtois entie
        <lb rend="¬" break="no"/>remẽt perſuadé par la connoiſſance que i’ay des affaires
        <lb/>d’Eſtat, que ce grand armément qui ſe fait contre moy,
        <lb/>ſe fait à meſme temps contre la Liberté des Peuples; &amp;
        <lb/>qu’ils ne ſont pas moins intereſſez à̀ ma defence, que ie
        <lb/>me ſens obligé de les ſoûtenir, pour mettre les affaires
        <lb/>dans vne conſiſtence qui ne puiſſe plus eſtre eébranlée
        <lb/>par les ſeditieuſes intrigues des Mazarins.
        <lb/>Outre qu’il me ſemble que ie puis exiger de la recon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſance des Peoples, qu’vne compaſſion genereuſe
        <lb/>de me voir trauerſe pour lesauoir ſouſtenus, les engage,
        <lb/>du moins par tolerance, dans mes intereſts; &amp; que l’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prehenſion des maux, que la neceſſité de ma defence
        <lb/>leur pourroit cauſer, ne les rebute point contre ma
        <lb/>conduite; puis qu’ils peuuent témoigner eux-mêmes
        <lb/>a mon aduantage, &amp; que mille triomphes en peuuent
        <lb/>faire foy, quei’ay pris plaiſir autrefois deprodiguer ma
        <lb/>vie pour eépargner la leur, &amp; de me priuer de mon repos
        <lb/>particulier, pour établir plus fermé ment celuy de la tan
        <lb rend="¬" break="no"/>Ce n’eſt
        <lb/>quilité publique.
        <lb/>1 <pb n="13"/>
        <lb/>3
        <lb/>2
        <lb/>e
        <lb/>3
        <lb/>e
        <lb/>S
        <lb/>t
        <lb/>2
        <lb/>S
        <lb/>1
        <lb/>254
        <lb/>Ce n’eſt routefoispas que ie ſois en deſſein de me departir
        <lb/>iamais du deuoir, qui me fait releuer aueec gloire de l’au.
        <lb/>thonté ſouueraine, de ſa Maieſté; ou que ie ne ſois preſt
        <lb/>de me ſoubmettre à toutes les conditions qui me ſeront.
        <lb/>preſcrites auec quelque aparence de iuſtice, pourachemi
        <lb rend="¬" break="no"/>ner les affaires à̀ quelque bon acomodemẽt. Dieu m’eſt
        <lb/>teſmoin &amp; mes actions ne m’en dementiront iamais, que
        <lb/>les mortelles breches que mes ennemis font tous les
        <lb/>iours à la Royauté, ſont les plus illuſtres morifs qui me
        <lb/>font opiniaſtrer à mon prermer deſſein &amp; que les pte
        <lb/>mieres propoſitions qui feront tant ſoit peu de iour à̀ la
        <lb/>ſeureté de ma perſonne trouueronr en moy plus de com
        <lb rend="¬" break="no"/>plaiſance, que mes ennemys meſme ne deſireroient;
        <lb/>puis que la peur qu’ils ont de me voir trop facillemét c6
        <lb rend="¬" break="no"/>lenir à quelque traité, parles grandes diſpoſitions qu’ils
        <lb/>preiugent de ma deference aueugle à tous les ordres
        <lb/>ſouuerains, leur fair inceſſamét roidir ſa Maieſté à ne
        <lb/>relâcher iamais de cetre extraordinaire rigueur, auec la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle il eſt inoü̈v que ſes predeceſleurs ayant iamais trai
        <lb rend="¬" break="no"/>tévn premier Prince du Sang.
        <lb/>l’en appelle a tout ce qu’il y a de ſenſé dans le monde;
        <lb/>pour iger premierement ſi les morifs de la retraite que
        <lb/>ie fis aà̀S. Maur, pouuolent iuſtement eſtre ſou bſç̧onnés
        <lb/>de pretexte; &amp; ſi les raiſons que i’en donne dans mes let
        <lb rend="¬" break="no"/>tres receuës auec approbarion du Parlement, confirmées
        <lb/>par la voix des peuples, &amp; iuſtfiées par l’authorité de ſon
        <lb/>A.R. n’eſtoient point eapables de m’alarmer; ſans qu’on
        <lb/>eut ſubjet de m’en faire les reproches qui s’en enſuiui
        <lb rend="¬" break="no"/>nrent quoy qu’auec l’indignation generalle de tout le
        <lb/>moOne.
        <lb/>Leſloignement qui ne ſe fit en ſuite de cette retraite
        <lb/> B <pb n="14"/>
        <lb/>6
        <lb/>.e
        <lb rend="¬" break="no"/>aeda Cout, qu’auec vne eomplaiſnee de quélqué tepe,
        <lb/>nl’auoit neamoins obligé́ de ſurſeoir toures les pourſuites
        <lb/>queieuſſe peu faire, pourvne plus iuſte &amp; plus en iere ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>isfaction; lors que pourſuiuant de ſçauoir les raiſons de
        <lb/>la ſortie d’vn Prince qui faiſoient murmurer toutl Eſtat;
        <lb/>&amp; la rupture d’vn mariage contracté contre toutes les
        <lb/>loix ſans mon conſentement; i entendis que mes enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis faiſant parler ſa Majeſté nonpas dans vne Declararié
        <lb/>mais dans vn libelle difliamatroire. auoient noircyla pure
        <lb rend="¬" break="no"/>té de ma reputation, de tous les plus horribles crimes,
        <lb/>que la calomnie pourroit inuenter pour en charger vn
        <lb/>Prince duSang.
        <lb/> Le meſpris general auec lequel ce libelle fut rebuté
        <lb/>de toute ſorte de monde, tant en veuë des 1mpoſtures
        <lb/>é́uidentes qu’il contenoit, qu’en ſuite de la Dec laration
        <lb/>dontS.AR. voslut inſtruiréle public pour la deſcharge
        <lb/>de mon innocence; ne m’empeſcha pas d’en pourſuiure
        <lb/>vne plus autentique iuſtificaiion dans le Palement, la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle ne pouuoit ſane doute point m’eſtre refuſée ſi les
        <lb/>intrigues de mes ennemis preualant ſur mes pourſuites
        <lb/>auec les conſpiracions ſecretes de certains Mazarins de
        <lb/>cette Cour, ne l’euſſent touſiours eſloignée, pour lare
        <lb rend="¬" break="no"/>mettreà quelque autre temps plus voiſin de la Maiorité;
        <lb/>&amp; me tenir cependant en impuiſſance par la neceſſité
        <lb/>d’ſpirer apres ma iuſtification de pourſuiure la pointe
        <lb/>que i’auois de-ſia vigoureuſement commencée contre
        <lb/>les mal-heureux reſtes du Mazariniſme.
        <lb/>Quoy que ie viſſebien que ces remiſes ne tendoient à
        <lb/>autre choſe, qu’à gagner le temps pour les aproches de
        <lb/>la Maiorité, &amp; qu’onne me refuſoit ma iuſtificatib, qu’afin
        <lb/>de me la donnerà̀ quelqueautre temps qui fut plus fate
        <lb/>- <pb n="15"/>
        <lb/>le pour mooile onitopendant d’mterompr me
        <lb/>pourſules, ie ne laiſois neanmoins pas deme deffierde
        <lb/>quelque mal heureux deſſein; que ie me douroi bien
        <lb/>qui o lanaſoit eneore conre mop i d quiſe ſit euifne
        <lb/>connoiſtre par les effets, lors qu’a laveille de la Maiorite.
        <lb/>iappis lesnouuelles del’eſtabliſſemet d’vn conſeil quo
        <lb rend="¬" break="no"/>Auoit fait contre toutes les loix de l’Eſtat ſans la participa
        <lb rend="¬" break="no"/>ion deS A.R. &amp; ſans la mienne; &amp; qui eſtoit compoſé
        <lb/>de toutes les perſo nnes, que toute la France reconnoſt
        <lb/>generallement pour eſtre les plus mortels ennemis de
        <lb/>ma maiſon.
        <lb/>I’auouë bien pour lors, que leuant les yeux au Ciel &amp;
        <lb/>repaſſant attentiuement mon eſprit ſurtout le paſſé, in
        <lb rend="¬" break="no"/>terogeay ſerieuſement ma conſcience pour luy faire
        <lb/>n conte exat de toutes les actions de ſa vie; &amp; voir ſi ie
        <lb/>n’auois point merité ce rude trairement par quelque
        <lb/>manquement du reſpect, que m’a naiſſance m’obli
        <lb rend="¬" break="no"/>geoit d’auoir pour complaire à toutes les inclinations de
        <lb/>Ieurs Maieſtés mais le teſmoignage qu’elle me rendit
        <lb/>d’vne fidelité irreprochable dans la gloire de leur ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uice me confir ma d’auantage dans la creace que i’auois
        <lb/>qu’on ne m’en vouloit à la Cour, que parce que depuis
        <lb/>m’a deliurance iemeſtois conſtament oppoſſeé au reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliſſement du Cardinal Mazarin; &amp; que meſme depuis
        <lb/>m’a retraicte aà S. Maur i’auois refuſé́ la carte blanche
        <lb/>qu’on donnoit à toures mes demandes, pourueu que ie
        <lb/>vouluſſe ſoſurir que ceé́tennemy comunreuint ſeulemét
        <lb/>dans l’Lſtat pendant vingt&amp; quatre heures, pour reparer
        <lb/>puis apres, diſoit on,la honte de ſon baniſfement par vne
        <lb/>retraitevolontaire.
        <lb/> le ne laiſſayneanmoins pas de viſiter pluſieurs fois à <pb n="16"/>
        <lb/>.
        <lb/>s
        <lb/>cette intention S.A.R. &amp; de l’intereſſer puiſſanmmét à Ia
        <lb/>rparation deſ gloire, que ie trouuois beauequp leſtie
        <lb/>par l ſtbldement dvn conſeil, oi il n’auoiſpoint ee
        <lb/>aeie &amp; qu’on ne pouuoit cependant eſſablir qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uc vne tyrannie manfeſte dan a Minoritéſans le con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeutement du l-ieurenant oeneral de l’Eſat, daas
        <lb/>llance qu’il rencontra luy meſme dans l’eſprie de ſ.
        <lb/>Maiefté regente, lors quil en fie paroiſtre ſes eſtonme
        <lb rend="¬" break="no"/>nn, xla Reſoluton inaerible qu’il y preiugea pour
        <lb/>e denordre amais de cere nouuele elecdion, pae
        <lb/>l’aſſeurance quele auoit que le Roy daieur n .
        <lb/>cboueroie pas, me firentreſoudre le dernier deſein de
        <lb/>pouruoirà ma leureté par vn pr̃pt éloignement, &amp; de
        <lb/>arendre pas que ma pre ſenee peut irirer dauanage
        <lb/>cotre moy, l’animoſité d’vn Roy Majeur, qui ne m et
        <lb/>ſaus doute pointrare que comme l auois ſubier de
        <lb/>Preluender, puis quil eltois en eſtat de ne ſuiure amaus
        <lb/>dautres conleils, que ceu qui luy ſeroient inſpirels pa
        <lb rend="¬" break="no"/>es plus mortels ennem;ys.
        <lb/>l’elperois que cette retraite, qui ne furt acompagnée
        <lb/>que d vn nombre de cerrains genereur, que la conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>ation de mon mal- heur n’auoit pas empeſche de s’atta
        <lb rend="¬" break="no"/>cher à ma perſonne; donneroit loiſira ſa aieſle de faire
        <lb/>quelque ſerieuſe reſlection ſur l’innocence de m’acon.
        <lb/>duite; Et que voyant que i’alois amuſer mes deſplaiſirs
        <lb/>dans le ſeiour des Prouinces qui ſont comiſes a mon
        <lb/>Souuernement, ſans me mettre en peine que de viure
        <lb/>auecſeurete; elle iugeroit que mes intentions, bien loin
        <lb/>d’eſtre conformes à̀ la creance que mes ennemys luy en
        <lb/>auoit voulu donner, ne ſeroient autres que celles qu’vne
        <lb/>ſemblable diſgrace pourroit mettre dans l’eſpnit du plus
        <lb/> humble
        <lb/> 1 <pb n="17"/>
        <lb/>9
        <lb/>humble ſujet de la Monarchte.
        <lb/> 5
        <lb/>Mais lors que i’appris que le Mareſchal d’Aumcnr auoit
        <lb/>reçeu commandement de caſſer mes rrouppes, &amp; que les
        <lb/>ayant congediées, elles auoient eſté à meſme temps ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>uies des ſieurs de Quincé &amp; de Caſtelnau, qui en auoit
        <lb/>fait main baſſe, apres vn choc neanmoins auſſi rude
        <lb/>qu’on le pouuoit exiger du petit nombre des miens, ral
        <lb rend="¬" break="no"/>liez à vn quart de lieuë de l’armée, ſous la conduite de
        <lb/>des Roches mon Lieutenant des gardes; Ie ne doutay
        <lb/>plus que mes ennemis ne fuſſent en intention d’abuzer
        <lb/>de la faueur qu’ils auoient en Cour, pour me pourſuiure
        <lb/>iuſqu’à la derniere extremiteé́; &amp; me mettre en eſtat de
        <lb/>ne pouuoir plus faire aucune ombre à̀ leurs pernicieux
        <lb/>deſſeins parcette grande impuiſſancequ’ils prereédoient
        <lb/>me cauſer, de ne pouuoir pas les attaquer que temeraire
        <lb rend="¬" break="no"/>ment auec mes deſirs.
        <lb/>Ma complaiſance ordinaire aà̀ toutes les volontez de
        <lb/>mon Souuerain, que ie voyois innocemment ſurpris par
        <lb/>les artifices malicieux des ennemis del ſtat, me fit diſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>muler les reſſentiments que ma qualité de Prince du ſang
        <lb/>obligeoit de faire eclatter contre les autheurs de cet
        <lb/>afront: Et quelque aſſeurance que ieuſſe, que c’eſloit à
        <lb/>tout rompre le traittement que ie pourrois receuoir, lors
        <lb/>qu’apres vne conuiction manifeſte de pluſieurs crimes
        <lb/>d’Eſtat on m’auroit declaré criminel de leze Maieſté, &amp;
        <lb/>perurbateur durepos public; ie voulus neanmoins que
        <lb/>ſa Maieſteé́ reconnut par la grande modcration auec la
        <lb/>quelle i’en receurois la nouuelle, combien i’eſtois eſloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gné de tous les pernicieux deſſeins dont on me vouloit
        <lb/>faire paſſer l’autheur dans ſon eſprit.
        <lb/>le n’eſtois que trop moderé dans l’eſtime de ceux qui <pb n="18"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> 10
        <lb/>me depeignoit comme vn ſeditiux: ils euſſent bien deſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ré que ma paſſion eut predomné dans mon eſprit; &amp;
        <lb/>que ie me fuſſe d’ahord emporté à faire hautement écla
        <lb rend="¬" break="no"/>ter la iuſtce de mes reſſentimens contre liniuſtice meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me de leur conduite, afin que fondant de nouuelles ap
        <lb rend="¬" break="no"/>parences de crime ſur mon innocence meſme, ils peuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent en effarerl’imagination de ſa Maieſlé. qui ne ſe trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit deſia que trop ofſencée par les fauſſes luppoſitions
        <lb/>dont on luy auoit batru les oreilles contre les deporte
        <lb rend="¬" break="no"/>mens irrej rochables de ma conduite. Mais le ferrr
        <lb/>deſſein que i auois d’en donner de reſte, me rendoit du
        <lb/>moins apparemment inlenſible à̀ toute forte de mauuais
        <lb/>traittemens; &amp; me faifoit ſouſtenir contre ma propre
        <lb/>conſeience, que la France ne m’eltoit obligeée de rien;
        <lb/>afin que la meſconnoiſſance des ſeruices que ie pouuois
        <lb/>auoir rendus à l’Eſtat, ne vint pour reueiller ma parien
        <lb rend="¬" break="no"/>Ce pourexciter mon courage à ſe reſſentir de tanit d’inju
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtices.
        <lb/>le ne voulus point encor continuer mon voyage;
        <lb/>iuſqu’a ce que ſon AR qui me faiſoit l’honneur des n
        <lb rend="¬" break="no"/>tremettre dans quelque acomodement, reconnur encor
        <lb/>par l’experience drefus qu’il en reçeut, que ſes conſeils
        <lb/>n’eltoient point eſcoutez; &amp; qu’on eut reſpondu à la de
        <lb rend="¬" break="no"/>mande des deux iours que ie faiſois, pour voir quelque
        <lb/>reſource plus fauorable à la conjoncture des aſfaires,
        <lb/>qu’on n’eſtoit ſeulement pas en eſtat de m’accorder vn
        <lb/>quart d heure. C’eſt lors que ie crus abſolument que ma
        <lb/>preſence ne ſeruoit qu’a fometer cecrte grande animoſite
        <lb/>que leurs Maieſtés teſmoignoit contre ma perſonne; &amp;
        <lb/>qu’il eſtoit expe dient pour le repos de l’Eſtat, que ie diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſipaſſe promptement la rempeſte qui le menacoit, par vn
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>i <pb n="19"/>
        <lb/>eloignement de quelque temps.
        <lb/>S nes cnnemis neuiſent en d’aure deſein que deme
        <lb/>7 8„
        <lb/>iecer eneierementdaus la dſigraee pour ſe conlerueeo
        <lb/>6
        <lb/>e la fueoe de leor dlaeſtes ils ſe ſuſent ſdns due
        <lb/>coteoes dene voireſoione deli e our, &amp;Cen eſla dene
        <lb/>pouuoirplus deſormais ſaire aueone onmbrea enreg
        <lb rend="¬" break="no"/>deuhorre que leur eſpit trannique n a i mais ee ſle
        <lb/>de pinit i e ponie eerer plus npnmen nt leu iul
        <lb/>ee ur afielie des peuples ls auoent eoue l lere
        <lb/>quils pouuonene dermandet pour dſlbuer aa gre de
        <lb/>leuseapes les largres, les ouuernemens dles e
        <lb/>nanees de la lonartetie &amp;tſs m̀ ſeule diſgpaee eureile
        <lb/>le but de leuir anbrion, ele auoi ce nae ldemole roure
        <lb/>les raſons du monde de ſe confeſſer entieremeraſouuie.
        <lb/>Mais cés auantageux ſuccés n’eſtoit que le commen
        <lb rend="¬" break="no"/>Cenmen du deſen quils auoient premedire, Ouelque
        <lb/>eſloignéque e fuſſé par ls uſte aprehenſon quils ns
        <lb/>oei done deou leunnnopele il ſeiule eun pe
        <lb/>queieſous aſee proehe, l eſtoit queſuon de s oppoſe
        <lb/>au reabliſement du Cardinal lMa aren, e que ſes ou
        <lb/>vuerureu qu’ils en vouloient faire, n’en pouuoienter ſ
        <lb/>eeremes oue en’eneuſe levent pournenmenre pron
        <lb/>pPtement en campagne par le motif de m’intereſſer vi
        <lb rend="¬" break="no"/>Souruſemeint pourle epos des peuples C’eſi p urquoy
        <lb/>qomme cete mpuiſſnce dereſtablr leur Mauire pen.
        <lb/>dant que ie ſeropis ſur pued, leurreſdoit rouſfourn, i,
        <lb/> oru quil me faloit pouſet iuſqu’au hout d neme
        <lb/>aiſer ainians aueonenmeu en repes, iuſqui e qui
        <lb/>meoiſent peroda, ou qu’ilis meuſent du moin, obligl
        <lb/>el ue aprenee dſe mime par la neceſire de mladſ
        <lb/>ence pour me faire decdarer crmineli du <pb n="20"/>
        <lb/>e
        <lb/>12
        <lb/>Ie ſç̧ay bien que ce grand aſcendant qu’ils ont pris ſur
        <lb/>l’authorité Souueraine, ne leur donnoit que trop de fa
        <lb rend="¬" break="no"/>cilité pour en obtenir vne Declaration contre mon in
        <lb rend="¬" break="no"/>nocence; &amp; que meſme ils ont fait courir des libelles
        <lb/>diffamatoires contre ma reputation, afin de voir vn
        <lb/>peu ſi les crimes qu’on y ſuppoſoit pourroit meriter
        <lb/>quelque creance dans l’eſprit du peuple, que le ſouuenir
        <lb/>des impoſtures precedentes retractées par Declaration
        <lb/>&amp; condamnez par Arreſt, ne faiſoit plus croire pour eſtre
        <lb/>ſuſceptibles de ſi mauuiſes impreſſions: mais comme ils
        <lb/>ont reconnu, qu’outre les fortes oppoſitions qu’ils pre.
        <lb/>uoyoient dans l’eſprit de S. A.R.les inclinations des peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples n’eſtoient pas fauorables à̀ l’iniuſte deſſein de me
        <lb/>faire declarer criminel d’Eſtat ſur leur ſimple depoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, ils ont obhigé leurs Maieſtés à reſoudre le voyage
        <lb/>du Berry, par la neceſſité pretenduë de venir raſſeurer
        <lb/>les peuples de cette Prouince dans leur obeiſſance,
        <lb/>quils ont ſuppoſé fauſſement auoir eſté notablement
        <lb/>eſbranlée par mes ſecrettes nenées.
        <lb/> Les plus politiques n’ont pas heſoin d’eſtre éc lairés
        <lb/>par mes lumieres pour voir les verirables motifs de ce
        <lb/>voyage: puis qu’il n’eſt que trop viſible qu’ils ont pre
        <lb rend="¬" break="no"/>trexté a la marche de ſa Maieſte le deſſein de donner le
        <lb/>repos à̀ cetre Prouince; mais que veritablement ils ont
        <lb/>cru que c’eſtoit le plus infaillible moyen de m’obliger a
        <lb/>quelque coup eſclatant; &amp; qu’en faiſant marcher tou
        <lb rend="¬" break="no"/>es let forces de l’Eſtat pour vn deſſein pretexté, ils m’o
        <lb rend="¬" break="no"/>bligeroient peut-eſtre à faire quelques grâds preparatifs,
        <lb/>qu’ils deguiſeroient puis apres auec loiſir, pour tâcher
        <lb/>de les ſaire regarderauec hoypr le petit monde.
        <lb/>e:
        <lb/>Qu’eſt
        <lb/>ſesa
        <lb/> r
        <lb/> y
        <lb/>S <pb n="21"/>
        <lb/> 1
        <lb rend="¬" break="no"/>Qu’eſt-il donc arriue pour le ſuccés de leurs eſpera
        <lb rend="¬" break="no"/>ces? lls ont premierement fait courre le bruit ſur l’in.
        <lb/>certitude de ce voyage. Ils ont fait balancer les incli
        <lb rend="¬" break="no"/>nations de ſa Maieſté, par l’apprehenſion qu’ils luy
        <lb/>faiſoient teſimoigner, d’expoſer la premiere marche
        <lb/>de ſa Maiorité à quelque dangereuſe honte. Ils ont
        <lb/>fait entendre au Peuple par les trompettes de leur ca
        <lb rend="¬" break="no"/>blle, que ie pratiquois ouuertement toutes les vl
        <lb rend="¬" break="no"/>les de cette Prouince pour les obliger à vne conſpita
        <lb rend="¬" break="no"/>tion generalle, &amp; toutes ces fictions poliiques ne
        <lb/>258
        <lb/>endoient qu’à ruiner ma reputation dans l’eſtime
        <lb/>du peuple, pour le diſpoſer à croire que c’eſt pources
        <lb/>raiſons ſeulement qu’on me declareroit crmnel
        <lb/>d’Eſtat: Le Roy a enfin marché: &amp; loing de treuuer
        <lb/>les reſiſtances qu’on auoit ſuppoſeé́, ou que mes en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis auoiet bien pluſtoſt deſiré de ma mauuaſe
        <lb/>conduite, il a trouué les ordres que i’auois doné pour
        <lb/>a receptiõ̃ dãs toutes les villes de mõ gouuernemẽt.
        <lb/>Mes ennemis ne voyan point encor de iour à ma
        <lb/>pete par l’impuiſſace de toutes leurs intrigues pour
        <lb/>m’obliger à me departir de mõ̃ deuoir, ſe ſont auiſes
        <lb/>de faire proprement conuoquer les Eltats generaux
        <lb rend="¬" break="no"/>dans la ville de Tours ſur l’aſſeurance qu’ils ont eu
        <lb/>que ma defiãce qui ſeroit encor mieux fondé́e m’en.
        <lb/>peſcheroit de m’y trouuer, &amp; que l’authorité qu’ils
        <lb/>auroient de dſpoſer des ſuffrages de l’aſs blée au gré
        <lb/>de leurs caprices, leur donneroit vne entiere lber
        <lb/>de me faire declarer Criminel d’Eſtat ſi ie refuſois de
        <lb/>ae tranſporter aupres de S. M. pour luy ſeruir dans
        <lb/>cette importãte occaſĩ en qualuée premier ine
        <lb/>1 D
        <lb/>1 <pb n="22"/>
        <lb/>8
        <lb/>du Sang. Dans cette occaſion ie voudrois conſulter
        <lb/>tout ce qu’il y a de veritablement deſintereſſés dans
        <lb/>l’aſtat, pour me ſoumettre à ſuiure les ſentiments de
        <lb/>ceux qui ne iugeront pas que les raiſons de ne me rẽ
        <lb rend="¬" break="no"/>dre point aupres de leurs M. dans la Ville de rours
        <lb/>sot encor beaucoup plus plauſibles quelles n’eſtoiét
        <lb/>dans Paris où les intereſts des peuples que ie parlois
        <lb/>auec plus de paſſion que les miens, ſembloient du
        <lb/>moins a pparémét deuoir me mettre à l’abry de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ies embuſches de mes ennemis. Puis qu’il n’eſt
        <lb/>que trop iſible que c’eſt à cette occaſion, qu’ils
        <lb/>pourroient impunément faire éelore le mal-heureux
        <lb/>deſſein qu’ils ont concerte depuis tant de réps pour
        <lb/>ſe defaire de ma Perſonne, à̀ moins que ie n’en em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſchaſſe l’execution par les honteuſes compai
        <lb rend="¬" break="no"/>ances qu’ils ſe ſont efforcés iuſques aà preſent d’exi
        <lb rend="¬" break="no"/>ger de moy pour le reſtabliſſement de leur Mazarin.
        <lb/>Mis le deſſein de perir dans le refus que les verit
        <lb rend="¬" break="no"/>bles intereſts de la Royauté &amp; de la tranquillité des
        <lb/>Peuples, m’y ont fait fomer iuſques à preſent, eſt
        <lb/>tropiuſte, &amp; ie donnerois trep de uiet à ſa M. de me
        <lb/>condamner en ſuitte des grandes reſilſtances que i’ay
        <lb/>oppoſé̃ à ce reſtablſſement, ſi ie venois à relaſcher
        <lb/>mantenant de ces illuſtres pretentions, pour com
        <lb rend="¬" break="no"/>plaire ſeruilement aur intenuons de ceux qui ſe
        <lb/>ſont emparez de ſon autorite.
        <lb/>Cette refolution eſt ſiferme dans mon eſprit, parce
        <lb/>que ie la iuge digne d’vn premier Prince du sag qu’il
        <lb/>’eſt pont de puiſſance qui puiſle l’eſbranſler, ny de
        <lb/>recompenſe dont les allechements quoy que tronm
        <lb rend="¬" break="no"/>,2, ¬ <pb n="23"/>
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/> 19
        <lb/>A
        <lb/>peurs ne la rencontres eternellem et à l’eſperanceCe
        <lb/>n’eſt pas qu’il ſoit de voye d’acomodement quelque
        <lb/>deſauadntageuſe quelleſoit pour mes intereſts parti
        <lb rend="¬" break="no"/>euliers que ie n’embraſſe de grand cœur pour le re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos des peuples; &amp; qu’à celle fin meſme ie ne ſois en
        <lb rend="¬" break="no"/>tieremeét diſpoſeé de relaſcher de mes plus iuſtes pre
        <lb rend="¬" break="no"/>téſions en faueur de quelqu’vn de ceux qui ſont n
        <lb rend="¬" break="no"/>trez das le conſeil lans ma participatiõ, pourueuapa
        <lb rend="¬" break="no"/>rẽces du deſſein qu’oneênoigné quepour rappeller
        <lb/>l’Enne my conurun ne me donent point ſuiet de me
        <lb/>deffer encor de toutes les condtions qui pourroient
        <lb/>eſtre ptoplé́es pour vn acomodemont. Pour l’auan
        <lb rend="¬" break="no"/>cement duquel il me ſemble que i’ay fait auantageu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement parilre mes inte ntions, par les aſſeurances
        <lb/>que i’a ft donner de ma part à SA. R. que ie luy
        <lb/>metiros tou mes mtereſts entre les mains &amp; que ie
        <lb/>meeoſrs etieemé̃ ſur lonentremiſe, de rout
        <lb/>ce que ſa gen roſi é voudroit moyener pour eſtablir
        <lb/>vne parfaite int llgence dans la Maiſon Roya le.
        <lb/>Ainſi mes derneres reſolutions ne ſont auü̂tres que
        <lb/>de faire tous mes efforts pour delemparer prompre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment la Perlonne ſarée de ſa Maieſteé de toures les
        <lb/>perſonnes qui ſont ſuſpectes aà l’Eſtat en ſuitte de
        <lb/>l’attach-ment que leur complaiſance ou leur incli
        <lb rend="¬" break="no"/>nation leur fait auoir pour le ar dinal Mazarin; de
        <lb/>doner vn Chef au Conſeil de ſa Meſté ſelon les
        <lb/>lo fondamentales de cette Mona chie; de pour.
        <lb/>uoiru ſolagemẽt des peuples par la lberte queie
        <lb/>voudois procurer aux deputez, coniointemet aueS.
        <lb/>A. . d’opmer franchement dans l’aſſemblee des <pb n="24"/>
        <lb/>
        <lb/>Eſtats Generaux; d’y faire porter vn dernier Arreſt,
        <lb/>conformément à̀ la Declaration de ſa Majeſté́, qui
        <lb/>puiſſe fermer toutes les portes, au retour tant
        <lb/>redouté́ du Cardnal Mazarin, &amp; oſter par meſme
        <lb/>moyen tous les pretextes des remuements, pour
        <lb/>reünir plus intimement que iamais les ſubiets diui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſés, auec leur Souuerain. Ces reſolutions ne ſont
        <lb rend="¬" break="no"/>elles pas conformes aux ſenrimens de tous les gens
        <lb/>de bien? ne ſont-elles pas les obiets de toures les paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions publiques? peuuent elles railonrablemét ap
        <lb rend="¬" break="no"/>puyer le foubç̧on d’auecun mauuais deſſein qu’on
        <lb/>puſſe m’imputer ſans calomnie? &amp; n’eſt-il pas ttop
        <lb/>vray qu’on a raiſon de dire que ceux qui y formens
        <lb/>des obſtacles ne ſont pas bien intentionez pour l
        <lb/>ſeruice de ſa Majeſté, ils lont du moins trop
        <lb/>laſchement attachez à̀ leurs intereſts particuliers,
        <lb/>puis qu’ils n’entretiennent les eſprits de leurs Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtez, dans les ſentiments contraires, que par le ſe ul
        <lb/>deſſein de faire ſubſiſter l’éclat de leur fortune,
        <lb/>au milieu de la deſclation generale de toute la
        <lb/>France. In prima hac perſona tertius eloeutus eſt.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
