<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1023_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Dernière remontrance faite au roi par messieurs les
          députés du parlement.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=r0ZKAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000121755355">
            <orgName>Parlement de Paris</orgName>
          </author>
          <title source="Moreau">Dernière remontrance faite au roi par messieurs les députés du
            parlement.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="viaf:107054346" xml:id="IL_VaillantNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Vaillant</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127442-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1023. Dernière remontrance faite au roi par miessieurs les députés du
          parlement. Paris, Nicolas Vaillant, 1652, 15 pages. On lit à la fin de la pièce : «
          présentée au roi le 15 juillet 1652. » C’est une tromperie. La remontrance est de 1649,
          après l’arrét du 8 janvier.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">remontrances</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>DERNIERE
        <lb/>REMONSTRANCE
        <lb/>FAITE
        <lb/>AV ROY
        <lb/>PAR MESSIEVRS LES DEPVTEZ DV
        <lb/>PARLEMENT. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS VAILLANT, ruë des Carmes,
        <lb/>au Mont ſaint Hilaire.
        <lb/>M DC. LII. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>DENIERE
        <lb/>REMONSTRANCE
        <lb/>FAITE AV ROY, PAR MESSIEVRS LES
        <lb/>Deputez du Parlement.
        <lb/>Sire,
        <lb/>Voſtre Parlement outreé de douleur &amp; priu de toure eſperan
        <lb rend="¬" break="no"/>ee de voir bientoſt la fin des maux, qui trauerſent &amp; qui outra
        <lb rend="¬" break="no"/>gent les Grands &amp; les petits, lesriches &amp; les
        paunresdans-toute
        <lb/>ſI’eſtenduë de voſtre Royaume, exclus de tout accez à voſtre Ma¬.
        <lb/>ieſteé, vous adreſſe certe Remonſtrance &amp; Suplication tres-hum
        <lb rend="¬" break="no"/>ble accompagné́e des ſentimens de tous vos fidelles Sniets.
        <lb/> S IRE. los que la Prouidence diuine mit la Couronne ſur
        <lb/>la teſte de Voſtre Maieſteé en vn aage auquel voſtre Perſonne ne
        <lb/>pouuoit contribuer au bien de ſon Royaume que la qualireé́ &amp; le
        <lb/>nom de Roy, qui porte l’image viuanre de Dieu, &amp; les benedi¬ <pb n="8"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>a-m,a¬¬¬¬ a-r ſ-a-a¬,
        <lb/>ions quil auoit abanmdamaent veſees en voâtre naiſſaaae, uoe
        <lb rend="¬" break="no"/> .
        <lb/>8
        <lb/>ſtre Parlement eſtima ne vous pouuoir rendre vn ſeruice plus im.
        <lb/>portant pendant voſtre Mnoriteé, que de ioindre ſes ſuffrages?
        <lb/>ceux de la Narure &amp; deeoure la Frace, pour commettre à la Rei¬.
        <lb/>me voſtre More le Gouuernement de voſtre Perſonne &amp; de voſtre
        <lb/>1.
        <lb/>’Eſtat:Et voſtre Maieſteé ayant l’aage, auquel vos Royales quali
        <lb rend="¬" break="no"/>eont fait voir. que l’education que-vous auez receuë, vous fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit auancer les Ordres des années, qui forment le iugement, &amp;
        <lb/>que vous eſtiez en eſtas deptende en naais le timon de voſtre
        <lb/>Eſtat, il y a concouru auec allegreſſe &amp; d’vn commun conſente
        <lb/>ment voſtne Paſemént a véril la Declaraſo de voſtre aieté
        <lb rend="¬" break="no"/>touchant ſa Moriré, eſperant que poumaintenir la iberté legi
        <lb rend="¬" break="no"/>time, qui fait regner les Roys dans le cœur des Peuples, elle ne
        per
        <lb rend="¬" break="no"/>mettroit iamais qu’aucua particlier, seſtendit en esop grande
        <lb/>puiſſance au preiudice de la Souneraine; pource qu’elle ſç̧auoit
        <lb/>pat les lumieres que Dieu donne aux ames qu’il deſtne pour re.
        <lb/>gi ſes Eſtats, combien ces eſtabliſſemens ſont contraires aux
        <lb/>vrayes regles de bonne police, en toure ſorte de gouuernemens,
        <lb/>&amp; ſpecialement aux Monarchiques, qui ont poiur Loy fondamen
        <lb rend="¬" break="no"/>tale, qu’il n’yait qu’vn Maiſtre en titre &amp; en fonction, de
        ſorte
        <lb/>qu’il eſt touſiours honteux au Prince &amp; dommageable à ſesSujets,
        <lb/>qu’vn particulier prenne trop de part ou à ſon affeétion ou à fon
        <lb/>authorité, celle-laà deuant eſtre communiqueé́e à̀ tous, &amp; celle cy
        <lb/>n’appartenant qu’a luy ſeul.
        <lb/>’ailleurs voſêre Parlement auit fuler de csore, qu-la
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoiſſance de voſtre Maieſté la feroit guarentir de cét aceident;
        <lb/>priucipalement apres reflection faite ſur deux norables exemples
        <lb/>u areſchal d’Ancre &amp;du Cadinal de chclieu, qai font oir
        <lb/>à Voftre Majeſté combien l’eleuaion d’vn-ſuiet eni erop grnde
        <lb/>aueur &amp; authorire; auoit eſt difforme, iuſque à quel poiatefe
        <lb/>aeſtérodoutable au Roy, &amp; intoleeable à ſes Peuples.
        <lb/> Sous le gouuernement de ces puiſſances, les plus ſantes Loe
        <lb/>ont eſteé violé́es, les Compaghies les plus celebres àulies, les per
        <lb/>fonnes de toutes conditioos opprimeées ſaas refpeer les R oya
        <lb rend="¬" break="no"/>es, non pas meſn celle- de la Reine Voſtre Mepe &amp; cele de
        <lb/>feus Reine voſtre Ayeolle. Bref il n’y a tien eu de f’ſacre qul
        <lb/>n’ait eſté profané par leur afolence &amp;e leur ambitionyrien dé-
        <lb/>cher à l’E’ſtat que l’on n’ait veu conſacrer àdeurs inrereſts.
        <lb/>Toures <pb n="9"/>
        <lb/>3
        <lb/>’outes ees eonideratlons, SIRE, ous eſtoilent des ga
        <lb rend="¬" break="no"/>ges aſſeurez, qu’apres voſteMaioiteé nous ne peurrions
        <lb/>onber en de ſemblables mal- eure Mais comme e’eſt le
        <lb/>defauordinaire des Bons que lques illuminez queils ſoient)
        <lb/>de n’auoir pas aſſez de défiance des meſchans, pour ce que
        <lb/>eur interieur eſt touſiours couuert de bonne àpparence, que
        <lb/>plus leurt poiſon et daagereux, plus ils le rendent agreable
        <lb/>u gouſt, &amp; qued’ailleurs les Princes entre tous leshonnes
        <lb/>ſont les plus expoſez à leurs urpriſes, ayant plus de bien
        <lb/>éntre les mains; il eſt arriué que ſe C. M. eſleué par le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal de Richelieu, nuourry dans ſesmaximes ambitieuſes, &amp;
        <lb/>orme dans ſes artifices, ſuccedabr à ſon miniſtere,a ſuccedeé
        <lb/>pareillement à ſes deſſeins. Il n’a pas plûtoſt eu I’honneur de
        <lb/>voſtre choix au naniment des affaires, qu’il n’en ayt abuſé;
        <lb/>&amp; qu’oubhantſon deaoir &amp; les obligations qu’il auoit à vo
        <lb rend="¬" break="no"/>re uaieté ſuiuant l’exemple de ceſuy qui l’auoit inſtruit, il
        <lb/>n’ayt dreſſé toure ſa conduite à vſurper la ſuprémeé authio
        <lb rend="¬" break="no"/>iteé. De maniere que des lors iaſqués à preſent nous l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uons veu aiſtre devoſtre perſonne ſous lé nouueau tire
        <lb/>d’Intendant de vſtre education, &amp; diſpoſer ſans reſerue
        <lb/>des Charges des Digaitez, des Places, des Gouuernemens,!
        <lb/>des Atmes&amp; des Financs; conferer toutes les gracesſansi
        <lb/>ous donerpart à la graitude, ordohnerlés poines, vous!
        <lb/>em laifſant toute l’enuie, &amp; qu’en effet tous vos Sujers &amp;
        <lb/>leurs fortunes particulieres, auſſi bien que laà fortnhie ubli
        <lb rend="¬" break="no"/>que ont en ſa feule dependanee..
        <lb/> De l ilaſt viud, Sl E; que corbrme les intereſts de
        <lb/>eeaqui enitreprenneat lul’aurhorté́ ſouue taine, ſon toû.!
        <lb/> jours aontraires à̀ l’inéreſt du Souuerain, hous auons eu
        <lb/>ſous ſon’miniſtere vo vſage de Polirtique eſtrãige &amp; touate op¬!
        <lb/>poſée à̀ nos mœurs, ls eais inoereſts de lEſtt abandonnez
        <lb/>outrahis, la continuaeion de laGuere, éloiglefnent de la’
        <lb/>Bax, les peuplesépuifez, les Fiaances diſſipees bu deſtoui
        <lb rend="¬" break="no"/>nées, tout ce qu’il y a de conſiderable dans le Royaume, ou
        <lb/>eorrompu, ou opprimé, põur aſſujettir tous les Francois ſous!
        <lb/>la puiſance d’vn ſeul Eſtranger. Et finalement l’Eſtat au
        <lb/>painoù il eſt ,a la veille de ſas ruime , ſi Dieua’y met puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>B.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſamment lauain
        <lb/>¬ <pb n="10"/>
        <lb/>68
        <lb/>Qui nae void que le C. M à tojours voulu continuer la
        <lb/>Guerre, &amp; éloiguer la Paix, afin de ſe rendre plas neeeſſai
        <lb rend="¬" break="no"/>re &amp; aupir plus de pretextes de leue de grandes ſommes
        <lb/>de deniers pour s’enrichir? Qui n’a deſcouuert qu’en plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs occaſions ila empeſcheé nos ſuccez, pour faire balan
        <lb rend="¬" break="no"/> cer les affaires ? Teſmoin nos armées perduës faute de ſub
        <lb/>ſiſtance deuant Leridg, les foibles ſecours de Naples en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyez à contreremps, le ſjege de Cremone, la perte d
        <lb/>Courtray &amp; autres actions de cete qualiseé.
        <lb/>Et quant à la negotiation de la Paix, qui eſtſi groſſier, qu,
        <lb/>e iuge, qu’il n’a iamais voulu dõner part au ſeeret de l’affai
        <lb rend="¬" break="no"/>re qu’à ſon Confident, quoy que le Due de Longueuille
        <lb/>les autres Deputez de probite reconnuë, ne peuſſent eſtre.
        <lb/>ſuſpects, &amp; qu’il a mieux aymé perdre aos lliez que defai
        <lb rend="¬" break="no"/>re la Paix coniointemeat auec eux; ce qui ſeroit vnefaut
        <lb/>eriainelle, quand il n’y auroit point d’infidelité: &amp; ſi les de
        <lb rend="¬" break="no"/>elarations vniformes des Nonces font quelque foyſi lapr0;
        <lb/>pre confeſſion du Cardinal peut ſeruir à le conuaincr, apre
        <lb/>auoir dir tanat de fois, qu’il tenoit la paix entre ſes mains, ou
        <lb rend="¬" break="no"/>tre la oix publique qui le declare par tout, &amp; la choſe qui
        <lb/>parle d’elle meſme, ll n’eſt que ttop duident qu’il a trahy.
        <lb/>nos vnais intereſts en cette affaire ſiimportcante; cette ſeul
        <lb/>preuarication enva ſujer de cetre qualité, ne meriteroit-olle
        <lb/>pas vn ſupplice, qui galaſt en quelque ſorte les miſeres &amp;
        <lb/>Ies deſolacions qu’elle a cauſées Mais on peut eneore rai¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnablement tirer certe iadueion de ſon procede, qu’il
        <lb/>auoirſa peaſée de pareager va iour la Eranceaue l’oa
        <lb rend="¬" break="no"/>gaol,&amp; nous,ſoumes peut eſtrs à la oeillede-l’ſprouerl
        <lb/> Quant à l’abus &amp; la depredation des Pinances, le Cardi.
        <lb/>nal Mazarin oſeroit-il dire, qu’il y ay eu quelques limites à
        <lb/>ſ cauoitiſe? SIRE, les Souserains, egitimes tute urs d
        <lb/>Peuple, regardent leur bien tomme le bie d’autuy, ponu
        <lb/>en ſer, &amp; pour le canſeruer, ils le ooſiderent conme lea
        <lb/>ien propre: de maniere qu’ils n’y mettet iamais la mai
        <lb/>ſans neceſſiteé, ay ſans meſure. Mais les Vſurpateurs ds
        <lb/>l’autrté ſouueraine regardent le bien du Peuple comm
        <lb rend="¬" break="no"/>leur peay, ſantauides de ſa, ſubſace, &amp; la deriers go
        <lb/>te deſoſang eſt la ſeule borne de leur cupidisé.. <pb n="11"/>
        <lb/> Telle a eté eelle du Cardinal Maarin qui a ſſ fort eſpuiſé
        <lb/>le Royaume pour a’enrichir, qu’il y a peu de perſones à la
        <lb/>Campagne auſquelles il reſte vn lict pour ſe coueher, moins à
        <lb/>qui il ayt laiſſé dequoy aaoir du pain ſuſſiſamment pouar ſe
        <lb/>nourrir auec ſon trauail, &amp; il n’y en a point dn tout qui puiſe
        <lb/>viure ſans incommodité De ſorte que ſi voſtre Parlemẽe tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ché des ſeneimés de voſtr ſeruice &amp; des motifs de la charité,
        <lb/>n’euſt arreſté le cours de ſes inſuportables exactions, le moin
        <lb rend="¬" break="no"/>dre mal euſt eſté, que vos Peuples fuſſenr tombez dans l’im
        <lb rend="¬" break="no"/>puiſſace ou dans le deſeſpoi auant la fin de la derniere an
        <lb rend="¬" break="no"/>née, Etil ſeroiinutile demarquer toures les voyes qu’il a te
        <lb rend="¬" break="no"/>nuës pouar fairs vn tele dopredaiion. Les ſeuls fonds im
        <lb rend="¬" break="no"/>nmenſes qu’il a eonſamez dans la Marine, dont il a diſpoſé
        <lb/>ſans en rendre campte,ſeroient capables d’épuiſer vos Finan.
        <lb/>ces. Il ſufit de dire, Qu’il eſt le aiſtre, Qu’il prend tour ce
        <lb/>qo’il peut tauher, com s’il eſtoit ien, Qu’jla conſeruë &amp;
        <lb/>augmené́ l nonbie des Partiſans &amp; gens d’affaires, qui ſont
        <lb/>les faogſoës-qui luy facilitent le aoyen pour auoir de l’argent
        <lb/>comptant, Qu’il a leué plus de quatre vingts millions de liures
        <lb/>par au; Qu’jl nousa engagez de cent cinquante; &amp; Que l’on
        <lb/>ne trouua plux preſque d’or ny de bonne monnoye en France.
        <lb/>agez de là , SIR, ouù il eſt.
        <lb/>Mais le plus norable intereſt, le plus criminel &amp; le plus con
        <lb rend="¬" break="no"/>oraire qu’il ayt eu à̀ celuy de V. . ç’a eſté de vouloir tirer vos
        <lb/>Subjets d voſtre dependance, pour les mettrees la ſienne,
        <lb/>u de leur conſenremen ou par force. Dieu ſat ceux qu’Ila
        <lb/>corrompus; il et aſſex aiſé d’en deſcouurir quelques-vas dans
        <lb/>le nombcie de ſes Partiſans, Et l’oecaſi prelente ſera vne ietr
        <lb rend="¬" break="no"/>re de touche, pour nmarquer ceux qui ſontà vous ou à luy.
        <lb/>Ce qui n’eſt que trop public, ſont les violences qu’il a faites
        <lb/>pour deſtruire les vos, &amp; pour intimiderles autres. La deren
        <lb rend="¬" break="no"/> rion du Duc de Beaufort trouué innocent fut ſon coup d’eſ.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſay, ſiuy de celle du tareſchial de la motthe Houdancourt;
        <lb/>&amp; era ees derniers remps, des Officiers de voſtre Grand Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil &amp; Cour des Aydes, &amp; d’vn grand nombre de proſecri
        <lb rend="¬" break="no"/>ptions, d’empriſonnemens, &amp; autres mauuais traittemens plus
        <lb rend="¬" break="no"/>ou. moins inhumains, ſelon que la reſſtance à ſa tyrannie luy <pb
          n="12"/>
        <lb/>--e-¬
        <lb rend="¬" break="no"/>atoir lus ouroinsnuible au odieaſe, ét les exemples de
        <lb/>cetre qualité ſonte arel anbre! ſi natoires, qu’ilſeroit
        <lb/>ſpperflu de les déduire.
        <lb rend="¬" break="no"/> Seulement vous ſupplierons aous d’obſeruer, SlRE, que
        <lb/>comme voſtre Parlemẽt eſt lep lus fort rempare pour defe
        <lb rend="¬" break="no"/>dre voſtre Authorité; &amp; le pſus redoutable Aduerſaire de
        <lb/>reconoqiſtre vn ure Mairſtre que ſon Roy legitime Et quéd
        <lb/>il s’eſt, trouué des conſeil aſſez pernicieux, poue entrepren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre de changer l’ordre de la ſucceſion à la Couronne, ce Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement s’y eſt oppoſe auec tant de vigueur, qu’il a pltoſt ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>fert qu’on le declaraſt crininel de eevaajeſté, que de re
        <lb rend="¬" break="no"/>lalſcher quelque choſe de ſa reſiſtanee, cammeil eſt encoe
        <lb/>preſt de le fouffrir pour vn meſme ſujet. Le Cardinal maa
        <lb rend="¬" break="no"/>rin n’a rien obmis d’artifices-&amp; de vloleaces pour abbattr
        <lb/>cette grade Compagnie.
        <lb/>Ses arefices n’ont pas eûte des réncationspour la corrompre,
        <lb/>ſçachant qu’il n’y euſtaas retſſy: ais lesſinaiſtcss impreſſions
        <lb/>qu’il a dounés à oſtro-majeſté, S H E, dlroe Conspagnie ſi!
        <lb/>exempte de ſoupçon, afin de oss induire à conmimander de
        <lb/>rudes executions contre-les Particuliers, &amp; des tralttemens
        <lb/>iniurieux contre le Corps. Et en cela ſa alice&amp; ſa calomnie
        <lb/>ont paru grandes, &amp; ſes artifices bien ſupreuans puis qu’ilsi
        <lb/>on perſuadé V. M. SIR E, contre-ſes natureſles inclina
        <lb rend="¬" break="no"/>tious à bien faire &amp; à ſauuer les hommes, de traiter ſi eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gement le particulier &amp; le general d’vne Compagie, qui
        <lb/>vous a ſeruie auçctantde zele, &amp; à qui ous auiez donneé tan.
        <lb/>de part en l’hoaneur de voſtre bien-veillance.
        <lb/>A peiple Card. M.’at’il eſteé dans les affaires, qu’ila eom
        <lb rend="¬" break="no"/>mencé́ par la proſcription &amp; l’empriſonnement d’vn nombre
        <lb/>de Senateurs, pour frapper vne partiedu Corps, &amp; imprimer
        <lb/>la terreur dans l’autre. Et certes l’empriſonnement du P-eé
        <lb rend="¬" break="no"/>dent Barrillon conduit dans vne Citadelle lors du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, mort pes de mois apres ſa detention, laiſſant le foupçon
        <lb/>funeſte d’vne cauſe violente de ſa fin, qui a eſté vae des plus
        <lb/>cruelles acõs que nous ayonas euës depuis que nous eſprou
        <lb rend="¬" break="no"/>uons la tyrãoie des puiſſans Fauoris etoit bié capable de faire
        <lb/> crainder <pb n="13"/>
        <lb/>93
        <lb/>eraindre des courages mediocres. Mais eomme il eſt malaiſs
        <lb/>de ſoûmettre par eette paſſion vn ſi grand Corps, qui ne
        <lb/> craint que de manquer à ſon deuoir, ces exemples de vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lences ne l’ont pas empeſché qu’auec l’auis des Compagnies
        <lb/>Souueraines voyant le Peuple oppreſſé par des impoſitions,
        <lb/>des leuées, des taxes, &amp; autres telles vexatios, qui ſe com
        <lb rend="¬" break="no"/>mettoiont par voye de fait ou par la ſeule authorité des A
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts du Conſeil, il n’ait pour ſatisfaire aux obligations de ſa
        <lb/>charge pris cõnoiſſance des cauſes de ce deſordre, &amp; n’en ait
        <lb/>aucunement arreſté́ le cours. Et nous pouuons dire à voſtre
        <lb/> Majeſtéſans exaggerer, que ſi voſtre Parlement n’euſt inter
        <lb rend="¬" break="no"/>poſé voſtre Authoriré pour empeſcher ces oppreſſions, le
        <lb/>Peuple euſt eſté bien.toſt ou dans l’impuiſſance ou dans le
        <lb/>murmure: Ce premier mal eſt la foibleſſe des Eſtats, &amp; le
        <lb/>dernier eſt la diſpoſition aux reuoltes, que les ſages Politiques
        <lb/>doiuent touſiours preuenir, ſcçachant bien que lapatience des
        <lb/>hommes eſt limitée, &amp; que Dieu ne met pas meſme la con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtance des Iuſtes à toutes eſpreunes. Les ſeruices que nous
        <lb/>auons rendus à voſtre Majeſté, S I RE, en ſoulageant vos
        <lb/>Subjets, &amp; vous remettant en poſſeſſion de vos reuenus one
        <lb/>ompeſché ees aecidens; mais ils ont allumé́ la haine du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarin contre voſtre Parlement, levoyant vn obfta
        <lb rend="¬" break="no"/>cle à ſa tyrannie, Et c’eſt le ſujet qui l’a fait recourir à de
        <lb/>nouueaux moyens pour le perdre.
        <lb/>De à eſt venu le traittement outrageux, qu’il receut
        <lb/>publiquement à la face de voſtre Majefté &amp; de toute la
        <lb/> France, où eette Compagnie fut traittée de rebelle &amp; de
        <lb/>factieuſe par la bouche du Chancelier, en vn lieu où la
        <lb/>maoindre ation de durete bleſſe la dignoiteé Royale. De là
        <lb/> vint en ſuite la proſeriprion de pluſieurs Senateurs, &amp; l’em
        <lb rend="¬" break="no"/>priſonnement de deux des principaux en vn iour dedié à la
        <lb/>joye publique, &amp; à loüer Dieu du ſuccez qu’il luyauoit plâ
        <lb/>donner à vos Armes: deformiré eſtrange pour ne pas dire
        <lb/>impieté ſacrilegue, d’auoir meſlé vn tel deuil dans vneſi
        <lb/> faincte réjouyſſance Conſeil noir &amp; cruel, mais d’ailleurs
        <lb/>plein d’aueuglement, qui exeita auſſi-toſt les imprecations
        <lb/>publiques conre le Cardinal Mazarin, l’ise de Dieu ſur lay.,
        <lb/> ee
        <lb rend="¬" break="no"/>C <pb n="14"/>
        <lb/>10
        <lb/>mais ſa bonté ſurnous, pour les deliurer par vn lugemert
        <lb/>ſecret de ſa Prouidence, quoy que par vn moyen contrare à
        <lb/>noſtre intention.
        <lb/> Mais ce premier effort, bien que ſans ſuccez &amp; codamneé
        <lb/>par des marques ſi viſibles de la protection du Cel en noſtre
        <lb/> faueur, ne chagea ny ſon deſſein ny la haine Celle ey ſe ral
        <lb rend="¬" break="no"/>luma pluſtoſt dans ſon cœur, &amp; y demeu ra plus actue qu’au
        <lb rend="¬" break="no"/>parauant; &amp; ſon deſſen fut ſeulement couoert de diſſimu
        <lb rend="¬" break="no"/>larion, afin de prendre mieux ſon temps &amp; ſes meſures, pou
        <lb/>le faire reiiſſir. A cét effet il nous entretint par des conferan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, qui aboutrirent à vne Declararion contenant la reforme
        <lb/>des deſordres publics, qu pourtant fut auſſi toſt enfreinte
        <lb/>que publiée; mais cette condute n’alloit qu’à nous éblouyr
        <lb/>par vne apparence de bonne intenon, poaur faire paſſer en
        <lb/>fuite vne autre Declaration adreſſée à la Chambre des Com
        <lb rend="¬" break="no"/>pres, qui reſtablſſet l’vſage des preſts &amp; des auances, &amp;
        le
        <lb/>credr des gens d’affares; afin de tirer d’eux vne grande ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>me d’argent pour ſa derniere main auant que partir, &amp; exe¬
        <lb rend="¬" break="no"/>cuter plus puifſamment fa reſolurion.
        <lb/>Cette reſolurion n’eſtoit autre que de nous faire perir
        <lb/>par vn coup de foudre, &amp; nous enuelopper auec Paris das
        <lb/>vne commune ruine, abbatre du contrecoup tous les Par.
        <lb/>lemens &amp; toutes les autres Vlles dont Paris eſt comme le
        <lb/>Chef, ce faiſant eſtre en eſtat de ſe rendre Maiſtre d’vn
        <lb/>Royaume deſolé; ou de le partager auec ceux qui luy ſont.
        <lb/>aeceſſaires pour executer ſes entrepriſes, ou en faire tom
        <lb rend="¬" break="no"/>ber la meilleure partie entre les mains des Eſtrangers, pout
        <lb/>y prendre ſaretraite &amp; y trouuer ſon eſtabiiſſement. Il y a
        <lb/>grande apparence qu’il eſt deſia d’accoid auec eux; puis
        <lb/>qu’il reire les garniſons de nos frontieres au meſme temps5
        <lb/>qu’ils ſont puiſſamment armez, &amp; qu’il mer le trouble dans
        <lb/>le Royaume, qui eſt tout ce que les Eſpagnols ont touſiours
        <lb/>deſireé. Pour peu qu’on ait de ſens ne voit-on pas ſa trahiſon
        <lb/>à découuert par certe derniere actio, ſes circonſtances &amp; ſes
        <lb/>ſuittes; V. M. enleuée par ſurpriſe, voſtre Perſonne en ſon
        <lb/>pouuoir, vous ayant oſté les Capitaines de vos gardes gen
        <lb/>de coadition &amp; deprobiteé́, la Letcre enuoyée a l’Hoſtel’de
        <lb/>1 <pb n="15"/>
        <lb/>e
        <lb/>’es u detelae que le Parlement a conijure contreſon
        <lb/>’lſine s dnre eode lereue uei iny en enneunr
        <lb/>oenres eonmne epnmine u de l’eue il ienile e e es ien
        <lb/>une et neinu qrnr di ioue ſue lelie pe ie pre e nee
        <lb/>auſer n ndaere enenil dan panlee f un epee
        <lb/>nen oenns blenuiede, les pſioe luee u le denrer
        <lb/>le l onun ues lens dieon loſenn opuni e er enrnee
        <lb/>Pn nr nrele ous e proede e u nenonere e nnre
        <lb/>oeot done lu eonunuuu ſt ueile, ue aous li pre enrrs
        <lb/> nſte qunle ile Coniunaron deu iloie one ee nin
        <lb/>eſle e paubnre qu ie peun auonreel ue en oe ie e
        <lb/>oun r erne dhue duns lei neueoes y ai preſiſiei qouele
        <lb/>appe ur res os l Frnne de e loe rere ne
        <lb/>eul e enſe roelonun es uour e o ei n enrlue n
        <lb/>eos enpoſea pout ſe joiuadte l oo ſeolineni e e aſile
        <lb/>aeuninee leneiple de es pe ounes niunone ne
        <lb/>eonile olena le n ſe e que neeun lie ie de ere
        <lb/>Penoenenel’ duur de uou es nue n n er oe
        <lb/>lonnsde ſenme n ue relin voire eine ſ ſenren ens
        <lb/>lereui nne ioe di diu e l dn peuene esſ iene ſie
        <lb/>rmps la Franee eſtperdue lans eeoo
        <lb/>aal en eſlons ſfimdl heourex qe de fueeemoele Cari.
        <lb/>nilouen deunreoruie uine us pron nenelenen
        <lb/>Poe oie anee ceu qu rouanſie, ſe uoſiſe u eſila e e
        <lb/>el ine enilunenr l irus unue erennerene nere
        <lb/>Prſeere onepunre eonile qua duonuen lienenr ne t oien
        <lb/>Penuſe enuren l rne e de leruanodle nu in e n eirnn
        <lb/>nſenfonl eſlauns len ſleuren rue ne ne us eo ount, ler
        <lb/>aeneiuse nee ne oue, pure q li e i npoe uienonoei lnt
        <lb/>eneſe eene eunenui a eieruonu d n i oune leile
        <lb/>e lirnencenu ge ſ rn dernuniene p ue enenoeoeoune
        <lb/>leoelenr eiſens p ad v ul poun nure lnuoene oeopuns
        <lb/>leeieulnilnanuiai eui reſe on oeneirroeue
        <lb/>nenſne e de de er dre linu eia poue nune reue ee
        <lb/>enrerieſue ne le pe ne len nie onue el
        <lb/>vtre Ear eonjoinemnns o
        <lb/>Sl Re. dans le aouueaemt peoilleus a oui noyons a <pb n="16"/>
        <lb/> 1s
        <lb/>ortune pefehante de voftre Royaume, nous nous erou
        <lb rend="¬" break="no"/>nons obligez de iuſtifier noſtre conduite à V. M. &amp; à toute
        <lb/>la France. Nous ſerions inconſolables, ſi nous ne croyons
        <lb/>auoir ſatisfait à tout ce que la Iuſtiee &amp; la Prudence deſi..
        <lb/>roient de nous, pour é́uiter ou éloigner l’accidenr où nous
        <lb/>ſommes tombez: l’vn &amp; l’autre nous ont obligez de mettre
        <lb/>la main au ſoulagement de vos Peuples, qui ſuccomboient
        <lb/>ſous le faix, afin d’empeſcher leur ruine ou leur reuolte.
        <lb/>Mais à l’eé́gard du Cardinal Mazarin, qui eſtoit ecoupable
        <lb/>de leurs ſouffrances, ſi la luſtice demandoir la panition de
        <lb/>ſa tyrannie, la Prudence nous portoit à la diſſimales, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me nous auons fair.
        <lb/>Nous ſç̧auons bien que le crime d’vſurpation eſt de la
        <lb/>qualité des paſſions violentes, qui ſe rendent maiſtreſſes
        <lb/>des ames qui les re çoiuent; &amp; que pour peu qu’il ſoir eon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſommé́, les Loix ſont tropfoibles pour le chaſtie Ceux
        <lb/>qul entreprennent ſus la puiſſance du Souuerain ne man
        <lb rend="¬" break="no"/>quent pas d’imiter ce fameux bSeculpteur, qui graua ſi arti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtement ſon image dans la ſtatuë qu’il deſtinoit au publiec,
        <lb/>qu’il eſtoit impoſſible de l’en oſter, ſans mertre l’ouurage
        <lb/>en pieces. Les Vſurpateurs de l’Authorité́ du Prlnce, s’at
        <lb rend="¬" break="no"/> tachent ſi fort à ſa perſonne &amp; ſe rendent ſi neceſſaires dans
        <lb/>ſes affaires par leur adreſſe, qu’il eſt preſque impoſſible de
        <lb/>les en ſeparer, ſans cauſer vne conuulſion tres-perilleuſe à
        <lb/>IPEſtar &amp;e coome ces maux ſoat pseſqe ineurables, quad
        <lb/> ils ont pris racine pour peu que ce ſoit, les Sages en atte
        <lb rend="¬" break="no"/>dent la gueriſon pluſtoſt de la ſeule Prouidence de Dieu que
        <lb/>de leur econduite: Ainſi nous aous ſommes veus deli
        <lb rend="¬" break="no"/>urez deux fois par ſa main propice de ces maladies mor
        <lb rend="¬" break="no"/> telles; &amp; nous euſfions atrendu vn pareil ſecours ſas agir
        <lb/>contne le Cardinal azarn nonmpas meſme dans cetteocca¬!
        <lb/> fion, ſi nous n’y euſſions eſte contraints pour noſtre iuſtifie
        <lb/> tion &amp; pour voſtre ſeruice.
        <lb/> SIR E, auſſi-toſt que voſtrś Parlement ouau la aouuelle
        <lb/>de voſtre ſoreie, qui ſeblor pluſtoſt vn enleuerment quele
        <lb/>depart d’vn Roy de fa Ville Capitallee &amp; que nous euſmes
        <lb/>eula erireaux Prguoſdes Marehds e Efcheuis,
        <lb/>où
        <lb/>oeme
        <lb/> ee¬ <pb n="17"/>
        <lb/>&amp;aous liſions maanifeſtement lonom &amp; le deſfein du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>IiaiſMaaarin, ous ne vouluſmes pas obmettre, bien que
        <lb/>vuiement, de prendre toutes les voyes qui pouuoient n
        <lb rend="¬" break="no"/>Jaerreelat qui edſt ſuemu Pus Cel nou depuruſnme
        <lb/>svosajeſezlei Aduoeas &amp;e Poeorour oeneruus per
        <lb/>enaudelgre, de praon &amp; de ſafiſameoes qui pouuoient
        <lb/>qeſi erlea poner le ehoſes a quelous nodeonion
        <lb/>aeaat daree delire &amp;e d’ofnr tenrelones de ſoumlſion
        <lb/>a’eedeſté de la pare dela Compagnie- aais lour retour
        <lb/>Eon ai odr que le ardnal laaun ſois bien prarioue
        <lb/>e nmaime &amp;e polindque ieuſe, que qu ofnſe ne par
        <lb/>aaue pſie, e diieus que la cuauteeeepropt desa
        <lb/>ſoSias ie de animaux mdes uine denorlpnrpol
        <lb/>pnius ſonren eſdlat de mal ſaie fpres que le Depur
        <lb/>’us urentapori le riement quils auoient reeeue
        <lb/>Ee en urenuene reonuoea nua nilieoi de la uiſet e pi
        <lb/>n eorat alelure queua vuneeſloebloqudes oſre P’ar
        <lb/>neui iuon pſusgueiras deeeun Conſeulprunſdre de
        <lb/>er dlelſnu ſnil par emaatluvlioileuce pre pnare ie e
        <lb/>e e on uolie enunuae eanſdnuio ei lio o e ene
        <lb/>’itre e s dſeſioit aneeſduire pour oinreuſuiſieanio ou pou
        <lb/>lnue are dle deuianre ſe curdeoaluaene enuoern e o
        <lb/>le i dl eu du Soaie e&amp;e qu la pplene oee reet
        <lb/>pe ie e ilſeun idien e oaua anuonii poenir ronuelaer
        <lb/>Ee ileuit ſceſole que e eſdort purla oeunee de oſure iee
        <lb/>Eu nuos reinue pnu elue de aſone e ou dni i eropilees
        <lb/>le l e ree aepour nus poueree l e on nloe
        <lb/>l es ldu de a aoie daie pudeieuun ne nuireqe
        <lb/>aen erunree peaaeoaoeiaeeonnenelre l iiſlres
        <lb/>E e el eſ iu ue dous nous foefauniaa, dut pout leue
        <lb/>Enneunou quedleu ſeouennuioelbiſaunr le
        <lb/>an nunpm nue n er roaſie pere de lanunre
        <lb/> pliu lnn r r e ea idere deſendle eenr er nonn ta
        <lb/>pnene e i eiu ti dunme duis i nonus n enune e
        <lb/> eredieiue eoidneoeaiuauelſi ene ie iuer
        <lb/>Cſpaeaadſldournreſalupd pueadn pa
        <lb/>D
        <lb/>maagee <pb n="18"/>
        <lb/>&amp;e la ſonaffrahiteë, mious les euſfioné volostiers lmſé
        <lb/>celles de nos Concitoyens, au reſpect que nous portons-
        <lb/>voſtre nom &amp; a votre bras qui frapoit le coup, ſaa eonde
        <lb/>et celuy qu f’aiſit l’injure. La mort que’qué térrible q
        <lb/>le ſot auec ſes pompes &amp; ſes appareils plos affreux, ne ous
        <lb/>pouuoit faire tant de peur qué le moiodre manquemẽt d’o
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeriauon &amp; de ſoumſſion à tout ce qui porte voſtre caracte
        <lb rend="¬" break="no"/>re: Et bien que la Loy narurelle plus ancienne &amp; plus abſolu
        <lb/>que routes les autres, nous rende ſous movés legtimes poue
        <lb/>eſeruer ce qu’elle nous a liberalemẽée donné, ſi nous euſfions
        <lb/>pourtant jugeé que ce martyre euſt oſté innocent, &amp; qu’id
        <lb/>’euſt pont tiré voſtre ruine &amp; celle de otre Etat ineuits
        <lb/>blement à ſa ſuire, nous euſſions mieux aimeé mourir que de
        <lb/>nous ſeruir du priuilege de la Nature, pour nous defendre
        <lb/>contredes armees commandées ſous le nom de noſtre Sou.
        <lb rend="¬" break="no"/>uerain. Voſtre coſeruanon, SIR E, &amp; celle du Royaume,
        <lb/>eſt la ſeule cuſe de noſtre defenſe&amp; le motif de noſtre r
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt, qu ordonne que Paris prendra les armes conioincte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment auec meſſieurs les Princes; naſtre ſalut particulier n’et
        <lb/>pas noſtre principal object, en cette oceaſion aous ae le te
        <lb rend="¬" break="no"/>gadons que conme vn moyen neceſſaire au vo ſtre.
        <lb/> C’eſt laà, S I R E, où nons referons nos meilleurs ſouhait,
        <lb/>’eſt laà où tendent nosarnes, ors de là̀ nous nu’en vouloas
        <lb/>jamas d’autres pour vous reſiſter, que les prieres, qui ſont les
        <lb/>eules armes legitimes, mais bien puiſſantes, que Dieu a do
        <lb rend="¬" break="no"/>nees aux Subijects pour lechir les Roys ſur la Terre &amp; poas
        <lb/>le forcer luy meſme uſques dans le Ciel.
        <lb/> Et l importe de faire ſçauoir à vos Peuples que nons n’a
        <lb rend="¬" break="no"/> uons point de mains pour nous oppoſer à V. m-&amp; qu’ell
        <lb/>n’eſtend iamais les ſiennes ſur nous, que pour aous departir
        <lb/>des biens-faits; de ſorre qu’on ue luydoit naon plus doner de
        <lb/>part au deſſein cruel que l’on veut exectec eontre nous; qu
        <lb/>l’on n’en peut prendre ſans crime à ſes actions de grace &amp;de
        <lb/> clenmaeuce.
        <lb/>Receuez done, s’il vous plaiſt ,. noſtre reſolution de pren
        <lb/> dre les arues npn pas eomne ne acte de rebelliaausc!
        <lb/>.a2 <pb n="19"/>
        <lb/>ee efee deoûtré deaois Noai e aua deſendrloss pas
        <lb/>en eette extremité, ſi nousle pouins obmetrtre ſans erme,
        <lb/>&amp;e ſans encourir le reproche de Dieu &amp; des hommes, d’uoi
        <lb/>laiſſeé laſchenaent perir nooſtre Roy par vn ax ele plein d’i.
        <lb/>gnaorance,parce que eeluy qui nous opprine pour le per.
        <lb rend="¬" break="no"/>dre en ſuite, eſt reueſtu de ſon nom &amp; de ſon ruthorité.
        <lb/>S l R E, apres auoir rendu ce compte à V. . des motifs de
        <lb/> la reſolution que nous auons prſe, &amp; de l’Arreſt que nous
        <lb/>auons donné, qui n’a point d’autre fin que voſtre lalut, il ne
        <lb/>nous reſte qu’à ſupplier tres-humblemete voſtre ajeſteé qu’il
        <lb/>luy plaiſe de les forrifier par ſon approbatrion, &amp; ce falant
        <lb/>eondamner le ſiniſtre conſeil du Cardinal Mazarin; Et pais
        <lb/> qu’il ne s’eſt pas retiré de voſtre Cour le mettre entre les
        <lb/>mains de la luſtice, afin d’en faire vne exemple norable qui
        <lb/>denaeure à la Poſteriteé, pour garentir à iamais nos Roys d’vn
        <lb rend="¬" break="no"/>ae vſarpationpareille à̀ celle dont il eſt coupable.
        <lb/>Voſtre Maieſté mettra le calme dans l’Eſtat, ſa Perſonne
        <lb/>&amp; la Fortune publique en ſeureté, la France hors du peril
        <lb/>eéminent d’eſtre enuahye &amp; partaǵe entre cér Enneray do
        <lb rend="¬" break="no"/>meſtique &amp; les Eſtrangers, &amp; rous les François d’vn eſprit
        <lb/> vnanime ſe rallieront pour forcer l’Eſpagne de conſentir à la
        <lb/>Paix tant deſirée de toute la Chreſtienté, &amp; ſi neceſſaire au
        <lb/>bon-heur de vos Peuples.
        <lb/>EJRE, ce ſont les vœu detout ce qu vous eſt fidelle en Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce &amp; les ſupplicacions des Officiers de voſtre Parle é&amp;r,
        qui
        <lb/> ne ſçauroienc eſtreautre que vos res-humbles, res obeïſſans
        <lb/>tres-fidelles Sabjers &amp; veruiteurs.
        <lb/>Preſenea R par Meeles Deptoz ds Parlemens, le15.
        <lb/>juillet 1652. <pb n="20"/>
        <pb n="21"/>
        <pb n="22"/>
        <pb n="23"/>
        <pb n="24"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
