<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1016_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le dernier exorcisme du cardinal Mazarin, présenté à la
          reine, pour l’obliger à sortir au plus tôt de la France, par un de ses meilleurs
          amis.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=EN94ogXtGr4C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Dernier exorcisme (le) du cardinal Mazarin, présenté à la reine,
            pour l’obliger à sortir au plus tôt de la France, par un de ses meilleurs amis.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Clément</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Res 309508</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1016. Dernier exorcisme (le) du cardinal Mazarin, présenté à la reine,
          pour l’obliger à sortir au plus tôt de la France, par un de ses meilleurs amis. Paris,
          Jacques Clément, 1652, 8 pageâ}</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_94" source="Moreau">
          <p>Le cardinal Mazarin s’éloigne de la cour</p>
          <date when="1652-08-19">1652-08-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE DERNIER
        <lb/>EXORCISME
        <lb/>DV
        <lb/>CARDINAL
        <lb/>MAZARIN,
        <lb/>PRESENTE A LA REYNE.
        <lb/>Pour l’obliger à ſortir au pluſtoſt de la
        <lb/>France.
        <lb/>Par vn de ſes meilleurs Amis. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>Chez IACQVES CLEMENT, à la mon
        <lb/>tagne Ste Geneuiéve.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE DERNIER EYORCISME
        <lb/>de Monſieur le Cardinmal Mazarin pour l’obliger
        <lb/>à ſortir au plaſtoſt de la France,
        <lb/>PAR VN. DE SES ’AM1S.
        <lb/> Oyant que Monſieur le Cardinal Mazarin n’a pas moins
        <lb/>ſ de peine à quitter la France, qu’vn vieux pecheur à̀
        <lb/> mourir, ou qu’vn Demon des plus obſtinez à ſortir du
        <lb/>corps d’vn malheureux poſſedeé, que tant de Declarations de ſa
        <lb/>Maieſté, tãt d’Arreſts de Cours ſouueraines, &amp; tant d’Armé́es
        <lb/>de nos Princes vnis au deſſe de cauſer ſon éloignemét, n’ont
        <lb/>encor’pû procurer ce bien os Peuples qui le ſouhaitét auec
        <lb/>des vœux les plus preſſants du monde; I’ay creu que pour leur
        <lb/>donner cette ſatisfaction, ie deuois vſer d’Exorciſme en
        <lb rend="¬" break="no"/>uers ce perſecuteur de nos Prouinces, &amp; que c’eſtoit luy ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre lIuſtice que de le traitter à la façn de ces Eſprits, Hoſtes
        <lb/>des Tenebres, qui ne trauaillent comme luy qu’a la deſtruCti6
        <lb/>du genre humain. Il eſt vray que comme le Formulaire de
        <lb/>Coniurations ne m’eſt pas familier, &amp; que ie ne veux rieni me
        <lb rend="¬" break="no"/>Jer de ſaint à ece ſuiet tout prophane, ie le veux coniurer d’vne
        <lb/>façon extraordinaire, ou pluſtoſt au nom de la Muſe dont l’An
        <lb rend="¬" break="no"/>touſiaſme a quelque choſe de Diuin: &amp; c’eſt ce qui m’oblige aà̀
        <lb/>luy dire en ſon langage que ce bon Prelat n’aima iamais peut
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtre, ſçachant qu’il deuoit ſeruir vn iour à decricr ſa con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite:; <l>
          <lb/>Cors de la France aearin,</l>
        <l>
          <lb/>AEngeance de l’Eprist malin?</l>
        <l>
          <lb/>Sors Maariu auec es braes?</l>
        <l>
          <lb/>Sors auec tes liches Eſclaucs?</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>Aec es infames conſorts,</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>.Qge meaoenr les traiſtres reſorr</l>
        <l>
          <lb/>De r poditigqe infermaſe ?</l>
        <l>
          <lb/>Fa noaus ſortir de ce Deadala?</l>
        <l>
          <lb/>Abandone, dis-je, ce lies,</l>
        <l>
          <lb/> Sors de Frace de pr Die?</l>
        <l>
          <lb/>Sors, dis-ie, eaf aist Cerbers</l>
        <l>
          <lb/>Dus corps de ntre bone Mere ?</l>
        <l>
          <lb/>V-r’en por remplir nos ſoabaits,</l>
        <l>
          <lb/>Laiſſé nmos reſpirer e paix.</l>
        <l>
          <lb/>Pais qu’icy chac te deefe,</l>
        <l>
          <lb/>Pu q’om te bait pla que le peffe,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’on deteſte aaprés ads oy</l>
        <l>
          <lb/>Qironque a de l’amor pour toy;</l>
        <l>
          <lb/>Emporte auecgue toy l Gerre</l>
        <l>
          <lb/>Qe t norras en cesse terre</l>
        <l>
          <lb/>L Guerre, das-ie, &amp; oanos aaax</l>
        <l>
          <lb/>Que l’Aergez des Cardima3</l>
        <l>
          <lb/>A ſr noua plas menau qae ceſye</l>
        <l>
          <lb/>Deps certais tems fait deſcedre.</l>
        <l>
          <lb/> Emf n’attends pas qa’vs lico!</l>
        <l>
          <lb/> Sere d’arnement d o eol,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’on te traite en Marqos</l>
        <l>
          <lb/>’ncre</l>
        <l>
          <lb/>Aprés auoir époiſé l’encre</l>
        <l>
          <lb/>De nos generenx Eſcyiaine,</l>
        <l>
          <lb/>Qoi tous ſe ſont laſſez les maios</l>
        <l>
          <lb/>A force de pouſſer la plame</l>
        <l>
          <lb/>Pouyr faire sait oaint voloo;</l>
        <l>
          <lb/>Qi teémoignaſt ax bons Fraoa</l>
        <l>
          <lb/>Qee qoelque iluſtre que t ſs</l>
        <l>
          <lb/>T n’es pas tot exenmpt de blânmoe,</l>
        <l>
          <lb/>’en deplaiſe à la bonne Dame:</l>
        <l>
          <lb/>Qi croit qoe ta n’as poitd’éga,</l>
        <l>
          <lb/>3’id et mandit qui t veos nsĺ,</l>
        <l>
          <lb/>E qi procure ta ſortie,</l>
        <l>
          <lb/>A voir</l>
        <pb n="5"/>
        <lb/>5 <l>
          <lb/> Deu-le efu perdre da ve</l>
        <l>
          <lb/> A voir on ppre fnir,</l>
        <l>
          <lb/>s-t’eu pour e plus reaenir.</l>
        <lb/>Vas-t’en, Mazarin, ie te le dis maintenant en Proſe, aprés te
        <lb/>a uoir mille fois dit en Vers; &amp; te veux traiter quelque temps
        <lb/>I’homme raiſonnable, aprés t’auoir oſé traiter de Demon. Vas
        <lb rend="¬" break="no"/>’en, dis-ie, laiſſe noſtre France en repos, &amp; donne ce conten
        <lb rend="¬" break="no"/>ement aà tant de perſonnes, qui dans la haine mortelle qu’elle te
        <lb/>portent, penſent que leur ſalut ne dé́pend que de tonéloigne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, ou e ta mort. Ainſi, Mazarin, ne ſois pas moins gene
        <lb rend="¬" break="no"/>eux qu’Ochon, lequel ſe voyaat en poſſeſſion de l’Empire où it
        <lb/>auoit. ſouhaite de paruenir, pour iouyr auec plus de liberté de
        <lb/>toutes ſortcs de plaiſirs, ſe priua volontairement de l’empire de
        <lb/>la vie, pour ne r’allumer les feux d’vne Guerre Ciuile, en vne
        <lb/>occurrence où̀ l’ardeur de ſes ſoldats preſeats, &amp; d́s armées qui
        <lb/>s’auançoient de tous coſtez à ſon ſecours, luy faiſoient eſperet
        <lb/>vne prompte Victoire ſur ſes Ennemis, s’il n’euſt embraſſé plû
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt la reſolution d’vne belle mort. Que s’il importe à tant de
        <lb/>monde, ou que tu t’en aille, ou que tu meures, ne ſois point pa
        <lb rend="¬" break="no"/>reſſeux à partir, puiſque chaque moment où̀ tu tarde, adiouiſte
        <lb/>à noſtre peine &amp; à la tienne. Ne t’aſſeure poine, au reſte, à
        <lb/>l’Armée du Roy, qui trauaille à ton rétabliſſemenc; Sçachan
        <lb/>que Henry le Grand meſme, auec plus de troupes, &amp; mieux
        <lb/>aguerries; aprés auoir gagné tant de batailles, &amp; pris tant de Vi
        <lb rend="¬" break="no"/>les dans la France, dont il eſtoit Roy legitime, ne pût iamaiss’en
        <lb/>rendre tout à fait Maiſtre, tant que ſon eſprit parut infeété de
        <lb/>l’hereſie, à qui l’on te peut iuſtemenr comparer. C’eſt pour
        <lb/>te dire, Mazarin, que une peunianmais eſperer de voir le Roy
        <lb/>paiſible en ſon Royaume, ny la eyn bien vouluë des Peuples;
        <lb/>tant que tu les ſuiuras comme tu fais pour te mettre à l’abry des
        <lb/>orages qui te aenacent de toaus coſûtez. Que ſi c’eſt vn effet de
        <lb/>prudence de témoigner qu’oa fait de greé, ce qu’autrement on
        <lb/>ſeroit obligé de faire ds fose, ne diffene point à prendre certe
        <lb/>reſolation, &amp; fais que noas deuions ainſipluſtoſt le bonheur de
        <lb/>taretraixe à ta pradence meſme, qui’àla violence d’vne extrême
        <lb/>neçeſſité. Mais i’aytort de te faire cece xloetation, ſçachant <pb n="6"/>
        <lb/>e el ſl e e en e unaun que la fgures &amp; que lrntern’apout
        <lb/>lea oneoeren lenier e nel leerenr
        <lb/>e lene le nmeſls e pone d i oieile dunnrenupe e pneun
        <lb/>enuelei eoniſlne e erne les enue renleus eiere enen ieuee
        <lb/>leue e ele el en le fe uonauore pluvreleneu enien erne
        <lb/>pe neoue e nmnre ponai pueoldionil lene on ie un le enur
        <lb/>e e nun ediene e p oolre aurenſiſen ue n e ue euen
        <lb/>eeie de ſpnes de ſien reni, ue eue nunr uereeor ue
        <lb/>Se de epeenn oui nunusrinrernnunuinuneue r eieruene
        <lb/>lit oun ſune de e nuaelen e o aiure piuoe rnre:
        <lb/>ſeui eero er le ene elee deanene rennunenre
        <lb/>leunen enepoienupoa lep ſiure pnee le enun pue eeulene
        <lb/>aienu ie unerenn a dueiſut nſlne eune de en pe oe le
        <lb/>peuenele lunrne deſon eſpernur lenriuiſounus den nun enrenuſ
        <lb/>edle rue ne lur dne nies pleſonue uoun der enreue nre eon
        <lb/>lſle e eue lue ſoes n eopie de l ueſe pe en e neren
        <lb/>aoeſune li ien e ſenuer nere qeunioune eue nrene
        <lb/>puene oe de e iunue ie li l puneie le pinunuue
        <lb/>nue eue pen eenenei iaone euieueun ſei oen lr er
        <lb/>peder e ne ennnunonanmne dl enun euede sre nure pnre
        <lb/>pune eueiſiue eeuere leſie nſilie punea eunieie ene
        <lb/>leuene oie unel e dee un eurnuoienrene pene ie rne
        <lb/>nue e e loun lanuinedts ſon edlaie, ee ſeuns oe poerne
        <lb/>ne oue ee de nue en ons de ſuriee ie de e e nne
        <lb/>eennuen e penu de oe ea eie ne ee.
        <lb/>ene e leue pe vtrnele ſnerei ei lenie e nee
        <lb/>ſe luneſ e dlte &amp; dns ſdei l le er ie e eioiue
        <lb/>eun uſei le e ne o uirele l ſer i i ueiſnen in
        <lb/>le eſine eipne ie pni der en l ple eie lune e e e pn
        <lb/>ur ren e n ierer ee delep pe une ie eee
        <lb/>ee l eniene l oaeia loumen ene ine e one e ene
        <lb/>enſineae oen rue e lieue eioie enre eeu
        <lb/>nei e e e ei uninieneonn ſeieueounerne nrnr pn
        <lb/>e elſene ee le lrpie ſeoen di ne eue epnoe e elſien
        <lb/>lonli let uele ſireuerereie aeie eneoen
        <lb/>uune puele uienieun e onue inſee e oeſe n er l leſne <pb n="7"/>
        <lb/>gure: &amp; qui’il
        <lb/>e qui me peud:
        <lb/>cile danslestde.
        <lb/>uterelles, &amp;l
        <lb rend="¬" break="no"/>lus veleneurnne
        <lb rend="¬" break="no"/>pour ce ſuiet ont fait pluſieurs Careſmes en vne ’Anné́e; Celuy
        <lb/>de tant de malheureux Villageois, &amp; d’autres chetiues perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes dans Paris, qui pour l’amour de coy l’obſeruent par neceſſité
        <lb/>plus rigoureuſement que les anciens Iuifs, reduits à faire ieuſner
        <lb/>cõme eux, iuſques aux animaux, t’auroit forcé de r’encrer dans les
        <lb/>brûlantes cauernes de ton Montgibel, qui t’a vomy pour noſtre
        <lb/>donal dõt ple nle
        <lb/>tre diſentqe lu, malheur, ou ſi la priere aduioit eu des forces eſficaces pour cée
        <lb/> eu fus renpnr effet, les Prieres de Quaranté heures faites pat toute la France
        <lb/>auec tant de zele, &amp; tant de Meſſes dites à cette intention,
        <lb/>tant de Proceſfions Generales, &amp; de vœux faits au Ciel, pour
        <lb/>le meſme ſuiet par vne infinité de pcrſonnes pieufes &amp; deuotes,
        <lb/>auroient, ſans doute deſia mis la France au comble de
        <lb/>ſes felicitez par ce moyen. Quoy donc, Mazarin, croirons- nous
        <lb/>que tu ſois vn de ces quatre Anges de l’Apocalypſe, auſquels
        <lb/>il eſt donné d’enhaut de nuire à Ia mer, à la terre, aux arbres,
        <lb/>aux plantes, &amp; generalement à toutce qu’Il y a de viuant &amp; d’i
        <lb rend="¬" break="no"/>nanimé dans la Nature. C’eſt ce que ie ne puis non pſtis preſu
        <lb rend="¬" break="no"/>mer, parce que les ſeruiceurs deDieu ne portent point encore
        <lb/>ſur le front les marques de leur future predeſtination, comme
        <lb/>il ſe doit remarquer ſous le regne de ces quatre Anges malins;
        <lb/>Si ce n’eſt qu’on peut paſſer icy pour predeſtinés ceux qui ſe
        <lb/>declarent amis de la Iuſtice, en ſe declarants ennemis de Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin. Quoy qu’il en ſoit, il eſt certain que Mazarin n’eſt pas vn
        <lb/>Demon de la moindre eſpece, puis qu’il eſt vn de ceux qui ſont
        <lb/>employés à troubler le repos des grands Eſtats, au lieu que
        <lb/>beaucoup d’autres n’ont la commiſſion que de faire enfler les ri
        <lb rend="¬" break="no"/>uieres, exciter des brouü̈illards en l’air, ou ſeulement faire tom
        <lb rend="¬" break="no"/>ber de la grele ſur le perſil, ce qui ne tend pas de meſme à la
        <lb/>détruction de tout vn pais. C’eſt pour cela que le voyant oppo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſé directement au bon S. Michel-Ange-Tutelaire de la France,
        <lb/>ie veux adreſſer mes prieres à ce grand Saint, afin que ſon ſecours
        <lb/>inuincible, au defaut de celuy des hommes, nous déliure bien
        <lb rend="¬" break="no"/>pae
        <lb/>toit de la perſecution de ce Tyran, en luy diſant auec vne de
        <lb rend="¬" break="no"/>eleniſliue o uore ſodſnuiſion <l>
          <lb/>leue ine e</l>
        <l>
          <lb/>eareox Archnge ſaint Michel</l>
        <l>
          <lb/>nrde</l>
        <l>
          <lb/>lriedleuonl</l>
        <l>
          <lb/>Feal amy de l’Etenel,</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>Qsi tiens ſins fer y ballebande</l>
        <l>
          <lb/>Noſfre France en fa ſouuegarde,</l>
        <l>
          <lb/>oyant q’auioard’bay aeari</l>
        <l>
          <lb/>Plos afameé q’vn Lop Marin</l>
        <l>
          <lb/> Ios pille, ſaiccage &amp; deuore.</l>
        <l>
          <lb/> Et naus traiie de Tarc à More.</l>
        <l>
          <lb/>Nous les bons &amp; ſages Francois</l>
        <l>
          <lb/> Ranges ſos les dioines Loix.</l>
        <l>
          <lb/>Enfas qu’il fſaie le Diable ̀ qoatre</l>
        <l>
          <lb/>Toaſfours en eſfas de combare,</l>
        <l>
          <lb/> Et qe ce maudit Cndinal</l>
        <l>
          <lb/>Et vn parfait origina?</l>
        <l>
          <lb/> D’impieté́ toute notoire :</l>
        <l>
          <lb/>Lſcoute ce fulminatoire,</l>
        <l>
          <lb/> Et ſe iugeant to enemy</l>
        <l>
          <lb/>Le mal-traite e Diable &amp;de,</l>
        <l>
          <lb/>Ly tenaus le pié ſur le gorge</l>
        <l>
          <lb/>Conme vne autre braae S. Geage.,.</l>
        <l>
          <lb/>Tns que noa ſortions de peril,</l>
        <l>
          <lb/>E quil expire</l>
        <l>
          <lb/>o2</l>
        <l>
          <lb/>Aiaé ſi-i.. </l>
        <l>
          <lb/>FIN.</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>!</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
