<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1027_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La dernière ressource de la France, tyrannisée par le
          cardinal Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=zakPn7b8eSsC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Dernière (la) ressource de la France, tyrannisée par le cardinal
            Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="14"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310579</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1027. Dernière (la) ressource de la France, tyrannisée par le cardinal
          Mazarin. (S. 1.), 1650, 14 pages. Pendant la guerre de Guyenne. La princesse douairière de
          Condé avait présenté sa requête au parlement. L’auteur peraît être un Bordelais. Il a pris
          pour texte un pas- sage du manifeste publié, de Stenay, par la duchesse de Longue- ville ;
          et 1l prétend prouver que les Espagnols ne sont pas des étrangers, parce que les rois
          d’Espagne ont été vassaux des rois de France !</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_35" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi contre la duchesse de Longueville</p>
          <date when="1650-05-09">1650-05-09</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA DERNIERE
        <lb/>RESOVRCE
        <lb/>PAR LE CARDINAL
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>M: DC. L
        <lb/>31o;9 <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>2
        <lb/> Ae2
        <lb/>LA DERNIERE RESOVRCE
        <lb/>de la France yranniſce, çar le
        <lb/>Cardinal MaZ arin.
        <lb/> JOvs auons veu par vn Manifeſte de la
        <lb/>Princeſſe de Longueville, les puiſſantes,
        <lb/>raſons, qui l’ont muë de chercher la ſeureteé
        <lb/>de ſa ve parmy les Eſtrngers, où elle allegue,
        <lb/>Qa’il eſt perms par le droict des gens &amp; de la natu
        <lb rend="¬" break="no"/>re, de noas ſerur de totes choes pour noſtre conſer
        <lb rend="¬" break="no"/>aion, lors qu’on nous opprime iuſtenment; &amp; ſur
        <lb/>aut lors qu’en nous preſerans de perr,. nous ſau
        <lb rend="¬" break="no"/>ons lepblie, &amp; que noſtre deliurance eſt iointe auec
        <lb/>cele de nmoſtre Pairie. Pour l’eſclairciſſement de
        <lb/>ctte propoſition, l nous faut rep eſenter l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>iuſtice &amp; l’oppreſſion faite contre les Princes
        <lb/>par leur empriſonnement, &amp; contre vne infi
        <lb rend="¬" break="no"/>nité de perſonnes intereſſés en leur detention.
        <lb/>On verra qu’en ce procedeé les Loix les plus ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>crées ſont violées, &amp; les Declarations les plus
        <lb/>authentiques, comme le Mareſchal de Turen
        <lb rend="¬" break="no"/>ne le repreſente en ſa Lettre à̀ la Reyne Regen
        <lb rend="¬" break="no"/>e, &amp; les Requeſtes que les Princeſſes ont pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentées aux Parlemens de Paris &amp; de Bourde
        <lb rend="¬" break="no"/>aux, auec leurs dſcours publié́s. Tous les gens
        <lb/>de bien ſouſpirent voyans qu’on detient les
        <lb/>¬ m
        <lb/>. <pb n="4"/>
        <lb/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/>Princes captifs depuis ſi long temps, contre lee
        <lb/>rermes de la ſolemnelle Declararion du mois
        <lb/>d’Octobre de l’an 1648. N’eſt-ce pas l’excez da
        <lb/>la plus cruelle tyrannie qui puiſſe obliger les Su
        <lb rend="¬" break="no"/>jets de ſonger à̀ leur ſalut? Puis que ces Princeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes ne trouuent point d’aſile, ny de refuge pout
        <lb/>leur ſeureté́ propre, ny pour ſollicirer la dedi
        <lb rend="¬" break="no"/>urance de ces Princes, peuuent-elles eſtre blaſ..
        <lb/>mées de recourir aux Eſtats voiſins? Celuy qui
        <lb/>ſe noye ſe prend indifferamment à̀ tout ce qu’il
        <lb/>rencontre, fuſt-ce vne eſpée nuë, ou vn fe
        <lb/>chaud. La neceſſité́ excuſe &amp; iuſtifie tout ce
        <lb/>qu’elle fait. Nous ſç̧auons qu’aurresfois vn Roy
        <lb/>Chreſtien, qui s’eſtoit ſeruy du ſecours des
        <lb/>infideles pour repremier quelques Princes
        <lb/>Chreſtiens ſes Ennemis, prit pour deuiſe vne
        <lb/>Cicogne, qui portoit vn ſerpent en ſon bec,
        <lb/>auec ces paroles de Cacharie: Salusen ex iimicis
        <lb/>noſtris. Qui ne ſçait qu’il eſt licite de s’allier auec
        <lb/>les Infidelles en cas de neceſſité moins preſſante
        <lb/>que celle, où ſont ces Princeſſes, &amp; autres per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes tyranniſé́es? Je dis licite par le Droict
        <lb/>Diuin, ancien &amp; nouueau. Qu’on voye l’Eſcri
        <lb rend="¬" break="no"/>ure Saincte, &amp; on n’y trouuera pas faute d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>xemples de ce que ie dis. Mais ces Princeſſes
        <lb/>n’ont pas eu recours aux Turcs, Perſans, Tarta
        <lb rend="¬" break="no"/>res, Moſcouites &amp; autres infidelles, le ſecours
        <lb/>deſquels a eſteé́ ſouuent employé contre les
        <lb/> Chre¬ <pb n="5"/>
        <lb/>Chreſtiens par les Empereurs, &amp; Roys Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiens, &amp; les Papes meſmes, comme les Hiſtoi
        <lb rend="¬" break="no"/> res nous font foy; Mais elles ont eu recours aux
        <lb/>Chreſtiens comme nous, &amp; nos voiſins, &amp;
        <lb/>meſme nos amis pour diuers reſpects. Cer pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uons-nous prendre pour ennemis ceux qui
        <lb/>laſſé́s de leurs miſeres, &amp; des noſtres nous de
        <lb rend="¬" break="no"/>manlent inſtamment la Paix, qui nous mo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrent le Caducée, nous tendent les mains il y
        <lb/>a ſi long temps pour nous embraſſer &amp; s’vnir
        <lb/>auec nous? Quoy, ſerons nous touſiours à nous
        <lb/>eſgorger les vns les autes, à nous maſſacrer, à̀
        <lb/>nous baigner dans noſtre propre ſang?Aurons
        <lb rend="¬" break="no"/>nous ſans ceſſe lofer ranchant pendu deſſus nos
        <lb/>teſtes? Croirons-nous que la guerre eſt noſtre
        <lb/>derniere fin &amp; noſtre ſouueraine felicité?Quand
        <lb/>ceſſerons-nous d’eſtre brigands, meurtrier, .
        <lb/>hourreaux de nos freres &amp; de nous meſmes ?Les
        <lb/>Eſpagnols voyent bien qu’ils ne peuuent atten
        <lb rend="¬" break="no"/>dre de Paix qu’elle ne loit cimenteée du conſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ement libre des Princes empriſonnez, ſans leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels rien ne ſe peut conclure val ablement pour
        <lb/>la reünion de ces deux Royaumes, &amp; pour le
        <lb/>epos de tant de Peuples affligez &amp; trahis. Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderons donc le voſinage, les alliances &amp; les
        <lb/>conſiderarions que nous auons euës tousiouts.
        <lb/>auec les Eſpagnols,. les conuentions &amp; les
        <lb/>nions eſtroites qui nous ont attachez auec eux,
        <lb/>E
        <lb/>
        <lb/> 4
        <lb/>
        <lb/>l1
        <lb/>1
        <lb/>4.1
        <lb/>l
        <lb/>5 <pb n="6"/>
        <lb/>&amp; rous aurons de la peine de les prendre pour
        <lb/>eſtrangets. Voyons le titre de l’an ;6. parl
        <lb/>le quel eſt aecordé entre Charles Vl. Roy de
        <lb/>Fraince, &amp; Henry Roy de Caſtille, que luy
        <lb/>Henry promet, tant pour luy, que pour ſes
        <lb/>ſucceſſeurs, de demeurer vaſſal du Roy .le Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>te, &amp; de tenir ſon Royaume de Caſtille de celuy
        <lb/>de France. De ſorte que cette ſoumiſſion eſt
        <lb/>vne eſpece de tranſaction, comme remarque
        <lb/>vn grand perſonnage François, &amp; vne raite
        <lb/>renonciation aux droicts, qui appartenoient
        <lb/>aux Roys de France, à cauſe de S. Louys; dont
        <lb/>l Mere cſtoit la vraye heritiere du Royaume de
        <lb/>Caſtille. Car Alphonſe R. de Caſti le laiſſa
        <lb/>Henry ſon file, Blnche &amp; Berangere ſes deur
        <lb/>filles; Blanche aſné́e, fut mariée au Roy Louya
        <lb/>VIIJ. Berangere au Roy de Leon. Henr fut a
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoinne d vne tuille en vne baſſecourt. A lieu
        <lb/>de recourir ̀ la elne Blanche l’ſnee, come
        <lb/>les Loix d’Eſpogne le requeroient, les rſpag.ols
        <lb/>choiſirent Berangere puiſné́e. Tellement que
        <lb/>le Roy de France fut priue de ſon iuſt: droict.
        <lb/>Mis l’Hſtorien Mariana dit en cerencntr,
        <lb/>Que les Loix du Roiaume ne ſont pas contenus
        <lb/>¬...¬,
        <lb/>dans les liures des Juriſonſultes, mis en la
        <lb/>vertu, de xterité &amp; diligence des oys Tn y a
        <lb/>qu’au fonds les Eſp gnols par ce titre eſtans
        <lb/> vaflaux des Roys’de Fiance; les François ne doi¬ <pb n="7"/>
        <lb/> 3
        <lb/>uent pas eſtre cenſez recourir aux Eſtrangets,
        <lb/>quand ils s’vniſſont auec les meſmes Efpagnols
        <lb/>en vne preſſante ncceſſité́ comme celle où nous
        <lb/>ſommes preſentement. Que ſi les Eſpãgnols
        <lb/>ont depuis derogé à ces droicts acquis aux
        <lb/>roys de France, &amp; ont ſecoïeé le joug oils
        <lb/>eſtoient ſoubmis, &amp; meſme par le contract de
        <lb/>mariage du feu Roy Louis XlIl. &amp; la Reineſon
        <lb/>Eſpouſe, maintenant Regente, par lequel la
        <lb/>Reine renonce aà̀ pouuoir ſucceder, &amp; ſes ens
        <lb/>fans, qu’elle pourroit auoir du Roy de France
        <lb/>l aucun eſtat de la Maiſon d’Eſpagne, ſi ce n’éſt
        <lb/>en deux cas qui ſont là appoſes; ce neantmoins.
        <lb/>nous deuons plutoſt conſiderer ce qui eſt de
        <lb/>droict originairement, que ce qui eſt obtenu
        <lb/>parviolence &amp; paſſedroit. De ſorte qu’en cette
        <lb/>tonſideration nous pourrions iuſtement regar
        <lb rend="¬" break="no"/>der &amp; triter les Eſpagnols comne nps con
        <lb rend="¬" break="no"/>uaſſaux; hos freres &amp; compatriotess non pl
        <lb/>comme ennemis, ſans chetcher des prtextës
        <lb/>de nous quereller pour des’pretentons, que
        <lb/>la ongueur datemps a rendu vanes &amp; cadi
        <lb/>ques: Paſſos totsfois, &amp; accotdon lpnlr
        <lb/>fare plaiſir à qulques-tis que ls Eſgnos
        <lb/>nous ſont eſtrangers. En cecas ſi nous auons
        <lb/>recours à eux pour noſtre ſecours, nous ne pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons rienfire de mal; ve nommé ment qe
        <lb/>nous ne faiſons que ſuiu l’éxenpledu Dus
        <lb/> *
        <lb/>!.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>!1
        <lb rend="¬" break="no"/> u
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>! <pb n="8"/>
        <lb/>d’Orleans, qui durant la vie du feu Roy ſonfe
        <lb/>re, ſe refu gia luy-meſme en perſonne entre le
        <lb/>mains des Eſpagnols pour ſe garentir de l.
        <lb/>paurſuitte qui luy eſtoit faite par le Cardinal
        <lb/>de Richelieu, quoy que ce Carlinal meritaſt
        <lb/>moins d’eſtre fui &amp; hai que le Mazarin, qui a ſi
        <lb/>fottabuſé ce meſme Duc d’Orleans &amp; le Prince
        <lb/>de Condé, pour leur faire perſeeutez les Pari
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiens, &amp; pour malicieuſement deſcharger ſur
        <lb/>ces deux Princes la haine que ces peuples luy
        <lb/>portoient. Mais il a ſi bien ioü̈é ſon rolet, qu’il
        <lb/>n’a fait encore empriſonner que l’vn d’eux, afin
        <lb/> que les Pariſiens encore dupez, en arrachan
        <lb/>les branches de ce bel Arbre renuerſé, oubliaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent les vrais Autheurs de leurs miſeres, ſans
        <lb/>conſderer qu’elles ſe rengregent plus que ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais par la cheute de ce bel Arbre. Voyez auſſi
        <lb/>l’exemple de la Reine Regente, qui a eurecouts
        <lb/>elle-meſme aà vn Eſtranger pour le rendre
        <lb/>Coadjuteur de ſa Regence, pour luy faire gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerner la France, &amp; pour la maiſtriſer ſouueral
        <lb rend="¬" break="no"/>nement à̀ ſon gré. Il eſt vray qu’apres la mort
        <lb/>du Marquis d’Ancre, il fut Ordonnaé parArreſt
        <lb/>ſolemnel, que nul Eſtranger ne ſeroit admis
        <lb/>dans le Conſeil du Roy: mais cé́t Arreſt a eſté
        <lb/>depuis infirmé, &amp; on a appellé́ &amp; reçeu les Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnols au gouuernement de l’Eſtat, comme
        <lb/>eſt le Cardinal Mazarin, nay ſuiet du Roy d’Eſ
        <lb/>pagne, <pb n="9"/>
        <lb/>pagne, à la meaſheure- pour l’Eſpagne &amp; pour
        <lb/>laFrance. Que ſi en la premiere &amp; ſeconde race
        <lb/>des Rois de France, comme enla derniere, on
        <lb/>a demendé &amp; obrenu pluſieurs fois des filles des
        <lb/>Rois dEſpagne, pour l eſpouſes de mos
        <lb/>Rois, &amp; pour donnerdes enfans à la France, ſfe
        <lb rend="¬" break="no"/>ons-nous difficulté de leur demander ſecours
        <lb/> quand nous en auons vn extreme beſoin, n’y
        <lb/>Aanupoint de plus ſupreme Loy, que le ſalut
        <lb/>du peuple ? Nous auons l’exemple, entre vhe
        <lb/>infinité d’autrés, du feu Roy Henry lV. qul
        <lb/>uant qu’eſtre Roy de France, fit vn traité aue?
        <lb/>lEſpagnol l’an 1s5. par laquel ſans antre cau
        <lb rend="¬" break="no"/>o il toucheroit de grades ſommes d’argent
        <lb/>ous quelques conditions, qui ſe peuuenc lire
        <lb/>ans ſes Hiſtoires de ce temps-là, nommément
        <lb/>ns Aubigneé, qui rapporte enſuitte, qu’apres
        <lb/>la pacification, la Reine Ca therine voulantre
        <lb rend="¬" break="no"/>procher au meſme Roy de Nauarre qu’il auoit
        <lb/>tendu la main au ſecours de l’Eſpagnol, il luy
        <lb/>ſpondit en ces termes: I’armeray comre voui,
        <lb/>Madame, l’Eafr oà vos aueZ tant de credi j ai
        <lb/>ie que vor ’en ferezteſſemir les eeeßitez. Qu
        <lb/>e ſç̧ait auſſi comme les Rois de France &amp; au
        <lb rend="¬" break="no"/>tts ont aſſiſté les peuples des Pays-bas, à qu?
        <lb/>he deſeſpoir aumie donné des atmes, qui d’ai
        <lb/>eaux deuineſene lyens, de MarchansCapi
        <lb/>es, -d’eſclaue-Sôuuerains; &amp; qui’ doiuent
        <lb/>C
        <lb/>y
        <lb/>r
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>¬ <pb n="10"/>
        <lb/>J
        <lb/>1e
        <lb/>la merueille de leur deliurance à’extremeperf
        <lb rend="¬" break="no"/>cution? le laiſſe à̀ part l’exemple d’autrespeu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples foulés par des tyrannies, qui les ont obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gez d’mplorer &amp; de eceuoir heureuſement de
        <lb/>pareilles aſſiſtancaes, On di d’Heocule qu’fl
        <lb/>n’atrendort pas que les peuples opprefſez &amp; tye
        <lb/>ranniſez l’appellaſſent à leur aide. Il y alloit de
        <lb/>luy-meſme, &amp; c’eſt ce qui l’a mis en ſi haute
        <lb/>eſtime, &amp; qui luy afait erigir des Autels. pleuſt
        <lb/>à Dieu que les Rois d’auiourd’huy euſſent ceute
        <lb/>meſme icharité pour ſoulager les peuples des
        <lb/>autres nations, comme ont fait autresfois plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs Princes Chreſtiens, don les Annales font
        <lb/>vne honorable metion. Que pouuoit donc
        <lb/>faire de mieux cette genereuſe Princeſſe de Lon
        <lb rend="¬" break="no"/>gueville, ſi fort perſecuté́e par vn cruel ennemi
        <lb/>de ſa famille &amp; de la France? Que pourroient
        <lb/>faireé auſſi tanr &amp; tant de perſonnes qui ſous
        <lb/>frent de ſi grandes &amp; horribles perſecuelons,
        <lb/>comme entr’autres les Bourdelois pour ſe gar
        <lb rend="¬" break="no"/>der de perir miſerablement auec la Prineefſe de
        <lb/>de Condé, &amp; le Prince d’Anguien ſon fils, per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes ſi dignes de compaſſion, ſi dignes d’eſtre
        <lb/>couſeruées, d’eſtre protegees poutle bon-heur
        <lb/>&amp; ſalut de la France’Que peut-on dire des Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>delois, ſinon qu’ils ont ſoaſteu tres-vaillam
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; ae vne grande effuſion de leur ſang
        <lb/>l’authorité de leur Roy mineur, &amp; ef vn aags <pb n="11"/>
        <lb/>1,
        <lb/>qine luy perme pasdeſa volonté propte; &amp;
        <lb/>qu’ils l’ont ſouſtenue contre l’vſtirpation qu’en
        <lb/>vouloit &amp; veut faire le Duc d’Eſpetnon, qui par
        <lb/>des voyes fanguinaires detéſtables &amp; diabôhi
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, tachoit &amp;caéhe de ſerendte indepefdant
        <lb/>&amp; ſouueran en ette rouince; ’qui ly eſté
        <lb/>promiſe en appanage pour le marlage de fon fls
        <lb/>auec la niepce du Cadinal Mazarin’A quoy
        <lb/>les aobhgez de ſohger de ſe p&amp;ter l’extreme
        <lb/>oppreſſion &amp; le déſeſpoir e ilsoirt’eſté &amp; ſont
        <lb/>encore edaits pai les menaces qui’onleuirfait
        <lb/>inceſſaimnent dé l’approche deé é traiſtres&amp;
        <lb/>infame Miniſtreés qu abſenſt ’om &amp; de
        <lb/>lauthorité du Roy, &amp;’ui ſeiateh de venir
        <lb/>dendute ſee leu ville, d’y-vénmile de&amp;cnarger leut
        <lb/>aueugle rage ſur la ples ſaine &amp; la pfus auguſte
        <lb/>partit du rarlement, dy erercertout ce que la
        <lb/>cuauté &amp; la babarie peat faire ſouffrie l’r
        <lb rend="¬" break="no"/>ocece dos peſones de tous atges &amp; detout
        <lb/>ſeie, &amp; nornmément d’y teleuer &amp; rebaſti le
        <lb/>Chaſteau Trompete &amp; Pipaùlin ’aec dn mor
        <lb rend="¬" break="no"/>uer detrempeé dahs le ſmg des ourgeois, qui
        <lb/>tlesfls pour. la’boſeé&amp; ’d’ijuſrice de léur
        <lb/>eouſe nanifeſte toa? l6 node; &amp; pour la
        <lb/>viſible protetion, qu’ils’ ont reçeuë &amp; reçoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ueut iournelleeént de la prouidence Diiine;,
        <lb/>ſom fermes, lnesbnsnlable &amp; refalu de teſi
        <lb rend="¬" break="no"/>br auz Tydans, qſi ëdltent’leui-perte &amp;telle
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>,
        <lb/>?
        <lb/>l <pb n="12"/>
        <lb/>du Ray,, enfp entre les maias deſquels nouse
        <lb/>voions mis̀ noſtresrandregrt, pour laauin
        <lb/>te que nous auons que fon enfance ne prenns
        <lb/>vne pauaiſe tenrure de ces pefides qui l’eû,
        <lb/>vne &amp; le nourgiſſent, &amp; qui ſaus une tres -pa
        <lb/>ticuliere prpection de, Dieu, e peus é́uiter
        <lb/>que ſes mœrs ne degenerent &amp; ne ſoient cor
        <lb rend="¬" break="no"/>romus,ſi qous ne l’affrapchiſſons de ces harpiesi
        <lb/>&amp; péſtese ſop Eftap- Quoy donc, ces erailte
        <lb/>ont eſté ſioſés que e ticer le Roy de Partis, où
        <lb/>il eſt ſi neceſſaire, quede l’qſter des mains &amp; de
        <lb/>la veuë de ſon premier Parlement, qui eſt la
        <lb/>legijme tutur es ois, iomméamenan leu
        <lb/>minorieé, pur, eenar anhaſte &amp;; raſſne
        <lb/>S, M. en l’aage o Elleeſt, &amp; n cçere daagi
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſe ſaiſon ves cette frontiere du Royaume
        <lb/>en ces quartiers de Guienne? Et.pourquoy fau
        <lb/>re ſeta-cpour nous y iende juſtice pis qui
        <lb/>Paris, oi nous la luy faiſoas demander depui
        <lb/>ſi long temp5pas pſuſieurs de nos fidelles D
        <lb rend="¬" break="no"/>putez contre le Duc d’Eſpernon, noſtre crue!l
        <lb/>ennemj, &amp;e core leandinal Mazarin ſon fau
        <lb rend="¬" break="no"/>teur? Le Rqy ſpil en aage le nous rendre la
        <lb rend="¬" break="no"/> meſe &amp; de ſa popre vlanté iuſtice? Ne vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ions nous pas que ce ſon os parties, nos en
        <lb rend="¬" break="no"/>eijs morsels, eemis de,Die u, du Roy;
        <lb/>de la Fanc, quiienen pour ſtre na ioges
        <lb/>eeçueuj de lr gruniques dia boliquei
        <lb/>iuge <pb n="13"/>
        <lb/>i3
        <lb/>igetatns corre nous C’eſt doncà noûs rou6
        <lb/>&amp;homHſéhent duPrndes &amp; Soignenrs Eran
        <lb/>Mdinier és gr’ands &amp; valeureui petſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ages, qui ne pouuans ſouffrin que le feu Roy
        <lb/>fſtgorerné&amp;ſedulte par lelaſolaldAoacs
        <lb/>fuſeeren, hoobſtant pluſieours Decda
        <lb/>bſs de Sellion peetendu ddnnfespar ſa
        <lb/>Mdieſté, &amp; verifiées dans les Patlemeas, ’apres
        <lb/>quaure nsdeſa Marorité, &amp; qui fe midirent
        <lb/>mal iHfdéé ef yra aftoaigennuteu
        <lb/>u’yeaſqnpſoneibmt de feu Mon
        <lb/>feur lePrince, comme le Mazairin l’eſt du Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ſon Fſls. Tdelleent quo par aum generoſt́̂
        <lb/>is efihétdreritl enlele Ryderſedoffaire decés
        <lb/>MtAtEbde ſeA atborié SoueralooApses
        <lb/>quſſaMllé tr vne Declaltion ſolennelle
        <lb/>donnéel au bois de Vincenes. es mois de May
        <lb/>67: o’pArlaſtdes Prinoes Dn Pair,Offi¬,
        <lb/>dlel CbuidAne ditoiumu quilo
        <lb/>ſſtet Hdornément de ce grand Duc de.
        <lb/>Boüto, Henr dé la Tour,il les tent &amp; decla
        <lb rend="¬" break="no"/>e poudr-ſes ’bons-&amp; loyduxſjees e ſeruitor
        <lb/>qy &amp;ſbee fat lecgahoiſte, aQue laſple!
        <lb/>thaeolde lhar ebnſeirdluirio ed auu pndl s’aſſeis
        <lb/>oer ioppser ae iolemees-dluda Mareſcbal ,&amp;
        <lb/>q’ils ns’eſſent ianoals éntropis l de faoine uenu lt
        <lb/>effaiger dame ſon RNolauma, t obt nyeſleito!
        <lb/>ontraints pour eviser l ruine d’eux &amp;de leurs famil;
        <lb/> ie <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/> 14.
        <lb/>o, qui les epreſes paoles de ſa Maieſté, Qu’oi
        <lb/>confere mainteuaules apominais de
        <lb/>Mareſchal auoc celles duMasarine qu’onyoye,
        <lb/>ſicelles dupemier faites apres quatre ans de la,
        <lb/>Maioritéidu feu loy, conme i a, eſté dis , na
        <lb/>ft pas infinidqnt moinde, que celle deo
        <lb/>dérnier, faictbs phndant aainoné de nſta
        <lb/>Roy, dont il s’eſtrendu l’vnique tureur, au prey
        <lb/>iadice des Palemes,auſquelsde droictapparg
        <lb/>iee la tulledesois, emméee mijpçurs.,
        <lb/>C Slcilien;, ̂-infamioine-ajſſe, og que l,
        <lb/>rilrtre-&amp; l’image de la dignisé Royale, aynttiré
        <lb/> ſoy la domiaionentiere de lEſtar, qu’il
        <lb/>axerce auecvhetyannie quet adeſeſpois,
        <lb/>ous pauplese ie poanm fs pa ſes Patiſan
        <lb/>ptopſer aux Eſtars geeraux, aſſemhblez à̀ Paris
        <lb/>al̀ 6a5. dofains paſſer en Loy, Que les Princes
        <lb/>de Sag aéfufſer eſoris admiau quuer
        <lb rend="¬" break="no"/>lement &amp; admiſtratjon d l’Eſtapce qui fut
        <lb/>reietté, domme gontraire aux ai du l pya
        <lb rend="¬" break="no"/>mee mais e dernier n’argend pointe propoſer
        <lb/>paaatruytellochoſe, il les penueſe e haute
        <lb/>ute’&amp; lesfeen fneſtat, ou ils nqnepas moie
        <lb/>dei’y reſſbane Quellé hone nogs eſt- çe, donc,
        <lb/>d’eſtre ſi lens &amp; lâ̂ches à faire ce qui eſt neceſſai
        <lb rend="¬" break="no"/>eenotoa oouranc pous la gloire de Dieu,
        <lb/> deliuaodn ydes Ptces &amp; du peuple2
        <lb/>l h, x’e v </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
