<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1067_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les deux nouvelles lettres coupées, sur le sujet de
          Mazarin, pour et contre, où il y en a une qui lui servira de pasport , trouvée dans le
          cabinet d’un curieux.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=5KRtLxqZPwsC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Deux (les) nouvelles lettres coupées, sur le sujet de Mazarin, pour
            et contre, où il y en a une qui lui servira de pasport (sic), trouvée (sic) dans le
            cabinet d’un curieux.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="4"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312128</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1067. Deux (les) nouvelles lettres coupées, sur le sujet de Mazarin, pour
          et contre, où 1l y en a une qui lui servira de pasport (sic), trouvée (sic) dans le
          cabinet d’un curieux. Paris, 1649, 4 pages. Le mérite de cette pauvre invention consiste à
          imprimer les let- tres sur deux colonnes, de manière à ce qu’elles présentent un sens )
          différent suivant qu’on les lit par colonne ou par page. On avait publié ume Lettre coupée
          sur le sujet de Mazarin, pour et contre. Tl faut bien que cela ait eu du succès, puisqu’un
          imitateur 1"" ) à jugé à propos d’en faire imprimer deux autres. W</p>
        <p source="Antonomaz">Lettres que l'on peut lire par colonne ou par page.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">pro et contra</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Mazarin.xml">Mazarin</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES DEVX NOVVELLES
        <lb/>I ETTE
        <lb/>’es oei eie
        <lb/>il y en a vne qui luy ſeruira de paſpor
        <lb/>rovvee s E -B.
        <lb/>a
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>TDG XLIX <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>5.
        <lb/> ,,,aaa l, a -¬
        <lb rend="¬" break="no"/>LETTRE COVPEE, SVR LESVET DE
        <lb/> er s e
        <lb/> de Mazarin, pour &amp; contre.
        <lb/>Lglenr liſatos gmes touteao longt, voas verteg q’eles parlrs pour e
        <lb rend="¬" break="no"/> zarin; Mais ̀ ne lire’que la moitie des Lgnes, à commençer aux
        pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mieres ſqu’ ces pepits points, vaus verrez qu’elles parles contre
        lasy.
        <lb/>1!
        <lb/>BESSIEVS.
        <lb/>.1..!
        <lb/>Si les fourbes &amp; les ſupercheries. que le vulguaire indiſcret va ſemant
        <lb/> du Cardinal M.ne nous paroiſſoiét. fauſſement alſegueées, pour uaous eſtre
        <lb/>éuidemment conaps, lequel eſt. res-fidel Miniſtre, bien loing d’eſtre
        <lb/>à preſent ſelaré’Petibateürdu.! Pnple, comme il ſe l’imagine, du
        <lb/>repos publicque, &amp; ennemy de. SA MAjESTE, des Princes, &amp; de
        <lb/>l’Eſtat, nous aporteriõs toute nôtre. diligence, noſtre ſoing, &amp; toute noſtre
        <lb/>Induſtrie pour le Conduire. nous meſme en propre perſonne
        <lb/>hors des Limittes de France. pour retourner en ſa Patrie:
        <lb/>Mais çomae Lriminel: qu’il eft creu dedans l Eſprit d’vn chacun
        <lb/>mous ne ſerions pashous, rançois. ny meſme cenſés &amp; eſtimes tels
        <lb/>ſi nious ne l’empeſchions d’en ſortir. qu’auec tout le cõtente mét qu’il deſire
        <lb/>afin que ſa perſonne eſtant entre. elle u Pape, i ne ſoit mis entre1
        <lb/>les mains de la Iuſtice, &amp; de ce. qu’infailliblement en ordonnera le
        <lb/>Paleoer de aris, aufil en faſſe. cõne deépendãt de luy &amp; l’exempte de
        <lb/>tel Iugemet gu le damande ſa. bonté, &amp; non-pas ſa pretendué
        <lb/>deloyauté, lequel Cne peut eſtre. attendu-ſes bons &amp; agreables ſeruices
        <lb/>legitimement moins que d’eſtre. paiſſamment eſcorté au lieu d’eſtre
        <lb/>reſeiré ’entre quatre murailles. comme ſans ſubjet, on le requiert
        <lb/>Poury: Fiir. le teſte de.e qu’ila’à viure pe ndant
        <lb/>ſa qiequ nmas ſnulhalnnb eureuſe &amp; tranquille, &amp; non-pas
        <lb/>eſtre. moius, lopgs pi les. ſeruices qu’il nous a rédus, au lieu des
        <lb/>maux que ſa. grando perfrdie, ainſi qu’imprudemnmens on s’imagine
        <lb/>nus a procurés; Nous vous. faiſons cetce Lere; Et vous
        <lb/>d́ions aduls û’ et preſt. de s’en retourner, auec honaeus &amp; non
        <lb/>d’eîrev axileé , e lur at. Ie laiſſer ble ment &amp; ſeurement paſſer
        <lb/> que de bon cœur nous veillerons. &amp; empeſcherons de toutes nos foreés
        <lb/>à lay courir ſus; Et ne luy. ſoit donné aucune trauerſe &amp; ne1
        <lb/>par donnerons en aucune façon. à celuy qui y mettra empeſcheme nt
        <lb/>cõme ennemy juré de l’Eſtat, ſur ce. Nous vous dirons Meſſieurs que
        <lb/>Nous ſomme
        <lb/>.,
        <lb/>ot’seoi2 . Arvi
        <lb/>Vsé Tres-inmbles Seruiteu. s <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/> &amp; et u ra uuonounnu
        <lb/>vuvuvu uepereuu
        <lb/>AVrE LETEE COVe
        <lb/> r
        <lb/>T er
        <lb/>r E
        <lb/>ſeruant de paſport à Mazarin, pour
        <lb/>&amp; contre
        <lb/> L ttur vous ſerexz aduert de lire les ignes eome à̀ l’aura etre.
        <lb/>i ouorvn
        <lb/> se en l aearin, eſane danmsſa eonneuton &amp;t depaenmtń
        <lb/>n uiunne ore uau cCoeuſes utrepes h
        <lb/>ioeun ne peuuen nmenner que toures ouangeu, mdnma dane
        <lb/>ſon acceds; m’eſt venu. iouuuer ce miauin, pous s
        <lb/>ſie e ſi euut lende qplpueuſnuinroee
        <lb/> donnet qulqus lenmre qui lu lene pueus dee
        <lb/>elpun u d lnune eeque ea oiuonun nn eſte
        <lb/> ’oien vouu hire e p, ueſaie. e
        <lb/>oun dut due ſerer qulai doue de naot de pefeouionleno
        <lb/>̀ omnmeamuntmdtedhnu u auſi puaedonnealenſene
        <lb/>ui ei punni enu ouneu ſia ne lor dmnuanonnene
        <lb/>ouni ſue ar qu voua n deu dan roe
        <lb/>nuyeeien dourerpoiuque ſa fanchiſe m’eſt counue&amp; e
        <lb/>e ſ dieure ueabute uon d o n e t
        <lb/>ie ſuis.
        <lb/>1
        <lb/>Voe uasaable &amp;eateuonn Saraitein </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
