<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1024_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La dernière réponse du roi, faite par le garde des
          sceaux, à messieurs les députés du parlement de Paris en la ville de Melun, le 3 juin
          1652.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=RhzgrI9wr70C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Dernière (la) réponse du roi, faite par le garde des sceaux, à
            messieurs les députés du parlement de Paris en la ville de Melun, le 3 juin
            1652.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>
              <forename>Antoine</forename>
              <surname>Le Noble</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-06-03">3 juin 1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Res 312885</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1024. Dernière (la) réponse du roi, faite par le garde des sceaux, à
          messieurs les députés du parlement de Paris en la ville de Melun, le 3 juin 4652. Paris,
          Antoine Le Noble, 1652, 7 pages. On y trouve les remontrances très-vertes du président de
          Nes- mond. Quant à la réponse du roi, il faut la chercher dans la pièce intitulée :
          Réponses faites aux députés du parlement de Paris, les &amp; et 16 juir 1652, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">nouvelles</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject">Nouvelles, occasionnels et canards</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA DERNIERE
        <lb/>RESPONSE
        <lb/>DV ROY
        <lb/>FAITE PAR
        <lb/>LE GARDE DES SCEAVX,
        <lb/>A
        <lb/>MESSIEVRSLES DEPVTEZ
        <lb/>DV PARLEMENT DE PARIS.
        <lb/>En la Ville de Melun le 3. Iuin 1652. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>Chez ANTOINE LE NOBLEs ruë́ S. Iacques
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>eeſnele et tetede&amp;ſbe
        <lb/>eee
        <lb/>CSCo&amp;teeO2
        <lb/>Qeeepatieeee&amp;e eſie ieoeisi
        <lb/>SoGGrveo
        <lb/> Vp Vpy pu
        <lb/>L RES PONSE DV R0O1
        <lb/> 4
        <lb rend="¬" break="no"/>faite par le Garde des Sceaux à Meſſieus
        <lb/> les Deputez dus Parlement de ’aris:
        <lb/> Auec l’Intrigue &amp; la Diſpoſiion des Afe
        <lb/> faires.
        <lb/> .
        <lb/>e ES Deputez s’eſtat rendus à Cor
        <lb rend="¬" break="no"/>e beil le 29. du paſſé, ou ſa Maieſté deuois
        <lb/> arriuer ſur le Midy, auoient eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/> rance d’obtenir vne Audiance fauora.
        <lb/>Q ble comme la Cour leur auoit fait e
        <lb rend="¬" break="no"/>e perer: Mais le Roy ne voulant point ſé
        <lb rend="¬" break="no"/>iourner en certe Ville, &amp; ayant pris. le chemin de Me
        <lb rend="¬" break="no"/>lan, il leur fie-dire par Monfieur le Garde des Sceaux
        <lb/>e ’y endre, que là il eſcouteroit leurs Propoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tions :
        <lb/>Sy eſtant donc rendus en diligence, ils furent in
        <lb rend="¬" break="no"/>troduits au Conſeil de ſa Maieſté le 2. du courant, o
        <lb/>apresque Monſieur le Pteſident de Neſmond, qui por
        <lb/>oit la parole, eut rendu tous les deuoirs, reſpects, &amp;
        <lb/>oûmiſſons deubs à ſa Mitſté, il fit ces Remonſtran.
        <lb/>cesea ce termes
        <lb/>2.
        <lb/>.
        <lb/>E;
        <lb/> Votre boane Ville de Paris rend de tess-hunm
        <lb rend="¬" break="no"/> bes aQion de graees à V.M. de cequil luy,a-plû de
        <lb/>e. <pb n="4"/>
        <lb/>8
        <lb/> faire éloigner ſon Arnmée. qui comen çoir lne
        <lb/>commoder: Mais elle enuoye encore, SIR E, ſupplier
        <lb/>tres-humblement V. M. non ſeulement en ſon nonm
        <lb/> particulier, mais au nom detoute la France, d’éloigner
        <lb/>de ſes Conſeils celuy qui eſt la cauſe detousces Trou
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, Il n’y a pas vn de vos Suiets, SIRE, qui ne ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>che bien qu’il doit route ſoûmiſſion à toues les Vnl
        <lb rend="¬" break="no"/> tez de V. M. Il n’y en apoint qu’il ne les adore oomme
        <lb/> ſes Souueraines, &amp; dans vne tres parfaite reſignation;
        <lb/> Ils attendent tous cette faueur ſignalee dé́ les dé́liurer
        <lb/> des tyrannies &amp; oppreſſions du C. M. &amp; de les remettre
        <lb/>dans leur premiere tranquillité: Vous lcur deuez cetre
        <lb/> Iuſtice, SIRE, ſi l’amour paternel que vous auez pour
        <lb/> tous vos Suiets vous touche dauantage que l’intereſt
        <lb/>d’vn ſeul Eſtranger, qui deuroit ſecontenter de ſa for
        <lb rend="¬" break="no"/>tune, ſans chercher à s’établir ſur les Ruines de ls
        <lb/> France Deſolée, Chacun ſe plaint d’eſtre vppeſſé
        <lb/> des maux qu’a fait ce Miniſtre. Et vous le pouuez
        <lb/>ſoulager, SIRE, de toutes leurs pertes, par la perte
        <lb/> que vous ferez d’vn ſeul homme, qui ne vous eſt ps
        <lb/>beaucoup vtile: Tout le monde eſt bien poſralé que
        <lb/> voas le deuez, SIRE, &amp; c’eſt, ce qufait qu’il ita
        <lb rend="¬" break="no"/> plore auec effet voſtre Puiſſance.
        <lb/>2.
        <lb/> Voſtre Parlement de Paris, SIRE, ſe reuut
        <lb/>obligé en cette rencontre de vousremontrer de
        <lb/> queHle importance eſt cett’ affaire; Et parce que vous
        <lb/> auez comimis pour rendre la ſluſtice au rete de vps
        <lb/> Suiets, il eſt contraint. de vous dire qu’i n’a pIus de
        <lb/>pouuoir de l’exercer, ſi celuy qui cauſe tous les de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſordres n’eft chaſſé du Corps de l’Eſtat. Ses rreſts
        <lb/>ſeront ſans force dans ces émotions, &amp; le Peuple ne
        <lb/>luy déferera plus, s’il n’obtient pour luy aupuéis de
        <lb/>Voſtre Maieſté la prermiere lutice,, &amp; le: Récabliſſes
        <lb/>ment de toutes les Loiis-du Royaue, que le C.. a A
        <lb/>vjoĺes, &amp; preſque detruittes.
        <lb/>Il l’a <pb n="5"/>
        <lb/>-IIrafait ſçauoir à V.M. Sire par- pluſurs on.
        <lb/>traces, mais les mauuais conſeils de celuy a veus
        <lb/>obſede les ayant toutes renduës inutiles, ilc ſi preſé?
        <lb/>S RE, de faire vn dernier effort, &amp; de vous dite qul
        <lb/> ne ſçait plus de moyen d’empe !cher la ruin publi
        <lb rend="¬" break="no"/>que, &amp; de preuenir les malheurs qui menaçent de ſi
        <lb/>pré́s voſtre Eſtat. Il croit du moins auoir fait en cette
        <lb/>preſſante eceſue cout ce qui eſtoit de ſon deuoir, &amp;
        <lb/>ſe promet auec confiance, que es deſordres a venir ne
        <lb/>lay pourront eſtre impurez, n’ayant point manqué de
        <lb/>les faire connoiſtre à V. M. &amp; de luy en découurir la
        <lb/>ſource qu’elle peut elle ſeule retrancher, ou du moins
        <lb/>en detourner le cours ailleure..
        <lb/> Nous eſperons de la bonté deſtre Majefté vne
        <lb/>grace apres laquelle nous ſoupirons depuis ſi long
        <lb rend="¬" break="no"/>temps, &amp; qu’apres tous ces ais elle pouruoyra le
        <lb rend="¬" break="no"/>Ion a uftice à la deſfrution de tant de deſordres, &amp;
        <lb/>au retabliſſement de la tranquilliré pub’ique qui eſt ſi
        <lb/>bſolument ecefſair pour preuenir la confuſion u
        <lb/>toures choſes poarroiene omber fi V. M. n’interpoſe
        <lb/>ſon Authorité.
        <lb/>Ces paroles hardies &amp; zelées au bien de l’Eâat ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>rant d’vne bouche ſincere, &amp; du cœur d’vn homme,
        <lb/>dont la probité eſt connuë donnerent de l’eſtonne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à toute l’Aſemblée. Le Roy luy ayant donnd.
        <lb/>beaucoup d’attention, luy dit, qu’il donneroit bon or¬.
        <lb/>dre à toutes choſes, &amp; qu’il vouloit qu’il fut pourueu
        <lb/>à tous les deſor dres: Qu’il ſeroit ſçauoir ſes intentions
        <lb/>àſon Garde des Sceaux, duquel apres ils les pour
        <lb/>roient apprendre.
        <lb rend="¬" break="no"/> A ces mots les Deputez ſe retirerent auec de profds
        <lb/>reſpects, &amp; attendirent le lendemain dans l’eſperance
        <lb/>de remporter de bonnes reſponſes. Eu effet la Ceur4
        <lb/>fembloit fort diſpoſée à leur acooder ce qu’ils auoié
        <lb/>fi ſouuent demande, &amp;defa l’on aurmuroit quelque
        <lb/> 1 <pb n="6"/>
        <lb/> choſe de l’eloignement du Cardinal, lors que les ſieuirs
        <lb/>de Noirmouſtier &amp; de Le gues arriuerent en Cour; Le
        <lb/>ſont les Agents de la Cheureuſe &amp; du’Coadjuteur,
        <lb/>dont les lubrles intrigues empeſchent tout l’effe
        <lb/>de tant de belles Remoaſtrances, taſchants par là de
        <lb/>e iendre en quelque façon neceſſaire de part ou
        <lb/>dautre.
        <lb/> Ces enuoyez font eroire à la Reyne qu’il n’yariei
        <lb/>à precipiteQu’il e faut point enaor enuoyer le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaleQue ceux &amp; eelles qui les enuoyent ont troudu é
        <lb/>des noyens de le pouuoir encore retenir: Qu’ils ont
        <lb/>pratique Monſieur de Lorraine: Qu’ils feront reculer
        <lb/>S. A. R. Enfin qu’ils ont menage adroittemen les vns
        <lb/>&amp; les utres, &amp;quon ſe peut aſſeurer ſur leurs paroles
        <lb/>moyenn ans gu la Cour yeule cõſiderer leurs ſeruices,
        <lb/>qai a’ont autre but que l’établiſſement de l’Authorité
        <lb/>Royale.
        <lb/> Ce n’eſtpas que le Coadjuteur ſoit fort charipable à
        <lb/>l’endroit de ſon Confrore le C.M.Et qu’il prenne autu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne compafſidl de Ie vair exiler, mais il voudroit bien
        <lb/>ne le point voir partir qu’il ne ſe voye en eſtat de pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre ſa place. Nous nous paſſerons fort bien de l’vn
        <lb/>&amp; de l’autre.:
        <lb/>Le lendemain donc ſur la venuẽ de ces intrigueurs,,
        <lb/>la Cour à ſon ordinaireen chãgeade face &amp; de lãgage,
        <lb/>&amp; reprenantſa ſeuetité accouſtumée, fit dire par Mons
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Garde des Sceaux que le Roy n’auoit point de
        <lb/>reſponſe à leur faireQu’il diſpoſeroit de tout ſelon ſa
        <lb/>volonté &amp; ſon bon plaiſir, &amp; qu’ils n’auoient que faire
        <lb/>de pretendre autre choſe pour le preſent que s’en
        <lb/>retourner à Paris, &amp; qu’on auiſeroit à ce qu’on auroit
        <lb/>à faire:
        <lb/> Ce procedé donna beaucoup l’é́tonnement à toute
        <lb/> Ia Cour, &amp; principalomene ài Meſfleurs nos Deputez
        <lb/>qul attendoient quelque choſe de plus fauorable, Ce¬ <pb n="7"/>
        <lb/>pendant n’ayant rien pû obtenir dauantage ils ſe diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poſerent auec tous les déplaiſirs poſſibles à s’en re
        <lb/>uenir.
        <lb/>Cette nouuelle ne fut pas plûtoft dinulgúe que ca¬2.
        <lb/>cun la re ceut diuerſement, lelon qu’il eſtoit porté́ pour
        <lb/>la Guerreou pour la Paix: Les Creatures du Mazarin
        <lb/>co mmencerent à bfauer toutes les Remonſtrances, &amp;
        <lb/>les plaintes des Pariſiens les traitans de Canailles &amp; de
        <lb/>Rebelles; mais ceux auſquels ils reſte encor quelque
        <lb/>affection pour le bien de l’Eſtat ne peurent s’empeſcher
        <lb/>de murmurer &amp; de ſe plaindre qu’ils voyoient bien
        <lb/>qu’on vouloit tout perdre &amp; porter toutes choſes à
        <lb/>l’extremit é́: Que cette obſtination eſtoit fort peu rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnable, &amp; que c’eſtoit refuſer la Paix dans vu temps
        <lb/>auquel chacun en auoit beſoin, &amp; s’y portoit auec
        <lb/>aſfez de bonne volonté́: Que cette diſpoſition des af
        <lb rend="¬" break="no"/>faires ne deuoit point eſtre negligée, ſi l’on ne vouloit
        <lb/>rendre le mal irremediable. On aſſeure que quatre des
        <lb/>principaux de la Cour s’en ſont formaliſez ouuerte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; ont proteſté de ne vouloir plus le Maz arin,
        <lb/>que les ſoldats ſe ſont mutinez, &amp; ne veulent point
        <lb/>aller au combat ſi le Mazarin pour lequel ils s’expo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent ne vient à leur teſte, &amp; que les Gardes du Roy ne
        <lb/>veulent point abandonner ſa perſonne, diſant qu’ils
        <lb/>ſont commis pour le garder, &amp; qu’ils ne ſouffriront
        <lb/> point que d’autres s’emparent de leur place. Voila l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat déplorable ou nous ſommes reduits, &amp; le retour
        <lb/>de nos Deputez ſans auoir pu rien obtenir, la Cour
        <lb/>ne voulant entendre à aucune proſition de Paix,
        <lb/>FIN. <pb n="8"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
