<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1093_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Dialogue guépinois sur les affaires du temps qui cort, ou
          Entretien de Louet et Braze.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz18468"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Dialogue guepinois, sur les affaizes du temps qui cort. Ou
            Entretien de Louet &amp; Brase.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1652-03-15" notAfter="1652-03-31">deuxième quinzaine de
            mars 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM50273" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50273"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12805</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Hubert Carrier, reprise du texte paru en 1649 sous le titre
          "Dialogue de deux guepeins" (BM01373), adaptée aux intérêts des princes (Bibliothèque
          Mazarine, Ms 4682-2 f. 227v). Réédition du "Dialogue de deux guepeins, sur les affaires du
          temps.", Paris, chez la veufve François Targa, 1649 (BM01373), lui-même repris de
          l'édition originale orléanaise parue sous le titre "Dialogue d'Ingré, sur les affaires du
          temps." (BM01374). 4 états du premier cahier : p.3, l. 9 "asseuzement" (états A et C)
          /"asseurement" (états B et D), l. 14 "auas" (A et C) /"auar" (B et D) , l. 18 "Mazasin" (A
          et C) /"Magarin" (B et D), l. 21 "demanché" (A et C) /"demauché" (B et D), l. 22 "du" (A
          et C) /"da" (B et D) ; p. 4, l. 7 "Mazasin" (A et B) / "Magasin" (C et D), l. 9 "dision"
          (A et B) / "disau" (C et D), l. 10 "poure" (A et B) / "poupre" (C et D), l. 11 "astuze" (A
          et B) / "asture" (C et D), l. 13 "faim" (A et B) / "fouin" (C et D), l. 21 "ne se deffait"
          (A et B) / "ne deffait" (C et D). D'après H. Carrier, texte paru la deuxième quinzaine de
          mars 1652.</p>
        <p source="Moreau">1093. Dialogue guépinois sur les affaires du temps qui cort, ou Entretien
          de Louet et Braze. Parts, jouxte la copie imprimée à Orléans, (1652), 8 pages. Je ne crois
          pas à l’impression d’Orléans. C’est probablement un artifice du libraire, qui ne voulait
          pas rappeler le Dzalogue des deux guépeins de 1649. « Quand un maistre lasche faire sa
          breugne a son valet, cela ne va pas bian. » Voilà toute la politique guépinoise.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">dialogue</term>
          <term type="genre">entretien</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Anne d'Autriche (1601-1666 ; reine de France)</term>
          <term type="subject">Louis XIV (1638-1715 ; roi de France)</term>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Taille (impôt)</term>
          <term type="subject">Orléanais (France)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_72" source="Moreau">
          <p>Mademoiselle part de Paris pour se rendre à Orléans</p>
          <date when="1652-03-23">1652-03-23</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>DIALOGVE
        <lb/>GVEPINOIS.
        <lb/>SVR LES AFFAIZES DU
        <lb/>Temps qui cort.
        <lb/>OV ENTRETIEN DE LOVET
        <lb/>&amp; Braſe.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Iouxte la copie imprimée.
        <lb/>À ORLEANS.<pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>DIALOGVE GVEPINOIS,
        <lb/>Sur les affaizes du Temps qui eort, Où En
        <lb rend="¬" break="no"/>tretien de Louët &amp; Braſe.
        <lb/>Louet.
        <lb/>leu te gare mon Couſin Braſe.
        <lb/> raſe.
        <lb/>, ior don mon Couſin Louë̈t.
        <lb/>L. Mordié que ie te voy le viſage chagrineux, &amp;
        <lb/>mauſſade, aſſeuzement que tu as quioque diffiuſteé
        <lb/>dans ton inteſieur.
        <lb/>. Iarnidiay ie le eray bian, car tot eſt pardu.
        <lb/>L. Teſte diay, tu és teſiours auſſi affaizant que
        <lb/>de couſtume.
        <lb/>. l’ay bian raifon de m’affaizé, ſi tu auas ouy de tes
        <lb/>praupres ozilles cela que i’a y entendu tu n’en faiſais
        <lb/>pas mins.
        <lb/>. lIe ne ſç̧ay pas quelque tu veux dize, mais en dit
        <lb/>qu’il faut que Mazaſin bande, &amp; que l’eſt le moyan
        <lb/>pour auer la Paix.
        <lb/>.Il faut qu’il bande verement, mnas il ne laiſſe pas
        <lb/>de tout demanché &amp; dapſé, n’en deplaiſe a nos bons
        <lb/>Princes, &amp; à eſſieurs du Parlement.
        <lb/>L. Et qu’eſt-ce done cet ouuraiais l?
        <lb/> 8. C’eſt in qui eft venu de l’Eſtalire.
        <lb/>L. De l’Eſtahe! tan pis ces Eſtallians n’ont fait <pb n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>que e tf’oublements dansda rance.. I’ay boian me
        <lb rend="¬" break="no"/>moire d’vne qu’onappelet la Royjne Catelihne , i’attrs
        <lb/>encore jeune verdlouzio: mais iarnidié a fit bian du
        <lb/>mau. Pis apres i’àudns eui Marré, la Mere dh deffu
        <lb/>Roé, ’l’attet aſes ’bonnié’Fenme nais dl’ainit le
        <lb/>Marquis d’Ancre, y veleteſtre le Maiſtre, y chaſſit &amp;
        <lb/>aecartit tot nos bons ’rinces, &amp; le Mazaſin en veut
        <lb/>faiſe autant.
        <lb/>L. Mais que diſion noutre Roy &amp; noutre Royne.
        <lb/>B. Tot leur trine eſt en for poure eſtat, leur ſoldats
        <lb/>ont tout mangé en Careſme, &amp; aſtuze ils ieunioa à
        <lb/>Paſque, i’ay veu de Dames qui ſe diſian mourir de
        <lb/>faim, &amp; couchoient ſur de paillaſſes.
        <lb/>L. Bon bon, quand ils aurien pati leur ſou, auſſi
        <lb/>bien qui nous ont fait paty, i’en ſerons bien aifes: mais
        <lb/>ne veulent-ils pas ſe defaire de cét ouuriais-la?
        <lb/>B. Ils u’en dſon rian &amp; l y laſchent tot faize &amp; iouy
        <lb/>de mes proupres ozilles d’vn Capitaine que leRoy &amp;
        <lb/>la Royne ont reſolu plutoſt de ſe pardre que de le laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer aller.
        <lb/>L.Oteſte Dieu, ſi l’on ne ſe deffait de ce vouleux-laà
        <lb/>tot eſt pardu. lamais ie n’en releuezon aſtuze qu’il a
        <lb/>tout mangé &amp; accorché tout le Poictou &amp; la Biauce,
        <lb/>y ſe iettera ſur nous.
        <lb/>B. Ie leur ay abaudouné les quatre murailles de
        <lb/>mon clos, &amp; me retire à Orleen, an dit que les Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>gois anboutté cinquante pieces de Canon ſur les me
        <lb rend="¬" break="no"/>ailles, &amp; qu’ils ſont reſolus de tenir bon &amp; ne veulent
        <lb/>laſſer <pb n="13"/>
        <lb/>laſſer antré en leur Ville aucin ſoldat, ny d’vn eouſteé
        <lb/>ny d’autre.
        <lb/>. ils font bian, car tous ſes ſoldats ſont de vouleux.
        <lb/>B. Si lan faiſet par tot ainfi tous, ſerion bian abalobez
        <lb/>Louet. Fait il cher viure à Orleen?
        <lb/>B.Pas la moití qu’à laCapagne, car il ya aſſesde pain,
        <lb/>&amp; tout y eſt plain de vin d’Auuarna, que le bonne gens
        <lb/>de champs apporte, comme nous iuenion pour le
        <lb/>ſauuer des Gendarmes.
        <lb/>L. Les gens duMargaſin meurent de fain, iernidiay ſi
        <lb/>les noutres voulian, ils pourrentles battre.
        <lb/>B. Si le bon Dieu, la bonne Viere Mazie, monſieur
        <lb/>ſainct Loup, monſieur ſainct Ambraze, nos bons Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>trons ny boutte la main ils s’egorgeront l’vn l’autre.
        <lb/>L. Mordié il ny aura pas grand dommage de tous
        <lb/>ces gens deGuerre, le meilleur n’an vaut rien.
        <lb/>. Mais n’y auroit-il pas moyen de les boutteé d’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cord auparauant qui s’acharniſfint pus auant dans ce
        <lb/>treboullement la il n’aſt quaſtion que de chaſſer ou
        <lb/>laiſſé ce Cardinal, faut-il pour cela que la France pe
        <lb rend="¬" break="no"/>riſſe?
        <lb/>L. Mordié ou ſont aſtuze nos deffuncts bons pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſſians &amp; varteuzeux perſonnages s’ils etint en ce
        <lb/>monde ils en vianrintbien a bout eux ils ont bian de
        <lb rend="¬" break="no"/>brouillé́ d’autre en leu temps d’auſſiplanteuſeuze im
        <lb rend="¬" break="no"/>portation qu’eſteux la.
        <lb/>B. Par la morgoué, il faut que nous meſme y bout
        <lb rend="¬" break="no"/>tions la main auant que cela ſat pus auanceé autrement <pb n="14"/>
        <lb/>y nous ferintlnne guerre qui nous reinera de fonds en
        <lb/>comble &amp; qui n’auret iamais de fin.
        <lb/>L. Il eſt arriué en cort les Deputez de Paris, mais
        <lb/>ils s’en ſont retournez ſans rian faire.
        <lb/>B. Ces gens demandent peur-eſtre trop &amp; la Cour
        <lb/>ne leur veut rien donner, ils palent pour eux &amp; non
        <lb/>pas pour nous, ils nous faut trouue quelque bon frere
        <lb/>qui ſache bian debagouler en cort.
        <lb/>L. Quand i’y penſe i’auon encore bian pardu à la
        <lb/>mort de l’Euocat Boudain, la morgué qu’il auoit vne
        <lb/>belle loquence &amp; euſt bian debagoulétout noutre fet,
        <lb/>ie l’euſſions habillé d’vne belle iacquerre a tuiauxd’or
        <lb rend="¬" break="no"/>gues, les Elerons a point Luerans &amp; ſi i’en euſſins eſté́
        <lb/>quittes à bon marché, car ie m’aſſeuze qui ſe fuſt con
        <lb rend="¬" break="no"/>tenté d’vn quart de vin.
        <lb/>B. Il en fauret debauché quéqu’autre.
        <lb/>L. Mordí quand y ſon vn petit ſauan y font tro les
        <lb/>fiolans, hé y faudret prendre queque fort Procuzeur,
        <lb/>qui ſcent le tran tran des affaires, car ny en a qui ont ¬i
        <lb/>bonne geule.
        <lb/>B. Oüy, mais n’auons point de Latin dans le corps.
        <lb/>L. Ho: Il n’en peut chaloüé pour le Latein, car
        <lb/>cela ſen l’Eſtallian &amp; enn’en veut pas ouy parlé.
        <lb/>B. Par Dieu ſi n’en me veut creze i’iray bian moüé
        <lb/>&amp; feray vne harlangue au Roy &amp; a la Reyne, pourueu
        <lb/>que ie ſas accotté́ d’vne douzaine depus appaſans des
        <lb/>parraſſs dau long de nous.
        <lb/>L. En connaſtu bean quequ’vn en chaque paraſſe, <pb n="15"/>
        <lb/>cela ſoulageret nos fras.
        <lb/>B. Aga depez que ie n’allon pus uu corſains ie ne
        <lb/>quenaſſons pus perſonne de nos voiſins.
        <lb/>L O bian y ny a remede quand tot cela ſe fera à
        <lb/>nos deſpens ie n’en mouzon pas &amp; ſi ie feron grand
        <lb/>bian par rote la France &amp; par noute paraſſe i’y vou
        <lb rend="¬" break="no"/>ras y eſtre.
        <lb/>B. Il faudret que tu allaſſes trouuer noſtre Du
        <lb/>&amp; l’aduertir qu’on a gaſté toutte fes terros &amp; moy
        <lb/>Il’iray trouuer le Roy &amp; la Royne auec queque petit
        <lb/>preſent &amp; diray, Sire, ſi vous voulez bouté le dafine
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à tous ces triboullements illec, y faut que vous
        <lb/>boutiez dehors de la France ce Margazin qu en eſt
        <lb/>cauſe, &amp; qui nobaille tant de chemement à Monſieur
        <lb/>noſtre Duc &amp; à monſieur le Prince, &amp; au Parlement,
        <lb/>congediez toutes ſes armées, &amp; ne gardeés que voſtre
        <lb/>regimeẽt de gardes &amp; auec voſtre trin vous faires mieux
        <lb/>de vous en aller à Paris, demeuré́ au Louure ou au
        <lb/>Palaix Royal, ou a ſainct Germain, où a Fontenebleau
        <lb/>pour y faire voler loiſeau &amp; vous diuertir à la chaſſe,
        <lb/>donnez contentement à tous vos Princes &amp; ſubiets, &amp;
        <lb/>pis tous les ſourdars qui ſont en campagne, s’ils ne
        <lb/>veulent poſer les armes s’enpourront aller en Angle
        <lb rend="¬" break="no"/>terre où contre le Teur.
        <lb/>LMordié garcon que ta guele pete bian iarnidié que
        <lb/>ie ferin aize &amp; la cort auſſi: car apre ça ie leur dirais
        <lb/>tot ce qui fauret qui fiſſint pour rebouter tot en or
        <lb rend="¬" break="no"/>dre. mMais le principal ſcra que notreieuneoü̈é ſe ſeruit <pb
          n="16"/>
        <lb/>ifia
        <lb/>du Conſeil de ſon Oncle noſtre Du, &amp; de ſes Couſins
        <lb/>les Princes, ou qu’il ne laſchit pas faire a vn autre, car
        <lb/>quand in maiſtre laſche faira ſa breugne à ſon valet,
        <lb/>cela ne va pas bean, pren-le par toüé-meſme.
        <lb/>B. Tu dis la vezité, mais agarean ceux qui ſont au
        <lb rend="¬" break="no"/>pres du Roy, ny l’yapreron iamais ſen meſtier, pour
        <lb/>qu’il ait treſiours afaiſe d’eux.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
