<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1002_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le départ de messieurs les députés des six corps de
          marchands de cette ville de Paris, hors la ville de Pontoise, dans lequel, outre la
          réception que le roi leur a faite, est la réponse qu’il a faite par écrit aux sieurs Le
          Vieux et Piètre, procureur du roi en l’hôtel-de-ville, la déclaration du roi en faveur des
          bourgeois, et un sommaire de sa réponse par écrit aux députés des six corps de
          marchands.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=nmZCAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Départ (le) de messieurs les députés des six corps de marchands de
            cette ville de Paris, hors la ville de Pontoise, dans lequel, outre la réception que le
            roi leur a faite, est la réponse qu’il a faite par écrit aux sieurs Le Vieux et Piètre,
            procureur du roi en l’hôtel-de-ville, la déclaration du roi en faveur des bourgeois, et
            un sommaire de sa réponse par écrit aux députés des six corps de marchands.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001599095" xml:id="IL_ChrestienAntoine.xml">
            <persName>
              <forename>Antoine</forename>
              <surname>Chrétien</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1002. Départ (le) de messieurs les députés des six corps de marchands de
          cette ville de Paris,, hors la ville de Pontoise, dans lequel, outre la réception que le
          roi leur a faite, est la réponse qu’il a faite par écrit aux sieurs Le Vieux et Piètre,
          procureur du roi en l’hôtel- de-ville, la déclaration du roi en faveur des bourgeois, et
          un sommaire de sa réponse par écrit aux députés des six eorps de marchands. Paris, A.
          Chrestien, 1652, 8 pages. Récit exact.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_101" source="Moreau">
          <p>Députation de six corps de marchands</p>
          <date when="1652-09-26">1652-09-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-08" who="GL"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>DEPART
        <lb/>T E
        <lb/>DE MESSIEVRS
        <lb/>LES DEPVTEZ
        <lb/>des ſix Cors des Marchands de ce
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte Ville de Paris, hors de la Ville
        <lb/>de Ponthoiſe.
        <lb/>Dans lequel, outre la reception que le Roy leur a faite, eſt
        <lb/>La Reſponſe qu'il a faire par eſcrit aux ſieurs le Vieux, Eſchevin, &amp;
        <lb/>Pietre, Procureur du Roy en l'Hoſtel de Ville,
        <lb/>La Declaration du roy en faueur des Bourgeois.
        <lb/>ET
        <lb/>Vn ſommaire de ſa Reſponſe par eſcrit aux Deputez des ſix Corps des Marchands
        <lb/>A PAris
        <lb/>Chez ANTOINE CHRESTIEN, ruë des Sept-
        <lb/>Voyes, deuant le College de Fortet.
        <lb/>M. DC. L I I. <pb n="2"/>
        <lb/>.
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/> ..
        <lb/> a¬
        <lb rend="¬" break="no"/> o
        <lb rend="¬" break="no"/> E
        <lb/> l
        <lb/> ’ a
        <lb rend="¬" break="no"/>Ja¬ <pb n="3"/>
        <lb/>tyyps
        <lb/>pteeri eiee de Sl ld’ae.
        <lb/>oonoene ouoroaaeoniane
        <lb/>l les Depez des ſix Corps des Marcbande
        <lb/> de ceſte Vle de Paris ho ede la Ville de
        <lb/> Pontboiſe Dauslequaloautre lauece
        <lb rend="¬" break="no"/> pion que le Roy ler a fſaiteſt: La
        <lb/>Reponſe qu’ila- faite paireſcru,ec.
        <lb/> Ptés qu’vn echlacuda ſe fuſt reuiré, ces
        <lb/>&amp; ilſeia lis nredeana le diſeur
        <lb/>Exeeunr n ue nune r ene lr ent
        <lb/>lb que la eme onuoya mander à ceux
        <lb/>quiaoienr le mann parle deunr le non, le
        <lb/>veuis trouuer, &amp; qu’elle leur vouloit parler: Les
        <lb/>ſieurs le Brun, &amp; Perichon, auec le refte dez
        <lb/>Deputez d Corps de la Mercerie ſe preparoient
        <lb/>iy aller ſeuls &amp;e en partieulier, los que les cinq
        <lb/>amutes Corps des Maichands s’y oppoſerent: E
        <lb/>Area qu’ils aeſouniroient poinmt qu’vn Corpe
        <lb/>ſeulalliſt trouuer lenoy, &amp;que la eine laiſam
        <lb/>l’honneur d’en mndeva, mandoie toun, pre.
        <lb/>l edeſeieieoieiere
        <lb/> ic, aqcouy aoirlong ems aedu, deine
        <lb/>A ij
        <lb/>laaa. ¬¬ <pb n="4"/>
        <lb/>leur anda d’attendre au lendemain; &amp; queſur
        <lb/>ls huict heures le Roy leur donneroit vneeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ponſe pat. eſerit, pendaat quoy, ſa Majeſtéles
        <lb/>conuioit à ſouper.
        <lb/> Ils furent trouuer Monſieur du pleſſis Guene
        <lb rend="¬" break="no"/>gaud qui les aſſeura qu’il les expedieroit pourle
        <lb/>lendemainnie le pouuant faire alors, attendu que
        <lb/>le Roy meſme auoit dit q’il vouloit leur don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner en perſonne ſ reſponſce, ioint qu’o de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit le ſoir tenir Conſeil. Pendant quoy lsfrent
        <lb/>ſplendidement trairés dans le Conuent des Pe
        <lb rend="¬" break="no"/>res Cordeliers, où l. deuoodon dulietepet
        <lb rend="¬" break="no"/>empeſcer que l’on ne beuſt d’importance, &amp;
        <lb/>que l’on ne fiſt retentir par pluſieurs fois le Re;
        <lb/>lectoir, de la Santeé du Roy.:
        <lb/> Le lendemain premier jour d’Ocobre, ils
        <lb/>s’aſſemblerent rous au Conuentdes Religieuſe
        <lb/>Carmelites, où leur furét diſtribués certains lm
        <lb rend="¬" break="no"/>prmes, dont Lvn eſtoit la Reſponce faite pat
        <lb/>ſcrir au Sieurs le Vieux Eſcbeuin, &amp; PieéPros
        <lb rend="¬" break="no"/>cureur du Roy en l’Hoſtelde Ville de Paris, De
        <lb rend="¬" break="no"/>putez dudir Hoſtel de Ville, contenans la bon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne volonte du Roy cuers ſaborne Ville, &amp;les
        <lb/>aſſeqraces deſa proreQionajopqul auuit de.
        <lb/>la depoſſeſſion du ſieux, de rouſſel. de la cbare. ’
        <lb rend="¬" break="no"/>gre de Preuoſt: des Maachands dans laquell
        <lb/>s’aſtoit ey deut inenoduit coutre Linœdti ¬̀
        <lb/>de ſa Majaſbp apm ’vale paetqdap çſtl
        <lb/> cion
        <lb/>1 A <pb n="5"/>
        <lb/>.
        <lb/>2
        <lb/>i
        <lb/>5
        <lb/>ion faite hors du temps accouſtumé contre les
        <lb/>anciennes formes, &amp; au preiudice de ſon legiti
        <lb rend="¬" break="no"/>a l
        <lb/>me poſeſſeur; Les regrets de voir ſouffrir tant de
        <lb/>maur tant dans la Ville que dans ſon voiſinage,
        <lb/>approuuant des a prelent tout cc qu’en reprcn
        <lb rend="¬" break="no"/>droient ceux qui contriburoientà lexe cut ion des
        <lb/>bonnes reſolutions qui ſeroient priſes pour le re
        <lb rend="¬" break="no"/>abliſſement de ſon authmorité, promettant de
        <lb/>les aſſiſter de ſes Armes en ce beſoin, &amp; de re.
        <lb/>compenſer ceux qui donncroient des marque
        <lb/>de leur affection dans vne occaſion ſi importan
        <lb rend="¬" break="no"/>teoù il s’agiſſoit de conſeruer ſon Eſtat, &amp; de re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtablir la Capitalle Ville ſon Royaume dans ſa
        <lb/>premierſplendeur.
        <lb/>Lautre Imprimé ecſtoit vne Declration du
        <lb/>Roy, en faueur des Bourgeois &amp; Habitans de la
        <lb/>ville de Paris, contenant que iaajeſté auo t touû̂
        <lb/>jours plus eu de compaſion qu’elle n’auoit cſté
        <lb/>uritée de tout ce qui auoit eſteé entrepris, &amp; fair
        <lb/>contre ſon authorité, &amp; des delordres qui
        <lb/>auoient ariué dans ladite Ville, qu’elle lçauroit
        <lb/>bien que les Habitans y auoient eſté entraiſnćs
        <lb/>contre leur gré par violence &amp; par artifice, &amp; que
        <lb/>pour cela elle n’auoit iamais douté́ de l’affection
        <lb/>qu’ils auoient conſeru dans le cœur pour le bien
        <lb/>de ſon ſeruice: qu’elle oublioit, &amp; pardonnoit de
        <lb/>bon cœur toutcs les offences qui auoient eſteé fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ves, de quelques natures qu’elles peuſſent eſtre <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>qu’elle auoit enuoyé ſes Lettres de luſſion au
        <lb/>Parlement, pour faire leuer la modification
        <lb rend="¬" break="no"/>appolée ſur ſa Declaration d’Amniſtie que ſa
        <lb/>Majeſté vouloit eſtre enregiſtrées ſans aucune
        <lb/>reſtre tion à legar l de tous les Bourgeois &amp;Ha.
        <lb/>bitans de ladite lle de l’aris, pour ioüir par eur
        <lb/>de lalte Amniſtie purement &amp; ſimplement,
        <lb/>meline pour les crimes commis les 5. Iuin, &amp;
        <lb/>quarielme lullet dernier, quoy que reſerués
        <lb/>par l’Arrt de Veriſiation delle
        <lb/>Ces l’pies ainſi dtnbus, les Bourgeoisfu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent au Cnateau pror lres du Roy, où ayant
        <lb/>eſle mtro luits, ils lurent conduits dins la Gle.
        <lb/>rie oi aſlitoſt le Roy entra accompagné ſeule.
        <lb/>ment des Oilicirs de ſa miſon, lequel apres
        <lb/>auoir lalue la Compagnie d’vne grace touteMas
        <lb/>e ’ueul, ouit le Chapeau à la main. Le peu
        <lb/>de urelles que luy dt le seur Patin qui auſi
        <lb/>hien que les au res du reſte des Corps plai
        <lb/>genoa, apres quoy le Roy s’eſlnt couuert dit
        <lb/>qu’lctt tres rauy de voir la Compagnie, les
        <lb/>aſe u a de ſon aſſeclion, &amp; qu’en peu i feroi
        <lb/>tous les efforts pour leur teſinoigner, &amp; leur
        <lb/>donner la latiſticdion qu’ils pouuoient eſpere
        <lb/>d’n bon Roy quoy dit s’eſtant deſcouuert, i
        <lb/>prit des mins du Sieur de Guenegaud, vne Let.
        <lb/>e ſermée qu’il preſenta au Sieur Parn apre
        <lb/>l’auoi biſee:lors on cntendit reſonner la cile
        <lb rend="¬" break="no"/>aaaaaſ <pb n="7"/>
        <lb/>ie de voix, d’allegreſſe, &amp; de reſiouiſſance, chacun
        <lb/>crunt Viue le Roy, ce qui fit chager ſa Majeſté de cou
        <lb rend="¬" break="no"/>leur &amp; apres auoir la teſte nue ſalué de rechef la Copa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnie il le retira. Ainſi partirent ces Meſſieurs contens
        <lb/>del’honneur qu’ils auoient receu du Roy &amp; prirent le
        <lb/>.
        <lb/>tchemin de Paris, ſans faire aucune ouuerture de leu
        <lb/>l
        <lb/>Lettre:eſtans arriués elle fut leue enpreſence de tousles
        <lb/>Corps, de la prelentée à̀ ſon A.R.à laquelle les Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>geois rendircnt l’honneur deu à̀ ſa grandeur.
        <lb/>Quoy que dans cette Lettre du Roy, il n’y ait rien que
        <lb/> que i ay ey deſſus rapporté, neantmoins pour la ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/>tusfaction de celuy entre les mains duquel la preſente
        <lb/>pouroit tomber lans auoir veu l imprimé de la verita
        <lb rend="¬" break="no"/>ble Reſponle, i’ay creu qu’il eſtoit à propos d’en inſe.
        <lb/>rr icy lommairement deux ou trois mots
        <lb rend="¬" break="no"/>Ceute Letre marque comme le Roy a eſté ſenſible
        <lb rend="¬" break="no"/>ment touché des teſmoignages de l’affection &amp; de la fi
        <lb rend="¬" break="no"/>deluté que les Bourgeois ont teſmoigné auoir pour ſa
        <lb/>Majeſteé. La ſatisfaction qu’elle en a eue par les mouue
        <lb rend="¬" break="no"/>mens de leur cœur qu’elle en a veu paroiſtre ſur leurs
        <lb/>vlages, que la reſponſe qu’elle a faite aux Deputez de
        <lb/>l’nuoltl dc Vlle reſpond aux inſtaces qui luy ſont faies
        <lb/>tant pour ſon retour à paris que pour la ’aix qui ly eſt
        <lb/>demandée laquelle ele a deſia accordée par ſa Decla
        <lb rend="¬" break="no"/>ration de l’Amniſtie qu’elle à fait publier en ſon rarle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, que ce n’eſt plus à ſa najeſte à qui il ſe faut ad
        <lb rend="¬" break="no"/>dreſſer ans a ceux quifot durer la guerre pour y trou
        <lb/>uet leur autage, &amp; deſquels on ſe doit particulieremẽ
        <lb/>plain drte ſe dédiſant continuellemẽt des paroles &amp; des
        <lb/>romeſſes qu’ils donnent journellement à̀ ſa Majeſté,
        <lb/>-aade ſon authorité; &amp; en diſpoſant ſelon leur ca¬ <pb n="8"/>
        <lb/>pce, &amp; pour leur vtilité, demetans arez contre
        <lb/>leur promeſſe, joints aux cnnemis de l’Eltat, tenans
        <lb/>lu lle Cpitale dans l’oppreſlion par ſedtions &amp;vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lences, falant pller &amp; runer les Franços pour enri
        <lb rend="¬" break="no"/>chir les Lſpagnols &amp; les Lotrains de leus depoiiilles.
        <lb/>Quc ſi ces deſordres eſtoient ceſlez, qu’il y auroit long
        <lb/>temps que ſa Majeſlé ſeroit à̀ l’aris; &amp; y auroit reſtably
        <lb/>le calme &amp; la tranquilhité; Que les ennemis de ſon
        <lb/>Lſtt, occupans cctains poſtes auantageux, oſtoient
        <lb/>route ſorte de communication entre ſa Majeſteé́ &amp; ſes
        <lb/>ons ſujets; que l’intereſt que les Habitans de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris ont de ſair ceſſer ces deſordres, fait eſperer àla
        <lb/>Mjeſté qu’ils y trauailleront de tout leur pouuoir, &amp;
        <lb/>feront en ſorte de ſe mettre en eſtat de rendre à̀ ſaM
        <lb/>ſté ce qui luy eſt deu;, en reſtabliſſant; outre l’obeiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance &amp; le reſpect, le Gouuerneur, &amp; les Magiſtrars
        <lb/>qui ont eſté chaſſez de Paris, pour y faire en touteſeu
        <lb/>reté la fonction de leurs charges: cependant que ſa
        <lb/>Majeſté veut que tous ſes bons ſujets, &amp; particuliere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment les ſix Corps des marchands ſoient aſſeurez deſa
        <lb/>bienueillance &amp; de ſa prorection, eſtant tres ſatisfaite
        <lb/>&amp; de l’amour &amp; du reſpect qu’ils luy ſont venus rendre,
        <lb/>C’eſt ſuccinctement le contenu de la Lettre du oy;
        <lb/>qui par ſes ations en a plus mille fois témoigné qu’l
        <lb/>n’en ecſt eſcrir, proteſtant en mon particulier qu’il ne ſe
        <lb/>peut rien adjouſter aux demonſtrations de bienueil
        <lb rend="¬" break="no"/>lance &amp; d’affeſtion que i’ay veu paroiſtre en la perſon
        <lb/>ne de ſa ajeſté, à qui i’ay ouy dire depuis le depart de
        <lb/>ces Meſſieurs, qu’il eſtoit tres-ſarisfais d’eux, qu’il fal
        <lb rend="¬" break="no"/>loit auſſi taſcher de les ſatisfaire, en les garentiſſant de
        <lb/>l’oppreſſion en laquelle ils eſtoient.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
