<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1007_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Députation du parlement d'Angleterre à M. le prince de
          Condé, sur l'offre d'une armée entretenue qu'il lui fait.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=n0qvlQF-xdUC&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Députation du parlement d'Angleterre à M. le prince de Condé, sur
            l'offre d'une armée entretenue qu'il lui fait.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Res 309259</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1007. Députation du parlement d'Angleterre à M. le prince de Condé, sur
          l’offre d’une armée entretenue qu'il lui fait. Paris, 1652, 7 pages. Pauvre pièce , qui a
          pourtant été contrefaite sous le titre de : La Déclaration de messieurs du parlement d’
          Angleterre, etc. Louis XIV (1638-1715 ; roi de France) Anne d'Autriche (1601-1666 ; reine
          de France) Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de) Conti, Armand de Bourbon
          (1629-1666 ; prince de) Longueville, Henri II (1595-1663 ; duc de) France. Conseil d'État
          (13..-1791)</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2021-11-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>DEPVTATION
        <lb/>DV
        <lb/>PARLEMENT
        <lb/>D'ANGLETERRE
        <lb/>A Monſieur le Prince de Condé,
        <lb/>Sur l’offre d’vne Armeé́e entre
        <lb rend="¬" break="no"/>tenuë̈ qu’il luy fait,
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>QAnidb
        <lb/>s
        <lb/>Voeseeifisi
        <lb/>DEPVTATION DV PAR
        <lb rend="¬" break="no"/> lement d’Angleterre aà Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince de Condé, Sur
        <lb/>l’offre d’vne Armée entrete
        <lb rend="¬" break="no"/>nuë̈ qu’il luy faict
        <lb/>NEn’eſt pas d’aujourd’hnuy que les anciens En
        <lb rend="¬" break="no"/> nems de la France, la deſirent voir troublée
        <lb/>par des guerres oiuiles &amp; domeſtiques, Com
        <lb rend="¬" break="no"/>me deſnans profiter de noſtre foibleſſe; Et ſur tous
        <lb/>les Anglois ont bien fait paroiſtre le deſſein qu’ils
        <lb/>ut touſ-jours eu de renouueller par la guerre leurs
        <lb/>vielles prerentions ſur la Guyenne, Tant en vertu de
        <lb/>l Deelaration du Roy Charles VI. faite à leur profit
        <lb/>ar ce Priacetroublé d’eſpnt, l’&amp; qui fut deſauoüé
        <lb/>par le Parlement &amp; les Eſtats du Royaume, comme
        <lb/>ontraire ̀ la Loy Salique &amp; auxLoix fondamentales
        <lb/>du Royaume ) que par le Traicté de Bretigny, dont
        <lb/> ils ſe ſeruent pour monſtrer leur droit pretendu qu’ils
        <lb/>diſent auoir ſur cette grande Prouince, ſans mettre en
        <lb/>udence la verité qu’ils en ont eſté deſcheus pour
        <lb/> A <pb n="5"/>
        <lb/> erime de felonnie, par les Arreſts’d Parlement.
        <lb/> Pour cé́ effect ils ont pris leurs temps pour.
        <lb/>aſſiſter les Partys des Princes du Sang aux gueres
        <lb/>qu’ils le ſont faites entr’eux, comme celle des deur
        <lb/>Maiſons de Bougongne &amp;d’O leas , qù outtp
        <lb/>couſté au Royu ne &amp; qui ont duré Ii longj- teupa
        <lb/> Dur ant leſquelles les Roys d’Angleterre dat aſtéle
        <lb/>Duc de Bourgogne eohtre le Duc d’rlens;don.
        <lb/>mes &amp; de moyens pour entretenir cete guerrede i
        <lb/>longue halein:, &amp; taſché́ parnty nos troubles dereu
        <lb rend="¬" break="no"/>trer en l’anienne poſſeſſioni le la uyene.
        <lb/>Et durant les premiers troubles en Francepoule
        <lb/> faict de la Relgon, les mefmes Anglois ont aſele
        <lb/> Party des Nouueaux Peoteſtans, &amp; par leur induſtle,
        <lb/> ſe ſont ſaſis du Havre de Grace, pour plus iſéitnt
        <lb/>faire paſſer leurs trouppes en France comme ilso!
        <lb/> fait de la Ville de Calais, qu’ils ont tenuë̈ tantd’aa
        <lb rend="¬" break="no"/> neées.
        <lb/> Et aux deruies Troubles ſons le Aegne du fe
        <lb/> Roy Louys XIII. d’heureuſe memoire, dans la Re
        <lb rend="¬" break="no"/>bellion de ceux de la Religion preendué Reforet,
        <lb/> ils ont enuoyé leur Armee Naualle aux Rochelois,ſe
        <lb/> ſont emparez de l’Ille deRés, pretendànts qu’̀ leura
        <lb/>riuée toute la Guyenne ſe ſouſleuroit pour faireu
        <lb/> puiſſant Party contre le Roy, &amp; eſſayer en ſuite de
        <lb/>proteger les meſmes Pretendus Reformez daus l
        <lb/>meſme Prouince ſousles- Leopars d’Agleterre.
        <lb/>. <pb n="6"/>
        <lb/>dl
        <lb/> lmy
        <lb/>lgi
        <lb/>ele
        <lb rend="¬" break="no"/>lei
        <lb/>luéle
        <lb/>letil
        <lb/>ir eee
        <lb/>su
        <lb/>,Cq
        <lb/>3nlu
        <lb/>lo
        <lb/>l
        <lb/>orlhſ
        <lb/>4
        <lb/>qe?
        <lb/>1
        <lb/>. .
        <lb/>¬.¬-2¬
        <lb rend="¬" break="no"/>9
        <lb/> ba euë ejne Ilahel d’Anglatare àon ſecor
        <lb/>quelle enuoya au Roy Henry le Grand, n’auoient.
        <lb/>re bue que par cerre aſfiftaace, mete les Anglois
        <lb/>eaGuyenane, ce n’eſtoit pas l’intention de ce gran
        <lb/>Roypde vair demembrer vne ſi belle piece de la Coul
        <lb/>oane quiluy apparrenoit..
        <lb/>Ainſi iamxais les Anglois n’ont quitté lear penſé
        <lb/>deatreteanir uos toubles ciuils &amp; ſe rendre ueceſſai
        <lb rend="¬" break="no"/> es à aucun des Partis forez, pour par nos diui
        <lb rend="¬" break="no"/>lns &amp; affobliſſement eſſayer d’affernir leur puiſ
        <lb/>ance aeFranc.
        <lb/> C’eſt ce qui s’et paſſeé en ce derniertrouble exrité
        <lb/>au fiet du Cardinal Mazarin depuis l’empriſonne
        <lb rend="¬" break="no"/>en des Ptinces pa fes confeils que Monſieur le
        <lb/>Pince deliureé, contre la volonteé́ dadit Cardinal,
        <lb/>eâé hligé de pouruor à la conſeruatiou de ſa’per
        <lb rend="¬" break="no"/>anne par ſon eſloignemene de la Cour, od il ſç̧auoit
        <lb/>l mauuais deſſein du meſme coatne luy En ſorue.
        <lb/>u ledt Saineun Prince. s’eft touſiours- tenu ſur la
        <lb/>denfiue, &amp;loes. que. s’en allant prendre poſſeſſn
        <lb/>d foGouueremantde Guyenn, il s’eſt uou atoa
        <lb rend="¬" break="no"/>quépa les ooppas dudit Cadinal, ſur la Flaze de
        <lb/>ouron pour le depoſfeden da o ca qu’il enoioen
        <lb/>bBdres ,4 &amp; les contraigniu à ſoetir luy &amp; ſa Maiſon
        <lb/>paurcrchen ſa feuqréen Guyenne, ou i a eſté auſſi
        <lb/>oſt pourſuiuy : En fin il s’eſbves obligé d’en vnl
        <lb/>aarnas pour ſ iuſte deffenf, &amp; de feſeaird l’ſ.¬
        <lb rend="¬" break="no"/> B <pb n="7"/>
        <lb/>4
        <lb/>ſiues de ſes ami poudaarriſue pid me Arde
        <lb/>:1
        <lb/>conſiderable.
        <lb/>i.1.
        <lb/> Ce qu’ayantſceu le Patlement d’Angleterte pous
        <lb/>ne ſortr hors de ſes pretentions, &amp; oonſiderant qu’en
        <lb/>la conſtitution des affaites. de Monſieur le trinee,
        <lb/>pourſuiuy par les armes, s’aduiſa de luy fairefçauoit
        <lb/>la volonté qu’il auoit de le ſecourir; &amp; poux ceét effet
        <lb/>le meſmne Parloment choſi le Milord d’Igby &amp; le
        <lb/>Cheualier Hamilton pourDeputez, qu’ilsont enuoyé
        <lb/>à Monſieur le Priaca pour luy fmreentendre leurve
        <lb rend="¬" break="no"/>lolution à l’aſſiſter d’vne Armeée de huit aà dixmle
        <lb/>hommes entretenus, afn de luy donner moyen de re..
        <lb/>ſiſter à la violence par la force &amp; le mettre en eſtatde
        <lb/>s’aſſeurer contre les mauuais deſſeins du Carninalt
        <lb/>Mazarin
        <lb/>Au commencement de cette année, ces deux De
        <lb rend="¬" break="no"/>putez du Parlement d’Angleterre arriuereat ves
        <lb/>Monſieur le Prince auec leur lettre de creance, &amp; luy
        <lb/>propoſerent l’offre d’vne Armé́e entretenuë de huit
        <lb/>à dix mille hommes pour ſa deffenſe, demandant
        <lb/>pour Placa de Retraitte à celle de Royaen ain
        <lb rend="¬" break="no"/>tonge, &amp; de plus grandes forces s’il en auoit beſoin.
        <lb/>Monſieur le Prince remercie les Deputez, &amp; leur
        <lb/>die qu’il eſtoit obligé au Parlement d’Anglererte de
        <lb/>la bonne volonté́ qu’il teſmoignoit pour ſ’aſſiſter, &amp;
        <lb/>qu’il les en feroit congratuler par le Cheualier de la.
        <lb/>Riuiere, enuoyé de la part en Angleterre, leur pronmiſt <gap/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
