<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1380_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le festin et plaisant entretien de deux Bourguignottes,
          sur l’arrivée de la cour à Dijon.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857090v"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Festin (le) et plaisant entretien de deux Bourguignottes, sur
            l’arrivée de la cour à Dijon.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2982652" source="Moreau">Rouen</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Arsenal</repository>
            <idno type="cote">8-H-7655 (37)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1380. Festin (le) et plaisant entretien de deux Bour- guignottes , sur
          l’arrivée de la cour à Dijon. 7 pages. Pièce de vers détestable, mais trés-rare ; car je
          ne l’ai trouvée que dans le Quatriéme recueil des pièces curieuses de ce temps. Rouen,
          Jean Berthelin, 1649. J’ajoute qu'’elle est royaliste. *</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-24" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE FESTIN
        <lb/>ET PLAISANT
        <lb/>ENTRETIEN DE DEVX
        <lb/>BOVGVICNOTTES,
        <lb/>Sur l’arriuée de la Cour à Dijon.
        <lb/>M. DC. L. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/> ttA ttAteeétetetae&amp;e</l>
        <l>
          <lb/> Pedettdteeeueoue</l>
        <l>
          <lb/>LE</l>
        <l>
          <lb/> ET T 11</l>
        <l>
          <lb/>IA</l>
        <l>
          <lb/>*¬</l>
        <l>
          <lb/> TEOIIN L ’LAIOAN I</l>
        <l>
          <lb/>entretien de deux Bourguignot¬</l>
        <l>
          <lb/>¬¬</l>
        <l>
          <lb/>tes, Sur l’arriuée de la Cõur à</l>
        <l>
          <lb/>Dijon.</l>
        <l>
          <lb/>GERVAISE.</l>
        <l>
          <lb/> A voiſine Catin, tu ne ſçais pas ma joye,</l>
        <l>
          <lb/>ſ Et de l’ayſe que i’ay, ie vais tuer vn oye,</l>
        <l>
          <lb/>V ILIe te conuie venir auecque moy diſner,</l>
        <l>
          <lb/>e aiu uonnmrlnu que e lulre e el ie</l>
        <l>
          <lb/> Mais ce que ie te dit, te fait-il eſtonner,</l>
        <l>
          <lb/> Tu ne me reſpond rien e croy que tu es ſourde.</l>
        <l>
          <lb/>CATIN.</l>
        <l>
          <lb/> Et par ma foy non ſüis, mais voiſfine Geruaiſe,</l>
        <l>
          <lb/> lais tu m’eſtonne fort, en te voyant ſi aiſe,</l>
        <l>
          <lb/> Mais qu’as tu ſi matin, qu’eſt ce que tu as veu,</l>
        <l>
          <lb/> le ne puis que iuger lors que ie te regarde,</l>
        <l>
          <lb/> Ne me le celle point, ie crois que tu as beu,</l>
        <l>
          <lb/> Car ie ne t’ay pas veu encore ſi gaillarde.</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>2¬</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>GERVAISE.</l>
        <l>
          <lb/>Vrament, ſi tu n’eſtois ma voiſne &amp; Commere,</l>
        <l>
          <lb/>Ie te d’aurois vn coup deſſus la Cermoniere,</l>
        <l>
          <lb/>Pour te montrer ainſi parler de la façon:</l>
        <l>
          <lb/>Mais mon humeur n’eſt pas à rechercher la rongne,l</l>
        <l>
          <lb/>Ma joye c’eſt que la Cour doit venir à Dijon,</l>
        <l>
          <lb/>Qui eſt vn grand honneur pour toute la Bourgonge.</l>
        <l>
          <lb/>CATIN.</l>
        <l>
          <lb/>Ho! ie te crie mercy, ſi ie t’ay offancée,</l>
        <l>
          <lb/>Mais te faut contenter que tu m’as menacée,i</l>
        <l>
          <lb/>Tu auois bien raiſon d’auoir le cœur ſi gay,</l>
        <l>
          <lb/>Il nous faut reſiouir ſans auoir de quérelle,</l>
        <l>
          <lb/>Ie te ſupplie bien fort de me conter au vray,</l>
        <l>
          <lb/>D’ou tu as peu ſçauoir cette bonne nouuelle.</l>
        <l>
          <lb/>GERVAISE.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt qu’eſtant ce matin allée en ma Prairie,l</l>
        <l>
          <lb/>Ie vis venir de loingt vne Gendarmerie,</l>
        <l>
          <lb/>Qui ioü oit du Siſflet auecque le Tambour,</l>
        <l>
          <lb/>I auois le cœur rauy de ces fanfaronnades,</l>
        <l>
          <lb/>De l’ayſe que i’auois de voir venir la Cour,</l>
        <l>
          <lb/>Ie me mis aà̀ danſer &amp; faire des gambades.¬</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/> 5</l>
        <l>
          <lb/>CATIN.</l>
        <l>
          <lb/> r¬ </l>
        <l>
          <lb/>A la joye que tu as, faut que ie particippe,</l>
        <l>
          <lb/>Car il faut toutes deux faire vne bonne frippe,</l>
        <l>
          <lb/>Etnous bien reſioüyr pour la bien venë du Roy:</l>
        <l>
          <lb/>Sça, verſe-moy du vin, &amp; empli cette Eſguiere,</l>
        <l>
          <lb/>Ie m’en vais commencer, à ſa ſanté ie boy,</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi pareillement aà̀ colle de ſa Mere.</l>
        <l>
          <lb/>GERVAI SE.</l>
        <l>
          <lb/>Il faut qu’auecque toy ie faſſe la débauche,</l>
        <l>
          <lb/>le m’en vais de ce pas mettre mon Oye en broche,</l>
        <l>
          <lb/>Et à ce grand Feſtin, ou ie te veux prier,</l>
        <l>
          <lb/>Il faut auoir ſur nous noſtre porte fermée,</l>
        <l>
          <lb/>Et viue noſtre Roy.ie m’en vaie tanr crier,</l>
        <l>
          <lb/>Quand eſtre ie deurois, quinze iours enr ’humée.</l>
        <l>
          <lb/>CATI N.</l>
        <l>
          <lb/>Ie vais deſia vuider ces Taſſes &amp; Gondolles,</l>
        <l>
          <lb/> Et quand i’aurois trouué vn grand ſac de Piſtolles,</l>
        <l>
          <lb/>Tu ne me verois pas plus gaye que ie ſuis:</l>
        <l>
          <lb/>Faut que i’aille à Dijon pour voir ce ieuneSIRE.</l>
        <l>
          <lb/>Alons à la ſanté, de ce bon Roy Louys,</l>
        <l>
          <lb/>Dieu luy vueille donner ce que ſon cœur deſire.</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>GERVAISE.</l>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>Noſtre diſner eſt euit, il ſe faut mettre à Table,</l>
        <l>
          <lb/>Puis i’ay de bon defſert, qui eſt bien honnorable,</l>
        <l>
          <lb/>Des Poires &amp; des Marons, du Fromage &amp; des Noir, l</l>
        <l>
          <lb/>De bons petis Gaſteaux, &amp; des Tarte à la Creſme:</l>
        <l>
          <lb/>Mais ie ne puis manger des Harens ny des Poix,</l>
        <l>
          <lb/> Ie ne ſçay ce que feray le reſte du Careſme.</l>
        <l>
          <lb/>CATI N.</l>
        <l>
          <lb/>Et Geruaiſe, à propos nous mangeons de laViande</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſi quelqu’vn le ſçait nous aurons reprimande,</l>
        <l>
          <lb/>Sa dans leemps qu ueſtnous deuions lien ſo</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il ne nous eſt permis de cette choſe faire:</l>
        <l>
          <lb/>Tant qu’à Paſques, ſoyons il n’en faut plus manger,</l>
        <l>
          <lb/>Mais pour cette fois-cy, ce n’eſt pas ordinaire.</l>
        <l>
          <lb/>GERVAISE.</l>
        <l>
          <lb/>Sus, ma foy, s’en eſt fait, l’affaire en eſt vuidée,</l>
        <l>
          <lb/>Bref nous auons mangé noſtre pauure Oye lardée:</l>
        <l>
          <lb/>Mais ie n’en mangerons plus qu’à Paſques ne ſoyons,</l>
        <l>
          <lb/>Pourtant faut aduoüer ſes viandes de Charnage,</l>
        <l>
          <lb/>Souſtiennẽt mieux le Corps, que ne font les poiſſons,</l>
        <l>
          <lb/>Et que cela vaut mieux que tout fruict ny laictage.</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>CATIN.</l>
        <l>
          <lb/> En te remerciant de ta Feſte &amp; ta chere,</l>
        <l>
          <lb/> Mais ie veux aller voir, le Roy auſſi ſa Mere,</l>
        <l>
          <lb/>, Auſſi pareillement les Princes &amp; Seigneurs,</l>
        <l>
          <lb/>e D’y venir auec moy, Geruaiſe ie t’inuite:</l>
        <l>
          <lb/> Car nous receuons tous aujourd’huy grand honueur,</l>
        <l>
          <lb/>A cauſe que le Roy nous vient renſre viſite.</l>
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
