<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1382_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le feu de joie, ou la Réjouissance publique des bons
          François pour le retour de la paix.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=WZX9BYk90xwC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Feu (le) de joie, ou la Réjouissance publique des bons François
            pour le retour de la paix.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000002569584" xml:id="IL_RemyVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Rémy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312269</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1382. Feu (le) de joie, ou la Réjouissance publique des bons François
          pour le retour de la paix. Paris, veuve Jean Remy, 1649, B pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_18" source="Moreau">
          <p>Paix de Saint-Germain</p>
          <date when="1649-03-30">1649-03-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>T E
        <lb/>
        <lb/>LL L v
        <lb/>DE IOYE.
        <lb/>LA REIOVYSSANCE
        <lb/>PVBLIQVE DES BONS
        <lb/>FRANCOIS.
        <lb/> POVRLE RETOVR
        <lb/>DE LA PAI
        <lb/>i ue ielii i iot aea eoun
        <lb/>eeerore
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>Athéteô
        <lb/>&amp;es
        <lb/>o&amp;
        <lb/>Eſſeſee
        <lb/> pn
        <lb/>E d
        <lb/>LE FEV DE IOIE, OV LA REIOVISSNCE
        <lb/>publique des boms François, pour le erour de la Pax.
        <lb/>2
        <lb/>Ne1 la Paix tant deſir ée des bons François,
        <lb/>eſt reuenuë, le repos eſt reſtably dans nos
        <lb/>villes, &amp; la felicite eſt de retour; Enfin la
        <lb/>Furie A lecton a eſté vaincuë &amp; enchainée, &amp;
        <lb/>le funeſte flambeau de la guerre qu’elle auoit
        <lb/>2 allumeé’ pour embraſer &amp; conſumer toute la
        <lb/>France, a eſté eſteint: Enfin la bonté de la Reyne Regenre
        <lb/>s’eſt laiſſée vaincre, &amp; ſon cœur a eſté touché par l’effroyable
        <lb/>objet de nos miſeres; Enfin l’emotion &amp; la colere de ces deux
        <lb/>grands Princes qui ſembloient nous vouloir accabler, ont
        <lb/>eſté calmé́es, &amp; le premier Parlement de France a ſi bien
        <lb/>rauaillé auec eux, qu’ils ont tous enſemble aydé au Roy à
        <lb/>fermer le Temple de lanus, &amp; à chaſſer le monſtr, ou plû
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt le Demon, qui auoit iuré la perte de ce Royaume.
        <lb/>Rendons graces à la bonté Diuine, qui nous a eonſeruez,.
        <lb/>qui a change &amp; adoucy la fureur &amp; la rage des Lyons, &amp; lesa
        <lb/>rendus traictables; qui a diſſie le conſeil, &amp; confondu les
        <lb/>entrepriſes des meſchans; qui a banny la domination Tyran
        <lb rend="¬" break="no"/>nique, &amp; qul en dépit de l’Enfer a fait triompher la luſtice
        <lb/>du Parlement &amp; l’innocence des Peuples.
        <lb/>Faiſons retentir iuſques au Ciel nos acclamations de joye,
        <lb/>&amp; que la lieſſe de nos cœurs ouure nos bouches &amp; deſlie nos
        <lb/>langues pour faire eſclater noſtre voix en exultations &amp; re..
        <lb/>merciemens enuers le tour-puiſſant; Et pour exprimer les
        <lb/>vœux &amp; les prieres que nous ſommes obligez de faire pour
        <lb/>la proſperiteé &amp; pour la gloire de noſtre jeune Monarque,
        <lb/>dreſſons luy des Autels dans noſtre cœur, erigeons luy des
        <lb/>Statuës couronnées de mille lauriers, en reuanche des doux
        <lb/>e aimables rameaux ’lluier que ſo bras glorieux nus s
        <lb/>oncedez.
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/> Et puis que nous ſommes aſſeurez par la bouche de la Rey
        <lb/>ne Mere &amp; Regente de ſa Majeſteé, (entre les bel les &amp; char.
        <lb/>mante mains, de laquelle le Sceptre des Fleurs de Lys eſt raf
        <lb rend="¬" break="no"/>fermy que deſormais elle ne veut auoir que des monuemens
        <lb/> de douceur &amp; de charité enuers les Fran çois, &amp; qu’elle veut
        <lb/>faire tousſes efforts pour reü nir le Globe de l’Europe diuiſeé
        <lb/>en tant de parties, &amp; procurer le repos vniuerſel dela Chre.
        <lb/>ſtiente: Beniſſons &amp; exaltons ſans ceſſe le Dieu de Paix, qui.
        <lb/>a ſi heureuſement metamorphoſé cette Princeſſe, qui a lecy
        <lb/>ſôn cœur &amp; ſes volontez, qui l’a fait reſoudre à chaſſer de ſ̀
        <lb/> Cour les fourbes, &amp; les flateurs, a écraſer ſous ſes pieds ce
        <lb/>horribles ſang.ſuës &amp; ces venimeuſes chenilles qui conſu.
        <lb/>moient toute la France; &amp; qui luy a inſpireé de ſuiure le eon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil des gens de bien, &amp; à regir doreſnauant les ſujets du Roy
        <lb/>ſon Fils, ſelon les Loix fonda mentales de l’Eſtat, &amp; ſelon les
        <lb/>plus iuſtes regles de la prudence, de la moderation de la
        <lb/> pleté,
        <lb/>O que nous ſauourerons auec delite, les’douceurs que la.
        <lb/>Paix nous prepare! &amp; qu’apres tant de troubles &amp; de econfu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions, nous trouuerrons la felicité &amp; le repos excellens;
        iamais
        <lb/>la clarté n’a réjouyt ſi agreablement les yeux apres les tene
        <lb rend="¬" break="no"/>bres, que nos cœurs affligez ſeront conſolez apres tant de tri.
        <lb rend="¬" break="no"/>bulations; La face de la Pauure France ſera entierement re
        <lb/>ſtaurée, Les champs qui auoient eſté reduits en friehe, ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront ſoigneuſement eultiue, les maiſons bruſſées ou abba..
        <lb/>tuẽs ſeront remiſes ſur pied &amp; rebaſties auec beaucoupplus
        <lb/>d’ornement, les familles deſolées &amp; appauuries ſe reftabli
        <lb rend="¬" break="no"/>ront, &amp; au lieu que nous n’auons veu que meurtres, quetr
        <lb rend="¬" break="no"/>hiſons &amp; que miſeres, Nous ne ferons que mariages, &amp; ne
        <lb/>reſpirerons que douceur,qu’amour &amp; que proſperiteé: Et en
        <lb/>vnmot, ſi toute la Campagne a eſtévn funeſte cheatre, où le
        <lb/>Dieu de la guerre s’eſt baigné dans le ſang, &amp; ſi nous n’auons
        <lb/>veu ſucceder à nos maux qu’vne funeſte ſuitre de craintes, de
        <lb/>deſeſpoirs &amp; de deſolations, nous io irons deſormais des be.
        <lb rend="¬" break="no"/>nedictions du Ciel, des graces &amp; des faueurs de nos Prinees,
        <lb/>&amp; generalement de toutes les felicitez terriennes, que nous
        <lb/>pourrons ſouhaitter.
        <lb/>Et ainſi cet Eſtat reprenant ſa premiere ſplendeur, noſtre
        <lb/>ieuue <pb n="5"/>
        <lb/> ieuane &amp; incomparable Monarque deuiendra Majeur, &amp; lors
        <lb/>qu’il ſera aſſez grand &amp; affez fort pour commander les armées
        <lb/>de tous les Chreſtiens, il s’en ira comme vn autre S. Louys
        <lb/>renuerſer le Turban &amp; le Croiſſant, &amp; nos vaillans guerriers
        <lb/>le ſuiutont à l’enuy contre les lnfideles, &amp; luy ayderont à
        <lb/>eueillir les Palmes &amp; les Lauriers de la Paleſtine, apres que
        <lb/>par leur valeur ils les auront arrouſez de leur ſang.
        <lb/>C’eſt la, braue &amp; genereuſe Nobleſſe qu’il faut aller exercer
        <lb/>ſon courage, ſon zele &amp; ſa vertu, c’eſt là, qu’il faut porter ſes
        <lb/>armes, e’eſt là̀ que le veritable honneur s’acquiert, &amp; que
        <lb/>victorieux ou vaincus, l’on reçoit en ce mone &amp; dans le
        <lb/>Ciel des Couronnes incorrupribles de gloire, qui ne fleſtriſ.
        <lb/>ſent iamais.
        <lb/>Et cependant que le Ciel fauorable nous fera iouyr dans
        <lb/>ce Royaume, des agreables douceurs de la Paix, nous ver.
        <lb/>rons toutes villes les heureuſemẽt reſtaurées, leCommerce y
        <lb/>ſerareſtably, Et ſur tout, Paris qui eſt la Reyne de toures cel
        <lb rend="¬" break="no"/>les du Monde, teprendra ſes premiers ornémens, Le Roy, la
        <lb/>Reyne &amp; toute leur Cour y reuiendront faire leur ordinaire
        <lb/>ſojour, &amp; ces beaux Aſtres qui ſembloient eſtre arrachez &amp;
        <lb/>ecclipſez de noſtre Oriſon, y viendront redonner leurs pre
        <lb rend="¬" break="no"/>aiers brillans &amp; leurs plus fanorables influences; Les Arts
        <lb/>t les Sciences y releuriront, l’effroyable &amp; importun brui
        <lb/>des arnes y ceſſera, les cris, les accſamaions &amp; les ſouhairs
        <lb/>pour la gloire, pour le bonheur &amp; pour l’heureuſe vie de nô.
        <lb/>tre ieune Roy yſeront à tous momens multipliés, &amp; le Ciel
        <lb/>&amp; la Terre ſe réjouyront, de voir regner parmy nous toures
        <lb/>les Vertus, &amp; de voir reſtablies dans leur Ttroſne, la Pieie,
        <lb/>&amp; la Iuſtice. Cerez, Bacchus, Flore &amp; Pomone ſe réjouy
        <lb rend="¬" break="no"/>ont, &amp; deſormais nous les verrons paroiſtre dans nos Can.
        <lb/>pagoes, auec plus de luftre &amp; plus d’abondance qu’elles
        <lb/>n’ont iamais tait; Les belles promenades, les diuertiſſemens
        <lb/>qu’on prend aux enuirons de Paris, les ieux, les feſtins, le
        <lb/>Bal, l’amour, les graces &amp; les ris, &amp; en vn mot, tous les plus
        <lb/>iaocens plaiſirs que la nuature permet aux hommes de pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre dans la vie, reuiendront en pompe &amp; en magnificence, &amp;
        <lb/>ſe uiendrontauee nous aufſi long-temps, que nous y oblige
        <lb rend="¬" break="no"/>rons la Iuſtice du Cieb, &amp; que uous eſiſterons d’irrite ſa.
        <lb/> B
        <lb rend="¬" break="no"/>olere par nos méchancetez. <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>Il oſt donc neceſſaire de eommeneer nos reeonnoiſſaeas:
        <lb/>&amp; nos actions de graces, par les louanges ſolemncllecs que.
        <lb/>ous deuons rendre aà Dieu, de ce qu’ayant retiré ſes ven.
        <lb/>geances il nous traitte à̀ preſent auec tant de miſericordo &amp;
        <lb/>de douceur; Et apres que nous aurons rendu à ſa Diuine
        <lb/>bonté ce que nous luy deuons: il faut auſſi defferer au Roy &amp;:
        <lb/>à laReyne (comme aux veritables Lieutenans de Die elta
        <lb rend="¬" break="no"/>blis ſur nous rous les honneurs &amp;e tous les remerciemens
        <lb/>dont nos eſprits ſeron capables; Et ſur tour lors que leurs
        <lb/>maieſtez reuiendront à Paris, il leur faur dreſſer &amp;. preparee
        <lb/>vne reception ſi maguifique &amp; ſi pompeuſe qo’ils puifſene
        <lb/> connoiftre &amp; lire dans nes cœurs l’affeâion&amp; le aele que
        <lb/>nous auons pour eux; &amp; ainſi ils connoiſtront la noirenmadli.;
        <lb/>ce de ceux qui ont voulu perſuader à leurs Majeſtez qu los
        <lb/>Pariſens auoient ’des mauuaiſes intentions eotre elles,
        <lb/>qu’ils eſtoient rebelles &amp; mutins en s’accordane &amp; ſe tea
        <lb/>vnis aucc le Parlement le Roy &amp; la Reyne, dls-je, apper
        <lb/>ceuront vn iour que le ſeul reſpect qu’on leur à porté, à eu
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcheé le peuple à n’aller pas demander auee cent mille hon
        <lb rend="¬" break="no"/>mes celuy qui eſtoit cauſe de tous leurs aux &amp; de outea
        <lb/>leurs plaintes, &amp; ils verront auſi que le Parlemenc de Paris a
        <lb/>rouſiours eſté tres. bien intentionneé, &amp; que taut eſt loina qu’il,
        <lb/>aye iamais ſongé à attenter conrre l’authoriteé Royalle, ny
        <lb/>la dirinution d’icelle, qu’au contcraire il en eſt &amp; en ſera toâ
        <lb rend="¬" break="no"/>jours le plus aſſeuré deffenſeur contre l’nſolence &amp; l’ambi
        <lb/>ion de ceux qui abuſans de l’affection des Souueralns, vou
        <lb rend="¬" break="no"/> iroient entreprendre contre les Loix fondamentales &amp; con¬a
        <lb/>re les Priuileges du Royaume, C’eſt le Parlement qui te
        <lb rend="¬" break="no"/>aut la balance &amp; l’eſpee de la Iuſticc de nos Rois doit refre.
        <lb rend="¬" break="no"/>er l’inſatiable &amp; iniuſte auidirs de’ceux qui manient pres
        <lb/>u Roy les principales affaires, &amp; qui s’artribuenx inluſte
        <lb rend="¬" break="no"/>ent &amp; vſurpent auec des horribles ecez les finances de l’E
        <lb/>cr; Et lors que leurs tres-humbles remonſtrances ne peu
        <lb rend="¬" break="no"/>nent eſtre receuës &amp; que les Fauoris bouchent l’oreille des
        <lb/>’rinces pour les empeſcher d’ouir les lamenfarions &amp; les
        <lb/>oleances des peuples les Parlemens ont encore le droid
        <lb/> ſe ſeruir coatre ces infideles Miniſtres de l’Etpée que nos
        <lb/>Rois leur ons mis cu main pour en punils mrſclans, Et oe
        <lb/>2 <pb n="7"/>
        <lb/>pounoir leur eſt ſurtout donneé durant la minorité des Rbis,
        <lb/>deſquels ils ſont enu quelque façon les Tuteurs, eſtant à aux
        <lb/>de prendre garde durant le bas aage de nos Princes, que l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat ne reç̧oiueauc detrimenr.
        <lb/>Et lors que le Roy ſera majeur &amp; qu’il conſiderera toutce
        <lb/>qui c’eſt paſſe, &amp; que par ſa prudence il balancera les choſes
        <lb/>&amp; en connoiſtra les iuſtes &amp; veritableis motfs, il n’yà point
        <lb/>de doute qu’il ſera pluſtoſt obligé auix remerciemens, qu’aux
        <lb/>reproches; Et en tout cas il accuſea pluſtoſt le Parlement
        <lb/>d’auoirtrop long temps tolleré les eſchans, que de les
        <lb/>auoir pouſſez à bout conmels oat fait, Et quant aux Pari.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiens, ſa Majeſté trouuera que leur patlence a eſtë trop lon
        <lb rend="¬" break="no"/>gue &amp; que leur fidelité eſt fans eemple: bref tous les gens
        <lb/>de boien ſont aſſeurez que Dieu donncrade ſi grandes lunie
        <lb rend="¬" break="no"/>es au Roy, qu’il luy rendra grades de tout ſon cœeur, d’auoir
        <lb/>fuſcité ces deſordres pou en tirer vn ordre &amp; vn remede ſi
        <lb/>profitable, qu’il faut tonfeſſer que ſans iceluy le Royaume
        <lb/>s’en alloirt eſtre bien. toſt entierement deſtruir.
        <lb/> Enfin, nuous eſperons que toute la terre approuuera les re
        <lb rend="¬" break="no"/>medes dont les bons François ſe ſont ſeruis pour empeſcher
        <lb/>lour ruine &amp; deſolàtib ineuitable, &amp; ils en ſeront benis &amp;
        <lb/>louez vniuerſellement par tous les Careſtiens lors qu’il ap
        <lb rend="¬" break="no"/>paroiſtra que fans eux on n’arois point ſongé comme on
        <lb/>fait à preſcnt à la Paix Vniuerſelle:car tant que le Demon
        <lb/>qui entretenoit la diſcorde eut dermouré en eſtat, ileſt cer.
        <lb/>taiu que les furies qu’il auoit dcfchaindes cuſſent empeſcbé6
        <lb/>la Paix entre les Prjnces Chreſtiens, &amp; il n’y eut eu que la
        <lb/>ſeule mort quinous eut pû guarentit des malheurs où nou
        <lb/>eſtions plongez
        <lb rend="¬" break="no"/>Heureux donc le moment que nous auons ſongé à ſecoüer
        <lb/>l’horrible tyrannie de ce monſtre, &amp; encore plus heureuſe
        <lb/> l’occaſion qu’il nous a luy-meſme donné de le pouuoir com
        <lb rend="¬" break="no"/>barre: mais cent fois plus heureux le iour que leurs Majeſtez
        <lb/>prenans pitié de leurs ſujets, ſe ſont rendus flexibles à leurs
        <lb/>tres-humbles remonſtrances, &amp; leur ont donné la Paix: pour
        <lb/>la bien-heureuſe publication &amp; celebration de laquclle il
        <lb/> faut dreſſer des pyramides &amp; des feux de joye par toute la
        <lb/>Fance, &amp; faire rertentir le Ciel &amp; la terre de la beauté des <pb n="8"/>
        <lb/>foux d’artifice &amp; des acclamations de joye, afin que leurs
        <lb/>Majeſtez connoiſſent que ſi leur abſence nous auoit cauſë
        <lb/>beaucoup de douleurs &amp; d’ennuis, leur preſence leur redon
        <lb rend="¬" break="no"/>nera la vie, &amp; par vn heureux changement conuertira nos
        <lb/>miſeres en proſperiteé: &amp; au lieu que pendant les horreurs de
        <lb/>la guerre, nous apprehendions de comber entre les mains
        <lb/>ſanguinaires des nations eſtrangeres armées à noſtre ruine;,
        <lb/>nous poſſederons noſtre jeune Roy, &amp; jouyrons à noſtre aiſe
        <lb/>de ſa Royale preſence. Le Cie fauorable l’a doüé de tant
        <lb/>de rares qualitez que nous eſperons que comme il eſt à pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent les delices-de ſon peuple, il deuiendra le Monarque
        <lb/>vniuerſel de toutes les nations de l’Europe: Tous les Princes
        <lb/>de la terre ſeront hommage à ſa valeur &amp; à ſa ſageſſe; Et
        <lb/>apres ſes victoires &amp; ſes triomphes, ſon reg ne deuiendra ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blable aà celuy de Salomon: L’abondance, les richeſſes &amp; les
        <lb/>plaifirs y ſeront eternels, &amp; feront refleurir le ſiecle d’or dans
        <lb/>toute là terre, qui reprenant ſa premiere ſplendeur, elle ne
        <lb/>produira que des fleurs &amp; des fruicts tres-excellents, &amp; ne
        <lb/>nourrira plus de ſerpens ny de monſtres eapables de la rui
        <lb rend="¬" break="no"/>nes &amp; de la perdre.
        <lb/>Dieu veuille exaucer nos vœux par ſa bonteé, &amp; nous re
        <lb rend="¬" break="no"/>generer en ſorte, que nous paiſſions nous rendre dignes de
        <lb/>ſes graces, &amp; faire que la guerre demeurant eſloignée de
        <lb/>nous, nous puiſſions jouyr de la Paix temporelle, en atrten
        <lb rend="¬" break="no"/>dant de poſſeder dans le Ciel celle qui eſt eteruelle &amp; plei
        <lb rend="¬" break="no"/> ne de felicitez infinies. Aen.
        <lb/>A
        <lb rend="¬" break="no"/>e o iel
        <lb/>1 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
