<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1362_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Factum du procès intenté contre César de Vendôme, duc de
          Vendomois, d'Etampes et de Penthièvre, pair de France , lieutenant général pour le roi,
          avec tous les droits et pouvoirs d’amirauté en ses pays et province de Bretagne, et aussi
          contre François de Vendôme, duc de Beaufort, pair de France, son fils, présenté par madame
          la duchesse de Vendôme à messieurs de la cour de Parlement.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=xLbnWhYiriEC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Factum du procès intenté contre César de Vendôme, duc de Vendomois,
            d'Etampes et de Penthièvre, pair de France , lieutenant général pour le roi, avec tous
            les droits et pouvoirs d’amirauté en ses pays et province de Bretagne, et aussi contre
            François de Vendôme, duc de Beaufort, pair de France, son fils, présenté par madame la
            duchesse de Vendôme à messieurs de la cour de Parlement.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="4"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés A 507745</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1362. Factum du procès intenté contre César de Ven- dôme, duc de
          Vendomois, d'Etampes et de Penthiè- vre, pair de France , lieutenant général pour le roi,
          avec tous les droits et pouvoirs d’amirauté en ses pays et province de Bretagne, et aussi
          contre François de Vendôme, duc de Beaufort, pair de France, son fils, présenté par madame
          la duchesse de Vendôme à mes- sieurs de la cour de Parlement. (S. I, 1649), 4 pag. Quand
          le duc de Beaufort fut mis à la Bastille, le duc de Ven- dôme recut ordre de se retirer
          dans ses terres. Plus tard il sortit du royaume. Mazarin ayant emmené le roi à
          Saint-Germain, le duc intervint dans le procès intenté à son fils, et somma le procu- reur
          général de déclarer s’il entendait l’accuser. C’est l’objet du Factum,</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">factum</term>
          <term type="genre">rhétorique judiciaire</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_5" source="Moreau">
          <p>Arrivée du duc de Beaufort à Paris</p>
          <date when="1649-01-13">1649-01-13</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>rs
        <lb/>m
        <lb/>-s
        <lb/>lee
        <lb/>le
        <lb/> ol6
        <lb/> FACTVMDV PROCEZ,
        <lb/>Intenté contre Cœſar de Vandoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me, Duc de Vandoſmois, d’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtampes &amp; de Pentievre, Pair de
        <lb/>France, Lieutenantgeneralpour
        <lb/>le Roy, auee tous les Droicts &amp;
        <lb/>pouuoir d’Admirauté en ſes Pays
        <lb/>&amp; Prouinces de Bretagne.
        <lb/>Et auſsi contre François de Vendoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me Duc de Beaufort, Pair de
        <lb/>France, ſon fils.
        <lb/>Preſenté par Madame la Ducheſſe de Vandoſme, à
        <lb/>Meßieurs de la Cour de Parlement.
        <lb/>T Ls’agit en ce procez, ſur la Requeſte preſentée par
        <lb/> Meſſieurs les Ducs de Vandoſmes &amp; de Beaufort,
        <lb/>Pairs de France, tandante à̀ ce qu’l plaiſe à̀ la Cour don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner Acte audit Sieur da Vandoſme, de ladeclaration
        <lb/>A
        <lb/>1 <pb n="2"/>
        <lb/>1
        <lb/>quatdetre prett de ca uſther en icelle;oy Mon¬ J
        <lb/>ſieur le Procureur General entend faire quelques plain
        <lb rend="¬" break="no"/>tes contre luy, ce qu’il deſclarera dans leremps qu’il plai
        <lb rend="¬" break="no"/>raà la Cour, &amp; à ce qu’l loit ordonné, q’a la diligeneeé
        <lb/>dudit Procureur General, il ſera inceſſamment procedé?
        <lb/>a l’inſtution &amp; Iugement du procez, commencé
        <lb/>contre ledit Sieur Duc de Beaufort, &amp; ce pendant def
        <lb rend="¬" break="no"/> fenee d’atrenter aux perſonnes &amp; biens deſdits ſieurs
        <lb/>DucsdeVandoſmes &amp; de Beaufort, &amp; qu’ils ſeront mis
        <lb/>en la protection &amp; ſauue-garde du Roy &amp; de la Cour,
        <lb/>&amp; deliberant ſur ladite Requeſte, Conſiderer que pour
        <lb/>le regard dudit ſieur de Vandoſmes, comme ſa ſortye
        <lb/>hors du Royaume, a eſtévne ſuitte de la détention du
        <lb rend="¬" break="no"/>dit ſieur Duc de beaufort &amp; vn effect de la meſme cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, laquelle n’eſt autre que l’inimitié de eeluy que I’on
        <lb/>ſçait auoir abuſeé de l’Auctoriteé Royalle pour la ſatisfa
        <lb rend="¬" break="no"/>Ction patticuliere, auſſi la demande que fait ledit ſieur
        <lb/>Duc de Vandoſme parladite Requeſte, eſt vn incident
        <lb/>du procez itroduictà la Cour, ſoub; le nom de mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieu le Procureurx General, cntre ledit ſieur Duc de
        <lb/>eaufoqt..
        <lb/> Par la Commiſſion du Roy enuoyée au Parlement
        <lb/>ſur le pretexte de ce procez, il n’eſt point fait de men
        <lb rend="¬" break="no"/>tion dudit ſeur Du ;&amp;andoſme mais puiſiau
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme temips que leit ſjeur Due Beaufart aeſteé ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſte ledit ſieur Duc de Vandoſmes, a eu ordre du Roy
        <lb/> de, ſe retirer enelle q’il voudroir de ſes maiſons, en
        <lb/>ſuitpe çqoy eas, pes auoyees par Authoule
        <lb/>g erſecutin, lop fai-ler deſn ClhaſténuidtAn
        <lb rend="¬" break="no"/>pet e celuy de&amp;’aidoſme, d’cù ila eſtécenttainctde
        <lb/> . <pb n="3"/>
        <lb/>a,-
        <lb rend="¬" break="no"/>paſler hors du Royume pour ſa ſureté, il à interreſt de
        <lb/>ſe iuſtifier, ſi Monſieur le Procureur General à charge
        <lb/>de l’accuſer, où d’aſſurer ſon Innocence par vne decla
        <lb rend="¬" break="no"/>ration, qu’il n’y aye point de plainte a l’encontre de luy.
        <lb/>Si ledit ſieur Ducde Vandoſme s’eſtoit reté de ſon
        <lb/>mouuement &amp; ſans y auoir eſté obligé pour seſtre veu
        <lb/>inueſty, dans ſes Maiſons ou il eſtoit, par le coõ̃mande
        <lb rend="¬" break="no"/>meët du Roy, encore que ſa retraicte aye eſté apres l’em
        <lb rend="¬" break="no"/>priſonnement dudit ſieur Duc de Beaufort, il y auroit
        <lb/>occaſion de dire qu’il pourroit ſe reſtablir en France, en
        <lb/>la meſme maniere qu’il à quité, mais eſtant ſorty par
        <lb/>force pouſſe par des Trouppes, qui l’on deſlogé de ſes
        <lb/>Maiſons, &amp; en cetteſorte, celuy quia entrepris de luy
        <lb/>faite iniure, ayant voulu le faire paſſer dans le public
        <lb/>pour Criminel &amp; Fugitif, &amp; pour pretandu complice
        <lb/>du Grime immaginaire dudit ſieur Duc de eaufort, il
        <lb/>eſt tres important &amp; abſolument neceſſaire audit ſieur
        <lb/>Duc de Vandoſme ( &amp; le Parlement ne luy peut refu.
        <lb/>ſercette Iuſtice que Monſieur le Procureur General de
        <lb rend="¬" break="no"/>clare, ou’il l’entend l’accuſer) duquel cas il eſtpreſt de
        <lb/>ce iuſtifier ou s’l na point de plaintea faire contre luy,
        <lb/>affin que le ſieur Duc de Vandoſme pourſuiue contre
        <lb/>celuyquia preſumé de le pouuoiroprimer le chaſtimét
        <lb/>d’vn deſſein ſipuniſable pout ce qui cõcerne ledit ſieur
        <lb/>de eaufort, depuis qu’il a eſté empiiſonneé, ſa partye
        <lb/>ſecrete pour donner couleur à̀ cette vexation, a fait fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re par des Commifſaires du Conſeil vne procedue que
        <lb/>le Parlement a caſſee en effet en ordoõnant que les teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moings ſeront repetez, c’eſt à̀ dire, qu’ils depoſeroient
        <lb/>de nouueaux pardeuant les Commiſſaires de la Cour;
        <lb/>8 <pb n="4"/>
        <lb/>r rr ¬,
        <lb rend="¬" break="no"/>7
        <lb/>pe - lltrer p-as-
        <lb/>ce qu’ayant eſté ordonue, il y a plus de rois ans, il n’ t
        <lb/> en a pas eu d’exécution aux termies de l’Arreſt.
        <lb/>Et ſi l’Arreſt auoit eſté́ exeuté ſelon ’ntention du
        <lb/>Parleent, on euſt recogneu par vne procedure legiti
        <lb rend="¬" break="no"/>me que les faits que la partie ſecrette dudit fieur Du de
        <lb/>Beauſort a inuentez, &amp; luy a impoſees par ladite Com
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſion, ſont calomnieux, &amp; que tant lant faut, qu’il y
        <lb/>euſt lieu d’ordonner que le ſieur Duc de Beaufort, con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre lequel il ny a aucun decret, ſeroit ouy, qu’aucontrai
        <lb rend="¬" break="no"/>re il auroit eſté juſte de le deſcharger de l’acuſation-, &amp;
        <lb/>luy reſeruer ſes droicts, contre qui il aduiſera pour ſa re
        <lb rend="¬" break="no"/>paration, deſpens, dommages &amp; intereſts.
        <lb/>En attendant qu’il aye eſté pourueu par la Cour tane
        <lb/>audit ſieur Due de Vandoſme que audit ſieur de Beau
        <lb rend="¬" break="no"/>fort, &amp; ce par vn ſeul Arreſt, puiſqu’il s’agiſt d’vn meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me faict, leurs naiſſance, leur dignitez, les ſeruices pat
        <lb/>eux rendus au Roy, &amp; à l’Eſtat, &amp; les termes auſquelles
        <lb/>eſt laffaire qui ſe preſente en partie, qu’ily puiſſe auoir
        <lb/>aucune raiſon de douter, eux deffences &amp; en la prote
        <lb rend="¬" break="no"/>tion par eux requiſent, leſquelles ſont d’autant plus iu.
        <lb/> ſtes, que par nouue aux artifices; il ya continuelle en
        <lb rend="¬" break="no"/>trepriſe cõtre le rep os &amp; la vie deſdlits ſieurs Pere &amp;
        rils,
        <lb/>&amp; qu’ils ſont priuez de la jouyſſance de leurs Maiſons,
        <lb/>par des gens de Guerres, qui font des deégats inrepara
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, en leurs terres, meſme la ruyne des ſujets du oy
        <lb/>Monfieur
        <lb/> Rapporteun.
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/>L </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
