<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1386_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le fidèle domestique à monseigneur le duc d'Orléans, sur
          les affaires de ce temps.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=bTtKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author ref="viaf:89186376" source="BM_Lyon">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Labbé</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Fidèle (le) domestique à monseigneur le duc d'Orléans, sur les
            affaires de ce temps.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109088537" xml:id="IL_JacquardNicolas.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>Jacquard</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127560-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1386. Fidèle (le) domestique à monseigneur le duc d'Orléans, sur les
          affaires de ce temps. Paris, Nicolas Jacquard, 1649, &amp; pages. Lettre signee J. L.
          (Jacques Labbé). Très-peu de jours après la sortie du roi. L’auteur prétend que le duc
          d’Orléans , matade, avait été enlevé de son lit par Pabibé de la Rivière !</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_2" source="Moreau">
          <p>Le roi sort de Paris</p>
          <date when="1649-01-06">1649-01-06</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-24" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LE FIDEL
        <lb/>DOMESTIQVE
        <lb/>A MONSEIGNEVR
        <lb/>LE DVC
        <lb/>DORLEANS.
        <lb/>SVR LES AFFAIRES
        <lb/>de ce Temps. <figure type="decoration"/>
        <lb/>De l'Imprimerie de NICOLAS IACQUARD, ruë
        <lb/>Chartiere, prés le Puits Certain, au Treillis Vert.
        <lb/>M. DC. XLVIIII.<pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>LE FIDEL
        <lb/>DOMESTIOVE
        <lb/>A MONSEIGNEVR
        <lb/>LEDVC D’ORLEANS.
        <lb/>Sur les affaires de ce temps.
        <lb/>rgooneurv,
        <lb/> La renomm&amp;e qui publie pli
        <lb rend="¬" break="no"/>Slai ſl nuanuaiſe nenonudues pn
        <lb/>as ſes bonnes, n’a pas manqueé de
        <lb/>elererieeoee <pb n="8"/>
        <lb/>4
        <lb/>Royaume. Ie n’ay pas plutoſt appris ce change
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que ie ſuis monté à̀ Cheual pour me ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre auprés de uoſtre perſonne, &amp; aſſurer Voſtre
        <lb/>Alteſſe Royalle de mes reſpects &amp; de mes obeiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſances; j’ay eſté deſcendre à̀ uoſtre Palais ſelon
        <lb/>ma coutume, &amp; au lieu de certe grande mul
        <lb rend="¬" break="no"/>titude dont il eſtoit toujours aſſiegé, ie n’y ay
        <lb/>treuvé que la ſolitude &amp; le ſilence. IPadvouë,
        <lb/>MONSEIGNEVR, que i’ay eſté beaucoup ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>pris, eſtant uenu avec le deſſein de uous ſervir
        <lb/>contre les ennemis de l’Eſtat &amp; du repos publie,
        <lb/>&amp; queie ne croyois pas que V. A. R. eut changé́
        <lb/>les bons ſentimens qu’elle avoit pour la premie
        <lb rend="¬" break="no"/>re Compagnie du Royaume, apres l’honneur
        <lb/>que uous leur aviés faite de les aſſeurer de voſtre
        <lb/>bien-veillance, apres le diſcours que ie uous
        <lb/>ay entendu prononcer dans cét auguſte Senat
        <lb/>que uous leur donniés uoſtre Foy, qu’il ne
        <lb/>ſe fcroit rien que dans la ſincerité́, que uous
        <lb/>n’aviés jamais manque de parolle au moin¬
        <lb rend="¬" break="no"/>dre du monde, que uous ne commenceriés pas
        <lb/>par leurs Compagnies que uous eſtimiés parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culierement. Que peut-on dire doncdans l’eſtat
        <lb/>preſent des affaires, puiſque cét jlluſtre Corps
        <lb/>que uous taſchés aujourd huy d’opprimer n’a
        <lb/>point manqué au reſpect qu’il doibtà uoſtre naiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance &amp; à uoſtre merite; ſinon que celuy qui é
        <lb rend="¬" break="no"/>coit payé pouruous faire tenir ce langage; a en
        <lb rend="¬" break="no"/>core <pb n="9"/>
        <lb/>core receu vne nouvelle paye pour uous faire
        <lb/>oublier ’où plutoſt pour uous faire rompre vne
        <lb/>parole ) que uous aviez donnée avec tant de¬.
        <lb/>franchiſe. Permettez-moy(MONSEIGNEVR)
        <lb/>puiſqu’auſſi bien ie ne puis obtenir un paſſe-port
        <lb/>pour uous aller treuver que i uous diſe naifue
        <lb rend="¬" break="no"/>ment mes ſentimens; quelle opinion uouleés
        <lb/>uous laiſſerà la poſterité deV. AR., uoulés-vous
        <lb/>qu’on écriue qu’un homme de baſſe extraction,
        <lb/>&amp; encore de plus mauuaiſe uie, ait uiolenteé uos
        <lb/> jnclinations &amp; ait eu plus de force ſur uoſtre eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prit que Madame la Ducheſſe uoſtre chere Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pouſe; perſonne n’jgnore les efforts qu’elle fitafin
        <lb/>que uous n’abandonnaſſiés pas Paris, &amp; que uo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre eſprit quieſt naturellement adonné à ladou
        <lb rend="¬" break="no"/>ceur ſembloit eſtre fléchy par de ſi juſtes&amp;ſi puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſantes prieres: Mais l’Abbé de la Riuiere ne uous
        <lb/>eut pas plûtoſtabordé que uous priſtes la réſolu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de partir, &amp; ſouffriſtes que tout malade que
        <lb/>uous eétiez on uous arachapt de uoſtre lict auec
        <lb/>uiolence, pour uous faire partir à heure jnduë,de
        <lb/>peur que uoſtre V. A. R. ne recogneut les mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais deſſeins de celuy qui uous donnoit de ſi mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais Conſeils. Toute la France ſçait que ce trai
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtre temit toutes uos belles actions, qu’il leur oſte
        <lb/> leurs luſtres, &amp; que ſi uoſtre perſonne auoit un
        <lb/>prs, cequi ne peut eſtre, il n’y a hommeau mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de qui en peut dire la juſte ualeur comme luy,
        <lb/>uous ayant tant de fois mis à l’encan. Pour re¬ <pb n="10"/>
        <lb/>6
        <lb/>eompence de ſes ſervicesil ueult eſtre Cardinal,
        <lb/>il aura toujours la migraine ſi on ne ly donne
        <lb/>un Chappeau, &amp; pour luy imprimer une bon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne teinture, ilueulſt à l’jmitation du Cardinal de
        <lb/>Richelieu qu’il ſoit trempé dansle ſang de deux
        <lb/>millions de François. C’eſt pour ce ſujet qu’il mit
        <lb/>il y a trois mois la diſcorde entre V. AR. &amp; Mr.
        <lb/>le Prince, &amp; c’eſt pour la meſme cauſe qu’il uous
        <lb/>a conſeillé de quitter Paris, parce que le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazarin l’aſſeure que ſon affaire eſt faicte
        <lb/>partant qu’il ait le pouvoir de uous attirer à ſon
        <lb/>party. Que la France ſeroit heureuſe, ſi uousluy
        <lb/>abandonniés ces deux mauuais démons; elle me
        <lb rend="¬" break="no"/>neroit apres tant de tourmens une vie ſi douce
        <lb/>&amp; ſi tranquille, que ſon bonheur ſeroit envié de
        <lb/>rous les Peuples de la terre, Conſiderez Monſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur que uous ferez vne action dont on parle
        <lb/>oit ant que noſtre Monarchie ſubſiſteroit, c’eſt
        <lb/>à dire,iuſqu’à la fin des ſiecles, que vous éteindriez
        <lb/>le feu qui va embraſer toute la Frace, &amp; quevous
        <lb/>ſeul maintiendriez le Royaume de noſtre ieune
        <lb/>Monarque, qui eſt ſur le poinct d’vn eſtrange re
        <lb/>uolution. Prenez la peine de faire reflexion ſur
        <lb/> I’eſtat preſent des affaires: Regardez en quelle
        <lb/>confuſion eſt la Prouence, l’on a ſaiſi les Galeres,
        <lb/>on ’eſt aſſeuré de la perſonne de Monſieur le
        <lb/>CGouuermeur: en fſorte que l’Eſpagnol profitant
        <lb/>de nos diuiſions peut venir rauager toute cette
        <lb/>belle Prouince. La Picardie a pris les armes, on a <pb n="11"/>
        <lb/>tiré les ganiſons des villes frontieres, &amp; on ſera
        <lb/>contraint, ſi on n’y donne ordre, d’ouurir les
        <lb/>portes a tout ce quiſe preſentera. La Normandi0
        <lb/>embraſſe leur party, &amp; tous ſes peuples ſe joi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnent auec eux pour demander raiſon desvol
        <lb rend="¬" break="no"/>Ieries &amp; des violences que l’on a exerceé enuers le
        <lb/>public &amp; le particulier. Les Religionnaires fonte
        <lb/>vn tiers party, &amp; tous ces malheurs n’ariuent
        <lb/>que parce que l’on protege cinq ou ſix marauts
        <lb/>qui ne nous tourmenteroient pas à̀ preſent s’ils
        <lb/>auoient eſté chaſtiez dés la premierofois qu’ils
        <lb/>l’ont merité. Il me ſemble, MNSEIGNEVR,
        <lb/>que toutes ces raiſons ſont aſſez conſiderables
        <lb/>pour y penſer meurement, que le mal eſt aſſez
        <lb/>preſſant pour y vouloir apporter du remede, &amp;
        <lb/>que ſi on n’y donne ordre de bonne heure, il eſt
        <lb/>à craindre que la gangrene ne gagne les parties
        <lb/>nobles de l’Eſtat. On n’a garde de dire a V.AR.
        <lb/>toutes ces veritez, ny que Paris a encore des vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ures pour plus de quatre mois quand il n’y cntre
        <lb rend="¬" break="no"/>roit aucune prouiſion. L’Abbé de la Riuiierequi
        <lb/>eſloigne d’auprés de voſtre perſonne tous ceux
        <lb/>q’il voit auoir affection pour leur Patrie, s’em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſche bien de vous tenir ces diſcours, il vous re
        <lb rend="¬" break="no"/>preſente qu’il y va de voſtre jntereſt de mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>nir l’autorté Royale, &amp; de chaſtier le Parlemen,
        <lb/>qui a deſſeinde ſe ſaiſir de la perſonne du Roy,
        <lb/>&amp; qu’ils’entend auec les ennemis de l’EſtatNous
        <lb/>eſperons, MONSEIGNEVR, que Dieu vous fe¬ <pb n="12"/>
        <lb/>8
        <lb/>ra connoiſtre vn iour le zele qu’ils ont pour la
        <lb/>conſeruation du Royaume, &amp; le reſpect qu’ils
        <lb/> portentaà voſtre perſonne toute Royale; ils vous
        <lb/>demandent que vous leur liuriez ce meſchant
        <lb/>pour eſtre conduit aux pied des Trbunaux, &amp;
        <lb/> y entendre l’Areſt de ſa juſte condemnation:
        <lb/>Ceſt le ſouhait de tous les François, &amp; de moy
        <lb/> parculierement qui ay fait vou de viure &amp;
        <lb/>mour,
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/> De voſtre Alteſſe
        <lb/>Le tres-humble, tres-obeiſſanr,
        <lb/>&amp; tres-obligé ſeruiteur I. L. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
