<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1388_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le fidèle intéressé, parL. S. C. C. A. P. D. A.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=mwId9yH_FeIC"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">L. S. C. C. A. P. D. A.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Fidèle (le) intéressé, par L. S. C. C. A. P. D. A.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" when="1652-08">août 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309837</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1388. Fidèle (le) intéressé, par L. S. C. C. A.P. D. À. Paris, 1652, 12
          pages. L'auteur réfute à la fois la Vérité toute nue et le Guide u chemir de la liberte. V
          tient une sorte de milieu entre la cour et la Fronde. Bonne pièce.</p>
        <p source="Antonomaz">Pièce qui répond à <title>La Vérité toute nue</title> d'Arnauld
          d'Andilly selon Carrier.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_93" source="Moreau">
          <p>Translation du parlement à Pontoise</p>
          <date when="1652-08-07">1652-08-07</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>FIDELLE
        <lb/>NTEESSE <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>INTERESSE
        <lb/>y EsT à tort ſans doute que quelques Philoſophes
        <lb/> ont voulu nous perſuader que noſtre ame auoit
        <lb/>avne pente naturelle au vice, &amp; ne ſe portoit iamais
        <lb/>que par contrainte à la vertu car nous auons vne ineli
        <lb rend="¬" break="no"/>nation ſi forte à celle-cy, que ſon contraire pour nous at
        <lb rend="¬" break="no"/>tirer à luy prend ordinaitement ſes couleurs, &amp; taſche
        <lb/>d’abord de paſſer pour celle dont il eſt le veritable enne
        <lb rend="¬" break="no"/>my. Nous ne le fuiutrlons guere ſans cette ſuppoſition,
        <lb/>&amp; la laideur eſſentielle nous en donneroit infailliblement
        <lb/>toutes les auerfions, que nous conceuons pour le mal qui
        <lb/>nous eſt inconu; les remonſtrances ne ſeroient point
        <lb/>neceſſaires, les peines ſeroient inutiles, &amp; nous pren
        <lb rend="¬" break="no"/>drions auec vne ferme conſtance le chemin de la gloire
        <lb/>&amp; de noſtre felicité.
        <lb/>Ceux que des interefts particuliers engagent dans les
        <lb/>partis differens, qui diuiſent ce panure Royaume, &amp; le
        <lb/>mettent aux abois, eſſayent par toutes ſortes de deſgui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenens de cacher leurs manuaiſes intentions, &amp; faire
        <lb/>croire que ce qu’ils font pour l’eſtabliſſement de leur for
        <lb rend="¬" break="no"/>tone, ſont les effets du zele qu’ilsont pous le bien de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat. Les vns affectent de paroiſtre bons ſeruiteurs du
        <lb/>ldoy, s’atachas particulieremenat à ſa perſonne, ou au
        <lb/>Couſeil qui le ſuir, font mine de ſacrifier toutes leurs
        <lb/>voilles au maintren de ſon authorité royale, &amp; ſe vantent
        <lb/>de prodigue leur ſang pour conſeruer ſa vie&amp; affermir ſa
        <lb/>Couronne. Les auttes plaigneot ouuertement les miſeres
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>- oage A¬.¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/>du Peuple, defenden la dignité des Parlemens, &amp; font
        <lb/>des inuectiues contre la violence du Miniſtere, &amp; les exa
        <lb rend="¬" break="no"/>ctions des Partiſans, comme les vns &amp; les autres ont des
        <lb/>raiſons pout eux, il y en a par conſequent qui leur ſont
        <lb/>reciproquement contraires: Pour ne les condamner pas
        <lb/>tous, ie croy qu’il y en a parmy eux, qui par vne preoccu
        <lb rend="¬" break="no"/>pation aſſez ordinaire en ces rencontres, n’enuiſagent
        <lb/>que ce qui fait pour la iuſtice de leur cauſe, ſans conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>rer ce qui la peut rendre mauuaiſe: mais ie ne ſç̧aurois
        <lb/>ſouffrir l’impudence de quelques-vns, qui ſous des tiltres
        <lb/>ſpecieux &amp; honorables veulent couurir leurs laſcherez!
        <lb/>l’entens ces infames qui proteſtans d’abord qu’ils ſont
        <lb/>deſintereſſez, font voir dans la ſuite de leurs Ouurages
        <lb/>l’iniuſtice de leurs ſentimens, &amp; le deſſein qu’ils ont de
        <lb/>nous ſeduire. lIl vaudroit bien mieux qu’ils fuſſent inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſſez, mais que ce fuſt comne le ſont tous les gens de
        <lb/>blen, c’eſt à dire, qu’ils euſſent des ſentimens genereux
        <lb/>pour leur Patrie; c’eſt vn crime d’eſtre inſenſible aux ca
        <lb rend="¬" break="no"/>lamitez publiques, &amp; croire que l’indifference ſoit loüa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble dans ce rencontre. lIl eſt bien difficile de ſe cacher
        <lb/>long-temps, &amp; de ne paroiſtre pas à la fin ce qu’on eſt. On
        <lb/> Eure l dit que le Diable ſe deſguiſant en homme, retiene ouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pieces qui.
        <lb/>e , iours qelque diformité, qui le rend connoiſſable, s’il eſt
        <lb/> A vois bien obſerué. Ceux dont ie parle veulent paſſer au deſſus
        <lb/>eelles ey,
        <lb/>, du commun, &amp; nous perſuader qu’ils ont autant de pro
        <lb rend="¬" break="no"/>Mal-heu- biteé qu’ils ont d’eloquence, &amp; que leurs penſées ſont
        auſi
        <lb/> ſainctes, que leurs paroles ſont bien choiſies. OQ apper
        <lb rend="¬" break="no"/> e aae, a çoit pourtant viſiblemens leurs defauts; Ils paſſent pour
        <lb/> Sie u, auſi mauuais Citoyens, qu’ils ſe croyent bons Politiques;
        <lb/>hemins de
        <lb/>i e,.e &amp; leur conſcience les trahit, lors qu’ils maintiennent auec
        <lb/>e e en e e e neienee een
        <lb/>&amp; puſieunm plus de chaleur qu’elle eſt ſans reproche.
        <lb/> A quoy ſeuent ces auis au mal-heureux , ſi l’on ne
        <lb/>l deſintereſſe, quand on ’attache aux intereſts de ćeux qui
        <lb/>ou, oa nous perſecutent ? Pourquoy fait-on imprimer le vray &amp;
        <lb/>aaauin le ſfaun, ſi ron veut ouſonnou enir du leaeaie.
        <lb/>dans <pb n="5"/>
        <lb/>dans la confuſion &amp; dans le deſordre, &amp; ſi l’on prend fi
        <lb/>bien à taſche de deſguiſer la verité? Pour eſtre toute nuë,
        <lb/>il faudroit qu’elle vint pluſtoſt du camp, que de voſtre
        <lb/>bouche, mal- heureux qui la prophanez ſi laſchement?
        <lb/>L’appellez vous toute nuë, quand vous l’habillez à voſtre
        <lb/>mode, &amp; que vous en dites quelque choſe, pourfaire rece
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir plus aiſement beaucoup de fauſſetez? vous qui tran
        <lb rend="¬" break="no"/>chez de bon Citoyen, quand vous exhortez à la ſedition!
        <lb/>&amp; vous qui pretendant nous ſeruir de guide au chemin
        <lb/>de la liberté, pouſſez malicieuſement les Peuples à ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>coer le ioug d’vne authorité legitime, ſous ombre d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>battre la tyrannie, penſez vous nous leüirer ſi facilement,
        <lb/>ou ſi vous nous voulez amuſer pendant qu’on nous forge
        <lb/>des chaiſnes.
        <lb/>Ie n’aurois iamais fait, ſi ie voulois ſeulement parcourir
        <lb/>les titres des Pieces pernicieuſes qui ont paru depuis ces
        <lb/>derniers troubles, &amp; qui nous font aſſez voir qu’il n’y a
        <lb/>pas moins de mauuais Eſcriuains que de meſchans ſol
        <lb rend="¬" break="no"/>dats. Auſſi ie ne pretens pas remarquer toutes leurs fau
        <lb rend="¬" break="no"/>es, ny reſpondre à toutes leurs raiſons, ou pluſtoſt à leurs
        <lb/>calomnies. Ie veux teſmoigner que i’ayme mes Conci
        <lb rend="¬" break="no"/>toyens, &amp; que ie reſpecte mon Roy, que ie plains les miſe
        <lb rend="¬" break="no"/>res du Peuple, que ie dereſte les mauuaiſes maximes de
        <lb/>la pluſpart des Miniſtres, &amp; que ie ne ſç̧aurois eſtimer
        <lb/>ceux qui fomentent nos diuiſions pour profiter de nos de
        <lb rend="¬" break="no"/>pouilles. Il n’eſt pas neceſſaire que ie les nomme, eſtans
        <lb/>aſſez connus; quelques-vns de part &amp; d’autre en ont fait
        <lb/>courir des liſtes auſſi amples que dangereuſes; Ils ont
        <lb/>meſme eu ſi grande peur d’oublier queſques coulpables,
        <lb/>qu’ils n’ont pas eſpargné les plus innocens. On ne s’eſt
        <lb/>pas contenté d’aceuſer iniuſtement des particuliers, on a
        <lb/>preſque condamné des Compagnies entieres, dont plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs auoient des intentions rres-ſinceres pour le bien du
        <lb/>Royaume. Comme ie n’excuſe pas ceux qui ont trahy
        <lb/>leus conſciences &amp; leur honneur, non plus que ceux qui
        <lb/>ſe ſont egagez pat caprice ou par des conſiderations <pb n="6"/>
        <lb/>particulieres dans le party meſme qui leur ſemble le plus
        <lb/>1uſte, ie ne puis auſſi m’empeſcher de donner aux gens
        <lb/>de bien les loüanges qu’ils meritent pour auoir con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtamment enuiſagé la luſtice &amp; la gloire de l’Eſtat. Con
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuez Illuſtres conſeruateurs de cette Monarchie;, Re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſtez rigoureuſement aux violences des mauuais Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres; Mais auſſi n’authoriſez pas par vn criminel auec
        <lb/>la reuolte, &amp; les pernicieux deſſeins des mutinez? Soyez
        <lb/>attachez fortement à voſtre Souuerain; mais auſſi ne dé
        <lb rend="¬" break="no"/>tournez iamais les yeux des miſeres d’vn ’euple languiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant, que l’oppreſſon des grands, &amp; les cruautez du Sol
        <lb rend="¬" break="no"/>dat reduiſeut au deſeſpoir. Vous eſtes poſez comme vne
        <lb/>barriere entre la Majeſté du Prince, &amp; la foibleſſe des
        <lb/>ſubiects; Il faut que d’vn coſté vous faciez obſeruer les
        <lb/>Loix, &amp; les iuſtes volontez du Monarque, &amp; que de
        <lb/>l’autre vous luy repreſentiez inceſſamment, &amp; le preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiez de ſoulager les mal-heurs de ſon peuple.
        <lb/>Ill y a bien à redire dans les deux partis qui pareſſent;
        <lb/>mais i’eſtime que le Roy n’eſt point coupable, &amp; connois
        <lb/>aſſez que le peuple eſt innocent. Quand ie conſidere
        <lb/>ce Prince, qui doit eſtre noſtre Pere auſſi-toſt que no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Souuerain, ie remarque en luy trop d’inclination
        <lb/>au bien pour m’imaginer qu’il vouluſt eſtre l’Autheur de
        <lb/>nos maux: Seroit-il ſi mal-heureux, que de vouloir d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtruire ſa maiſon; faire vn deſert deſon Royaume, &amp; nous
        <lb/>cauſer tant de diſgraces, pour ne regner que ſur des
        <lb/>gueux. Autant de ſes ſuiects que la guerre fait mourir,
        <lb/>n’eſt-ce pas autant de ſanog qui ſort de ſes veines? Tant de
        <lb/>Chefs, tant de genereux Capitaines, &amp; tant de braues
        <lb/>Soldats, qui ſont tuez dans ces triſtes combats, ne ſont
        <lb rend="¬" break="no"/>ce pas autant de Perles qui tombent de ſa couronne.
        <lb/>Si ſes ſubiets perdent quelque choſe, ne peut-on pas dire
        <lb/>qu’il perd beaucoup, &amp; qu’il reç̧oit autant de coups
        <lb/>mortels qu’il y a de François qui periſſent ? Helas; quoy
        <lb/>que le peuple ſoit ordinairement aueugle, &amp; que ſes in
        <lb rend="¬" break="no"/>fortunes l’emportent dans la fureur, il a pourtant iuſques <pb
          n="7"/>
        <lb/> e
        <lb rend="¬" break="no"/>icy conſerué aſſez de lumiere, pour connoiſtre que ce
        <lb/>n’eſt pas ſon Roy qui l’outrage; Et aſſez de raiſon pour
        <lb/>ne s’en prendre pas à luy. Ouy? i’admire apres tant de de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſordres l’affection extréme qu’il a pour ſon Monarque, le
        <lb/>deſir qu’il a de le poſſeder, &amp; les ſouhaits qu’il fait pour
        <lb/>ſa perſonne! ll eſt iuſte à la verité́; mais dans vne rencon
        <lb rend="¬" break="no"/>tre de cetteſorte, c’eſt vne protection vifible du Ciel; Il
        <lb/>n’appartient qu’à Dieu d’operer ces merueilles, &amp; de
        <lb/>faire regner dans nos cœurs celuy, dont les Soldats ra
        <lb rend="¬" break="no"/>uiſſent nos biens, celuy dont le nom ſert de pretexte pour
        <lb/>uous ruyner, celuy enfin dont les Miniſtres ſemblent ne
        <lb/>parler que pour nous faire peur! Qu’ils exercent, ces
        <lb/>cruels, toutes leurs barbaries, nous plaindrons noſtreſort,
        <lb/>nous accuſerons leur inhuimanité; mais nous ne perdrons
        <lb/>point le reſpect que nous deuons à noſtre Prince! Si quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques-vns declament contre luy, ous ne les eſcouterons
        <lb/>pas, ou nous le vengerons ? Si l’on veut nous ſouſtraire à
        <lb/>ſon obeiſſance, nous ferons voir que nous eſſayons de de
        <lb rend="¬" break="no"/>fendre noſtre pain &amp; nos vies, mais que nous ne ſongeons
        <lb/>pas à ſecoüer ſoo ioug. Nous ne demandons pas vne autre
        <lb/>ſorte de Gouuernement; nous ſouhaiterions ſeulement
        <lb/>qu’il fuſt plus domx, &amp; que ſous ombre de conſeruer l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité royale, on ne s’efforçaſt pas de nous mettre dans
        <lb/>la ſeruitude, &amp; faire des eſclaues de la plus libre &amp; de la
        <lb/>plus illuſtre Nation du monde.
        <lb/>On ſcait aſſez l’obligation que nous auons d’eſtre
        <lb/>touſiours ſouſmis à noſtre Souuerain, &amp; celle qu’il a
        <lb/>de gouuerner ſelon les Loix &amp; la Iuſtice; on reconnoiſt
        <lb/>meſme l’inclination que ce Prince y a par la bonté de
        <lb/>ſon naturel, on voit bien le reſpet que ſes ſubiets luy
        <lb/>rendent, &amp; comme ils font des vœux pour ſa gloire &amp;
        <lb/>pour ſon bon-heur: Neantmoins, il eſt bien diffieile de
        <lb/>nousromettre tous dans vne intelligence parfaite, tant
        <lb/>à cauſe des ſoupçons que ceux qui l’obſedent luy don
        <lb rend="¬" break="no"/>nent de noſtre fidelité, que de la crainte que nous a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoas qu’ils ne l’empeſchent d’abandonne5 ſes reſſenti¬ <pb n="8"/>
        <lb/> a,,as ¬,, aa, ...
        <lb/>mens, &amp; les deſirs de vengeance qu’ils luy ont inſpiré.
        <lb/>Voicy pourtant vne occaſion fauorable pour nous
        <lb/>reünir; on chaſſe l’Autheur principal de nos deſordres;
        <lb/>noſtre Prince nous fait iuſtice, &amp; rend le calme à ſes
        <lb/>Eſtats. Voicy le moyen d’embraſſer la Paix, &amp; de reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moigner en meſme temps le zele que nous auons pour
        <lb/>noſtre Monarque, &amp; pour noſtre patrie; l’ettons- nous
        <lb/>aux pieds de ſa Majeſté, rendons luy grace de cét ate
        <lb/>ſignalé́ de Iluſtice, allonsluy prorteſter vne eternelle obeiſ
        <lb/>ſance, &amp; l’aſſeurer d’vne inuiolable fidelité? Prions-le de
        <lb/>ne ſonger plus à nos deſordres, &amp; taſchons nous- meſmes
        <lb/>d’oublier nos calamitez. Pardonnons à nos tyrans, don
        <lb rend="¬" break="no"/>nons-leur vn exemple d’vne louable moderation, &amp; n’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>coutons plus les boute feux qui nous iettent dans la di
        <lb rend="¬" break="no"/>corde. Preferons le bon-heur de l’Eſtat, le repos de noſtre
        <lb/>Patrie &amp; le ſalut du Peuple à nos auantages particuliers,
        <lb/>à nos fortunes &amp; à nos propres vies. Souuenons-nous que
        <lb/>nous ſommes ſouſmis autx puiſſances temporelles, qu’elles
        <lb/>ſont eſtablies de Dieu pour nous gouuerner, &amp; que nous
        <lb/>ne pouuons valablement nous diſpenſer de la fidelité que
        <lb/>nous leur auons iurée. Sur tout, prions cette ſupréme Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté qu’elle les faſſe ſouuenir de cë qu’elles nous doiuent
        <lb/>reciproquement, &amp; qu’elle leur inſpire des ſentimens de
        <lb/>rendreſſe &amp; d’amour pour leurs Peuples.
        <lb/>Ceux qui ſont auprés des Souuerains, &amp; ſe meſlent de
        <lb/>gouuerner les Eſtats, veulent ordinairement leur perſua
        <lb rend="¬" break="no"/>der qu’ils ſont maiſtres des vies &amp; des biens de leurs ſu¬l
        <lb/>jets, &amp; qu’ils peuuent ſans iniuſtice en diſpoſer à leur greés
        <lb/>e e e en ileolen ne eeuoe enene dee
        <lb/>lers s’imaginent qu’ils ne ſont pas obligez de donner
        <lb/>creance à de nouucaux Autheurs, &amp; qu’ils me rebute
        <lb rend="¬" break="no"/>roient aſſeurément come les autres, ie leur veux mettre
        <lb/>en eſe vn Doaeur Angeique, &amp; lny haire adieFn.
        <lb/>çois ce qu’il a eſcrit en Latin il y a prés de oo. ns. Ils au
        <lb rend="¬" break="no"/>roient bien de la peine à nous peaſuader qu’ils ſont plus
        <lb/>aeilnr <pb n="9"/>
        <lb/>Aa
        <lb rend="¬" break="no"/>eſclairez que cét excellent Eſprit, à qui Dieu meſme a
        <lb/>donné des lumieres ſurnaturelles, ou qu’ils ſoient plus
        <lb/>ſaincts qu’vn bon Religieux, qui s’eſtoit priué volontaire
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de toutes les grandeurs du monde, pour viure dans
        <lb/>l’abaiſſement &amp; dans la ſolitude. Outre ce qu’il eſcrit du
        <lb/>gouuernement des Eſtats dans les liures de la conduite
        <lb/>des Souuerains, ouù̀ il traite amplement du Polirique &amp; du
        <lb/>Deſpotique, du meſlange deſquels il compoſe celuy des
        <lb/>bons Rois, le rapportant neantmoins plus au premier à l’é
        <lb rend="¬" break="no"/>gard des Princes Chreſtiens. Voicy vne partie de ce qu’il
        <lb/>en dit dans ceux qu’il a faits de l’education du Prince.
        <lb/>S. Thonas de l’educatio ds Prince, liu. 2. chap. 3.
        <lb/>Il eſt fort mal ſeant au Prince de faire executer ſes volon
        <lb rend="¬" break="no"/>tez au preiudice des Loix.
        <lb/>Liure 4. Chap. 1.
        <lb/>Il faut que le Prince prenne bien garde que ceux qui
        <lb/>ſont auprés de luy ne ſoient meſchans. S. Bernard dans le
        <lb/>liure de la Conſideration: Ne dites pas que vous eſtes en
        <lb/>parfaite ſanté, quand vous ſouffrez des douleurs de coſté;
        <lb/>c’eſt à dire, Ne dites pas que vous eſtes bon, ſi vous vous
        <lb/>ſeruez des meſchans. Voſtre bonté n’eſt point plus aſſeu.
        <lb/>rée eſtant aſſiegée de toutes parts par de mauuais eſprits;
        <lb/>Qu’eſt la ſauté, lors qu’vn Serpent eſt auprés de nous, &amp; ſe
        <lb/>prepare de nous mordre? ll n’eſt pas facile de ſe défaire
        <lb/>d’vn mal domeſtique: le bien domeſtique l’eſt d’autant
        <lb/>plus, que plus il nous ſert. Les mauuais Fauoris des Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces leur nuiſent doublement, les corrompans par leur con
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſaton, &amp; les perdans par leurs abominables conſeils.
        <lb/>Le peché eſtant vn mal contagieux, la ſociete des me
        <lb rend="¬" break="no"/>chans eſt beaucoup à craindre. Il eſt dangereux à ceux qui
        <lb/>ſe portent bien, de viure auec les ladres. celc.13. On ne
        <lb/>manie point la poix qu’il ’en demeure aux doigts: Auſſi
        <lb/>ceux qui frequentent les ſuperbes, le deuiennent comme
        <lb/>eux. S. Paul en la i.aux Cor. c.5. Les mauuais entretiens
        <lb/>corrompent les bonnes mœurs, à plus forte raiſon les.
        <lb/>mauuaiſes œuures ont- elles ce pouuoir. Prou. c. 13. Qui
        <lb/>vit auec les ſages, l’eſt auſſi, &amp; ceux qui contractent habi
        <lb rend="¬" break="no"/>tude auec les fols le deuiennent ſouuent. Le mauuais con¬ <pb
          n="10"/>
        <lb/>ſeiller eſt vn œil qu’il faut arracher, ſuiuant la parole de
        <lb/>Dieu en S. Matt. c. 9. Si ton œil te ſcandaliſe, fais-le arra
        <lb rend="¬" break="no"/>cher &amp; le iette loin.
        <lb/>Lire 6. Chap. 1.
        <lb/> Il eſt dit au Souuerain dans le Pſeaume 44egnez pour
        <lb/> la verité, la douceur, &amp; la Iuſtice. N’opprimez aucun l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pouuentant par les menaces des ſupplices, ne le calomniés
        <lb/>point, luy imputant des fautes qu’il n’a point faites. Soyez
        <lb/>contents des tributs que vous receuez pour la defence, &amp;
        <lb/>la protection publique. La bonteé du Prince doit moderer
        <lb/>ſes paſſions, &amp; ne permettre pas qu’il s’eſchauffe indiſcre
        <lb rend="¬" break="no"/>tement de peur qu’il ne ſoit vne giroüette à tous les vents
        <lb/>de l’orgueuil &amp; de la colere, mais qu’il ſoit pluſtoſt le Fi
        <lb rend="¬" break="no"/>guier, la Vigne, &amp; l’Oliue de la Paix. Le flambeau, de la
        <lb/>verité doit touſiours conduire la raiſon, afin qu’il n’inuen
        <lb rend="¬" break="no"/>te point de fauſſetez, ou qu’il ne croye pas celles qu’on
        <lb/>luy dit contre ſes ſujets pour l’obliger de les dépoüiller, &amp;
        <lb/>Chap, 2.
        <lb/>de rauir leurs biens.
        <lb/>LeS. Eſprit teſmoigne aſſez dans l’eſcriture les grandes
        <lb/>meſchancetez, &amp; les inhumanitezdes Princes impies en
        <lb rend="¬" break="no"/> par le
        <lb/>p uers leurs ſuijets, quãd il dit qu’ils eſcorchent les pauures,
        <lb/>pie, ſon qu’ils les aceablent, les mangent, &amp; les deuorent. Mich.
        <lb/>, e. 3. vous haiſſez le bien &amp; vous aymez le mal vous autres
        <lb/>aauaia qui leur oſtez la peau auec violence, &amp; deſcouurez leurs
        <lb/>niuiſtres os pour emporter leur chair. JIſa. 3. la dépouille du pauure
        <lb/>eſt dans voſtre maiſon; pourquoy ſur-chargez vous mon
        <lb/>peuple, &amp; pourquoy décharnés vous le viſage des pauures.
        <lb/>Ezech. 19. c. Il eſt deuenu Lion; il a appris à prendre la
        <lb/>proye, &amp; déuorer les hommes. J Pour mieux dire faire
        <lb/>voir leur malice, il les compare encore aux Lyons, &amp; aux
        <lb/>Ours. Prouerb.c.28. Le Prince impie eſt vn Lyon rougiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant, &amp; vn Ours affamé contre ſon pauure Peuple. Boëce
        <lb/>dans ſon liure de la, Conſolation les appelle des Loups.
        <lb/>Ptouerb. o. cette engeance qui a des couſteaux au lieu
        <lb/>de dents, &amp; qui ne renuë les maſchoires que pour man
        <lb rend="¬" break="no"/>ger les miſerables. Ces Princes ſont des dents, parce qu’ils
        <lb/>deuorent, &amp; mangent les pauures; Et ce ſont des eſpées;
        <lb/>parce qu’ils leur oſtent la vie auec la ſubſtance,ſelon ce qui
        <lb/>1 <pb n="11"/>
        <lb/>t dit dans l’Ecel. ch. 34. C’eſt tuer ſon prochain, que de
        <lb/> luy oſter le pain, qu’ila gagné à la ſueur de ſon viſage.
        <lb/>Cbapitre 3
        <lb/>Entre les cruautez des mauuais Princes, celle des iniu¬ s Tth
        <lb rend="¬" break="no"/>ftes tailles n’eſt pas vne des moins conſiderables. Il faut mas
        eute
        <lb/>en cecy premierement voir la grandeur de la faute qu’ils
        <lb/>font. Secondement la grandeur de la peine qui la ſuit; &amp; le ie, ai.
        <lb/>en troiſiéme lieu cõbien eſt miſerable la condition de cer-ote. parris
        <lb/>&amp; ue
        <lb/>tains Princes, qui diſent qu’ils ne ſçauroient s’empeſcher ;ono..
        <lb/>de leuer ces tailles, quoy qu’ils ſçachent qu’ils pechent aordi
        <lb rend="¬" break="no"/>oaires, qi
        <lb/>mortellemene, &amp; qu’ils ſe damnent mal-heureuſemene e,,
        <lb/>Quatre choſes font la grandeur de ce crime; Sçauoir l’in- aure ehoſe
        <lb/>fideliteé, l’ingratieude enuers Dieu, le meſpris de ſa Maje-le.
        <lb/>ſté Souueraine, &amp; celuy de ſes Anges. Veu que le Sei- s pai
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur doit garder à ſes ſujets la meſme fidelité, dont ils ues’,
        Su
        <lb/> pour le
        <lb/>ſont tenus enuers luy, &amp; à laquelle il veut les obliger; auſſi iie, ai
        <lb rend="¬" break="no"/>c’eſt vne extreme infidelité, s’il y manque de ſa part. Si vn
        nires, i e
        <lb rend="¬" break="no"/>Approuue
        <lb/>ſujes prenoit ſon Seigueur priſonnier, ou en quelque au- 5
        <lb/>tre façon luy faiſoit du mal, il ſeroit iuſtement appellé trai- Traie de
        <lb/>ſtre: Auſſi le Seigneur ’eſtſans doute quand il empriſon-is
        <lb/>ne ſon ſujet, s’il n’a commis quelque faue, qui merite cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te punition: Et il n’eſt pas moins iniuſte qu’vn Seigneur
        <lb/>retienne ſont ſujet ſans cauſe raiſonnable, qu’il eſt inde
        <lb rend="¬" break="no"/>cent qu’vnſujets’ataque à ſon Seigneur. Quelques Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>taiaes, &amp; quelques Princes diſent ſouuent: Si ie faiſois du
        <lb/>mal à quelqu’vn, qui ne dépendiſt pas de moy, ie ſçay bien
        <lb/>qu’alors ie pecherois; mais ſi ie ne le fſais qu’à vne perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne qui m’eſt ſouſmiſe, ie croy que ie ne peche point, ou
        <lb/>pour le moins que ie ne peche pas tant. Mais on peut leur
        <lb/>reſpondre qu’en cela leur domination eſt diabolique;
        <lb/>Car le Diable eſt vn maiſtre de cette ſorte: il ne donne que
        <lb/>de l’affliction au lieu de recompenſe aux ſiens, &amp; fait le
        <lb/>plus de mal à ceux qui le ſeruent le mieuxiN’eſt-ce pas vne
        <lb/>eſpece de trahiſon, que de proeurer du mal à ſes amis; les
        <lb/>ſujets ſelon le dire du Sage ſont des amis humiliez.
        <lb/>Chapitre 5.
        <lb/>Cette oppreſſion et vne ingratitude enuers Dieu. Ce <pb n="12"/>
        <lb/>Monarque indepen dant l’a honoré en l’éleuant au deſl..
        <lb/>des autres hommes, qu’il a ſouſimis à ſon obeiſſance, &amp; luy
        <lb/>meſpriſe ſon Dieu perſecutant les pauures.
        <lb/>Chapitre 6.
        <lb/>La premiere peine des l’rinces qui ſont cruels enuers
        <lb/>leurs ſubjets, eſt la pauureté. La ſeconde eſt la diminution
        <lb/>ou la perte de leur authorité &amp; de leurs Eſtats; car les ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>jets les fuyent, &amp; il arriue par vn iuſte iugement de Dieu,
        <lb/>que ceux qui veulent auoir plus qu’il ne leur eſt deu, n’ont
        <lb/>pas meſme ſouuent ce qui leur appartient: d’ò vient que
        <lb/>Roboan fils de Salomon, voulant appeſantir le ioug des
        <lb/>enfans d’Iſraël, dix Tributs en vn iour ſe retirerent de ſon
        <lb/> obeiſſance, comme il eſt porté dans le ;.liu. des Rois. c.I2.
        <lb/>La 3. eſt, qu’ils ſont accablez par de plus puiſſans, Dieu
        <lb/>voulant qu’ils ſoient accablez par de plus forts, apres qu’ils
        <lb/>ont opprimé ceux qui eſtoient plus foibles qu’eux, ſelon
        <lb/>qu’il eſt dit au Pſeaume 97. La 4. ſont de grands ſupplices
        <lb/>qu’ils ſouffriront dans l’autre monde. Ills meritent de
        <lb/>grands chaſtimens, &amp; d’eſtre meſurez à l’aune, à laquelle
        <lb/>ils ont meſuré les autres: C’eſt pourquoy, qu’ils ne croyent
        <lb/>pas que Dieu exerce ſur eux ſa miſericorde, &amp; qu’il aye
        <lb/>pitié d’eux, puis qu’ils n’en onts point eu de leurs ſubjets, &amp;
        <lb/>ne leur ont pas meſme fait iuftice. Auſſi eſt- il dit dans la
        <lb/>ſageſſe chap. 6. Rois vous conuoiſtrez bien- toſt que ceux
        <lb/>qui ont commandé ſeront iugez bien rigoureuſement: les
        <lb/>plus grands ſouffriront les plus grands ſupplices, car Dieu
        <lb/>n’aura eſgard à perſonne; luy qui eſt le ſouuerain des Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narques, ne redoutera la grandeur de qui que ce ſoit.
        <lb/>C’eſt luy qui fait les grands &amp; les petits, &amp; qui a ſoin
        <lb/>d’eux tous eſgalement. La 5. peine eſt la perte du Paradis,
        <lb/>la folie des Grands de ce monde eſt extréme, qui ayant
        <lb/> receu de Dieu des richeſſes en abondance, ne ſongent
        <lb/>plus à luy, eomme s’il n’auoit plus rien à donner; parce
        <lb/>qu’il les a plus auantagez, ils ſe ſoucient moins de luy; &amp;
        <lb/>à cauſe qu’ils ont plus de terre que les autres, ils font bien
        <lb/>moins de cas du ciel, &amp;c.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
