<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1317_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Examen de la vie des juifs, de leur religion, commerce et
          trafic dans leur synagogue.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-02">02 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=AQtd0BqZhssC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Examen de la vie des juifs, de leur religion, commerce et trafic
            dans leur synagogue.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121259642" xml:id="IL_PreuverayFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Preuveray</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 309538</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1317. Examen de la vie des juifs, de leur religion, commerce et trafic
          dans leur synagogue. Paris, Fr. Preuveray, 1652, 8 pages. C’est contre ce pamphlet qu’a
          été publiée la Réponse des prin- cipaux de la synagoguc , etc. Les deux pièces se
          rattachent à l’as- sassinat de l’épinglier de la rue Saint-Honoré. Voir le Récit naïf et
          véritable du cruel assassinat , etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="subject">Juifs</term>
          <term type="subject">Antisémitisme</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_96" source="Moreau">
          <p>Assassinat de l’épinglier</p>
          <date when="1652-08-26">1652-08-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-08" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>L'EXAMEN
        <lb/>DE LA VIE
        <lb/>DES IUVFS,
        <lb/>DE LEVR RELIGION,
        <lb/>COMMERCE ET TRAFIC
        <lb/>DANS LEVR
        <lb/>SYNAGOGVE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez FRANCOIS PREVVERAY, ruë Sainct Iacques,
        <lb/>au Croiſſant d'argent, proche la porte.
        <lb/>M. DC. LII.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Approbation &amp; Permißion. </imprimatur>
        <pb n="2"/> 2
        <lb/>2
        <lb/>L'EXAMEN DE LA VIE DES
        <lb/>Juifs, &amp; de leur commerce dans leur Synagogue
        <lb/>IL n’y a perſonne gqui oe ſçathe queles Iuifs ſone l’opprb
        <lb rend="¬" break="no"/>l bre de oures les Nanom de la rere depais plas é’leiae
        <lb rend="¬" break="no"/>cens ans : Etil ne faut pas eſtre Chreſtien, pour eniga
        <lb rend="¬" break="no"/>ûlſ rer la cauſe. C’eft vne choſe certaine qu’elle prouiende
        <lb/>la More du Sauueur du monde: Et là aeſma Euanple
        <lb/>al qui nous e’apprend l’Hiſtoire, nous en découure le M
        <lb rend="¬" break="no"/>ee ele nou enſeigpne urd oil ſait nourie res e nne r r r¬.
        <lb/>de Dieu en Croix: Et qu’ils demanderent, que ſon Sang fuſt ſnr ea&amp;
        <lb/>ſur leurs enfans. Nous voyons qu’il leur en a predit de ſa bouche lapu
        <lb rend="¬" break="no"/>nition E til n’eſt pas mal-aiſé de juger des Propheties, apres
        qu’elles ſont
        <lb/>accomplies. Leurs naains etoient ancore toutes fumantes du ſacrilege,
        <lb/>&amp; il n’y auoit qu’enuiron ttois ans qu’ils asoieha fait le Deicide,
        <lb/>quand
        <lb/>ils commenoerens d ſe broiiller-aécles Rmains, poar la ecainte del
        <lb rend="¬" break="no"/>1aſe a quels ils l’auoient commis. Les diuiſions &amp; las
        ſeditions s’eleueret
        <lb rend="¬" break="no"/>in
        <lb rend="¬" break="no"/>penſait ae continent apres entr’eux; Les Parhes, les Babiloniens,
        &amp; les
        <lb/>austres Na
        <lb rend="¬" break="no"/>aſr lot tions voiſines, furent les premies eecuteurs des Iugemeas
        de Die,
        <lb/>ati tane qu’en la ſeule ville de Seleacie il en fut maſaeré cinquante le?
        <lb/>t t leans nlonen ſues eere pai e u eaieelem
        <lb/>e i de tous coſtez, qu’il ſembloie que toutes les contréas de la terre voul
        <lb rend="¬" break="no"/>uai ent epre abaouutes de lu ſans l’enu l’vne de l’aure Tounſei¬.
        <lb/>ce n’eſtoient que des premices ou des éclairs qui ne faifoient que paſſer,
        <lb/>uimeparoiſoient que pou ſouſtenir la menace, en atendant le gos
        <lb/>de ’orage.
        <lb/>Toas les homines enſemble ne ſçauroiene imaglner vn plus mje
        <lb rend="¬" break="no"/>ftueux effet de cexte Prophetie contr’eux, qde le Siege &amp; la
        deûrution
        <lb/>de Hieruſalem, qui a decidé́ de ler eſeladage pour toute la ſuite des
        <lb/>emps : Etle Theatee du monde n’a iamais ves deuant y depuis, vn
        <lb/>horrible ſpectacle emre des murailles. Ils furenr attaquea par le lardia
        <lb/>des Oliues, &amp; à la Feſte de Pafques, auat tant d’autres rappossde leur
        <lb/>erime à leur Iugement, que dimpieté n’en ſçautoit nier la dependance:
        <lb/>Et eçux qui urane pris ducanr la Siaga aſtoienae cruelleuetoületes,
        <lb/>bourelez, tourmtez, apres pendus en Croix, ſelon qu’ils auoient
        <lb/>fair au uſte. Mds da ſuite la aontre cncore plus eideamens :&amp; s’ils
        <lb/>eonſiderent que tamde ſfiecles n’omt pâ expier ce erirme : Il faut aoües
        <lb/>aaſi qu’il ne poou ſte plas gfad gaé de la mace d’v Dieu. us ¬.. <pb n="3"/>
        <lb/>31
        <lb/>moquie qu nous fait voir qo’ils auoient eae les premlers eppelleiaa ’e
        <lb/>le oe ſs e e leuis’ pees uoue ena noourele ſauees poureo auu
        <lb/>unere ieu nidaliul de l demlere preuue: Et papre anr dlrle
        <lb/>sea epe, u paſaeedela ie rous aeDſets danule Tee
        <lb/>Dmiſe ſ nuoient pa comeme ae ſi nore rebelion con
        <lb/>u qieni nart de ſeſiat Cnaa Paus que ouleueaures cuat
        <lb/>enarnaſesenſumble, n’oatiamaisapproche de l’ombre de celar-er
        <lb rend="¬" break="no"/>lue ſiianeenn aunefois anuee eun lunoe ſajet Et v de lensDe
        <lb/>eis m nſooodit npadlenmenr, qu’il n’aoient iaaas cy plr
        <lb/>ilu cſ iei, dlmundy, ilne ſgpaoiepas bea quil ouoa
        <lb rend="¬" break="no"/>e ceſidlenu le porne maeſe pu ſoa npuag
        <lb/>uen ſoureil uolent nleu eapruiuenmedr que Diels nde
        <lb/>Eanui nſ’i a ſeroer eonuers A luy, &amp;ques leus ouurerſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lotieue leu deliuranee, le luy demaoday, ii ne leureoie pa
        <lb rend="¬" break="no"/>nisde fire Chreſlin d&amp;e l n’eſdoaiu pas vray qu’ls n’eoient plu
        <lb rend="¬" break="no"/>Eioeu iu e eana dee pour leuy faire coufeſe que puis qe ltenl
        <lb rend="¬" break="no"/>deipuliuie de deur ceourſen, &amp;e quil naeſooioi plu ſelaue
        <lb/>un d l e eſdolnt nendus Chreiuiers, ls iouiſoeut de l Pumeſe
        <lb/>’luuone de Dleu i nue nae reſpoodit que mumuuns ſan
        <lb/>uunr nu ſe ie prola de net quea uprnmlme cyuiaen de ſe
        <lb/>uoun, qi noua qut ſaou taſon laes la verre epeſlnenas e
        <lb/>dranurl rour ln ondainent, eine ſnrorpusdiiee de les
        <lb rend="¬" break="no"/>u iei leneln ſen lemer eore l lus lltouns oui lieſple
        <lb/>ieu iulue us lure ſpn ſonſpnumon oiu qee l dſie de lanuoiltre
        <lb/>er e e drere de lans e opneree Eiſa doune noneoſt
        <lb/>p peie reie uneſieil rpu eu piut lodne l leog lnei pon l
        <lb/>m e a lſ eune queſdon quileaoi ent’ene &amp;t nos d ie e ne
        <lb/>ueueodl pieu u iue eyiuerodne aoſie eon, ſs on ulonle elte.
        <lb/>uir, pou leur ilreeouapaendre puleun prors pnapes, qu
        <lb rend="¬" break="no"/>lur aipian eſi plaus, &amp; quele t conſomnm
        <lb/>ea n les lienldiur leuae uiſeose dole rennes de lenes
        <lb/>ausie ele d is iinee dcvue vrges de ſa paioe de
        <lb/>ee dlue eu e euſiareunous ſou nriln liſe e us engne r
        <lb/>ne eſerernneanrſarſarodne, e lnu lnune enle ſenonener
        <lb/>Ernunr e eir ſ nue eonreuuen dalene lnre dn len l en ee
        <lb/>eeſn eu liun an reuedae ene eune ſe roſeineinee
        <lb/>lnele ne ſe uleuaun liu as pour luu dlneees en mpoinr len le
        <lb/>uene en ne eues uelul qrear ſeateni de re n ſtn leue penr
        <lb/>lilii ld n dite ileuridais eiele enlaiea eu-men
        <lb rend="¬" break="no"/>lse, ir cetre ſimple pofion.
        <lb/>ene len u ie eeue e dn nrordoue en l nl ee onrle lee
        <lb/>eunre duen le caiui eoie eoenſe ln l ſu anleoe
        <lb/>Eenrli pen en eau a oeole eene ieuenen ſreule elror
        <lb/>leſle e isule pueuiupt lonener qeaenu lu Paru¬ <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>Dieu leur demande, ’il eſt done le Pere, ò eſt l’hSneur qu’ils luy rendé
        <lb/>Cela s’entend, puis qu’ils meſpriſentſon Fils: Et s’il eſt le Seigneur,où
        <lb/>eſt
        <lb/>ſa crainte puis qu’ils rejettétſa Loy Mais il leur dit, que ſon nom eſt
        <lb/>grand
        <lb/>entre les Gentils, &amp; qu’ils luy offrent depuis le Soleil leuant juſques au
        <lb/>So
        <lb rend="¬" break="no"/>leil couchant, vne oblation nette en Sacriice. le leur demande,
        s’iln’et
        <lb/>pas vray que cela ne ſe peut entendre que des Gentils deuenus Chreſtiés,
        <lb/>puis qu’ils n’adoroient auparauant que des Idols? Et s’il y peut auoir vne
        <lb/>oblation plus pure que le Fils de Dieu, que nous offrons à ſon Pere au
        <lb/>Sacrifice de la Meſſe Dieu leur dir, que leurs paroles luy foat violence,
        <lb/>que leur oblation eſt polluë, que ſa volonté n’et pas en eux, &amp; gu’il ne
        <lb/>eceura point le do de leurs mains. Il les menace de leur jetter vn Bras,
        <lb/>&amp; d’eſpandre ſur leurs faces la fiente de leurs ſolemnitez. Il n’y a point
        <lb/>de
        <lb/>doute, qu’on ne leur ſçauroit peindre vne abrogation de l’ancienne Loy
        <lb/>plus expreſſe: &amp; que ce Bras, ne ſoit le Fils de Dieu meſme, duquelils
        <lb/>ont
        <lb/>demandeé que le Sang fut ſut eux &amp; ſurleurs enfans.
        <lb/>Il le repreſente en ſa ſouueraine Sacrificature ſous le nom de L e vx,
        <lb/>&amp; dit, que ſon alliance a eſté́ auec luy de Vie &amp; de Paix : Que la Loy
        <lb/>de
        <lb/>Verité a eſté en ſa bouche, &amp; que l’iniquité n’a point eſté treavée en
        <lb/>ſes
        <lb/>léures. Il me ſemble que la pureté de ſa Dorine en l’Euangile, ne peu
        <lb/>eſtre mieux marquée: Et quandd il a dit, qu’il en a dé́tourné plafieurs
        <lb/>d’i
        <lb rend="¬" break="no"/>niquité; Que tous les fruirs de ſaincteté, qu’olle reſpandus &amp;
        qu’elle
        <lb rend="¬" break="no"/>reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pandra par Ie monde, y ſont compris. Il l’appelle l’Ange du
        Seigneur det
        <lb/>Armées; Il leur reproche, qu’ils ont rendu ſon alliance vaine, &amp; qu’il
        <lb/>ont eu acceptarion de face en la Loy; Pout letr monſtrer que la Foy’n’et
        <lb/>que l’accorupliſſe ment de la Loy: Et que c’eſt pour cela, qu’il les a
        <lb/>abaiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez &amp; rendus meſpriſables entre les Narions. Nous ne ſçaations
        roir la
        <lb/>cauſe de leur eſclauage mieux déduite ny eoaeos las eaeeptios qu’ls y
        <lb/>voudrolent apporter, pluis abſoluëment conuaincuës, quand Malahfe
        <lb/>â’auroit parlé qu’apres l’euenement. Il enfle encore les foudres de ſa
        <lb/>Prophetie, &amp; dit, que l’abomination eſt faite en Hieruſalem, Parce que
        <lb/>Iud a ſoü̈illé la ſanCtification du Seigneur qu’il a aymé; Qui ſont, l’Hu
        <lb rend="¬" break="no"/>nanité Sacrée du Chriſt, &amp; ſon Teſtament: Et il leur demande ,
        fr nous
        <lb/>n’auons pas donc tous vn meſme Pere, &amp; vn Dieu qui nous a tous creés
        <lb/>Pour leur inſinuer la vocation des Gentils, par la fiu de la Loy. Dieéu let
        <lb/>die, qu’il leut enuoyera ſon Ange qui preparera ſa voye deuant ſa face. Et
        <lb/>qu’incontinent le Dominateur qu’ils demandent, &amp; l’Ange du Teſt
        <lb rend="¬" break="no"/>ment qu’ils deſirent, viendra à ſon Temple; Pour leur manifeſter,
        en
        <lb/>ſon Ange, Saint lean Precurſeur du Sauueur du Monde, en l’Ange
        <lb/>du Teſtament, luy-meſme, le Meſſie qu’ils artendoient, &amp; en ſon Tem
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, la V e e s, puis que la naiſſance de S. Iean n’a precedé que
        de ft
        <lb/>mois celle du Fils de Dieu, &amp; qu’elle a eſté donnée à la V ie a’s pour
        <lb/>ſigne. Il indique la Diuinité de Ie svs’- C ri s rt en ſon Hnnanié,
        <lb/>quand il dit, que l’Ange marchera deuant ſa face, &amp; qu’il appelle l’An
        <lb rend="¬" break="no"/>ge du Teſtament le Dominateur; e’et à dire, Dien: dais lé Prdpheé
        <lb/>no <pb n="5"/>
        <lb/>nous le narque du dolgt auſſi bien que S. lean, quand il dit, qu’il vien
        <lb rend="¬" break="no"/>dra ponr refondre &amp; purger; qui n’eſt autre choſe que le but de
        l’Euan
        <lb rend="¬" break="no"/>ile; Qu’il coulera les Enfans de Leuy comme l’or &amp; comme
        l’argenr.
        <lb/>E quis onront au Seineur n Sacnifiee en luſtiee , par lequei a
        <lb/>eomprend en vn mot, l’effet de la Redemption, le changenent de la
        <lb/>face de la Loy, &amp; le nouueau Sacrifice. De ſorte que par leur Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>phete mefme, il paroiſt que les Iuifs n’ont plus de Loy ny de Reli
        <lb rend="¬" break="no"/>gio qu’en leur erreur, &amp; qu’en faiſant mourir l esvs-Cmrisr,
        ils ont
        <lb/>tué leur Lyon de Iuda: Et les Gentils appellez à la Foy, ont treuué le
        <lb/>mieldans ſa boache. Le reſpect que nous deuons aà la memoire de leur
        <lb/>Natſon eſt grand, parce que le Sauueur en a voulu naiſtre: Et eux ne nous
        <lb/>peuuent ſembler aujoutd’huy que d’autant plus odieux, de tronquer vne
        <lb/>i ſainte Lo, &amp; d’y renoncer au milieu de la courſe malgré tant d’aduer
        <lb rend="¬" break="no"/>tiſſemens. Malachie les preſſe encore viuement ſur cét Examen. Il
        leur
        <lb/>At, que Dieu ne change point, &amp; que ce ſont eux qui ſe ſont rerirez de
        <lb/>ſes
        <lb/>Ordonnances, comme ont ſait jadis leurs Peres: Et cela, pour leur mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrer, comme tous les autres Prophetes qui n’en font qu’vne commune
        <lb/>voi, qu’ils attendoient le Chriſt, &amp; qu’ils luy tournen le dos quand il
        <lb/>et renu; Et enfin, qu’ils ne veulent point reconnoiſtre la pierre du coing
        <lb/> que les Manœuures ont rejertée.
        <lb/>Leurs mœurs ne manifeſtent pas moins leur rmalediction quec leur eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>danage. lln’y a perſonne qui ne ſçache qu’ils n’ont point d’autre
        profeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>hon dans la vie que l’vſure, &amp; que leurs tromperies iurées
        &amp; leurs
        <lb rend="¬" break="no"/> prati
        <lb rend="¬" break="no"/> quas infaues, ont ſemeé leur corruption par toute la terre. Ils ſe
        ſont
        <lb/>gliſ
        <lb rend="¬" break="no"/>e das le commerce pour augmenter le luxe entre les Chreſtiens, par
        <lb/>a geare de trafie inutile qui ruine le neceſſaire entre nos Marchands,
        <lb/>cependnt qu’ils en tirent toute la graiſſe; Et qu’ils ſe départent du Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>aat au Leuant, &amp; du Midy au Septentrion, pour s’en rendre les
        Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>tres par out.
        <lb rend="¬" break="no"/>lls s’y dé́uiſent ſous autant de noms &amp; de formes qu’ils
        rencontrent
        <lb rend="¬" break="no"/>d’objets, ileſe font Catholiques auec les Carholiques, ils changent
        d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>aat de Religions &amp; deSectes que de lieux, ſans en auoir pas
        vne:
        <lb rend="¬" break="no"/>paadent par tou les ſacrileges contre leur Religion, quant à eux,
        co
        <lb rend="¬" break="no"/>e quand les anciens Iuits ſacrifioient aux Idoles lls nie fe
        ſeruent de l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>iledes Vlles où ils ſont ſoufferts ouuertemeat, que ommede ſeminaia
        <lb/>pour repeupler leur engeance, &amp; fairc croirc qui’ils n’en ont poin
        <lb/>ileurs, pour y trouuer leuc rerraitte aut oecai ns. Si bien que outes
        <lb/>leurs fias ne tenlent qu’d corrompre la nature ponr profiter de ſa corru
        <lb rend="¬" break="no"/>on, &amp;ſe conſeruer touſiours le ultre de Peſtes le la Republique
        vni
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſelle.
        <lb/>lsſont naturellement caonttaires par le Principe de leur male diction à
        <lb/>os les Royaumes, Eſtats &amp; Eenpites; parco que n’yant plus de Dieu
        <lb/>ny de Religion, ils ne peuuentplus auoir te regle, &amp; que leur Reproba
        <lb rend="¬" break="no"/>noalesmet daus cette neceſué. Ils furent ecxerminez de la
        Chreſtienté
        <lb/>D <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>pour ce ſujet ſous l’Empire d’Heraclius, &amp; caſſez u êgorgez de eous
        <lb/>parts. La France a touſiours eſté principalement le plus fort objet de leu
        <lb/>haine, pour la majelté du nom que ſes Rois portent de Tres-Chreſtiens:
        <lb/>Ils en furent chaſſez ſous le Regne de Dagohert, &amp; s’y trouuerent
        <lb/>encoré
        <lb/>en grand nombre, &amp; dans les plus grandes Villes ſous le Regne deR0
        <lb rend="¬" break="no"/>bert. Ceux qui s’eſtoient habituez à Orleans ſe trouuerent les
        utheurs
        <lb/>d’vn aduis qui auoit eſté donné au Calife de Babylone, de ruiner le Tem.
        <lb/>ple de Hieruſalem &amp; le Saint Sepulchre, pour oſter aux Chreſtiens le
        <lb/>concours de leurs Pelerinages en la Terre Sainte: Et ils luy perſuaderent
        <lb/>qu’ils ne ſe faiſoient que pour é́pier les occaſions d’entreprendre ſur ſon
        <lb/>Eſtat. Le Calife fit raſer le Temple, &amp; les executeurs de ſa paſſion né
        <lb/>peurent iamais faire la moindre bré́che au Saint Sepulchte, auee toures
        <lb/>les inuentions, les machines &amp; les efforrs des hommaes. Ce miracle di
        <lb rend="¬" break="no"/>uulgueé, tout ce qu’on en peut artraper, furent maſſacrez,
        aſſommez,
        <lb/>eſtrangle, bruſlez &amp; noyez par tout le Royaume: Et à l’exemple de ls
        <lb/>France par oute la ChNeſtienté. Le Temple fut reédifié par Marie mer
        <lb/>du Calife qui eſtoit Chreſtienne: Et nous ne ſçaarions attribaer cefu
        <lb/>cez qu’aux Priuileges de la Vierge Mere de Dieu, qui voulut conſeraes
        <lb/>ſous l’auchorité de ſon Nom, les Monuments de l’ancienne Loy pearl
        <lb/>reſpeét de la nouuelle.
        <lb/>Ils ſe crouuerent encore en Prance à l’auenemenr de Philippe Augſte,
        <lb/>&amp; ſi puiſſans dans Paris, qu’ils anuoient accablé́ le peaple àl la ville
        <lb/>&amp; aux
        <lb/>champs de leurs vſures, &amp; qu’ils tenoient en gage la pluſpa des Calice
        <lb/>&amp; des Ornenens des E gliſes. Ils furent conuaincus de plufieurs execr
        <lb rend="¬" break="no"/>tions contre le Saint Sacrement,( comme ils nous en ont dreſſé des
        Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>numents miraculeux par tous les Royaumes à leur confufion&amp;
        emt’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres abominations, de crucifier tous les ans vn Chreſtien à la
        Pelte d
        <lb/>Paſques. Ils eſtoient nonte à telle inſolence pendant ſon voyage en l
        <lb/>Perre Saincte, qu’il fut auerty peu de iours apres ſon retour, qu’ls
        <lb/>auoient pendu à Bray vn Chreſtien, &amp; qu’ils l’auoient auaparauant foüet
        <lb rend="¬" break="no"/>té par les ruës tour nud couroané d’eſpines. Le Roy en fi faire vne
        ri
        <lb rend="¬" break="no"/>joureuſe punition, &amp; chaſſa les reſtes du Royame. Ils
        treuuoient toi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiours moyen de s’y reſtablir auec le temps par voye dcorruption,
        &amp; en
        <lb/>furent encore chaſſez par Saint Lonys &amp; Philippes le Bel. Ils s’y repe
        <lb/>plerentſous Louys X. &amp; y appliquerent le ſceau d’vne celebre indeli
        <lb/>té ſous Philippes le Long. Ils auoient pris de l’argent des Roys &amp; Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces Turcs &amp; Sarazins, pour faire mourir tous les Chreſtiens: Et
        irant
        <lb/>pacte auec les Ladres qui eſtoient alors en grand nombre, d’empoiſonne
        <lb/>les puits par tout le Royaume. Voila des ruitrs que tous les Eſtats &amp;les
        <lb/>peuples Chreſtiens qui les ſouffrent en general &amp; en partieulier peuuent
        <lb/>eſperer d’eux. Cette conjaration fut deconnerte &amp; chaſtiée par le fer
        <lb/>&amp;
        <lb/>par le feu de tous coſtez, ſouas les lgemens de Dieu qui les ſuiueat :
        <lb/>la rage qui leur poſſedoir le cœur , laiſſa des exemples en plufieurs lieus
        <lb/>d’vue cruanté ents àa-ueſmes abaninadleà la uatue. ls iaetees <pb n="7"/>
        <lb/>laars eaſansſur teux qui les aſſiegeoient en Lagaedoe, dans va Fort o
        <lb/>ils s’eſtoient retirez: Et il y en eut quarante empriſonnez à Vitry en
        <lb/>hampagne qui eſleurent vn Vieillad pour leur couper la gorge; Le
        <lb/>Vieillard en eſleut vn jeune pour luy ayder, &amp; le reſte expedieé, le
        <lb/>jeune
        <lb/>pedia le vieillard, &amp; ſe pendit apres à la feneftre de la priſon.
        <lb/>Les Hiſtoriens nous apprennent que les luifſs furent les Autheurs ds
        <lb/>Schiſme ſur l’Adoration des Images ſacrées, pour abolir la remoire de
        <lb/>aoſtre Redempteur, de la Vierge &amp; des Saincts Martirs: Et que ce fu
        <lb rend="¬" break="no"/>reut quelques Magiciens d’entr’eux qui s’eſtoient emparez de
        I’eſprit de
        <lb rend="¬" break="no"/>l’Empereur Leon, ſurnommé le Briſeur d’uages, qui luy firénr en
        <lb rend="¬" break="no"/>eprendre certe nouueauté, pour diuiſer les Empereurs d’auec les
        Papes
        <lb/>en la Foy.
        <lb/>Mais nous poauous encore adjouſter à toutes leurs maledictions, l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>nenion de l’execrabe Loy de Mahomet, qui a tant reſpandu de ſang
        <lb/>hreſtien: Et qui eut eſteinr l’Egliſe de I s vs-Csr, ſi les Porte
        <lb/>d’Enfer euſſent peu quelque choſe contr’elle. Nous ſormmes tous mfor
        <lb rend="¬" break="no"/>aez qu’il la cormpoſa par le moyen d’vn Iuif, qui luy en inſpira le
        deſſeia
        <lb/>auec Sathan, por rennerſer la gloire du Chriſtianiſme, qui auoit effaceé
        <lb/>la leur: Et que l’Apoſtat duquel le faux Prophete ſe ſeruit, pour acheues
        <lb/>e coupiler ſes tidicule reſueries, n’y pouuoit auoir d’intereſt que celuy
        <lb/>da libeninage. Il faloit bien que ceux qui auoieut eſté les Aduerſaires du
        <lb/>Chuilaà la mort &amp; à la vie, preparaſſent les voyes à l’Ante-Chriſt; Et
        <lb/>c’et
        <lb/>ſez de due,que Mahomet eſtoit fils d’vn Idolatre &amp; d’vne rmere luifue,
        <lb/>que ous les Mahomettans ſont circoncis, pour conuaincre les Iuifs
        <lb/>dſtre les Aurhers de leurs iafernales Sectes.
        <lb/>ne ſemble, qu’apres tan de témoignages de Dien, de la narture &amp;
        <lb/>Aes emps, aa ne ſçaaroir atribuer ous ces prodiges de fareurs, de
        <lb/>al-heurs, &amp; de ſacrileges de leur Hiſtoire, depuis le conmmencement
        <lb/>uſqu’à la fin, qu’ la vengeance Diuine; Et quand il n’y auroit que la
        <lb/>prophanation qu’ils ont touſiours faite &amp; qu’ils font encore tous les;
        <lb/>uurs de nos Sacrements : le crpy qu’in’y a point de veritable Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>dien qui les puiſſe voir ſans fremir, de peur qu’ils ne
        communiquent leur
        <lb/>aldiciosn l’Eſtat. Nos Roys &amp; nos Princes ont deuant les yenx,
        <lb/>leseemples de leurs Predeceſſeurs pour y remedier: Nos Iuges, l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>hoe de la Iutice pour y concourir: Et tous les Peuples, l’inte
        <lb rend="¬" break="no"/>t &amp; la Foy, pour le deſirer. L’Arreſt du Souuerain Conſeil qui
        les a
        <lb rend="¬" break="no"/>oudamnaez par la bouche de leurs Prophetes, à eſtre inceſſamment
        agi
        <lb rend="¬" break="no"/>es de Royaume en Royaume, &amp; de Peuple en Peuple, en peine de
        <lb/>aot, demande ſon exeeution de tous: Et de la Monarchie Françoiſe
        <lb/>luslpecialement, pour la preéminence de ſon tiltre ſur toutes les autre.
        <lb/>e ſçay qu’il y en a beancoup qui diſent que nous les pouuons bien ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>lir, pas que le Pape les ſouféfte dans Rome: Et que s’il y alloit
        de
        <lb rend="¬" break="no"/>l’inte
        <lb rend="¬" break="no"/>ret dela Foy, il ne les ſoufftiroit pas. Mais outre que nous
        n’auons pas
        <lb/>lloquiſiiou, pous les tetenir dans les borues gqui leur ſont preſcritess Le <pb n="8"/>
        <lb/>S. Pere’eſt obligé́ miſterieuſement de leur donner quelque azile, pour le
        <lb/>reſpetl meſme de la Foy; Et c’eſt icy, que nous leur pouuons encore
        <lb/>appliquer vne Prophetie qui leur fernera la bouche. L’vn des pls mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſti ques Pſeaumes de Dauid eſt le 58. qui introduit le Fils de Dien
        parlant
        <lb/>à ſon Pere dans la veuë de ſa Paſſion, comme en ſon anieté au Iardin des
        <lb/>Oliues: Et il n’y a pas vn mor, qui ne ſe raporte à la conjuration des
        <lb/>Scribes &amp; Phariſiens, à leurs faux t́moignages, aà ſa Mort, ou à la
        <lb/>gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>re de ſa Reſurrection: Mais le genre de la punirion des luifs en
        general,
        <lb/>&amp; leur rage en parriculier contre le Chriſtianiſme, &amp; leurs
        <lb/>deteſtables
        <lb/>mœurs, y ſont ſi viuement dépeintes, qu’il ſemble que ie n’aye peu rien
        <lb/>dire dnouueau, en tout ce que j’en ay raporté de rant de diuers ſiecles.
        <lb/>Il dit qu’ils rerourneront ſur le ſoir, qu’ils endureront la faim comme
        <lb/>des chiens, &amp; qu’ils enuironneront la Cité́ qui nous figure l’Egliſe,
        <lb/>pour nous monſtrer leurs conſpirarions; Il dit qu’ils ſeronr épendus
        <lb/>pour manger, &amp; que s’il ne ſont plans iuſqu’à la gorge, ils murmu
        <lb rend="¬" break="no"/>reront: Comme s’il nous auoit dés-là̀ repreſenté ce que nous auons
        <lb/>dés-ja dit de leurs enceintes, de leur auidité &amp; de leurs vſures. Mais
        <lb/>ils y verront, que le Sauueur du Monde dit à ſon Pere à l’vniéme
        <lb/>Verſet, qui fait ſa liaiſon de tout le Pſeaume; Que Dieu l’a eſleué ſor ſes
        <lb/>Ennemis, &amp; qu’il luy demande qu’il ne les ruë pas, de peur que ſes Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples ne l’oublient; Pour nous faire voir que le Pape qui repreſente
        la per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne de l es vs-C u r st en Terre, eſt obligeé d’en conſeruer quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que reſte, comme vn trophée de ſa gloire à ſes pieds, &amp; des
        teſmoins
        <lb rend="¬" break="no"/>per
        <lb rend="¬" break="no"/>petuels de ce qu’il a ſouffert pour nous rachepter. Et pour acheuer
        le
        <lb/>Tableau, il leut reproche leurs execrations &amp; leurs menſonges, qu’ihs
        <lb/>ànnonceront juſques en la conſommation &amp; en l’ire de la conſohmation:
        <lb/>Ie prie Dieu que la terreur de ces Paroles leur puiſſe touchple cœur, o
        <lb/>que la France ne ſoit plus ſouillée de leuras impietez.
        <lb/>FIN.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
