<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1361_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Factum de la sapience éternelle, et requête remonstrative
          présentée au Parlement.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8606953n"/>
          <author source="BnF" ref="isni:0000000081559834">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Davenne</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Factum de la sapience éternelle, et requête remonstrative présentée
            au Parlement.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="11" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Réserve des livres rares</repository>
            <idno type="cote">RES4-LB37-1260 (21)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1361. Factum de la sapience éternelle, et requête re- monstrative
          présentée au Parlement. (S. 1., 1652), 11 pages. ; Voici un modèle du style de François
          Davenne : « Je tl'’immole mpon âme sur l’échafaud de mes idées, de la main de mes desirs,
          avec le glaive de ma résignation. »</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">factum</term>
          <term type="genre">rhétorique judiciaire</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">Parlement de Paris</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="yes"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-24" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>I
        <lb/>te deepeeeedeo
        <lb/>FACTVM DE LA SAPIENCE
        <lb/>Eternelle, &amp; Requeſte remonſtratiue preſentee
        <lb/>au Parlement. &amp; c.
        <lb/>NOSSEIGNEVRS,
        <lb/>IE ne pretends pas icy de vous ennuyer d’vn long
        <lb/>diſcours: car, outre que ie n’ay pas enuie de le faire, toutes les
        <lb/>portes ſont fermées aux organes de la verite, tant par les Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ie le onunſ ei eue ne leune sſonenus eeoee ne.
        <lb/>quatre mots, par cette Rqueſte remonſtratiue, à la faueur de
        <lb/>ce papier, afin de iuſtifier des choſes principales couchées és
        <lb/>pieces que Dieu ma fait la grace d’écrire à tous les Eſtats.
        <lb/>En premier lieu, i’auouë que i’ay vn peu picqué ſon Alteſſe,
        <lb/>mais ce que i’en dis eſt la verite connuë de tous, ſans aller pour
        <lb/>cela en recriminant.
        <lb/>Secondement, i’ay argué Meſſieurs de Beaufort &amp; le Coad
        <lb rend="¬" break="no"/>juteur, non pas auec vn libelle diffamatõire, tel que l’entendent
        <lb/>ceux qui iagent d’vne affaire par l’etiquette du ſac: mais comme
        <lb/>le Verbe reprit les ſiniſtres intentions, ou pour mieux dire les œu
        <lb rend="¬" break="no"/>ures mauuaiſes des hommes qui auoient euidemment préuarié.
        <lb/>Troiſiémement, i’ay trouble l’Eſtat, ſi troubler l’Eſtat s’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pelle de dire la verité à Mazarin qui l a perdu. Ie ſuis vn
        pertur
        <lb rend="¬" break="no"/>hateur du repos public, ſi on en qualifie la meſme paix. Ie me
        <lb rend="¬" break="no"/>rite pour cela l’Enfer, pourueu que l’Enfer ſoit le Paradis; bref,
        <lb/>ie dois encourir la malediction du Ciel &amp; de la Terre, ſi de
        <lb rend="¬" break="no"/>maledictions doiuent eſtre nommées les applaudiſſemens de
        <lb/>touS.
        <lb/>Quatriemement, i’ay fulminé, ſans paſſion, contre ſa Maie
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté Regente, voyant en elle ſi peu de charité, de reconnoiſre
        <lb/>mal! Dieu, en opreſſant les Prouinces des faueurs que chacun
        <lb/>croyoit qu’elle en auoit receuë̈s ſurnaturellement.
        <lb/>En cinquiéme lieu, i’ay roidy les ſaints iugemens contre les
        <lb/> Lieuenans Ciuil &amp; Crmjneſls paree que pour compluaire nin
        <lb rend="¬" break="no"/>A. <pb n="3"/>
        <lb/>ſtement aux mauuaiſes Puiſſances, ils font faire vn carmage des
        <lb/>iuſtes, afin de leur rendre vn mauuais deuoir ou Dieu eſt deſeruy.
        <lb/>Sixiémement, ie m’adreſſe aà̀ vous, Auguſte Senat, afin de
        <lb/>vous conjurer, par l’humanité que vous deuez auoir, d’ayder
        <lb/>les Peuples affligez, pour leſquels, auec des gemiſſemens in
        <lb rend="¬" break="no"/>nenarables, le Saint Eſprit vous fait ſur le portail du Palais,
        <lb/>autant de lamantations que Ieremie ſur Ieruſalem.
        <lb/>Et ſeptiemement, i’mplore le Verbe qui me fait parler, afin
        <lb/>qu’il me déliure, ſi ceſt ſon plaiſir, du ſuplice ou ie m’expoſe!
        <lb/>pour ſon amour; ou qu’il m’abandonne aà̀ la fureur de ſes enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis, ſi pour ſa gloire il eſt expedient, dequoy ie ſuis reſigné.
        <lb/>Or comme le Verbe s’eſt ſeruy de mon organe, afin d’adreſſer
        <lb/>ſon langage aux hommes; i’ay employé les meſmes hommes
        <lb/>pour leur faire entendre plus vtillement. Neantmoins la cupi
        <lb rend="¬" break="no"/>ene de ue ne ene ſde een e onrne e nenne lnee
        <lb rend="¬" break="no"/>vendant trop les exemplaires que ie leur ay donnez; ce qui m’o
        <lb rend="¬" break="no"/>blige d’embraſſer leur intereſt, comme ma propre cauſe, ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment pour ce en quoy ils ont concouru à la gloire de Dieu &amp;
        <lb/>oere
        <lb/>aà̀ l’vtilité du public, car au regard de leur auarice, à raiſon de
        <lb/>laquelle la pluſpart ſont enchaiſnez, ie n’entends pas les defen
        <lb rend="¬" break="no"/>dre: c’eſt pourquoy ie les abandonne à la mercy de vos iuge
        <lb rend="¬" break="no"/>mens. Ie ne ſerois pas fondé en droict, ſi i’appuyois le vice, au
        <lb/>lieu de la vertu à cauſe dequoy, puis qu’ils ne ſçauent ce qu’ils
        <lb/>font non plus que des aueugles, Ie vous en laiſse auoir compaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion, ſi vous le trouuez à propos.
        <lb/>Ie ne produits que douze ou treize pieces dans mon affaire,
        <lb/>leſquelles ie vous prie de bien examiner, afin que i’en reçoiue
        <lb/>enſuitte tel iugement qu’il vous plaira. Ie m’offre de les ſouſte
        <lb rend="¬" break="no"/>nir en Iuſtice ſi on me les confronte mot à mot. Qu’on ne ſe pre
        <lb rend="¬" break="no"/>cipite as, comme ceux qui s’emportent à tout ſans rien écouter
        <lb/>auec poix; parce que la verité paroiſt menſonge à de tels eſprits,
        <lb/>ſemblent le plus bleſſer, il y a quelque choſe de doux, &amp; que
        <lb/>la prudence &amp; la diſcretion, auſſi bien que la Force &amp; la Iuſtice
        <lb/>m’ont conduit. Ie ſupplie encore la Cour, de peſer bien tout
        <lb/>periode par periode: pour voir ſentence par ſentence, ſi ce que
        <lb/>i’ay écrit eſt vray. Si on me prouue rien de faux, ie ne pretends
        <lb/>pas le ſoutenir: mais ſi ie montre la verite de tout, ie le ſoutiens.
        <lb/>Vous diſtinguerez, s’il vous plaiſt, ce que ie dis directement <pb n="4"/>
        <lb/>&amp; indirectement, par maniere d’exageration &amp; de fait arreſté:
        <lb/>parce que ce qui eſt diffinitiuement poſitif, merite vne plus fer
        <lb rend="¬" break="no"/>me ſentence qu’vne choſe qui ſe peut éluder. Vne injure difini
        <lb rend="¬" break="no"/>tiue, ne peut eſtre qu’vn aſſaſſin acheue qui merite la mort; &amp;
        <lb/>vne arguation exagerante, n’eſt qu’vne égratigneure à la renom
        <lb rend="¬" break="no"/>mée, laquelle on doit ſeulement reparer. Mais qui eſtime auoir
        <lb/>receu vne offance de ce qu’on luy annonce les diuins iugemens;
        <lb/>afin de luy donner par ce moyen la crainte de Dieu, &amp; par con
        <lb rend="¬" break="no"/>cequant le commencement de ſa ſageſſe; ne doit pas eſtre receu
        <lb/>à demander reparation d’honneur, encore moins la mort de ſon
        <lb/>Medecin: parce qu’il ſeroit ridicule de faire vne inſtance crimi
        <lb rend="¬" break="no"/>nelle pour faire mal à celuy qui dans le droit Ciuil nous fait
        bien:
        <lb/>à cauſe que de dire la verité à tous les ordres, il n’y ableſſeure
        <lb/>ny aſsaſſinat, au contraire remede &amp; gueriſon.
        <lb/>Ie plaide par ma Requeſte, d’aatant que, peut-eſtre, la Cour
        <lb/>ne me fera pas la grace de me donner vn Aduocat; ou peut-eſtre,
        <lb/>ſi elle me l’octroye, qu’il n’aura pas la hardieſse de plaider pour
        <lb/>moy, à cauſe qu’il pourra auoir plus d’apprehenſion des Puiſsan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, pour ſetaire, que deſir de témoigner ſon zelle au Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerain Dieu, afin de parler. Quoy qu’ils ne doiuent rien regar
        <lb rend="¬" break="no"/>der en ſouſtenant leurs parties, neantmoins ma cauſe eſt d’uvne
        <lb/>telle nature, que tout le monde l’abandonnera, dont mes aduer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaires meſme, pour ſe trahir dans leur fait propre, auront com
        <lb rend="¬" break="no"/>plſi eui e ireunee ne ſe onune eoie e enreiernoe
        <lb/>vn innocent, qui eſt à la veille de ne trouuer pas vn ſouſtien
        <lb/>comme le plus criminel. Ainſi le S. Hſprit ſera mon appuy par
        <lb/>la bouche de celuy qu’il m’élira: &amp; il pourra exciter quelques
        <lb/>uſtes, afin de defendre mon party, ou pour mieux dire, à deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>1 ſein de ſouſtenir ſa cauſe genereuſement.
        <lb/>Il y a ſix ans que Dieu me fit parler aux Roys, aux Eccleſiaſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ques &amp; à Noſſeigneurs de la Cour. Ie vous declaray en public,
        &amp;
        <lb/> en particulier, que le dernier iugement venoit, ou du moins la
        <lb/>renouation du monde, ſuiuant qu’il plaira à Dieu d’eſlire l’vn ou
        <lb/>l’autre de ces deux.
        <lb/>Ie fus gouſté de quelaues Sages mais les fols ſe moquérent
        <lb/>. de mov. Le Clergé me fit emp iſonner, Mſieur le Procureur
        <lb/> eneral du Roy de voſtre Compagnje, me fit nouu llen nt ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſter és priſons où i’eſtois detenu. B1ef, les luges
        Eecleſiaſti¬ <pb n="5"/>
        <lb/>oe ne ireneſene e eue ieni le ſiene lei l linr o eie
        <lb/>de garder le ſilence, ce que ie fis.
        <lb/>Deux années s’écoulérent en de continuelles agitations, apres
        <lb/>leſquelles vne perſonne à qui i’oſay dire la verité, ſema mille
        <lb/>menſonges contre moy: l’amirié me trahit. Ie fus derechef ga
        <lb rend="¬" break="no"/>rotté dans vne priſon pendant quatre mois, ſans ſçauoir pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy. Ie n’eus point de parole pour me defendre, parce que mes
        <lb/>ennemis n’auoient point de grlef pour m’attaquer. Ie n’opoſa
        <lb/>d’autres loix à la iuſtification de mon innocence, que ma taci
        <lb rend="¬" break="no"/>turnité, mon eſprit ſincere, &amp; la patience de voir la verité
        pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonniere iniuſtement. Autant que ma parole fut tonnante dans
        <lb/>ma premiere captiuité, ie n’ouuris pas ma bouche, nõ plus qu’vn
        <lb/>enfant qui begaye, dans ma ſeconde priſon. Enfin, la diuinité,
        <lb/>par le moyen de la Reyne Regente me fit ſortir.
        <lb/>Incontinent que ie fus cette ſeconde fois hors d’eſclauage,
        <lb/>vne perſonne chez laquelle ie fus loger, comme la croyant amye,
        <lb/>me ṽdità beaux deniers, pour n’eſtre obligée de me payer quel
        <lb rend="¬" break="no"/>le e ele eiei
        <lb/>que argent que ie luy auois preſté dans le haſtelet: quoy que
        <lb/>ie ne luy demandaſſe rien, elle le coniecturoit, à cauſe que
        <lb/>Ie ſuiuis vne autre auanture, plutoſt que de me laiſſer es mains
        <lb/>des ennemis de Dieu, leſquels ſans ſuiet m’ont perſecuté.
        <lb/>Vn autre amy qui me frequentoit au lieu de ma retraitte, m’a
        <lb rend="¬" break="no"/>bandonna, pour lu auoir reproché vne trahiſon. Ie fuyois, ce
        <lb/>qui me ſuiuoit, ie m’écartay de la vipere, &amp; ie trouuay vn aſpic.
        <lb/>Or voyant que la verité eſt horrible ſur la terre, &amp; qu’on l’a en
        <lb/>ma perſonne, bunnie des choſes ſiennes, Dieu m’excite à la di
        <lb rend="¬" break="no"/>uulguer dans ce temps, pour reprendre mes briſees du paſse, car
        <lb/>puis qu’on me perſecute auſſi bien dans le ſilence, comme d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir parlé, il faut que i’anonce les Oracles d’vn Dieu aux hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, afin de leur ſouſtenir à la face du Ciel &amp; de la terre,
        plutoſt
        <lb/>que de ne rien dire en iugement.
        <lb/>Apres tant de foibles amitiez perduës, ie n’ay pû rencontrer
        <lb/>vn cœur pour me repoſer: mon ame, que tous abandonnent
        <lb/>dans la voye, languit d’ennuy: le Ciel a beau dire; réiouys toy,
        <lb/>car quoy que tu ayes moins d’enfans que la delaiſſee, tu enfan
        <lb rend="¬" break="no"/>teras, que cette infaillible parole, à peine de calmer ma douleur.
        <lb/>I’ay <pb n="6"/>
        <lb/>ay fait vne promenade par les places &amp; par les ruës, ſans
        <lb/>ſcauoir dans mon tranſport ou ie vais, ny d’ou ie vienss Jout
        <lb/> abſoebé dans l’impalſi diuine, ie me ſuis trouue pres du Pont
        <lb/>au Change: ayant ietté la veué dans l’eau, i’ay dit à deux per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes qui s’amuſoient à regarder la violence des flots. Si ce
        <lb/> eet ſn de lenes i enrnrs lle nnun ſnuei nui d len le dee
        <lb/> e nermſirn ne en e e ſener ſe de nne e oe eune es
        <lb/>Sodome, on ne ſcauroit rrouuer vn ſeul Loth. Mais en proferant ces
        <lb/>paroles, mon’idée eſtoit vers toy, cruelamy: Au lieu de mayder
        <lb/> annonecer le vebe, ſuiuant que iet’en av doméla connoilan
        <lb rend="¬" break="no"/> ee, tuten es moque , &amp; as combau enme reſitant llais ſoa
        <lb/>che que le deluge de ma voix te noyera dans ſon impetuoſité;
        <lb/> tu perſeueres me reſiſter. Tu demandes des ſignes, le Saint
        <lb/> Eſprit, que l’eau de tes mediſances a enflamé dans mon cœur
        <lb/>comme vne fournaiſe, te fera voir la rapide force d’vne actiue
        <lb/> flame qu’on contrainte
        <lb/>Tu me crois ſur le fumier comme vn Iob; c’eſt pourquoy
        <lb/> tu t’ébats de mon afliction: mais ie ſuis auſſi pres de la gloire
        <lb/>t comme Dauid, que du ſlupplice ainſi que Iesvs. Si ce Ieremie
        <lb/> leune l deroioo de luieierne leruſilen, ilſe reouis co
        <lb/>Ie reuiens à vous, Noſſeigneurs, afin que vous faſſiez refle
        <lb rend="¬" break="no"/>ction, &amp; ſur ce que ie vous dis dans cette Requeſte, &amp; à
        ce
        <lb/>1 que ie vous ay dit és diuerſes pieces que ie vous ay adreſſées
        <lb/>t dans ce temps, leſquelles ie vous cotteray. Et comrme ie reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſens encore ie ne ſçay quoy qui m’auertit de me tenir ſur mes
        <lb/> ſ ie neeue eninie ſoſie ren ne oene e re ie oeirele
        <lb/>agir ſur ma liberté. Si ie fais l’vn, quelles conſequences la ma
        <lb rend="¬" break="no"/>1 lice n’en tirera-t’elle pas? Si ie fais l’autre, ne ſemble-t’il
        point
        <lb/>t que ie ne ſuis pas encores aſſeure, ou que i’ay honte de la paro
        <lb rend="¬" break="no"/>l de Dieu? D’vn coſté ie tremble, &amp; de l’autre i’ay peur. Ie
        ſuis
        <lb/>amoureuſement pouſſe de tous les deux. Ce Verbe m’engage
        <lb/> en le prononçant.
        <lb/>Puis que i’ay ton iauelot dans la poictrine, mene moy, ô
        <lb/> Dieu:! du coſté vers lequel tu me tires, auec des liens de iuſtice
        <lb/>r &amp; de charité. Cette coulombe vole, &amp; nul ne veut receuoir
        <lb/>u1 oliue de ta paix. Immole moy dans ton temple, comme vne
        <lb/> haulocauſte parfait. Faits que ce bellier ſoit conſommé. Sois <pb n="7"/>
        <lb/>mon Iudas, mon Sergent &amp; mon Iuge, mon amour! Puis
        <lb/>que la terre m’abandonne, intelligences celeſtes, plaidez pour
        <lb/>moy. Enfin, apres tant de Satires tyrannies, deſquellesie me
        <lb/>ſens repaiſtre, donnez-moy mon deſir &amp; m’aſſouuiſſez. Ayant
        <lb/>execu vos ſouhaits, faites moy ſuiuant la juſtice &amp; la pureté
        <lb/> de mes mains
        <lb/>Ie confeſſe auoir quelque obligation temporelle à ſa Majeſté
        <lb/>Regente, mais ie n’auoue pas auoir de l’ingratitude en luy diſant
        <lb/>la verite. Au contraire, au lieu où on voudroit m’appeller in
        <lb rend="¬" break="no"/>grat, ie luy fais vne reconnoiſſance ou ie vais moy-meſme me
        <lb/>ſurpaſſant. Quand lle m’auroit ſauué la vie temporelle, c
        <lb/>qu’elle n’a pas fait encore, ie ne luy ay pas tant d’obligation,
        <lb/>qu’elle m’en a de la corriger, afin de luy faire acquerir vne Eter
        <lb/>nite. Les biens de l’eſprit ſont bien plus grands que ceux du
        <lb/>ne dene leis iu dl ſe e poene de ns l ſinen n e
        <lb/>quels ne luy couſteront rien. Ce qui conſte peu n’a point de
        <lb/>prix; mais on ne peut payer le haſlard d’vne ve; parce qu’au
        <lb rend="¬" break="no"/>te que Dieu ne la peut reſſuſciter du tombeau. Si ie dois priſer
        <lb/>la grace que vous me pouuez faire, i’en ay toute l’obligation à
        <lb/>na valeur: parce que ſa Majeſté n’auroit pas lieu de m’en faire
        <lb/>l’octroy, ſi en luy annonçant la parole diuine, ſans crainte, ie
        <lb/>n’auois eu le courage de la merter.
        <lb/>Si elle imite Magdelaine, au lieu de me combattre de l’auoir
        <lb/>trop miſe au iour: elle me perſecutera de ne lauoir pas dauan
        <lb rend="¬" break="no"/>taoe fat Parce que ne luy ayant point ſe deecouuer ſes playe
        <lb rend="¬" break="no"/>ie ſeray la cauſe qu’elle ne les pourra pas bien gueiir. Si i’en
        <lb rend="¬" break="no"/>cours aucun chaſtiment, il me deuroit plutoſt tomber ſur la teſte
        <lb/>pour cela, que pour aucune autre raiſon.
        <lb/>L’amy fidelle ne flatte pas: Dieu ſt l’amant des ames: donc
        <lb/>il ne ſçauroit. La farteri de la Cour l’a pedué̈, &amp; enſuitre à
        <lb/>ſes ſubjets: &amp; lavenite ſeule la peut ſauue &amp; à ſes vaſſanx.
        <lb/>Dieu chaſtie cheux qu’il avme, pour leur proft, &amp; il laiſſe
        <lb/>reſiouir les meſchans, pour les reprouuer.
        <lb/>Ie ſupplie ſon Alſe de me dire en oucl des deux coſtez
        <lb/>le inienie de le ie eie e e e e ne uiei enin
        <lb/>le reprobation. Elle a le franc abitre, ie luy en laiſſe fai
        <lb/>l’cbtion. <pb n="8"/>
        <lb/> 7
        <lb/>Auſſ bien qu’à ſa Majeſté Regente: ie ſuis grandement obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gé à Monſieur le Coadjuteur: mais ie ne les puis mieux recon
        <lb rend="¬" break="no"/>moiſtre que de leur faire vn bien éternel, pour vn te mporel
        qu’ils
        <lb/>m’en ont fait.
        <lb/>Ie dis le ſemblable à Monſieur le Lieutenant Ciuil, s’il pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tend faire ſon deuoir en executant les ordres du Cardinal: qu’il
        <lb/>ne ſe faſche pas ii ie fais le mien en obeiſſant à Dieu
        <lb/>Ie ſçay le reſpect moral que ie dois à vn chacun, ſuiuant ſon
        <lb/>rang: mais ie n’ignore point la façon conformément à laquelle
        <lb/>ie leur dois parler de la part du Ciel. D’vn coſté ie leur fléchis
        <lb/>comme foible: mais de l’autre, ils ſe doiuent ſoumcttre au
        <lb/>Tout-puiſſant.
        <lb/>Si pour ccla ils ſont faſhez contre moy, ie leur requiers par
        <lb rend="¬" break="no"/>don pour vn mal que ie ne leur ay pas fait. Ie les ſupplie d’x
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſer mes fautes, ſi i’ay failly de leur procurer vn bien qu’ils
        <lb/>veulent ignorer. Ie les meſure, comme ie veux eſtre meſuré
        <lb/>du Scigneur. Ils en leront traittez comme ils me traitteront.
        <lb/>Condemnation ſans miſericorde ſera faite ſur ceux qui n’en vſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront point: &amp; la clemence ſera appliquée aux mſericordieux.
        <lb/>Mais comme les raiſonnables connoiſſances n’ont point de
        <lb/>miſe, quand on eſt es mains de ceux qui ſe tiennnt offencez de
        <lb/>la parole du Souuerain: ou pour mieux dir qu’elles ne ſont
        <lb/>point écoutées: Ie veux agreer vn iugement, ſi i’ay commis
        <lb/>aucun crime: mais il n’eſt pas iuſte que mes parties ſoient mes
        <lb/>Iuges &amp; mes Bourreaux: c’ſt pourquoy ie ſupplie le Senat du
        <lb/>Ciel &amp; de Terre, de me prononcer l’Arrſt que Dieu m’a éter
        <lb rend="¬" break="no"/>nellement predeſtiné, afin que ie me diſpoſſe de le ſubir.
        <lb/>Mais ie fuis vne trape, pour matraper. Ie recuſe le Chaſte let,
        <lb/>&amp; ie ſuis accuſé du Plement. I’av argué ceux-cy en part icu
        <lb rend="¬" break="no"/>lier, &amp; i’ay tanſé ceux-la n general. Si i’accepte la juſtice
        des
        <lb/>vns, les autres en doiuent eſtre ialoux. Le Grand Conſeil eſt
        <lb/>meſme intereſſé contre moy. Le Piué de ſa Majeſté ne me
        <lb/>marque des mauuais écueils, pour me re compenſer de luy auoir
        <lb/>montre le bon port.
        <lb/>O Dieu! toy qui es le protrectur des delaiſſez, d fends en
        <lb/>Iſtice le plus r butté ds humains. TS leshommes ſont mes
        <lb/>Iuges &amp; mes parties, leſquels comme ils on nouuoir ſur l
        <lb/>terre, n’entendront pas les cauſes de ma recuſation. I a ncſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſité veu que ie me ſoumette à leur jugement, puis que ie ſuis <pb
          n="9"/>
        <lb/>en leur reſſort. Mais n’as tu pas plus de puiſſance que tous lesl
        <lb/>mortels, pour faire que mes parties ſoient mes Aduocats, apres
        <lb/>n’en auoir pas trouue vn ſeul? Tu as aſſez d’adreſſe &amp; de bonté
        <lb/>pour l’executer: C’eſt pourquoy i’eſpere contre toute eſperence
        <lb/>que par ceux- là meſme qui me voudront perdre, tu me feras ſau
        <lb rend="¬" break="no"/>et Dans ceerte immuable fermete: ie t’immole mon ame ſur l’é
        <lb rend="¬" break="no"/>chafaut de mes idées, de la main de mes deſirs, auec le glaiue
        <lb/>de ma reſignation.
        <lb/>Toutes les vertus m’engagent d’honneur, afin de te plaire,
        <lb/>ſans apprehender le choc de ceux que i’inciſe pour les guerir. Le
        <lb/>Verbe me les lance comme vne poignée de fleches ocultement.
        <lb/>Ie leur reſiſte, &amp; elles me font acquieſcer. La charité dit à mon
        <lb/>ame, où eſtton amour? La magnanimité, ne veux-tu pas eſtre
        <lb/>genereux? La conſtance, veux-tu dormir La Iuſtice, en quel
        <lb/>endroit ſommeille ta raiſon? La patience, apprehende-tu de
        <lb/>ſouffrir? La Croix, n’ayme-tu pas d’eſtre glorieux? La gloire,
        <lb/>ne te veux-tu point deïſer en faiſant ce que Dieu veut? L’vne
        <lb/>me rauit de ſa grace, l’autre me pipe de ſa beaute: celle-là m’in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſſe, &amp; celle-cy me vient charmer; bref, chacune en parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culier &amp; toutes en general, comme vn eſſain d’abeilles, me
        <lb/>picquent d’vne douce demangeſon. I a prtie inferieure mepre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſente mille contraires, &amp; les vertus me fourniſſent d’autant
        d’o
        <lb rend="¬" break="no"/>poſez. La peine que mon corps ſe figure, l’épouuante, &amp; la Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>bilation que luv donne le S. Eſprit, luy oſte la peur. Ie me con¬)
        <lb/>ie ini e nie e ieouneie leroune enine e on ene
        <lb/>ſidere d’vn coſté és mains des hommes, comme vn bellier és
        <lb/>&amp; me faire eſtre parmy eux, ainſi qu vne coulombe dans vn
        <lb/>troupeau de brebis. Vne fois ie doute que cela ſe faſſe, &amp; vne
        <lb/>autre ie voy que Dieu peut tout. Ie reſiſte au dam qui me fait
        <lb/>horreur es mains des Bourreaux. I’acquieſc au tourment que
        <lb/>aie e eaue ele ſeiue oeune lene le e enielee
        <lb/>le neurs a moi meſne, &amp;ne vis qen Dleu leme ſinmpiie
        <lb/>de la façon auec ſon eſtre, pour me l’initier en me conuertiſſant.
        <lb/>Sonffiir pour la verité eſt vn bapteſme qui me tarde, &amp; mon
        <lb/>ame en eſt triſte iuſqu’à la mort. Ma iove &amp; mon angoiſſe vont
        <lb/>le pnſe eie e enie ie de len ileoſone lne e eneie
        <lb/>cean de ma volonté: Ma memoire en eſt occupée, comme la
        <lb/>plage, <pb n="10"/>
        <lb/>plage des airs: mon entendement en eſt remply, ainſi que la re
        <lb rend="¬" break="no"/>gion du feu. Et enfin, ie ſubſiſte dans la douleur &amp; le
        plaiſir,
        <lb/>comme le monde dans ſes Eſlemens. Ovos omnes qui tranſitis pcr
        <lb/>vam, attendie &amp; videte, ſi eſt dolor, ſicut dolor m ue.
        <lb/>Ie triomphe des vertus &amp; i’en ſuis vaincu. Toutes m’aca
        <lb rend="¬" break="no"/>blent, &amp; chacune me garotte de ſon attrait. Ie ne m’en puis de
        <lb rend="¬" break="no"/>fendre, &amp; ie m’en defends. Le Verbe me lie de mille ſeps. Ie
        <lb/>fremis de les encourir, &amp; i’ay peur de les échapper. Ie heriſſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne d’vn coſté de ceux qui adminiſtrent mal la Iuſtice; mais con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderant la gratieuſe face de la Iuſtice me ſme és peſonnes de
        <lb/>probité, ie la careſſe tendrement. La picqueure d’vne gueſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pe, quand elle ſeroit douce, eſt antipatique à mon naturel:
        <lb/>mais le juſte, comme vne abeille, me picque &amp; me plaiſt. Ses ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ueritez me ſont des complaiſances, &amp; ſes terreurs des doux re
        <lb rend="¬" break="no"/>gards. Si ſes Ofſiciers veulent m’acabler de ſa foudre, à cauſe
        <lb/>que ie l’aime, elle me les captiuera. La Iuſtice &amp; moy ſommes
        <lb/>vn, c’eſt pourquoy elle m’vnira tous les droituriers.
        <lb/>Mais n’eſtimes pas, Auguſte Senat, que ie vous veüille de
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuoir auec ces diſcours, &amp; que parce que la Iuſtice m’eſt
        amie,
        <lb/>&amp; qu’elle a tout pouuoir ſur vous, elle &amp; moy deuons eſtre ſuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pects, &amp; par conſequent recuſez, Vous ne me pouuez iuger
        <lb/>qu’en ſon reſſort, puis que la neceſſite me fait ſoumettre à vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre juriſdiction: &amp; ſi vous me condamnez dans la chambre de
        <lb/>la faueur, ji’interiette vn appel de vous deuant vous meſnc,
        <lb/>pour vous faire retracter vos premiers Arreſts en ſecond liu.
        <lb/>Mon deſſein n’eſt pas de ſurprendre la religion de la Cour, n’y
        <lb/>d’auoir injuſtement perſonne pour ſuppoit; tant s’en faut, ie
        <lb/>declare que ſi aueun me ſeruoit d’appuy mail- prele droit, que
        <lb/>moy-meſme me ſerois aduerſaire, pour ſoliciter contre moy.
        <lb/>Si ie ſuis enpoſe au ſuplice, c’eſt que ie l’auray oulu, pour
        <lb/>plaire aa Tout puiſſant s’il ſe contante de ua volone &amp; oquni
        <lb/>nen déliure, ceſt que tel ſera ſon plaiſir, pour ne fe liciter. le
        <lb/>erme mes yeun. Ile ay did́e que la gloiſre diuine &amp; ſ’lniite
        <lb/>du public.
        <lb/>Ie n’oſe monter au Caluaire, &amp; j’y vole comme ſur vn Tabor.
        <lb/>le erains ce que ie naprehende pas, le re doure ce que veu.
        <lb/>Vne des parties de moy- melſme me fait la uerre, &amp; l’autre
        <lb/>nm’enmomee la pai. lLe repos ne m’eſi que ronile d le me lue
        <lb rend="¬" break="no"/> quiers à la viue pointe de la vertu, &amp; la pguerre vn lardin
        de fdeurs <pb n="11"/>
        <lb/>10
        <lb/>quand le vice ny eſt point meſſe: mille conſiderations mepoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnent, &amp; ſur toutes la tranquillité des Eſtats, &amp; les
        bonnee
        <lb/>mœurs pour loür Dieu.
        <lb/>Mon cœur eſt preſt à tout, &amp; vn lac de charite me conduit
        <lb/>au ſupplice que ie ne cherche pas ambitieuſement, &amp; que ie ne
        <lb/>Pefuſe point àuec laſcheté. Mon ame eſt occupée aux ardantes
        <lb/>impreſions que le S. Elprit luy caracteriſe en ſecretauee vnbu:
        <lb/>4n’de fe. Elle a le Vêrbe comme vn dard au ſein. Elle porte
        <lb/>ſon buſcher, afin de s’immoler en holocauſte parfait. Ayant
        <lb/>ſoif ade la fontaine viue, ele veut l’etancher elle sy iette de
        <lb/>dans, la conſiderant plaine des larmes de tous les Peuples affſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gen.’Et enſin, comme vne biſche alterée, que toue le monde
        <lb/>erſecute, elle s’abandonne en la diuine Prouidence, &amp; entre!
        <lb/>les mains du Parlement.
        <lb/>La priſon que ie fuis, comme vne mort, de crainte que mes
        <lb/>ennemis ne ſe donnent liſſence de m’oſter la vie, ſera, ſi ie l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>ourt,mafortereſſe, laquelle me garentia de leurs mains, &amp;le
        <lb/>tombeau des criminels, la clarification d’vn innocent.
        <lb/>Apres mes diuers mouuemens, ie conclus, à ce qu’il plaiſe
        <lb/>à la Cour, attendu que les principaux du Chaſtelet ſont mes
        <lb/>Iugs &amp; parties, à cauſe que ie les ay partieuliereme nt toancea
        <lb/>de ler iuterdire la connoiſſance de ma cauſe, &amp; d’ordonner
        <lb/>que le ſeray transferay à la Conciergeie du Palais: ſi a ou
        <lb/>haſar l ie ſois enfermé dans leurs priſons. Et faiſant droict ſur
        <lb/>ma Requeſte, laquelle ſeruira de Factum &amp; de plaidoyer a mo
        <lb/>procez, enjoindre au Procureur du Roy, ſi la po ſuitte ci
        <lb/>noy ſe fit en ſon nom de ne nm’empeſe et pus ’a moindre li
        <lb/>brté neceſeire à vne perſonne qui ſe veut d fendre en juee
        <lb/>ment, ſuiuant les voyes du Droio. Comme Dauid fut peſecuté
        <lb/>de Suuil apes que Samuel l’ent oint pour reener apres lu
        <lb/>quoy qui ne l’euſt iaomais onone, on ue poua de meſne
        <lb/>eaoues, ’eſ pourquy, le a adnenan, ie vou denmnndeon
        <lb/>aille afin de me defandre de cent maux quron voudra m’infliger,s
        <lb/>pour milie hiens que i’av faits a leurs da ieſte x au polls
        <lb/>l au ſurplus, que mon poee ſea eait &amp; p ſi. fer
        <lb/>bien. <l>
          <lb/>ſhieane d Palais ie ne evous entends f as,</l>
        <l>
          <lb/>l’ay eſcrit ſimplement ce que ie vou’ois dire,</l>
        <l>
          <lb/>,. ¬ ¬¬</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>1i</l>
        <l>
          <lb/>Reeuee-done, Senar, mes ſoupirs i</l>
        <l>
          <lb/>, ne haſiee paint pour na forme d’eſtrire.</l>
        <l>
          <lb/>Cn moy ſeul vous aure l’appuy de l’Etern</l>
        <l>
          <lb/>Auet umnlle orgueiſ Dieu veut que ie nm’en vantei</l>
        <l>
          <lb/>e fais unue Sion Selee de ſon ſee,</l>
        <l>
          <lb/>Eeou, rriomphere par cere triomphante.</l>
        <l>
          <lb/>Donnez-moy evoſtre main, voulece que Dieu veut,</l>
        <l>
          <lb/>Vn ſiecle tout dorè i’amene ſur la terre i</l>
        <l>
          <lb/>veouee r’au du Seignenr enle inr da lalu</l>
        <l>
          <lb/>Le natin de la paix &amp; le ſoir de la guerre.</l>
        <l>
          <lb/>Pour evous emerueiller Dieu fait deuant vos yeuxs</l>
        <l>
          <lb/>Vne euure -vrayement digne de ſa puiſſancei</l>
        <l>
          <lb/>on erbe, en l’abregeant, la dilatte des Cieux,</l>
        <l>
          <lb/>Ee ous fait evn preſent de ſon amour immence.</l>
        <l>
          <lb/>S’l me fait mepriſer, vous le donnant part</l>
        <l>
          <lb/>L ſeis ſeuls ſonr enfas, ſan queie me confonde</l>
        <l>
          <lb/>Qu’aue deriſion ils me baptiſent Ro,</l>
        <l>
          <lb/>eu quie i le ſois, pnur me mocquer da monde</l>
        <l>
          <lb/>Je veux tout ce qu’il veut, &amp; ſuis indifferent,</l>
        <l>
          <lb/>Faiſant ſa valonté, d’vne illuſtre couronne</l>
        <l>
          <lb/>Eile ne me rend pas plus petit ny plus grand,</l>
        <l>
          <lb/>E ie laiſe ra main, mon Dieu, qui me la donne.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on me nomme orgueilleux, ton œil voit en ſecret</l>
        <l>
          <lb/>Comme quoy deuant toy mon ame s’hunilie,</l>
        <l>
          <lb/>’on me diſe uſence, s bin roſt vn ſot fai,</l>
        <l>
          <lb/>o uerra ta ſageſſe, ſemblable à ma folie.</l>
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
