<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1359_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La facétieuse défaite d’un boulanger par le général
          Herspel Rhusma.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17996"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">La facecieuse deffaicte d'un boulanger par le general Herspel
            Rhusma.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000011194155" xml:id="IL_MusnierVeuvedAndre.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve d'André</forename>
              <surname>Musnier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="6"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM50016" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50016"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10127</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Armand d'Artois (Bibliothèque Mazarine, 8° 40523-21/3 [Res], p.
          4-5), repris dans la mazarinade intitulée "Gazette enrhumée. Pour resjouir plusieurs
          esprits estropiez &amp; melancoliques." (BM01106).</p>
        <p source="Moreau">1359. Facétieuse (la) défaite d’un boulanger par le gé- néral Herspel
          Rhusma. Paris, veuve Musnier, 1649, T pages. Cette pièce , médiocrement plaisante, n’est
          cependant pas tout à fait dénuée d’intérêt. On y voit comment se traitait un rhume au
          XvIr® siècle. « J’ai appris que le général Rhusma et le colonel Brouillard furent joindre
          l’infant Apoplexie, qui ont fait la guerre à M. de Bouil- lon, et en trente heures l’ont
          expédié. » Il ne paraît par aucun autre écrit du temps que le bruit de la mort de M. de
          Bouillon ait été répandu à cette époque.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LA FACESIEVCE
        <lb/>DEFFAICTE D'VN
        <lb/>BOVLANGER
        <lb/>PAR LE GENERAL
        <lb/>HERSPEL
        <lb/>RHVSMA <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez la uefue MVSNIER, au mont ſainct Hilaire
        <lb/>en la Cour d'Albret.
        <lb/>M. DC. XLIX.<pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>La facecieuſe deffaicted’vn Boulan
        <lb rend="¬" break="no"/>ger, par le General Herſpel Rhuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ma, &amp; parle CollonelBrouillards.
        <lb/>LE General Martin Herſpel Rhuma eſt
        <lb/>ſe venu ces iours paſez ſurprendre lapoi
        <lb/>̃trine, qui eſt vne des bonnes places du
        <lb/>vdume de Cauuigny auncorps d’nboulanger
        <lb/>Il en fit faire les approches la nuit, par le Colo
        <lb rend="¬" break="no"/>nel Brouillards;ſouſtenu par le Capitaine Vent
        <lb rend="¬" break="no"/>coulis, &amp; le matin au point du iour toute ſon
        <lb/>armee ſe trouua campee, la place bloquee, &amp;
        <lb/>les lignes acheuees, le General prit ſon quartier
        <lb/>dans le derueau, qui eſt vn gros bourg aſſez bien
        <lb/>ſermé de murailles, ſcité ſur vn coſteau qui cõ
        <lb rend="¬" break="no"/>mande dans la poctrine: Le Comte de Cathare
        <lb/>&amp; le Marquis de la fluxion, ſe campent à Bras,
        <lb/>Iambes, qui ſont de grands villagesproche
        <lb/>¬¬¬2¬¬2¬.¬1
        <lb/>..-LLLa.¬¬¬¬.¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬.. <pb n="12"/>
        <lb/>.¬.¬ - a,.
        <lb/>4.
        <lb/>la poictrine. Rhuma enuoya recognoiſtre la
        <lb/>place par le arquis de picuite, qui rapporta que
        <lb/>la place eſtoit aiſee à battre du coſté des poul
        <lb rend="¬" break="no"/>mons, qui ſont deux baſtions vn peu foibles, &amp;
        <lb/>auſſi toſt il fit dreſſet ſa batterie de trois canons
        <lb/>ſeule ment, la groſſe toux, qui eſt vn gros canon
        <lb/>qui porte quarante liures de flegmes, du hoc
        <lb rend="¬" break="no"/>quet &amp; du tricquet, qui ſont deux petires pieces
        <lb/>de campagne, qui tirent ſans ceſſe depuis le
        <lb/>point du iour. Simon cœur Sergent Maior de la
        <lb/>poictrine ne s’eſtonne point, le Capitaine Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>thare ſe trouue vn peu eſmeu; lacque Foye, hõ̃
        <lb rend="¬" break="no"/>me ſanguin &amp; prompt, l’echauffe dans ſon har
        <lb rend="¬" break="no"/>nois, &amp; ſe reſolurent de ſaire vne ſortie. Et pour
        <lb/>cet effet le Capitaine Lancette fut commandé
        <lb/>auec ſon Lieutenant maiſtre tlieroſme ſeignee,
        <lb/>de donner au quartier de la fluxion, il ſort cou
        <lb rend="¬" break="no"/>rageuſement, attaque le quartier par la baſili
        <lb rend="¬" break="no"/>que culaine trois palettes de ſang, &amp; fait glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſement ſaretraicte: Il n’euſt de perte de ſon
        <lb/>coſté que ſon eſpee qui fut vn peu fauſſee, cela
        <lb/>arreſta vn peu la force du Marquis, vne heure
        <lb/>apres parut à la veuë des lignes, le Duc de Bouil
        <lb rend="¬" break="no"/>lon auec vne armee fort leſte, reſolut de don
        <lb rend="¬" break="no"/> ne <pb n="13"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> S97
        <lb/>ner bataille, ou de forcer les retranchemens
        <lb/>pour rauitsiller la place, pour cet effet il prend
        <lb/>l’auangarde, il donne la bataille à commander
        <lb/>au V icomte de Couple d’œufs, en l’arriere-gar
        <lb rend="¬" break="no"/>de au Marquis de Tiſane: Bouillon voyant que
        <lb/>Rhauma ne vouloit point abandonner le retran
        <lb rend="¬" break="no"/>chement, donne teſte baiſſee dedans, il pafſe
        <lb/>Couple-d’œufs ſuit, &amp; la tiſsane apporte vn
        <lb/>grand rafraichiſsement à la place: quatre fleg
        <lb rend="¬" break="no"/>mes eſpionnes qui auoient ſuiui leſecours, fu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent pris dans la poictrine:, &amp; furent des auſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt iettees du haut en bas des muralles, apres
        <lb/>leur auoir donneé la queſtion, &amp; qu’on euſt ſçeu
        <lb/>d’eux que Rhuma eſtoit baſtard d’vn Rhuma
        <lb rend="¬" break="no"/>tiſme, &amp; qu’il eſtoit reſolu de mourir deuant
        <lb/>la place, ou de l’emporter: mais que ſi l’on
        <lb/>pouuoit gaigner leComte de Cathare &amp; le Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>quis de la fluxion, il faudroit neceſsairement
        <lb/>qu’il leuaſt le ſiege Pour cet effect l’on enuoya
        <lb/>en leur quartier le Colonel reighſſe, habillé́ en
        <lb/>curreden qui parla au Conre &amp; au Marquis,
        <lb/>quis’adoucirent. Vn peu apres on y enuoya le
        <lb/>Caporal les Tablettes veſtu en muſcadin, qui
        <lb/>trauaillerent tous deux fort adroittement ſans
        <lb/>B
        <lb/>-a-o-aa-a¬-.L- <pb n="14"/>
        <lb/>ſe fairecognoiſtre, &amp; cependant la batterie ne
        <lb/>ceſsoit point, on reſolut donc de iouer au qui
        <lb rend="¬" break="no"/>te ou au double &amp; ſe ſeruir de l’inuention d’vn
        <lb/>ingenieur, nommé Dom Franciſco Natura,
        <lb/>qui propoſa de noier tout le camp des ennemis,
        <lb/>&amp; faire par tranſpiration au trauers des porcs,
        <lb/>comme par vne eſpece de ſueur ſortir du
        <lb/>Camp du cerueau de la poictrine, des villages
        <lb/>bras &amp; iambes, &amp; autres leurs adiacents vne
        <lb/>ſi grande quantiré de ſeroſitez, que la meilleure
        <lb/>partie ſe trouueroit noyee: il trauaille&amp; reuſfit,
        <lb/>tout le pays eſt à nage, &amp; ſe trouuerent enſe
        <lb rend="¬" break="no"/> uelis dans les eaux le Comte &amp; le Marquis, &amp;
        <lb/>ſans que Rhuma ſe trouuaſt logé plus haut, il
        <lb/>euſt eu pareille deſtinee: Mais il tint ferme &amp;
        <lb/>gar da ſon poſte opiniaſtrement comme on vit
        <lb/>qu’il ne vouloit point deſloger, on fit vne mine
        <lb/>dans vn petit valon, nomme fondement quieſt
        <lb/>la porte de derriere d’n village nommé ventri
        <lb rend="¬" break="no"/>eulle, ou le General auoit le magazin de ſes
        <lb/>munitions, le Capitaine Laxatif conduit par
        <lb/>le Capitaine Lauement, ſe coule par cent che
        <lb/>minstortus, entremeſlez les vns dans les autres:
        <lb/>&amp; commeil trauailloit encore à fuareter pour <pb n="15"/>
        <lb/>¬4¬
        <lb rend="¬" break="no"/> 10
        <lb/>chercher à̀ ſurprendre l’ennemy, vn ſoldat qui
        <lb/>ſe nomme la tranchee fit iouer lamine, &amp; tout
        <lb/>d’vn coup l’on vit ſauter l’axatif &amp; lauement,
        <lb/>quifurent ſurpris &amp; ne purent ſe retirer, &amp; auec
        <lb/>euxcinquantes barques de flegmes, quarante
        <lb/>charettes de pituitte, deux poinçons de biles
        <lb/>poraces, deux caques de melancolie &amp; quatre
        <lb/>cens mil liures de cruditez, le lendemain au
        <lb/>matin le General Martin Herſpel Rhuma leua
        <lb/>le ſiege, la poictrine grandement affoiblie dei ſes
        <lb/>fatiques paſſez, ſe reſiouit auec ſes amis Bouillõ
        <lb/>&amp; couple d’œufs, la tiſſane fait reparer lesruines
        <lb/>que la batterie de l’ennemy auoit faittes à ſes
        <lb/>baſtions, dont la gorge eſtoit vn peu endoma
        <lb rend="¬" break="no"/>gee. Enfin apres huit heures de repos &amp; les ſoins
        <lb/>du Vidame de Cauuigny, la poictrine ſe trouua
        <lb/>en meilleur eſtat qu’elle n’eſtoit auparauant le
        <lb/>ſiege. Depuis i’ay apris que le General Rhuma
        <lb/>&amp; le Colonel Brouillards furent ioindre l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>fant Apoplexiequi ont fait la guerre à on
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurde Bouillon, &amp; en trente heures l’ont ex
        <lb rend="¬" break="no"/>pedié. Dieu veille auoir ſon ame. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
