<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1372_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La farce des courtisans de Pluton, et leur pélerinage en
          son royaume.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-03">3 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5849655v"/>
          <author ref="isni:0000000394631817">
            <persName>
              <addName type="pseudonyme">de Lavalise</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Farce (la) des courtisans de Pluton, et leur pélerinage en son
            royaume.</title>
          <pubPlace>Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="28"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>Département littérature et art</repository>
            <idno type="cote">YE-3298</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1372. Farce (la) des courtisans de Pluton, et leur pélerinage en son
          royaume. (S. |.), 1649, 28 pages. Au verso du titre, on lit une épigramme au sieur de la
          Valise sur sa Farce. Elle est signée N. Boscq, chevalier de la Treille. Je trouve encore ,
          de cette chevalerie de la Treille, un sieur de la Besace et le traitant Desbois. C’est un
          ordre dont il ne faut pas laisser perdre le souvenir. - Farceurs : Nirazam (Mazarin),
          Yremed’ (D’Émery ), Dracip (Picard), Teruobat (Tabouret), Telbuod (Doublet), Naletac
          (Catelan), Siobsed (Desbois), Pluton , Caron et Siobsed, espion. Le sieur de la Valise
          pourrait bien avoir confondu Pluton et Plutus. Sa pièce reste pourtant assez spirituelle ,
          aussi ordarière, mais moins rare que la Fumine.+.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">pièce de théâtre</term>
          <term type="genre">farce</term>
          <term type="genre">épigramme</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_8" source="Moreau">
          <p>Arrestation de La Raillère</p>
          <date when="1649-01-26">1649-01-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-08" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA FARCE
        <lb/>DES
        <lb/>COVRTISANS
        <lb/>DE PLVTON
        <lb/>ET LEVR
        <lb/>PELERINAGE
        <lb/>EN SON ROYAVME. <figure type="decoration"/>
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <lb/>FARCEVRS <l>
          <lb/>Nizaram.J</l>
        <l>
          <lb/>rened.j</l>
        <l>
          <lb/>Dracip.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>Siobsed.</l>
        <l>
          <lb/>Teruobat.l</l>
        <l>
          <lb/>Telbuod.</l>
        <l>
          <lb/>Naletac.</l>
        <l>
          <lb/>Pluton.</l>
        <l>
          <lb/>Caron.</l>
        <l>
          <lb/>Siobsed Eſpion.</l>
        <l>
          <lb/> aaaaaaaaaaaa oia-aa aaaaama eût n aaaao ca ano aa aan-aaaaaa o</l>
        <l>
          <lb/>AuSieur dela Valize ſurſa Farce.</l>
        <l>
          <lb/>EPIGRAMME.</l>
        <l>
          <lb/>L’Art de Iodelet a ceſſé,</l>
        <l>
          <lb/>Auſsi bien que celuy des garces:</l>
        <l>
          <lb/>Mais il ſera recompenſé,</l>
        <l>
          <lb/>Car Mazarinfournit defarces.</l>
        <l>
          <lb/> ParN. Boſq. Cheualier de la Traille. </l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>le</l>
        <l>
          <lb/>ſ</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>An tmdAéAn</l>
        <l>
          <lb/>a,</l>
        <l>
          <lb/>luda</l>
        <l>
          <lb/>Adl lſdotddtls</l>
        <l>
          <lb/>SSsSſSSeie</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> H4</l>
        <l>
          <lb/> A</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>I F 1L D</l>
        <l>
          <lb/>r </l>
        <l>
          <lb/>nls vve</l>
        <l>
          <lb/>Mazarin, &amp; des Monopoleurs.</l>
        <l>
          <lb/> r v</l>
        <l>
          <lb/> , aaoa</l>
        <l>
          <lb/>SCENE PREMIERE.</l>
        <l>
          <lb/>E e A </l>
        <l>
          <lb/>NIRAZAM, YREMED, NALETAC.</l>
        <l>
          <lb/>NIRAZAM.</l>
        <l>
          <lb/> Nfin, Meſſieurs, il faut ſans plus long-temps ſonger</l>
        <l>
          <lb/> Trouuer quelque moyen qui les faſſe enrager,</l>
        <l>
          <lb/>ACes teſtes ſonge-creux qui ne peuuent ſans craindre</l>
        <l>
          <lb/>Pour s’enrichir bien-toſt ce vieil Cuias enfraindre.</l>
        <l>
          <lb/>Eux meſme font la loy, &amp; ont ſi’peu d’eſprit</l>
        <l>
          <lb/>Que de ne s’exempterde ce qu’elle preſcrit</l>
        <l>
          <lb/>Il n’appartient qu’à eux de ſouffrir l’eſclauage</l>
        <l>
          <lb/>De Madame la loy à leur dés auantage:</l>
        <l>
          <lb/>Aufſi auons nous bien iuſques icy monſtré</l>
        <l>
          <lb/>Que Bartole chez nous n’eſt point enregiſtré,</l>
        <l>
          <lb/>Car mettans ſous le pied toute ſorte d’obſtacles</l>
        <l>
          <lb/>Nous auons pris en main ce quifait des miracles,</l>
        <l>
          <lb/>Et tous d’vn meſime accord nous auons fait ſerment</l>
        <l>
          <lb/>Deprendre à toute main, mais bien honneſtement:</l>
        <l>
          <lb/> Car apres tout, Meſsieurs, perſonne ne peut dire</l>
        <l>
          <lb/>Ce Chaudron m’apartient, ny cecte poiſſeafrire,</l>
        <l>
          <lb/>Ce lit, cette marmitte, ou ce pot apiſſer;</l>
        <l>
          <lb/>t pour dire en vn mot on ne ſçauroit penſer</l>
        <l>
          <lb/>Que dans mon Cablhiet, ma Sale, dans ma Chambre</l>
        <l>
          <lb/> A i</l>
        <l>
          <lb/>e</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/> 4</l>
        <l>
          <lb/>Dans ma Cour dans ma Caue, ou dans monanti- Chãbre,</l>
        <l>
          <lb/>Ioſeray dire encor, que dedanis nmionpriûé,</l>
        <l>
          <lb/> Foüillez y s’il vous plaiſt)’onin’a iamais trouué</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il ay rien caché qui’appartienne à d’autres,</l>
        <l>
          <lb/>t ie m’aſſeure auſsi que iamais dans les voſtres</l>
        <l>
          <lb/>On n’a entendu dire, hola, cecy eſt mien,</l>
        <l>
          <lb/>en viuray deſormais comme eſtant de mon bien.</l>
        <l>
          <lb/>Vne cho ſe lur tout m’empeſche de me taire</l>
        <l>
          <lb/>Et ie n’y puis penſer ſans me mettré en cholere,</l>
        <l>
          <lb/>Ceſt que dans mon affaire vn petit Parlement</l>
        <l>
          <lb/>Il veut mettre le nez iuſquez au fondement</l>
        <l>
          <lb/>Pour moy, foy de voleur, ie ne puis pas comprendre</l>
        <l>
          <lb/>Quel profit en cela ſl en ſçauroit pretendre,</l>
        <l>
          <lb/>at ie crains qu’en affaire il entre ſi auant</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il n’en puiſſe ſortir à ſon contentement:</l>
        <l>
          <lb/>C eſt pour ne point vſer de ces mots deshonneſtes</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il n’en puis ſortir auec ſes brayes nettes.</l>
        <l>
          <lb/>Il n’appartient qu’à moy de mettre la le nez,</l>
        <l>
          <lb/> Püiſque mon gros Camus ſi bien en luminé</l>
        <l>
          <lb/>Eſt tout le fondement de ma bonne fortune,</l>
        <l>
          <lb/>Quin’eſt que par ſa ſource à tout autre commune.</l>
        <l>
          <lb/>Et voila le ſuiet qui a pû mobliger,</l>
        <l>
          <lb/>puiſqu’il nous ſommes tous dans vnmeſme danger,</l>
        <l>
          <lb/>A tenir auiourd’huy la preſente aſſemblée,</l>
        <l>
          <lb/>Affin que dans le tems que la France eſt troublée,</l>
        <l>
          <lb/>Nous puiſsions ſeurement faire noſtrepacquet</l>
        <l>
          <lb/>De peur d’eſtre bientoſt pris dans le trébuchet,</l>
        <l>
          <lb/>Dittes donc ſur ce point qu’elle eſt volſtrepenſée,</l>
        <l>
          <lb/>D’autant que voſtre vie en eſt intereſſée.</l>
        <l>
          <lb/> Yremed..</l>
        <l>
          <lb/>Orſus, puis qu’quiourd’huy vous me faites l’honneur</l>
        <l>
          <lb/>De diremonaduis ſur le preſent malheur.</l>
        <l>
          <lb/>Ie d’iray en deuxmots, Iules, ce queie penſe,</l>
        <l>
          <lb/>Quoy que ie craigne vn peu que cela vousoffenſe;</l>
        <l>
          <lb/>Or donc, pour comencer mapetite oraiſon</l>
        <l>
          <lb/>Vous deuerumines, ſiiay quelque raiſon</l>
        <l>
          <lb/>De dire librement que toute voſtre vie</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>D’vne</l>
        <l>
          <lb/>. -</l>
        <l>
          <lb/>¬¬4¬¬¬.¬</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>D vne meſme fortune a eſté enſuiuie:</l>
        <l>
          <lb/>C ar vous confeſſerez que ſon commencement</l>
        <l>
          <lb/>N’eſt iamais prouenu que du cul ſeulement,</l>
        <l>
          <lb/>Or ça, ſi maintenant la breneuſefortune</l>
        <l>
          <lb/>Vous retourne le cul ſans eſperance aucune;</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt qu’il ſe fait en vous, ce qu’on n’a iamais veu</l>
        <l>
          <lb/>Car le prouerbe dit( ſi i’ay bien retenu</l>
        <l>
          <lb/>Du moins ie l’ay apris de ma bonne nourrice,</l>
        <l>
          <lb/>Qui le liſoit eſcritdans vn cornet d’épice,</l>
        <l>
          <lb/>Que le tabourin rend ce quela flute prend:</l>
        <l>
          <lb/>Eten vous nous voyons que voſtre futerend</l>
        <l>
          <lb/>Ce que voſtre ieuneſſe vn peu tropamoureuſe</l>
        <l>
          <lb/>Mettoit dans ſon tabour d vne flute pleureuſe.</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi ne doit-on point deſormais s’eſtonner</l>
        <l>
          <lb/>Si ſouuent en vn iour vous pouuez chapponer,</l>
        <l>
          <lb/>Car vous auez cuvé tant de liqueur contable</l>
        <l>
          <lb/>Quevoſtre magain doit eſtre ineſpuiſable,</l>
        <l>
          <lb/>et vous ayant ſouuent ſeringué le balon</l>
        <l>
          <lb/>Il doit eſtre à iamais enflé tout de ſon long.</l>
        <l>
          <lb/>Or, comme de tout tems on vous a fait aprendre</l>
        <l>
          <lb/>De receuoir, de prendre, &amp; rarement de rendre,</l>
        <l>
          <lb/>Si, à vne perſonne on vous à veu donner,</l>
        <l>
          <lb/>Vous auez bien ozé mil autres ruiner;</l>
        <l>
          <lb/>i.</l>
        <l>
          <lb/>Et c’eſt de çela ſeul que les femmes de France</l>
        <l>
          <lb/>Pourſuiuent voſtre flute auecques tantd’outrance:</l>
        <l>
          <lb/>Que, ſi ellIes pouuoient, ſans aucune pitié</l>
        <l>
          <lb/>lles en mangeroient vne double moitié,</l>
        <l>
          <lb/>Car elles ſçauent hien que vous eſtes la ſource</l>
        <l>
          <lb/>Qui des paues maritsa eſpuiſéla bourſe,</l>
        <l>
          <lb/>Et nous neuiterons noſtre malheur preſent</l>
        <l>
          <lb/>Qu’én gaignant le taillis, ou en rendant l’argent.</l>
        <l>
          <lb/> irazam.</l>
        <l>
          <lb/> I’ay tropbon cœur.</l>
        <l>
          <lb/> Naletae.</l>
        <l>
          <lb/>et moy, Meſſieurs, ie m’yoppoſe,</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſeulement lcy, ie diray vne choſe,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il faut plus que iamais armer de tous coſtez,</l>
        <l>
          <lb/>B</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>¬.</l>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/> nt lors vous les verrez bientoſt eſpouuentez,</l>
        <l>
          <lb/>Quand vous meſme à la teſte &amp; auecques main forte,</l>
        <l>
          <lb/> Porterez là terreur iuſques dedans leur porte.</l>
        <l>
          <lb/>Nira r.</l>
        <l>
          <lb/>Ah! Monſieur, ie ſuis bien voſtre humble ſeruiteur</l>
        <l>
          <lb/>Il faudroit n’eſtre point ſuſceptible de peur</l>
        <l>
          <lb/>Pour chercher l’ennemy au hazard de ma vie,</l>
        <l>
          <lb/>Par ma foy ie crains trop qu’elle me ſoit rauie:</l>
        <l>
          <lb/>On ne m’a iamais veu ſi grand traiſtre aà̀ mon corps</l>
        <l>
          <lb/>Que de le vouloir mettre au Royaume des mort s.</l>
        <l>
          <lb/>Naleac.</l>
        <l>
          <lb/>Vous ne pouuez en rien riſquer voſtre perſonne,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt ſeulement pour vous que la France s’eſtonne,</l>
        <l>
          <lb/> nt quand elle verra que cent milles ſoldats</l>
        <l>
          <lb/>Sous vn terrible mars chercheront les combats:</l>
        <l>
          <lb/>Vous trouuerez bientoſt que deſſous voſtre empire</l>
        <l>
          <lb/>Le monde tremblera ſans plus ozer mot dire.</l>
        <l>
          <lb/> Niraa.</l>
        <l>
          <lb/>Ie vous repete encor, &amp; vous redis Monſieur,</l>
        <l>
          <lb/>Qué foy d’homme, ie ſuis voſtre humble ſeruiteur</l>
        <l>
          <lb/>Mais que ie ne ſçais pas ce que c’eſt de mebattre:</l>
        <l>
          <lb/>n effet ie ſç̧ais bien de l’eſpé́e combattre,</l>
        <l>
          <lb/>nt ie l’apris aſſez aà̀ l’aage de dix ans,</l>
        <l>
          <lb/> Mais pour n’en point mentir c eſtoit ames deſpens,</l>
        <l>
          <lb/>Car lors que tout petit ie commençois d’apprendre</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne pouuois encor fortement me deffendre.</l>
        <l>
          <lb/>Ie vous laiſſe à̀ penſer ſi des coupeiarets</l>
        <l>
          <lb/>Qui depuis vn long-tems manioient les fleurets,</l>
        <l>
          <lb/>Ne mettoient point à cul vn enfant de mon age.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt vray que d’abord i’auois tant de courage</l>
        <l>
          <lb/>Que difficilement portoient ils vn bon coupe</l>
        <l>
          <lb/>Mais iefus ſi preſſé, qu’il falut apres tout</l>
        <l>
          <lb/> Ceder à des Laquais qui prenansvne Lance</l>
        <l>
          <lb/>Me portoient vne botte en telle violence</l>
        <l>
          <lb/>QL’enfin ne pouuant plus tant de beaux coups parer</l>
        <l>
          <lb/>Il tallut me reſoudr e à me laiſſer bourrer.</l>
        <l>
          <lb/>DPans ces extremitez, ce que ie pouuois faire</l>
        <l>
          <lb/>,.</l>
        <l>
          <lb/>ae?</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/> ,</l>
        <l>
          <lb/> 7</l>
        <l>
          <lb/>Eſtoit de ſuccomber &amp; tourner le derriere,</l>
        <l>
          <lb/>Et ie ne ſçaurois point le moien d’attaquer</l>
        <l>
          <lb/>Si ie n’eſtois icy venu le pratiquer,</l>
        <l>
          <lb/>Iamais en Italie on ne m’a ſçeu apprendre</l>
        <l>
          <lb/>Comme il faut attaquer, mais blen à me deffendre</l>
        <l>
          <lb/>Ou meſmes, ſuppoſons que ie ſois bien vaillant</l>
        <l>
          <lb/>Car du moiens ie vaux bien quelque paſſe-volant,</l>
        <l>
          <lb/>Ou prendre des Soldats? qui de par tous les Diables,</l>
        <l>
          <lb/>Seront ceux qui voudront nous eſtreſecourables?</l>
        <l>
          <lb/>aletac.</l>
        <l>
          <lb/>Mouſieur ſouuenez-vous que voſtre argent peut tout.</l>
        <l>
          <lb/>Nirazam.</l>
        <l>
          <lb/>Vous ſçauez mon humeur. c eſt l’argent qui me fout.</l>
        <l>
          <lb/> Valetar.</l>
        <l>
          <lb/>Hébien ie d’iray mieux, que cela ne vous tienne,</l>
        <l>
          <lb/>Vous poſſedez du tout la race Italienne</l>
        <l>
          <lb/>Vous connoiſſez auſſi vn millon de farceurs,</l>
        <l>
          <lb/>De fols, de baſteleurs, de ſauteurs, de danſeurs,</l>
        <l>
          <lb/>En vn mot vous auez par tout la renommée,</l>
        <l>
          <lb/>D’en eſtre l’intendant, faites envne armée.</l>
        <l>
          <lb/>Et puis eſtant le chefde tous ces gens d’honneurs,</l>
        <l>
          <lb/>Aydez que vous ſerez des troupes de voleurs</l>
        <l>
          <lb/>Que vous auez touſiours maintenus dans la France</l>
        <l>
          <lb/>Perſonne ne pourra vous faire reſiſtance.</l>
        <l>
          <lb/>Il faut faire au beſoing des fleches de tout bois,</l>
        <l>
          <lb/>Prenez Italiens, des Normans, des Francois,</l>
        <l>
          <lb/>Armez ſi vous pouuez toute la Picardie,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt bien des nations toute la plus hardie,</l>
        <l>
          <lb/>Faites vn Regiment de Preſtres Hibernois,</l>
        <l>
          <lb/>Dallobroges, Lorrains, Bas Bretons, Albanois.</l>
        <l>
          <lb/> Et ayant ramaſſé tant de braues ſGens-d armes</l>
        <l>
          <lb/>Vous mettrez dans Paris de cruelles allarmes,</l>
        <l>
          <lb/>Vous les affamerez, &amp; dedans peu de tems</l>
        <l>
          <lb/>Vous les verrez ſômis à tous vos combattans.</l>
        <l>
          <lb/>NrZm.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt bien vray, Monſieur, que i’ay grand connoiſſance</l>
        <l>
          <lb/> Auec tous les pendarts d’Italie &amp; de France,</l>
        <l>
          <lb/>B 1j</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>I en aybien trente mille qui me rendenttribû</l>
        <l>
          <lb/>Et i ay deſſus eux tous vn pouuoir abſolu,</l>
        <l>
          <lb/> Mais apres tout ce ſont des forces bien debiles.</l>
        <l>
          <lb/>Pour pouuoir reſiſter contre quatre cens milles.</l>
        <l>
          <lb/> Yemed.</l>
        <l>
          <lb/>Ie donne pour ma part vingt cinqmilles Laquais</l>
        <l>
          <lb/>Et i’armeray encor autant deporte-faiz,</l>
        <l>
          <lb/>Moy meſmne conduiray ce petit corpsd’armée,</l>
        <l>
          <lb/>nui lueſneoe oureon l uſie nenienoe</l>
        <l>
          <lb/>Metrre à feu &amp; à ſang, ce qui eſt dans Paris</l>
        <l>
          <lb/>Que ſans doutte d’abord nous verronsbien ſurpris</l>
        <l>
          <lb/>Quand nos deſeſperés incapables de crainte</l>
        <l>
          <lb/>Feront à ces frondeurs vne ſi lourde atteinte.</l>
        <l>
          <lb/> Naletac.</l>
        <l>
          <lb/>Ft moy, lors que ieſtois vnreuerendvacher,¬</l>
        <l>
          <lb/>Parmy mes compagnons, tant bouvier queporcher,</l>
        <l>
          <lb/>le fis tant en ſix mois de bonnes connoiſſances</l>
        <l>
          <lb/>Que ie me promets bien d’auoir leurs aſſiſtances.</l>
        <l>
          <lb/>Ieny ſçaurois penſer ſans regreter ce tems,:</l>
        <l>
          <lb/>Car pour n en point mentit i’eſtois des plus contens:</l>
        <l>
          <lb/>Ieſtois vn petit Roy entre ceux de mon aage,</l>
        <l>
          <lb/> I’eſtois vn Roy de toile hab’llé de village,</l>
        <l>
          <lb/>Des ſoüillers ſans couſture auec vn grand chapeau</l>
        <l>
          <lb/>Qui eſtoit à dentelle &amp; percé par le hauit,</l>
        <l>
          <lb/>Ie n’auois pas beſoing d’auoir vne chemiſe</l>
        <l>
          <lb/>Car mon habit eſtoit d’vne eſtoffe de miſe</l>
        <l>
          <lb/>Qui pouuoit aiſément me ſeruir pour les deux.</l>
        <l>
          <lb/>et i’eſtois pour le moins autant honnoré d’eux</l>
        <l>
          <lb/>Que de tous les voleurs vous pourrlez iamais eſtre</l>
        <l>
          <lb/>He las ce ſouuenir ne peut pas me permettre</l>
        <l>
          <lb/>Depenſer d’auantage à ce bon tems paſſe:</l>
        <l>
          <lb/>Néantmoins faut encor, puiſque iyaypenſez,</l>
        <l>
          <lb/>Que ie die en vn mot comme ie pûs atteindre</l>
        <l>
          <lb/>A ce degrez d’honneur que ie ne ſçais tropplaindre.</l>
        <l>
          <lb/>Lors que de porte en porte vn baſton à̀ la main</l>
        <l>
          <lb/>I’allongeois l’eſtocade en demandant du pain,</l>
        <l>
          <lb/>Vn iour il me ſuruint vne offlce vacante</l>
        <l>
          <lb/>Pour</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/> 9</l>
        <l>
          <lb/>Pour conduire des porcs enuiron vingt outrente:</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/>Et par ce que i’auois de grans competiteurs,</l>
        <l>
          <lb/>Qui malgré moy vouloient en eſtre conducteurs,</l>
        <l>
          <lb/>I’allay tout de cepas ſans tarderd’auantage</l>
        <l>
          <lb/>Trouuer l’archiiuacher aſſis deſſus lherbage;</l>
        <l>
          <lb/>t puis ayant paſſe mon clhrapeau dans mon col,</l>
        <l>
          <lb/>Ie luy plus tant d’abord qu il rioit comme vn fol,</l>
        <l>
          <lb/>I’eſtois emmitoufléen attrape ſcience,</l>
        <l>
          <lb/>Et en ce bel eſtat ie fis la reuerence</l>
        <l>
          <lb/>Grand Prince des vachers, qui ſous voſtre pouuoir</l>
        <l>
          <lb/>Auez tant de ſuiets rangez en leur deuoin,</l>
        <l>
          <lb/>Qui par vn tour de main pouuez tous lés ſoumettre</l>
        <l>
          <lb/>D’vnpouuoir abſolu aux coups devoſtreſceptre,</l>
        <l>
          <lb/>Vous à qui appartient toute collation</l>
        <l>
          <lb/>Dvne charge vacante en voſtre dition</l>
        <l>
          <lb/>Ie viens vous rendre hommage, auec humble requeſte</l>
        <l>
          <lb/>De vouloir me ſouffrir pour garder quelque beſte.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur, mon gros bouuier, mon Prince à nez crotté¬</l>
        <l>
          <lb/>Roy debœufs, de cochons, riche en neceſſité.</l>
        <l>
          <lb/>I’ay bon bras, bonne voix, pour bien me faire entendre,</l>
        <l>
          <lb/>Si i’ignore mon art, ie pourray bien l’apprendre</l>
        <l>
          <lb/>Ma requeſte entendü, il me dit auſſitoſt,</l>
        <l>
          <lb/>Mon fils, ie vous reçois, baiſſez-moy les ſabot,</l>
        <l>
          <lb/>Car ceſt en ce faiſant que l’on meréndhommage</l>
        <l>
          <lb/>Deſormais vous pourrez paiſtreautour du village.</l>
        <l>
          <lb/>Mepiaffant tout ainſiqu’vn poux ſur nteignon,</l>
        <l>
          <lb/>Ie cours au meſmeinſtant prendre poſſeſſion,</l>
        <l>
          <lb/>Et peu de tems apres ie veois comme vnearmée</l>
        <l>
          <lb/>Qui venoit droit aà̀ moy lagueule enfariné́e.</l>
        <l>
          <lb/>Moy, ſur pris de la, ie fais gille ſoudain,</l>
        <l>
          <lb/> Mais vn drille me dit m’arreſtant par la main,</l>
        <l>
          <lb/> Hugues, pourquoys’enſuir quand cette compaguie</l>
        <l>
          <lb/>Vient pour vous ſaluër en grand ceremonie?</l>
        <l>
          <lb/>Tout beau, tout beau. Et moy encore que de peur</l>
        <l>
          <lb/>n chauſſes i chiaſſeil falutpar honneur</l>
        <l>
          <lb/>Attendre en patiencevnetelleiembaſſade:</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi toſt vn d’entr’euxauec’vne accolade</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>1i09</l>
        <l>
          <lb/>Me dit ieſais venu depar tous les vachers</l>
        <l>
          <lb/>Sans oublier icy les teuerens porchers,</l>
        <l>
          <lb/>Pour vous congratuler, &amp;donner aſſeurance</l>
        <l>
          <lb/>Que nous ſerons à vous auec noſtre aſſiſtance:</l>
        <l>
          <lb/>Si quelqu’vn vient troublervoſtre contentement</l>
        <l>
          <lb/>Alors de mon coſtez i’enpromis tout autant,</l>
        <l>
          <lb/>t apres le ſerment iureé ſans contredite</l>
        <l>
          <lb/> Ie me promets d auoir vingt mil hommes d’ehte.</l>
        <l>
          <lb/>Mraam.</l>
        <l>
          <lb/> Nous ſç̧auons maintenant quinous ſecondera,</l>
        <l>
          <lb/> t il ne reſte plus qu’à ſç̧auoirqui ſera</l>
        <l>
          <lb/> Quivoudra desbourſer &amp; faire la deſpenſe</l>
        <l>
          <lb/>Pourpayer les ſoldats &amp; pour leur ſubſiſtance.</l>
        <l>
          <lb/>remed.</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſt pas moy.</l>
        <l>
          <lb/>Naletac.</l>
        <l>
          <lb/>Nymoy.</l>
        <l>
          <lb/>Virazam.</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs vous ſçauezbien</l>
        <l>
          <lb/> Qu’en France maintenant ie ne poſſede rien,</l>
        <l>
          <lb/>Car preuoyant de loing que pour quelque folie</l>
        <l>
          <lb/> Ie ſerois obligé d’aller en Itaſie,</l>
        <l>
          <lb/>Ce que i’ay deſrobé parveſtreſeul moyen</l>
        <l>
          <lb/> I’ay voulu deFrancois le faire Italien,</l>
        <l>
          <lb/> Si ie n’auois donné bonne ordre à mon affaire</l>
        <l>
          <lb/>Aurois-iefatlaterre vnaſſeuré́repaire,</l>
        <l>
          <lb/>Puis que le fondement de noſtre ſeureté</l>
        <l>
          <lb/> Prend pied deſſus argent qu’en Franceou m’a preſte</l>
        <l>
          <lb/> Nous deuons des demain plier noſtre bagage</l>
        <l>
          <lb/> Depeur d’eſtre punis de noſtrbrigandage.</l>
        <l>
          <lb/> Ymed.</l>
        <l>
          <lb/> Vousvous troublez leſprit ſansbeaucoupderaiſon,</l>
        <l>
          <lb/> Si vous voulez ne craindre autune tahiſon,.</l>
        <l>
          <lb/>Donnoas à nos ſoldats liberté́de tout prendree</l>
        <l>
          <lb/> Chacun par ce moyen priera de nous deffendre,</l>
        <l>
          <lb/> Et ainſi ces voleurs ſans quil nous couſte rien,</l>
        <l>
          <lb/> Defſendans les voleurs amaſſeront debhien.</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>11</l>
        <l>
          <lb/>Niraqam.</l>
        <l>
          <lb/> Il eſt vray: nousſçauons à noſtre experience</l>
        <l>
          <lb/>Que quand on ne craint point ny roü ny potence:</l>
        <l>
          <lb/>On ſe fait ſi l’on veut riche tout en vn iour,</l>
        <l>
          <lb/>IFaites donc que demain on batte le tabour.</l>
        <l>
          <lb/>sma--ooa ¬.ao.</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>SCENE SECONDE.</l>
        <l>
          <lb/>DRACIP, TERVOBAT, TELBVOD.</l>
        <l>
          <lb/>es e7 E T</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>DRA CIP.</l>
        <l>
          <lb/>-p Vs donc, chers compagnons d’vne meſme fortune,</l>
        <l>
          <lb/> Et tous participans d’vne meſmeinfortune,</l>
        <l>
          <lb/>AL Vous ſcauez que des gens qui par leurs actions</l>
        <l>
          <lb/>Se fonr nis enhoreur parmy lesmariomns,</l>
        <l>
          <lb/>Ne trouueront iamais en terre d’aſſeurance,</l>
        <l>
          <lb/>Et principalement au Royaume de France:</l>
        <l>
          <lb/>Ou ſi impunement par d’inſignes larcins</l>
        <l>
          <lb/>Au deſpens du bon homme auons graiſſé́ nos mains,</l>
        <l>
          <lb/>Il importe beaucoup en l’affaire preſente,</l>
        <l>
          <lb/>Deplier noſtre voile &amp; de fuir la tourmente.</l>
        <l>
          <lb/> Teruobat.</l>
        <l>
          <lb/>Il ſeroit à̀ propos que chez quelque eſtranger</l>
        <l>
          <lb/> Nous allaſſions bientoſt nos larcins deſgorger;</l>
        <l>
          <lb/>De peur que ſi long tems nous demeurons en France</l>
        <l>
          <lb/>en ne nous.</l>
        <l>
          <lb/>Telbaod.</l>
        <l>
          <lb/>Ah i’enrage ! ou auoir aſſeurance</l>
        <l>
          <lb/> TDetrouuenmeun lieu propre a nons retirer </l>
        <l>
          <lb/>Quel ſera le pays qui voudraolerer</l>
        <l>
          <lb/> Que des maiſtres voleurs y prennent leur demeure,</l>
        <l>
          <lb/> Croyez-moy, c’eſt bien là, la voye la moins ſeure.</l>
        <l>
          <lb/>. Teuobt.,</l>
        <l>
          <lb/>Qui nous connoit?</l>
        <l>
          <lb/> Telbabd.</l>
        <l>
          <lb/> Quoy donevous eſtes à ſcauoir</l>
        <l>
          <lb/>Quemeſmes les meſchans ne veulent pas nous voir?</l>
        <l>
          <lb/>C ij</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>l</l>
        <l>
          <lb/> 2</l>
        <l>
          <lb/>Et que noſtre preſence eſt ſi fort odieuſe</l>
        <l>
          <lb/>Que la main d’vnbourreauſe trouuerolt peureuſe</l>
        <l>
          <lb/>S’il falloit ( comme bien nous auons merirez</l>
        <l>
          <lb/> Qu’il ſerra le licolà nos meſchancétez?</l>
        <l>
          <lb/> Dracip.</l>
        <l>
          <lb/>Mais, foy de Maltotier, comme on nous fait entendre</l>
        <l>
          <lb/>L’Allemand volle aſſez ſans qu’on le faſſe pendre,</l>
        <l>
          <lb/>Allons en leur pays</l>
        <l>
          <lb/> Telbaod.</l>
        <l>
          <lb/> Voy là bien debuté,</l>
        <l>
          <lb/>Ceux dont nous encourons toute l’indignité</l>
        <l>
          <lb/>Voudront nous receuoir adpres nos voleries</l>
        <l>
          <lb/>Apres tant de larcins, rapines, pilleries?</l>
        <l>
          <lb/>Apres auoir volé leurs monſtres ordinaires!</l>
        <l>
          <lb/>Leurspayemens, leurs palns, leurs munitions de guerres?</l>
        <l>
          <lb/>Quoy apres tout cela vous ozez eſperer</l>
        <l>
          <lb/>De pouuoir ſeurement chez eux vous retirer?</l>
        <l>
          <lb/> Teuobat.</l>
        <l>
          <lb/>Ou donc ſerons nousbien</l>
        <l>
          <lb/> Telbrod.</l>
        <l>
          <lb/> Allons à tous les Diables</l>
        <l>
          <lb/>Allez, ſi vous voulez comme des miſerables.</l>
        <l>
          <lb/>Chercher quelques aſſeurance aux pays eſtrangers,</l>
        <l>
          <lb/>Pour moy, ie ne veux point memettre en ces dangérs.</l>
        <l>
          <lb/>Si i’auois bien euy qu’on me caſſaſt lateſte¬</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne voudrois ailleurs chercher d autre retraite,</l>
        <l>
          <lb/>Encor ne ſçais ie pasſi parmy les Demons</l>
        <l>
          <lb/>Nous pourrons bien trouuer quelques conditions,</l>
        <l>
          <lb/>Car nous ne ſommes bons à boüillirn’y a frire.</l>
        <l>
          <lb/>Et vne choſe encor qui nous pourrà biennuire,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt que ſi nous venons à eſtre reconnus</l>
        <l>
          <lb/> Il faut nous aſſeurer que nous ſommes perdus;</l>
        <l>
          <lb/>Car ces damnez richards ialoux de l’opulence</l>
        <l>
          <lb/>Nous connoiſſans farcis de tout l’argent de France:</l>
        <l>
          <lb/>Noushacheront menus comme chair à̀ paſtez</l>
        <l>
          <lb/>Etpeut eftre d’entre eux ſerons nousreiettez.</l>
        <l>
          <lb/>draeip.</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/> 18</l>
        <l>
          <lb/>Dracp.</l>
        <l>
          <lb/>Tl nous faut tellement deſguiſer leviſage</l>
        <l>
          <lb/> e</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on nous prenne pluſtoſt pour quelque Iean potage:</l>
        <l>
          <lb/>Ou pour des Spacamonts, que pour d’honneſtes gens</l>
        <l>
          <lb/>Qui eſtoient honnorez detant de courtiſans.</l>
        <l>
          <lb/>Teruoba.</l>
        <l>
          <lb/> Noſtre premier meſtier nous ſeruira de maſque</l>
        <l>
          <lb/>Et nous deliurera d’une telle bourraſque:</l>
        <l>
          <lb/>Ie reprendray l’Eſtat d’vn honneſte fripier.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt comme vous ſçauez tout mon pr emier meſtier.</l>
        <l>
          <lb/>Dracip.</l>
        <l>
          <lb/>Et moy ie reprendray mon antienne pratique,</l>
        <l>
          <lb/>Qui eſtoit de crier dedans vne boutique,</l>
        <l>
          <lb/>Michel, me diſoit-on, quitte ta belle, &amp; crie.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur, botteportée, ou botte de hazard;</l>
        <l>
          <lb/>Et par ce que i eſtois tout le plus grand bauard</l>
        <l>
          <lb/>Qui iamais ait eſté dans la Sauaterie,</l>
        <l>
          <lb/>Orvous ſçaurez comment ie quittay ce meſtier</l>
        <l>
          <lb/>Auant que d’obtenir celuy de Maltotier,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt que conformément à l’Eſtat queie porte</l>
        <l>
          <lb/>Ie deſrobay, de la on me mit à la porte.</l>
        <l>
          <lb/>Et quoy que ma Maiſtreſſe euſt bonne volonté</l>
        <l>
          <lb/>De ne pouuoir ſouffrir que l’on m’euſt mal traitté,</l>
        <l>
          <lb/>Et qu’elem’aymaſt plus que ſonvieil eoeu meſme,</l>
        <l>
          <lb/>Elle ne pût pourtant par tout ſon ſtratageme</l>
        <l>
          <lb/>Empeſcher que mon maiſtre à quii’auois volé,</l>
        <l>
          <lb/>Deux petis ſols marquez ne m’ait bien querellé,</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>Et quayant bien couru pour tacher de mebattre</l>
        <l>
          <lb/>Enfin il me chaſſa me donnant cihq &amp; quatre;</l>
        <l>
          <lb/>Ie m’en vais achepterquelque ſale tabliſer.</l>
        <l>
          <lb/>Auec l’habit poiſſé d’vn Maiſtre Cordonnier.</l>
        <l>
          <lb/> Telbaod..</l>
        <l>
          <lb/>Il ne faut point penſer qu’on vous puiſſe connoiſtre</l>
        <l>
          <lb/>Quand auec ćt habit on vous verra paroiſtre</l>
        <l>
          <lb/>Vous ſçauez quand à moy, cela n’eſt point nouueau,</l>
        <l>
          <lb/>Que iamais ie nefus autre que Maquereau,</l>
        <l>
          <lb/>Et que pour le preſent n’en connoiſſant plus guerre</l>
        <l>
          <lb/>D</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>ana¬o¬eae-</l>
        <l>
          <lb/> 0</l>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Pour me bien deſguiſer ie ne ſçaurois que faire,</l>
        <l>
          <lb/>Car ie n’ayplus du tout de filles ſous mes gages</l>
        <l>
          <lb/>Pour me reſaire encor fripier de pucelages.</l>
        <l>
          <lb/>Ah! la vache eſt à moy !ie vendray des Chanſons,</l>
        <l>
          <lb/>(Car ie laiſſeray vendre aux femmes des chifons</l>
        <l>
          <lb/>Ce n’eſt pas mon meſtier, mais bien des Maquerelles</l>
        <l>
          <lb/>Apres qu elles n’ont plus connoiſſance de belles,</l>
        <l>
          <lb/>Et de ce pas ie vais pour mes quatre ou cinqſous</l>
        <l>
          <lb/>Achepter des Chanſons pour crier auecvous.</l>
        <l>
          <lb/>¬¬-a¬-e.</l>
        <l>
          <lb/>SCENE TROISIESME.</l>
        <l>
          <lb/>SIOBSED ſeul.</l>
        <l>
          <lb/> OILA qui eſteſtrange !l on ne ſçait reconnoiſtr</l>
        <l>
          <lb/>QA Les deſſeins de Paris par eſpion ny traiſtre</l>
        <l>
          <lb/> Le Bourgeois eſt armé, &amp; par vn grondement.</l>
        <l>
          <lb/>Chacun parle à la fois, mais tous diuerſement;</l>
        <l>
          <lb/>L’vn dit, on va au pain, l’autre dit, à la guerre,¬</l>
        <l>
          <lb/>L’vnſieger S. Germ ain, l’autre ayme mieux ſe taire</l>
        <l>
          <lb/>Mais le plus gros bruit eſt queſans doute demain</l>
        <l>
          <lb/>Tout le Pariſien ſort pour ſieger S. Germain,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne ſçaurois que direà̀ Nirazam monMaiſtre</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il cherche vn eſpion ie ne le veux plus eſtre.</l>
        <l>
          <lb/>Il veut ſç̧auoir au vray ce que fera Paris</l>
        <l>
          <lb/>Comment le ſçaura-il? ie ne l’ay point apris,</l>
        <l>
          <lb/> Cependant, il vaut mieux que ie luyfaſſeentendre</l>
        <l>
          <lb/>Ce que l’ondit, affinq’il ſonge à ſe deffendre;</l>
        <l>
          <lb/> Mais, Dieu! quelqu’vn s’aduance, helas ie ſuis perdu</l>
        <l>
          <lb/>Certes ie ſuis trouſſé ſi lon m’a entendu</l>
        <l>
          <lb/>Ah, c’eſt mon Maiſtre lui.</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>SCENE QVATRIESME.</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>NIRAZAM, YREMED, NALETAC, SIOBSED.</l>
        <l>
          <lb/> Ee </l>
        <l>
          <lb/>NIRAZAM.</l>
        <l>
          <lb/>Hébien qu’elle nouuelle?</l>
        <l>
          <lb/>La ville de Paris eſt elle encor rebelle?</l>
        <l>
          <lb/> Sobsed.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur pluſque iamais dans deux heures auplus,</l>
        <l>
          <lb/>S. Germaineſt ſiegé.</l>
        <l>
          <lb/>
        </l>
        <l>
          <lb/>25</l>
        <l>
          <lb/> Naletac.</l>
        <l>
          <lb/>Ah! nous ſommes perdus.</l>
        <l>
          <lb/>reme’d.</l>
        <l>
          <lb/>sS tu bien aſſeuré de ce que tu’rapportes.</l>
        <l>
          <lb/>Siobsed.</l>
        <l>
          <lb/>Quoy? apres auoir veu les Pariſiens auxportes</l>
        <l>
          <lb/>Auec des armes, pains, poudres, munitions,</l>
        <l>
          <lb/>Beaucoup d’artillerie, auecforce canons?</l>
        <l>
          <lb/>Apres vn bruit confus de cette populace:</l>
        <l>
          <lb/>Parmy nos ennemis il faut nous faire place</l>
        <l>
          <lb/>Il faut ſans differer en prenant S Germain</l>
        <l>
          <lb/>Amener vifou mort ce traiſtre Nirazam.</l>
        <l>
          <lb/>Ie l’aurons ce voleus, &amp; en deſpit du Prince,</l>
        <l>
          <lb/>Qui a tant rauagé noſtre pauure Prouince,</l>
        <l>
          <lb/>Iely appnrendons bien qu’auecques noſtre argent</l>
        <l>
          <lb/>On ne doit deſrober vn Roy ſecretement.</l>
        <l>
          <lb/>Helas ! quand i’entendois du peuplela menace</l>
        <l>
          <lb/>Qui eſtoit contre vous d’vne mortelle audace</l>
        <l>
          <lb/>Ah que ie pleignois bien voſtre malheureux ſort!</l>
        <l>
          <lb/>Nirazam.</l>
        <l>
          <lb/>Desbois monbon amy ne me plains pas ſifort.</l>
        <l>
          <lb/> Siobed.</l>
        <l>
          <lb/>ah ie crains.</l>
        <l>
          <lb/> irazam.</l>
        <l>
          <lb/>Que crains tua e crains tu qu’on te delaiſſe?</l>
        <l>
          <lb/>D i</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>Sobsed.</l>
        <l>
          <lb/>Helas non! mais ie crains que ma pauure Maiſtreſſe</l>
        <l>
          <lb/>Que iallois viſiter de deux iors en deux iours</l>
        <l>
          <lb/>Pour ma trop longueabſence eſteigne ſes amours:</l>
        <l>
          <lb/>Etvne perte encor que ie crois ſans pareille,</l>
        <l>
          <lb/>Ceſt que ie ne ſois plus Cheualier de la Treille,</l>
        <l>
          <lb/>Car tous les Cheualiers ſans gouſter mes raiſons</l>
        <l>
          <lb/>Ne meſouffriront point apres mes trahiſons,</l>
        <l>
          <lb/>Et s’ils me connoiſſoient ſi traiſtre à̀ ma patrie</l>
        <l>
          <lb/>Il me degraderoient de la Cheualerie.</l>
        <l>
          <lb/> Vremeed.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’eſt ce donc que i’entens? quelqu’vn parle bien haut,</l>
        <l>
          <lb/>Ou bien c’eſtvne alarme ou vn traiſtre nouueau.</l>
        <l>
          <lb/>SCENE CINQVIESME.</l>
        <l>
          <lb/>.4¬ </l>
        <l>
          <lb/>DRACIP, TERVOBAT, NIRAZAM, YREME.</l>
        <l>
          <lb/>NALETAC,SIOBSED.</l>
        <l>
          <lb/> Dracip.</l>
        <l>
          <lb/>Botte à changer, Monſieur: Monſieur botte portée.</l>
        <l>
          <lb/> iragZam.</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on chaſſe ce Coquin.</l>
        <l>
          <lb/>Teruabat.</l>
        <l>
          <lb/>Caſaque ſupportée,</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur, habit d’eſté: Bonnet quarré Monſieur.</l>
        <l>
          <lb/>Naletac.</l>
        <l>
          <lb/>Que nous veut dire donc cét impudent crieur?</l>
        <l>
          <lb/>Teraobat.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur, ſotanne neufve.</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/> Dracip.</l>
        <l>
          <lb/> I’ay de bonnes bottes.</l>
        <l>
          <lb/>Vrenmed.</l>
        <l>
          <lb/> I’eſtime qu’ils ſontforte.</l>
        <l>
          <lb/> Teraoba.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/> orna¬</l>
        <l>
          <lb/> 17</l>
        <l>
          <lb/> Monſieur bonne ćalottés,¬</l>
        <l>
          <lb/>2 NiraZa..</l>
        <l>
          <lb/> Si ie vous prens maraults.</l>
        <l>
          <lb/> Dracip.</l>
        <l>
          <lb/> Monſieur, voyez icy.</l>
        <l>
          <lb/> Des bottes de hazard.</l>
        <l>
          <lb/>Naleiac.</l>
        <l>
          <lb/>Ah bon Dieu qu’eft cecy!</l>
        <l>
          <lb/> Dracip.</l>
        <l>
          <lb/> Monſieur que cherchez vous? des bottes de campagne.</l>
        <l>
          <lb/> Teruobae.</l>
        <l>
          <lb/>De hons chapeaux, Monſieur, habits de drap d’ſpagne.</l>
        <l>
          <lb/> a-aaamaea¬¬ ¬¬ a¬¬¬</l>
        <l>
          <lb/>SCENE SIXIESME.</l>
        <l>
          <lb/> r 7 </l>
        <l>
          <lb/>NIAEA YEPDRAc.</l>
        <l>
          <lb/>TERVOBAT, SIOBSED, TELBVOD.</l>
        <l>
          <lb/> T ELBVOD ENTRE, CANTANT.</l>
        <l>
          <lb/>Coaurante nommee la Princeſſe.</l>
        <l>
          <lb/>p R oyez vous galands malheureux</l>
        <l>
          <lb/> Pardes yeux languiſſans, des reſpects, &amp; des vœux</l>
        <l>
          <lb/> Teſmoigner l’ardeur de vos eux</l>
        <l>
          <lb/>Par mafarine</l>
        <l>
          <lb/>c’ſt la Chn¬</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſuis aymé de ma belle voiſine,</l>
        <l>
          <lb/> ſon du temps.</l>
        <l>
          <lb/>D’vn peu de lard</l>
        <l>
          <lb/>Ie mets vn pueelage engrandhaard.</l>
        <l>
          <lb/>Philis qu’vn amanteſt peu fin</l>
        <l>
          <lb/>De vous offrir des vœux quand vous mourez de faim</l>
        <l>
          <lb/>Er que vous n’auez pas de paim,</l>
        <l>
          <lb/>Chere Maiſtreſſe:</l>
        <l>
          <lb/>Ie vouen aporte vn gros de Goneſſe</l>
        <l>
          <lb/>Et pourl’auoir,</l>
        <l>
          <lb/>Ie nedemande rien qu’vnpeu d’eſpoir.</l>
        <l>
          <lb/>Chaſſez le coquet affamé</l>
        <l>
          <lb/>Qui croit par vn ſonnet ou par vn boutrimé</l>
        <l>
          <lb/>redre digne d’eſtre aymé,</l>
        <l>
          <lb/> ou</l>
        <l>
          <lb/>S</l>
        <l>
          <lb/>de </l>
        <l>
          <lb/>( .¬</l>
        <l>
          <lb/>L ¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>u</l>
        <l>
          <lb/>,</l>
        <l>
          <lb/>....¬¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>48</l>
        <l>
          <lb/>Dans la famine,</l>
        <l>
          <lb/>Il faut des poix, du lard, de la farine</l>
        <l>
          <lb/> Pour tout auoir,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne demande’rien qu’vn peu deſpoir.:</l>
        <l>
          <lb/>Adieu les bijoux du Palais,</l>
        <l>
          <lb/>Les chanſons, les Romans, les beaux mots, les Poulets,</l>
        <l>
          <lb/>Adieu la danſe &amp; les balets</l>
        <l>
          <lb/>Pour eſtre aymable,</l>
        <l>
          <lb/>Il ne faut plus que tenir bonne table</l>
        <l>
          <lb/>Vn vray galand</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſe doit point trouuer ſans pain chaland.</l>
        <l>
          <lb/>Virazam.</l>
        <l>
          <lb/> eſte ſoit despendars qui dans noſtre aſſemblée</l>
        <l>
          <lb/> Viennent entremeſſer leur chetiue denrée,</l>
        <l>
          <lb/>Il importe pourtant en ces extremitez</l>
        <l>
          <lb/>De trouuer vn repaireà nos meſchancetez.</l>
        <l>
          <lb/>Vreme’d</l>
        <l>
          <lb/> Vous ſçauez mieux que moy qu’aucunlieu de la terre;</l>
        <l>
          <lb/>Ne pourroit iamais eſtre auxvoleurs ſalutaire,</l>
        <l>
          <lb/> Vous nous auez rendutellement odieux</l>
        <l>
          <lb/> Par vos deportemens &amp; deſſeins fartieux,</l>
        <l>
          <lb/>Que ſi vous n’auez pas aux diables cognoiſſance</l>
        <l>
          <lb/> Nous fommes tous perdus ſans aucune eſperance.</l>
        <l>
          <lb/> irazam.</l>
        <l>
          <lb/>I’en ay depuis long-temps au grand diable Pluton,</l>
        <l>
          <lb/>t i’eſpere de luy quelque choſe debon.</l>
        <l>
          <lb/>Ie faiſois auec luy le plus ample trafique</l>
        <l>
          <lb/>Que iamais fit ſorcier auec fonart magique3</l>
        <l>
          <lb/>Pourueu qu’il me donnaſt grand’quantité d’argent</l>
        <l>
          <lb/>Ie luy ay accordé &amp; preſté le ſerment</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il auroit les porteurs de cerre marchandiſe.</l>
        <l>
          <lb/>En ſuitte de cela aymant ma chalandiſe,</l>
        <l>
          <lb/>l me fit dans la Franceintendant des voleurs,</l>
        <l>
          <lb/>Et de là ſont venus tant de monopoleurs,</l>
        <l>
          <lb/>Car s’il me ſuggeroit par ſes grandes largeſſes</l>
        <l>
          <lb/>Vn moyen d’amaſſer de nouuelles richeſſes</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>19</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi-toſt ie cherchois deux mille Partiſans</l>
        <l>
          <lb/> Qui voloient hardiment les pauures payſans:</l>
        <l>
          <lb/>inſi pour chaque impoſt que i ay mis dans la France</l>
        <l>
          <lb/>I’ay mis deux mils voleurs en ſa pleine puiſſance,</l>
        <l>
          <lb/>Et comme compagnons de mes mechancetez,</l>
        <l>
          <lb/>Aſſeurez vous d’auoir ce que vous meritez.</l>
        <l>
          <lb/>Ouy,tenez pour certain quoy que le Franç̧ois faſſe</l>
        <l>
          <lb/>Que parmy les demons vous aurez hbonne place,</l>
        <l>
          <lb/>Et generalement pour vous &amp; ves commis.</l>
        <l>
          <lb/>I’y en ay retenuë &amp; fait beaucoup d’amis.</l>
        <l>
          <lb/>Teuobat, à Dracip.</l>
        <l>
          <lb/>Ah la bonne rencontre!</l>
        <l>
          <lb/>Drasip.</l>
        <l>
          <lb/> Il faut pourtant nous taire,</l>
        <l>
          <lb/>Nous irons auec eux.</l>
        <l>
          <lb/> Telbuod.</l>
        <l>
          <lb/>Voila bien noſtre affaire.</l>
        <l>
          <lb/> Nirazam. </l>
        <l>
          <lb/>Allons donc au pluſtoſt voir meſſire Caron</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il nous faſſe parler à ſon maiſtre Pluton,</l>
        <l>
          <lb/> Puiſque communement les cantons dela terre</l>
        <l>
          <lb/>Sont armez contre nous pour nous faire laguerre.</l>
        <l>
          <lb/>Siobſed.</l>
        <l>
          <lb/>Allez, on vous fera vne Croix ſurledos,</l>
        <l>
          <lb/> I a France apres cela ſera plus en rpos,</l>
        <l>
          <lb/>Quand à mov, ie m’en vais auec grande allegréfſe</l>
        <l>
          <lb/>Iouir de ce bon-heur aupres de mamaiſtreſſe.</l>
        <l>
          <lb/> Ilſort.</l>
        <l>
          <lb/> ’erobae.</l>
        <l>
          <lb/> Suiuons ces autres cy.</l>
        <l>
          <lb/>irazam.</l>
        <l>
          <lb/> He Caron oues tu?</l>
        <l>
          <lb/>alebac.</l>
        <l>
          <lb/> Nous n’auons polnt encor trop long tems attendu</l>
        <l>
          <lb/> Peut-eſtre paſſe il quelqu’vn à l’autre riue.</l>
        <l>
          <lb/> YVreme’d.</l>
        <l>
          <lb/>Il nous faut donc iey attendre qu’il arriue.</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>elinr-rre¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/>Pracip.</l>
        <l>
          <lb/>Hé, hé, hé, battelier.</l>
        <l>
          <lb/>Caron, derriere la lapiſſerie.</l>
        <l>
          <lb/>On y va, on y va.</l>
        <l>
          <lb/>Pluon, derriere, &amp;e¬</l>
        <l>
          <lb/>Atrens, ie veux paſſer pour ſçauoir qui eſt là,</l>
        <l>
          <lb/>Ie crois voi vngrand train, ſçachors ce qu’il demande.</l>
        <l>
          <lb/>¬’’’,,,aaa a-aa, ’¬¬¬ a-oaaaa oa’aa ma¬ a-a, a</l>
        <l>
          <lb/>SCENE SEPTIESME</l>
        <l>
          <lb/> D r 1 </l>
        <l>
          <lb/>&amp; derniere.</l>
        <l>
          <lb/>PLVTON, CARRON NIZARAM, YREMED,</l>
        <l>
          <lb/> TERVOBAT, DRACIP, TELBvoD.</l>
        <l>
          <lb/>Platon.</l>
        <l>
          <lb/>Ah mon cher Nizaram vous auez groſſe bande?</l>
        <l>
          <lb/>Niraza.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt Monſieur Yreme’d &amp; Monſieur Naletac.</l>
        <l>
          <lb/>Pluton,</l>
        <l>
          <lb/>Ces deux autres ity auecques leur biſſac,</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſont ils pas auſſi de voſtre compagnie?</l>
        <l>
          <lb/>Nirazam.</l>
        <l>
          <lb/>Ils ne ſont pas des miens, pour tels ie les renie.</l>
        <l>
          <lb/>Pluton.</l>
        <l>
          <lb/>Ceſtla lean Telbuod, aſſeurment ee l’eſt.1</l>
        <l>
          <lb/> ’elbuod.</l>
        <l>
          <lb/>Vous en auez menti, excuſez s’il vous plaiſt.</l>
        <l>
          <lb/> Nirazam.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt dedans la France en bien autre poſture,</l>
        <l>
          <lb/> Pluto.</l>
        <l>
          <lb/>Ce ſont la Teroubar comme ie coniecture,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt Telbuod &amp; Dracip, ou ie ſuis abuſé.</l>
        <l>
          <lb/> Naletas.</l>
        <l>
          <lb/>A quoy bon, chacun d’euxſeroit il deſguiſé?</l>
        <l>
          <lb/> Pluson.</l>
        <l>
          <lb/>Parce qu’ils ſcauent bien que par trop d’auarice,</l>
        <l>
          <lb/>lls ne m’ont point rendu vn fidele ſeruice,</l>
        <l>
          <lb/> 3</l>
        <l>
          <lb/>Car¬</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>21</l>
        <l>
          <lb/>Car au lieu d’engager beauconpd’autres humains,</l>
        <l>
          <lb/> Dedans tous leurs impoſts ſe ſeruans de leurs mains</l>
        <l>
          <lb/>Ils ont au grand meſpris de mon noir diadeſme</l>
        <l>
          <lb/>Pourfaire vn plus grand gain voulu tout faire eux meſme</l>
        <l>
          <lb/>Ainſià mes deſpens ils le ſont enrichis,</l>
        <l>
          <lb/>Sans iamais m’acquerir que fort peu de commis.</l>
        <l>
          <lb/>Yreme’d.</l>
        <l>
          <lb/>Si cela eſt, mon Prince, ils ne ſont point capables,</l>
        <l>
          <lb/>D’obtenir aux enfers de charges honorables:</l>
        <l>
          <lb/>Mais ie ne ſçaurois croire en ces habillemens</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il s’y puiſſe cacher aucuns des partiſans,</l>
        <l>
          <lb/>Au reſte ſondez les, &amp; vous pourrez apprendre</l>
        <l>
          <lb/>En quatre petits mots ce qu’ils ont dans le ventre.</l>
        <l>
          <lb/>Pluton.</l>
        <l>
          <lb/>Viens ça icybon homme, aproche, qui eſt tu?</l>
        <l>
          <lb/>Nomme moy ton parrain, &amp; d’ou tu es venu.</l>
        <l>
          <lb/> Teruobt</l>
        <l>
          <lb/>Moy? ie ſuis vn pauure homme aà voſtre humble ſeruice,</l>
        <l>
          <lb/>Il faut ſe conſoler, pauureté n’eſt point vice,</l>
        <l>
          <lb/>On m’appelle la Broche, &amp; mon premier meſtier</l>
        <l>
          <lb/>(Que i’exerce à preſent c’eſt celuy de Fripier.</l>
        <l>
          <lb/>Pluton.</l>
        <l>
          <lb/>Et toy qui fais icy vne triſte grimace,</l>
        <l>
          <lb/>Qui eſt tu!</l>
        <l>
          <lb/>Telbuod.</l>
        <l>
          <lb/>Qui ie ſuis? mon nom eſt la beſace,</l>
        <l>
          <lb/>Normand de Nation, mon meſtier maquereau:</l>
        <l>
          <lb/>Mais voyant que chez moy ie n’auois rien de beau</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on ne frequentoit plus mon honneſte maiſon,</l>
        <l>
          <lb/>I’ay pris auſſi l’eſtat de vendeur de Chanſon.</l>
        <l>
          <lb/>Dluton.</l>
        <l>
          <lb/>t toy dis moy tonnom &amp; ton meſtier ſans feinte,</l>
        <l>
          <lb/> Dracip.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſuis vn Cordonnier on m’appelle la pointe,</l>
        <l>
          <lb/>Nirazam.</l>
        <l>
          <lb/>Voila de plaiſans noms.</l>
        <l>
          <lb/> Naletac.</l>
        <l>
          <lb/> aaa?</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>cCocq̀</l>
        <l>
          <lb/>lAſne.</l>
        <l>
          <lb/> 22</l>
        <l>
          <lb/> Aufſibien ſuppoſez,</l>
        <l>
          <lb/>Queces droles d’habirs dontils ſont deguiſez.</l>
        <l>
          <lb/> Pluton.</l>
        <l>
          <lb/>La broche, eſt-ce pas vous quipar l’obeiſſance</l>
        <l>
          <lb/>Que vous rendiez iadis à ma toute puiſſance,</l>
        <l>
          <lb/>Pour auoir de l’atgent auez par tant de fois</l>
        <l>
          <lb/>Mis tant &amp; tant d’impoſts ſur le pauure Bourgeois.</l>
        <l>
          <lb/>La Broche.</l>
        <l>
          <lb/>Ouy, ie ſuis vn Bourgeois,qu’infinité de droſles</l>
        <l>
          <lb/>Ont fait mourir de faim par mille Monopoles.</l>
        <l>
          <lb/>Pluton.</l>
        <l>
          <lb/>Dis moy donc, n’eſt tu pas ce fameux partiſan</l>
        <l>
          <lb/>Que i’ay tant enrichy des biens du Payſan.</l>
        <l>
          <lb/> a Broche.</l>
        <l>
          <lb/>Ouy ie ſuis payſan, &amp; ne ſuis gueresriche!</l>
        <l>
          <lb/>Iugez ſi on eſt gueux quandon feſſe la miche.</l>
        <l>
          <lb/>Platon.</l>
        <l>
          <lb/> Cela ne prouue point ta grande pauureté,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne ris pas, dis moy la pure verité.</l>
        <l>
          <lb/>La Broche.</l>
        <l>
          <lb/>Ouy, ouy la verité eſt vne belle choſe</l>
        <l>
          <lb/>Ie l’ay veü autresfois elle eſt couleur de roſe.</l>
        <l>
          <lb/> Pluon.</l>
        <l>
          <lb/>Ah! ſi i’entre en furie, on en verra beau ieu</l>
        <l>
          <lb/>Ie te feray ietter dans vn horrible feu.</l>
        <l>
          <lb/>a Broche.</l>
        <l>
          <lb/>Monſieur ie n’ay pas froid, ne bougez ie vous prie</l>
        <l>
          <lb/>Ie n’en ay pas beſoin, ie vous en remerciei</l>
        <l>
          <lb/>Pluton.</l>
        <l>
          <lb/>Peſte ſoit du coquin qui ſi impudemment</l>
        <l>
          <lb/>Quand ie parle ſe rit de mon commandement,</l>
        <l>
          <lb/>Toy, à ce que tu dis, qui t’appelles la Pointe,</l>
        <l>
          <lb/>Reſpons:mais ſouuiens toy que ſi ta contrepointe</l>
        <l>
          <lb/>Tu receuras de moy vn iuſte chaſtiment,</l>
        <l>
          <lb/>A ce que ie diray reſpons directement.</l>
        <l>
          <lb/>La pointfle.</l>
        <l>
          <lb/> Sicargumentans, toy qui te dis la pointe,</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>Reſpons Mais ſouuiens toyqueſi tu contre pointe;</l>
        <l>
          <lb/>Tu receuras de moy vn iuſte chaſtiment</l>
        <l>
          <lb/>Nego conſequentiam, de ce bel argument.</l>
        <l>
          <lb/>Plton.</l>
        <l>
          <lb/>Marault que veux tu dire auec ta conſequence</l>
        <l>
          <lb/>Quoytute tis encor de mon interrogane </l>
        <l>
          <lb/>..</l>
        <l>
          <lb/> .</l>
        <l>
          <lb/>23</l>
        <l>
          <lb/>La poncte.</l>
        <l>
          <lb/>Sic argmentar is, adinterrogatam,</l>
        <l>
          <lb/>Quoy tu teris encore conaede le totanm.¬</l>
        <l>
          <lb/> dPlnton.</l>
        <l>
          <lb/>Tu te gauſſes de moy auec ton ie l’accorde?</l>
        <l>
          <lb/>Tune te airas point ſi ie ne prens la corde?</l>
        <l>
          <lb/> Lae pointe.</l>
        <l>
          <lb/>Concedo.</l>
        <l>
          <lb/>Tranſeae.</l>
        <l>
          <lb/>1 Pluton.</l>
        <l>
          <lb/>Ce pendart me feroit enrager.</l>
        <l>
          <lb/>A</l>
        <l>
          <lb/> La poimte.</l>
        <l>
          <lb/> Pluton.</l>
        <l>
          <lb/> Ah! tantoſt ie te feray changtr,</l>
        <l>
          <lb/>Mais voyons celuy-cy, il pourra nous apprendre</l>
        <l>
          <lb/>Ce que de ces deux-là, ie n’aypoint ſçeuentendre</l>
        <l>
          <lb/>La bezace; du moins c’eſt laton ſobriquet,</l>
        <l>
          <lb/>Car ie veois Telbuod ſous ton plaiſant roquet</l>
        <l>
          <lb/>Dis moy en bonne foy, mais dis ſans raillerie,</l>
        <l>
          <lb/>N’eſt ce point toy qui as par mille volleries</l>
        <l>
          <lb/>Fait mourir le ſoldat, ruïné le bourgeois</l>
        <l>
          <lb/>ſpuiſé tout l’argent du pauure villageois</l>
        <l>
          <lb/>La ezace.</l>
        <l>
          <lb/>Dedans vn ſeul cayer, Monſieur, l’y en a quatre à quatre</l>
        <l>
          <lb/>Et ie lesvends vn ſol ſans rien du tout rabattre.</l>
        <l>
          <lb/> Pluton.</l>
        <l>
          <lb/>Quel ruſtau eſt cela? tu n’as point deraiſon,</l>
        <l>
          <lb/>Reſpons, ſans meparler de ta vieille chanſon.</l>
        <l>
          <lb/> a Bezice.</l>
        <l>
          <lb/>Vous ſçauez mieux que moy point d’arget point de ſuiſſe</l>
        <l>
          <lb/>Sans payer ma chanſon, croyez vous que iepuiſſe</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬-¬-¬¬¬-¬¬¬¬-¬-nr da,</l>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/> oir quelque grand merey donner ce qu’on mevend?</l>
        <l>
          <lb/>Platon.</l>
        <l>
          <lb/> Ie n’ay iamais connu vn paieil impudent.</l>
        <l>
          <lb/> La bezace.</l>
        <l>
          <lb/>Oüy Monſieur i en connois, mais ie vous dis de belles</l>
        <l>
          <lb/>nt ie vous en promets deux qui ſeront pucelles.</l>
        <l>
          <lb/>Pluon.</l>
        <l>
          <lb/>Voyla de vrays maraults qui ſans douteont iuré</l>
        <l>
          <lb/>De ſe mocquer d’vn Roy qui doiteſtre adoré,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne ſç̧aurois ſouffrir de ceux-lae l’impudence</l>
        <l>
          <lb/>Qui par desaibis mdeſpriſent ma puiſſance</l>
        <l>
          <lb/>C aron prenez les moy, &amp; que de grands tourmens</l>
        <l>
          <lb/>Leurs ſeruent auiourd’huy de iuſtes chaſtimens.</l>
        <l>
          <lb/> Caron.</l>
        <l>
          <lb/>Hé, la Pointe viens cà, la roche &amp; la Bezace</l>
        <l>
          <lb/>Approchez-vous Vrayement vous auez bonne grace</l>
        <l>
          <lb/> De vous railler ainſi de mon Prince Pluton.</l>
        <l>
          <lb/>La Brochbe.</l>
        <l>
          <lb/>La Bezace à bien dit, qu’il n’y faiſoit pas bon,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’onnous maltraitteroit au Royaume des Diables.</l>
        <l>
          <lb/>Pluton.</l>
        <l>
          <lb/>Les meſpris faits des Roys ne ſont point pardonnables,</l>
        <l>
          <lb/>Quils ſoient ſuppliciez comme ils ont meritez.</l>
        <l>
          <lb/>La Bezace.</l>
        <l>
          <lb/>Voudriez vous bien nous voir ſi rudement traittez?.</l>
        <l>
          <lb/>Pourueu que vous ayez deux ou trois pucelages</l>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/>N’excuſerez vous point.</l>
        <l>
          <lb/>Pluon.</l>
        <l>
          <lb/>Non, vosmaquerelages</l>
        <l>
          <lb/>N’auront point deſſus moy vn aſſez grand pouuoir</l>
        <l>
          <lb/>Pour pardonner à̀ vn qui manque à ſon deuoir.</l>
        <l>
          <lb/>Pour monautorité qu’ils ont tant meſpriſée</l>
        <l>
          <lb/>Ie veux qu’ils ſoient punis de toute leur riſee</l>
        <l>
          <lb/>Oüy, vous reſſentirez les plus rudes tourmens</l>
        <l>
          <lb/>Que l’on ait eſprouuée de tout mes iugemens</l>
        <l>
          <lb/>Iarmeray contre vous toutes mes trois furies</l>
        <l>
          <lb/>Pour ſeruir de bourreaux à tant de railleries.</l>
        <l>
          <lb/>La Broche.</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>ne</l>
        <l>
          <lb/>25</l>
        <l>
          <lb/> La Broche!¬</l>
        <l>
          <lb/>Vous prendrieztrop de peine, &amp; i’aymerois bien mieux</l>
        <l>
          <lb/>Vous dire nos deſſeins qui ſont myſterieux</l>
        <l>
          <lb/>Que de vouloir ſoufirir qu’on memiſt à lageſne.</l>
        <l>
          <lb/>a Ponte.</l>
        <l>
          <lb/>¬s</l>
        <l>
          <lb/>Voulez vous oublier toute l’ancienne haine</l>
        <l>
          <lb/>Qu’auez eu autrefois contre trois Partiſans?</l>
        <l>
          <lb/>Plton.</l>
        <l>
          <lb/>N’auois-ie pas bien dit que c’eſtoient mes galans?</l>
        <l>
          <lb/>Quoy vous croyez tromper, voleurs, fourbes, infames,</l>
        <l>
          <lb/>Vn qui eſt eſclairé de mille &amp; mille flames.</l>
        <l>
          <lb/>Vous àuez donc douté de l’infiny pouuoir</l>
        <l>
          <lb/>Qu’vn grand Prince &amp; vn Dieu des enfers doit auoir,</l>
        <l>
          <lb/>Apprenez que ie vois clairement qui vous eſtes,</l>
        <l>
          <lb/>Et ie me vengeray de tout ce quevous faites,</l>
        <l>
          <lb/>Ie veux dés maintenant pour voſtre chaſtiment</l>
        <l>
          <lb/>Que Caron vous repaſſe en terre promptement.</l>
        <l>
          <lb/>La BProche.</l>
        <l>
          <lb/>Ah! donnez-nous pluſtoſt des peines eternelles</l>
        <l>
          <lb/>Que de nous....</l>
        <l>
          <lb/> Pluton.</l>
        <l>
          <lb/> Non, ie veux qui’en terres naturelles</l>
        <l>
          <lb/>Vous me ſatisfaſſiez pour vos crimes paſſez;</l>
        <l>
          <lb/>En retournant aux lieux dont vous eſtes chaſſez.</l>
        <l>
          <lb/> Nirazam.</l>
        <l>
          <lb/>Grand Roy, excuſés les pour ’inſigne ſeruice</l>
        <l>
          <lb/>Q’en France ils ont rendu à mà grande auarice,</l>
        <l>
          <lb/>Ie croy que le ſujet de leur deſguiſement</l>
        <l>
          <lb/>N’eſtoit que pour entrer chez vous plus aiſément,</l>
        <l>
          <lb/>Et c’eſt pour vous ſeruir &amp; vous eſtre agreables</l>
        <l>
          <lb/>Qu’ils ont ainſi cherché des maſques fauorables;</l>
        <l>
          <lb/>Enfin ils n’ont iamais conceu d’autre deſſein</l>
        <l>
          <lb/>Au meſme inſtant qu’ils ſont ſortis deS. German,</l>
        <l>
          <lb/>Que pour vous demander vn pardon de leurs crimes,</l>
        <l>
          <lb/>Et ſe rendre à vos pieds volontaires victimes,</l>
        <l>
          <lb/>S’aſſeurans toutesfois que voſtre Maieſté,</l>
        <l>
          <lb/>Exerceroit ſur eux quelque traict de bonté.</l>
        <l>
          <lb/>4¬</l>
        <l>
          <lb/> 1</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>-</l>
        <l>
          <lb/> 26</l>
        <l>
          <lb/>A tout le moins ſouffrez que par voſtre puiſſance</l>
        <l>
          <lb/>Ils ſe diſent ſujets ſous voſtre obeiſſance:</l>
        <l>
          <lb/> Donnez leur quelque employ quiapproche du mien,</l>
        <l>
          <lb/> Car c’eſt par leur moyen que i’ay acquis du bien.</l>
        <l>
          <lb/> P.uton..</l>
        <l>
          <lb/>Iules, i’aurois grand tort de faire reſiſtance</l>
        <l>
          <lb/>A la priere d’vn qui m’a ſeruy en France</l>
        <l>
          <lb/>Allez, ie vous promets quelque condition;</l>
        <l>
          <lb/> Puis qu’ils ont merité voitre protection,</l>
        <l>
          <lb/>Et quand vous aurez eu quelque charge honnorable</l>
        <l>
          <lb/>Que ſi quelqu’vne peut leur eſtre conuenable</l>
        <l>
          <lb/>Ie la laiſſe à leur choix, toute ma paſfion,</l>
        <l>
          <lb/>Cherchera ſeulement leur ſatisfaction:</l>
        <l>
          <lb/>Et pour en peu de temps terminer cẽtteaffaire,</l>
        <l>
          <lb/>Ie veux en premier lieu tous trois vous ſatisfaire,</l>
        <l>
          <lb/>Et quandvous aurez eu votre contentement,</l>
        <l>
          <lb/>Meſſieurs nos deſguiſez en auront tout autant,</l>
        <l>
          <lb/>Dictes, Iules, quel rang voulez-vous qu’on vous donne?</l>
        <l>
          <lb/> irazam.¬</l>
        <l>
          <lb/>A voſtre volontéla mienne s’abandonne,</l>
        <l>
          <lb/>Vous ſçauez mieux que moy ſi ie ſuis propre àrien.</l>
        <l>
          <lb/>Pluton.</l>
        <l>
          <lb/> Vous n’eſtes quaſi bbn qu’à deſrober’du biens;</l>
        <l>
          <lb/>Et moy comme ie ſuls le grand Roy des richeſſes</l>
        <l>
          <lb/>Ny voleurs ny commis aüecques leurs fineſſes</l>
        <l>
          <lb/>Ne ſont pas bons chez moy pour auoir vn eſtat</l>
        <l>
          <lb/>Qu’il puiſſent éxercer auec vn peu d’eſclat,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pourquoy ſcachant bien que vous n’eſtes capables,</l>
        <l>
          <lb/>D’auoir des qualirezqui ſoient conſiderables,</l>
        <l>
          <lb/>Ie diray ce à quoy chiacu mepeüt ſeruir</l>
        <l>
          <lb/> Yemed.</l>
        <l>
          <lb/>Peu de choſe nous peut plainement aſſouuir,</l>
        <l>
          <lb/>Et ſans aler plus long oſre fortune eſſaiie</l>
        <l>
          <lb/> Si nous pouuons chlez vous auoir quelque retraicte.</l>
        <l>
          <lb/> Platon.</l>
        <l>
          <lb/> Ie commence par vous, &amp; ce n’eſt pas en vain,</l>
        <l>
          <lb/> Car c’eſt vous des voleurs, qui eſtiez ſouuerain,</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>.</l>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/>Ie n’ay iamais trouue aucune Creature</l>
        <l>
          <lb/>Qui naturellement eut ſi bonne poſture</l>
        <l>
          <lb/>Et qui euſt comme vous aſſez ample feſſier</l>
        <l>
          <lb/>Pour ſouffler icy bas &amp; en faire meſtier,</l>
        <l>
          <lb/>Parquoy, ce ſera là voſtre honnorable office.</l>
        <l>
          <lb/>Niragam.</l>
        <l>
          <lb/>Vous deué́s vous promettre vn fidele ſeruice,</l>
        <l>
          <lb/> Car i ay le trou ſi large &amp; le ſ ufflet ſi gros</l>
        <l>
          <lb/>Que ie puis ayſement du vent qui eſt enclos</l>
        <l>
          <lb/> R’allumer tout le feu que ce Royaume enſerre</l>
        <l>
          <lb/>Ft ie reueillerois le feu elementaire</l>
        <l>
          <lb/>Si! ſe trouuoit eſteint par quelque grandmalheur,</l>
        <l>
          <lb/>Cependant grand-mercy d’vn ſi inſigne honneur¬</l>
        <l>
          <lb/> luon.</l>
        <l>
          <lb/>Toy qui eſtant laquais à batu la ſemelle</l>
        <l>
          <lb/>Tu ſeras icy bas vn porteur de nouuelle,</l>
        <l>
          <lb/>Me ſeruiras par tout, &amp; dans le lieu ſecret</l>
        <l>
          <lb/>Tu prendras ta demeure &amp;le tiendras bien net,</l>
        <l>
          <lb/>Tu portera l’eſponge à Dame Proſerpine</l>
        <l>
          <lb/>Auecques le carreau de ma grand concubine.</l>
        <l>
          <lb/>Yremed.</l>
        <l>
          <lb/>Grand Roy ie me reſſens viuement obligé</l>
        <l>
          <lb/>ne ſouffrir que chés vous ie me trouue logé</l>
        <l>
          <lb/>Auec la dignité qui m’eſt plus conuenable,</l>
        <l>
          <lb/>en quoy ie tacheray de vous eſtre agreable.</l>
        <l>
          <lb/>Pluon.</l>
        <l>
          <lb/>Quand à vous Naletac iadis maiſtre vacher</l>
        <l>
          <lb/>Il vous faut vn eſtat propre à eebeau meſtier:</l>
        <l>
          <lb/>Ie vous donne le foing de mon portier cerbere,</l>
        <l>
          <lb/>Mon dragon, ma vautour, auecques ma vipere,</l>
        <l>
          <lb/>Mes couleures, crapaux, anguilles &amp; ſerpens</l>
        <l>
          <lb/>Et generalement des beſtes de ceans.</l>
        <l>
          <lb/>Naleac.</l>
        <l>
          <lb/>Grand Prince des Demns que par voſtre ſageſſe</l>
        <l>
          <lb/>Vous vous accommodés à noſtre petiteſſe.</l>
        <l>
          <lb/> Pluton.</l>
        <l>
          <lb/> Il n’en reſte donc plus que trois à contenter</l>
        <l>
          <lb/>G ii</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>28</l>
        <l>
          <lb/>Et puis vous pourrés tous mon Royaume habiter.</l>
        <l>
          <lb/> La Broche.</l>
        <l>
          <lb/>Sire, il n eſt pas beſoing de nous donner d’office</l>
        <l>
          <lb/>Nous ne meritons pas vn ſi grand benefice.</l>
        <l>
          <lb/> Pluton.</l>
        <l>
          <lb/>Tous ceux qui ont ſeruy le Seigneur Nirazam,</l>
        <l>
          <lb/>Auront dans mon Royaume vn azile certain</l>
        <l>
          <lb/>Et ie leur donneray quelque charge honnorable;</l>
        <l>
          <lb/>Selon que chacun d’eux s’en trouuera capable.</l>
        <l>
          <lb/>Vous Mſſires la Proche autrefois Tabouret</l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>Vous ſerés icy bas Maiſtre de Cabaret</l>
        <l>
          <lb/>Auſſi bien aymés vous à faire bonne chere:</l>
        <l>
          <lb/>Et vous prendrés le ſoing de ma cuiſine entiere¬</l>
        <l>
          <lb/> La ezace.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt bien vray grand Roy qu’aſſez heureuſe</l>
        <l>
          <lb/>I ay eſté dans Paris marchand de chair humaine</l>
        <l>
          <lb/>Et ie vous promets bien que dans voſtre domaine</l>
        <l>
          <lb/>I’en trafiqueray tant quede monopoleur</l>
        <l>
          <lb/> On me ſur nommera le grand appareilleur,</l>
        <l>
          <lb/>Ce pendant toutefois ie vous rend mille graces</l>
        <l>
          <lb/>De nous auoir donné aux enfers bonnes places.</l>
        <l>
          <lb/>vous eſtes bienheureûx que monſieur Nirazam.</l>
        <l>
          <lb/>A faict auec Pluton vn pacte clandeſtin.</l>
        <l>
          <lb/>Car luy &amp; vous &amp; eux quiont volé en France</l>
        <l>
          <lb/>Seroient icy venus ſeulement a patence,</l>
        <l>
          <lb/>Car tous les Pariſiens contre vous irtitez,</l>
        <l>
          <lb/>Peut eſtre vous aurolent ſi rudement traictez</l>
        <l>
          <lb/> Et auroient tellement mis vos membres en pieces</l>
        <l>
          <lb/> Qu’en l’air il eut falu paſſer voſtre vielleſſe</l>
        <l>
          <lb/>Pour vous mieux ſouſtenir, riez mes bons enfans</l>
        <l>
          <lb/>Vous auez leur argent &amp; vous eſtes contens.</l>
        <lb/>FN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
