<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1379_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le festin des partisans, avancé par le chancelier, avant
          son départ, chef et protecteur de la maltôte.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=VKauGvJA2w0C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Festin (le) des partisans, avancé par le chancelier, avant son
            départ, chef et protecteur de la maltôte.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">310191</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1379. Festin (le) des partisans, avancé par le chancelier, avant son
          départ, chef et protecteur de la maltôte. Paris, Jacques Canobe, 1650, S pages. dvancé par
          le chancelier, donné par Mazarin le jour de la mi- carême 1650. Je l’aimerais mieux sans
          l’âne d’Apulée.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_34" source="Moreau">
          <p>Départ du roi pour la Bourgogne</p>
          <date when="1650-03-05">1650-03-05</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-24" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE FESTIN
        <lb/>DES
        <lb/>PARTISANS
        <lb/>Aduancé par le Chancelier auant
        <lb/>ſon depart, Chef &amp; Protecteur
        <lb/> de la Maltoſte.
        <lb/>e <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE FESTIN DES PAR TISANS.
        <lb/>adaancé par le Chanceliar aanmt ſondepart, Chef
        <lb/>&amp; Prorecfeur de la Maltoſte.
        <lb/>o E fatal ennemy de l’Eſtat: mon cher amy &amp; confidenc de
        <lb/> la cabale Partiſane le M pour conſoler &amp; réjouir cetre
        <lb/> Tour affligée, du mauuais ſuccez de leurs affaires, &amp; peu
        <lb/>a eſpoir qu’ils ont de releuer le Monopole renuerse, &amp;
        <lb/>auſſi pour taſcher de diſſiperr de ſon, eſprit les. broüillars de la
        <lb/>craince que luy cauſe la prudeœnte affection qu’a noſtre Parlement
        <lb/>au bien de l’Eſtat, la valeur de nos Princes. &amp; le zele de tous les
        <lb/>Peuples au ſeruice du Roy, eſtant agnifique comme ileſt; ſur
        <lb/>tout en moeries, jeux, baless &amp; feſtins, pourueu qu’ils luy cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtent auſſi peu que la ſuperbe &amp; enchanteuſe Comedie d’Orpheée,
        <lb/>opriuoisées
        <lb/>qui luy fie produire al.
        <lb/>STſage, des Tritone Hongres &amp; Poiſone
        <lb/>d
        <lb/>d’Avril, &amp; autres moſtres venus d’Icalie à ſi grands fais (bien.
        <lb/>que pour le diuertiſfemon d’vne nuict) que la France en doit
        <lb/>ſencir l’incõ̃nodie pluſiours annéespuis que la leuée des deniers
        <lb/>pour la paye de nos arḿes ſertoit de fonds à cette fanfare, &amp;
        <lb/>paya la peine de l’inuenteur, bien qu’elle fuſt non ſeulement
        <lb/>inutile, mais honteuſe &amp; dommageable à cauſe de la miſere du
        <lb/>temps cebouffon d’Eſtar, dis-je, s’eſt aduisé de traiter à cette
        <lb/>y-Careſme ſa troupe volante, &amp; les Miniſtres de ſesrapines :Et
        <lb/>pour faire voir que rien ne luy eſt impoſſible, apres l’enchtemet
        <lb/>des prinçipaux Genies de la Fraoce, qu’ils tiennent ſouſmis à ſa
        <lb/>deuoci. Il aà fait par ſes charmes que les quatre parties du monde,
        <lb/>les Elemens, &amp; meſmes les Enfers ont fourny à ce qu’il a deſiré
        <lb/>pour la ſompeuoſé, abondance &amp; rarete de ce feſtin, dont il à
        <lb/> bien voulu que Paris euſt la Relation, pour luy donner ſujet de
        <lb/>çraindre auat que, d’admirer ſa puiſſancesla voicy,ecteur, celle
        <lb/>qu’elle m’a eſté donné́e. Mais pouns te laiſſerpas furpiendd
        <lb/>A 2 l’eſton <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>2
        <lb/>l’eſtonnement, i’ aime mieux que tu croye que c’eſt vn menſonge
        <lb/>de mon innention, pour donner quetque moment de diuertiſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à ſon eſptit ennuyé de la longueur des miſeres de noſtre
        <lb/>chere Patrie.
        <lb/>A l’abord, la table fut couuerte de ſix biſques d’Elephãs, ſix au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres de Crocodilles ſeruis en baſſins de fontaine, huict douzaine
        <lb/>de Heriſons en ſalmigondis, deux mille rats de Brazil en galima
        <lb rend="¬" break="no"/>fré́e, deux mille Cameleõs en capirotades, douze hures de Lyons
        <lb/>en forme de teſte de veau, cenc pieds d’helan, &amp; quatre douzaine
        <lb/>de langue de Centaure en forme de pieds &amp; lan gue de Mouton:
        <lb/>Mais au miheu il fue posé vn mõſtre Amphibie au court boüillon
        <lb/>nõmé hypogriphe, enharnaché de beatilles d’Edicts, de Traittez,
        <lb/>de Romiſes, de Subuentions &amp; ſupplemens de haur gouſt, il eſtoit
        <lb/>timbré d’vne bougetter à pluſieurs bourſons, &amp; portoit autour du
        <lb/>col grand nombre d’Ecuſſons, ou pluſtoſt eſcarcelles, fepreſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ant les armes de Meſfieurs les conuiez. Ses griffes ſembloient
        <lb/>eſtre inceſſammenc occopées à̀ ramaſſer aurour de ſoy grand
        <lb/>differentes pieces d’or &amp; d’argent, qui eſtoient miſes
        <lb/>&amp;e ſepareées chacunos n leues ppatreerancesdaas ces berugettes.
        <lb/>Mais ce qui fit é́merueillor les aſſiſtans, c’eſt de voir que ce mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre porcoit le viſage de chacun d’eux en particulier, &amp; que
        dans
        <lb/>Eentretien quelqu’vn de la-compagaieayant prononce le nom de
        <lb/>Parlement, le fantoſm diſparut à l’inſtant ; ce qui fit auancer le
        <lb/>ſecond ſeruice.
        <lb/>Second Senaies.
        <lb/> Il fus ſeruy ſoixante Dromadaires bardez en çhapons du
        <lb/>Mas reae mulets d’Auuergne farcis d grenquilles, &amp; lardez
        <lb/>de nerfs de bœuf.
        <lb/> Cnquante Reinocenros rotis en guiſe de cochons de lailct.
        <lb/>ouze Porcs-epies auee leur peau &amp; leur ſoye en guife de
        <lb/>lardons.
        <lb/> Quinze Licornes l’ardées de viperes auec leur bois y paſſerent
        <lb/> en Dindons,.
        <lb/> Soixanue Lenpards e accolade de lapins de garenneſoixante
        <lb/>aere Bones à la Napolitaine.
        <lb/>Trolſieſae <pb n="5"/>
        <lb/> Toifieſaue Seraiee.
        <lb/>Quatorſe cens Hiboux &amp; Chaeshuans en plume pout faiſans:
        <lb/>ſoixantce mil douzaine de Limaſſons eu broche pour alloüettes.
        <lb/>Douxe mil douzaines de Chauueſouris graſe pour Orcolans,
        <lb/>Six vingts Renards a la vinaigrette. Mlle Corbeaux en fricaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſée de Poullets. &amp; ſix douzaine de Dragons volans à la Dodine.
        <lb/>Douze Salemandre à la ſauce à Robert.
        <lb/>Quurieſme ſeroice.
        <lb/>Douze cens Oyſeaux de proye de tourtes ſortes pour Perdrix,
        <lb/>Beccaſſes &amp; Gelinottes. Cinquante Griffons lardez de Ser
        <lb rend="¬" break="no"/>pens d’Affrique, ayans tous figure de ſoutraittans. Trente dou
        <lb rend="¬" break="no"/>zaines Harpies à̀ viſage de Maltotiers, connus de chacun à la gri
        <lb rend="¬" break="no"/>mouche.Il fuc mis au milieu de la table vn puiſſant antrepophage
        <lb/>chargeé de lauriers, qui ſeruit ſeulement de ſpectacle, perſonne
        <lb/>ny ayant osé toucher.
        <lb/>Ciqiaae ſerice de paricerie.
        <lb/>Douze Balaines en venaisõ̃, Mille douzaines de Coqueſigruës
        <lb/>en tourtes, deux cens cinquante Bleraux. Six cens douazaines de
        <lb/>efrr ſa platte
        <lb/>Pigmé́es qui ſorcire
        <lb/>rmeméntfsagtémps figures &amp; poſtures recreatiues, cepen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant que l’vn d’eux ioüoit du flageollet, &amp; apres retournerent
        <lb/> en leur domicille apres auoir nazardé ces Meſſieurs d’aſſez
        <lb/>bonne grace.
        <lb/>Sieiéme ſeruice.
        <lb/>Cent douzaines d’œufs d’Auſtriche à la Huguenote &amp; à la
        <lb/>Portugaiſe. Soixante Tortues du Nil d’effroyable grandeur, dont
        <lb/>les écailles furent preſentées à ces Meſieurs pour faire des lpe
        <lb rend="¬" break="no"/>riales à leurs Carroſſes, auec des Clous d’or à leur entrée à
        Paris.
        <lb/> Dix milliers de ſangſuës des Palus meotides au ſaupiquet,
        <lb/>portant figure humaine comme les conuiez.
        <lb/>l
        <lb/> ſues, agouts &amp; Eremsees.
        <lb/>Soixante douzaines de nerfs de bœuf fumez pour langues.
        <lb/>Cinq mil teſticules d’Eunuques à la ſauce blanche enuoyez
        <lb/>par le grand Seigneur à ſon Eminence, en reconnoiſſance de la
        <lb/>coninuaion de la guerre en la Chreſtiente, dont il a prophié
        <lb/>ſur ’Eſtat de Venize.
        <lb/>B Cinq4 <pb n="6"/>
        <lb/>Cia axille douzaines de eigallesdlappppar echoiee.
        <lb/> Srx cbarettes de ſauterelles d’Egype &amp; haonetous d Pearoe.
        <lb/>en frtcaſſées.
        <lb/> Quantiteé de jambons d’hypoſentaures en forme de jaboass
        <lb/>deMayance.
        <lb/> Poor ſalades.
        <lb/> Douze milles éponges remplies d’or potable preſtes. d’eſtre
        <lb/>preſſée, qui fit ſonger à ſoy vn chacun des aſſiſtans.
        <lb/> Trois cens charettes de noix de Galles confites en vinaigre.
        <lb/> Quatre-vingts plats de chardons de l’Arabie piece heureuſe.
        <lb/>Autant de cigues d’orties &amp; prunelles de canadas pour oliues.
        <lb/>Il fut ſeruy au milieu de ces plats vn grad baſſiu de ſalade de
        <lb/>Gaſcongne, ce qui fit vn peu murmurer le Partiſau comme v
        <lb/>nmets de mauuais preſage, ce qu’eſtant apperçeu,il fut oſté &amp; gardé
        <lb/>pour vne autre fois.
        <lb/> Pour le deſert.
        <lb/>Six vingt douzaines de citroüilſes de la terre de Promiſſio.
        <lb/> ’Soixante &amp; douze baſſis de gratte culs du lappo.
        <lb/>met plass de poi d’aaiſes &amp; d eſtrangle-vilai
        <lb/> S’charrettes de pommes d’enfer.
        <lb/> Soixante hotées de glands d’Arabie deſerte &amp; douze chaaret
        <lb rend="¬" break="no"/>es d’artichaux ſauuages,
        <lb/> cét lncomparable feſtin il fut ſeruy au bufet ſoixante dou
        <lb rend="¬" break="no"/>aines de bouteilles de ginguet muſcat de Normique,
        <lb/>Deux mille flacons de vin de punellé de la nouuelle Eſpagne.
        <lb/>-oſaluoiſie de cornes uertes aurant.
        <lb/>’Et quatre mille bouteilles de ius de fumier à̀ l’ambre de la me
        <lb/>noire.
        <lb/> Le defert leué on vit paroiſtre deſſus la table &amp; deuant châîcun
        <lb/>de ces Meſſienurs vne ſeraine nuë, châîcune ſa corne d’ahondance
        <lb/>er main, repreſentant le viſage au naturel des belles qui ſont ho
        <lb rend="¬" break="no"/>norés de leur enrretien à Paris, qui ietierent à chacunde leurs
        <lb/>galan&amp;ts des eaux. &amp; poudres de ſenteus, &amp; chanteren des.
        <lb/>vasdeuilles pour obtenir deux augmenations de leur penſioa
        <lb/>’aroxnouueaux carroſſes &amp; emmeublemens à leur esas
        <lb/> Pris:
        <lb/> Cas <pb n="7"/>
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>5?
        <lb/> a aaetfarubs l’on ſrole la nappe dais vn baſfi àlauer,
        <lb/>v grandt nonbse de teſtes lhumaines dont le ſpetacle deuoit
        <lb/>faire horreur; mais ces Mefſieurs y trouuerent de la onſolation.,
        <lb/>vyt que s’eſtoient celleés de leurs ennemis, &amp; ſur le doute qu’elle
        <lb/>fuſſent nacurelles, quelques vns y porterẽt les mains qui les firent
        <lb/>eſtonner,car ces teſtes ſe rrouuerét auoir des deuts qui mordiret
        <lb/>douleureuſenent ces curieuix, en ſorte qu’ils s’en ſentirent long
        <lb rend="¬" break="no"/>temps&amp; puis le tout diſparut laiſſant de la peur &amp; de la
        confuſion
        <lb/>en leur ame.
        <lb/>Et d’autant qu’apres vn ſi grand repas ls deuoient auoir beſoin
        <lb/>de poudre digeſtiue, il en fut ſeruy dans vne boëte d’or vermeil,
        <lb/>elle eſtoie composée de cendre de tonnerre, de la pouſſiere que
        <lb/>fait le mouuement du Lodiaque, &amp; des eſſieux ſur quoy roullent
        <lb/> les deux polles faite durant l’Eſte, auec vn peu de la ſuye qu’en
        <lb rend="¬" break="no"/>gendre le feu eleméẽtaire au ciel de la lune ſon voiſin, dons
        cbacun
        <lb/>de ces Meſſieurs les Partſans prit vue cueilliere plus par curioſité
        <lb/>que par neceſſité, penſant auoir l’eſtomach auſſi chaud que l’Au
        <lb rend="¬" break="no"/>triche ayant tant digeré d’or &amp; d’argene depuis que le Monpole
        <lb/>itif compot
        <lb/>les employe ; mais o
        <lb/>t’arréeremẽt, qui leur fera voir qu’il eſt indigeſte en laeur
        <lb/>faiſantvendre tout. Ce feſtin tout à fait acheue, ce grand Chan.
        <lb/>cellier, ou pluſtoſt Archibourbe, pour leur teſmoigner ſa ſcience à
        <lb/>la magie. &amp; aſſeurer leurs eſprits par d’autres prodiges plus re
        <lb rend="¬" break="no"/>creatifs que les precedens, s’eſtant ſaiſi d’vne verge enchantée,
        il
        <lb/>commanda e frappant quelques perſonnages repreſentez das
        <lb/>vne tapiſſetie de deſcendre pour donner la Muſique à la compa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnie, au defaut de celle de la Chambre du Roy demeurée iey;
        <lb/>Tellement que out auſſi-tcoſton vid Tireſias ſe ſaiſir d’vne vieille,
        <lb/>Polipheme d’vne flute à trois trous, &amp; d’vn petit tabourin, A i
        <lb rend="¬" break="no"/>bal de Carthage des cy mballes, Geoffroy à la grand dent d’vne
        <lb/>veſſie de porc, au bout d’vn baſton, &amp; Meluzine d’vn tambour d
        <lb/>Baſque, ils firent merueille auec ces inſtrumens y ayant ioint leur
        <lb/>voix pour chanter vne Hymne à la loüange de la Maltoute &amp; de
        <lb/>ſes enfans, &amp; ſur l’eſperance de la voir vn iour refleurit apres les
        <lb/>preenduës funerailles du Parlement &amp; des Bourgeois de Paris.
        <lb/>Mais ce qui fut rouué adirable, c’eſt que l’aſne d’Apulée ayant
        <lb/>B 2 eſté
        <lb/> . n a
        <lb/>--a¬¬ <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>eſté appelé à ſon tour, quitta la tapierie pouir venir battr é la
        <lb/>meſure auec ſa verge naurelle, rantoſt ſur l’eſpaule de l’va,tantt
        <lb/>ſur l’eſpaule de l’autre ce qui fit vn peu rire l’afſiſtance, toutes
        <lb/>fois du bout des denes, ſe ſouuenant toû̂jours des circonſtanes
        <lb/>de ce feſtin, où parmy la rare ſompeuoſité ils auoient remarqué
        <lb/>la malice de celuy qui les traittoit, qui s’eſtoit joué d’eux, en leur
        <lb/>imprimant la crainte duſort qu’ils attendoient, dout il ne ſera pas
        <lb/>exempt luy meſne, ſi on luy fait juſtice.
        <lb/>FIN.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
