<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1321_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Examen sur les affaires du temps.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=BX3WcvAhoxsC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Examen sur les affaires du temps.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000362335140" xml:id="IL_HuotClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Huot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="12" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312831</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1321. Examen sur les affaires du temps. Paris, Cl. Huot, 1649, 12
          pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-24" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>EXAMEN
        <lb/>SVR LES AFFAIRES
        <lb/>DV TEMPS. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez CLAVDE HVOT, rue S. Iacques,
        <lb/>proche les Iacobins, au pied de Biche.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>EXAMEN SVR LES AFFAIRES
        <lb/>DV TEMPS.
        <lb/>CEux qui iugent des conſeils par les
        <lb/>euenemens, &amp; qui les eſtiment bons
        <lb/>ou mauuais, ſelon qu’ils ſont heureux
        <lb/>ou malheureux, e iugent pas ſaine
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des choſes, ils n’entendent pas
        <lb/>bien la politique, qui condamne les
        <lb/>vainqueurs temeraires &amp; deſobeyſſans, &amp; qui loüe
        <lb/>les vaincus, pourueu qu’ils ayent combatu ſuiuant
        <lb/>les ordres de leurs Generaux, &amp; ſuiuant les maximes
        <lb/>de la guerre. C’eſt pourquov il ne faut pas blamer les
        <lb/>Miniſtres qui ont ſurpris la bonté de la Reyne Re
        <lb rend="¬" break="no"/>gente, &amp; qui l’ont porteée à des violences ſi indignes
        <lb/>de ce beau titre, parce qu’ils n’ont pas reüſſi, mais
        <lb/>parce qu’ils ne deuoient pas reuiſſir, &amp; que leurs deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>feins eſtoient autant loignez de l’apparence que de
        <lb/>la iuſtice.
        <lb/>L’Eſcriture nous apprend que Dieu rout lumineux
        <lb/>qu’il eſt, ou plutoſt qui n’eſt autre choſe que lumiere,
        <lb/>a neantmoins accouſtumé d’aueugler les pecheurs
        <lb/>qui luy ont vne fois fermé́ les yeux, &amp; de les aban
        <lb rend="¬" break="no"/>donnerà leur propre conduite, lors qu’ils ont mépriſé
        <lb/>la ſienne. Ctte verité ’a iamais eſté plus remar¬ <pb n="4"/>
        <lb/>quable que dans les conionctures qui ont precedé, &amp;
        <lb/>qui ont ſuiui tant les premieres barricades que les fe
        <lb rend="¬" break="no"/>condes, &amp; generalement dans tous ces deſordres, qul
        <lb/>nous menacent d’vne veritable guerre ciuile, ſi celuy
        <lb/>qui manie le cœur des Princes, &amp; des ſujets ne leur
        <lb/>inſpire les mouuemens du repos &amp; de la concorde.
        <lb/>Car à bien examiner les deſſeins de Meſſieurs les Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtres, on y trouue tant de cheutes, &amp; tant de foi¬.
        <lb/>bleſſes, qu’il ſemble que ce ſoit plutoſt vne raillerie;
        <lb/>qu’vne entrepriſe ſerieuſe, &amp; vne farce plutoſt qu’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne tragedie. Cruelle raillerie pourtant, horrible far
        <lb/>ce, qui ne peut diuertir que les Demons, &amp; que le
        <lb/>reſte de nos ennemis.
        <lb/>La premiere, &amp;. la plus importante de toutes les
        <lb/>fautes que Meſſieurs les Miniſtres ayent faittos dans,
        <lb/>les occaſions preſentes, c’eſt de n’auoir pas eu le bien
        <lb/>de l’eſtat pour obiet, mais plutoſt leurs intereſts par
        <lb rend="¬" break="no"/>ticuliers, qui eſt iuſtement la cauſe efficionte de la Ty
        <lb rend="¬" break="no"/>rannie, oupour nieux diré de l’oligarchie qu’ils vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loient continer en France, ou elle eſt eſtablie depuis
        <lb/>vingt-ciftq ou vingt ſix ans Ils vouloient que les re
        <lb rend="¬" break="no"/>uenus du Roy fuſſent touſiours en party, &amp; qu’il ſe
        <lb/>ttouuaſt des perſonnes qui luy auanç̧aſſent de l’ar
        <lb/>gent, parce qu’ils entroient eux-meſmes dans cet infa
        <lb rend="¬" break="no"/>me negoce, &amp; que ſous le nom odieux des Monopo
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs, ils exerçoient vn iudaïſme d’vſures, &amp; de ra
        <lb rend="¬" break="no"/>pines plus pernicieux à l’eſtat, que la circonciſion
        <lb/>meſme, puiſque celle-cy eſt ſoufferte dans des eſtats
        <lb/>floriſſans, &amp; bien policez, &amp; que l’autre ne le ſçau
        <lb rend="¬" break="no"/>roit eſtre long-temps ſans leur cauſet vne ruine ine
        <lb/> uitable: <pb n="5"/>
        <lb/>uitable: celle-cy ne retranche qu’vne peau ſuperfluë̈,
        <lb/>&amp; l’autre ſucce le ſang, &amp; deuore les entrailles du
        <lb/>peuple Quellehontede voir entre les mains des trai
        <lb rend="¬" break="no"/>tans les Finances que les ſujets donnent à leur Prince?
        <lb/>Qqu’elle iniſtice que des voleurs facentbâtir des mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons à la ville, &amp; à la campagne des deniers qui n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient eſté deftinez que pour entretenir l’éelat de la
        <lb/>maiſon du Roy, &amp; les dépenſes de la guerre? que de
        <lb/>meſchans valets preſtent à̀ leur maiſtre, ce que les
        <lb/>bons luy auoient donné? Mais encore de quelle fa
        <lb rend="¬" break="no"/>çon le luy preſtent-ils? auec des vſures qui reuiennent
        <lb/>au centuple. O la vilaine induſtrie, qui a trouué le
        <lb/>ſecrer d’vne muleiplication ſi abominable, &amp; d’vne
        <lb/>fecondité́ qui eſt auſſi contraire aux loix de Dieu, qu’à
        <lb/>celles de la Nature? Les Alchimiſtes ſe vantent de
        <lb/>certuine poudre de proiection, qui conuertit tout les
        <lb/>metaux en celuy que l’on eſtime le plusmaisils n’ont
        <lb/>iamais eu ſi bonne opinion de leur art, qu’ils en ayent
        <lb/>eſperé les meſmes auantages que les vſuriers de leus
        <lb/>partis, &amp; de leurs auances. Certes ſi iamais l’arreſt du
        <lb/>Senat Romain, que les Iuriſconſultes appelent Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>cedonien a eu lieu, il le doit auoir en cette rencontre.
        <lb/>Noſtre Roy eſt mineur, &amp; quoy qu’il n’ait pas em
        <lb rend="¬" break="no"/>pranté pour fournir à ſes débauches, comme les ieu
        <lb rend="¬" break="no"/>nes Romains qui donnerent occaſion au Senat de
        <lb/>fulminer contre ce fameux vſurier, toutesfois l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>gent que les Macedons de ce temps- cy luy ont preſté
        <lb/>n’a point eſté́ employé́ a ſoan auantage, il eſt auſſ
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt rentré dans-leurs coffres qu’il eni eſt ſorti, telle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que le Roy n’eſt pas ſeulement deſchargé de <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>l’obligation ciuile, qui ne lie que les maieurs, mais e.
        <lb/>cores de l’obligarion naturelle, puis qu’il n’a rien r
        <lb rend="¬" break="no"/>ceu, &amp; qu’il n’a fait que ſeruir d’vne couuerture ir
        <lb/>nocente à des exactions criminelles.
        <lb/>La ſeconde faute de Meſſieurs les Miniſtres fu
        <lb/>l’empriſonnement des Magiſtrats, qui n’eſtoient cou
        <lb rend="¬" break="no"/>pables que pour n’auoir pas voulu conſentir à leurs
        <lb/>meſchancetez, en cette iournée que l’on auoit choi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſie pour loü̈er le Dieu des armées du bon ſuccez de la
        <lb/>la noſtre. Horace tua ſa ſeur, parce qu’au lieu de ſe
        <lb/>reſiouyr de ſa victoire, elle s’affligeoit de la perte d
        <lb/>ſon amant, ſes larmes eſtoient pures, &amp; toutesfois c
        <lb/>yictorieux s’imagina que c’eſtoient autant de taches
        <lb/>qui effaçoient le luſtre de ſa gloire. Quel traiteme
        <lb/>eut-il fait à des perſonnes indifferentes, qui au lie.
        <lb/>de remercier les Dieux de ce temps-là, euſſent trou
        <lb/>blé la feſte deſon triomphe, par des empriſonnemer
        <lb/>des Senateurs, &amp; des Senateurs incorruptibles. Aus
        <lb/>tout le monde ſçait l’euenement d’vne iniuſtice.
        <lb/>nouuelle, &amp; ſi hors de ſaiſon que celle-là.
        <lb/>Ces Meſſieurs ayant mal reüſſi dans ce pretend.
        <lb/>enleuement des Senateurs, en firent en ſuite vn autr
        <lb/>encore plus extraordinaire; parce qu’ils n’auoient pa
        <lb/>peu oſter au Roy ſes fidelles conſeillers, ils vouluren
        <lb/>oſter le Roy à ſes meſmes conſeillers, &amp; à tout le peu
        <lb/>ple de Paris: mais encores d’vne faç̧on ſi indigne,
        <lb/>ſi peu ſeante à la maieſté, qu’elle doit paſſer pour vn
        <lb/>grande faute, puiſque ’ce fut de nuit, dans la plus-ri
        <lb/>goureuſe ſaiſon de l’année qu’ils expoſerent les pe
        <lb/>ſonnes les plus delicates, &amp; les plus precieuſes à d <pb n="7"/>
        <lb/>7.
        <lb/>incommoditez qui faſcheroient les perſonnes les plus
        <lb/>robuſtes, &amp; de la plus vile condition. Certes c’eſt
        <lb/>tout ce que l’on eut d’en faire pour les ſauuer d’v
        <lb/>embraſement vniuerſel de Paris, ou d’vne manifeſte
        <lb/>conſpirarion contre leurs vies.
        <lb/>La lettre que l’on écriuit en ſuite au Preuoſt des
        <lb/>Marchands &amp; aux Eſcheuins, n’accuſoit pas Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs du Parlement d’vn artentat de cette nature,
        <lb/>quoy qu’elle voulut les faire ſoupçonner de quelque
        <lb/>entrepriſe, auec auſſi peu de vrav-ſemblance que de
        <lb/>verité: car il faut aduouier qu’il n’y eut iamais de ca
        <lb rend="¬" break="no"/>lomnie ſi groſſiere, &amp; ſi ridicule que celle-là. Et ie
        <lb/>la conte pour la quatriéme faute.
        <lb/>Le commandement qu’ils firent faire à l’Auguſte
        <lb/>Senat d’aller tenir la ſeance à Montargis, auec tant
        <lb/>de precipitation eſtoit auſſi legitime que leur inten
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, qui eſtoit d’éloigner le Parlement du peuple de
        <lb/>Paris, &amp; de les ſeparar au moins de lieu, ne les ayant
        <lb/>pas peu ſeparer d’affection. Dieu ſç̧ait quel auantage
        <lb/>ils vouloient tirer, &amp; s’ils euſſent executeé à Montar
        <lb rend="¬" break="no"/>gis ce qu’ils n’auoient pas pû ailleurs. Cette compa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnie grande en nombre, &amp; en éclat. Ce grãd Corps
        <lb/>qui n’eſt compoſé que de teſtes &amp; de cœurs, s’eſt
        <lb/>trop bien iuſtifié de la pretenduë deſobeiſſance à ce
        <lb/>cõmandement, pour laiſſer ce ſoin à quelque plume
        <lb/>particuliere. Voila donc vne cinquiéme faute, qu’ils
        <lb/>faiſoient exprés pour auoir ſujet de faire la ſuiuante.
        <lb/> La ſixiéme qui eſt d’vne terrible conſequence, c’eſt
        <lb/>le deſſein de bloquer &amp; d’affamer l’incomparable vil
        <lb rend="¬" break="no"/>le de Paris. Ces Meſſieurs crurent que quatre mille <pb n="8"/>
        <lb/> 8
        <lb/>hpmmes qu’ils ’auoient au comdencement,, poux
        <lb rend="¬" break="no"/>roient venir à bout d’vne ville de huit lieuës de tour,,
        <lb/>&amp; de trois ou quatre cens mille habitans, capables de
        <lb/>s’ouurir lors qu’ils voudroient vn paſſage par les ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, d’aller querir dqu paid à la pointe de l’épée, &amp; de
        <lb/>le poirter au bout de leurs hallebardes, &amp; de leurs pi
        <lb rend="¬" break="no"/>ques. Quoy ne ſçauoient ils pas que la neceſſité don
        <lb rend="¬" break="no"/>e du cœur, &amp;de l’inuention Aux plus laſches meſ
        <lb/>mes, &amp; au plus ſtupiles? pouoient-ils douter que les
        <lb/>Pariſiens ne choiſiſſent pluſtoſt la mort qui ſe trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ue dans les combats, où ils euſſent peri tous ſeuls,
        <lb/>que celle de la famine, qui n’eut pas épargné leurs
        <lb/>femmes, &amp; leurs enfans, n’auoient-ils pas ouy dire
        <lb/>que le deſeſpoir eſtoit l’eſperance des malheureux, la
        <lb/>force des foibles,la reſsource de ceux qui n’en auoient
        <lb/>point, &amp; que les enpemis ne ſont iamais taſt à̀ cain
        <lb rend="¬" break="no"/>dre que dans ces extremitez ou il ne craignent plus
        <lb/>rien, ne deuoient-ils pas s’imaginer que des perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes que l’on deſtine à̀ là plus crielle ſorte de mourir,
        <lb/>iimploreroiẽ̃t le ſecours de toute la terre, &amp; pouuoient
        <lb rend="¬" break="no"/>ils douter qu’ils h’en receuſsent tant des eſtrangers
        <lb/>que des compatriotes, ignoroient- ils qu’il y auoit.
        <lb/>des perſonnes de haute naiſsance, &amp; d’vn merite ex
        <lb rend="¬" break="no"/>traordinaire, qui ne laiſseroient iamais é́chappervne
        <lb/>ſi belle occaſion, pour méler leurs intereſts auiee
        <lb/>ceux du public? lls reſpondront qu’ils n’auoient pas
        <lb/>tant mal concerté leurs deſseins, qu’ils auoient biena.
        <lb/>crû que les perſonnes aiſées auroient long temps de
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy faire bonne chere: mais que le pain de troisot
        <lb/>quatre marchez venant à̀ manquer, ily aoit toutes
        <lb/>les <pb n="9"/>
        <lb/>les apparances du monde, que le mepu peuple quleſt
        <lb/>ſans prouiſion d’euſt eſtre reduit à leur en demander
        <lb/>le couſteau à la gorge, &amp; a ſe ietter ſut le Prlement
        <lb/>comme ſur l’autheur de ſa miſere: mais ils me par
        <lb rend="¬" break="no"/>donnernt s’il leur plaiſt, ſi ie leur dis qu’ils ne falois
        <lb/>pas entreprendre vn blocus de cette nature ſur des
        <lb/>coniectures ſi legeres, &amp; ſur des vray ſemblances i!
        <lb/>rompeuſes. C’eſt vne maxime dans la politique, &amp;1
        <lb/>principalemét dans celle des tyrans qui apprehedens
        <lb/> d’autant plus les ſouleuemens du peuple; qu’ils leur
        <lb/>en donnent de iuſtes occaſions, que de n’en veni
        <lb/>iamais volontairement aux mains auec eux, ſans
        <lb/>auoir des forces ſuffiſantes pour les dompter. La ma
        <lb rend="¬" break="no"/>xime dé la politique s’eſtend à celle de l’œeconomi
        <lb rend="¬" break="no"/>que, &amp; c’eſt la meſme choſe que de voir vn monar
        <lb rend="¬" break="no"/>que les armes à la main contre ſes ſijers, que de voir
        <lb/>vn naiſtre ſe bartre contre ſon valee. Meſſieurs les
        <lb/>Miniſtres ſcauent bien pourquoy les Gentilshom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes ne veulent pas tirer l’épee contre les roturiers,
        <lb/>us fetont l’application de ces exemples, aprés que ie
        <lb/>leur auray die auec la voix publique, que les com
        <lb rend="¬" break="no"/>bats ont toufiours paſsé pour des ieux de hazard, &amp;
        <lb/>qué comme l’on n’eſtimeroit pas raiſonnable ceux
        <lb/>qui hazardent cent plſtoles contre yne, on eſtime
        <lb/>bien moins raiſonnables ceux qui hazardent l’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>Hté royalle contre vne ſuiettion qui leur eſt acquiſe.
        <lb/>Meſſieurs les Miniſtres me refpondronrque le Roy
        <lb/>n’hazardoit rien de ſon authorité, tant parce quil
        <lb/>eſtoit mineur, qpe parce qu’il auoit affaire à des ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>iets quirbaiſent leurs chaiſnes, &amp; qui paſſeroient poun
        <lb/>C <pb n="10"/>
        <lb/>10
        <lb/>idolaties de leur Prince, s’ils n’eſtoient pas adorateus
        <lb/>de Ieſus Chriſt:- qu’ils ſçduoient bien que toutes les
        <lb/>nhumanitez qu’ils ont exercé́es au dehors de Patis,
        <lb/>&amp; qu’ils vouloient exercer au dedans, n’eſtoient pas
        <lb/>capables d’ébranler leur fidelité, &amp; que par conle
        <lb rend="¬" break="no"/>quent ils ioü̈oyent à ieu ſeur. Mais certes voila vn
        <lb/>onfiance qui a produit vne malice bien épouuanta
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, que de vouloir appeſantir le ioug ſur des teſtes
        <lb/>qui n’ont pas enuie de le ſecoüer, &amp; de battre de bons
        <lb/>eſclaues, parce que l’on eſt aſſeuré qu’ils ne s’échape
        <lb rend="¬" break="no"/>ront iamais. Tellement que de deux choſes l’vne, ou
        <lb/>Meſſieurs les Miniſtres ont aprehendé que le deſſein
        <lb/>? d’affamer les Panſiens les porteroit à quelque reuolre,
        <lb/>ou qu’ils viuroient touſiours dans leur deuoir, quel
        <lb rend="¬" break="no"/> quie opinlon qu’ils en ayent eué, ils ne ſçauroient iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtifier leur crauté, ou leurimprudence.
        <lb/>Meſſieurs du Parlement ont defendu de ſi bonne
        <lb/>grace le refus qu’ils firent, d’écouter les herauts qui
        <lb/>Ieur anoient eſté́ enuoyez de la part du Roy, que ie
        <lb/>n’ay beſoin que d’y renuoyer le lecteur, pour luy
        <lb/>perſuader que Meſſieurs les Miniſtres firent leur ſep
        <lb rend="¬" break="no"/>tieéme faute dans cette rencontre.
        <lb/> La huictiéme, &amp; vne des plus dangereuſes fautes
        <lb/>c’eſt l’opiniaſtreté aueugle, a voutoir retenir le Card.
        <lb/>Mazarin, qui eſt la cauſe efficiente de nos diſcordes,
        <lb/>la pierre de ſcandale, l’execration non ſeulement de
        <lb/>Paris, mais de ſainct Germain, &amp; de toute la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, à la reſerue de quelques inteteſſez; ſoit pour le
        <lb/>leſeſn one leadeonone ene onenr nue nei ee <pb n="11"/>
        <lb/> 11
        <lb/>qui eſt vne piece extremément delhicate, que devou
        <lb rend="¬" break="no"/>loir les armes à la main, obliger Ia Reyne a chaſſer v
        <lb rend="¬" break="no"/>idele Miniftre, aà̀ qur la France a de fi grandes obll
        <lb rend="¬" break="no"/>gations Ie leur laiſſe la preue de cette hypothele
        <lb/>dont ils neviendront iamais à̀ bout, &amp; ie leur fouſtiens
        <lb/>que non ſeéulement la Reyne ne ſe feroit pas detort
        <lb/>en congedianr le Cardinal Mazarin, quand ſl ſeroir
        <lb/>le plus habile homme de l’vniuers, &amp; qu’il auroit ¬i
        <lb/>dignement ſerui l’Eſtat comme ils le diſent, qu’au
        <lb/>contraire elle eſt obligée en conſcience, puiſque l’é
        <lb rend="¬" break="no"/>loignement de cet homme luy eſt demandé par au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant de bouches qu’il y en a de veritables dans ſon
        <lb/>Royaume. Si ie pouuois accuſer Meſſieurs les Mis
        <lb/>niſtres d’ignorance, ie pourrois en quelque façon
        <lb/>excuſer leur malice, mais s’ils n’ont pas eſté́ les plus
        <lb/>excellents politiques du monde dans ces rencontres,
        <lb/>ils ne l’aiſſent pas d’eſtre aſſez bons hiſtoriens, ils ont
        <lb/>leu ſans doute l’hiſtoire du Cardinal de Granuelle,
        <lb/>que Philippe II. Ayeul de la Reyne retira de Flandre
        <lb/>a la priere du peuple, quoy qu’il l’eſtimaſt &amp; qu’il le
        <lb/>cheriſt infiniment, &amp; qu’il n’eut point d’autre crime
        <lb/>que de n’eſtre pas neé dans la Prouince ou il auoit tant
        <lb/>d’authorité, encore eſtoit-il né́ ſujet du Roy d’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, qui eſt la ſeule choſe que le Cardinal Mazarin
        <lb/>peut auoir de commune auec luy. Ils ſçauent bien
        <lb/>auſſi que le Roy Henry troiſié́me congedia le Duc
        <lb/>d’Eſpernon qu’il aimoit paſſionnement, parce qu’il
        <lb/>n’eſtoit pas agreable à tout le monde: mais treéue d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>xemples; lors que nous auons la raiſon, qui nous ap
        <lb rend="¬" break="no"/> prend que le ſalut du peuple doit tenir lieu d’vne <pb n="12"/>
        <lb/>ſouueraine loy. Nous n’auons point pris les armes
        <lb/>pour l’éloignement du Cardinal Maazarin, mais dans
        <lb/>la cognoiſſance infaillible que nous auons, qu’il eſt
        <lb/>la cauſe de la guerre, &amp; l’obſtacle de la paix, la Reyne
        <lb/>ne doit point trouuer inciuile la tres humble priere
        <lb/>que nous luy faiſons de ſoufrir, non pas qu’vn
        <lb/>homme meure pour le peuple, mais ſeulement qu’il
        <lb/>s’en aille en paix, &amp; qu’il nous y laiſſe.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
