<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3498_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Requête et remontrance adressées par le Parlement de
          Dijon à monsieur le Prince, à son arrivée en Bourgogne.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=yuNyWG9Ds4cC"/>
          <author ref="isni:0000000119579284">
            <orgName>Parlement de Dijon</orgName>
          </author>
          <title source="Moreau">Requête et remontrance adressées par le Parlement de Dijon à
            monsieur le Prince, à son arrivée en Bourgogne.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3116235">Montserrat</settlement>
            <institution>Abbaye</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3498. Requête et remontrance adressées par le Parle ment de Dijon à
          monsieur le Prince, à son arrivée en Bourgogne. Paris, 1649, 8 pages. « Dire que les rois
          ne sont pas les pères de leurs peuples , c'est renoncer au sens commun. » On y a fait une
          Réponse au nom de M. le Prince : Réponse de monseigneur le Prince à la Requête et
          remontrance, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="genre">requête</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlements.xml">Parlements</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_21" source="Moreau">
          <p>Départ du prince de Condé pour la Bourgogne</p>
          <date when="1649-06-03">1649-06-03</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-23" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>REQVESTE
        <lb/>ET
        <lb/>REMONSTRANCE
        <lb/>ADDRESSE'ES
        <lb/>PAR LE PARLEMENT
        <lb/>DE DIJON
        <lb/>A MONSIEVR LE PRINCE
        <lb/>à ſon arriuée en Bourgogne.<figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>M. DC XLIX. <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>1
        <lb/> rer¬v
        <lb rend="¬" break="no"/>H 4
        <lb/>I VES I E
        <lb/>ET
        <lb/>REMONSTRANCE
        <lb/> ADDRESSE’ES
        <lb/>PAR LE PARLEMENT
        <lb/>de Dijon,
        <lb/> ovEE RNcE
        <lb/> à ſon arriuee en ourgogne.
        <lb/>gj ose.
        <lb/>eiſueſiienen oe e nenrdunune
        <lb/>&amp;e ſouſleuemens des Peuples, noſre deuoit
        <lb/>reſ de laranee, &amp; le voſie pairrieulier nou dbigen
        <lb/>de vous foroer &amp; dreſſet nos iuſtes plainte,, a’o,
        <lb/> remonſtrer le tort que vous faites à voſtre honneur &amp;
        <lb/> a voſtre teputation, quand vous eſpouſez le pany a <pb n="5"/>
        <lb/>les querelles injuſtes d’vn homme qui n’a point autre
        <lb/>deſſein que de perdre voſtre patrie. Ce crinae que vous
        <lb/>commettez oblige la preſceance Diuine &amp; ſa bonté ſ
        <lb rend="¬" break="no"/>preme, à vous laiſſer tomber en des pechez eſtranges,
        <lb/>qui vous. font perdre l’amour des Peuples, terniſſent
        <lb/>voſtre gloire, &amp; attirent ſur voſtre chef la iuſte colere
        <lb/>du Ciel. Dans voſtre enfance vos actions eſtoient mi
        <lb rend="¬" break="no"/>raculeuſes, la France vous admiroit comme vn des
        <lb/>plus grands Aſtres quiont paru en voſtre adoleſcence,
        <lb/>tant de belles Sciences que vous auez acquiſes vous
        <lb/>ont fait paſſer pour le plus ſçauant Prince de l’Vniuers;
        <lb/>dans la fleur de voſtre âge vous auez monſtré rant de
        <lb/>generoſité, que vous eſtiez ſurnommé, Le Mars de la
        <lb/>Fraace, ſos Alas, &amp; ſos aphirion : Et mainter.ant
        <lb/>que vous eſtes dans voſtre plus grande vigueur, au lieu
        <lb/>de produire des actions encore plus merueilleuſes, vous
        <lb/>perdez courage, puiſque vousemployez voſtre valeur
        <lb/>contre voſtre patrie. Ce ne ſont pas, Monſieur, les
        <lb/>fruits que nous eſperions cueillir de vus Eſtudes, &amp;
        <lb/>que vos Royales mœurs &amp; humeurs nous promettoiét;
        <lb/>la candeur de voſtre ame nous faiſoit eſperer que vous
        <lb/>ſeriez auſſi bien vn Soleil dãs l’Egliſe, qu’vn Mars deſſus
        <lb/>la Terre: depuis l’heure &amp; le moment que vous auez
        <lb/>fait alliance auec le Cardinal Mazarin, &amp; que vous
        <lb/>auez dérobé voſtre cœur de la France pour le partager
        <lb/>auec luy, vos mœuts &amp; vos humcurs ſe ſont peruer
        <lb rend="¬" break="no"/>ties, voſtre valeur s’eſt rabaiſſée, &amp; la rage a ſaiſi voſtre
        <lb/>ſein; ce qui nous oblige ce iourd’huy à nous donnes
        <lb/>l’honneur de vous faire quelques Leçons.
        <lb/>L0 I.
        <lb/>La premiere Leçon Chreſtienne qu’il faut poſer ea
        <lb/>cette conjoncture, qui eſt comme la baſe &amp; le fonde
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de toutes les autres, ſans laquelle aucun ne ſe
        <lb/>peut dire veritablement Chreſtien, eſt l’honneur, la re
        <lb rend="¬" break="no"/>uerence, &amp; le reſpe que l’on doit aux Rois: car l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>horité <pb n="6"/>
        <lb/>5
        <lb/>thorité Royalle eſtant d’inſtitut ion Diuine, quoy que plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs ois ne ſoient que de celle des hommes, ces caracte
        <lb rend="¬" break="no"/>res de la Majeſté de Dieu qu’ils portent auec tant d’éclat,
        <lb/>exige neceſſairement de leurs Sujets, Vaſſaux, &amp; Princes
        <lb/>infer ieurs, des reſpects conformesà cete grandeur. Vos
        <lb/>dernieres actions, &amp; certe guerre ciuile que voſtre eſpae
        <lb/>auoit forgée, font voir clairement que vous auez manqué
        <lb/>en ce poinct; car vous n’auez pas rendu l’honneur que vous
        <lb/>deuez au Roy, lors que vous auez voulu ébranler ſa Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>tonne, &amp; faire perdre la vie à ſes tres-fideles ſujets de
        Paris.
        <lb/>LEÇO II..
        <lb/>La ſeconde Leçon contient l’obe iſſance que l’on dois
        <lb rend="¬" break="no"/>au Roy, non pas aueugle, mais conforḿment aux Loix de.
        <lb/>Dieu, aux Regles de l’Euangile &amp; de l Egliſe Cathoſique,
        <lb/>Apoſtolique &amp; Romaine. Car comme les Rois ſont des
        <lb/>Lieutenants de Dieu pour la conduine des hommes;c’eſt
        <lb/>de luy &amp; non pas d’eux meſmes qu’ils doiuent prendre les
        <lb/>Loix &amp; les Ordonnances neceſſaires pour leur conſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>tion. Et comme l’ame eſt pluas precieuſe que le corps;, &amp;.
        <lb/>l’intereſt du ſalut preferable à celuy de la fortune, les ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ximes de la Religiondoiuent eſtre les regles de celle de la
        <lb/>Politique; ſi bien que tant que les Rois commandent des
        <lb/>choſes qui ne choquenc pas le ſalut, les Sujets ſont tenus
        <lb/>d’obeyr: mais deſlors qu’ils paſſent les bornes, Saint Pierre.
        <lb/>nous apprend la reſponſe que nous deuons faire, Qu’il ’y
        <lb/>point d’apparence ade remdre de l’abeiſance ax bomoes ea preidice
        <lb/>da celle que nmous deoons à Dieu: D’où reſulte que vous auez
        <lb/>tort d’appeller les Peuples de Paris deſobeiſſants, puis
        <lb/>qu’il a touſiours obey au Roy ſelon lesordres dela ſainte
        <lb/>Eſcriture.
        <lb/>LEON III.
        <lb/> -
        <lb/>Cette obeiſſahce &amp; ces rteſpeSts que nous deuons aux
        <lb/>Rois, n’obligent point les peuplesà l’endroit du conſeil des
        <lb/>Miaiſtres &amp; des Fauoris; ca c’eſt vne Theologie inconnué
        <lb/>à LAatiquite, qu’on naus a voulu faire paſſer depuis quely
        <lb/>B <pb n="7"/>
        <lb/>6
        <lb/>ques annoes, dr declacer criminel de leze Majeſe les fau
        <lb rend="¬" break="no"/>tes cõmiſes à l’endroi des Fauoris &amp; des Miniſtres d’Eſtat:
        <lb/>Nous ue trouuons pas oette Leçon dans l’Euangile, nul des
        <lb/>Conciles ne l’a eſtablie, aucun des Peres ne l’a enſeignée,.
        <lb/>ce n’eſt que l’effet d’vn faſte erop orgueilleux; autrement
        <lb/>il faudroit dire qu’il y auroit pluſieurs Rois ds vn Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, ſi les meſmes euoirs qu’on rend au Souuerain eſtoiene
        <lb/>rendus à leurs Miniſtres: ainſi les Pariſens ne doiuent pas
        <lb/>eſtre tenus pour deſobeïſſans, lors qu’ils n’eecutent le
        <lb/> commandement du Cardinal Maxarin, &amp; voſtre Alteſſeà
        <lb/> tort de leur impoſer ce crime.
        <lb/>IV. Lço.
        <lb/>Ces meſnes deuoirs n’obligat point par égale obliga
        <lb rend="¬" break="no"/> ion les perſonnes prepoſées à la Regence de l’Eſtar durant
        <lb/>la rmainorire des Rois; car encore que les Regents ou Re
        <lb rend="¬" break="no"/>gentaſoianc d’vne condition plus releuée, &amp; dans vnEſtat
        <lb/>plusſbllae que celuy des Miniſtres, ils ſoat aeantmoins
        <lb/>touſiours daasvn ordre extremeent inferieur àceluy de
        <lb/>la-diguité Rogyalle; &amp; tout ce qu’on leur doit dans cette
        <lb/>qualité, n’eſt que la deference que deuroit rendre vn ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>teur à celuy qui ſeroit le tuteur de ſo Maiſtre: c’eſt pou
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy nous trouuons que voſtre zele eſt trop acceſffif tou
        <lb rend="¬" break="no"/>chant les deuoirs &amp; les oheiſſances quevous deſiraz que
        <lb/>l’on rende à la Reyne Mere, en qualité de Regente, &amp; ne
        <lb/>plus ne moins que la deuotiõ de certaines perſonnes eſtoit
        <lb/>iadiſerette, qui vouloient faire prier Dieu également &amp;
        <lb/>publiquement dans l’Egliſe pour la Reyne, auſſi bien que
        <lb/>pour le Roy; cat la Souueraineté de France ne ſe partag
        <lb/>poine, uy par conſequent ſces prerogatiues.
        <lb/>V L E on.
        <lb/>De là vienr queles Regents ou Regentes, ny touleur
        <lb/>Conſeil, Miniſtres &amp; Fauoris, n’eſtans pas Souuerains, ne
        <lb/>peuuent point durant leut Regence &amp; la minorité des
        <lb/>Rois, faire aucun changemeut ny reſtabliſſement qui aye <pb n="8"/>
        <lb/>foree de loy. Car la poiſſance de fairedes Loix eſt vn eet
        <lb/>de l’auchoritô abſolué, quireſide dans la ſeule petſonne du
        <lb/>Prince, &amp; iacommunicable à qui que ce ſoit: De maniere
        <lb/>que les Regents n’eſtansque tuteurs, à proprement parler,
        <lb/>ils n’ont que le droict de conſeruer, &amp; non pas de deſtruire,
        <lb/>de ehanget ou d’innouer; Si bien qu’ils ne peuuene point
        <lb/>faire aucunes Loix ny Ordonnances, ny aucune creation
        <lb/>d’Ofices, qui ſone toutes fonctions du Roy majeur, &amp; in
        <lb rend="¬" break="no"/>dependans Et il y a lieu de s’eſtonner comment eſt-ce que
        <lb/>l’on a peais que l’onaye creé de nouueaux Offices pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant la minorité du Roy, leſquels il pourra caſſer ſans faire
        <lb/>cort à perſonne, eſtant deuenu majeur; puis que c’eſt faire
        <lb/>le Souuerain, &amp; entreprendre ſur l’auihorité inſeparable
        <lb/>de ſa Perſonne, que de mettre des nouueaux Officiers dans
        <lb/>on Eſtat. Aiuſi la derniere declaration procurée par le
        <lb/>Parlement de Paris, pour le ſoulagement du peuple, &amp;
        <lb/>dont l’infraction eſt la cauſe de tous les mouuemens, n’eſt
        <lb/>pas vne forme de Loy ny d’Ordonnance nouuelle, mals vne
        <lb/>corre tion des deffauts &amp; ſuppreſon des abus qui s’eſtoient
        <lb/>gllſſez inſenſiblement contre les Loix &amp; les Ordonnances,
        <lb/>au preiudice des Sujets du Roy, par l’auarice &amp; l’irreligion,
        <lb/>non ſeulement des Miniſtres d’Eſtat, mais encor d’vne infi
        <lb rend="¬" break="no"/>nite de petites ſangſuës, leſquelles, Monſieur, vous auez
        <lb/>ſouſtenuaës, &amp; dont vous eſtes reſponſable à DBieu.
        <lb/>VI. L E4o.
        <lb/>Vous deuez auoir meilleure opinion du zele &amp; de l’affe
        <lb rend="¬" break="no"/>ction des François enuers le Roy, &amp; principalement du
        <lb/>peuple de Paris, de croire qu’ilsne ſont pas prefts d’expoſer
        <lb/>leur vie &amp; leurbien pour ſon ſeruice: laguerre qui eſt entre
        <lb/>les deux Couronnes fait aſſez voir le-contraire, &amp; à qupoy
        <lb/>eſmeils ſe croyent obligez pour deux principales raiſons.
        <lb/>L’vne,Que comme les erifans ſons obligez par la loy de
        <lb/>bature, d’employer ce qu’ils ont, &amp; de vie &amp; de biens
        <lb/>pour la protetion deleur pre, &amp; pour la conſeruation de
        <lb/>ſa famnille; Perſonne ne peut reuoquer en doute que cette
        <lb/>meſe lyne paſſe dans les peuples, pour leur apprandre ce
        <lb/>qu’ils doiuent à leur Punce &amp; l’Eſtat, à moins que de <pb n="9"/>
        <lb/>8
        <lb/>renoneer au ſens commun, &amp; dire que les-Rois ne ſont pas
        <lb/>les Peres de leurs ſujets. L’autre raiſon regarde les intereſts
        <lb/>de chaque particuliers: Car comme tout vn Eſtat n’eſt
        <lb/>qu’vn Corps, dont le Souuerain eſt le Chef, vne partie ne
        <lb/>peut ſouffrir que l’autre ne participe à ſa douleur: ainſi
        <lb/>comme tous les Peuples ont vne liaiſon auec le Prince,
        <lb/>dont les intereſts ne ſe peuuent ſepter, il n’y a perſonne
        <lb/>dans l’Eſtat, qui par la conſeruation de ſes intereſts propres,
        <lb/>ne ſoit obligeé d’employer corps &amp; biens pour la conſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de ceux du public, dans leſquels tous les particuliers
        <lb/>ſont eſſentiellement engagez. Ces raiſons ſeroient capables
        <lb/>de porter les François à leur deuoir, ſi leur bon naturel &amp;
        <lb/>leur rare candeur ne les y portoient pas aſſez. Voſtre Al.
        <lb/>teſſe doit croire que tout le peuple de France, &amp; les Habi
        <lb rend="¬" break="no"/>tans de Paris, ſont rauis d’aiſe, quand le Ciel leur fait
        <lb/>naiſtre l’oceaſion où ils peuuent teſmoigner leur fidelite &amp;.
        <lb/>leurs ſeruices à ſa Majeſte.
        <lb/>VII. LBc 0N.
        <lb/>La derniere Leçon que nous vous deſiron lon
        <lb/>Enfant ſe doit ſouuenir des dernieres parol
        <lb/>lous ſieue que loule ſoneur ile prlee, luat.
        <lb/>moire à qui vous deuez l’honneur de v
        <lb/>auant ſon deceds vous recommand-cet
        <lb/>4.
        <lb/>rermes: Mon fils, ſerueZ ben l France, ee
        <lb/>ne one il ie ete e e en rnie 6
        <lb/> preccdente occaſion: Veritablemét iuſqu
        <lb/>bien obſerué le commandement de voſtr
        <lb/>France n’en eſtoit pas meſconnoiſſante, le
        <lb/>choit que vos louanges, la Nobleſſe vous appellotle ere
        <lb/>dés Soldats, les Chaires des Egliſes &amp; les Tribunaux fai
        <lb rend="¬" break="no"/> ſoient voſtre gloire; &amp; ſi noſtre Loy l’euſt permis, nous
        <lb/>vous euſſions dreſſé des Autels. Pourſuiuez, Monfieur,
        <lb/>pourſuiuez à bien faire, reprenez voſtre premiere route:
        <lb/>ſuiuez le deffein des fideles François, &amp; non pas duCardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal azarin, Dieu benira vos projets, l’honneur accom
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnera vos victoires, qui rendront voſtre nom immortel...
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
