<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3482_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Requête de toutes les dames et bourgeoises de la ville de
          Paris, présentée à la reine, le 7ᵉ jour de mars 1649.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k8570697"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Requête de toutes les dames et bourgeoises de la ville de Paris,
            présentée à la reine, le 7ᵉ jour de mars 1649.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher xml:id="IL_VariquetPierre.xml" ref="isni:0000000114066324">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Variquet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-03-07">présentée le 7 mars 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Philosophie, histoire, sciences de l'homme</repository>
            <idno type="cote">4-LB37-959</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3482. Requête de toutes les dames et bourgeoises de la Ville de Paris,
          Pierre Variquet , 1649, 7 pages. Signé Très-fidèles serviteurs et sujets. On pourrait
          croire à une inadvertance de l'auteur, si quelque chose indiquait que la requête a dû être
          écrite par ou pour les dames et bourgeoises.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="genre">requête</term>
          <term type="subject">Blocus de Paris</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_14" source="Moreau">
          <p>Départ des députés pour la conférence de Ruel</p>
          <date when="1649-03-04">1649-03-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-23" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>REQVESTE
        <lb/>DE
        <lb/>TOVTES LES DAMES
        <lb/>ET BOVRGEoISES
        <lb/>de la Ville de Paris.
        <lb/>PRESENTEE A LA REYNE
        <lb/>le Dimanche 7. iour de Mars 1649.<figure type="illustration"/>
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>Chez PIERRE VARIQVET, ruë S. Iean de Latran,
        <lb/>deuant le College Royal.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="3"/>
        <lb/>REQVESTE DE TOVTES
        <lb/>les Dames &amp; Bourgeoiſes de la Ville
        <lb/>de Paris.
        <lb/>PRESENTE’E A LA REYNE
        <lb/>le Dimanche 7. iour de Mars 1649.
        <lb/>ADAE.
        <lb/> Les Réjoüyſſances publiques que l’on
        <lb/>’eſt romis de voſtre Regence ne ſeroient pas en
        <lb rend="¬" break="no"/>tieres, &amp; vos bontez qui ont déja fait vne profuſion
        <lb/>de graces, ne ſeroient pas aſſez heroiques, ſi elles n’é
        <lb rend="¬" break="no"/>toient ſainctes &amp; vertueuſes, iuſques à donner du
        <lb/>ſecours aux preſſantes neceſſitez de ſon Royaume,
        <lb/>&amp; de ſon Peuple. Voſtre Majeſté ſent bien interieu
        <lb rend="¬" break="no"/>rement que ſa bonté l’a touſiours deſiré ainſi, &amp; que
        <lb/>ſi elle en a eſté empeſchée, c’eſtoit par l’affection
        <lb/>qu’elle portoit à vn Eſtrangér &amp; Ennemy de l’Eſtat,
        <lb/>qui s’en eſtoit rendu indigne, &amp; qui taſche encore
        <lb/>tous les iours par le facile accez des faueurs que
        <lb/>voſtre Majeſté luy permet d’en abuſer, en ioüant
        <lb/>de tout ſon poſſible pour en ternir la gloire &amp; le lu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre aupres de ſon ’Peuple; mais c’eſt en vain qu’il tra
        <lb rend="¬" break="no"/>uaille d’en faire ſes efforts, puiſque tous les François <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>n’en ont iamais peu ſoufrir les moindres idées, qu’en
        <lb/>deteſtant la ruine de ceux qui s’efforçoient de leurs
        <lb/>en laiſſer. quelques mauuaiſes impreſſions: qu’au
        <lb/>contraire, ié pourray dire, auec l’eſtonnement d’vn
        <lb/>chacun, què l’on a pluſtoſt admiré ſon courage &amp; ſa
        <lb/>conſtance, que non pas les trauaux, &amp; les calamitez
        <lb/>dans leſquelles ſes fidels Sujets ont eſté reduits de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis deuxmois., Il.eſt donc à croire MADAME,
        <lb/>que Dieu conduit voſtre Majeſté dans ſon gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement, &amp; qu’il’ veut que ce ſoit d’elle meſme que
        <lb/>nous receuions la liberte, afin que nous puiſſions ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre à la poſterité, que ſi nous auons eſté tour
        <lb rend="¬" break="no"/>mentez durant ſa Regence, que ce n’eſtoit pas de ſon
        <lb/>conſentement, ny de ſes propres mouuemens, mais
        <lb/>pluſtoſt-pa la meſchanceté d’vn Ennemy de ſon
        <lb/>Royaume, qui vouloit, pour ainſi dire, enuier ſon
        <lb/> bon-heur, qui ſouhaittoit ſa fortune, &amp; qui deſiroit
        <lb/>participer à la gloire qu’elle a ſi iuſtement meritée,
        <lb/>aupras de cette belliqu uſe Nation, qui n’a peu ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>frique ce ſuperbe Sicilien s’égalaſt par ſa tyrannie
        <lb/>à ſa Majeſté;,en deſirant ternir &amp; fruſtrer la reputa
        <lb rend="¬" break="no"/>am oe e enenine nueneire eſen peoee
        <lb/>MulbA , qu nous ſouffrons, &amp; non pas pan les,
        <lb/>voſtres; c’eſt de duy ſeul quë la France generalement
        <lb/>en veut tirer vne punition exemplaire; &amp; qu’elle de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſine ,auevoſtie permiſſion apprendre à tous les Fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uoris qui furuiendront, àne pas abuſer de l’authori
        <lb rend="¬" break="no"/>té qu’oi leur confie, ny de vouloir encherir par deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſus, &amp; s’eſleuer plus haur; poureſtre abatardis peu
        <lb/>apres
        <lb/> lL
        <lb/> ¬ <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>apres par la Iuſtice.’Souffrez donc MADAME, que
        <lb/>nous vous conjurions à génoux, au nobm de tousvos
        <lb/>Eſtats, de vouloir trauailler à toutes les pourſuitres
        <lb/>qui leurs ſont faites par vn de ſes ennemis, qui veut
        <lb/>en les attaquant s’attaquer à voſtre Majeſté: ce que
        <lb/>toute la France ne peut ſouffrir, ſans eſtre blaſmée
        <lb/>des Siecles à venir, qui luy reprocheroient l’iniure
        <lb/>faite à voſtre Majeſté par l’audace d’vn Italien C’eſt
        <lb/>pourquoy, MADAME, tous les bons François ſont
        <lb/>reſolus de faire leur poſſible pour l’en empeſchqr, en
        <lb/>ſe voyans ſecondez de voſtre Iuſtice, qui fera tefleu
        <lb rend="¬" break="no"/>rir nos eſperances de vous reuoir continuellemen
        <lb/>glorieuſe, en triomphant d’vn Fauoris ingrat &amp; mé
        <lb rend="¬" break="no"/>connoiſſant, qui deſiroit triompher de ſa perſonne,
        <lb/>de ſon Royaume, &amp; de ſes Sujets. Et ce ſera par ces
        <lb/>moyens que voſtre Majeſté fera reconnoiſtre, que!
        <lb/>ſon affection enuers ſes Peuples n’a diminué enau
        <lb rend="¬" break="no"/>cune façon; &amp; qu’au contraire, par les aſſeurances
        <lb/>que toute la France s’en promet, elle accroiſtra de
        <lb/>iour en iour la bien-veillance qu’ils n’ont ceſſé d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir pour vne des plus grandes Reynes du monde,
        <lb/>qu’ils ont eſtimé iuſques dans la neceſſité, &amp; de la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle ils implorent tous les iours le fſecours, pour
        <lb/>terraſſer celuy qui ſe promettoit de la vaincre: Et
        <lb/>pour lors ſes efforts ſeront nuls, ſi iamais nous vous
        <lb/>poſſedons;, ſes armes n’auront point de force, ſi nous
        <lb/>pouuons ioüyr de voſtre preſence; &amp; en vn mot, il
        <lb/>ſe verra ſurpris des meſmes pieges qu’il auoit dreſſez
        <lb/>pour ſurprendre voſtre Majeſté, &amp; que nous dirons
        <lb/>auee Theophile,,
        <lb/>rea----e¬¬¬.
        <lb/>B
        <lb/>ee¬¬¬¬¬¬ <pb n="6"/>
        <lb/>1
        <lb/>Iuſte Reyne, Pronectrice des Laie,
        <lb/>Vous ſur qui l’equité ſe fonde,
        <lb/>Qui ſeule emportez ſur les Rois,
        <lb/>Ce Tlrre le plus beau du monde:
        <lb/>Regardez d’vn œil nos chaiſnes,
        <lb/>Poar eſlre ſecourus de vous
        <lb/> Au plus fort de nos peines.
        <lb/> Pleuſt au Ciel que voſtre Majeſté, en nous ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cordant ſes faueurs, nous faſſent pareillement ioüyr
        <lb/>deſapreſence, &amp; de noſtre ieune Monarque, dont
        <lb/>nous auons eſté ſi long temps priuez, par la meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>hanceté de cet homme audacieux, qui ne deſiroit
        <lb/>riem moins que de perdre tous ſes Eſtats &amp; ſes Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, en les accuſant fauſſement de luy eſtre rebel
        <lb rend="¬" break="no"/>les. Mais enfin voſtre Majeſté a reconnu par la ve
        <lb rend="¬" break="no"/>rité, que toute leur ambition n’eſtoit autre que de
        <lb/>la voir triompher ſur les Fleurs-de-Lys plus que ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais, &amp; de la voir borner ſon gouuernement par
        <lb/>des Loix ſainctes &amp; remplies de vertus. C’eſt ce que
        <lb/>toute la France a ſouhaitté tant de fois, &amp; ce qu’elle
        <lb/>deſire encore à preſent, MADAME, que de voir re
        <lb rend="¬" break="no"/>gner auec pompe &amp; majeſté la plus iuſte de toutes.
        <lb/>les Princeſles de l’Europe. Cette verité vnanime eſt
        <lb/>fi generalement conneü, qu’il n’eſt point d’Eſtats
        <lb/>ſi eloignez de noſtre Monarchie, qui n’admire en
        <lb/>vous cet eſprit deſintereſſé, qui ſe remarque en tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes vos actions, comme en tous vos conſeils. L’Hi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoire nous peut monſtrer des Re ynes dans l’Anti
        <lb rend="¬" break="no"/>quité, qu ſans doute ont fait pour eux de belles &amp;
        <lb/>heroiques actions; mais elle nous proûuit point d’e¬ <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>emple de ce zele ardent, d’auoirabandonné ſes pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pres intereſts pour aſſeurer celuy de ſes Peuples. De
        <lb/>ſorte, MADAME, que nous pouuons dire, que
        <lb/>vous eſtes vn veritable rayon de Diuinité, qui ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent a fait tomber ſnr ſes Ennemis les malheurs
        <lb/>qu’ils nous preparoient: &amp; c’eſt auec cette meſme
        <lb/>Diuinité que nous eſperons que voſtre Majeſté nous
        <lb/>exaucera maintenant, puiſque la voix publique n’a
        <lb/>ceſſé de porter ſes loüanges iuſques dans les Nations
        <lb/>les plus eloignées; &amp; que ceux qui ſont les plus ia
        <lb rend="¬" break="no"/>loux de ſa grandeur &amp; de ſa gloire, ne peuuent refu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer des admirations à ſon courage &amp; à ſa vertu. Ce
        <lb/>ſera doncauec voſtre permiſſion, MADAME, que
        <lb/>vous nous permettrez de dire, qu’eſtant la cauſe de
        <lb/>voſtre Fils, cet inuincible Monarque, c’eſt la voſtre:
        <lb/>c’eſt pourquoy en defendant vos Eſtats contre vn
        <lb/>vſurpateur, vous defendrez ſes Peuples contre vn
        <lb/>carnaſſier de ſon ſang: &amp; que la France n’ayant point
        <lb/>de plus ſenſibles intereſts que les voſtre, ne ſera ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais en repos que vous ne ſoyez dans voſtre Throſ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ordinaire, pour y reſider, &amp; pour vous y voir
        <lb/>eclater en honorant vos fidels Sujets, qui ne reſpi
        <lb rend="¬" break="no"/>rent rien tant que voſtre preſence, &amp; de vous y pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir ſeruir en qualité,
        <lb/>MADAME,
        <lb/>De Vos tres- humbles, tres-obeyſſans, &amp;
        <lb/>tres-fideles ſeruiteurs &amp; Sujets.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
