<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3440_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réponse du roi Louis XIII en bronze de la place Royale à
          son père Henry IV de dessus le Pont-Neuf.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=T41mAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000121018654" role="speaker">
            <persName>Louis XIII</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Réponse du roi Louis XIII en bronze de la place Royale à son père
            Henry IV de dessus le Pont-Neuf.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000076651249" xml:id="IL_PasleJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Paslé</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-03-26">datée du 26 mars 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2643743">Londres</settlement>
            <institution>The British Library</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3440. Réponse du roi Louis XIII en bronze de la place Royale à son père
          Henry IV de dessus le Pont-Neuf, Paris, Jean Paslé, 1649, 8 pages. Datée de la place
          Royale, à 3 heures du matin, le 26 mars. Aussi insignifiante que la Lettre.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_17" source="Moreau">
          <p>Entrée de l’armée de l’archiduc Léopold en France</p>
          <date when="1649-03-22">1649-03-22</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-21" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="7"/>
        <lb/>RESPONSE
        <lb/>DV ROY LOVIS XIII
        <lb/>en Bronze, de la Place
        <lb/>Royale,
        <lb/>A SON PERE HENRY IV.
        <lb/>de deſſus le Pont neuf. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IEAN PASLE, au Palais, à l'entrée de la Salle
        <lb/>Dauphine, à la Pomme d’Or couronnée.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <lb/>3
        <lb/>RESPONSE DV ROY LOVIS XIII.
        <lb/>en Bronze, de l Place Royale, à ſon Pere
        <lb/>HENRY IV. de deſſut le Pont neuf.
        <lb/>MON TRES HONORE PERE,
        <lb/>Ie n’ay pas eſté moins ſurpris que vous, alors qu’vn:
        <lb/>bruit de trompettes &amp; de tambours qui monſtroient
        <lb/>ne reſpirer-que la guerre, eſt venu interrompre mon
        <lb/>repos, &amp; le calme du ſejour magnifique où ie regne ſi
        <lb/>ſuperbement. Cette Place pompeuſe, honorée con¬
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuellement de ma preſence, &amp; qui comme vn Tem
        <lb rend="¬" break="no"/>ple ſacré ne deuoit eſtre deſtinée qu’a des ſpectacles.
        <lb/>de reſioüiſſance, eſt aà̀ preſent troublée par vn tumulte:
        <lb/>importun de cheuaux &amp; d’hommes, qui ont plus la
        <lb/>contenance de faire des deſſeins pour la guerre, que:
        <lb/>des parties de galenterie pour paſſer le temps. le n’ay
        <lb/>peu d’abord à quoy attribuer la cauſe de ces prepara
        <lb rend="¬" break="no"/>tifs, les Victoires que i’ay remportées ſur mes enne¬
        <lb rend="¬" break="no"/>mis, &amp; où les biens &amp; le ſang des François ont rtant.
        <lb/>contribué́ pour ma gloire &amp; la ſeureté de noſtre Eſtac,;,
        <lb/> ij <pb n="10"/>
        <lb/>deſtournoient de mon iugement les craintes de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que euenement deſauantageux &amp; funeſte. Enfin ie
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>me ſuis mis aà̀ raiſonner ſur le gouuernement des Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtres qui auoient les affaires de noſtre Royaume en
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les mains, &amp; ie me ſuis imaginé ce que i’ay connu
        <lb/>depuis eſtre veritable, que leur mauuaiſe conduite, &amp;
        <lb/>leurs concuſſions exceſſiues, pouuoient auoir cauſé
        <lb/>ces mouuemens, &amp; fait prendre les armes aà̀ noſtre
        <lb/>peuple pour ſe deliurer de l’oppreſſion. Les ſermens
        <lb/>des Soldats qui iurent en ma preſence vne obeiſſance
        <lb/>fidele à leur Roy, les exeuſent aſſez du crime de rebel
        <lb rend="¬" break="no"/>lion dont on taâche de ſouü̈iller leur valeur. Tous ces
        <lb/> ſouſleuemens ne tendent qu’à chaſſer vn Eſtranger
        <lb/>impudent, qui chargé des deſpoü̈illes de toutes nos
        <lb/>Prouinces, impoſe tous les iours encore des cruelles
        <lb/>charges à leurs habitans qu’il a reduis à la derniere ca
        <lb rend="¬" break="no"/>lamité. Ces tributs effroyables qu’on exige auec des
        <lb/>rigueurs incroyables de leur ſang &amp; de leur ſueur, ne
        <lb/>ſont point employez à quelque preſſente neceſſité
        <lb/>des affaires, elles ſont en vn eſtat aſſez fauorable pour
        <lb/>obliger les ennmemis pluſtoſt à la recherche de la paix,
        <lb/>qu’à de plus longs deſirs de guerre, mais ce traiſtre am
        <lb rend="¬" break="no"/>bitieux en rejette toutes les propoſitions, reſolu d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>tretenir la duré́e de ſon iniuſte pouuoir par celle des
        <lb/>miſeres publiques, &amp; de ſacrifier à ſa ſeule ſatis faction
        <lb/>de regner, toutes les proſperitez de la France. Tant
        <lb/>de threſors dont il l’a toute eſpuiſée, ne ſuffiſent pas
        <lb/>à ſon auarice inſatiable, &amp; par le tranſport qu’il a fait
        <lb/>de tant de millions en Italie, il ſemble n’auoir point
        <lb/>d’autre enuie que de s’y procurer le moyen des’y baſtir
        <lb/>Vn <pb n="11"/>
        <lb/>e
        <lb/>vn petit Empire des ruines du noſtre: Ill tient à ſa ſol
        <lb rend="¬" break="no"/>de des gens diſpoſez à commettre toutes ſortes de
        <lb/>meſchancerez, &amp; qui encheriſſans ſur les impietez
        <lb/>plus execrables des guerres paſſé́es, font gloire de vio.
        <lb rend="¬" break="no"/>ler tous les droits, &amp; de porter l’horreur de leurs at
        <lb rend="¬" break="no"/>tentats ſur les Troônes les plus purs de la ſainteté. Les
        <lb/>voiles ſacrez ne defendent point les Vierges contre
        <lb/>leurs efforts abominables, &amp; les Vaiſſeaux dediez à
        <lb/>l honneur de leur Religion ne trouuent ny azyle, ny
        <lb/>priuilege ſur les Autels, contre leurs ſacrileges bri
        <lb rend="¬" break="no"/>gandages, encore parmy tant de crimes qui doiuent
        <lb/>le mettre en dereſtation par tout où ſe rencontre la
        <lb/>vertu; les premiers de noſtre Sang embraſſent à noſtre
        <lb/>honte lâ̂chement ſa defenſe. Le Duc d’Orleans mon
        <lb/>Frere, le Prince de Condé ſignalé́ par tant de priſes de
        <lb/>Villes, &amp; derniereaent encore par celle de Charen
        <lb rend="¬" break="no"/>ton, accompagnez du Comte de Harcourt, &amp; d’vn
        <lb/>grand nombre de braues Seigneurs, ne refuſent point
        <lb/>de prodiguer pour luy ſeul tant d’illuſtres vies qui
        <lb/>doiuent eſtre conſeruées pour le ſouſtien &amp; la gran
        <lb rend="¬" break="no"/>deur de leur Patrie. On tient que la force de quelques
        <lb/>eharmes dont il s’eſt ſeruy, a de la ſorte aſſujetty leurs
        <lb/>inclinations à ſa volonté; mais certes les caracteres
        <lb/>dorez dont il leur a eſbloü̈y les yeux, &amp; remply les
        <lb/>mains, ont eſté les enchantemens, qui de Princes tres
        <lb rend="¬" break="no"/>affectionnez au bien de leur pais, les ont fais deuenir
        <lb/>les Protecteurs de ſon Perſecuteur. C’aſt noſtre ſeul
        <lb/>Parlement de Paris, qui dans cét euident peril a re
        <lb rend="¬" break="no"/>mueé les bras pour ſouſtenir l’Eſtat chancelant: Tout
        <lb/>le peuple eſmeu d’vn ſi beau zele, a fortement &amp;
        <lb/>b <pb n="12"/>
        <lb/>6
        <lb/>conſtamment ſecondé cetre glorieuſe entrepriſe, &amp;
        <lb/>ſous la conduite du Prince de Conty, des Ducs de
        <lb/>Beaufort &amp; d’Elbœuf, &amp; de pluſieurs grands hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, a reſolu de renuerſer l’empire de la tyrannie
        <lb/>eſtrangere. Ie ne doute pas de voſtre eſtonnement,
        <lb/>quand vous apprendrez qu’vn homme, ny de merite,
        <lb/>nyde naiſſance, a poſſedé́ ſi ſouuerainement la di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſpoſition de toutes choſes; mais voſtre Bronze tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te dure qu’elle eſt, ſera elle capable de ſuſpendre en
        <lb/>vous des ſentimens d’horreur &amp; d’indignation, ſi ie
        <lb/>vous dis que ſon vſurpation a creû auoir de trop
        <lb/>eſtroites bornes, ſi elle n’attentoit iuſques à la per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne du Roy, qu’il a raiuy de nuict d’entre les bras
        <lb/>de ſes Subjets, preſque deſeſperez par vn ſi perfide &amp;
        <lb/>ſi deplorable enleuement: Et pour acheuer leur mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heur, il s’eſt efforcé de reſpandre dans Paris, les
        <lb/>fleaux dont la Iuſtice Diuine punit les plus crimi
        <lb rend="¬" break="no"/>nels dans ſes courroux irreconciliables, &amp; de faire
        <lb/>perir par la faim &amp; le feu, cette feconde mere des
        <lb/>Arts &amp; des Sciences, &amp; cette abondante ſource d’où
        <lb/>tant de threſors &amp; de graces celeſtes, ſe coulent iour
        <lb rend="¬" break="no"/>nellement ſur la Chreſtienté par la bouche &amp; la do
        <lb rend="¬" break="no"/>ctrine de tant de Saints hommes, qui n’y viuent pas
        <lb/>moins purement que des Anges. Enfin iuſques à
        <lb/>preſent il n’a ſceu ſe preualoir de ſes violences au
        <lb/>deſaduantage de cette bonne Ville, &amp; l’eſprit de
        <lb/>Dieu qui combat viſiblement &amp; miraculeuſement
        <lb/>pour elle, inſpire à ceux qui la gouuernenr, vne ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>geſſe qui fait ſubſiſter ſans confuſion, ce grand corps
        <lb/>compoſé de tant de parties. I’eſpere qu’apres ces <pb n="13"/>
        <lb/> 7
        <lb/>deſordres l’Eſtat ſe remettra dans ſon ancien luſtre,
        <lb/>&amp; les infortrunes dont il eſtoit menacé, n’apporte
        <lb rend="¬" break="no"/>ront autre choſe à leur autheur, que la honte &amp; les
        <lb/>punitions qui ſuiuent ordinairement des deſſeins au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant iniuſtes que temeraires. Il ne m’eſt pas permis
        <lb/>de vous entretenir dauantage, le iour qui commence
        <lb/>met fin à cette Lettre &amp; à ce prodige, ie ne manque
        <lb rend="¬" break="no"/>ray pas à̀ vous donner les aduis les plus certains donts
        <lb/>i’auray pû m’inſtruire. Ie ſuis
        <lb/>Dela Plaee Royale a ein Voſtre tres humble &amp; tres-obeiſſans
        <lb/>heures du taain, le z
        <lb/>ars é64p.
        <lb/>Fils &amp; ſeruiteur,
        <lb/> Lovs Ee Bov r o
        <lb/>en Bronze. <pb n="14"/>
        <lb/>8
        <lb/>SVR LE PRESENT
        <lb/>r
        <lb rend="¬" break="no"/>I DRT
        <lb/> prodige.
        <lb/>ſ Velle merueilleuſe aduanture
        <lb/>ZDonne à ces Images la voix,
        <lb/>Et leur fait violer les Loix
        <lb/>De la Mort &amp;l de la Nature,
        <lb/>France c’eſt que pour tes douleurs,
        <lb/>L’excés de tes cruels mal-heurs,
        <lb rend="¬" break="no"/>Dans ces Princes de fer, rencontre vn cœurſenſible,
        <lb/>Quand ceux qui deuroient t’arracher,
        <lb/>D’vne calamité, ſi longue &amp; ſ terrible,
        <lb/>En ont de Brone &amp; de Rocher. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
