<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3448_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réponse faite par un religieux de l'Ordre saint François
          au pape sur l'exhortation faite à Jules Mazarin, cardinal.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=i8otvL39UXgC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Réponse faite par un religieux de l'Ordre saint François (sic) au
            pape sur l'exhortation faite à Jules Mazarin, cardinal.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001831368" xml:id="IL_BrunetJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Brunet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312422</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3448. Réponse faite par un religieux de l'Ordre saint François (sic) au
          pape sur l'exhortation faite à Jules Ho F. 2 (35 i Mazarin , cardinal. Paris, Jean Bru net
          , 4649 , Vcir.F-r. r 3 . 7 pages. '94- ( 8û) Pauvre pamphlet, qui ne répond pas à la
          Remontrance du pape et de tous les cardinaux faite au cardinal Mazarin, etc., mais qui la
          continue.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_15" source="Moreau">
          <p>Signature du traité de Ruel</p>
          <date when="1649-03-11">1649-03-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-23" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RESPONCE
        <lb/>FAITE PAR VN
        <lb/>RELIGIEVX DE L’ORDRE
        <lb/>DE SAINCT FRANCOIS
        <lb/>AV PAPE
        <lb/>SVR L'EXHORTATION FAITE A
        <lb/>Iulle Mazarin Cardinal. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IEAN BRVNET, ruë neuuve ſainct Louys,
        <lb/>au Canon Royal, proche le Palais.
        <lb/>M. DC. XLIX.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>RESPONCE FAITE PAR UN RELIGIEVX
        <lb/>de l’ordre S François au Pape, ſur l’eabhornaia faite.
        <lb/>lulle Mazarin Cardinal.
        <lb/>SAINCT PERE,
        <lb/>Les graces que ſi liberallement diſtribuez vous
        <lb/>ont acquis &amp; les obeyſancesdetous les François
        <lb/>&amp; obligent à preſent l’n des moindres Religieu
        <lb/>de noſtre rdre, de vous aſfeurer de leurs vœux &amp;
        <lb/>grands reſſentimens qu’ils ont de la reamnonſtrance faicte au
        <lb/>ardinal Mazarin, auec commandement de partir poux
        <lb/>Rome, afin de rendre compte au ſainct Siege de tous ſes mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais deportemens, &amp; y faire penitence des maux par luy cau
        <lb/>ſez en France &amp; ailleurs.
        <lb/>Mais comme ces sau ne vous ſont pas tous conous, &amp;
        <lb/>que par obmiſſion il pourroit ne les pas confeſſer ; permattez
        <lb/>que ſans aigreur, ils vous ſoient repreſentez. Premieremene
        <lb/>le Candinal ſeul a prolongeé la paix tant deſirée de toutes les
        <lb/>Nations entre les Princes Chreſtiens, au meſpris des conſeils
        <lb/>devoûtre Nonte en France, des remonſtrances de cét Auguſte
        <lb/>Parlement de Paris, du Clergé &amp; de la Nobleſſe: ſous v
        <lb rend="¬" break="no"/>faux pretexte de deftendre l’anthorité oyalle qu’il opprime
        <lb/>dans la perte de ſes Prouinces, &amp; des degats qu’il apporte dans
        <lb/>ſes villes contraintes en ce ſainct temps de Careſme, d’en
        <lb/>fraindre les loix del’Egliſe, &amp; d’vſer des viandes deffendnés,
        <lb/>le Cardinal Mazaris’eſt rendu autheur d’vne rres- eruclles &amp;
        <lb/>ſanglaare guerre.
        <lb/>Ces deſordres ne s’eſtoient iamais pratiquez en Franc,
        <lb/>auſſi ſont ils ſuuis d’impietez, concuſſions, vols, incendies,
        <lb/>viols, maſſacres, abominations &amp; ſacrileges eſpouuentables
        <lb/>contre lepretieux corps de Ieſue-Chriſt, profanation de ſes
        <lb/>mples &amp; vaiſſeaux ſacrez: Neantmoins ldes Fran çois qu’il a
        <lb/>enticremnent eſcorehez, ioindroient auec tous les Chrcſtierns
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/> 4
        <lb/>leurs ptieres pouLappaier l’ire de ieo-e-dedourner les
        <lb/>foudres preparez a ce Athée&amp; daicide, seleſooigioppr
        <lb/>la mondre acton ſe vuloir conuertir, cét epdnrciſſcmnen eſt
        <lb/>vn fignede teprobation.
        <lb/>Sans doute qui’lue erpiut paslai Reſunetion, &amp; qu’il luy
        <lb/>faut vn iour ſe preſentecr deuant le Tribnnal de Deu. Car ſi
        <lb/>cela eſtoit, dequoy rend oir ’il-couipables ces pauutes Vilſa
        <lb rend="¬" break="no"/>geois qu’il amis en chemiſe, ſans paille pout coucher, ſads ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>neſtres nyportes pondant la ples grande rigueur de lhyuer,
        <lb/>dequoy ſcs fillas fmmcs pour les violcr entre cs bcas d
        <lb/>eus Paſteuts, &amp; leuts viginirez proſtituée en la preſenee de
        <lb/>eſus Chniſt? pourquoy piller les Fgliſes ; peofaner les Calces
        <lb/>&amp; les ſacrez Cyboires; Dieu pctſcrutateur des’cœurs ſear
        <lb/>hien teictter ſon excuſe, qu’il n’a poins participé à tous cs
        <lb/>orimes &amp; ne les a-commandez, s’il eſtoit Caſuiſte;il ſçaroi
        <lb/>que les fautes de ces gens luy ſeront impuiées deuant Dieu
        <lb/>deuane les hommes, ſon ignorance neſra-pointpardona
        <lb rend="¬" break="no"/>b’e,s’eſtantleu ſerurir de directcurs de cpnſcince n de
        <lb/>volleurs, baubares, inhumains, &amp; Arhées ;il auroit aprld ’tx
        <lb/>cette verite, &amp; que par les loix diuines, les Chefs ſont peanis de
        <lb/>l’offence dc ieurs gens encore qu’abſons.
        <lb/> CoTemairere pourtant qulqnes bous &amp; ſduiaires aduts
        <lb/>qui luy ayent eſtée donncz, continu dans ſreſolutior dz eui
        <lb rend="¬" break="no"/>ner Paris, faire non ſeulemeut perir ce qui y eſt de peuple in
        <lb rend="¬" break="no"/>nocent, mais à vingt lieuës à̀ la ronds de pauures illageois
        <lb/>ui n’ont point offencé; iln’apparrieot qu’a Dirrd’extermi
        <lb rend="¬" break="no"/>ncr ſans reproche des peuplos entlets, &amp; inen deſp laiſau
        <lb/>Car dinal c’eſt, enrtreprendrefus lespounnit da Dieu., ui
        <lb/>pour chaſtier des vices abominables à lanć ſes carreuat dſéu
        <lb/> desvilles entrepriſes que: Dieu te ait iaaisqu’en ſuitte
        <lb/> de rimes cxecrables &amp; qui font horrenr à ba natue.
        <lb/> Le Cardinal deuoit detant ques’eoaget pls auaniſoi
        <lb rend="¬" break="no"/>neh e3t çamirer les t rimes pbut lafactsil voolirfano
        <lb/>erir Pris de fui par vne ſrcruelle&amp; ſanglnoa gôrr Le
        <lb/>Par’ement qu’auoit il fſa ict dts, laumbldsresonſtotes 1
        <lb/>R y <pb n="5"/>
        <lb/>Royl&amp; à la ese, pmh lêurairengdoiſre qui e-peuple
        <lb/>e pouuoit poes aes qhdtges quot odſûyilapolſoipour cela
        <lb/>gondan le Te Deum; falloitai maeſter la oye publique. de
        <lb/>eaautexacceſur dss ßagſteats debonne vie. Paraspriſt
        <lb/>los arospoas eſuitovoplubgrad doſosrdre &amp; ſaoagdmene
        <lb/> de la ville, des ’habiamsa onn de leuis Magiſtrats les bnc
        <lb/>quitoees &amp;e rendu ouoblos obeyanees qu’vn Princee doie
        <lb/>atendre de ſe; fuiets.l.
        <lb/> De fait, le oy &amp; baitoynoteſmoigauror publiqaelren
        <lb/>qu’ils u’auroient de reſſontinabaudulalece looâduenent;
        <lb/>&amp;pbuertnt ce Cacdinal ’edralloveagr uittanaaerſ
        <lb/>a faict enleuer noſtre ſactélepaſ qu’il reiſent dommecapis
        <lb/>inueſtir Paris par tetre &amp; par eu; iſansconſiderer le nombre
        <lb/>infiny de geos d’honnc &amp; d’ipaiocene qui y ſoat, il vet
        <lb/>queles Bouegoolsluy limneſaagiſoats ye et c qu sias
        <lb/>teromr’ianaisrefolus plufaſbdepgrt.1¬.
        <lb/> Si ce Miniſtre eſtrangr eſtoit politiqae, il-ſçauroit qa’il
        <lb/>ne fautriœn etreprendre qui puiſfe ndomaget le gouue
        <lb/>oemeut,qup perdant Paris il pragela ouronbou il la
        <lb/>ricu, qae Paris eſt, he lieu de Saiuoé La-reſideoncs-da
        <lb/>oys ôe la terreurdasinn oaisde eſta, que faiſane rma
        <lb/>e peuple, il ſera difficile ſes fotces econoues de lelpluuoûs
        <lb/>deſamer. Les oys maieure gouuetnent tou autremeut
        <lb/>leursſuiies, ils aſootonvulontiss benestenopſtraoes, &amp;
        <lb/>nles reiee poiomiae aas lintre, poui oufi
        <lb/> lours da nsla conſufioéaneegr tyjanie
        <lb/>oſtte Saincteté voit les ctnhes eeciables dans-leſquels
        <lb/>le Cardinal eſt cnuclopé́, faiſan la goerre à Dieu’&amp; à
        <lb/>uaiitieé d’innoces, le-faag relpauli efques crie nceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſnent vengeadnd; pouelaquelle aſuil lib doit obeyà
        <lb/>os fincts crmandednens, &amp; pa ſ tettiéta donner la
        <lb/>aileà tous les Peinces Chneſtiens; ibe faut pus qu’il s’ima
        <lb rend="¬" break="no"/>go que l’on luy lariſſe le manimant des affaires,- ayant pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cune les aduaptages do ennemis debſtat.Ne ſçait on pas
        <lb/>ql’a retranché lescmpagnio, de aualdenie-&amp; ſait perit
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>e qui getoit , ftedepaymens&amp;t d ouragos qu’d ahi
        <lb/>Armasiere ,qoleſGbuueeaçur dealaplcacooſeeuoitppu
        <lb/>le Roy à faice framir hé ſieg dà̀ andreoy qu’l auit degan
        <lb/>de genade guereododé́ legnotaui diasnéo ourlas
        <lb/>pou danat leu auilobimis do l’opoterſasqofiſtaneal
        <lb/>les Geberoux vulaiot itt neodu ſeauns daans,. pbur fir
        <lb/>louds de. ſiege au nebnsdcainglée courier dCardinl
        <lb/>leur fit abandonner cette place, l’vn dos plusfartes des
        <lb/>Paynboas, &amp; lqsooniagigntdeſaediiresaucoilcurs: ttoſpes.
        <lb/> ’Archidu apldfib affiegoez parcin mil homes
        <lb/>Dixinasſdcc feu ſieandCtanlea ſioiluereus del plc
        <lb/>plus fott queles aſſiogeans ſas’leſecours du hMaseſchal de
        <lb/>Rantsut ) ſeul leu euſt lhontuſmenr fait leer le ſieg,
        <lb/>pourtâdu leſiour dcouaigjt porer ds t dres du Carl
        <lb rend="¬" break="no"/>aallua forsa lo ’capiedp ehta que les enoe mis n’euofſnm
        <lb/>gaigné aueuns dehors pout tûher leprgrezdesaamcs d
        <lb/>Ro; il nir le ldeſoqdueleare les Mareſchaux de Gafſion &amp;
        <lb/> de aotzaut qui detſtoieoe de faire la guerre à la mode du
        <lb/>Crdinal&amp; coute lteg ondiare,:&amp; poas es quoe le Princs
        <lb/>ddCopde l’incanoiu atſetdaſſdins’il lLnuoya en Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>lne ,luy poſpada iaitdquesr Leida placoures-forte&amp;
        <lb/>daulaquallele ſardial auoitfaict iettr toutes les troups
        <lb/>du Roy à Eſpagne. Las Catalans ſe ſont plains de cettera
        <lb rend="¬" break="no"/>hiſon &amp; les Cſtiblanoeoont fais des. feus de ioye, leteſta.
        <lb/>mene deennti Anneffaie aſſaz 6agnoiſtrec qu’il afait
        <lb/>pour le Royaunae de Napheass ômme par ſos ſourberios
        <lb/>ia epeſché que Madame de Guyſe n’eouoyaſt du ſecours à̀
        <lb/>ſoo fils ſar les aſſeurautes qu’il en Auoit faict partir.
        <lb/> Qui ne ſçaie-q lelardinal a faii offre de deux millions
        <lb/>&amp; de remetrele Duc de Lomaine onpoſſeſfion de ſes teres,
        <lb/> ſecondant ſes deſſeins qu’il a depuis le harricades, fait ſolli.
        <lb/>citer l’Archidc Leopold &amp; le Roy Catholique, auſquels il
        <lb/>a voulu remettre toutes les places reconquiſes par la force
        <lb/>de armes lur liurer des paſſages, pourueu qu’ils luy en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyafſant es armées pour perdre la Ftance &amp; ſaccager les <pb
          n="7"/>
        <lb/>Magiſtrats de Paris; ces Princes dolez d’vne vertu ſingulie
        <lb rend="¬" break="no"/>re ont rebutté ce perfide &amp; criminel ennemy de l’Eſtat.
        <lb/>Le Cardinal Mazarin ſeul a faict tous ces outrages, ruiné
        <lb/>la pudeur des femmes &amp; la virginité des filles, pillé́ les Egli
        <lb rend="¬" break="no"/>fes, profané les temples fſait de la maiſon de Dieu vne retrai
        <lb rend="¬" break="no"/>te à volleurs; ne luy en deſplaiſe, ce n’eſt pas ſuiure l’Euan
        <lb rend="¬" break="no"/>gile non plus que de deffendre de donner des viures à Paris à
        <lb/>peine de la vie, moins encore &amp;’appeller les eſtrangers pour
        <lb/>opprimer Paris, les François qu’ils a corrompue ne deſirant
        <lb/>ſe ſaouler du ſang de leurs freres par des cruautez &amp; inhuma
        <lb rend="¬" break="no"/>nitez innombrables.
        <lb/>Et neantmoins les Francçois ſi miſerablement traittez les
        <lb/>larmes aux yeux &amp; les ſanglotsà la bouche, prient Dieu de
        <lb/>ſaire miſericorde au Cardnal des meurtres, vols, viols, in
        <lb rend="¬" break="no"/>cendies &amp; ſacrileges commis ſous l’authorité du Roy luy
        <lb/>donner des Conſeils plus Chreſtiens &amp; de retraicte à Rome
        <lb/>pour ſes ſeuretez, cependant ce faux Miniſtre minutte leur
        <lb/>perte. C’eſt donc à vous ſainct Pere qui eſtes l’aſtre auque!
        <lb/>Dieu départit les rayons de ſa lumiere pour la diſtribuer à
        <lb/> tous ſes peuples de remedier à tous ces maux &amp; par voſtre
        <lb/>prudence de liurer la France de cet ennemy &amp; perturbateur
        <lb/>du repos public, luy faiſant enioindre par voſtre Nonce en
        <lb/>Ftance l’execution des arreſts de la Cour &amp; l’obeyſſance en
        <lb rend="¬" break="no"/>tiere à vos ſaints commandemens pour rendre comptre au
        <lb/>ſainct Siege de ſes déportemens luy ſaire ſaire penitence de
        <lb/>tous les maux par luy cauſez, par cette action ſi ſaincte, vous
        <lb/>ſerez comblé des faueurs du Ciel; &amp; la France qui n’a plus
        <lb/>que la voix, verſera çontinuellement les prieres pour voſtre
        <lb/>proſperité &amp; ſanté. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
