<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3486_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Requête des bourgeois et habitants de la ville de Paris à
          messieurs du Parlement sur leur union avec messieurs les généraux.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=pUIpRgCCj18C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Requête des bourgeois et habitants de la ville de Paris à messieurs
            du Parlement sur leur union avec messieurs les généraux.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000359773502" xml:id="IL_GuillemotVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Guillemot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311874</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3486. Requête des bourgeois et habitants de la ville Vêt F-f, I 3. de
          Paris à messieurs du Parlement sur leur union avec l&lt;?3 (') messieurs les généraux.
          Paris, veuve J. Guillemot, 1649 , 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">requête</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_16" source="Moreau">
          <p>Le parlement accepte le traité de Ruel</p>
          <date when="1649-03-15">1649-03-15</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/> o
        <lb/>REQVESTE
        <lb/> lelilerer
        <lb/>DV PARLEMENT.
        <lb/>SVR LEVR VNION AVEC
        <lb/>MESSIEVRS LES GENERAVX.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>De I’IMPRIMERI E de la Veufve
        <lb/>I.GVILLEMOT, ruë des Marmouzets,
        <lb/>deuant la petite Porte de l’Bgliſe
        <lb/>Sainte Maedeleine
        <lb/>LI¬ <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>aaa
        <lb/>as!
        <lb/>s
        <lb/>Ee &amp;diideeleleide liis
        <lb/>
        <lb/>T
        <lb/>REQVESTE DES BOVR.
        <lb/>geois &amp; Habitans de la Ville de
        <lb/>Paris, à Meſſieurs du Parlement,
        <lb/>ſur leur vnion auec Meſſieurs les
        <lb/>Generaux.
        <lb/>A VPPLI ENT humblementles
        <lb/> Bourgeois &amp; Habitans de la Ville
        <lb/> de Paris. Diſans que dans les oc
        <lb rend="¬" break="no"/>Qy caſions eſquelles la Cour a proteǵ
        <lb/> auoc generoſiteé́ les intereſts des
        <lb/>Peuples, les Supplians ont auſſi non ſeulement
        <lb/>contribué leus vœux pour les aduantagesde la
        <lb/>Compagnie, mais rendu les eſmoignages d
        <lb/>leur courage &amp; de leur fidelité́ pour ſon fer
        <lb rend="¬" break="no"/>uice. Et ils peuuent dire que c’eſt ce qui a
        <lb/>fait leur crime, lors qu’ils one reclamé́ contre
        <lb/> l’oppreſfion de ceux de la meſme Compagnle,
        <lb/>qui one touſiours eſté dans des ſentimens gene
        <lb rend="¬" break="no"/>reux C’eſt ce qui a fait auec aſſez d’aueuglement
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>Emereprendre a CatdinaMazarin, de ruiner
        <lb/>l’auctorité du Parlement, &amp; mettre Paris dans
        <lb/>les fers, Mais e deſſein dans ſon execution, a
        <lb/>ranit poduit d’hbrreur &amp; de cruauté, que Dieu,
        <lb/>deés le moment qu’il a eſté corçeu, en a condam
        <lb rend="¬" break="no"/>né l’iniuſtice par des miracles viſibles, puis qu’il
        <lb/>a vierſé. tât de graces ſur cette Ville, qu’elle a
        <lb/>touſiours ſubfiſté dans vne miracaleuſe vnion:
        <lb/>En ſorte que les Peuples n’ont eu de la voix que
        <lb/> pour ſe plaindre de la tyrannie de ſes perſecu
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs, qui ſe perſuadoient trouuer de l’applau
        <lb rend="¬" break="no"/>diſſemaent dans la boche’ d’vn Peuiple, qu’ilsen
        <lb rend="¬" break="no"/>treprenoient d’affaer; &amp; l’on ne ſç̧auroit diſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>muler que la protection &amp; l’aſſiſtance de Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs les Genetaux n’ayenu beaucoup ay dé à no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ſubſiſtance. Eufin à preſent, graces aà̀ Dieu,
        <lb/>Paris commance de reſpirer, ſoit que l’on ſe ſoit
        <lb/>laſſé de le faire ſoufftir,que l’on ai voulu calmer
        <lb/>és eſprits,iouque d’on ait craint vn moment dè
        <lb/>rage &amp; defureur: C’eſt la Conference de Ruel,
        <lb/>pour laquelle on a tant fair de tentatiues, qui a
        <lb/>cmencéde relaeher en quelque ſorte la rigueur
        <lb/>pa ’atrée dequelque peu deviures. Enfin lesar
        <lb rend="¬" break="no"/>ee ei ere uine eie
        <lb/> dences <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb rend="¬" break="no"/>dences ordinaires les a acceptez, aux conditionms
        <lb/>ſue auque ſont les aſfiaires preſentes,
        <lb/>où il s’agiſt non ſeulerent de la reformation de
        <lb/>quelques articles, mais de traitter de l’intereſt de
        <lb/>Meſſieurs nos Generaux, leſquels par leur decla
        <lb rend="¬" break="no"/>ration, faite en plaine aſſemblé́e, ſemblent re
        <lb rend="¬" break="no"/>duire leur principal intereſt à l’eſſoignement du
        <lb/>Cardinal. Et depuis il a eſté deelaré en la meſme
        <lb/>aſſemblée, que l’Archiduc demande laPaix gene
        <lb/>ralle, &amp; declare que la marche de ſes armes ne
        <lb/>tend qu’à̀ ce deſſein, auquel tous les bons Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>cois doiuent ſe rendre auec courage. Et le ſujet
        <lb/>de la preſente Requeſte, n’eſt à autre effet que
        <lb/>d’adherer auee Meſſieure les Ceneraux, dans l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat auquel eſt le Royaume, lors que tous les Peu.
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, las du ioug, ſont eſleuez contre la tyrannie
        <lb/>du Cardinal Mazarin.
        <lb/>Il s’agiſt donc aà̀ preſent de ſç̧auoir, ſi laiſſant
        <lb/>l’intereſt de Meſſieurs les Generaux, la Cour paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſera aà l’enregiſtrement de la Declaration conte
        <lb rend="¬" break="no"/>nant ces articles. Ce que les Supplians, ſaufvos
        <lb/>reuerences, eſtiment de tres-perilleuſe conſe
        <lb rend="¬" break="no"/>quence. L’on ſçait bien qu’il eſt ſpecieux de:
        <lb/>dire qu’il faut donner la Paix à Paris, &amp; de ne <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>pas porter dauantage les armes. Mais l’on
        <lb/>ſçait qu’elles n’ont eſté priſes que par vne def
        <lb rend="¬" break="no"/>fence naturelle, &amp; pout aſſeurer des viures
        <lb/>à’ Paris: Qu’il n’y a aucun Habitant qui n’ait
        <lb/>vne veneration particul’ere pour la perſonne du
        <lb/>Roy, du nom duquel an abuſe viſiblement, pour
        <lb/>perſecuter les Peuples. Et pendant que le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal, qui eſt vn Eſtranger, abuſera de lI’auctorité
        <lb/>Royalle, enſemble ſes adherans; il eſt certain
        <lb/>que le feu de lavangeãce ne s’eſteindra iamais, &amp;
        <lb/>que ce n’eſt pas vne Paix que l’on accorde, mais la
        <lb/>coõ̃tinuiation de laGuerre &amp; des deſordres. En ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>te que les demandes principalles de Meſſieurs les
        <lb/>Ceneraux, ſont tres-iuſtes; Scçauoir l’eſloigne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du Carinal &amp; la Paix generalle, puiſque
        <lb/> Archiduc offre d’eſloigner ſes trouppes, lors
        <lb/>qu’il y aura des Deputez pour la Paix; Bref il n’y
        <lb/>a perſonne en France qui n’ait paſſion pour ces
        <lb/>deux articles. C’eſt pourquoy vous eſtes ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>pliez, NOSSEIGNEVRS, de faire ref le ction
        <lb/>ſur ce que deſſus, qu’y ayant vnion auec eux
        <lb/>qui vous ont deffendus, vous ne pouuez pas ſans
        <lb/>violer la foy, vous deſunir ny rien faire ſans eux.
        <lb/>D’ailleurs ces deux articles vont à reſtablir le re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos &amp; la tranquilité publique; Que ſi vous allez <pb n="7"/>
        <lb/>au contraire, vous demeurerez ſeuls ſans aſſiſtan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ny protection: Et de plus vous n’eſtes en eſtat
        <lb/>de réuſſir, puiſque tout eſt d’aduis contraire;
        <lb/>Sçauoir Meſſieurs les Generaux, les Supplians, &amp;
        <lb/>tous les Peuples de France. Et ainſi ſans aucun
        <lb/>fruict vous vous engagerez dans le reproche d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir abandonné le public au beſoin. CE CONS I
        <lb rend="¬" break="no"/>DERE, NOSSEIGNEVRS, il vous plaiſe arre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſter dans la premiere Aſſemblée, que la Reyne
        <lb/>ſera ſuppliée, pour donner le repos à la France, de
        <lb/>vouloir eſloigner le Cardinal Mazarin; qu’elle
        <lb/>enuoyera des Deputez pour traitter de la Paix
        <lb/>generalle, ſous les offres que fait l’Archiduc d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſloigner ſes trouppes; comme auſſi de ramener
        <lb/>promptement le Roy à Paris, attendu l’eſtat pe
        <lb rend="¬" break="no"/>rilleux des affaires, autrement que la Cour y
        <lb/>pouruoyra. Proteſtans les Supplians, de ne point
        <lb/>quitter les armes &amp; leur defféce, ny ſe deſunir d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uec Meſſieurs les Generaux, qu’il n’ait eſté ſariſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fait à ce que deſſus, &amp; ferez bien. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
