<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3495_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La requête des trois états touchant le lieu et les
          personnes qu'on doit choisir pour l'assemblée des Etats généraux, conformément à la
          proposition que Son Altesse Royale en a faite à Leurs Majestés, et aux sentiments de
          messieurs les princes, dont les conseils doivent être principalement suivis et préférés à
          tous autres.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=zKadSFAC0iMC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Requête (la) des trois états touchant le lieu et les personnes
            qu'on doit choisir pour l'assemblée des Etats généraux, conformément à la proposition
            que Son Altesse Royale en a faite à Leurs Majestés, et aux sentiments de messieurs les
            princes, dont les conseils doivent être principalement suivis et préférés à tous
            autres.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="24"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310699</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3495. Requête (la) des trois états touchant le lieu et les personnes
          qu'on doit choisir pour l'assemblée des Etats généraux , conformément à la proposition que
          Son Altesse Royale en a faite à Leurs Majestés, et aux sentiments de messieurs les
          princes, dont les conseils doivent être principalement suivis et préférés à tous autres.
          (S. 1., août 1651), 24 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">requête</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_53" source="Moreau">
          <p>Lecture des articles dressés par la Cour contre le prince de Condé</p>
          <date when="1651-08-17">1651-08-17</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>REOVESTE
        <lb/>DES
        <lb/>TROIS ESTATS
        <lb/>Touchant le lieu, &amp; les Perſonnes
        <lb/>qu’on doit choiſir pour l’Aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blée des Eſtats Generaux.
        <lb/>c e eltp
        <lb/>ln rn ln elt ſener
        <lb/>le eleie ſiete
        <lb/> dſ puns ils prinn
        <lb/>de ere e ſie e e ene <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/> tptptbe89
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>L A
        <lb/>REQVESTE
        <lb/>1 H
        <lb/>H I
        <lb/>DE S
        <lb/>eDT T A .
        <lb/> H 1
        <lb/> I9 I A :
        <lb/>Vis que ce n’eſt que par vne pure eontinua
        <lb rend="¬" break="no"/>eion des bontés de la Reyne, que les Eſtats
        <lb/>Generaux ſont promis pour le mois prochain;
        <lb/>&amp; que la paſſion heroiïque de reformer les abus
        <lb/>qui ſe ſont gliſſez dans le Gouuenement, la ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dit, il y a quelque temps, complaiſante à la iuſte
        <lb/>pourſuitte que la Nobleſſe faiſoit; ou pour en
        <lb/>obtenir le conſentement, ou pour proceder à la
        <lb/>moderatio de certains debordemens, par leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels l’ambition alloit deſordonnant tout ce
        <lb/>qu’il y auoit de mieux reglé dans la Monarchie:
        <lb/>Ie penſe que fa luſtice ne ſe laſſera point de ſeſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnaler genereuſement par des coups de cette na
        <lb rend="¬" break="no"/>ure; &amp; q’afin de ne captiuer point la liberté
        <lb/>qu’on doit à ces Auguſtes Aſſemblées, pour la <pb n="4"/>
        <lb/>D¬ g a
        <lb/>deciſion S ouueraine de tous les poins 2
        <lb/>tants, qui peuuet tmber dns des conrrouer.
        <lb/>ſes d’Eſta. elle leur don er la d ſoſiion du
        <lb/>lieu, qu: le Phtques deſjntereſſez trouueront
        <lb/>le plus à propos, pour ne laiſſer point aucun dou
        <lb rend="¬" break="no"/>te de la ſincerieé de les intentions, dans le deſſein
        <lb/>qu’elle a de r’apeller le calme, apres les ſecouſſes
        <lb/>de tant de tempe ſt .s paſſées &amp; d’ordonner ce de
        <lb rend="¬" break="no"/>reglement general, qui boule verſe depuis tant
        <lb/>de teraps le plus bel ordre de nos aff ires, par la
        <lb/>confuſion de nmlle conjonctures d’Eſtat.
        <lb/>Cette neceſſité́ de ne jetter point indifferem
        <lb rend="¬" break="no"/>ment les yeux ſur toute ſorte de ville; pour en fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re le lieu de cette aſſemblée, eſt aujourd’hu y prin¬.
        <lb/>cipalement ſi indſpenſable; qu’l nefaut point
        <lb/>eſtre que fort legerement verſé dans la politque,
        <lb/>pour nevoir pas, que ce Ieul choix doit eſtre l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>faillible preiugé des bons, oudes mauuais ſuccés
        <lb/>qu’on peut elperer des Eſtats Generaux: Et qu’il
        <lb/>’eſt que trop aſſeuré par les iuſtes ſoubcons que
        <lb/>tant de defiances paſſédes nous: font conceuoir,
        <lb/>que toutes nos plus fortes eſperances auorteront
        <lb/>mal-heureuſements à̀ moins que le choix qu’on
        <lb/>fera, pour en fire le lieu de cette Auguſte Aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemblee, ne r’aſſeure plus probablement les eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pritas des peuples, dans les uſtes atrentes de leurs
        <lb/>premieres pretentions.
        <lb/> Ie ſcy <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>5
        <lb/> Ie ſeay bien que le iugement de ce choix, n’a
        <lb/>pas beaucoup exerceé la Politique de nos Peres; &amp;
        <lb/>que ſi le lieu de cette Aſſemblée, n’a point eſté́
        <lb/>peſ yue de tout téps regardé qu’auec vne entiere
        <lb/>indffe ence; on a neantmoins iugé́ qu’il falloit
        <lb/>en liſſer la dſpoſition toute Souueraine, au ſeul
        <lb/>caprce des Roys; &amp; que c’eſtoit a leurs ſeules in
        <lb rend="¬" break="no"/>clnatons qu’l falloit regler en cela la neceſſité
        <lb/>que ie pret ends aujourd’huy faire examiner, aue
        <lb/>toutes les raſons de la Politique: Mais les diuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes conjon ures, dont nos nouueaux intrigueurs
        <lb/>ont Peſle. mellé les affaires de la Monarchie, fe.
        <lb/>ront qu’on ne me condamnera pas ſi facilemen
        <lb/>dans le deſſein que i’ay de faire iuger auec refle
        <lb rend="¬" break="no"/>ction, ce qu’on n’a preſque iamais regardé qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uec indifference: &amp; les lchſmes d’Eſtat fomen
        <lb rend="¬" break="no"/>tez aujourd’huy par la diuiſion de tout ce qu’il y a
        <lb/>de plus grand dans la Mohnarchie, feront confen
        <lb rend="¬" break="no"/>tir, auec moy, les plus opiniaſtres, qu’en effet on
        <lb/>n’a point de deſſein de regler les deſordres de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat, à moins qu’on ne le reſolue de tenir les Eſtats
        <lb/>Generaux dans Paris.
        <lb/>Il ſemble premierement qu’on ne pourroit
        <lb/>s’opiniaſtrer de les tenir lleurs, ſans donner vn
        <lb/>iuſte ſujet de le defier du deſſein qu’on a de braſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer encor quelque mauuais party; &amp; cette reſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtance qu’onfait pour n’en honnorer point la ca
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>irtale de la Monarchie, n’appuye que trop pros er
        <lb/>bab’ ment le ſoubcon de cex, qui n’ont iamais
        <lb/>remarq e de la ſincerireédans le gouuerneme t,
        <lb/>dpuis que ls ſonoleſſes d’ltalie s’y ſont glil
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeées, pt les det ſtables intiues du Cardnl
        <lb/>Mazarm: Car ſi le deſſein de renir les Eſtats Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neraux eſt ſincere; ſi la reforme des abus qi de
        <lb rend="¬" break="no"/>reglent auiord’huy toute la conduitte des af¬ 1
        <lb/>faires, en eſt la principale fin; ſi les intellgences. t
        <lb/>de ét Eſtar n’ont point de plus ferme deſſein,
        <lb/>que celuy deremerre les affaires dans l’admira
        <lb rend="¬" break="no"/>ble poſture du ſiecle d’or de Henry le Grand; ſi
        <lb/>leursintentions ne ſont point contraires, à celles
        <lb/>qu’ils prerendent que nous conſiderions en leurs
        <lb/>petſonnes; pourquoy n’ont-ils point cette com
        <lb rend="¬" break="no"/>plaiſance, pour la paſſion generalle de t ous les
        <lb/>peuples, qui demandent vnanimement par les
        <lb/>illuſtres bouches de ſon Alteſſe Royale, &amp; des
        <lb/>Princes du Sang, qu’on ne choiſiſſe point d’autre
        <lb/>lieu, pour en fare celuy de cette Aſſemblée gene
        <lb rend="¬" break="no"/>ralle, que la ville capitale de la Monarchie.
        <lb/>La principale raiſon, qui fait que les moins
        <lb/>oculés ſe deffent de cette opiniaſtreté, n’eſt em
        <lb rend="¬" break="no"/>pruntée que de la connoiſſance qu’on a, que ce
        <lb/>iugement de tenir a leurs les Eſtats Generaux,
        <lb/>que dans Paris, eſt directement contraire à celuy
        <lb/>de toute la Ftance; &amp; qu’il n’eſt que les ſeuls in¬ <pb n="7"/>
        <lb/>9
        <lb/>tereſſez pour le party du Cardinal Mazarin, qui
        <lb/>ro, iſſent leurs Majeſtez contre les inſtantes ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>p’i arions que l’tſtat leur fait, de ne vouloir pas
        <lb/>fiutrer la luſtice de ſes eſperances, du plaiſir qu’il
        <lb/>aura devoirtenir cette Aſſemblée generalle dans
        <lb/>leur bonne ville de Paris.
        <lb/>Afin que les Mazarins ne puiſſent que fauſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment m’aceuſer, que ie proeede contre eux auec
        <lb/>trop d’animoſité́, dons la creance que ie veux
        <lb/>faire conceuoir aux peuples, que c’eſt par leurs.
        <lb/>ſeules intrigues, que leus Majeſtez reculent de
        <lb/>complaire, à certe inclination generalle de tous
        <lb/>les Eſtats e penſe que ie n’ay, qu’à leur faire voir,
        <lb/>que c’eſt par le motif de leurs intereſts particu
        <lb rend="¬" break="no"/>liers, qu’ils opiniaſtrent leursMajeſtez à ce chan
        <lb rend="¬" break="no"/>gement de lieu; &amp; qu’ils preſſentent aſſez pro
        <lb rend="¬" break="no"/>bablement, qu’ils ſeroient trop foibles dans la
        <lb/>plus forte ville dela Monarchie, pour faire reüſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſir les ſecrettes menées, qu’ils continuent encor
        <lb/>de Braſſer ſous main, pour le reſtabliſſement du
        <lb/>Cardinal Mazarin.
        <lb/>Comme le deſſein general; &amp; la derniere &amp;
        <lb/>premiere fin des Eſtats Generaux, n’eſt autre que
        <lb/>de pouruor aux deſordres qui ſe ſont coulez
        <lb/>dans le gouuernement, par la mauuaiſe conduite
        <lb/>des Miniſtres: Et comme il eſt vray que toute la
        <lb/>decadence de nos affaires, ne doit eſtre imputée <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>qu’à l’incapacité, ou à la malice du CardinaI M
        <lb/>zarin, qui en a preſque ſouuerainement gouùuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ne le timon. ll ne faur point douter que les Eſtats
        <lb/>Generaux ne lancent derechefautant de foudres
        <lb/>ſur la teſte de ce mal-heureux, qu’ils troueront à
        <lb/>reforme de deſordres cauſez par ſon impruden
        <lb rend="¬" break="no"/>ce; &amp; qu’ls ne ietteront pas plus ſouuent les
        <lb/>yeux ſur la mauuaiſe poſture de nos affaires, qu’ils
        <lb/>ſe ſentiront obligez par vn genereux inſtinct de
        <lb/>vengeance, de renouueller contre luy toures Ieurs
        <lb/>premieresindignations, pour acheuer de luy ra
        <lb rend="¬" break="no"/>uir entierement la reſource, ou faire auorter l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>perance qu’il a de reſtablir encor vn iour ſa fortu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, par les intrigues de ſes crearures.
        <lb/>Ainſi tout le monde conſent, autant quc tous
        <lb/>les bons François le deſirent, que Mazarin doit
        <lb/>infailliblement receuoir le coup de grace das
        <lb/>l’aſſemblée des Eſtats Generaux Et que c’eſt aà
        <lb/>cette illuſtre oceaſion, que les bons deſtins de la
        <lb/>France ſe ſont reſeruez, pour ne laiſſer plus de
        <lb/>fondement, à l’apprehenſion de ſon rerour; lors
        <lb/>que la luſtice prononçant ſesOracles, par la bou
        <lb rend="¬" break="no"/>che de tous les demy-Dieux de la Monarchie, fera
        <lb/>1etentir vn Arreſt, ſans appel, contre ce proſcrit;
        <lb/>tant pour eu décrier à iamais la nmemoire dans les
        <lb/>Annales, que pour mettre meſme les Souuerains
        <lb/>dans l’impuyſſance de le pouuoir reſtablir, ſans
        <lb/>choquer les Loix fondamentales de cét Eſtat.
        <lb/> s ¬ <pb n="9"/>
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>9
        <lb/>Les moins pol itiquc concouen bien, que les croa
        <lb rend="¬" break="no"/>tures de ce proſerit, qui n’ont point eneor perdu les
        <lb/>eſperances de ſon reſtabliſſement, ne donneroit point
        <lb/>le loiſir à cette Aſſemblée generale de fulminerauec
        <lb/>tant d’importunité ſur la teſte de leur Maiſtre;ſi la pe
        <lb rend="¬" break="no"/>titeſſe du lieu leu faiſoit eſperer que leurs monopo
        <lb rend="¬" break="no"/>les ſecondez de la vigueurauec laquelle ils le pouſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rõ̃t, &amp; de l’authorité Souueraine qui les proregeroiẽt,
        <lb/>pourroient facilement triompher de toutes les plus
        <lb/>iuſtes pourſuitcs des ſinceres zelateurs du progrez
        <lb/>des affaires d’Eſtat, ſans crainte qu’ils peuſſent eſtre
        <lb/>forcez par aucune puiſſance domeſtique à ſe ſoû̂me
        <lb rend="¬" break="no"/>tre aueuglement malgré leur reſiſtance à toutes les
        <lb/>deciſions des Eſtats generaux.
        <lb/> C’eſt pour cette raiſon prncipalement que ie ſouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tiens que tous les peuples doiuent viuement intereſ¬.
        <lb/>ſer leurs rres-humbles ſupiications enuers Leurs Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſtez, pour les prier de n’expoſer pas les belles eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rances des Eſtats generaux, à l’évidence des troubles
        <lb/>qui doiuent s’en enſuiure; S ces broüillons auſſi deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>criez par l’infamie de leur nom, que par les fourbes
        <lb/>de leurs deportemens, ſe trouuent en eſtat de pouuoir
        <lb/>faire triomphier leur party, par l’inpuiſſance que la
        <lb/>ville ou les lſtts ſe tiendront, aura de les ranger aà̀ leur
        <lb/>deuoir; &amp; par l’impunité qu’ils preſenteront eux
        <lb rend="¬" break="no"/>meſmes dns les reſiſtances criminelles qu’ils oppoſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ibont aà̀ toutes les deciſions qui ne fauoriſeroient pasle
        <lb/>¬ <pb n="10"/>
        <lb/> ¬, ¬ ,¬
        <lb rend="¬" break="no"/>10
        <lb/>deſſein de diſpoſer les affaires au reſtabliſſement du
        <lb/>Cardinal Mazarin.
        <lb/>N’eſt il pas vray, &amp; n’auons nous pas trop iuſte
        <lb/>fondement, de craindre que ces broü̈illons abuſans
        <lb/>inſolemment de l’authorité Souueraine de Leuss
        <lb/>Majeſtez, dont ils ont malicieuſement ſurpris les
        <lb/>bontez par les ſoupleſſes de leurs atrtifices; captiue
        <lb rend="¬" break="no"/>ont à tel point la hibertédes Eſtats generaux, par l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>prehenſion qu’ils leur feront auoir d’vne force ou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerte; quae cette illuſtre Aſſemblée ſe verra tiranni
        <lb rend="¬" break="no"/>quement reduite à̀ la funeſte neceſſité de ne pouuoir
        <lb/>nen reſoudre que ce qui flatera leurs inclinations, ou
        <lb/>qu ne choquera du mons pas le deſſein qu’ils ont de
        <lb/>ebaſtir leur fortune ſur les debris de la Monarchie.
        <lb/>S’il arriue neantmoins que les Deputez de toutes les
        <lb/>Prouinces, ayent encor aſſez ds fermeteé parmi tant
        <lb/>de menaces, pour proceder en deſ-intereſſez à la refor
        <lb rend="¬" break="no"/>me des abus de l’Llt:doit-on croire qne les aſſaſſinas
        <lb/>qui ſont les plus odnaires reſources des Mazarins,
        <lb/>ne ramoliront pas cette vigueur des plus determinez;
        <lb/>&amp;quela liberté que ces tiranneaux auront d’interpre
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, des coups meſme de generoſité pour des attentats
        <lb/>manfeſtes ſur les droict de l’authorité Royale, ne
        <lb/>leur permete de tenir touſiours le fer brillant ſur
        <lb/>les reins de ceux qui ſeront pour s’oppoſer hardiment
        <lb/>à l’iniu l ice de leurs pretenſions.
        <lb/>S’il eſt vray, cõme il n’eſt que tropt conſtas <pb n="11"/>
        <lb/>par les authentiques Declarations de Leurs Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſtez, &amp; par les Arreſts de toutes les Cours ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueraincs de la Monarchie quela ſeule conduite
        <lb/>du Cardinal Mazarin a porté́ la deſolation dans
        <lb/>l’Eſtat depuis qu’il on a eu le timon entre les
        <lb/>mains; il eſt encor vray par meſime conſequen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce que ſes creatures &amp; ſes Partizans en ont eſté
        <lb/>les complices, &amp; que c’eſt auec leurs mains qu’il a pil
        <lb rend="¬" break="no"/>lé́ toute la France, qu’il a ruiné tous les Peuples, qu’il
        <lb/>a mis le feu aux quatre coings de la Monarchie, &amp;
        <lb/>qu’il a malheureuſement commencé d’ébranler le
        <lb/>trone, ſans eſperance de le pouuoir iamais r’affermir
        <lb/>comme il eſtoit auparauant, à moins que les Eſtats
        <lb/> Gener. ne ſoent en liberé́ de retranchervigoureu.
        <lb/>ſement rous les abus, pour r’aſſeu-er auec plus de fer
        <lb rend="¬" break="no"/>meté les fondemẽs du trône Franç̧ois ſur le bel ordre
        <lb/>&amp; ſur la immetrie Monarchique es affairesd’Eſtat.
        <lb/>Faut-il eſtre beaucoup preuoyant, pour iuger qu
        <lb/>cette aſſemblée generalle des Eſtats de la Monarchie,
        <lb/>ſe verra reduite à l’impuiſſance de reformer les de
        <lb/>ſordres qui ſont prouenus de ces fatales ſources, par
        <lb/>celle qu’elle aura de ae pouuoir point reſiſter aux
        <lb/>monopoles de tout le Party: &amp; que les Mazarins
        <lb/>appuyés de l’authorit́ Souueraine, renforceront ſi
        <lb/>puiſſamment leur cabale, de tout ce qui pourra la
        <lb/>rendre inuincible dans la foibleſſe d lieu; que les
        <lb/>Eſtats Generaux uae prononceront pçut -eſtre pas <pb n="12"/>
        <lb/> d’autres’ Arreſts’que ceux qui leur ſeront d’ctés par
        <lb/>les purs caprices de ces ennemyiurepos publc.
        <lb/> Les apparences n’en ſont pour le moins pas que
        <lb/>rop raiſonnables: Car qui eſt-ce qui pourra s’oppo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer à l’iniuſtice de leurs pretentions? qui ſera le har
        <lb rend="¬" break="no"/>dy qui voudra heurter genereuſement leur pouuoir,
        <lb/>pour opiner en deſintereſſé contre les abus, que leur
        <lb/>mauuaiſe conduite a fait gliſſer dans le gounerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment? Les plus determiné́s ne ſeront-ils pas obligés
        <lb/>de caler vole dans le deſſein qu’ils auroient de ful
        <lb rend="¬" break="no"/>miner genereuſement ſur lcs teſtes de la fortune du
        <lb/>Card. Mazarin; lors qu’ils remarqueront que ſes
        <lb/>creatures appuyées de l’authorité Souueraine, ſeront
        <lb/>inceſſamment aux eſcoutes; &amp; qu’ils ſeroient pour
        <lb/>s’irriter dangereuſement de leurs ſuffrages, s’ils ne
        <lb/>fauoriſoient du moins pas l’indifference, dans laquel
        <lb rend="¬" break="no"/>le ils pretendent faire languir les eſperances du
        <lb/>reſtabliſſement de leur Maiſtre, pour les faire puis
        <lb/>apres éclater dans les effets auec plus de triomfe. La
        <lb/>Fronde ne ſera t’elle pas obligée de ſuccomber hon
        <lb rend="¬" break="no"/>teuſemant aà̀ toutes les pourſuites de ce mal-heureux
        <lb/>Party, lors qu’eſtã̃t deſtitúe du ſecours de S. A. R. &amp;
        <lb/>des Princes du Sang,qui nes’y trouueront point, elle
        <lb/>n’aura plus qu’vn reſte devoix, qui ne luy permetra
        <lb/>ſeulement pas d’eclate auec aſſez de vigueur,
        <lb/>pour ſignaler vne paſmoiſord genereuſe’ par vne.
        <lb/>incere confeſſion de- ſa Captiuité.
        <lb/> .
        <lb/>Politiques <pb n="13"/>
        <lb/>Politiques deſ-intereſſez, c’eſt de vos jugements
        <lb/>que ie pretends authoriſer la verité de ces Pno
        <lb rend="¬" break="no"/>poſitions: On s’en va tenir les Eſtas Generaux,
        <lb/>ou à Blois, ou à Tours: Leurs Majeſtez y ſeront
        <lb/>accompagneées de tout ce que le Party Matariri
        <lb/>a de plus fort &amp; de plus rigoureux dans l’Eſtat;
        <lb/>leurs bontez y ſeront maalicieuſement obſedées, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me elles ont eſté malheureuſement ſurpriſes par les
        <lb/>attifices de ces impoſteurs: Son A. R.ne s’yirouuera,
        <lb/>point, de peur que ſa preſence ne le rendit complice
        <lb/>dans la creance des Peuples, de tous les deſordres,
        <lb/>qu’il preuoit deuoir eſtre les infaillibles effets de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te Aſſemblée, &amp; par les preſentiments deſquels, il
        <lb/>a iugé, que la qualité de Lieutenant general de
        <lb/>I’Eſtat, l’obligeoit de n’y donner point ſon ſuffra
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, &amp; de faire tous ſes efforts pour en diuertir le
        <lb/>conſeil de leurs Maieſtez: Si les Princes de Condeé
        <lb/>&amp; de Conty veulent s’expoſer à la mercy de leurs
        <lb/>ennemis, ils n’ont qu’aà s’arracher d’entre les bras
        <lb/>des Pariſiens, qui les conſiderent comme les ſin
        <lb rend="¬" break="no"/>ceres Protecteurs de leur liberté; pour aller faire
        <lb/>triompher les paſſions enragées des Mazarins, par
        <lb/>vne maudite vengeance qu’ils ont premedité de
        <lb/>longue-main contre ceux qui ne ſont coupables
        <lb/>que de n’auoi poit voulu ſeulement complaire
        <lb/>D <pb n="14"/>
        <lb/>au deſſein, que ces malhoureux braſſent ſecrete
        <lb rend="¬" break="no"/>ment pour le rétabliſſement du Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>mn.
        <lb/>le ne puis pas eroire que le Duc de Beaufrt,
        <lb/>quelque generoux qu’il ſoit, doiue eſtre ſi prodigue
        <lb/>de ſa vie &amp; de ſa reputation; que de ſe mettre au
        <lb/>hazard, ou d’eſpouſer trop honteuſement toutes
        <lb/>les paſlions du party, qu’il a ſi conſtamment com
        <lb rend="¬" break="no"/>batu, ou de s’expoſer, en les choquants, de ſe voir
        <lb/>gorgé, par les attentats de ceux qui ſe flarteront
        <lb/>dans l’abſence des Pariſiens, de l’eſperance d’vne
        <lb/>impunité. Si le Duc de Nemours ne s’en abſente
        <lb/>point, la creance publique ſera bien fruſtré́e; &amp; le
        <lb/>genereux attachement, que ſes inclinations toutes
        <lb/>heroiques luy ont donné, &amp; que la Iuſtice luy fera
        <lb/>conſeruer inuiolablement pour les intereſts de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince, c’eſt aà dire, du Roy, &amp; de ſon Eſtar,
        <lb/>ne luy permettra ſans doute pas, d’aller accroiſtre
        <lb/>les ſuffrages des Maarins par la neceſſité des com
        <lb rend="¬" break="no"/>plaiſances, que les plus vigoureux ſeront obligez
        <lb/>de donner, à la violence de ces tyras.
        <lb/>Si la prudence doit conſeiller à tous les enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis du Mazarin, c’eſt à dire, à tous les bons fran.
        <lb/>çois de ne s’y trouuer point; &amp; s’il eſt vray toute
        <lb rend="¬" break="no"/>fois que la iuſtice de l’Eſtat exige de cee Aſſem¬ <pb n="15"/>
        <lb/>1
        <lb/>15
        <lb/>bIeée Generale, que teute ſorte de reéſources ſoient
        <lb/>entierement oſteées au rétabliſſement de ce Proſcrit,
        <lb/>la France a-t’elle raiſon d’en eſperer vn ſi fauora
        <lb rend="¬" break="no"/>ble ſuccez? Si les Protecteurs de la liberté́ des Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples n’y ſont point, qui brizera les fers qui nous
        <lb/>captiuent depuis ſi long-temps ſoubs la tyrannie
        <lb/>des Emiſſaires du Mazarin? Si le Lieutenant Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neral de l’Eſtar iuge qu’il a raiſon d’en apprehen
        <lb rend="¬" break="no"/>der le ſuccez, qui ſera ce déterminé qui ne le re
        <lb rend="¬" break="no"/>doutera point? Si la Politique oblige les Princes
        <lb/>du Sang de s’en abſenter, que doit-on preſentir
        <lb/>du ſuccea de cette Aſſembleée, ſi ce n’eſt vne con
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuation des deſordres qui ſeront d’autant plus
        <lb/>mortels à la tran quilliteé́ des Peuples, que plus
        <lb/>leur accommodement ſemblera deuoir eſtre impoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſible, apreés l’impuiſſance apparente des Eſtats Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>netaux? Qui parlcra contre Mazarin &amp; contre
        <lb/>les Complices de ſes déportements, s’il n’y doit
        <lb/>auoir que des Mazarins, ou ſi la liberté de ceux qui
        <lb/>pourroient encor auoir aſſez de generoſteé pour en
        <lb/>parler, ſe trouue captiuée par la tyrannie de ſes Par
        <lb rend="¬" break="no"/>tizants? Et n’eſt-il pas à preſumer que les Mazarins
        <lb/>reformeront l’Eſtat au gré de leurs caprices; que
        <lb/>toutes les concluſions des, Eſtats Generaux ne ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront que des pures complaiſances à l’iniuſtice de <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/>16
        <lb/>leurs deſſeins, &amp; qu’on y diſpoſera ſi parfairement
        <lb/>les affaires, qu’on n’en fera paroiſtre le viſage que
        <lb/>ſoubs vn nouueau maſque artificieuſement déguiſeé,
        <lb/>pour en amuſer pendant quelque temps de deſisr
        <lb/>inſatiable de la paſſion des Peuples.
        <lb/>Toutes ces reflexions Politiques ne laiſſent
        <lb/>point douter de la neceſſiteé que les beſoins de
        <lb/>I’Eſtat impoſeroient aà̀ leurs Majeſtez de faire
        <lb/> le choix de la Ville Capitale pour y tenir l’Aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemblé́e des Eſtats Generaux, ſi leurs bontez ne
        <lb/>ſe trouuoient meéchamment ſurpriſes par les arti
        <lb rend="¬" break="no"/>fices de ces ennemis du repos public, qui preé
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentent trop infailliblement que tous leurs mo
        <lb rend="¬" break="no"/>nopoles ſeroient impuiſſants dans cette grande
        <lb/>Cité, &amp; que les pourſuittes de la Fronde venant
        <lb/>à préualoir vitorieuſement ſur toutes les iniuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ces de leur party, il ſeroit à craindre qu’il ne fut
        <lb/>enfin reduit hors d’eſperance de toute reſource,
        <lb/>par la neceſſité que l’honneur impoſeroit à
        <lb/>tous les veritables elateurs de la tranquilité́ de
        <lb/>I’Eſtat, de fulminer entierement ſur toutes les
        <lb/>eſperances, que les Emiſſaires de ce Proſcrit,
        <lb/>ne laiſſent pas encor de conſeruer pour le réta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliſſement de ſa premiere forcune.
        <lb/>En effet <pb n="17"/>
        <lb/>7
        <lb/> Ens effee les Mazarins auroient beau ſe paſfionner
        <lb/>dans Paris, pour la querelle de leur Cardinal; Ils
        <lb/>auroient beau produire ſes deportements ſous les
        <lb/>faux maſques dont ils ont accouſtumé de couurir ſes
        <lb/>plus peruerſes intentions: les intelligences de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat, qui ſe trouueroient dans cette aſſemblée gene
        <lb rend="¬" break="no"/>rale ſeroient trop êclairées pour n’en decouurir
        <lb/> point entierement toutes les fourbes; &amp; leur Iuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce trop puiſſament ſocondee de la vigueur des peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, pour apprehender que la libetté́ de leurs iu
        <lb rend="¬" break="no"/>gements d’eut en autune façon eſtre captiuee par
        <lb/>les violences tyranniques des Mazarins.
        <lb/>C’eſt dans cette puiſſante Ville, que les ſuffrages
        <lb/>des deputez ſeroient libres, parce que les ennemis
        <lb/>de leur lberte ſeroient en impuiſſance de les capti
        <lb rend="¬" break="no"/>uer. C’eſt la meſme qu’on pourroit ſans apprehen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion fermer routes les portes, par leſquelles le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarin eſpere touſiours de rentrer ddns le
        <lb/> Gouuernement; parce que ſes emiſſaires n’ozeroient
        <lb/>ſeulement pas y former lamoindre. oppoſiion,
        <lb/>&amp; que la Politique meſme les obligeroit d’y donnes
        <lb/>leur propre conſentement, pour ne ſembler point
        <lb/>eſtee de contraire auis à la paſſion generale de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>e te la France: C’eſt dans cét abregé de la Monarchie
        <lb/>que les dieux de l reforme, pourroient impune
        <lb rend="¬" break="no"/>ment fulminer ſur toute ſorte d’abus, parce que la
        <lb/>paſſion des peuples ſeroient entierement comp’ai
        <lb rend="¬" break="no"/>2aute à tous leurs iugements, commc ils ne manqué <pb n="18"/>
        <lb/>v
        <lb/>roient pas des’eſleuet vnanimement contr’eux qu
        <lb/>voudroient en enchainer la liberte : C’et dans Paris,
        <lb/>disje, que cette Illutre Aſſemblée n’auroit point
        <lb/>d’autre ſubiect de craindre; que de n’eſtre pas aſſez
        <lb/>rigoureuſe pour trancher vigoureuſement tout ce
        <lb/>que la mauuaiſe Politique des intereſſez auroit fait
        <lb/>gliſſer de mauuais eſprit, dass la conduite de l’Eſtar
        <lb rend="¬" break="no"/>Que ce meſme conſiſtoire des dieux mortels de cette
        <lb/>Monarchie, pourroit librement faire reuomir le ſang
        <lb/>des peuples, dont les ſang ſuës de ceét Eſtat ſe ſont
        <lb/>criminellement engraiſſées depuis tant de temps
        <lb/>que le mauuais maniment des Finances pourroient
        <lb/>hibrement eſtre reformeé pour le ſoalagenent des
        <lb/>pauures peuples, qui gemiſſent depuis ſi long temps
        <lb/>ſous l’oppreſſion tyrannique de ces voleurs publics:
        <lb/>Parce que le Lieutenant General de l’Etat ne man
        <lb rend="¬" break="no"/>queroit pas de ſe trouuer à rtoures les aſſeblées,
        <lb/>pour les animer par fon exemple à retrancher gene
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſement toute forte d’abus: Parce que Monſieur le
        <lb/>Prince exempede toutes les iuſtes apprehenſions qui
        <lb/>luy feroit regarder ailleurs cette troupe de voleurs,
        <lb/>auec trop de defiance apres les calomaies qu’ils ont
        <lb/>imſpiré à leurs Maieſtez, ferolt librement triomfer
        <lb/>eet Illluſtre Genie, qui luy a touſiours fait eſpouſe
        <lb rend="¬" break="no"/>auec vne paſſion heroique tous les intereſts de l’E.
        <lb/>ſtat; Parce que les deputez qui ſeroient encor ou di
        <lb rend="¬" break="no"/>tectement, ou par reflection attachezau party duCar
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarinn’oeroitſeulement pas ouurir labou¬ <pb n="19"/>
        <lb/> 19
        <lb/>ehe, que pourconclure aoec tout le reltre à l’aohene
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ſa perte, de peur de ſe voir expoſes au ſi fle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de tous les genereur; &amp; parce queſi les Maa
        <lb rend="¬" break="no"/>nins auoit ſeulemens entre pris de braſſer quelque
        <lb/>feditieux party, pounatenater fur lai liberté́ des Eſtats,
        <lb/>ils ne tarderoient guere de ſe voir engloutis par vn
        <lb/>ſous leuement general que le peuple feroit pour en
        <lb/>ſaire main baſe, &amp; les ſacrier eniierement à l’iad
        <lb rend="¬" break="no"/>gnation de toutela monarchie
        <lb/>Ces raiſons ne laiſſent point douter de la neeeffs.
        <lb/>té́ qu’on à de n’aſſemble poinatailleus les Eſtats G
        <lb rend="¬" break="no"/>eraux que dans Paris, à̀ moins qu’on ne ſoiusn del
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein, non pas de ieformer tou les debodelmnts de
        <lb/>l’aftat, afs de les eſtablir encor pla; puiſſaneique
        <lb/>iamais; Et de fortifier les peupletdans la teance
        <lb/>qu’ils ont, qu’on napoiatde plus veriadblde deſſein,
        <lb/>quelque apparece qu’on faſſes vou d coaraire,
        <lb/>queceluy dereſtablir le aatin pui qu’iln’eſtque
        <lb/>ce ſeul moyen, qui puifſe eneierement ruainer toute
        <lb/>les eſperances que ce proſcris n’a pas manqueé de
        <lb/>nſeruerioſquea preſet; paot la epiratioo def
        <lb/>gloire &amp; le reſtabhifſemene de ſa forue.
        <lb/> Outre qu’il me ſemhle qu’en diſanmt qu’iln’y a pe
        <lb/>lesſeuls uaarins, qui teſpire apres ce changement
        <lb/>de lieu; &amp; que fſonlceſe Raya,; Meſſieurs les-Prn
        <lb rend="¬" break="no"/>es, &amp; tous les peouples generaletment loulaaitent que
        <lb/>la Ville Capitale de laMonarchie ne ſois poit fru
        <lb rend="¬" break="no"/>tée de cés honneut, i penfe q’on’ne peut cho¬ <pb n="20"/>
        <lb/>a0
        <lb/>quedeetteé iuſfe paſſron de ceu-qui font iatereſfesx
        <lb/>pour le bien de l’Eſtat; afin de fauorifſer le party d’vn
        <lb/>eſtranger proſcrir, ſans donner occaſion de croire
        <lb/>ſans aucunetemeriteé, qu’on pretend’tellement bri
        <lb rend="¬" break="no"/>der aillieuts l’authorite ſouueraine des Eſtats Gene
        <lb/>raux, que l’apprehenſion de ſe voir mal traictez, ne
        <lb/>deur laſſe iamais porter d’aurres iugements, que
        <lb/>-euxqui ſeron augré de l’ambition des mazarins:
        <lb/>Puis que n’eſtant point de raiſon ſeulement apparen
        <lb rend="¬" break="no"/>e qui iuſſifle la neceſfné̃ de les tenit aillieurs; il n’en
        <lb/>eſt point entierement qui ue conclu que celle de
        <lb/>les tenir dans Paris eſt indiſpenſable, ſuppoſé qu’on
        <lb/>ayt vnaſneeré intehtion de les eſſehbler pour re.
        <lb/>rrancher ſans eſpalgne os les àu, que le mauuais
        <lb/>lrunrnneniuſeiſ ſienre lriſe eueoaeoa ns
        <lb/>ſons inoinciblesqu’il eſt abſolument neceſsaire ltant
        <lb/>pour le reposdel’Eſtat, que pour l’honneur. do leurs
        <lb/> Maieſtez, qu’on tenne les Eſtas dans Paris . ia pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſequ’il ne me ſera pas fort difficile de nommesr les
        <lb/>perſoanes defquelſes on dot faire choix ponmr les y
        <lb/>deputer; &amp; que meſme les neceſſitez precedenres
        <lb/>pourront ſeruir de preiugez à cette aſlection, ſiceux
        <lb/>qui ſont deſtinez ponr les choiſir, veulent tant ſoit
        <lb/>peuſe des intereſer poure examiaer lavaleur.
        <lb/> Pourcét efſet il eſt à props de coſiderer, qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le eſt la fin des ſtats Generaux pPour queldeſsein eſt
        <lb/>ce qu’on les aſsemble? &amp; qu’eſtce qu’o ſe propoſe
        <lb/>lors <pb n="21"/>
        <lb/>1
        <lb/>1¬.
        <lb/>lors que les ſoins de l’Eſtat font conclure ſes intelli
        <lb rend="¬" break="no"/>gences aà la neceſſité de ces aſſemblees. S’il eſt vray,
        <lb/>comne perſonne n’en doute point, que la reforme
        <lb/>generale de tous les abus qui ſont entrez dans le
        <lb/>Gouuernement par la! eorruption des loix, eſt la
        <lb/>ſeule &amp; la derniere fin des Eſtats; ll eſt encor plus
        <lb/>vray, que leſeul &amp; l’infaillible moyea de paruenir
        <lb/>à cette fin, n’eſt aqutre que la reſolutio &amp; la bonne
        <lb/>intelligence de ceux quiſont Deputez, pour y por
        <lb rend="¬" break="no"/>ter les beſoins des peuples &amp; les neceſſitez des Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces. Car comme cecte Aſſemblee generale de
        <lb/>tout ce qu’il y a de plus choiſi dans l’aſfat, c’eſt vn
        <lb/>corps à pluſieurs teſtes, il eſt abſolument impoſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, que les deliberations en puiſſent eſtre bien con
        <lb/>cetées au ſoulagement des Peuples, à molns que la
        <lb/>concorde ae ſoit la preſideate de leur conſeil; &amp;
        <lb/>que la diſcorde ne ſoit en impuiſſance d’y pouuoir
        <lb/>ſemer aucuae pomime de diuiſion, pour en bannir
        <lb/>le repos &amp; la tranquillité́ de la paix.
        <lb/> Puiſque ce n’eſt que la ſeula maoſ-intelligence qui
        <lb/>puiſe faige aostr les eſperances que les Peuples
        <lb/>conçoiuent du ſuccez des Eſtats Generaux, il me
        <lb/>ſemble que, pourobuier à cgtre funeſte deſ- vaion, il
        <lb/>ſeroit à proposde ne choiſir point les perſonnes qui
        <lb/>ont pbligées de les fomonter, par la neceſité qu’ils
        <lb/>ont des’incereſſer pour la gloire de lour party&amp; que
        <lb/>les Maiſons de Villes &amp; les aſſemblées de Prouinces
        <lb/>pariculieres, ne doiuent pointauoir aujourd’huy de
        <lb/>plus grand ſin, que elpd’examiner ſetieuſenent
        <lb/>F <pb n="22"/>
        <lb/>22
        <lb/>le genie &amp; l’attachement des perſonnes qu’ils ſont
        <lb/>en deſſeia de nommer, pour en falre les entremet
        <lb rend="¬" break="no"/>eurs &amp; les Anges tutelaires des neceſſitez publiques
        <lb/>dans l’Aſſemblé́e des Eſtats Generaux:ẽt puis qu’il
        <lb/>n’eſt que trop conſtant par la funeſte experience de
        <lb/>toutes les calamitez paſſé́es, que les Mazarins ſont
        <lb/>les vetitables Lutins de noſtte repos, &amp; les Anges
        <lb/>Apoſtats de la Monarchie, n’aſt-il pas vray que les
        <lb/>erouinces &amp; les Maiſons de Villes, quitïreront leurs
        <lb/> Deputez de cette pepiniere de broüillons ſeront
        <lb/>tombées ou dansl’aueuglement ou dans le ſens re
        <lb rend="¬" break="no"/>1prouué́ Puiſque, les beſoins de l’aſtat, oxigeant ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſairement pour vn premier coup del uſticé, qu’on
        <lb/>reſtabliſſe les ldix que ces corrupteurs ont impune
        <lb rend="¬" break="no"/>ment débauchées, il n’eſt pas peſſible d’en eſperer
        <lb/>ét àdoantageux ſuccez, ſi lsmazarins neſhme ſoit
        <lb rend="¬" break="no"/>en eſtat de pouuoit empéchcete refborme e e
        <lb/>lui donnantſeulement pas leuns ſuffeages:
        <lb/>Mais neantmoirs ie ſouſtlens que dns cetre pre
        <lb rend="¬" break="no"/>cauti- ueteſſalr poune depiterponſen Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>aarin, il faudrpit prineîpalenelt etér les yeux ſur
        <lb/>les Ppartiſans venadux, &amp; ſur les Frondeurs perueftis,
        <lb/>aflni de les regarder auec dédaincomme eſtant mar
        <lb rend="¬" break="no"/>quez au caractere des reprouuez, &amp; de ſe gàrder bien
        <lb/>de leur confierleſag des Peuples, qu’ils uettroient
        <lb/>infailliblement à l’eachere pour l’abandonner’ au
        <lb/>plus nffrant.ll peut eſtreartiélque la paſfion,; on la
        <lb/> conſiderato ihnbcéhite de l’lnrereſt particulier,au
        <lb rend="¬" break="no"/>ra fait groſlir le party ds Clär’arin; lors que ce. <pb n="23"/>
        <lb/>voleur n’auoit encore ſuccé noſtre ſang qu’auec ſes ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>haits, &amp; qu’il eſtoit en eſtat de coatinuer ſes ſoins, auſſi
        <lb/>genereuſement qu’il auoit commencé pour les intereſts
        <lb/>de la Franace: &amp; ie penſe que ceux qui ſe ſont deuoués à
        <lb/>uy depuis cette innocence de ſa conduise,auroiendu
        <lb/>moins en apparence plus de raiſon de iuſtifier l’attache
        <lb/>ment qu’ils ont témoigné pour la deffenſe de ſon party.
        <lb/>Mais ceux qui cabalent pour luy, apres auoir genereu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement frondéceux qul veulent le receller, lors qu’ils le
        <lb/>voyent chargé de toutes les plûs iches dépoüilles e
        <lb/>l’aſtat, ceux qui ſe rendent ſes Apologiſtes, lors que
        <lb/>tous les l’arlements de France concluent à ſa condem
        <lb rend="¬" break="no"/> nation: ceux qui le metrer à l’abry, lors que laiuſtice du
        <lb/>Ciel &amp; de la terte foudroye ſur l’inſolence de ſes depor
        <lb rend="¬" break="no"/>tements, &amp; qui ne s’attachent à luy que par le lien hon
        <lb rend="¬" break="no"/>teux de l’intéreſt, &amp; ſur l’eſperance qu’ils ont d’eleuer
        <lb/>leurfortune, ou de la eouurir du moins d’eſcarlate par
        <lb/>la faueur de ſon reſtabliſſement; ceux la, diſ ie, doiuent
        <lb/>eſtre cenſez parmy les plus redoutables, &amp; lesProuinces
        <lb/>ou lesaiſons de Villes qui les deputent, ont touſiours
        <lb/>aſſez draiſon pout en retracter la parole, ſans qu’on
        <lb/>les puiſſe blaſmer pour ce changement, que de s’eſtre
        <lb/>enfin reconnus..
        <lb/> Vneſprit qui ne fait que voltiger par tous les partis;
        <lb/>qui ſe donneà prix d’argent; qui ſe laiſſe gaigner pat,
        <lb/>l’eſpetance d’n beau chapeau, quimé ſa faeur à l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>can; qui eſt auiourd’huy Prondear derdainMazarin, qui
        <lb rend="¬" break="no"/>fait tantoſt le paſsionné́ pour le ſeruice deS. A, R. &amp; qui
        <lb/>s’en éloigne puis apres pour le choquer; qui s’engage <pb n="24"/>
        <lb/>24
        <lb/>par affection auee les Princes d la Fronde &amp; qui s’en
        <lb/>deégage par intereſt; qui fulmins contre les iniuſtes em
        <lb rend="¬" break="no"/>priſonnements, &amp; qui les pratique puis apres. Celuy-là,
        <lb/>dif ie, ne doit eſtre choiſi que pour aller preſider dans
        <lb/>l’aſſemblée des intrigueurs, &amp; pour allerſemer les ſchiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de la diuiſion, meſnme dans la plus forte tranquillité
        <lb/>de la paix: Et ſi le malheur vouloit que quelquerrouince
        <lb/>ou quelque Miſon de Ville ſe fut aſſez oubliée pour de
        <lb rend="¬" break="no"/>puter des eſprits de cette nature, ie ne doute pas que les
        <lb/>tats Generaux ne deuſſent commencer leurs ſcean
        <lb rend="¬" break="no"/>ces par les iuſtes oppoſitions qu’ils formeroient à.ce
        <lb/>choix.
        <lb/>Ainſi ie conclus, que ſi leurs Maieſtez condeſcendente
        <lb/>à la propnſition queS. A. R.a fait, de temr les Eſtars
        <lb/>Generaux dans Paris; &amp; ſi les prouinees prennent garde
        <lb/>de n’enuoyer que des Deputez qui ſoient reconnus
        <lb/>pour leur conſtance &amp; pour leurgeheroſiré: Toute la
        <lb/>France a iuſte ſuiet de conſiderer les Eftats Generux,
        <lb/>comme la ſeule &amp; derniere reſſource de tous ſes mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heurs. Comme au contraire il ne faut point douter que
        <lb/>çe dernier remede des maladiess mortelles de ceét Eſtas,
        <lb/>ne ſoit enierement affoibly par les iniuſtes &amp; tiranni
        <lb rend="¬" break="no"/>ques cabales des mazarins, ſi la petiteſſe du lieu ſecon
        <lb rend="¬" break="no"/>dée de l’aſſiſtance criminelle de certains Deputez, les
        <lb/>met en eſtat d’en pouuoir tellement brider les ſuffrages
        <lb/>par l’aprehenſion des aſſaſſinats; qu’on n’y puiſſe ren
        <lb/>dererminer qu’au gré de leur ambition
        <lb rend="¬" break="no"/>l8
        <lb/>FIN. ie </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
