<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3443_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réponse et réfutation du discours intitulé : Lettre
          d'avis à messieurs du Parlement de Paris par un provincial.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k841030w"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">M. L.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Réponse et réfutation du discours intitulé : Lettre d'avis à
            messieurs du Parlement de Paris par un provincial.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="31" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Philosophie, histoire, sciences de l'homme</repository>
            <idno type="cote">4-LB37-941</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3443. Réponse et réfutation du discours intitulé : Lettre d'avis à
          messieurs du Parlement de Paris par un provincial. Paris, 1649, 31 pages. 1^3 (2.1) SlSDe
          M&lt; L* M ail i y cite cette pièce dans la note de la p. 1 27 de son IP volume.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">Parlement de Paris</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_14" source="Moreau">
          <p>Départ des députés pour la conférence de Ruel</p>
          <date when="1649-03-04">1649-03-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-23" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RESPONCE
        <lb/>ET
        <lb/>REFVTATION
        <lb/>du Diſcours intitulé,
        <lb/>LETTRE
        <lb/>D'AVIS
        <lb/>A MESSIEVRS
        <lb/>DV PARLEMENT
        <lb/>DE PARIS.
        <lb/>PAR VN PROVINCIAL.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>RESPONCE, REFVATION
        <lb/>du Diſcours intitulé, Lettre d’Auis à
        <lb/>Meßieurs du Parlement de Paris, par
        <lb/>vn Prouincial.
        <lb/>V1 que vous ſoyez, MOsIEVR LE
        <lb/>PROVICIAL, à qui jenuoye cette
        <lb/>Reſponce, ie n’entreprend pas de refuter
        <lb/>toute la Lettre d’Auis que vous addreſſez
        <lb/>lleuie ei e ini e
        <lb/>à Meſſieurs du Parlement; Elle a beau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſées, &amp; peut-eſtre quelques-vnes que i’ay dites. Ce n’eſt
        <lb/>pas que ie vous en blaſme; Ie ſ̧ay bien qu’il ſeroit mal
        <lb rend="¬" break="no"/>aiſé, que dans vn chemin ſi battu, comme eſt celuy des af
        <lb rend="¬" break="no"/>faires de ce temps &amp; de cette ville,vous euſſiez pû trouuer
        <lb/>beaucoup de routes incognuës. Ce n’eſt pas non plus que
        <lb/>ie m’en louë, ny que ie ſois aſſez vain pour me vanter de me
        <lb/>voir ſuiuy. I’ay creu ſeulement vous en deuoir aduertir,
        <lb/>pour ne cauſer d’eſtonnecment à perſonne, quand on verra
        <lb/>que d’vn grand diſçours que vous auez fait, ie n’en com
        <lb rend="¬" break="no"/>bats qu’vne petite partie: Elle eſt toutesfois la plus impor
        <lb rend="¬" break="no"/>tante, Monſieur, dans vn traitre de Politique comme le
        <lb/>voſtre; &amp; i’apprehende que vous n’ayez gaſté voſtre Ou
        <lb rend="¬" break="no"/>urage, en le manquant au plus noble endroit. C’eſt en
        <lb/>cette partie où vous traittez de l’authorité Royale; &amp;
        <lb/>qu’apres auoir enrichy de belles pieces, vous deshonnore p,ges
        <lb/>par cetxe concluſion; Qu’vnRoy abuſant du pouuoir que &amp; ,.
        <lb/>A ij
        <lb/> 5 <pb n="3"/>
        <lb/>Dieu luy a donné, ceſſe d’eſtre Roy, &amp; ſes Sujets ſujets:
        <lb/>tellement que quand il ſe diſpenſc de ſon deuoir, ils en
        <lb/>ſont diſpenſez de leur obeiſſance.
        <lb/> Certainement ſi e n’auois point vû ce mauuais ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>timent, que vous auez pour n’auoir pas entré iuſques dans
        <lb/>le cabinet de l’authorité ſupréme, i’aurois eſté le premier
        <lb/>admirateur de voſtre Ouurage; Mais ne trouuez pas
        <lb/>maduuais qu’au nom de Dieu, de la Nature &amp; de la Poli
        <lb rend="¬" break="no"/>tique meſme, ie combatte pour l’Oint du Seigneur: &amp;
        <lb/>que puis que ie cognois bien que vous auez plus de zele
        <lb/>pour les Sujets, que de dépit contre leur Monarque, ie
        <lb/>commence vne guerre, qui ſans doute profitera aà̀ l’vn de
        <lb/>nous, ſans preiudicier à l’autre.
        <lb/>L Souue Quelque opinion que vous ayez de la Souueraineré,
        <lb/>raioeé e: Monſieur, ie croy que vous ne doutez pas qu’elle ne doi
        <lb rend="¬" break="no"/>gne par
        <lb/>V’ ans ue regnerpar tout. Si vous conſiderez l’Vniuers tourena
        <lb/>’Vaiuers. tier, vousy verrez vne Souueraine &amp; vniuerſelle puiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, de laquelle dependent toutes les autres. Si vous le
        <lb/>diuiſcz en monde intelligible &amp; corporel, vous trouue
        <lb rend="¬" break="no"/>rez encore vne ſupréme intelligence ſur toutes les infe
        <lb rend="¬" break="no"/>rieures, &amp; vn corps ſublime ſur tous ceux qui ſont au
        <lb/>deſſous de luy. Si vous diuiſez la terre en Royaumes, ou
        <lb/>en Republiques, chacun d’eux a ſa Souueraineté; les
        <lb/>Royaumes en Prouinces, elles ont leurs Gouuerneurs; les
        <lb/>Prouinces en Villcs, elles ont leurs Iuſtices; les Villes en
        <lb/>maſons, elles ont leur peres de familles.
        <lb/>Cette generalité d’exemples, Monſieur, eſt vne infail
        <lb rend="¬" break="no"/>lible marque de la neceſſité du pouuoir Souuerain, pour
        <lb/>le gouucrnement vniuerſel de toutes choſes; &amp; ie me ſuis
        <lb/>ſouuent eſtonné dece que pluſieurs ſages Republiques
        <lb/>ont fait ce qu’elles ont pù pour ſubſiſter dans l’aneantiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcment de cette puiſſance: c’eſtoit à le dire en propre ter
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, poſer ſon eſtabliſſement ſur vn fondement de ruine,
        <lb/>&amp;mettre ſon vaiſſeau en pieces, pour faire plus facilement
        <lb/>voyage. Car pour ne point s’abuſer pour le bien desEſtats,
        <lb/>plus clle eſt forte &amp; reünie, &amp; plus elle eſt vtile &amp; harmo
        <lb rend="¬" break="no"/>nieuſe. <pb n="4"/>
        <lb/>nieuſe. Or pour luy donnmecr toute ſa vigueur, il la faut
        <lb/>poſer en vn ſuict, la rendre indiuiſible de ſa perſonne, &amp;
        <lb/>par elle ſeulement communicariue à ceux qui ſont eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blis pour ſe ſoulager. Le ſuict donc où il faut que cette
        <lb/>Puiſſance reſide, eſt ce luy qu’on appelle Monarque. C’eſt
        <lb/>ainſi que le gouuerncment vniuerſel eſt aux mains de
        <lb/>Dieu, qui en eſt le ſeul Souucrain, &amp; qui dominc toute
        <lb/>la terre, independant de tous les autres eſtres. Sur ce mo
        <lb rend="¬" break="no"/>dele, non ſeulement beau, mais auſſi bon &amp; le plus par
        <lb rend="¬" break="no"/>fait qui nous puiſſe inſtruire, il faut que toutes ſortes de
        <lb/>gouucrnemens ſe rcglent; delà vient auſſi que tous les ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ges Politiques n’ont pû comprendre autre gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment parfait que le Monarchique Royal; pource qu’il eſt
        <lb/>le ſeul tiré apres le naturel d’vn original infaillible. Car
        <lb/>tout de meſmec que Dieu (s’il nous ecſt pcrmis de luy com
        <lb rend="¬" break="no"/>parer quelque choſe) par ſa ſageſſe &amp; ſa bonté infinie,
        <lb/>condujt l’Vniuers aucc iuſtice &amp; miſcricorde, &amp; qu’il a
        <lb/>toute puiſſance, &amp; ſur les corps &amp; ſur les ames, comme
        <lb/>Roy vniucrſel; non ſeulement en eſtenduë d’Empire,
        <lb/>mais auſſi en grandeur de Puiſſance, ſans que quoy que
        <lb/>ce ſoit qui luy obeiſſe, ait ſur luy aucun droit, ny de force,
        <lb/>ny de Iuſtice; de meſme le Roy Monarque, gouuerne ſes
        <lb/>Sujets auec iuſtice &amp; douceur, &amp; a ſur eux puiſſance ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoluë, ſans qu’ils ayent contre luy aucun droict, ny de iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice, ny de force tant qu’il eſt Roy.
        <lb/>Cette puiſſance eſt tellement iuſte qu’en ſa petiteſſe
        <lb/>elle n’eſt en rien dfferente ny de la puiſſance ſurnaturel
        <lb rend="¬" break="no"/>le, ny des naturelles. Car comme nous le venons de voir,
        <lb/>elle eſt abſolument conforme &amp; reglée ſur celle-là de
        <lb/>Dieu, qui conſideré en ſon action immediate eſt vn Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narque ſurnaturel: Elle eſt cour de meſme conforme à la
        <lb/>nature, qui eſtantcrcéec de Dieu, ne manque pas de ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>ure le branle que luy donnc ſon autheur: Oril ne luy eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blit pointvnordre different du ſien, conſideré primitiue
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, ce n’en eſt ſeulement qu’vne ſuite. Et de ſait, nous
        <lb/>voyons qu’vn ſeul mobile emporte tous les autres Cieux, <pb n="5"/>
        <lb/>ſans qu’ils ayent aucune acion pour luy reſiſter. Tous
        <lb/>les Agents naturels agiſlent deſſus les Patiens ſouuecrai
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; lors qu’il ſe rencontre quelque conflct de quali
        <lb rend="¬" break="no"/>tez, ce n’eſt plus guerre d’Agents &amp; de Patiens, mais plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoſt combat de ſeuls Agents: auſſi eſt-cc de là d’où naſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent tous les deſordres de la nature, &amp; qu’il feroit mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais prendre pour exe mple dedans l’Eſtat. D’où vient que
        <lb/>la prouidence de Dieu a ſeparé les ELlemens, qui de leur
        <lb/>égalité de forces &amp; de quahtez contraires ne pouuoient
        <lb/>entretenir l’Vniuers que dans le Chaos. La raiſon de ce
        <lb rend="¬" break="no"/>cy eſt belle &amp; bien facile à comprendre: c’eſt quc dans la
        <lb/>diuiſion de la puiſſance, la diſcorde ne manque point de
        <lb/>ſe trouuer: &amp; c’eſt la ruine de toutes choſes; car comme
        <lb/>les ſympathies &amp; l’amour en la nature ſont les cauſes pro
        <lb rend="¬" break="no"/>duiſantes; la haine &amp; les antipathies ſont les veritables
        <lb/>deſolatrices de l’Vniuers. Or cette fille maligne qui fut
        <lb/>la cauſe de la ruine de Troye, ne ſe meſle point dans le
        <lb/>Gouuernecment d’vn ſeul. Il ne peut arriuer qu’vn ſeul ſc
        <lb/>depite, s’anime, &amp; ſe courouce contre luy meſme, au
        <lb/>contraire la diuiſion de ſes ſuiets, s’euanoüit &amp; s’appaiſe.
        <lb/>par ſes commandemens, &amp; c’eſt luy qui dſſipe comme le
        <lb/>Soleil, toûs les nuages qui preparent des foudres au deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſus de luy.
        <lb/>Le Gouuernement d’vn ſeul iuſte Monarque eſt donc
        <lb/>Conure les infailliblement le ſeul conforme aux Loix de l’vniuers.
        <lb/>Republi
        <lb rend="¬" break="no"/>,, Si peu que la puiſſance Souueraine ſe deſtourne, ou à
        <lb/>yrannies. droit, ou à gauche, elle peche &amp; choque cet ordre diuin.
        <lb/>Quand elle deuient Ariſtocratique ou Democratique,
        <lb/>elſe diuiſe ce que Dieu &amp; la nature ont vny: Et c’eſt en
        <lb/>quoy ces ſortes de gouuernemens ſont pechans, comme
        <lb/>ie le ferois voir par vne infinité de raiſons, ſi c’eſtoit la
        <lb/>matiere dont ie veux traiter; &amp; ſuffit que ie die qu’en
        <lb/>Quapt it mille occaſions il a fallu que ces Republiques depoſaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dis Dien
        <lb/>’,a. ſent cette Souueraineté entre les mains d’vn ſeul, n’eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>re,ienedi rant plus de ſalut que du gouuernement monarchique,
        <lb/>ſtingue
        <lb/>,, &amp; recognoiſſant par cétadueu l’imperfection du leur. <pb n="6"/>
        <lb/>Quand la tyrannie occupe cette Souueraine puiſ-d’auee
        <lb/>ſance, elle peche auſſicontre les Loix de l’vniuers; car ,
        <lb/>comme ces Loix font que lc Gouuernement tombe pour eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>lit vn or
        <lb rend="¬" break="no"/>entre les mains d’vn ſeul, &amp; qu’en cela les Republiques ate.
        <lb/>ſont imparfaites qui ſe diuiſent entre pluſieurs; elles lant.
        <lb/>font auſſi que cc Gouuerncment ſoit iuſte &amp; conduit
        <lb/>par les Loix du Ciel &amp; de la nature, &amp; qu’en imitant
        <lb/>leur ordre, il imite auſſi leur équité: ce que ne faiſant pas
        <lb/>le Tyran qui eſt vn iniuſte vſurpateur, il n’y a point de
        <lb/>doute qu’encore qu’il domine, &amp; qu’il regne ſeul, ſa do
        <lb rend="¬" break="no"/>mination, ne ſoit deteſtable parce qu’elle eſt criminelle.
        <lb/>Or, Monſieur, ſous le nom de tyrannie, ie croy qu’on
        <lb/>doit comprendre tous les Gouuernemens qui nc ſont ny
        <lb/>monarchiques ny populaires, ou du moims qui s’attri
        <lb rend="¬" break="no"/>buent puiſſance legitime de vie, de mort, &amp; de biens ſur
        <lb/>leurs ſuiets. Ainſi le Turc eſt vn tyran, &amp; ie m’eſtonne de
        <lb/>ce que vous eſtimez qu’il peut, puis qu’il eſt Monarque
        <lb/>Seigneurial, prendre de Droit la vie &amp; les biens de ſes
        <lb/>ſuiets. En cela vous tombez d’vne extremité en l’aurre,
        <lb/>&amp; vous ne pouuez manquer l’égarement, en quittant ain
        <lb rend="¬" break="no"/>ſi la mediocrité &amp; le vray chemin que vous deuiez tenir;
        <lb/>Il valoit mieux donner plus de puiſſance aux Roys &amp;
        <lb/>moins aux tyrans, &amp; diſpenſer auec plus de Iuſtice ce
        <lb/>Droit que vous prodiguez. Il falloit l’accorder à ceux
        <lb/>qui le meritent &amp; non pas à teux qui l’enleuent de vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lence; &amp; voſtre conſentement, à l’audace deces cruels
        <lb/>Souuerains, eſt du moinsauſſi dangereux que voſtre re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſtance à l’équitable &amp; au naturel pouuoir des iuſtes Po
        <lb rend="¬" break="no"/>tentars. Ie voy bien que vous auez voulu adoucir l’ai
        <lb rend="¬" break="no"/>greur de voſlre propoſition, en dſant qu’en cét endroit
        <lb/>vous parlez ſelon le Droit des Gens, &amp; non pas ſelon les
        <lb/>maximes du Chriſtianiſme. Si vous vouliez bien enten
        <lb rend="¬" break="no"/>dre ce qu’emporte ce mot de Droit, vous ne le fericz
        <lb/>iamais paſſer pour vne choſe iniuſte, &amp; s’il vous plai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit d’vſer legitimement de celuy de Chriſtianiſme,
        <lb/>vous ne l’employeriez pas en vnendroit oùil deuroit fai
        <lb rend="¬" break="no"/>69 <pb n="7"/>
        <lb/>re place à la Loy Moſaique ou Diuine. Retournons au
        <lb/>premier quieſt de noſtre ſuiet. Eſt-il pas vray que le
        <lb/>Droit des Gens n’eſt point fauteur de la puiſtance du
        <lb/>grand Turc, ny des autres Seigneuries? que c’eſt vne
        <lb/>choſe iuſte que ce Droit, que le pouuoir du Turc eſt iniu
        <lb rend="¬" break="no"/>fte, &amp; qu’ainſi le Droit des Gens n’authoriſe nullement
        <lb/>la violence dont il vſe, quand il rauir les biens &amp; les vics
        <lb/>de ſes ſuiets. Que le Droit des Gens ſoit vne choſec iuſte,
        <lb/>ie ne penſe pas qu’homme raiſonnable le doiue nier. S’il
        <lb/>ſe trouue quelque pais où il ne ſuiuec pas la Loy diuine &amp;
        <lb/>naturelle, il porte ſa condamnation en luy-meſme. Pour
        <lb/>le moins ne me ſç̧auroit-on nicrque la Loy diuine ne ſoit
        <lb/>pleine de toute ſorte de iuſtice; ſi donc elle eſt eſſecntiel
        <lb rend="¬" break="no"/>lement telle, &amp; qu’en quelque pais il y ait quelques Loix
        <lb/>qui luy ſoient differenres, infailliblement elles ſontin
        <lb rend="¬" break="no"/>iuſtes, &amp; ce n’eſt plus Droit, mais iniuſtice des Gens: il
        <lb/>s’enſuit doncques que affn que quelque choſe ſoit Droit
        <lb/>des oGens, il faut neceſſairement qu’elle ſoit iuſte. Cette
        <lb/>premiere propoſition eſtant ainſi prouuée, la ſeconde
        <lb/>n’eſt pas plus difficile, &amp; il eſt bien ecuident que la puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance du Turc eſt iniuſte; car qui doute que qui que cec
        <lb/>ſoit n’a droit ny ſur la vie, ny ſur les biens d’autruy, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me vous auez penſe que le Monarque Seigneurial l’auoit:
        <lb/>Ces deux ſeuls commandemens, TVNE TVERAs PonT,
        <lb/>ET E EOBERAS PoInNT, ſuffiſent pour le prouuer.
        <lb/>Pour la vie ileſt indubtable que nul n’a pouuoir d’oſter
        <lb/>ce qu’il n’a point donné, &amp; que le Monarque Seigneurial
        <lb/>ou pour micux dire le Tyran, ne nous l’ayant point don
        <lb rend="¬" break="no"/>née, ne peur auſſi ſans crime nous la rauir. C’eſt ſur ce
        <lb/>fondemen qu’eſt appuyée la punition qu’on exercc ſur
        <lb/>ceux qui ſe preeipitent &amp; ſe donnent la mort eux-meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, pource qu’il n’ont point de droit ſur des iours qu’ils
        <lb/>ne ſe ſont point donnez Et quoy qu’il ſemble que chacun
        <lb/>puiſſe vſer à ſa fantaiſie de ce qu’il poſſcde, ſi cſt-ce tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tesfois qu’il nous fait rendrc conte du iour que nous poſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſedons. En cecy voyons nous que les couſtumes de diuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes <pb n="8"/>
        <lb/>ſes Nations qui donnoient droit de vic &amp; de mort ſur
        <lb/>leurs enfans, eſtoient mal fond́es; parce que le pere nc
        <lb/>donne point la vie à ſonfils, &amp; qu’eſtant vn acte de l’Amc
        <lb/>e raiſonnable, clle ne vient pas de l’homme, ny de la matie
        <lb rend="¬" break="no"/>re, mas elle eſt iufulec de Dieu: Auſſi la oy diuine n’a
        <lb/>iamais donné cette puiſance au pere, mais clle a remis
        <lb/>le chaſtiment du fils deſobeiſſant au Magiſtrat, comme
        <lb/> 8
        <lb/>des autres criminels. Si doncques le pere meſme n’a pas e?
        <lb/> ulr
        <lb/>de Droit ſur la vie de ſon fils qu’il a mis au monde, quel u.,
        <lb/>eſt celuy que peut auoir vn Seigneur ſur ſon ſuiet? Vous
        <lb/>me dittes qu’il regne dans vn pays de conqueſtes; que
        <lb/>tous- ſes peuples ſont ſes eſclauecs; qu’il y eſt ecntré par les
        <lb/>armes, &amp; que par les armes il s’y eſt maintenu: que ſes vi
        <lb rend="¬" break="no"/>coires luy ont mis la viec &amp; la mort de ſes ſuiets entre les
        <lb/>mans; qu’il pouuoit les tuer par le Dit de la guerre, &amp;
        <lb/>que c’eſt par conſequent auec beaucoup de Iuſtce, qu’en
        <lb/>les elſpargnant il s’en fait des cſclaues par Droit de Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur. Mauuaſc concluſion, Monſicur, qui fait naiſtre
        <lb/>la iuſtice de la violence. Toutes ces raiſons ont de l’air ou
        <lb/>pour le mieux dire du vent; mais elles n’ont point de ve
        <lb rend="¬" break="no"/>rité. Il faut voir ſi le Tyran auoit quelque Droit ſur les
        <lb/>pays qu’il a vſurpez, &amp; s’ils eſtoient ſiens pour s’en rendre
        <lb/>le poſſeſſeur. Si c’eſtoit le bien d’autruy, quelle eſt la
        <lb/>conqueſte qu’vne fureur? a t’il quelque Loy qui l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>Xempte dec celle de Dicu? ſi tout ce que nous pouuons
        <lb/>vſurper par force eſtoit à nous, les plus foibles n’auroient
        <lb/>iamais rien: les richeſſcs de la terre appartiendroient tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes aux Tyrans. On ne verroit point de paix au monde;
        <lb/>tout le monde combattroit pour conquerir. Les meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chans diſſiperoient leurs biens en criminelles deſpenſes,
        <lb/>ſous eſperance d’en trouuer bien-toſt d’autres à̀ rauir; le
        <lb/>trauail ſi recommandé de Dieu, ſeroit aneanty; pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uant auoir aſſez par force; le gain honneſte ſeroit à meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pris, &amp; l’oyſiueté &amp; la guerre regneroient par tout. Les
        <lb/>choſes ne vont pas de la ſorte, le bien d’autruy n’eſt point
        <lb/>aà nous pour l’auoir rauy. Quand nous eloignons les bor¬ <pb n="9"/>
        <lb/> I0
        <lb/>nes de nos voiſins, &amp; que nous tranſportons les noſtres
        <lb/>dans les terres des Orphelins, nous contreucnons bien
        <lb/>Prou 23ao. ux Ordonnances diuines, mais nous n’euitons point
        <lb/>Deus. 7. les maledictions qu’elles fulminent. Ils’enſuit donc que
        <lb/>le Tyran n’a nul Droit ſur les biens de ſes ſuiects, quoy
        <lb/>, Samuel.
        <lb/>1J. 3.
        <lb/>qu’ils ſoient ſa conqueſte &amp; le fruit de ſes victoires: &amp;
        <lb/>moins encore ſur leur vie trop illuſtre en elle meſme,
        <lb/>pour dependre en quelque ſorte des hommes, elle qui
        <lb/>eſt infuſe immediatement de Dieu.
        <lb/>Que ſi pour fauoriſer le partydes Seigneurs, vous m’al
        <lb rend="¬" break="no"/>leguez les grandes &amp; les ſanglantes conqueſtes de Iſraë
        <lb rend="¬" break="no"/>lites, ie vous reſpondrois qu’elles ne doiuent point eſtre
        <lb/>tirées en exemple en ce temps icy. Ily auoit quelque cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe d’extraordinaire qui ne ſe trouue point dans le deſſein
        <lb/>des Tyrans. Le commandement des meurtres qu’ils fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient, partoit de la bouche de Dieu; &amp; ce nombrc eſton
        <lb rend="¬" break="no"/>nant &amp; prodigieux d’hommes, de femmes, d’enfans, d’or,
        <lb/>d’argent, de beſtes &amp; de villes, que l’inaterdit abandon
        <lb rend="¬" break="no"/>noit aux eſpées &amp; aux flammes, n’eſtoit point expoſé à ces
        <lb/>violences, ſans cauſe, &amp; ne ſouffroit point ces traitemens,
        <lb/>ſans iuſtice. Faire vn exemple de ces rigueurs qui ne peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent eſtrc iuſtement executées, que par des ordres im
        <lb rend="¬" break="no"/>mediatement receus de la puiſſance Diuine, c’eſt cher
        <lb rend="¬" break="no"/>cher pretexte à la cruaute, &amp; la vouloir authoriſer par vn
        <lb/>cuenement extraordinaire; Cependant que nous voyons
        <lb/>la Loy qui la condarmne, &amp; qui eſt laregle à laquelle il
        <lb/>nous faut ordinairement obeyr. Il n’y a point eu depuis
        <lb/>eux de Nations au monde qui ait eu meſme droit d’exe
        <lb rend="¬" break="no"/>euter meſmes choſes, ny qui ſans horreur euſt pû s’ani
        <lb rend="¬" break="no"/>mer à tant de carnage. Eux-meſmes ne pouuoient s’em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher bien ſouuent d’épargner quelque choſe de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te deſolation extréme, &amp; de deſobeïr aà̀ Dieu en ne ſe
        <lb/>portant pas aſſez viuement aà toute la rigueur qu’il leur
        <lb/>Iſu72I auois commandé́e. Pourquoy donc vouloir faire vn
        <lb/>ltl exemple d’vne choſe qui ne peut eſtre imitée, &amp; qui n’a
        <lb/>35. .
        <lb/>eſteé meſme executée qu’auee peine. Cette obiection de¬ <pb n="10"/>
        <lb/>meure donc tres-vaine, &amp; les raiſons que i’ay alleguées
        <lb/>contre les Tyrans, inuincibles. Si donc toutes ſortes de
        <lb/>Scigneuries ſont yranniques, qui diſpoſent de la vie &amp;
        <lb/>des biens de s Sujets comme de choſe acquiſe, &amp; que tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te tyrannie ſoit iniuſte, ils’enſuit que le Gouucrnement
        <lb/>ou l’Empire Seigneurial eſt auſſi bien que les autres Re
        <lb rend="¬" break="no"/>publiques, contraire à l’ordre de l’Vniuers.
        <lb/>Ie n’ay point pris ce petit deſtour ſans raiſon, Monſieur,
        <lb/>par luy vous comprendrez &amp; qu’il n’y a point de vray
        <lb/>Gouuernement que le Royal, &amp; quelle puiſſance legiti
        <lb rend="¬" break="no"/>me eſt donnée aux Roys. Mais peut-eſtre que vous direz
        <lb/>que ie me ſuis meſpris, &amp; que dans ce diſcours, au lieu
        <lb/>d’eſtablir l’authorité Royale, ie m’éforce de la deſtruire.
        <lb/>Nullement, Monſieur, en combattant contre les Tyrans
        <lb/>ie ne touchec point aux Roys legitimes; ie ſçay bien que
        <lb/>ceux-cy ont vn pouuoir plus, abſolu pource qu’il eſt iuſte.
        <lb/>Que ceux-là ſemblent en auoir vn plus grand, mais il eſt
        <lb/>criminel; que les vns agiſſent de Droit comme les autres
        <lb/>font de force, &amp; qu’enfin le Ciel vn iour leur apprendra,
        <lb/>&amp; par grace aux vns, &amp; par ſupplice aux autres, qui d’eux
        <lb/>tous auront le mieux regné.
        <lb/>Cependant iec reuien à ma premiere propoſition: &amp; ie
        <lb/>dis que les Roys eſtans eſtablis ſelon l’ordre de l’Vniuers,
        <lb/>ont narurellement vne puiſſance tres-abſoluë, en telle
        <lb/>ſorte qu’il ne reſte aux Suiets autre choſe que l’obeiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, ou la mort: Or quand ie parle d’obciſſance, ie le fais
        <lb/>ſans rien excepter, pource que ſouuent les Roys s’empor
        <lb rend="¬" break="no"/>tent à tout commander, ſans exception, &amp; puniſſentceux
        <lb/>qui leur ſont deſobeiſſans, en quoy que ceſoit; tellement.
        <lb/>qu’il ſe rencontrc des occaſions où le Suict n’a qu’à choi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſir entre la mort &amp; l’obeiſlance; &amp; qu’il ſe trouuc par ſon
        <lb/>propre deuoir forcé, ou dc ceder, ou de mourir. C’eſt ce
        <lb/>qui atriua à Nabot Iſrälite, lequel ayant refuſé ſa vigne
        <lb/>aà Achab, ayma mieux perdre la vie que ſon heritage, &amp; i oysrsi
        <lb/>ce que firent les tois ecnfans, Sydrae, Miſac, &amp; Abde-plli,
        <lb/>3. 3.
        <lb/>mago, leſquels aymerent mieux ecntrer dans vue fournai- e,,,
        <lb/> 9 <pb n="11"/>
        <lb/>12.
        <lb/>ſe ſept fois rallumée, que d’adorer l’Idole de Nabucho
        <lb rend="¬" break="no"/>donoſor.
        <lb/>Mais vous me direz peut-eſtre que cecs exemples que ie
        <lb/>vous allegue, ne ſont que de particuliers leſquels ont eſté
        <lb/>contraints de ſouffrir par force. Que s’il eſt vray que nul
        <lb/>n’ait de Droit ſur nos biens, ny ſur nos vies, encorcs
        <lb/>moins ſur nos conſciences; que nous en auons donc de
        <lb/>repouſſer les Roys meſmes qui nous les veulent rauir,
        <lb/> quand nous le pouuons. Encores que nous le puiſſions
        <lb/>de force, Monſieur, nous ne le pouuons pas toutesfois
        <lb/>de Iuſtice. Il eſt bien vray que les Roys n’ont point de
        <lb/>Droit ſur ce qui eſt à nous; mais il ne l’eſt pas que nous
        <lb/>en ayons de repouſſer leurs violences, &amp; quand ils paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent les bornes de leur deuoir, c’eſt encore à nous de ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>frir.
        <lb/>Pourquoy me direz vous ſouffrir vne choſe iniuſte;
        <lb/>toutes ſortes de criminels ne meritent-ils pas chaſtiment?
        <lb/>u’eſt-ce pas equelque ſorte deuenir coupable du crime
        <lb/>que le tolerer? &amp; la ſtupidité des Suicts en cette occaſion
        <lb/>n’eſt elle pas plus dangereuſe quc la violence meſme des
        <lb/>Monarques: Tous crimes meritent chaſtimẽ̃t de fait, mais
        <lb/>toutes ſortes de perſonnes n’ont pas droit de le faire. On
        <lb/>deuient coupable de crime quand on le tolere, &amp; qu’on
        <lb/>eſt obligé de le punir, &amp; la ſtupidité des Suiets ſeroit
        <lb/>dangereuſe, ſi c’eſtoit à eux de chaſtier les fautes de leurs
        <lb/>Princes: Mais les choſes vont bien d’autre ſortc; car, dans
        <lb/>l’Vniuers quelques peccantes que ſoient les parties ſupe
        <lb rend="¬" break="no"/>rieures, les infcrieures n’ont point d’action pour les cor
        <lb rend="¬" break="no"/>riger; quelque traittement qu’vn fils reç̧oiuc dc ſon pere,
        <lb/>il ne luy eſt point permis de le reprimer; quelque rigueur
        <lb/>qu’exerce ſur le Citoyen le luge, il le doit ſouffrir ſans
        <lb/>S’en deffendre: le Iuge de meſme doit tout endurer du
        <lb/>Roy à peine de rebellion, &amp; le Roy de Dieu à peinc de
        <lb/>damnation cternelle. Vous me repliqucrez ſans doute
        <lb/>que cette propoſirion eſt veritablec en ſa dernicrec Partie;
        <lb/>mais non pas aux autres. Qu’il eſt trcs-certain que les
        <lb/>Roys <pb n="12"/>
        <lb/>13
        <lb/>Roys doiuent tout ſouffrir de la part de Dieu ſans mur
        <lb rend="¬" break="no"/>murer, mais qu’il n’en doit pas cſtrec de meſme de toutes
        <lb/>ſortes d’inferieurs: Parce que l’iniuſtice do leurs ſupe
        <lb rend="¬" break="no"/>rieurs leur donne bien ſouuent droit de ſe plaindre, ce
        <lb/>que Dieu tout bon, tout ſage &amp; tout iuſtc ne peur pes
        <lb/>permettre à ceux qu’il chaſtie. Que ſi lesenfans, les Ci
        <lb rend="¬" break="no"/>toyens, les Suiets, n’auoient aueun droit de défenſe, les
        <lb/>Peres, les luges &amp; les Roys pourroient doncques deue
        <lb rend="¬" break="no"/>nir des Tyrans legitimes. Car ſi ſans iniuſtice le Fils, le
        <lb/>Bourgcois, le Suet ne peuuentreſiſter auxPeres, aux lu
        <lb rend="¬" break="no"/>ges, &amp; aux Roys, quelque choſe qu’ils puiſſent faire; Il
        <lb/>S’enſuit donc que iuſtement ils exerceront meſme. tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes leursviolences. Cette concluſion n’eſt pas neceſſaire,
        <lb/>Monſicur, &amp; vous voyez bien qu’encores que le ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>teur n’ait pas de Droit de punir ſon Maiſtre, on n’en peut
        <lb/>pas concluro, que donc le Maiſtre peut eſtre vn legitime
        <lb/>&amp; vn iuſte cruel. Il faut donc conſiderer que toutes ſes
        <lb/>puiſſances, ne ſont abſolüs qu’en vn égard, &amp; qu’il y en a
        <lb/>vn autre auquel elles ceſſent d’eſtre puiſſances, pour eſtre
        <lb/>dependentes; ainſi le pere eſt le ſuperieur de ſon fils, &amp;
        <lb/>le chef de faniillec de ſes- ſeruiteurs, mas il eſt l’inferieut
        <lb/>de ſes Iuges; Ainſi les Iuges qui ſont des pieux au regard
        <lb/>du peuple ne ſont qu des ſimples hommes ſuiets de leur
        <lb/>Roy, &amp; le Roy tout de meſme qu ſe peut dire le pieu de
        <lb/>ces dieux &amp; la premierec des diuinitez mortelles, n’eſt
        <lb/>toute fois qu’ne ſimple Crcature comparé au ſeul &amp; au
        <lb/>grand Dieu de rout l’Vniuers. Toutes ces puiſſances ter
        <lb rend="¬" break="no"/>reſtes ſont doncques dedans vn milieu qui voyans quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que choſe au deſſous de ſoy, conſiderent auſſi quelque
        <lb/>choſe au deſſus; de telle ſorte que quandelles agiſſent, ſi
        <lb/>elles ne reſpectent point l’vn, il faut qu’elles reſpectent
        <lb/>l’autre, &amp; comme elles ſont obligées de luyrendre com
        <lb rend="¬" break="no"/>pte dec leurs actions, elles en ont receu la regle qui les rend
        <lb/>legitimes ou coupables, ſelon qu’elles laſuiuent ou qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>les l’abandonnent. Ainſi il ne faut donc pas conclure
        <lb/>qu’vn Roy, qu’un Iuge, qu’vn Pere puiſſent tout faire
        <lb/>4 . <pb n="13"/>
        <lb/>14
        <lb/>legiimement de ce que les Suiets, les Citoyens, lesen
        <lb rend="¬" break="no"/>fans n’ont pas de droict de les en reprendre:; Car encore
        <lb/>qu’à leur égardils ne rendent raiſon à̀ perſonne, toute
        <lb rend="¬" break="no"/>foisils ont au deſſus d’eux des ſuperieurs qui leur peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent demander raiſon des violences de leur vie; telle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment qu’encore que l’obeïſſance vueille que ceux-cy
        <lb/>ſouffrent, il ne s’enſuit pas qu’il ſoit permis à ceux-la de
        <lb/>yranniſer, &amp; que quand ils le font, ils n’attirent ſur eux
        <lb/>les peines qu’ils meritent.
        <lb/>Cependant leur ſupréme authorité ſubſiſte malgré
        <lb/>toutes leurs iniuſtices, ils ſont touſiours plantez dans le
        <lb/>Thrône où ils ont eſté mis: La Maieſté de Dieu brille
        <lb/>touſiours en ces fauſſes Images: L’ordre de l’Vniuers eſt
        <lb/>touſiours conſerué dans les confuſions dont leurs crimes
        <lb/>ſouuent boulleuerſent leurs Empires; &amp; tout de meſme
        <lb/>qu’encore que le Soleil qui n’eſt que pour le bien de la
        <lb/>Nature, fore ſouuent des foudres &amp; des inſectes dont
        <lb/>le venin nous tü, ſans détruire l’ordre pour lequel il eſt
        <lb/>eſtably; de meſme auſſi le Monarque qui n’eſt que pour
        <lb/>le bien du Gouuernement, cauſe des confuſions extré
        <lb rend="¬" break="no"/>mes dans l’Eſtat; ſans toutesfois en oſter l’ordre fonda
        <lb rend="¬" break="no"/>mental qui conſiſte au commandement, &amp; à la puifſance
        <lb/>d’vn ſeul homme. Comme doncques encore qu’ils ſortent
        <lb/>des bornes de leur deuoir, ils ne laiſſent pas de dcmeurer
        <lb/>dans la grandeur de leur puiſſance, ainſi ſommes-nous
        <lb/>obligez, quelques tyrannies qu’ils exercens, de ne ſortir
        <lb/> pas des termes de noſtre deuoir. C’eſt en quoy pauid nous
        <lb/>a laiſſé vn ecxoemple admirable, &amp; ſur lequel noſtre ſubie
        <lb rend="¬" break="no"/>cion a veritablement bien de quoy ſe perfectionner. Il
        <lb/>eſtoit aymé de ſon Dieu, éleu par luy, &amp; oint par Helie
        <lb/>pour eſtre Roy d’Iſraël; il arriua que dans:la grande
        <lb/>Voyez
        <lb/>l necefſité des affaires de Saül Roy d’Iſraël, alors il fit vn
        <lb/>miracle de valeur en tuant Goliat, &amp; mettant par ce
        <lb/>moyen en déroute I’armée effroyable des Philiſtins en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis iurez de ce Roy. Apres ce ſeuice, il luyen rendit
        <lb/>ecore beaucoupd’autres de cette nature,; &amp; tout Roy <pb n="14"/>
        <lb/>15
        <lb/>qu’il eſtoit, il veſeut auec luy commeie moindre de ſe
        <lb/>Sujets; Cependant ce Roy aloux de la gloire qu’il aduoit
        <lb/>aequiſe, au lieu d’amour le payoit de haine: il ne regar
        <lb rend="¬" break="no"/>doit Dauid que comme vn homme qui fdeſtriſſoit ſon
        <lb/> éclat par la grandeur du ſien, &amp; ne pounoir ſe ſouuenir
        <lb/> ſans fureur de ces termes de louange, que la voix du
        <lb/> 7
        <lb/> peuple auoit crieé au retour d’vne bataille, en faucur de
        <lb/>ce courage ſainct &amp; heroique, Saül en a ué ces mille, i Samue!
        <lb/>Dauid ces dix mille. Le penſer de ces termes ſi glorieux à̀
        <lb/>ceieune vainqueur, mettoit au deſeſpoir ce vieil barba
        <lb rend="¬" break="no"/>re; &amp; pour recompenſer les illuſtres trauaux qu’il auoit
        <lb/> ſoufferts, il ne cherchoit qu’à le faire mourir. Voila donc
        <lb/>Saül deuenu tyran: le voila reietté meſme du Dieu qui
        <lb/>l’auoit donné à Iſraël. Dauid auoit eſté oint par Helie
        <lb/>-pour regner en ſa place, cependant il fuit la rage qui le
        <lb/>perſeeute, &amp; ne s’oppoſe point à la manie qui aueugle
        <lb/>ćt inflexible: il voit que ny les remonſtrances ny les prie
        <lb rend="¬" break="no"/>res de Ionatas ſon fils, ny la Iuſtice de ſon innocence ne
        <lb/>peuuent changer le Torrent de cette colere, cependant
        <lb/>il l’euite au lieu dela combattre. Quoy doncques! eſt
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’il manquoit de force pour le faire? Nous voyons t. Samue
        <lb/>dedans ſon Hiſtoire; comme quoy pendant ces fuittes n.5
        <lb/>27. 3. &amp;
        <lb/>il a diuerſes fois deſtruit les Philiſtins. Nous apprenons ,
        <lb/>tomme Nabal luy ayant rafuſé quelques rafraiſchiſſe
        <lb rend="¬" break="no"/> mens qu’il luy demandoit, il alloit genereuſement pu
        <lb rend="¬" break="no"/> nir ſon extréme audace, ſi ſa femme Abigail ne l’euſt ap
        <lb rend="¬" break="no"/>paiſé en s’acheminant vers luy, &amp; luy faiſant porter auea
        <lb/>ciuiit́ les choſes qu’en ſa neceſſité, il auoit auſſi ciuile
        <lb rend="¬" break="no"/>ment demandées. Quoy doncques: eſt-ce que ſa cauſe
        <lb/>ne ſembloit pas iuſte? outre l’ingratitude extréme dont
        <lb/>Saül eſtoit enuers luy trop coupable, il l’eſtoit encore de
        <lb/>diuers autres crimes, dont le moindre meritoit la mort:
        <lb/>&amp; quand il n’en y auroiteu d’autre, que celuy d’auoir fait
        <lb/>inhumainement maſſacrer S5. Prophetes, en falloit-il
        <lb/>1 Samul
        <lb/>dauantage pour le rendre execrable à̀ Dieu &amp; aux hom¬,,
        <lb/>mes? Les plus barbares Tyrans des Payens parmy leur <pb n="15"/>
        <lb/>ſanglantes cruautez, reſpcctoient encore les Sacrifica
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs de leurs faux Dieux, &amp; celuy-cy n’épargne pas
        <lb/>meſinc la ville, les femmes, les petits enfans, &amp; les beſtes
        <lb/>de ceux de l’Eternel. Cependant ce grand Dieu irrité,
        <lb/>l’abandonne aux mains de Dauid, &amp; cét admirable of
        <lb rend="¬" break="no"/>fenſe ſe contente de couper vn bout de ſa robe, encore
        <lb/>1. Samae! ſe repent-il de l’auoir fait. Il eſtime que cette action mo
        <lb rend="¬" break="no"/>26 deréc eſt vn crime dont il ſent le remords incontinecnti
        <lb/>&amp; dans cette penſeée il s’écrie: Ia ne m’aduienne de par
        <lb/>l’Eternecl, que ie mette la main ſur ſon Omt. Encore
        <lb/>meſme que Saül aduerty de la bonté de Dauid, ne ceſſe
        <lb/>point de pourſuiure ſa vie, &amp; qu’vne autre fois Dicu l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>bandonne à ſa vengeance, il n’vſe pont de la facilité de
        <lb/>l’occaſion; il ſe met en colere contre ſes gens qui le ſol
        <lb rend="¬" break="no"/>licitent de tuer ſon ennemy, que Diecu, comme ils diſent,
        <lb/>luy liure, &amp; qui s’offre meſme au coup qu’il ne veut pas
        <lb/>faire. Il ſe contente d’emporter ſa halcbarde qu’il oſte
        <lb/>du cheuer de ſon lict, pour luy apprendre ſeulement qu’il
        <lb/>auoit eſte en ſon pouuoir de ſe vanger de ſa barbarie: Ia
        <lb/>ne m’aduienne, dit-il touſiours, de mettre ma main ſur
        <lb/>l’Oint de l’Eternel: car(comme il l’auoit vn peu aupara
        <lb rend="¬" break="no"/>uant declaré) qui le fera &amp; ſera nnocne? Quoy donc
        <lb rend="¬" break="no"/>ques! Dauid ne ſe fuſt pas eſtimé innocent de tuer vn
        <lb/>Tyran ennemy de Dieu &amp; des hommes; vn ingrat qui ne
        <lb/>vouloit payer que par le treſpas la grandeur de ſes rares
        <lb/>ſeruices; vn reictte de la part de Dieu; vn homme aban
        <lb rend="¬" break="no"/>donné du Ciel à ſa vengeance, &amp; nous eſtimerons que
        <lb/>quand vn Roy abuſe de ſon aurhorité, nous ceſſons de
        <lb/>luy eſtre Suiets? Luy qui eſtoit oint pour eſtre Roy en
        <lb/>Iſraël, reſpecte encore ce Tyran qu’il pouuoit deſtruire,
        <lb/>&amp; quand il arriue qu’apres auoir eſté défait en bataille,
        <lb/>vn ieune Amalecite le tü par ſon propre commande
        <lb rend="¬" break="no"/> ment, ou pluſtoſt par l’ordre de la Prouidence diuine, il
        <lb/>verſe des larmes ameres, &amp; apres auoir mené vn deüil cx
        <lb rend="¬" break="no"/>tréme ſur ſon ennemy mort, il fait punir le meurtrier de
        <lb/>ſon bourrcau, &amp; ne croit pas encore s’eſtre aſſez acquité
        <lb/>enuers <pb n="16"/>
        <lb/>17
        <lb/>enuers ſon Roy, quoy que cruel, quoy que Tyran, quoy
        <lb/>que ſon ennemy; ſi aprecs l’auoir pleure il ne le venge en
        <lb rend="¬" break="no"/>core, &amp; ne le venge de celuy qui ſembloit eſtre innocent
        <lb/>de ſon treſpas, puis que ſon meurtre &amp; ſon inhumanité̃
        <lb/>n’auoient eſté qu’vn effet de ſon obeiſſance; &amp; nous ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rons bien aſſez mal-heureux pour nous imaginer qu’vn
        <lb/>Roy violent peut eſtre renuerſé du Thrône, pour eſtre
        <lb/>en butte à la Iuſtice de ſes Suiets; qu’il peut perdre ſa
        <lb/>qualité, qu’on peut luy oſter le Royaume? Il faut donc
        <lb/>acheuer le reſte, &amp; direſans feindre dauantage, que l’on
        <lb/>peut luy oſter la vie. Concluſion qui fait fremir la Natu
        <lb rend="¬" break="no"/>re, &amp; qui n’eſt pas moins audacieuſe ny moins criminel
        <lb rend="¬" break="no"/>le que celle qui concluroit d’arracher le Soleil de l’V¬ Genſe
        <lb/>niuers, pour ce qu’au lieu d’éclairer comme c’eſt ſon io18.
        <lb/>Office, il fait ſuer les hommes en quelques lieux, il les
        <lb/>brule, en d’autres, &amp; dépeuplant ainſi pluſieurs pais, il
        <lb/>forme d’affreux deſecrts, des vaſtes &amp; des ardantes ſoli
        <lb rend="¬" break="no"/>tudes. Concluſion toutefois, Monſieur, qui toute affreu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, &amp; toute ſcandaleuſe qu’elle eſt, ſuit immediatemene
        <lb/>apres celle que vous auez tirée. Car n’eſt-il pas vray que
        <lb/>ſi le Roy qui mal-vſe de ſon pouuoir, ceſſe d’eſtre Roy,
        <lb/>que doneques il deuient perſonne priuée? or ſi vous le
        <lb/>rendez tel, &amp; que cependant vous ne luy oſtiez point
        <lb/>ſon crime, en luy oſtant ſa puiſſance, n’eſt-il pas vray que
        <lb/>vous faites d’vn Roy violent, vn partieulier coupable?
        <lb/>ainfi vous le conduiſez du Thrônc à l’échaffaut par vos
        <lb/>maximes temeraires, &amp; faites ſans y penſer l’Apologie
        <lb/>des bourreaux d’Angleterre: Mais ie n’oppoſe contre
        <lb/>vne Apologie ſi ſolitaire que la voix de tout l’Vniuers,
        <lb/>qui ſemble crier contre ces meurtriers inhumains, que
        <lb/>l’horreur qu’ont de ce coup barbare toutes les ames rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnables, &amp; le ſolemnel S&amp; l’éclatant deſadueu de tous
        <lb/>les Suiets à vn ſacrilege ſi epouuantable. Ce ſeroit trop
        <lb/>de chercher d’autres raiſons pour le confondre. Ie ne
        <lb/>veux point auoir dc paroles dauantage pour nommer ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement vn attentat ſi deteſtable; outre la mort d’vn Roy,
        <lb/> 7 2 <pb n="17"/>
        <lb/>18
        <lb/>par les mains de ſes Suiets, ces circonſtances me donnent
        <lb/>-tant d’horreur que ie m’eſtime mal-heureux alors que
        <lb/>i’en ay meſime la penſée.
        <lb/> Rendons noſtre diſpute plus douce, Monſieur, ne ſoüil
        <lb rend="¬" break="no"/>lons point noſtre raiſon dans des idees ſi ſales &amp; ſi veni
        <lb rend="¬" break="no"/>meuſes. Ie veux penſer de vous qu’elles vous deſplaiſent
        <lb/>de la meſme ſorte qu’elles m’ont deſpleu; &amp; que vous
        <lb/>eſtes bien faſché que le train de vos ſentimens m’aye pû
        <lb/>precipiter dans vn ſi funeſte diſcours. Pour n’yplus re
        <lb rend="¬" break="no"/>tourner, Monſieur, il faut que vous ceſſiez ces propoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, dont la pente s’y oncline, &amp; que vous diſiez auec
        <lb/>moy que les Roys ne ceſſent pas d’eſtre Roys, encore
        <lb/> qu’ils ceſſent d’eſtre bons, encore qu’ils deuiennent ty
        <lb rend="¬" break="no"/>rans, &amp; qu’ils ont touſiours cette ſupréme authorité à la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle les Suiets ſont touſiours redeuables d’obeiſſance.
        <lb/> Toutefois, comme il ſemble que condamnant les Su
        <lb rend="¬" break="no"/>iets à obir à leurs Roys, fuſſent-ils tyrans, ie poſe quelque
        <lb/>choſc d’iniuſte, il faut que ie die que cette obëſſance
        <lb/>eſt conditionnelle; &amp; que ie n’entend pas qu’on doiue
        <lb/>ſuiure les Loix de quelque ſuperieur que ce ſoit, ſi elles
        <lb/>ſont contraires aux Diuines, ou aux naturelles. Mais en
        <lb/>cette exception il ne faut pas auſſi qu’on s’imagine que
        <lb/>ie conſente au déthrônement ny au meurtre des Roys
        <lb/>pour cela. Ie ſç̧aybien quelle reuecrence nous deuons aux
        <lb/>volontez de Dieu, &amp; aux enſecignemens de la Nature;
        <lb/>mais ie ſçay bien auſſi quelle fidelité nous deuons à nos
        <lb/>Souuerains. Ce ne ſeroit pas obeir aux vnes que de reſi
        <lb rend="¬" break="no"/>fter aux autres; &amp; comme ceux-cy ſont eſtablis par celles.
        <lb/>là, la moindre Maieſté lezée eſt vne offenſe qui choque
        <lb/>&amp; qui irrite la plus grande. Que faut-il donc faire en ce
        <lb/>rencontre, s’il ne faut ny trahir le Ciel, ny combattre le
        <lb/>Prince, s’il ne faut ny de ſobeir à Dieu, nyreſiſter au Roy
        <lb/>qui veut qu’on luy deſobeſſe? Ie vous ay deſia monſtré
        <lb/>par l’exemple de Sydrac, Miſac, &amp; Abdenago ce qu’il
        <lb/>faut faire, quand on eſt entre les mains d’vn Roy ſi mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureux &amp; ſi cruel. Il faut reſiſter iuſques à la fin par
        prie¬ <pb n="18"/>
        <lb/> 19
        <lb/>res; car auſſi ſouuent par ce moyen fléchit on les cœurs
        <lb/>les plus durs: Et c’eſt à peu prés ce qu’entend Salomon
        <lb/>dans ſes Prouerbes, quand il dit: la fureur udu Roy ce ſont IProuel.
        <lb/>autant de meſſagers de mort, mais le Sage l’appaſera. 1
        <lb rend="¬" break="no"/>S’il eſt touſiours cruel apres ces remontrances, apres ces
        <lb/>prieres, apres ces raiſons, imitons ces trois genereux en
        <lb rend="¬" break="no"/>fans, &amp; mourons ſans fremir de l’horreur des ſupplices,
        <lb/>eſtans raſſeurez par la Iuſtice de noſtre perſeucrance.
        <lb/>que ſi nous pouuons échapper à ces inhumanitez qui
        <lb/> quelquesfois ont fait trembler les ames les plus hardies,
        <lb/>fuyons, comme nous auons vû que Dauid fuyoit la per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſecution de celuy qui demandoit ſa vie. C’eſt tout ce que
        <lb/>nous auons à faire on ces occaſions déplorables; Car le
        <lb/>murmure, les ſouleucmens, les rebellions ſont choſes dé
        <lb rend="¬" break="no"/>fenduës. Mon fls, dit Salomon dans ſes Prouerbes, Pronr.
        <lb/>crains Dieu &amp; le Roy, &amp; nc t’entremeſle point aucc Gens? u ss
        <lb rend="¬" break="no"/>remüans; car leur calamité s’éleuera ſoudain, &amp; qui
        <lb/>fcait l’inconuenient qui arriuera aà̀ ces deux-là? Comme
        <lb/>s’il euſt voulu dire, &amp; qui peut compren dre la colere de
        <lb/>l’Etcrnel contre ceux qui le mépriſeront &amp; qui s’é leue
        <lb rend="¬" break="no"/>ront contre le Roy. La terreur du Roy, dit-il ailleurs,
        <lb/> eſt comme le rugiſſement d’vn ieune Lyon, &amp; qui ſe co
        <lb rend="¬" break="no"/>lere contre luy peche contre ſoy-meſme; &amp; la langue He
        <lb rend="¬" break="no"/>braique porte, cootre ſon ame. Ainſi il nous cxprime aſſez Prouor.
        <lb/>que nonobſtant la colere &amp; la fureur du Souuerain, ’ i
        <lb/>meſme de cete colere &amp; de cette fureur ſi terrible qu’il
        <lb/>la compare au rugiſſement d’vn ieune Lyon, nous ne
        <lb/>pouuons nous irriter contre luy, à peine de deuenir cri
        <lb rend="¬" break="no"/>minels, comme il l’exprime par ces termes, de pecher
        <lb/>contre ſon ame.
        <lb/>Et de fait les perſonnes Royales ſont ſi ſacrées &amp; ſi in- Eeleiar
        <lb/>uiolables que l’Eccleſiaſte ne veut pas meſme qu’on die o o
        <lb/>ed. 22.
        <lb/>mal du Roy dans la penſée; Et c’eſt ce qui auoit eſté au
        <lb rend="¬" break="no"/>parauant défendu en Exode, où il eſt dit: iu ne médras
        <lb/>point des Iuges, &amp; nme maadras point le Prmce de ton Peuple. Si
        <lb/>doncques nous ne deuons pas aoir pour nes Roys ny de
        <lb/> 7 <pb n="19"/>
        <lb/> Eleſiaſt.
        <lb/>8.3. 4.
        <lb/>Prear
        <lb/>28. 15. 16.
        <lb/>20
        <lb/>mauuaiſes paroles, ny meſme de mauuaiſes penſées, qui
        <lb/>nous permettra de mauuaiſes actions, &amp; par quelle Loy
        <lb/>ſommes-nous hberez de leur puiſſance comme vous le
        <lb/>ditecs? le ne trouuec point en toute la Sainte Eſcriture d’abe
        <lb rend="¬" break="no"/>rogation de cette Loy inuiolable qui nous oblige con
        <lb rend="¬" break="no"/>tinucllement à nos Souucrains. Au contraire ie voy par
        <lb/>tout que leur puiſſance &amp; noſtre ſuiection ſont detcrmi
        <lb rend="¬" break="no"/>nées, que Dieu les declare abſolus ſans condition.
        <lb/>Ne te pr cipe pont de te retirer de deuant la face du Roy, dit
        <lb/>encorc l’Eccleſiaſte, &amp; ne perſeare point en choſe manuaiſe,
        <lb/>car il fera tout ce qu’il luy plaira. S’il ne met point d’excc
        <lb rend="¬" break="no"/>ption en ſa puiſſance, en diſant, tont, comment Politi
        <lb rend="¬" break="no"/>ques criminels auons-nous l’audace d’y poſer dcs bornes?
        <lb/>comment oſons-nous examiner des actions ſi releuées au
        <lb/>deſſus de nous, encore qu’elles nous touchent, puiſque
        <lb/>le meſme continuë touſiours de dire à leur auantage:
        <lb/>En quelque lieu qu’eſt la parole du Roy, là eſt la puiſſance; &amp; qui
        <lb/>luy dira: que fais-tu? S’il ne nous eſ pas permis de dire au
        <lb/>aoy: que fais-tu? Ie vous laiſſe à penſer s’il nous eſt ſeant
        <lb/>de nous abſoudre du ſerment de fidelité que nous leur
        <lb/>auons fait: de ceſſer d’eſtre Suiets, &amp; dire qu’ils peuuent
        <lb/>ceſſer d’eſtre Monarques. Mais vous me direz peut eſtre
        <lb/>que toutes ces choſes que i’allegue en leur faueur, &amp; que
        <lb/>i’ay priſes dans les Saintes Lertres, ſont dites des bons
        <lb/>Roys &amp; non pas de ceux deſquels l’authorité dégenere
        <lb/>en tyrannic. Encore voudrois-ie, ſi ie faiſois cette obie
        <lb rend="¬" break="no"/>cion, monſtrer d’autres lieux où il fuſt parlé des tyrans &amp;
        <lb/>où il fuſt dit qu’on n’eſt point oblge de leur rendre l’o
        <lb rend="¬" break="no"/>beiſſance. Ce qui eſtant impoſſible, il s’enſuit que ces
        <lb/>choſes demeurent pour tcoutes ſortes de oys autant des
        <lb/>bons que des meſchans. Il eſt pourtant bien parle des
        <lb/>mauuais Princes, il en eſt bien dit: Le dominareur mechat
        <lb/>ſur vn l’euple chetif eſt comsmse vn Lyon rugſſant &amp; vn Ours
        <lb/>queſtant ſa proye. Le Coduteur ayant ſaute a’intelligrnee, fait
        <lb/>beaucoup d’extorſions. L’indignation des oys nous eſt
        <lb/>bien en diuers lieux repreſentée; mais ie ne voy point où <pb n="20"/>
        <lb/>il nous ſoit peris de la combattre. Leur leçon en quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques endroits leur eſt bien fare. Nous trouuons bien les
        <lb/>regles de ce qu’ils doiuent ſuiure, mais nous ne receuons
        <lb/>pomt d’ordre de les y contraindre, ny de lespunir quan
        <lb/>ils y manquent.
        <lb/>Au contraire, lors qu’Iſraël demanda vn Roy à̀ Samuël
        <lb/>nous voyons comme il leur fait vne deſcripnon de la puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance qu’il rend meſme tyrannique. Pour leur apprendre
        <lb/>iuſqu’où c’eſt qu’à toute extremité elle pouuoit s’eften
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, il dit, QZs’ilpreadra leurs ils &amp; lears bens, qu’il
        diſpaſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ra d’eux coame d’eſodaues, &amp; qu’l les traitera ſteruellreut
        <lb/>qu’alorsls crieront à l’Erernel pour eſſre delurez, mais qu’l e
        <lb/>les exancera point. Les Iſraëlites vouloient vn Roy à quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que prix que ce fuſt. Pour leur oſter ce deſir aueugle
        <lb/>(ie dyaueugle pource qu’ayans Dieu pour Roy, ils n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient que faire d’vn homme) Dieu leur fat propoſer
        <lb/>toute la puiſſance qu’il pourra prendre ſur eux par vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lence &amp; par force, &amp; leur dit que meſme dans cette ty
        <lb rend="¬" break="no"/>rarmie ils crieront à luy &amp; qu’il ne les exaucera pas. Il
        <lb/>leur témoigna donc qu’il vouloit qu’ils demeuraſſent ſes
        <lb/>ſuiets, encore meſme qu’il deuint tyran, puis qu’il ne
        <lb/>vouloit pas qu’ils peuſſent eſtre deliurez de ſa tyrannie;
        <lb/>Et l’accompliſſement de cette menace s’execute en ſute,
        <lb/>car Saül eſtat le Roy qui leur fut donné, ils le virent de
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir méchant, &amp; ſouffrirent ſes violences; iuſques au
        <lb/>point que Dauid meſme le reſpecta touſiours, comme
        <lb/>nous l’auons deſia dit, tout méchant &amp; tout inhumain
        <lb/>qu’il fuſt. Il ne faut donc point icy fare de diſtinction
        <lb/>de bons ou de mauuais Roys dans le pouuoir que Dieu
        <lb/>donne aux puiſſances Souuecraines Puis qu’il a voulu
        <lb/>qu’lſraël demeuraſt touſiours obeiſſant à Saü̈l, il n’y e
        <lb/>apoint apres ccla aà̀ qui nous ne deuions touſiours obeir.
        <lb/>Quoy doncques? mais par cette raiſon il faut obeir aux
        <lb/>Tyrans: la queſtion eſt delicate, &amp; d’abord vn peu diffi
        <lb rend="¬" break="no"/>cile aà̀ reſoudre; Car puis que i ay conclu que Dieu veut
        <lb/>qu’on obeciſſe aux Roys les plus cruels &amp; les plus inhu
        <lb rend="¬" break="no"/>F
        <lb/> 7 <pb n="21"/>
        <lb/>mains, il ſemble que ie n’en excepte point ceux qui ſont
        <lb/>proprement &amp; originairement tyranniquos: Toutesfois
        <lb/>ce n’eſt pas mon ſentiment que nous deuions obeiſſance
        <lb/>à toute ſorte de violens Souuerains. Ceux qui ayans
        <lb/>eſté legitimement eſtablis, degenerent dans leurregne,
        <lb/>ne laiſſent pas d’eſtre touſiours puiſſans, auguſtes, vene
        <lb rend="¬" break="no"/>rables, encore qu’ils ceſſent d’eſtre iuſtes: lls ont occu
        <lb rend="¬" break="no"/>pé vn lieu duquel on ne tombe que par violence, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me on n’arrache les choſes naturelles de leur lieu que par
        <lb/>contrainte, &amp; quiconque les precipite du thrône où ils
        <lb/>ſont montez, fait comme vn autre Phaëton qui outrage
        <lb/>toute la Nature, en faiſant tomber le Soleil. Auſſi ne me
        <lb rend="¬" break="no"/>rite t’il pas moins que luy les coups de foudre que Iupi
        <lb rend="¬" break="no"/>ter, que le Dieu vengeur lance ſur les teſtes criminelles.
        <lb/>Mais celuy qui de particulier ſe veut faire Souuerain, qui
        <lb/>deſole le païs de ſes voiſins, qui ſans ſucceſſion, ſans éle
        <lb rend="¬" break="no"/>ction, ny ſans aueun autre eſtabliſſement legitime veut
        <lb/>ſe rendre le Maiſtre de ceux qui ſont ſes égaux, veut
        <lb/>vſurper leurs biens &amp; leur franchiſe, veut prendre empi
        <lb rend="¬" break="no"/>re ſur leurs vies, comme il fait ce qu’il n’a Droit de fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re en nulle ſorte, ie n’entends pas qu’on luy doiue au
        <lb rend="¬" break="no"/>cune obëſſance. le croy qu’il eſt du deuoir des perſecu
        <lb rend="¬" break="no"/>tez de ſe deffendre, &amp; meſme de punir vn tel petſecu
        <lb rend="¬" break="no"/>teur: Auſſi eſt-ce ce qu’ont fait pluſieurs peuples ſur leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels s’eſt vouluéleuer la tyrannie: Deux Brutes l’ont
        <lb/>genereuſement executé deux fois à Rome: Hercules l’a
        <lb/>fait par toute la terre. Timolcon, Dion, Aaratus ont cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtié tous ces vſurpateurs dans la Grece; &amp; ſi l’on en auoit
        <lb/>autant fait aux Turcs dans les commencemens de leur
        <lb/>tyrannie, ilsne ſeroient pas auiourd’huy à ce poinct de
        <lb/>pniſſance redoutable qui fait fremir de terreur toute
        <lb/>l’Europe. quelques-vns ſur ce ſuiet demanderoient ſi vn
        <lb/>tyran ne peut pas deuenir legieime Prince, &amp; ſi l’on n’eſt
        <lb/>pas obligé de luy obeir, quand il eſt deuenu tcel ou par la
        <lb/>douceur de ſon regne, ou par quelque autre moyen qui
        <lb/>l’authoriſe. La choſe eſt indubitable &amp; ſans controuerſe: <pb n="22"/>
        <lb/>Car premierement comme en la Nature les choſes vio
        <lb rend="¬" break="no"/> lentes ne ſont pas durables, &amp; que quand on en voi
        <lb/>ſubſiſter longuement, on conclud qu’elles ſont naturel
        <lb rend="¬" break="no"/>les; de meſme au gouuernement des Eſtats, quand vn
        <lb/>vſurpateur regne pluſieurs années, ou par luy,ou par ſes
        <lb/>Succeſſeurs, il y a grande raiſon de dire qu’il eſt legitime
        <lb/>Souuerain, que cette longueur de regne eſt vne marque
        <lb/>de l’approbation Diuine, du conſentement des hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, &amp; de ſtabilité de ſon eſtabliſſement qui eſt deue
        <lb rend="¬" break="no"/>nü comme naturelle, s’eſtant renduë conforme à la Na
        <lb rend="¬" break="no"/>ture. Apres c’eſt qu’vn tel vſurpateur peut fairo des con
        <lb rend="¬" break="no"/>queſtes dans leſquelles il eſt maintenu par les peuples
        <lb/>meſines conquis. Quelquefois il eſt declaré́ Roy, apres
        <lb/>auoir agy en tyran; &amp; lors que les ſuiets de leur propre
        <lb/>mouuement n’ayans point de Roy, de leur vainqueur
        <lb/>S’éliſent vn Prince, ce vainqueur deuien auſſi-toſt le
        <lb rend="¬" break="no"/>gitime. De cette ſorte il ne faut pas douter qu’on ne ſois
        <lb/>obligé de leur obeir, &amp; qu’on ne leur doiue tout l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur qu’on eſt obligé de rendre aux puiſſances Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>raines.
        <lb/>Vous me direz: maiss’il re deuient Tyran, mais s’il vio
        <lb rend="¬" break="no"/>le nos franchiſes &amp; les paroles qu’il nous a données, ne
        <lb/>retournons-nous pas à noſtre liberté premiere, &amp; ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uons-nous pas l’oſter du Thrône où il ne s’eſt éleué que
        <lb/>par noſtre grace? Non; Monſieur, nous ne pouuons pas,
        <lb/>quoy qu’il change, changer les liens de noſtre raiſonna
        <lb rend="¬" break="no"/>ble ſeruitude. Mais pour iuger de cecy plus aiſément, il
        <lb/>faut comprendre que iamais ce n’eſt les Suiets qui font
        <lb/>le Roy. Quand ils l’éliſent, c’eſt bien vne marque de ſa
        <lb/>vocation legitime, mais non pas de la puiſſance de ceux
        <lb/>qui éliſent. Si les Suiets communiquoient l’authorité au
        <lb/>Roy, il n’y a point de doute qu’ils l’a luy pourroient oſter,
        <lb/>il n’y a point de doute qu’ils pourroient faire des condi
        <lb rend="¬" break="no"/>tions en la luy donnant, &amp; l’en priuerquand il ne les au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit pas obſeruées, il n’y a point de doute qu’ils pourroienr
        <lb/>le punir de ſes crimes: car comme la luſtice reſide où eſfe
        <lb/>4 8 <pb n="23"/>
        <lb/>24
        <lb/>l’authorir, ils ne pourroient pas auoir l’vne ſans l’autre;
        <lb/>Or s’ils auoient laluſtice, ils auroienr donc auſſi puiſſance
        <lb/>leginme ſur la vie licentieuſe de leur Prince. Ainſi la
        <lb/>mort du Roy d’Angletere ne ſerait plus vn crime horri
        <lb rend="¬" break="no"/>ble aà̀ toute la Nature; &amp; pour la rendre iuſte, il ne fau
        <lb rend="¬" break="no"/>droit plus que prouuer qu’il eſtoit coupable. Que ſi cette
        <lb/>concluſion eſt ſi reietteé́e de tour le monde, il taut donc
        <lb/>auſſi reietter la propoſition dont elle eſt tirée, &amp; dire
        <lb/>que les peuples ne communiquent nullement l’authorité
        <lb/>aux Roys qu’ils éliſent, &amp; que ce n’eſt pas eux qui les
        <lb/>font tels qu’ils ſont, encore que ce ſoit eux qui les decla
        <lb rend="¬" break="no"/>rent. Et de fait, comme nous l’auons deſia dit, ſi nul ne
        <lb/>peut donner ce qu’il n’a point, comment les ſuiets pour
        <lb rend="¬" break="no"/>roient-ils faire des Souucrains, ne poſſedans pour tout
        <lb/>partage que l’obëſſance? Il faut donc que ces choſes
        <lb/>ſuiuent l’ordre de l’Vniuers, comme ie l’ay deſia declaré,
        <lb/>&amp; que de Dieu l’authorité ſoit communiquée aux Roys,
        <lb/>comme des Roys elle eſt apres miſe aux mains de la Iuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce &amp; des autres puiſſances inferieures.
        <lb/>De cette ſorte: N’eſt-ce pas vne mocquerie à des Su
        <lb rend="¬" break="no"/>iets de pretendre quelque Droict ſur vn Roy par les pro
        <lb rend="¬" break="no"/>meſſes qu’en l’éliſant ils en ont rirées. Vous dites, nous
        <lb/>nous ſommes donnez aà luy aà̀ condition. Quelle condi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion pouucz-vous donner à celuy qui eſt abſolu? la qua
        <lb rend="¬" break="no"/>lité de Roy n’en ſouffre point de la part de ſes ſuiets. Il
        <lb/>entre dans le Thrône; il monte ſur vn degré qui eſt plus
        <lb/>haut que luy; il ne peur obliger la Souueraineté qui ſans
        <lb/>luy &amp; auec luy meſme ſubſiſte touſiours independante.
        <lb/>S’il pouuoit tant ſoit peu l’obliger, il la partageroit. S’il
        <lb/>l’auoit partagée, il l’auroit deſtruite, &amp; vous le vertiez
        <lb/>coupable en cecla meſme que vous l’eſtimeriez iuſte.
        <lb/>Quand vn homme deuient Souuerain, ileſt annobly par
        <lb/>la Charge à laquelle il monte. Or ſans contredit ce qui
        <lb/>annoblit eſt plus excellent que ce qui eſt annobly. Quel
        <lb/>pouuoir a donc le moins ſur le plus digne pour en diſpo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer parſes ſermens &amp; par ſes promeſſes? Tout ſerment de
        <lb/>Roys <pb n="24"/>
        <lb/>Roys enuers leurs Peuples ne ſont donc que de vaines
        <lb/>ceremonies; car ou les Roys iureront choſes iniuſtes aà̀
        <lb/>leurs Peuples, &amp; alors ils ne ſeront pas obligez à l’exeeu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de leurs promeſſes; ou ils iureront choſes iuſtes, &amp;
        <lb/>alors le ſerment n’eſt que pour l’exemple; car ſans luy ils
        <lb/>y ſont touſiours obligez, &amp; ne peuuent y manquer ſans
        <lb/>offenſe.: Encore des choſes iuſtes y en a-t’il quelques
        <lb rend="¬" break="no"/>vnes qui ne le ſont que pour vn temps, &amp; qui ne doiuent
        <lb/>pas touſiouts eſtre obſeruées, &amp; de ce coſté c’eſt au Roy
        <lb/>à en faire les differences: tellement que les ſermens d’vn
        <lb/>Roy portent des conditions dont luy ſeul doit eſtre l’ar
        <lb/>bitre; &amp; partant c’eſt vne vaine obſeruation que de fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re iurer les Roys à leurs ſuiets choſes iuſtes ny iniuſtes,
        <lb/>car n’eſtant point obligé à celles-cy, s’il eſt capable de
        <lb/>mépriſer celle-laà à quoy les Loix naturelles &amp; les Diui
        <lb rend="¬" break="no"/>nes l’obligent, y a-t’il quelques ſermens qu’il reſpecte,
        <lb/>ny quelques promeſſes qu’il ne viole?
        <lb/>Quand donc les oys iurent, il faut que ce ſoit aà̀ Dieu
        <lb/>ſeul. A toute heure auſſi bien que les autres hommes, ils
        <lb/>ſont obligez de luy promettte obeïſſance; &amp; lots qu’il
        <lb/>arriue qu’ils luy en font ſerment ſolemnel, les Peuples
        <lb/>ne doiuent pas s’imaginer qu’ils leur faſſent quelques
        <lb/>promeſſes; mais oüy bien qu’ils leur veulent donner les
        <lb/>eſperances d’vne domination iuſte, puis qu’elle ſe ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>met aux Loix diuines du oy des Roys, auquel ils le
        <lb/>iurent en leur preſence. Aufſià le bieniprendre, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur, les Roys ne iurent iamais à leurs ſuiets choſe au
        <lb rend="¬" break="no"/>cune, ny ne leur fontpromeſſe quelconque que de gra
        <lb rend="¬" break="no"/>ce: Car quand ils viennent à la Couronne &amp; qu’ils font
        <lb/>ſerment, ou ils ſont deſia oys, ou ils ne le ſonr pas enco
        <lb rend="¬" break="no"/>re:s’ils ſont oys, ils ne peuuent nullement faire que de
        <lb/>ces ſermens gratuits, &amp; non d’obligation reciproque que
        <lb/>tous ſuperieurs font à leurs inferieurs ſans contrainte;
        <lb/>car de dire qu’ils en puiſſent faire de ceux-là qui eſtans
        <lb/>reciproques, poſent quelque égalité́ de condition entre
        <lb/>lesiutans, &amp; quelque ſorte d’idependance des vns aux
        <lb/> 7 <pb n="25"/>
        <lb/>26
        <lb/>autres, il n’ya point d’apparence. Le Roy ne pourroit pas
        <lb/>eſtre Roy dont le ſuiet ſe pourroit dire independant de
        <lb/>ſon authorité; &amp; nous auons deſia prouue comme les
        <lb/>Peuples ſont ſuiets de leurs Princes ſans reſerue: Si donc
        <lb/>les ſuiets ſont priuez de cette independance qui ſe doit
        <lb/>rencontrer entre ceux qui font des ſermens de neceſſité
        <lb/>&amp; d’obligation; il s’enſuit que le oy n’en peut pas faire
        <lb/>aà ſes ſuiets, parce qu’il faut que cette independance ſoit
        <lb/>en celuy qui reç̧oit le ſerment pour le rendre neceſſaire.
        <lb/>Ces veritez ne ſont pas difficiles à comprendre, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur, &amp; vous ſçaucz bien que Dieu ne peut s’obliger aux
        <lb/>hommes d’obligation neceſlaire, ny leur faire ſe rment
        <lb/>qu’il ſoit oblgé de tenir, s’il ne luy plaiſt, parce qu’il n’y
        <lb/>auroit nulle raiſon qu’il ſe contraigniſt, &amp; s’il faut ainſi
        <lb/>dire, qu’il s’aſſuicttiſt &amp; deuint redeuable à noſtre baſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeſſe: La gloire de ſa Maieſté ſeroit diminuée par cét at
        <lb rend="¬" break="no"/>tachement qui le rendroit ſouſmis à ſa creature; &amp; veri
        <lb rend="¬" break="no"/>rablement cela ne ſe peut dire en nulle ſorte; il y a de la
        <lb/>contradiction dans cette penſée. Dieu ne ſeroit pas Dieu
        <lb/>s’il eſtoit obligé à quelque choſe, &amp; cette obligation pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuppoſeroit vnec puiſſance au deſſus de la ſiennc, à̀ laqucl
        <lb rend="¬" break="no"/>le il ſeroit redeuable par ſa promeſſe. Il en eſt tout de
        <lb/>meſme des Roys qui ſont l’Image de Dieu, &amp; quiſont
        <lb/>des Dieux eux-meſmes ecn terre. Ils ne peuuent faire aà̀
        <lb/>leurs ſuiets de ces ſermens qui ſeroient autant d’adueus
        <lb/>de leurs ſouſmiſſions enuers des perſonnes qui leur doi
        <lb rend="¬" break="no"/>uent eſtre infcrieures. A ce conte-là, me direz-vous, n
        <lb/>Prince ne pourroit pas iurer à vn ſauetier, par ce que l’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>treme difference de leurs conditions empeſche vn ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>ment qui preſuppoſe vne égalité entre deux perſonnes
        <lb/> iurantes. En cette occaſion, Monſieur, on ne doit conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>derer d’autre condition que celle de ſuiet; tellement
        <lb/>que celle d’vn Prince &amp; d’vn ſauetier en cette conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>ration ſont égales: Auſfieſt-il vray que iamais le Prince
        <lb/>ne pactiſe auec ceux du bas eſtage, en qualité de Prince,
        <lb/>comme le Roy ne peut iamais s’obliger au Prince ſon <pb n="26"/>
        <lb/>27
        <lb/>ſuiet en qualité de Roy, ny Dieu au oy en qualité de
        <lb/>Dieu; mais oüy bien en qualité de Bon, de Clement, &amp;
        <lb/>de Miſericordieux. Comme donc naturellement les ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>iets deuans obeiſſance à leurs Roys, leurs Roys ne leur
        <lb/>peuuent rien deuoir qu’Empire &amp; Gouuernement equi
        <lb rend="¬" break="no"/>table; Quand ilarriue qu’ils leur facent quelques promeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes en qualité de Roys, ce ſont des traicts de leurs bon
        <lb rend="¬" break="no"/>tez, &amp; non pas des ſuitres de leur Iuſtice.
        <lb/> Ainſi quand à leurs Couronne mens ils iurent, ſi c’eſt
        <lb/>en qualité de Souuerains, &amp; qu’il le ſoient cffectiucment,
        <lb/>leurs ſuicts n’en peuuent rien pretendre que de la grace,
        <lb/>dont ils ontreceu les promeſſes. Si ce n’eſt pas en qualité
        <lb/>de Souucrains, &amp; qu’ils nc ſoient pas encore eleuez ſur
        <lb/>le Thrône rRoyal, ils ne peuuent obliger la Couronne
        <lb/>qu’on va mettre ſur leurs teſtes, ils ſont encore ſuiets; &amp;
        <lb/>quand ils ontchangé de condition, ce ne ſont plus, ce
        <lb/>femble, les meſmes perſonnes: &amp; veritablement il n’y a
        <lb/>perſonne qui puſſe dire qu’vn Roy ſoit oboligé aux ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>mens qu’a fait vn ſuiet; tellement qu’alors les ſuiets ne
        <lb/>peuuent plus voir dedans leur oy ccluy duquei ils ont
        <lb/>receu la parole.
        <lb/> Ainſi donc vn Roy ſe pourra mocquer impunément
        <lb/>des ſermens qu’il a faits, auparauant que de monter ſur
        <lb/> le Thrône? Nenny. S’il ceſſe d’eſtre ſuiet quand il de
        <lb rend="¬" break="no"/>uient Monarque, il ne ceſſe pas d’eſtre homme. En cette
        <lb/>qualité il doit tout ce qu’il a promis: &amp; comme il ne faut
        <lb/>pas s’imaginer qu’il y ait rien qui ſoit hors de l’Empire
        <lb/>des Loix Diuines &amp; des naturelles, il ne faut pas auſſi croi
        <lb rend="¬" break="no"/>re qu’il y ait ny cõdition, ny raiſon, ny pretexte ſi ſpecieux
        <lb/>qui nous en exempte. Mais ie ſuis Roy, &amp; ie ne dois point
        <lb/> de déference à mes ſuiets. Mais vous eſtes homme, &amp;
        <lb/>vous deuez tenir voſtre parole. Qand nous iurons, n’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pellons-nous pas le Nom de Dieu comme pour caution DPenirni
        <lb/>de nos promeſſes? Ne ſçauons- nous pas qu’il nous eſt de lu.14.
        <lb/>fendu de le prendre en vain, &amp; de iurer par ce Nomſa¬-.
        <lb/>cré en mentant, de peur de le profaner? Quoy doncques ! te ’iai
        <lb/>4 5 <pb n="27"/>
        <lb/>28
        <lb/>eſt il quelque exception à cette ordonnance generale?
        <lb/>Nous voyons en Zacharie, comme Dieu fulmine male
        <lb rend="¬" break="no"/>diction contre tous ceux qui iurent fauſſement, &amp; nous
        <lb/>ne trouuons qu’il en exempte perſonne. Auſſi voyons
        <lb rend="¬" break="no"/> Sama nous Saül puny en ſes enfans meſmes apres ſa mort pour
        <lb/>auoir violé par vn zele indiſcret la promeſſe de vie,
        <lb/>Pſaume
        <lb/>qu’il auoit donnée aux Gabaonites! &amp; en vne infinité
        <lb/>d’autres- lieux Dieu monſtre combien il eſt ialoux de
        <lb/>l’honneur de ſon Nom, &amp; combien il veut ſeuerement
        <lb/>vanger le mépris qu’en oſent temerairement faire les in
        <lb rend="¬" break="no"/>fracteurs de leurs paroles: Et pour monſtrer combien il
        <lb/>aime qu’on tienne pour ſacré le lien de ſerment où ſa
        <lb/>Maieſté eſt reclamée, Dauid met au rang de ceux qu’il
        <lb/>traite familierement, iuſques à les receuoir dans ſon
        <lb/>Tabernacle, celuy qui tient ce qu’il a promis, quelque
        <lb/>perte qu’il reçoiue de ſes promeſſes.
        <lb/>Vn Roy n’a donc point d’excuſe legitime qui luy don
        <lb rend="¬" break="no"/>ne l’exemption des ſermens qu’il a faits, n’eſtant e ncore
        <lb/>que Suiet; Car s’ils eſtoient iuſtes alors, &amp; ſelon la raiſon
        <lb/>diuine &amp; naturelle, ils ne peuuent manquer qu’ils ne le
        <lb/>ſoient encore; &amp; par conſequent ils obligent touſiours de
        <lb/>la meſme ſorte.
        <lb/>Les Suiets ont donc droict en vertu de ces ſermens
        <lb/>d’agir contre leurs Souuerains, s’ils y manquent? C’eſt,
        <lb/>Monſieur, encore ce que ie nie;car tout de meſme qu’en
        <lb rend="¬" break="no"/>tre Suiets pour l’accompliſſement &amp; l’execution des
        <lb/>conuentions, des promeſſes, &amp; des autres actes publics
        <lb/>ou particuliers qui les obligent les vns aux autres, ils ont
        <lb/>leur recours au Iuge: De meſme les Suiets ont leur droit
        <lb/>a remettre entre les mains de Dieu, parce qu’il n’eſt pas
        <lb/>iuſte que qui que ce ſoit ſe faſſe iuſtice à ſoy-meſme.
        <lb/>Nous auons des exemples de cecy en quelques- vns de
        <lb/>nos Roys qui ont ſouffert condamnation du Parlement
        <lb/>enuers quelques particuliers de leurs Suiets. pource
        <lb/>qu’auſſi la raiſon n’auroit ſceu ſouffrir qu’ils euſſent eſté
        <lb/>Iuges &amp; Parties.
        <lb/>Toutefois <pb n="28"/>
        <lb/>Toutefois cela ne peut faire de preiudiose à leür au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité; Car quand ils ont plaidé contre quelques parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culiers, ils ont ceſſé d’eſtre Souuerains, &amp; le peuple en
        <lb rend="¬" break="no"/>tier ne peut pas pretendre vn meſme priuilege, parce
        <lb/>qu’ainſi conſidere, il n’eſt plus que ſuiet, &amp; ne s’attaque
        <lb/>plus qu’à vne puiſſance ſouueraine. De cette ſorte donc
        <lb/>ſi le peuple veut agir en Iuſtice contre ſon Souuerain, il
        <lb/>faut qu’il en cherche vne qui luy ſoit ſuperieure: Or
        <lb/>comme iln’y a pomt de Iuſtice ſuperieure aux Roys que
        <lb/>la celeſte, c’eſt auſſi à celle- là qu’il faut qu’ils s’adreſſent.
        <lb/>C’eſt-la tout le Droit des Suiets contre les Potentats.
        <lb/>C’eft-là qu’ils peuuent chercher la vangeance des ty
        <lb rend="¬" break="no"/>rannies, &amp; la punition des pariures. Encore ſi nous en iu
        <lb rend="¬" break="no"/>geons exactement, il vaut mieux attirer du Ciel des be
        <lb rend="¬" break="no"/>nedictions que des foudres contre ces teſtes couron
        <lb rend="¬" break="no"/>nées. Nabuchodonoſor eſtoit vn Tyran:execrable. au
        <lb/>dernier degré; Il auoit fait des eſclaues de tous les prm
        <lb rend="¬" break="no"/>cipaux des Iuifs, &amp; auoit dépeuplé Ieruſalen du peuple
        <lb/>de Dieu, pour le mener captif en Babylone: Cependant parae. A.
        <lb/>Baruc exhorte les Iuifs dans leur captiuité de prier ,.
        <lb/>Dieu pour leur Tyran, afin que ſous ſon regne ils puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent viure, &amp; trouuer grace en ſa preſence. Ieremie de
        <lb/>la meſme ſorte leur commande de prier Dieu pour la
        <lb/>Paix de la Ville ou ils eſtoient captifs, afin qu’ils enioüiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent enſemble auec leurs ennemis. Si donc nous voulons
        <lb/>profiter de ces ſainctes exhortations, nous ne dirons pas
        <lb/>qu’il faut ſe liberer de la puiſſance qui nous rend eſcla
        <lb rend="¬" break="no"/>ues. Nous ne conclurons pas, que quand le Roy man
        <lb rend="¬" break="no"/>que à ce qu’il a promis, les ſuiets ſont abſous du ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de fidelité, &amp; de l’obeiſſance. Si nous trouuons no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ſeruitude eſtrange, nous fdechirons leCiel par nos ſoû.
        <lb/>pirs, &amp; ne forcerons pas nos Souuerains par de temeraires
        <lb/>efforts. Nous ferons des armes de nos pleurs, &amp;nous ne
        <lb/>combattrons ny ne vaincrons que par nos plaintes.
        <lb/>Voila ce grand reſpect que nous deuons aux Roys, à
        <lb/>cauſe de Dieu qui nous le commande, &amp; du Droict ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬ap -,
        <lb/>81 <pb n="29"/>
        <lb/>Prooer.
        <lb/>16. 13.
        <lb/>Pprouerb.
        <lb/>a25. 6.
        <lb/>cré &amp; in̂iolable du rang qu’ils oceupent Sinous neles
        <lb/>conſideronms. comme des faueurs celeſtes, comme Salo
        <lb rend="¬" break="no"/>mon les compare dans leurs douceurs à la nüée qui por
        <lb rend="¬" break="no"/>te l’agreable roſée de l’arriere-ſaiſon: Nous les deuons
        <lb/>touſiours conſiderer comme d’illuſtres Barbares, de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant ’leſquels il ne nous faut pas faire les magnifiques:
        <lb/>comme des fteaux du Ciel auſquels il ne nous faut pas
        <lb/>reſiſter, mais qu’il faut prier Dieu qu’il adoueiſſe. Auſſi
        <lb/>veritablement comme les bons Roys ſont des preſens
        <lb/>de la bonté de Dieu la plus rare, il ne faut pas douter que
        <lb/>les violens ne ſoient de ſes chaſtimes, &amp; de ſes puni
        <lb rend="¬" break="no"/>tions lés plus ſoueres. Or s’ils ſont desverges en la main
        <lb/>de Dieu, nous eſt-il permis de les rompre, s’il nous en
        <lb/>chaſtie’pour nos offenſes? Ne meriterions nous pas rei
        <lb rend="¬" break="no"/>terée punition pour cette aggrauation de crime? Si nous
        <lb/>auions offeuſeénoſtre Prince, &amp; qu’il nous vouluſt ftap
        <lb rend="¬" break="no"/>per d’vn baſto, ne meriterions-nous pas la mort ſi nous
        <lb/>le luy arrachions des mains, &amp; le rompions en ſa pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence, pour éuiter vn moindre ſupplice ?Ce manque de
        <lb/>reſpect ſeroit pour le moins vn crime auſſi grand que se
        <lb rend="¬" break="no"/>luy. dont nous aurions voulu éuitert le chaſtiment, &amp;
        <lb/>nous n’en decons attendre que redoublement de co.
        <lb rend="¬" break="no"/>lere: Vous voyoz donc, Monſieur, qu’il faut non ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à cauſede l’ire, mais auſſi en conſcience-comme dit
        <lb/>Ron.1;.,. S. Paul, que nous rendans ſuiets aux puiſſances ſuperieu
        <lb rend="¬" break="no"/>res, nous conſiderions que telles qu’elles puiſſent eſtre,
        <lb/>ou douces, ourigoureuſes, elles ſont de par Dieu: Qu’il
        <lb/>nous faubaiſer leſpeée dontil nous tuë, &amp; luy rendre en
        <lb rend="¬" break="no"/>cote graces de ſes rigueurs, ſi nous n’en voulons meriter
        <lb/>a dauantage: Que nous ſommes obligez de reſpecter ces
        <lb/>inſtrumens de ſon amour; car enfin c’eſt par amour qu’il
        <lb/>nous chaſtie, pour nous rendre fager, comme les emfans
        <lb/>font auſſi chaſtiez de leurs peres: &amp; qu’enfin noſtre au
        <lb rend="¬" break="no"/>dace ſeroit trop puniſſable, ſi nous entreprenions quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que choſe eontre ces verges de ſa grace, quand elles le
        <lb/>ſeroient meſme de ſa colere. <pb n="30"/>
        <lb/>31
        <lb/>Cependant les Roys ne doiuent pas abuſer de ces ex
        <lb rend="¬" break="no"/>trémes deferences deſquelles il faut que nous aduoüions
        <lb/>que nous leur ſommes redeuables. Plus le Ciel les a ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dus abſolus deſſus nous, &amp; plus doiuent-ils vſer mode
        <lb rend="¬" break="no"/>rément de leur puiſſance. Si elle n’a point de bornes à̀
        <lb/>noſtre égard, elle en a toutrefois à celuy du Ciel &amp; de la
        <lb/>Nature. Si nous ne pouuons pas iuſtement nous defen
        <lb rend="¬" break="no"/>dre de leurs oppreſſions &amp; de leurs tyrannies, il y a tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tesfois vn vengeur qui ne manquera pas de leur rede.
        <lb/>mander nos libertez, nos biens, nos vies. &amp; nos conſcien
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, s’il eſt arriué qu’ils les ayent tyranniſées. Qu’ils ſe
        <lb/>ſouuiennent de ce grand &amp; de cét abbregé precepte de
        <lb/>la Charité: Tu aymeras ton procain comne toy-meſne. I1
        <lb/>parle à̀ tout le monde Il ne diſtingue point les riches d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uec les pauures, ny les Bergers d’auec les Monarques. Si
        <lb/>quelqu’vn ne l’obſerue, le ohaſtiment eſt tout preſt; &amp; il
        <lb/>ne faut pas s’imainer d’en eſtre pluſtoſt garanty parvne
        <lb/>Couronne que par vne Houlette.
        <lb/>Par M. L. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
