<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3462_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Reproches des coquettes de Paris aux enfarinés sur la
          cherté du pain.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=pvKgw9vKPw4C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Reproches des coquettes de Paris aux enfarinés sur la cherté du
            pain.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher xml:id="IL_GuilleryJacques.xml" ref="isni:0000000060006122">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Guillery</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312377</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3462- Reproches des coquettes de Paris aux enfarinés sur la cherté du
          pain. Paris, Jacques Guillery, 1649, 8 pages- Ce pamphlet appartient autant à l'histoire
          de la mode qu'à l'histoire de la fronde.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lamentation</term>
          <term type="genre">plainte</term>
          <term type="subject">Aliments -- Approvisionnement</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_16" source="Moreau">
          <p>Le parlement accepte le traité de Ruel</p>
          <date when="1649-03-15">1649-03-15</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-22" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>REPROCHES
        <lb/>DES
        <lb/>COOVETTES
        <lb/>DE PARIS.
        <lb/>AVX
        <lb/>ENFARINEZ
        <lb/>SVR LA CHERTE' DV PAIN<figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez JACQVES GVUILLERY, ruë des Sept
        <lb rend="¬" break="no"/> Voyes, deuant le College de Fortet,
        <lb/>proche Mont-Aigu.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>REPROCHES
        <lb/>DES
        <lb/>COQVETTES
        <lb/>DE PARIS,
        <lb/>AVX
        <lb/>ENFARINE
        <lb/>SVR LA CHERTE DV PAIN.
        <lb/>lee
        <lb/> omnnen pus ſi1
        <lb/>lnaureureſiee rieue oneſei enr
        <lb/>dre es unes ponu l deſdeone ds darefſonaes e de
        <lb/>ene <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>vn temps, diſ-ie, où le bruit des armes n’eſtouffe point l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>loquence des loix, &amp; où la violence &amp; les fougues de Mars
        <lb/>n’opprmét point la douceur de Themis. Ne vous eſtonez,
        <lb/>diſ-ie, pas, ſi apres auoir eſté long-temps d’intelligence.
        <lb/>auec vous, nous rompons auiourdhuy le neud de noſtre
        <lb/>alliance, puiſque nous vous croyos les principaux auteurs
        <lb/>du mal qui nous-afflige, &amp; qu’outre les viues atteintes que
        <lb/>nous en reſſentons dans le particulier; nous en compatiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons encore auec le publi Ce qui nous fait ouurir la bou
        <lb rend="¬" break="no"/>che pour vous faire auiourdhuy de tres-iuſtes reprohes,
        <lb/>&amp; pour vous dire des veritez importantes en eſchange des
        <lb/>menſonges dont vous nous auez entretenuës par vos ca
        <lb rend="¬" break="no"/>jolleries. Sçachez donc que c’eſt vous que l’on peur iuſte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment accuſer de la cherte du pain, ayant l’aſchement profa
        <lb rend="¬" break="no"/>neé l’vſage de la farine, en la faiſant ſeruir d’ornement à
        <lb/> voſtre corps pluſtoſt que de nourriture. Ouy, vos che
        <lb rend="¬" break="no"/>ueux en ont plus diſſipeé que voſtre bouche, &amp; vous en
        <lb/>auez plus fait deuorer en vn iour au collets de vos man
        <lb rend="¬" break="no"/>teaux, que vous n’en vſetiez auiourdhuy en vn mois pour
        <lb/>vous nourrir. Pernicieuſe couſtume, &amp; maudite inuention
        <lb/>e on pe enene e ien eouie e e uln
        <lb/>auec luy; &amp; qui pour cacher les deffauts de ſon aage, qui
        <lb/>ne paroiſſent iamais tant que par la blancheur des che
        <lb rend="¬" break="no"/>ueux, s’eſt aduiſe de faire paraſtre cette couleur agreable
        <lb/>aux yeux de la ieuneſſe pour luy communiquer ſes deffauts
        <lb/>ou pluſtoſt pour les confondre en les rendant communs
        <lb/>auec elle, ſinon en effet au moins dans l’apparence. Mais
        <lb/>ieunes bMuguets trop innocens &amp; credules, ne voyez vous
        <lb/>pas que vos viſages n’en paraiſſent que plus vieux, &amp; vo
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtre couleur plus bazanée? pourquoy vous eſtes vous laiſſés
        <lb/>ſurprendre <pb n="5"/>
        <lb/>ſurprendre à cette tromperie? eſtoit-ce pour vous ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dreplas agreables à noſtreſexe? Helas! quelle ſimpl
        <lb rend="¬" break="no"/>citéNon, non, nous aymons la Nature plus que l’Art;
        <lb/>vne cheuelure noire nous plaiſt bien d’auantage, qu’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne blonde, &amp; comme nous ſommes ennemies du froid,
        <lb/>nous n’aymons point ce qui reſſemble à̀ la neige. Ce
        <lb rend="¬" break="no"/>pendant toutes nos remonſtrances n’ont pû faire im
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſion ſur vos eſprits pour vous deſtourner de cetre
        <lb/>ſotte couſtume: vous en auez receu des reproches dans
        <lb/>le public, auſſi bien que dans le particulier, la cigale du
        <lb/>Pont Neuf, &amp; l’illuſtre Sauoyart n’ont point épar
        <lb rend="¬" break="no"/>gme la douceur de leurs voix, pour vous aduertir des
        <lb/>deſordres, que vous cauſeriez vn iour par la charté
        <lb/>du pain. Ils vous l’ont chanté par toutes les places pu
        <lb rend="¬" break="no"/>bliques, &amp; vous vous en eſtes mocquez; les Peintres
        <lb/>meſmes voyant que vos oreilles eſtoient bouchées aux
        <lb/>plaintes du publiec, ont employe leurs plus viues cou
        <lb rend="¬" break="no"/> leurs, pour vous ſurprendre par la veüe: lls vous ont
        <lb/>repreſenté comme des Ianfarines aſſis dedans des chai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, où̀ le Meuſnier vous ſeruant de vallet de hambre,
        <lb/>reſpandoit à̀ plains ſacs les ſeptiers de farines, ſur vos
        <lb/>teſtes, ils vous ont donneé pour Laquais les enfans
        <lb/>de la Ville qui vous ſuiuient comme baſteleurs, en
        <lb/>criant apres vous Mëuſnier à l’Anneau à l’Anneau, ils
        <lb/>vous ont done pour ſpectateurs. Vne populaceentiere
        <lb/>qui vous monſtroit au doigr, en ſe moquãt de vousEt
        <lb/>tous ces traits de raillerie, n’ont pû reueiller vos eſprits
        <lb/>de l’aſſoupiſſemét ouù ils eſtoient plogez: &amp; la poudre
        <lb/>vous ayant rendu aueugles auſſi bien que ſourds, vous
        <lb/>auez piaffé au milieu des rueés ſur vos mulles criardes
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/> 6
        <lb/>comme d’illuſtres Bouffons, où pluſtoſt comme des
        <lb/>Maſcarades. S vous eſtes entrez dans les Egliſes, vous
        <lb/>aaez aueug’é́ vn millio de peſonnes, par la poudre que
        <lb/>vous leur auez iettée dans les yeux, en ſecouü̈ant vos te
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes par brauades: &amp; la populace vous a maudit tant de
        <lb/>fois qu’il ne faut pas s’eſtonner ſi vous ne ſçauriez pls
        <lb/>trouuer à preſent dequoy viure. Cependant ie ne vous
        <lb/>plaindrois pas ſi vous eſtiez ſeuls dans la miſere; mais
        <lb/>vous y auez engagé tant de monde, qu’il ny a poin
        <lb/>de ſupplice aſſez rigoureux pour vous punir. Vos
        <lb/>eſtes cauſe qu’vn Peuple eſt affamé, vous eſtes cauſe
        <lb/>qu’vne grande ville manque de pain. Vous eſtes eau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe que toutes les Prouinces voiſines, ne ſont pas capa
        <lb rend="¬" break="no"/>bles de la raſſaſier. Conſidereés ſi vos faures ſont lege
        <lb rend="¬" break="no"/>res, &amp; ſi ce que vous ſouffrés n’eſt pas encore au def
        <lb rend="¬" break="no"/>ſous de ce que vous deuriez ſouffrir? Si vous eftes a
        <lb rend="¬" break="no"/>couſtumés de ieufner par neceſſité, portant plus d’o
        <lb/>fur vos habits, que dans vos bourſes, le peuple n’eſt
        <lb/>pas de meſme. L’Artiſan doit auoir diſneé quand vous
        <lb/>vous leuez, &amp; il fe ſoucie peu ſi la loy que vous prat
        <lb rend="¬" break="no"/>tiqueés eſt de dormir au lieu de diſner; vous eſâes mieux
        <lb/>accouſtuamés à la faim que luy; voſtre oyſiuaeté ne par
        <lb rend="¬" break="no"/> met pas que vous ayeés ſi grandappetit, vous ne viués.
        <lb/>que de viandes creuſes, les Luths, les Violes, &amp; les Cla
        <lb rend="¬" break="no"/>uecins, font la plus part du temps vos meilleurs repas:
        <lb/>Vous vous repaiſſes le matin d’vne ſalutatiõ pour vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre dé́jeuner, pour voſtre diſner d’vne œillade ou d’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne parolle, à̀ la Meſſe de midy;pour voſtre collaci d’v.
        <lb rend="¬" break="no"/>ne chanfon legere, &amp; pour voſtre ſoupper de quelque
        <lb/>Serenades. Vous faites vn grand feſtin, quand vous <pb n="7"/>
        <lb/>5
        <lb/>nousaués excroqués quelque moceau d’eſcorce d’o
        <lb rend="¬" break="no"/>tangeou de Citron, cela eft capable de vousſubſtanter.
        <lb/>quatre iours auſſi bien qu’vn verre de Limonade que
        <lb/>youaprenes auBal par ncceſſitemoins que par delecta
        <lb rend="¬" break="no"/>ion. Ainſi vous deſpenſez fort peu en voſtre naas
        <lb rend="¬" break="no"/>riture, comme auſſi en celle de vos Laquais, ſi vous eu
        <lb/>aués pluts d’vn; rarils ue vous ſuiuent iamais qu’ils ne
        <lb/>ſoient garnis de quelque petit pain d’amonition com
        <lb rend="¬" break="no"/>me bons ſoldats, &amp; de quelque coine de lard pour le
        <lb/>frotter, encore l’ont-ils deſrobée dans la cuiſine d’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne bonne maiſon où vous aues entree par vos bouf
        <lb rend="¬" break="no"/>fonneries. Ce ſont là vos maximes, c’eſt voſtre pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cedeé, vſez-en tant que vous voudrez, on n’y trouue
        <lb/>point à redire; mais nous vous proteſtons, que ſi do
        <lb rend="¬" break="no"/>reſnauant vos teſtes fſont encore Enfarinées, il n’y au
        <lb rend="¬" break="no"/>ra perſonne apres cecy qui ne vous happe au collet.
        <lb/>Prenez y garde ſi vous voulez, ils vous reſte encore vn
        <lb/>point de vie; n’en abuſez pas, &amp; nous croyez dans ce
        <lb/>dernier aduis mais le plus ſaluraire qui vous ait en
        <lb rend="¬" break="no"/>core eſte donneé, (autrement nous verſerons ſur vous
        <lb/>toutes ſortes d’imprecations &amp; d’iniures auſſi bien
        <lb/>que les autres) nous vous enuoyerons glanner pour
        <lb/>auoir de la farine, nous vous enuoyerons ſerui les
        <lb/>boulangers ou les Maſſons, puiſque vous en aymez
        <lb/>tant la couleur; Et enfin pour dernier comble de mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heurs, apres que vous aurez vendu vos habits dans
        <lb/>vne neceſſiré preſſante, naus vous enuoyerons à la
        <lb/>fripperie regrattert ce peu de farine qui y reſte entre
        <lb rend="¬" break="no"/>meſlee de graiſſe, pour vous faire quelque friande
        <lb/>gallette. Receuez ces remonſtranees, ces prieres &amp; <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>ces menaus de la part de vos Reines, de vos Mai
        <lb/>ſtreſſes, de vos Soleils de vos ames, &amp; de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre tout; puiſque comme Reines, nous deuons vous
        <lb/>gouuerner, comme Maiſtreſſes, vous commandez,
        <lb/>comme Soleils, vous eſclairer dans voſtre aueugle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment comme vos ames, conſeruez voſtre vie &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>me voſtre tout, auoir ſoin des parties qui les com
        <lb rend="¬" break="no"/>poſent.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
