<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3442_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réponse du sieur Pomier à la lettre circulaire et censure
          de l'assemblée générale du clergé de France, pour la juste défense du droit du roi et de
          la Remontrance faite par ledit Pomier à Sa Majesté touchant le pouvoir qu'Elle a sur le
          temporel de l'état ecclésiastique, contenant des moyens très légitimes et assurés pour
          secourir l'État dans ses nécessités présentes au soulagement des peuples.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=arCWTYX9YRsC"/>
          <author ref="isni:000000001027361X" role="alleged_author" source="Carrier">
            <persName>
              <forename>Louis</forename>
              <surname>Machon</surname>
              <addName type="pseudonyme">François Paumier</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Réponse du sieur Pomier (sic) à la lettre circulaire et censure de
            l'assemblée générale du clergé de France, pour la juste défense du droit du roi et de la
            Remontrance faite par ledit Pomier à Sa Majesté touchant le pouvoir qu'Elle a sur le
            temporel de l'état ecclésiastique, contenant des moyens très légitimes et assurés pour
            secourir l'État dans ses nécessités présentes au soulagement des peuples.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121209450" xml:id="IL_EstienneAntoine.xml">
            <persName>
              <forename>Antoine</forename>
              <surname>Estienne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <date source="Carrier" when="1651-03">mars 1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="47"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310588</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3442. Réponse du sieur Pomier (sic) à la lettre circulaire et censure de
          l'assemblée générale du clergé de France, pour la juste défense du droit du roi et de la
          Remontrance faite par ledit Pomier à Sa Majesté tou chant le pouvoir qu'Elle a sur le
          temporel de l'état ecclésiastique , contenant des moyens très légitimes et assurés pour
          secourir l'État dans ses nécessités pré sentes au soulagement des peuples. Paris , Antoine
          Estienne, par commandement, 1651 , 47 pages. Le Parlement de Toulouse venait de rendre
          deux arrêts confor mes à la doctrine de la Remontrance et portant, l'un que les ecclé
          siastiques payeraient le sixième denier de leur revenu pour la subsistance des pauvres de
          la province de Languedoc ; l'autre qu'ils y seraient contraints par toutes les voies de
          droit.</p>
        <p source="Antonomaz">H. Carrier attribue cette pièce à Louis Machon, qui a pour pseudonyme
          François Paumier.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">articles</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_50" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi pour exclure du conseil les étrangers et les cardinaux</p>
          <date when="1651-04-18">1651-04-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RES PONCE
        <lb/>
        <lb/>DV SIEVR POMIER.
        <lb/>ALALETTRE CIRCVLAIRE ET
        <lb/>Cenſure de eſſieurs de la derniere Aſſemblée
        <lb/>Generale du Clergé de France,
        <lb/>Pour la iuſfe defence des Droits du Roy, Et de lae Remon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrance faite par ledir Pomier à ſa Maeſté, rouchant
        <lb/>le pouuoir Souuerin qu’elle a ſar le tenaporel de l’Eſtat Ec
        <lb rend="¬" break="no"/>cleſiaſtique.
        <lb/>Contenant des moyens tres-legitimes &amp; aſſeurez,
        <lb/>pour ſecourir l’Eſtat dans ſes neceſſitez preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>res, au ſoulagement des peuples.
        <lb/>PARIS,
        <lb/>Par ANTOINE ESTIENNE, Premier Imprimeur &amp;
        <lb/>Libraire Ordinaire du Roy.
        <lb/> laques, au College Royal, deuantS. Benoi
        <lb/>MDLL
        <lb/>
        <imprimatur>Par Commandement.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>ee
        <lb/>a e
        <lb/>3
        <lb/>
        <lb/>2
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>e eſeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp;8
        <lb/>RESPoNE D SIEVR oIE.
        <lb/>la Lenrre Circulaire &amp; Cenſure de Meſieurs de la
        <lb/>derniere Aſſemblée Generale du Clergéde France, Pour
        <lb/>la iuſte defenſ des Drois du Roy, Et de la Remon
        <lb rend="¬" break="no"/> ce par luy faite à ſa Maieſté, touhant le ponuoir
        <lb/>ſaaerain qu’elle a ſur le temporelde IEſtat Eeleſiaft
        <lb rend="¬" break="no"/> qle.
        <lb/>Q E Miniſtere deS Pierre a deu fon
        <lb rend="¬" break="no"/> ions. principales, qui toutes deux
        <lb/> bien que directement contraires, ten
        <lb/>dent pourtant à meſme fin, lvn eſt
        <lb/>aaa de paiſtre l’autre de tuer.
        <lb/> Ces deux puiſances &amp; authoritez differentes ont
        <lb/>eſtédonnéesau Chef de l’Egliſe par le Sauueur du
        <lb/>monde, lors qu’il luy dit, Pai mes brebis, &amp; parvne
        <lb/>voix du Ciel, qui luy crie en meſme temps, Tue &amp;
        <lb/> mange..
        <lb/> Paiſtre c’eſt enfeigner, tuër c’eſt ſurmonter &amp;
        <lb/> vaincre, manger c’eſt conuertir en ſa propre ſub
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtance. Tous ces effets diuers monſtrent vn ordte
        <lb/> &amp; vne certaine methode, que Dieu ordonne aux
        <lb/> Paſteumrs deſon Eglſe d’obſeruer en la direction des
        <lb/> Oüailles dont il leur a donné la conduitre. Il veut
        <lb/>premierement qu’ils les inſtruiſent, ſi elles ſont dans
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>l’ignorance: qu’ils les combatent &amp; les ſuron
        <lb rend="¬" break="no"/>tent, ſi elles ſont dans l’erreurt &amp; l’opiniaſtreté; Et
        <lb/>finalement qu’ils les mangent, apres les auoir redui
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, c’eſt à̀ dire, qu’ils les cachent dans leurs entrail
        <lb rend="¬" break="no"/>les par vne dilection vrayement Chreſtienne, les
        <lb/>vniſſans tellemenà eux, qu’ells ne ſoient plus auec
        <lb/>eux qu’vne meſme choſe en lsss-CrRsT, ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>uant ſe precepre de ſ’ Apoſtre.
        <lb/>Quoy qu’en toutes les choſes du monde, meſme
        <lb/>les plus indfferentes ou moins importantes, on
        <lb/>tienne quelque eſpece d’ordre, ou du moins on ne
        <lb/>commence jamais par la fin; &amp; qu’en celles qui ſont
        <lb/>de commandement on ſoit indiſpenſablement obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gé de ſuiure l’ordre qui eſt preſcrit; Meſſieurs du
        <lb/>Clergé dans la Cenſure de ma Remonſtrance, n’ont
        <lb/>point gard́ cette regle Ils ont commencé par où
        <lb/>ils deuoient finir; Le coup a precedé́ la menace ou
        <lb/>l’exhortation: Le tonnerre a deuancé l’eſclair; &amp; la
        <lb/> condemnation, la conuiction. La çharit vouloit
        <lb/>qu’on s’appliquaſtà̀ m’inſtruine, auparauamquee
        <lb/>reſoudre à̀ me deſtruire, L’e quiteé, qu’ò me noaſt
        <lb/>les maximes de ma Remonſtrance, qui ſons comtrai
        <lb rend="¬" break="no"/>res aà la foy &amp; aux bonnes mœurs; Et cette mefua
        <lb/>charité, que le commencment, le progret&amp; la fin
        <lb/>de ceé́t œuure, fuſſent acceompagnez de doeur
        <lb/>de moderation, ſuiuant le commandemenc qué
        <lb/>Dr n v en fait par S. Paul en ces termes, Qae otre
        <lb/>amoodeftie ſoait connue de taus; Et en S. Mahieuparû
        <lb/>preoceprte, Si ros Frere a peche com ay, us, &amp; le rpté
        <lb/>enone toy y.
        <lb/> On <pb n="5"/>
        <lb/>Ona obmis ou negligé, pour mon regard, la premie
        <lb rend="¬" break="no"/>re fonction de ce Miniſtere qui eſt de aiftre; on a pra
        <lb rend="¬" break="no"/>riqué la derniere, qui eſt de Tucr; mais par vn effet du
        <lb/>tout contraire à̀ l’intention de ce diuin cdommande
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; aà̀ la fin qu’il ſe propoſe; puis que le meurtre &amp;
        <lb/>le carnage ſalutaire qu’il ordonne, ſe doit entendre &amp;
        <lb/>ſ’étendre ſur l’Erreur, &amp; non catre celuy qu’on pretend
        <lb/>errer. Qu’on doit conuaincre la perſonne parla force &amp;
        <lb/>le poids des raiſons, &amp; non la déchirer &amp; deuorer par la
        <lb/>multitude &amp; l’atrocité́ des injures.
        <lb/>Il me ſeroit loiſible, à l’imitation de Meſſieurs du
        <lb/>Clergé, de me defendre auec les meſmes armes, &amp; en la
        <lb/>meſme vehemence qu’ils m’atraquent, la loy naturele
        <lb/>le permet: Mais j’ay trop de veneration pour vn Ordre
        <lb/>ſiauguſte: Et ie craindrois d’ailleurs, que nos communs
        <lb/>aduerſaires les Heretiques, au rang deſquels ils me pla
        <lb rend="¬" break="no"/>cent, ne priſſent occaſion là deſſus, de conuertir en re
        <lb rend="¬" break="no"/>proche pour leur égard, l’aduertiſſement que Quintius
        <lb/>Cincinnatus donnoit aux Senateurs de Rome: Vereor
        <lb/>ne rvos imitemini, diſoit-il, turbam inconſultam, &amp; qui exem
        <lb rend="¬" break="no"/>pl alis eſſe deberis, aliorum exemplo potius pecceris, quam aly
        <lb/>vfo refte faciant. Ils leur pourroient reprocher, que
        <lb/>bien que la dignité de leur condition &amp; l’excellence de
        <lb/>leur caractere, les ſeparent du commun, ils ne laiſſent
        <lb/>pas de ſabandonner aux meſmes mouuemens auſquels
        <lb/>le comun ſ’abandonne. De ſorte qu’eſtans eſtablis pour
        <lb/>ſeruir de lumiere &amp; de modele de perfelion aux autres,
        <lb/>ils pechent pluſtoſt aà̀ l’exemple des autres, que les autres
        <lb/>ne ſe corrigent ou perfectionnent à leur exemple.
        <lb/>ll me luffira d’oppoſer vne patience judicieuſe &amp; me
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>ritoire aux traits des calomnies qu’ils décochent, &amp; d’en
        <lb/>émouſſer la pointe par vne humilité auſſi loü̈able que
        <lb/>neceſſaire. L’huile verſeée ſur les flots, appaiſe les orages
        <lb/>de la Mer. Ma modeſtie pourra calmer la fureur de leurs
        <lb/>Eſprits, ou en adoucir l’aigreur.
        <lb/> Neantmoins comme il ne ſeroit pas juſte qùe mon
        <lb/>reſpect me fiſt demeureodans vn ſilence qui pourroit
        <lb/>m’eſtre prejudiciable, eſtant pris ordinairement pou
        <lb/>vn adueu du delict: Que le crime dont ie ſuis accuſé eſ!
        <lb/>trop atroce &amp; trop ſanglant, pour eſtre toleré ſans le u
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtifier, par vne humiliteé, que meſme ceux qui nous en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeignent le merite &amp; la pratique de cette vertu, ne ſere
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoudroient pas aiſément de pratiquer, quelque merite
        <lb/>qu’il y euſtà l’exercer: Que mon inſolence, diſent ils, eſt
        <lb/>eſleuée au deſſus de celle de l’Ennemy du gẽre humain:
        <lb/>Que ie paſſe pour vn Monſtre, pour vn diſciple ou ſecta
        <lb rend="¬" break="no"/>teur de lean Hus &amp; Viclef, deux Hereſiarques deteſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, fameux par la peruerſité de leur doctrine, &amp; par la
        <lb/>honte de leurs ſupplices: Et que ma Remonſtrance eſt
        <lb/>côdamneé́e, de contenir des propoſitioõs captieuſes, fauſ
        <lb/>ſes, temeraires, impies &amp; ſacrileges; l’esTms qu’il
        <lb/>m’eſt permis de la ſouſtenir dans les termes du reſpect,
        <lb/>&amp; que ie puis commencer ma defenſe par le meſme di
        <lb rend="¬" break="no"/>lemme que l’Oracle de Verité fit autrefois à ſes perſecu
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs, (toures comparaiſons ſouſtraites, &amp; ſous les cor
        <lb rend="¬" break="no"/>ret ions qu’y ſ’y doiuent faire:) Si aes oximes &amp; concla
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons ſont erronnées,. faites rvoir leur erreur: &amp; ſi elles me
        le ſos
        <lb/>pas, pourquoy me traittez ous ſi iniurieſemenr? On ne me
        <lb/>corte aucune erreur, impieré ny atheiſme; &amp; cependant
        <lb/>l’on me traitte d’Heretique, d’mpie, &amp; d’Athée.
        <lb/> Voyons en detail les inuectiues de cette Cenſure. <pb n="7"/>
        <lb/>I. A1cLE de la Lettre Circulaire &amp; Cenſure,
        <lb/>L’Egliſe a beau foudroyer des Monſfres, il en rnaiſtra tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſours de nmoeaux; c’eſt pour eleevn exercice qui loy durena
        <lb/>iuſques d la fin: lArreſt en eſt promoncé. Il faut qu’il y ais
        <lb/>des Hereſies: &amp; l’Ennemry qui ſemae l’aroye dans le Champ
        <lb/>du Pere de famaille, ne manquera iamais d’Emiſſaires qa
        <lb/>mettent pour luy cetre ſemence auec le frosent.
        <lb/>Rsponse duSieur Pomie.
        <lb/>J E premier tiltre que la Cenſure me donne, eſt ce
        <lb rend="¬" break="no"/>LLluy de Monſtre; &amp; le premier traict qu’elle décoche
        <lb/>contre moy, pour m’exterminer comme tel, eſt vn coup
        <lb/>de foudre. On brûloit anciennement les Monſtres dé́s
        <lb/>le point de leur naiſſance, &amp; le bois donton ſe ſeruoit
        <lb/>pour expier ces Erreurs de la nature, eſtoit appellé mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureux. Il ne fuffircit pas pour contenter la paſſion de
        <lb/> l’Autheur de cét O uurage, d’employer pour l’expiation
        <lb/>de mon impieté pretenduë, des flammes communes,
        <lb/>quelque ignominie qu’il y ait en ce genre de ſupplice:
        <lb/>il faut des feux du Ciel, &amp; de pareils a ceux qui deuore
        <lb rend="¬" break="no"/>rent autrefois les deux plus deteſtables Citez de la ter
        <lb rend="¬" break="no"/>re. Et bien que les exemples de cette ſorte de chaſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, ne ſoient pas fort frequents dans les Hiſtoires ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>creées, il veut pourtant que ce ſoit l’ordinaire oeupa
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de l’Egliſe. Il veut que l’Epouſe du vray Dieu, cette
        <lb/>Colomboe debonnaire, deuienne l’Aigle du faux lupiter,
        <lb/>qu’elle eé́change les rameaux d’Oliue auec les foudres
        <lb/>&amp;les éclairs dont l’aueugle antiquiteé́ armoit cét oiſeau <pb n="8"/>
        <lb/>de rapine: En vn mot, que la Maiſon des Prieres &amp; des
        <lb/>Sacrifices, ſe change, non’en vne ſpelonque de Brigãds,
        <lb/>mais en vne auerne de Ciclopes inceſſamment occu
        <lb rend="¬" break="no"/>pez à btre l’enelum- pout forger de nouueaux ton
        <lb rend="¬" break="no"/>netres Cependant il ne ſ’apperçoit pas, dans la colere
        <lb/>qi l’aueugle, que c’eſt deshonorer l Egliſe, que de ne
        <lb/>fai e eélaer ſa puiſſance que dans les flammes &amp; les
        <lb/>feux, dans la rigueur &amp; das la multiplicité des chaſtimes;
        <lb/>puis que l’vſage firequent des Supplices, n’eſt pas moins
        <lb/>a Pine pi o honteux au Souueran, que ſont honteuſes au Medecin
        <lb/>inus tu .
        <lb/>t , les fre quentes pertes des malades qui meurent par la
        <lb/>l c a, ouar
        <lb/> , violence du mal, ou le mauuais ſuccez de ſes remedes.
        <lb/>’e ns. l eſt plus vtile de guerir’ les parties gaſtées, que de les
        <lb/>uvas pares couper. Les Victoires qui couſtent peu de ſang, ſont
        <lb/>ſana:e, quam
        <lb/>l plus eſtimées que celles dont vne grade effuſion en eſt
        <lb/>le prix: Et l’aurhorité de l Egliſe n’a pas moins de
        <lb/>luſtre dans les effets de la Miſericorde, que dans ceux
        <lb/>de la luſlice.
        <lb/> Cette Souueraine, auſſi pitoyable que puiſſante &amp;
        <lb/>abſolueé, demande, non la mort du pecheur, mais ſa con
        <lb rend="¬" break="no"/>l’ uerſion &amp; ſa vie. le ſuis l’ouurage des mainsde Dieu,
        <lb/>ua me, plaſ non vn Monſtre formé par le caprice ou le déreglement
        <lb/>maet e,
        <lb/>E i e-ene de la naure; pourquoy me foudroyez-vous auec tant
        <lb/>p iptas me!
        <lb/>J de riueur &amp; de precipiation?
        <lb/>Ie ſuis enfant de l’Egliſe qui fais profeſſion de la ſain
        <lb rend="¬" break="no"/>ent abiuar cte Foy Catholique, Apoſtolique &amp; Romaine, pour
        <lb rend="¬" break="no"/>uum dem quoy meſtimez-vous ſon ennemy, &amp; eécriuez vous
        <lb/>cp.
        <lb/>- is en n contre moy des amertumes?!
        <lb/>i. ul ncs. od,
        <lb/> II. AT. <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>II. ART1CLe de ladite Lettre Circulaire.
        <lb/>Mai c’eſt evne choſe bien eſlrange, qu’en nos iours&amp; dams noſtre
        <lb/> France, il en trouue de plus inſolens que luy-meſme, pour
        <lb/>faire en plein midy, &amp; pendant que les Eccleſiaſtiques -uveil
        <lb rend="¬" break="no"/> len aux affaires de l’Egliſe, ce qu’il n’a accouſtumé d’entre
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre qu’en tenebres, &amp; comme dir l’Eſcriture Saincte,
        <lb/>quad les hamomes ſont edormiu.
        <lb/>Rspons e.
        <lb/>ſN m’aceuſe d’eſtre la ſagette qui vole en plein
        <lb/>L jour, l’Emiſſaire du Demon de Midy, &amp; d’eſtre
        <lb/>meſme plus inſolent que luy, parce que j’ay fait vne
        <lb/>Remonſtrance au Roy tcouchant les Droits de ſa Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtéſur le Temporel du Clergé; qu’elle a eſté imprimé́e
        <lb/>&amp; publieée à la face de leur Aſſemblée, pendant que
        <lb/>Meſſieurs les Deputez veilloient aux affaires de l’Egliſe.
        <lb/>C’eſt enquoy, ce me ſemble, ma procedure n’a rien
        <lb/>du Demon, puis que cét eſprit artificieux &amp; meſchant
        <lb/>par leur adveu meſme, n’agit que parmy les tenebres,
        <lb/>pour ſurprendre les hommes pendant leur aſſoupiſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; qu’ils ne pouuoient pas eſtre ſurpris eſtans
        <lb/>eueillez &amp; aſſemblez.
        <lb/>ll n’y a que les actions honteuſes oucriminelles qul
        <lb/>ſe cachent &amp; fuyent le jour, celles qui ſont loü̈ables ou
        <lb/>innocentes, ne craignent point la clairté, ou ne doiuent
        <lb/>Jamais la craindre.
        <lb/>Poſſible que pat l’Ennemy du genre humain, par ee
        <lb/>ſemeur d’Yuroye, dont ils me font l’Emiſſaire, ils veu¬ <pb n="10"/>
        <lb/>16̃.
        <lb/>lent faire entendre ce Leuiathan duquel parle Iob, quli
        <lb/>ne dort plus à l’ombre ny dans le ſecret des tenebres:
        <lb/>mais de quelque façon qu’ils le prennent, il n’y a pas
        <lb/>plus d’équité dans cette penſée que dans l’autre.
        <lb/> Le Diable enſeue lit les Treſors dans les entrailles de
        <lb/>la tere &amp; les ſouſtrait aux yeux des hommes. l’ay mis
        <lb/>ceux du Clergé en euidence, j’ay fait connoiſtre l’opu
        <lb rend="¬" break="no"/>lence de les reuenusTemporels. dans vn ̃ps où l’Eſtat,
        <lb/>reduit à̀ beaucoup de neceſſiré, a beſoin d’vn ſecours
        <lb/>extrordinite, qui ne ſe peut tirer d’ailleurs que de cette
        <lb/>Sou: ce, toutes les autres eſtant taries. C’eſt en quoy,
        <lb/>peut eltre, dans la Cenſure ie paſſe pour Emiſſaire de ce
        <lb/>demon, plus hardy &amp; plus audacieux que luy; mais pour
        <lb rend="¬" break="no"/>rtant contre toute apparence de raiſon. Car ſoit quecét
        <lb/>auerſaire deDieu &amp; du gére humain, cache ou découure
        <lb/>les Treſors, ſon deſſein ne butee qu’au mal. Il les cache
        <lb/>pour priuer les hommes des commoditez qu’ils en peu:
        <lb rend="¬" break="no"/>uent tirer par vn vſage licite &amp; judicieux. Il les décou
        <lb rend="¬" break="no"/>ure pour ſurprendre ou perdre les hommes, par les mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais emplois qu’il leur fait faire de ces richeſſes dange
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſes.
        <lb/>Là où mon intention au contraire,ne tend qu’au bien.
        <lb/>La connoiſſance que ie donne, apres feu Monſieur l’Al
        <lb rend="¬" break="no"/>lemand, viuant Preſident en la Chambre des Comptes,
        <lb/>des facultez temporelles du Clergé, produit vn moyen
        <lb/>de ſoulager l’Eſtat, &amp; les Peuples accablez de dépenſes
        <lb/>&amp; de charges continuelles, &amp; d’employer des biens mu
        <lb/>nles, à l’acquiſiion du bien le plus neceſſaire &amp; le plus
        <lb/>auantageux à la Chreſtienté, quieſt la Paix generale. <pb n="11"/>
        <lb/>11i
        <lb/>I. Artiele de ladite lLettre Circulaire.
        <lb/>Noys avonNs v E v, &amp; nous ne ſaons peu oir ſaass hor
        <lb rend="¬" break="no"/>reur, uns Orage intitaulé: RE monsrr anc FaIr
        <lb/>AV ROY SV Ls PoVVOIR QVE SA MaAjESTE
        <lb/>A SvR LE Temporel de l’EsAT ECCESIAST1
        <lb rend="¬" break="no"/>QVE, POVR LE SOVLAGEMENT DE TOVS SES AVTREs
        <lb/>S vjrs, t ar a Nobless qe y Tes
        <lb/>E st ar.
        <lb/>Re spons E.
        <lb/>E ne ſçay pas ſi ceét Ouurage (qu’on dit ne pouuoir
        <lb/>L eſtre veu ſans horreur) a fait mal aux yeux, mais il
        <lb/>paroiſt aſſez qu’il a fait mal au cœur; Puis qu’il a prouo
        <lb rend="¬" break="no"/>qué la bile, &amp; fait vomir des injures ſi atroces, &amp; en ſi
        <lb/>grande quantté́ contre moy, que la Lettre Circulaire
        <lb/>ne contient gueres plus de paroles que d’injures, &amp; n’en
        <lb/>peut produire de plus intamantes. Mais qui peut cau
        <lb rend="¬" break="no"/> ſervne horreur ſi eſtrange, &amp; ſi ſurprenante, qu’il ſoir im
        <lb rend="¬" break="no"/>poſſible de ſ’en defendre, quelque force ou preſe nce
        <lb/>d’eſprit, &amp; quelque charité que l’on puiſſeauor?
        <lb/>Eſt-ce le tiltre de l’Ouurage ou ſa teneu? Si le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier, c’eſt imiter les mauuais luges qui prononcent ſur
        <lb/>l’é́:hiquete du ſac. Si le econd, c’eſ! prendre le party.
        <lb/>des Anarques, qui ne peuuent ſouffrir l’authorité Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueraine.
        <lb/>L’Autheur de ladite Lertre nous releûe de ce donure,
        <lb/>&amp; nous fait voir clairement par l’Exorde, la luite &amp; la fin
        <lb/>de la Cenſure; Que condamnant d Horte u, d’lmpieteé́
        <lb/>&amp; deSacrilege, ces meſmes parties de ma lemonſtran¬ <pb n="12"/>
        <lb/>ce, quir n’a pour objet que le ſoufagement des Peuples,
        <lb/>la manutention des Droits du Prince, &amp; la Paix gene
        <lb rend="¬" break="no"/>rale, Il a trop peu approfondy la matiere, ſ’eſt trop pre
        <lb rend="¬" break="no"/>cipité dans ſon jugement, &amp; trop abandonné à laca
        <lb rend="¬" break="no"/>lomnie, por en échapper pour la ſeule qualité de luge
        <lb/>inique, ou d’Ennemy de la Monarchie, ayant merité
        <lb/>toutes les deux enſemble, &amp; poſſible beaucoup d’autres
        <lb/>tiltres non moins deſauantageux, que le reſpect que ie
        <lb/>porte au Caractere, &amp; que ma modeltie ne me permet
        <lb rend="¬" break="no"/>tent pas de luy objecter.
        <lb/>IV. ARr1cLE de ladite Lettre Circulaire.
        <lb/> FrRinNçoIs PoM R, autheur vray ou ſuppoſeé de cette
        <lb/> mauaiſe Copie, pouuoit en moins de paroles, lduy donner pour
        <lb/>ilrre, celay que lean lus donins aurreſoi à ſon Original;
        <lb/>T 1 T’ pour monſtrer que les Princes doiuent oſter le
        <lb/>bien du Clerge.
        <lb/>0
        <lb/> R E sPoNsSE.
        <lb/>E ſuis d’aceord que ce tiltre euſt eſteé plus court, mais
        <lb/> il n’ouſt pas eſté plus veritable, ou pour mieux dire
        <lb/>e l’euſt point eſté́ du tout. Et bien que les paroles
        <lb/>ſoient comme les monnoyes, dont les plus e ſtimées
        <lb/>font celles qui en moins de maticre contiennent plus
        <lb/>de valeur;, la ſeule briefueté́ pourtant des paroles, n’en
        <lb/>fait pas tout le prix, ny meſme la prilcipale eſtime, ains
        <lb/>la verité qu’elles contiennent; &amp; vne énonciation co
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuë̈ en peu de mots, eſt capable d’auant ou plus de
        <lb/>fauſſeté, qu’vne autre qui a plus d’eſtenduë, ſuiuant le
        <lb/>Prouerbe François: faux lage briefue ſentece.
        <lb/> V.ART. <pb n="13"/>
        <lb/>13
        <lb/>¬-
        <lb/>V. ArT1cL de ladite Lettre Circulaire.
        <lb/>Aauſi bien ne fait-il que ramaſſer quelques malheureux lam
        <lb rend="¬" break="no"/>beaux du débrs de cedt Hereſuarque, condamné auec ſon Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Vielef, par le ſaint Concile de Conſtance.
        <lb/>RESPONSE.
        <lb/> E n’ay jamais leu ny veu aucuns Liures notez ou ſuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>lL pects d’Hereſie. Ie porte trop de reſpect à la ſaincte
        <lb/>Egliſe Catholique, Apoſtolique &amp; Romaine, pour con
        <lb rend="¬" break="no"/>treuenir aux defenſes qu’elle fait aux Seculiers de les lire;
        <lb/>I’ay trop peu de curioſité, &amp; trop de deffiance de ma
        <lb/>foibleſſe, pour m’hazarder à vne lecture que ie recon
        <lb rend="¬" break="no"/>nois tres- dangereuſe, &amp; que d’ailleurs ie ſçay m’eſtre de
        <lb rend="¬" break="no"/>fendueë. Cela eſtant, comment puy-je eſtre infecté de
        <lb/>la fauſſe doctrine de ces Hereſurques, &amp; en auoir ra
        <lb rend="¬" break="no"/>maſſeé les lambeaux?
        <lb/>Les Sciences ne ſont point naturelles en l’Homme,
        <lb/>elles ne naiſſent point par ſympathie ou conformité
        <lb/>d’humeurs come les affections. Les bonnes ne peuuent
        <lb/>eſtre poſſedées par le benefice de la nature ſeule, mais
        <lb/>par grace ou par aquiſition; &amp; les mauuaiſes que par cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te derniere voye. Dr la doctrine de lean Hus eſtat fauſſe,
        <lb/>comme elle eſt, ne peut m’auoir eſté infuſe, dautant, que
        <lb/>ce ſeroit vn effet de la Grace, qui eſt incompatible auec
        <lb/>la fauſſeté. le n’ay pû̂ auſſi l’auoir par acquiſition, atten
        <lb rend="¬" break="no"/>du que ce ſeroit vn effet de l’inſtruction de la commu
        <lb rend="¬" break="no"/>nication ou de la lecture, &amp; que ie n’ay jamais eu de
        <lb/>vomerceauec cée Hereſiarque, ny autres de ſembla¬ <pb n="14"/>
        <lb/>ble farine, ny jamais mis le nez dans leurs Ouvrages.
        <lb/>Auſſi ſuy-je bien aſſuré, que ceux qui jugeront de ma
        <lb/>Remonſtrance ſans paſſion ou ſans intereſt, ny trouue
        <lb rend="¬" break="no"/>ront rien de conforme aux erreurs de ces Heretiques, ny
        <lb/>approchant de leurs maximes.
        <lb/>VI. ArT 1cLE de ladite Lettre Circulaire.
        <lb/>Il ne fait que déguiſer ſous pretexte d’evne Souueraineré toute
        <lb rend="¬" break="no"/>puiſſante, &amp; de neceite publiques de l’Eſtar, les reſs
        <lb/>d’ne ſi horrible dotrine, pour ſeruir de fondement à la di
        <lb rend="¬" break="no"/>uiſion, qu’il ſ’efforce de ſemer parmy les trois Ordres dont le
        <lb/>Boyaume eſt compoſé.
        <lb/>R sPONs e.
        <lb/>’Autheur de cetre Lettre Circulaire, pouuoit plus
        <lb/> nettement expliquer ſa penſée, en adjoûtant le
        <lb/>mot de pretendue, à ceux de Souuerineté́ toute-puiſſante, &amp;
        <lb/>de neceſſitez publiques quoy qu’elle ſe faſſe aſſez conoiſtre
        <lb/>par ces termes de deguſer, &amp; de prerexte, dont il vſe. Mais
        <lb/>pour retorquer &amp; renuoyer ſes paroles &amp; ſes conce
        <lb rend="¬" break="no"/>ptions contre luy-meſme, Ie dis qu’il ne fait que dégui
        <lb/>ſer la repugnance qu’il a de reconnoiſtre cette Puiſſan
        <lb/>ce Souueraine ſur le Temporel de l’Eglſe, &amp; les neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſicez publiques de l’Eſtat, ſous pretexte de l’Hereſie
        <lb/>dont il m’accuſe, pour ſeruir de fondement à la reſiſtan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’il veur que le Clergé faſſe de ſecourir l’Eſtat, &amp;
        <lb/>ſoulager les deux autres Ordres dont le Royaume eſt
        <lb/>compolé, dans l’mpuiſſance où leursefforts &amp; contri
        <lb/>butions contnuelles les ont reduits. <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>Il ne faut point de pretertes ny de déguiſement où la
        <lb/>verité eſt manifeſte; cette Vertu noa plus que l’huile ne
        <lb/>ſouffre point de meſlange; elle aime mieux perdre ſon
        <lb/>droict, comme cette veritable Mere, qui parut deuant
        <lb/>Salomon, ſon Enfant propre, que d’en ſouffrir le par
        <lb rend="¬" break="no"/>tage.
        <lb/>Vn Orateur Grec rapporte, Que la Vertu ſe plaignit
        <lb/>vn jour à Iupirer, que pour ſe faire aimer des ommes
        <lb/>il falloit qu’elle ſe déguiſaſt, &amp; euſt ſouuent recours au
        <lb/>fard &amp; aux autres ornemens. La Verité́ ne fera jamais
        <lb/>cette plainte, elle n’eſt iamais ſi aimable, que lors qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le eſt toute nuë &amp; ſans déguiſement.
        <lb/>Ne pouuez-vous ſouffrir en ma bouche, aà̀ cauſe de
        <lb/>ſa franchiſe, la verité de cette Puiſſance abſolueë du Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ſur vos Biens temporels? receuez-là de Panorme,
        <lb/>l’vn de vos plus celebres Docteus Canoniques;, il vous
        <lb/>dira auſſi franchement que moy, Rex Francie ſuperiori¬ Panorm. in
        <lb/>cap. Veniens
        <lb/>tatem habet in ommibus Bonis temporalibus Eccleſiarum Regni. qe,.
        <lb/>Le Roy de France a la Souueraineté ſur tous les Biens
        <lb/>temporels des Egliſes du Royaume. Cenſurez cette
        <lb/>maxime, auant que fulminer contre les miennes, puis
        <lb rend="¬" break="no"/>que c’eſt l’vne des ſources d’où elles ont eſté puiſées.
        <lb/>Pour ce qui eſt des neceſſitez du Peuple, elles n’ont
        <lb/>pas beſoin de pretextes non plus que d’exagerations;
        <lb/>elles ſont ſi extrémes, qu’il y a de l’aueuglement à ne les
        <lb/>voir pas; vne eſpece d’Heteſie à̀ ne les pas croire; de l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenſibilité à̀ ne ſe laiſſer pas toucher à la compaſſion; &amp;
        <lb/>en vn mot, de l’inhumanité aà n’y ſubuenir pas quand on
        <lb/>le peut faire, &amp; plus encores quand on le peut, &amp;onle
        <lb/>doit abſolument. <pb n="16"/>
        <lb/>l’eſſaye de monſtrer ce pouuoir &amp; ce deuoir par ma
        <lb/>Remonſtrance, c’eſt la ſemence de diſcorde qu’on
        <lb/> m’aceuſe de jetter entre les trois Ordres dont le
        <lb/>Royaume eſt compoſeé. Que Meſſieurs du Clergé faſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent ce qu’ils peuuent &amp; ce qu’ils doiuent dans vne
        <lb/>conjoncture ſi preſſante, &amp; non ſeulement ils accroi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtront l’vnion entre les membres de ceét Eſtat, mais en
        <lb rend="¬" break="no"/>cores ils la reſtabliront parmy les Princes Chreſtiens, à
        <lb/>la gloire de l’Egliſe, &amp; à̀ la confuſion deſes aduerſai
        <lb rend="¬" break="no"/>res.
        <lb/>„--¬-¬¬¬--¬-
        <lb rend="¬" break="no"/>VII. ArRT1cLE de ladite Cenſure.
        <lb/>Mai à quoy ſeruent ces déguiſemens, quand ſon mauuas deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein ſe découure de toutes parts? S’il parle des ſubuentions
        <lb/> du Clergé́, il pretend que pardeſſus les Sacrifices &amp;- les Prie.
        <lb/> res, qu’il compte pour rien, ce Corps n’a pa aßiſfeé́ le Roy
        <lb/> d’ucuns denmiers: &amp; que les quatre-vingts maillions qu’il e
        <lb rend="¬" break="no"/>connoiſt auoir eſté liberalement accordez, &amp; qi ont eſté
        <lb/>payez au double, paſſent ſeulement pour des oboles.
        <lb/>RSPONS.
        <lb/>TE terme de déguiſement eſt ſi agreable à l’Au
        <lb rend="¬" break="no"/>L teur de la Lettre Circulaire, &amp; ſi fauorable à ſon
        <lb/>intention, que bien que la repetition ne plaiſe pas aurx
        <lb/>plumes diſertes comme la ſienne, il luy eſt mal-aiſe
        <lb/>de ſabſtenir d’en vſer. Decies repetita placebaune. De l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>bondance du cœur la bouche parle, dit le vulgaire.
        <lb/>le cro7 <pb n="17"/>
        <lb/>i7
        <lb/> Ie coy meſmes que mon deſſein he luy ſemble
        <lb/>mauuais, que parce que ie me deſcouure trop; &amp;
        <lb/>cette franchiſe, qui paſſeroit ail leurs pour bonté, ou
        <lb/>du moins pour ſimplicité, paſſe en ſon jugement
        <lb/>pour malice.
        <lb/>I’ay mis en fait, &amp; ie le ſouſtiens encores, que
        <lb rend="¬" break="no"/>le Clergeé́ n’a contribué, rant en Dccimes que Sub
        <lb rend="¬" break="no"/>uentions extrordinaires, que Quatre vingts millions
        <lb/>de liures, Que cette ſomme, bien que grande, con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſideré́e nüment &amp; en elle meſme, eſt neantmoins
        <lb/>tres modique, ſi on l’examine auec les circonſtan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces re quiſes, n’eſtant proportionnée en façon quel
        <lb rend="¬" break="no"/>conque à ce que ct Ordre auroit contribueé́ ſi on
        <lb/>euſt regleé les Decimes au pied de leur juſte valeur;
        <lb/>&amp; bien moins encore, à ce qu’l auroit fourny ſi on
        <lb/>euſt eſgalé ſes contributions à̀ celles des deux autres
        <lb/>Ordres. Qu’on me faſſe voir le contraire, &amp; ie ſuis
        <lb/>preſt de chanter la palinodie.
        <lb/>Quant aux termes de liberalement accordeZ, c’eſt
        <lb/>vne queſtion à debattre de nouueau, ſi ce que le
        <lb/>Clergé paye au Roy, eſt vn effet de ſa liberalité ou
        <lb/>de ſon deuoir, qui demande vne diſcuſſion plus par
        <lb rend="¬" break="no"/>ticuliere qu’on ne la peut faire icy, quoy qu’elle
        <lb/>ait eſté vuidée il y a long temps parmy les Politi
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>ques.
        <lb/>Pour ce qui concerne les Sacrifices &amp; les Prieres,
        <lb/>ſi ie ne les ay point miſes en ligne de compte dans
        <lb/>ma Remonſtrance, ce n’eſt pas que ie n’en recon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſe l’importance &amp; le merite; I’en tiens le prix
        <lb/>E <pb n="18"/>
        <lb/>1S
        <lb/>ineſtimable &amp; ſans prir; mais comne ce ſont des
        <lb/>aſſiſtances toutes diuines &amp; ſpirituelles, ie ne les
        <lb/>meſie pas, de peur de les profaner auec des contri
        <lb rend="¬" break="no"/>butions purement temporelles.
        <lb/>le ſ̧ay que les mains de Moyſe ſelon qu’elles
        <lb/>eſtoient eſleué́es vers le Ciel, ou abbaiſſeé́es vers la
        <lb/>Terre, faſoient les victoires ou les deffaites des Iſrae
        <lb rend="¬" break="no"/>litcs. Que les Eccleſiaſtiques ſont des Chefs &amp; des
        <lb/>Soldats de la Mlice celeſte, qui ne combattent pas
        <lb/>auec moins de ſuccez pour la deffenſe ou amplifica
        <lb rend="¬" break="no"/>tion des Monarchies, que ceux des armées de la Ter.
        <lb/>re. Que l’eſtendard de la Croix arboré par Conſtan
        <lb rend="¬" break="no"/>tin à la teſte de ſes Troupes, en la ſanglante batail
        <lb/>le qu’il eut contre Licinius, changeoit par ſa pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence le ſort des arnes, redreſſoit les bataillons ronm
        <lb rend="¬" break="no"/>pus, &amp; proeua la victoire a cet Empereur Chreſtien.
        <lb/>Que ſuiuant le ſentiment de l’Empereur Conſtan.
        <lb/>ce, les Eſtats &amp; les Empires ſe maintiennent pluſtoſ!
        <lb/>dans leur puiſſance &amp; grandeur par les exercices
        <lb/>de la Religion, que par les veilles &amp; ſuëurs du Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtere. Bref, ie reputerois aà aueugle ment d’eſprit,
        <lb/> &amp; impieté, d’auoir en moindre prix les prieres &amp; les
        <lb/>larmes par leſquelles on fleſchit ou deſtourne l’ire
        <lb/>de la luſtice diuine, que le ſang &amp; les armes auec
        <lb/>leſquelles on deſtruit, ou repouſſe les efforts des
        <lb/>puiſſances ennemies. Mais le Clergé d’Eſpagne
        <lb/>qui rend continuellement, auſſi bien que celuy de
        <lb/>France, ces deuoirs &amp; offices Spirituels à̀ ſon Prin
        <lb/>ce &amp; à ſa Patrie, ne les tire point en ligne pour en <pb n="19"/>
        <lb/> 1
        <lb/>aire la deduction ſur le tiers &amp; lequart de ſes
        <lb/> euenus. temporels, qu’il fourai ponctuelle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment pour les deſpenſes de la guire, depuis
        <lb/>qu’elle eſt ouuerte entre les deux Couronnes, nyp
        <lb/>pour en groſſir ſa cotte.
        <lb/>VIII. ART1cLE de ladite Lettre Circulaire.
        <lb/> Sil s’agir des imomunitez de cét Ordre, Que les terres des
        <lb/>Beneficiers ſoient aſſuerries comme tout le reſte, auae
        <lb/>niures dus maauuas temps, que leurs Fermiers ſauf
        <lb rend="¬" break="no"/>frent routes ſortes de deſolations, par le moyen des
        <lb/>lgemens &amp; des paſſages des Gens de guerre, que les
        <lb/>ormemens &amp; les biens Eccleſiaſtique ſoient abhanda
        <lb rend="¬" break="no"/>nez a pillage, &amp; qu’en fin les choſes les plus ſain
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ſoionr evendues &amp; employeées en des rvſages pre
        <lb rend="¬" break="no"/>fanes; ce n’eſt pas aſſez pour contenter cet aurhear.
        <lb/>R spos.
        <lb/>Es maux &amp; les calamitez que les injures
        <lb/> du mauuais temps produiſent, eſans com:
        <lb/>munes, doiuent eſtre ſupportées auec patience,
        <lb/>ce ſont accidensirremediables, qui portent neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins en quelque façon leur remede auec eux,
        <lb/>en. ce que n’eſtans pas capables de remede, ils
        <lb/>ous diſpenſent d’enchercher. <pb n="20"/>
        <lb/>20
        <lb/>Les Roys du lapon, par vne couſtume auſi
        <lb/>inique que ridicule, à leur aduenement à la Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne, ſ’obligent enuers leurs ſubjets, d’empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher que les greſles &amp; les orages ne nuiſent aux
        <lb/>bins de la Terre, de faire le beau temps &amp; la
        <lb/>pluye, &amp; d’accommoder lcs diuerſes temperatu
        <lb rend="¬" break="no"/>res de l’air, aà̀ l’ordre &amp; aux diuerſes natures &amp;
        <lb/>commoditez des ſaiſons; mais les Roys de Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ne ſont point aſſujettis- par les Loix du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, à faire de ſemblables promeſſes.
        <lb/> Quant aux autres miſeres &amp; deſolations, elles
        <lb/>ſont en veriteé exceſſiues &amp; déplorables; mais ce
        <lb/>ſont des fruicts ordinaires de la guerre, qui eſt la
        <lb/>ſource d’iniquité, d’improbité &amp; de toutes ſortes
        <lb/>e crmes. Il ſeroit juſte &amp; neceſſaire de les em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher ou de les faire reparer. Et c’eſt ce qui
        <lb/>ne ſe peut, ſi on ne paye les Troupes, le defaut
        <lb/>de payement, eſtant ou le ſujet ou le pretexte des
        <lb/>deſordres qu’elles commettent.
        <lb/>Comme il y a de l’injuſtice aà̀ ſouffrir la licence
        <lb/>des Gens de guerre quand ils touchent leur ſolde,
        <lb/>il y en a auſſià les chaſtier ne la touchant pas. Et
        <lb/>veritablement leur condition ſeroit bien miſera
        <lb rend="¬" break="no"/>rame, gn ble, ſi faute de leut departir les commoditez ne
        <lb rend="¬" break="no"/>bile mois ceſſaires à la vie, ils eſtoient reduits à la neceſſite
        <lb/>genus. Aans.
        <lb/>’ inéuitable de ſubir vne mort honteuſe par la cor
        <lb/>de ou par la faim: par l’vne, en ſe portant au pil
        <lb rend="¬" break="no"/>lage pour ſe ſubuenir; par l’autre, en ſen abſte
        <lb/> nant pour éuiter le ſupplice.
        <lb rend="¬" break="no"/>C’eſ <pb n="21"/>
        <lb/>C’eſt pourquoy il faut neceſſairement pouruoir à l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>tretenement des Troupes, tantaux logemens qu’és Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mees, ſi l’on veut, comme il eſt aiſé, les contenir dans le
        <lb/>deuoir. Il eſt impoſſible de le faire dans la neceſſité pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſente de l’Eſtat, ſi le Clergé ne contribueë à vne deſpen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe ſi neceſſaire.
        <lb/>Cette Contribution ne ſeruira pas ſeulement à reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blir la diſcipline Militaire, mais à procurer vne ferme &amp;
        <lb/>glorieuſe Paix, par le moyen de laquelle, l’ancienne
        <lb/>tranquillité eſtant rappellée, routes choſes viendront
        <lb/>à refleurir, &amp; les Eccleſiaſtiques, par la paiſible jouiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce &amp; l’augmentation de leurs reuenus, qui hauſſeront
        <lb/>de prix dans le calme, retireront auec vſure, le fruict de
        <lb/>la glorieuſe aſſiſtance qu’ils auront donnée à la France
        <lb/>dans ſa plus haute neceſſite.
        <lb/>I X. ArRTIcLe de ladite Lettre Circulaire.
        <lb/>Ileveus que l’Egliſe ſoit aſſeruie, Que le premier Ordre du
        <lb/>.
        <lb rend="¬" break="no"/> Royanme ſois eſelaue, &amp; qu’au ieu que les Pepins &amp; les
        <lb/>Charlemagnes faiſoient gloire autrefois de renir à Precaire
        <lb/>de ! Eglſe, à peine luy ſoit il perms de poſſeder ſon bien
        <lb/>à ce riltre, ſous leurs Succeſſeurs.
        <lb/>REsPOnS E.
        <lb/> ſO intention n’eſt point. &amp; n’a iamais eſte.
        <lb/>V d’aſſujertir la puiſſance ſpirituelle de l’Eglile, à̀
        <lb/>la Puiſſance temporelle du Prince, ny de reduire à l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>clauage l’Ordre venerable du Clergé, que ie reuere &amp;
        <lb/> reconnois pour le premier du Royaume. Il y auroit de
        <lb/>l’imprudence &amp; de limpudence d’entreprendre ſurla
        <lb/>p¬ <pb n="22"/>
        <lb/>22
        <lb/>liberté de celle qui la donne à tous les Chreſftiens de
        <lb/>quelque condition &amp; dignité qu’ils ſoient, &amp; de ſouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre à la ſeruitude dans vne Monarchie où l’vſage en
        <lb/>eſt ignoreé, ces ſacrez Diſpenſateurs des treſors du Ciel,
        <lb/>par le miniſtere deſquels nous receuons de l’Egliſe àn0
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre naiſſance, &amp; pendant le cours de noſtre vie, vn don
        <lb/>ſi precieux &amp; ineſtimable, que celuy de la liberté.
        <lb/>Mais ſi i’ay dit que les Eccleſiaſtiques &amp; les biés qu’ils
        <lb/>poſſedent, ſont ſujets aux Loix &amp; aux Ordonnances du
        <lb/>Prince, ce n’eſt pas vne hereſie tirée de la fauſſe doctrine
        <lb/>de leanHus, Viclef, &amp; autres Hereſiarques; le ſuis le
        <lb/>ſentiment ou pluſtoſt les preceptes de ſaint Pierre, &amp; de
        <lb/>ſaint Paul, la doctrine de ſaint Auguſtin, &amp; de ſaint Ber
        <lb rend="¬" break="no"/>nard, &amp; celle des Saints Peres, Prelats &amp; Docteurs Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>tholiques &amp; Orrhodoxes.
        <lb/>Saint Pierre parlant aux Preſtres, qu’il appelle, Rgale
        <lb/>ſacrificiunm &amp; Gens ſancta, Sacrificature Royale &amp; ſainte,
        <lb/>piſ.. ... leur dit; Subieti eſftote omni creatre propter Deum, ſue egi
        <lb/>quaſi precellenti, ſiue Ducibus tanquam à Deo miſſs adevindi
        <lb rend="¬" break="no"/>am malefactorum, laudem vero bonornm, quia ſic eſt-volnoa
        <lb/>Dei. Soyez ſubjets, pour l’amour de Dieu à toute per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne conſtituée en authoriteé, ſoit au Roy, côme eſtant
        <lb/>d’vne digniteé plus excellente que tous, ſoit aux Magi
        <lb/>ſtrats, commme à ceux qui ſont enuoyez de Dieu pout
        <lb/>le chaſtiment des mauuaiſes actions &amp; l’approbation
        <lb/>des bonnes; car telle eſt la volonté́ Diuine.
        <lb/>Saint Paul en lar;. arx Romains: Toute ame, dit il, ſoit
        <lb/>ſu etteaax Puiſſances ſuperienres. Par ce mot de toure, l’Apo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre n’en excepre aucune, de quelque ordre qu’elle ſoir
        <lb/>Et en ce lieu, il n’entend pas parler de toutes les Puiſſin: <pb n="23"/>
        <lb/>23
        <lb/>ces en general pour obliger chacun de rendre à ſon Su
        <lb rend="¬" break="no"/>perieur l’obeiſſance qui luy eſt deuë; ſç̧auoir, le Seculier
        <lb/>au Seculier, l’Eccleſiaſtique à l’Eceleſtaſtique; mais de
        <lb/>la ſeule Puiſſance temporelle &amp; Politique du Prince Se
        <lb rend="¬" break="no"/>culier, tant afin d’aduertir de leur deuoir les nouueaux
        <lb/>conuertis à la Foy, que de faire voir aux Ethniques que
        <lb/>laLoy Chreſtienne n’oſtoit ſon droict à perſonne, &amp; n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit rien en elle qui fuſt contraire à la puiſſance &amp; au
        <lb rend="¬" break="no"/>horitré temporelle des Roys &amp; des Empereurs.
        <lb/> Er ſaint Auguftin parlant aux Eecleſiaſtiques, leur de
        <lb rend="¬" break="no"/>mande: Par queldroit maintenez-vous les paoſſeſſions de l’E
        <lb/>gliſe? Pardroict Diuin; car Dieu les diſtribuées aux homnmos
        <lb/>par les Princes &amp; les Magiſtrats de la terre. Sidonc lesdroifsdes
        <lb/>Princes om eſté, que ces poſſeſſons temparelles ſoieme temues par
        <lb/>des hoomaer, voolez evous quepaur voas cooaplaire, nosne par
        <lb rend="¬" break="no"/>lionms point de Loix? Vousme direz, qu’ay- ie affaire auec le Pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ee? ma qu’aez-vous affaire d’eritages &amp; poſſeſſions, vos qui
        <lb/>les tenmez &amp; en iouyſſez par le dri PAarbai -s Pinces?
        <lb/>Pas donc que vous auez renonmce au droifs hmains, ne dires
        <lb/>plasque ces poſſeſßions ſont voſtres?
        <lb/>Que peut-on inferer du raiſonnement de ce grand &amp;
        <lb/>ſaint Perſonnage, ſinon que la puiſſance Eccleſiaſtique,
        <lb/>toute libre qu’elle ſoit, n’affranchit point les biens tem
        <lb rend="¬" break="no"/>porels qu’elle poſſede, des Ordonnances du Prince ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>culier, ou de l’Eſtat duquel ils dépendent: de ſorte que ſi
        <lb/>leſdits biens omportent quelque charge reelle ou per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnelle, leſdits biens &amp; les perſonnes Eceleſiaſtiques
        <lb/>qui les poſſedent, y ſont aſſeruies, &amp; que pour ſ’exem
        <lb rend="¬" break="no"/>ide dieile ſenoelſiene e edeleoeſiees <pb n="24"/>
        <lb/>24
        <lb/>pour inſerer iey toutes les authoritez des Saints Peres̈,
        <lb/>qui ont reconnu la Puiſſance ſouueraine que le Prince a
        <lb/>dans ſes Eſtats, non ſeulement ſur les biens, mais ſur les
        <lb/>perſonnes de ſes ubjets, tant Eceleſiaſtiques que Secu
        <lb rend="¬" break="no"/>liers. Puiſſance ſigenerale &amp; ſiabſoluë, que nul d’iceux
        <lb/>ne ſ’en peut dire exemp, de quelque ordre &amp; dignité
        <lb/>qu’il ſoit Il me ſuffira de rapporter pour preuue finale de
        <lb/>cette verité́, la concluſion de ſaint Bernard ſur le paſſage
        <lb/>de ſaint Paul cy-deſſus otté, apres laquelle, à mon juge
        <lb rend="¬" break="no"/>ient, il n’y a plus rien à dire. Elle eſl conceuë en ces ter
        <lb rend="¬" break="no"/> mes: Siraute ame eſt ſuiette aux Puiſſances ſuperieures, l ooſtre
        <lb/>le pl paeonſequemt yeſtaſſuietie. Qui eſt elu qui vou aſfnanmthtde
        <lb/>hauou ſ cetre ſubiefian &amp; dependance uaierſelle? Siquelqu’vn eſſye
        <lb/>prioribus
        <lb/> n e deeuous endifpenſer, iltaſche de vous ſeduire.
        <lb/>, Pour ce qui eſ des mots de pecaire, ſouffrance, to
        <lb rend="¬" break="no"/>rgo &amp; no
        <lb rend="¬" break="no"/>c lerance &amp; indulgence; ſ’ils ſont inſupportables à̀ Meſ
        <lb/>S qui e ſiours du Cler gé, ils ont deu les auoir cenſurez dans les
        <lb/>at etepere, 4
        <lb rend="¬" break="no"/> Eſecrirs de flſienre d-a Poeſounages qui ont trainé
        <lb/>a des droicts du oy de la Couronne de France, dans
        <lb/>pere. D. Ber
        <lb/>ea lelquels ie les ay puiſez: Ettoutes les maximes que l’on
        <lb/>Senoe
        <lb/>me reproche comme ſcandaleuſes &amp; ſacrileges, i’entiens
        <lb/>Arehiepiſ.
        <lb/>les ſources tres-pures, puis qu’elles n’ont jamais eſlé
        <lb/>norées, non pas mefme ſoupçonnées d’aucune here.
        <lb/>ſie.
        <lb/> L’exemple des Pepins &amp; des Charlemagnes eſt tres
        <lb/>pieuſe, &amp; par con’equent tres-loüable, mais elle n’induit
        <lb/> point vne neceſſité de conclure, qu’ils tinſent leur
        <lb/>Royaume de l’ glile à ce nlcre de Precaire, s’il eſt vray
        <lb/>qu’ls ayet fait gloire de le teair aanſi; Elle ne donne aul
        <lb rend="¬" break="no"/> ſi aucun droict à l’gliſe, de pretendre la poſſeſſion de
        <lb/> ſe <pb n="25"/>
        <lb/>ſes biens temporels, à autre tiltre que celuy ſous lequel
        <lb/>elle luy a eſté accordeée. Si’i’en parle de la façon, ielu is
        <lb/>les Loi fonlamentales de l’Eſtat, que ie ’ay pas pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir d’abroger ny de changer.
        <lb/>Les Empereurs luſtin, heodoze, &amp; pluſie urs autres
        <lb/>Poentats des premiers de la Terre, ont vseé́ de ſembla
        <lb rend="¬" break="no"/>bles deferences enuers le S. Siege, &amp; ſe ſont non ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment proſternez deuant les Chefs de l Egliſe, mais meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>meont rendu cét honneur aà de ſimples Eueſques.
        <lb/>On lit dans les Hiſtoires d’Eſpagne, que les anciens
        <lb/>Roys de ce Royaume, ſe trouuant aux Synodes des Eueſ.
        <lb/>ques, ſe ietroient aà leurs’pieds, &amp; ne ſe leuoient point de
        <lb/>terre, que ces Prelats ne les euſſet recueillis, pour les
        <lb/>placer en leurs ſieges ſelon leur rang &amp; dignité D’autre
        <lb/>coſté, les Souuerains Pontifs onc fait de grandes ſouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſions aux Empereurs, &amp; meſme recognu la puiſſance
        <lb/>Secuiiere aux ſiecles que la Religion Chreſtienne eſtoit
        <lb/>au pet iode de ſa ſplendeur. Adrian a fait recognoiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce des droicts de l’Empire à Charlemagne, Leon VIII.
        <lb/>à Octon II. &amp; Grc goire le Grand à l’Empereur Murice,
        <lb/>auquel ce ſainct perſonnage, elcriuant ſur le ſet d’vne
        <lb/>Loy inique, &amp; en quelque façon contraire à la liberté́
        <lb/>de l’Fgliſe, que ce Prince luy auoit enuoyee pour en faire
        <lb/>faire la publication; ſe qualifie du tiltre de ſon ſeriteur
        <lb/>indigne; Declare par ſa Letrre, que la puiſfance ſurtous
        <lb/>les hommes, a eſté́ donné́e du Ciel à la pieté de ſes Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneurs &amp; Maiſtres (parlãt de cét Empereur &amp; d’Auguſte
        <lb/>ſa femme qui luy auoit apporté l’Empire en dot)l t con
        <lb rend="¬" break="no"/>elud la meſme Lertre en ces termes; d’ay fait publier ceſte
        <lb/>Loyen diuerslieux de la terre, parce que e ſuis ſurt au com.
        <lb/>G <pb n="26"/>
        <lb/>26
        <lb/>naandement: mais dautant qu’elle repugne à la volonté de Die,
        <lb/>i’en faits ma declaration à mes Seigneurs &amp; Maiſtres, &amp; ſais.
        <lb/>faits ainſi à demx deuoirs dfferens, l’vn pàr l’obeyſſance que iay
        <lb/>redu à̀ l’Empereur, &amp; l’autre par la cognoiſſamce que ie luy
        <lb/>donne, de ce que i’ay creu toucher la cauſe &amp; d’intereſt de Die
        <lb/>Quivoudroit tirer des conſequences de ces exemples,
        <lb/>pourroit conclurre d’vn coſté, que les Roys &amp; les Empe
        <lb/>reurs ſont non ſeulement inferieurs aux Chefs de l’Egli
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, mais encores aux ſimples Eueſques; Et de l autre, que
        <lb/> leS. Siege &amp; tout l’Ordre Eccleſiaſtique, eſt ſu jet à l’au.
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité́ leculiere des Empereurs &amp; des Roys. Pour mon
        <lb/>particulier, ie n’en veux faire autre iugement, ſinon
        <lb/>que ce ſont des actes d’humilité́ reſpectifs, qui ſe rele
        <lb rend="¬" break="no"/>uent par leur baſſeſſe, &amp; ne retranchent rien des droi¬s
        <lb/>des deux puiſſances Souueraines, la ſpirituelle &amp; ten
        <lb rend="¬" break="no"/>porelle, qui demeurent touſiours en leur entier, &amp; ſont
        <lb/>tellement diſtinctes, que bien qu’elles ſoient ſœuns
        <lb/>germaines, &amp; viennent routes deux de Dieu, chacune
        <lb/>d’elles pourtant, a ſes limites ſepareé́es, dans leſquelles
        <lb/>elle doit ſe renfermer; ne pouuant s’eſtendre au delà
        <lb/>ſans iniuſtice, au preiudice de l’autre, comme Sainct
        <lb/>Bernard l’enſeigne.
        <lb/>Il ſe trouue neantmoins de graues &amp; doctes Autheurns
        <lb/>qui donnent vne autre interpretation aux paroles de S.
        <lb/>Gregoire. Or leur opinion n’eſt pas que ce grand hom
        <lb rend="¬" break="no"/>meait voulu ſimplement par humilité, rehauſſer la di
        <lb rend="¬" break="no"/>gnité de l’mpereur, en abaiſſant la ſienne de Chef de
        <lb/>l’Egliſe, ſous l’aduùeu d’vne ſubiection volontaire, &amp; qui
        <lb/>n’eſtoit pas deuë à̀ ce Prince; mais que ſon intention
        <lb/>eſté de ſatisfaire à ſon deuoir, ſans diſſimulation ny la¬ <pb n="27"/>
        <lb/>¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>terie, dans le ſentiment d’vne conſcience deſintereſſée,
        <lb/>quiagit auec ſcience, &amp; par le mouuement de l’équité.
        <lb/> Leur raiſon eſt, que ce ſeroit offenſer l’integrité de ce
        <lb/>ſainct perſonnage, de croire ou de dire de luy, qu’il euſt
        <lb/>voulu mentir par vne humiliation purement obligeante
        <lb/>ou affecté́e; parce que le menſonge officieux, qui par
        <lb/>les Loix du monde peut eſtre ſouffert en vne perſonne
        <lb/>priué́e, &amp; paſſer pour vn effect de complaiſance, ou pour
        <lb/>vn office de ciuilité, ſeroit inſupportable en vne perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne publique, ſpecialement en celle d’vn Souuerain
        <lb/>Pontif; ne pouuant aà ſon égard, eſtre pris par aucunes
        <lb/>Loir, que pourvn acte de preuarication de foibleſſe &amp;:
        <lb/>de laſcheté, atten du le preiudice notable qu’il apporre
        <lb rend="¬" break="no"/>roit aà l’honneur &amp; authoriré du S. Siege; la dignité́ du
        <lb rend="¬" break="no"/>quel ledit Souuerain Pontif, eſt eſtroictement obligeé de
        <lb/>defendre iuſques à la derniere goutte de ſon ſang.
        <lb/>Voicy comme ſainct Auguſtin en parle: Lors que tus ,
        <lb/>ments pr hamilité, ſ tu eſtois innocent auparauant ton men.; po.
        <lb/>ſonge, t és criminel apres l’auoir comais: de ſorte que n’eſtant
        <lb/>paint peeheur deuant que dauoir menty, e mentans t de.
        <lb/>uiens ce quetae nme vaulais pas eſtre.
        <lb/>Dans ces diuerſes penſé́es ſur les paroles de Sainct
        <lb/>Gregoire, ſans vouloir examiner quelle eſt la plus iudi
        <lb rend="¬" break="no"/>cieuſe, ie me tiens par reſpect &amp; par inclination à la
        <lb/>mienne, comme aà la plus modeſte.
        <lb/>- aaa
        <lb/>X. ArRrIcLE de ladite Lettre Circulaire.
        <lb/>ll veut que le Patrimoie de ceſte Egliſe, ſoit le domaaine d
        <lb/>Prince; Que le bien deſtiné aux pauures, ſais le oaprant de <pb n="28"/>
        <lb/>23
        <lb/>ſs Finanees, &amp; que les demiers conſaerez à Dieu pour len
        <lb rend="¬" break="no"/>rretien des Preſtres, qui offrent tous les iours le Sang de le
        <lb rend="¬" break="no"/>ſus-Chriſt, faſſent le principal fonds, t ’l en eſtcreu, le
        <lb/>. .
        <lb/>ſeul qu doit maintenant ſeruir à̀ verſer le ſang des Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiens.
        <lb/>R spons.
        <lb/>’Ay bie de la peine à̀ me laiſſer perſuader, que la tem
        <lb rend="¬" break="no"/>l poralité loit le partage de leſus-Chriſt &amp; le patrimoi
        <lb rend="¬" break="no"/> n del Egliſe. Le ſentiment de ce Roy des Rois &amp; ſes de.
        <lb/>olarations, ſont formellement contraires à ceſte maxi
        <lb rend="¬" break="no"/>me. Il a tant de meſpris &amp; d’auerſion pour les grandeurs,
        <lb/> richleſſes &amp; poſſeſſions temporelles, qu’il fuit &amp; ſe cache
        <lb/>dans les deſerts, ſi toſt qu’il s’appercç̧oit que le peuple le
        <lb/>veut faire Roy. Il declare en S. Iean, que ſon Royaume
        <lb/>n’eſt pas de ce monde; En S. Matthieu &amp; S. Luc, que les
        <lb/>Renards ont leurs tanieres &amp; retraites, les Oiſeax du Ciel
        <lb/>leurs oids; oais que le Fils de l’Homme n’a pas oi repoſer
        <lb/>ſa teſte Le meſme parlantà S Pierre, quivouloit traitter
        <lb/>des affaires du Ciel comme des choles de la terre; Il
        <lb/>luoy dit, Va arriere de moy Satan, car tu ne penſe qu’à ce qui tf
        <lb/>du monde, l non à ce qui eſt de Deu.
        <lb/>Où eſt donc ce Royaume &amp; ces poſſeſſions téporelles!
        <lb/>Et qui eſt-ce qui peut conceuoir qu’il y puiſſe auoir vn
        <lb/>patrimoine &amp; vn domaine de ceſte qualiteé́, qui ne ſoit
        <lb/>pas actuellemér en l’eſtre &amp; en la natare des choſes? Ou
        <lb/>que celuy qui poſſede quelque bien terrien, le meſpriſe
        <lb/>ou le neglige iuſques à cs point, que’de ne vouloir pas
        <lb/>qu’on luy en parle; &amp; rebuter meſme auec indignation,
        <lb/>ceux quiluy en témoignenp quelqueſoin?
        <lb/>Le <pb n="29"/>
        <lb/>29
        <lb/>Le vray Parrimoine de l’Egliſe; Ses ſeuls reuenus le
        <lb rend="¬" break="no"/>gitimes &amp; veritables, ce ſont les ob.entions ou obla
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, &amp; les dixmes qui ſont la part de Dieu, laquelle il
        <lb/>areſeruée de tous les fruicts que la terre produit, &amp; qu’il
        <lb/>a deſtince à l’entreten de ceux qui ſeruent à l’Autel. Les
        <lb/>autres biens temporels que l’Eglſe poſſede, ſoit par la
        <lb/>liberalité des Roys ou de leurs Subjets par leur permiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion, ne peuuent eſtre compris ſous le nom des choſes,
        <lb/>ſacreé́es.
        <lb/>Voyez ce qu’en dit S. Ambroiſe, Nhil Eccleſi nmifi fi
        <lb rend="¬" break="no"/>dem poſſidet ; hos creditus prebot, hos fructus. poſſeſſio Eccleſie
        <lb/>ſmpsu eſt fge noram: L’Egliſe n’a point d’autre heritage
        <lb/>quecel y de la Foy;les actes de ceſte vertu ont ſes fruits
        <lb/>&amp; ſes reuenus veritables; &amp; les charitez enuers les pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ures ſont ſes treſors &amp; ſes poſſeſlions: AuſſiS. Laurens
        <lb/>preſſé de rendre compte des deniers de l’Egliſe dont il
        <lb/>auoit l’adminiſtration, &amp; qu’ul auoit employez en au
        <lb rend="¬" break="no"/>moſnes, dit en monſtrant les pauures, voilà les Treſors
        <lb/>de mon Egliſe.
        <lb/>Le meſmeS. Ambroiſe remonſtre aux Eeccleſiaſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, que l’Egliſe ne poſſede point de richeſſes pour les
        <lb/>garder, mais pour les diſpenſer, &amp; dépenſer au ſoulage
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ceux qui ſont dans l’indigence.
        <lb/> Sainct Hieroſme leur fait la meſme remonſtrance, en
        <lb/>ces termes: Aiena à vobis unt auri argentique pondera, ve
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtra poſſeſfo ſairitualis eſt. Vous ne deuez pas trauailler à
        <lb/>l’amas des richeſſes &amp; des monceaux d’or &amp; d’argent.
        <lb/>cete artache eſt in di; ne de voſtre caractere, voſtre poſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeſſion ainſi que votre pofeſſi eſt pirituelle.
        <lb/>Saluian leur en e utat en on e0 li re de l’E¬ <pb n="30"/>
        <lb/>30
        <lb/>gliſe Catholique: En quales diuitias diligit Deus, En quas
        <lb/>pgnoribus recondiexigit opes, En quas parar imperat facult
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, ſcilicet fidem ac trmorem Dei, modeſtiam ſanctiuoniam,
        <lb/>non terrena, non vilia, non pereuntia, non caduc. La fFoy
        <lb/>&amp; la crainte de Dieu, la modeſtie &amp; la ſaincteteé, ſont les
        <lb/>richeſſes que Dieu afſecte, les treſors, les gages &amp; les fa
        <lb rend="¬" break="no"/>cultez qu’il demande, &amp; commande d’acquerir; non les
        <lb/>biens de la terre, qui ne ſont pas ay mables pour leur me
        <lb rend="¬" break="no"/>rite particulier, mais au contraire viles &amp; meſpriſables
        <lb/>de leur nature, eſtans caducs &amp; periſſables..
        <lb/>Dans le meſme Liure, il appelle ces biens tereſtres
        <lb/>&amp; temporels; ’mpedimenta, non adimenta, onera non ſabſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dia: poſſeſfone enim, &amp; v u diuisiaram non ſaffulcitur relgie
        <lb/>-
        <lb/>ſed euertitur. Ce ſont des obſtacles, dit ce grand hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me, &amp; non des commditez des fardeaux qui accablent,
        <lb/>&amp; non des appuis qui ſouſtiennent ceux qui les poſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dent, car la Religion trouue pluoſtoſt la ruine que ſa
        <lb/>conſeruation dans la poſſeſſion &amp; l’v’age des richeſſes.
        <lb/>Suiuant la doctrine de ces Saincts Perſonnages, &amp; de
        <lb/>pluſieurs autres de pareille aincteté́ &amp; authoriteé́, que ie
        <lb/>pourrois rapporter icy, ie ne crois pas faillirſi ie faits dif
        <lb rend="¬" break="no"/>ference entre les oblations &amp; les dixmes, &amp; les autres
        <lb/>reuenus Eccleſiaſtiques.
        <lb/> Or ie ſuis bien éloigneé d’induire ſa Majeſté de pren
        <lb/>die les dixmes, d’en faire ſon domaine &amp; le fonds de ſes
        <lb/>Finances, comme on m’en aceuſe: Ie dis tout au con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire, qu’elle n’a auecun droict ny pouuoir ſur les dix
        <lb rend="¬" break="no"/>mes. On peut voir dans ma Remonſtrance, commeie
        <lb/>3 Tho
        <lb/> les tiens ſpiituelles hors du commerce des hommes, &amp;
        <lb/>eſtab’ies de droict diuin contrela deciſion de S. Thomas <pb n="31"/>
        <lb/>&amp; de Dominique Soto, qui les déclarent de drot hu- 5
        <lb/>oua.
        <lb/> man, ſe fondans ſur ce qu’en la Loy Buangelique, iln’y st
        <lb/>a aucun commandement de les payer.
        <lb/>Et quant aux autres reuenus qui font temporels, ſi ie
        <lb/>dis que la Majeſté peut faire diſtraction des deux por
        <lb rend="¬" break="no"/>tions d’iceux, deſtinez par les Saincts Conciles aux repa
        <lb rend="¬" break="no"/>rations des Eglies, &amp; à la ſubſiſtace des pauures, ou
        <lb/>eſtablir des Oeconomes pour les regir, C’eſt choſe qui
        <lb/>fuſt autrefois propoſée à Charles VI. en l’anneée s5. par
        <lb/>l’Vniuerſité de Paris, qui luy fit entendre, Que ces deux
        <lb/>portions indiſpenſablement affectées par les ſainctsDe.
        <lb/>crets, &amp; Coſtîtutiôs Canoniques, à ces deux effets de pie
        <lb rend="¬" break="no"/>té, eſtoiét diuerties &amp; deuorées par le luxe du ſiecle. Sur
        <lb/>quoy ce’Prince fit vne Ordonnance tces expreſſe, tou
        <lb rend="¬" break="no"/>chant les reparations des lieux facrez &amp; eé́difices en de.
        <lb/>pendans, par laquelle confſormement au Concile d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>leans tenu ſous Clouis n l’arnee jis. il regla la contri
        <lb rend="¬" break="no"/>bution que les Beneficier s ſont tenus de faire pour ceſte
        <lb/>deſpenſe, au tiers du reuenu de leurBensfice.
        <lb/>le ne pretends pas tourefois par l’allegatioû de ceſte
        <lb/>Remonſtrance de l’Vniuerſiteé, de porter ſa Majeſté d’i
        <lb rend="¬" break="no"/>miter Nicephore Phocas Empereur d’Oient, lequel en
        <lb/>l’année 33. abuſant de ſa puiſſance, eſtabliſſoit das
        <lb/>Oeconomes eés Egliſes vacantes de ſon Empire, no
        <lb/>pour l’intereſt de Dieu, de l’Egliſe ny des pauures,
        <lb/>mais pour le ſien particulier; Afin que par le meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>nage ou auarice de ces iniques diſpenſateurs, qui ne
        <lb/>donnoient que le moins qu’ils pouuoent pour la deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>penſe deſdites Egliſes; Il rempliſt ſes coffres de creſors
        <lb/>lacrileges qu’il ermployoir apres auec profuſion, à ſoa
        <lb/>luxe &amp; à ſes delices. <pb n="32"/>
        <lb/>32
        <lb/>Mon intention n’eſt pas meſme, de propoſer à ſa Maje.
        <lb/>ſté́, de faire ce qu’elle pourroit legitimement, apres luy
        <lb/>auoir fait voir iuſques où s’eſtend ceſte puiſſance legii
        <lb rend="¬" break="no"/>me qu’elle a ſans contredit, ſur le temporel des Eglſes
        <lb/>de ſon Royaume; mais ſeulement ce qu’elle doit faire
        <lb/>neceſſairement dans les extremitez où ſon Eſtat eſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>duit: Non pour olter aux pauures ce qui leur appartient,
        <lb/>&amp; l’employer auec ce qui eſt deſtiné au ſeruice diuin,
        <lb/>à reſpandre le Sang des Chreſtiens par la continuation
        <lb/>d’vne faſcheuſe guerre, qui n'a deſia que rrop duré;
        <lb/>Mais pour ſubuenir a la cruelle indigence de ſes peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, &amp; faire ceſſer ce fleau, qui depuis tant d’anné́es
        <lb/>couure les deux premiers Eſtats de la Chreſtienté, de
        <lb/> 0
        <lb/>ſang, d’horreur &amp; de carnage.
        <lb/> Si e propoſe ce moyen legitime, comme le ſeul que
        <lb/>ie rfeconnois capable de ces glorieux &amp; neceſſaires ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fets; c’eſt parce qu’il eſt leſel quireſte mainrenanr à la
        <lb/>France Que c’eſt fo dernierefuge, &amp; l’ancre ſacrée ou
        <lb/>elle peut &amp; duits’attacher pour le garentcir du naufrage:
        <lb/>Non pour fare dureuenu de l’Egliſe, le Domaine du
        <lb/>Prince, le fſondsvordinaire de ſes nances; Ny des de
        <lb rend="¬" break="no"/>niers conſacrez à Dieu pour l’entreien des Preſtfes qui
        <lb/>offrent toüs les iours le Sang de leſus-Chriſt, l’inſtru
        <lb rend="¬" break="no"/>ment funeſte desſacrifices deteſtables de l’effufion du
        <lb/>ſang &amp; du maſſacre de ſes ehfns, faiſant de ſes deniets
        <lb/>le fonds principal, ( &amp; ſii’en ſuis cieu, conmme on mere
        <lb rend="¬" break="no"/>proche,le ſeul dont ’a Majeſté́ ſe doit ſeruir pour entre
        <lb rend="¬" break="no"/>teair &amp; prolonger la guerre entre les deux Couronnes,
        <lb/>par vne applcation ſacrilege des reuenus de l’Eglile, à
        <lb/>des deſſeins &amp; des deépenles fi malheureuſes.
        <lb/>XI <pb n="33"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>35
        <lb/> XI. AT1cLE de ladite Lettre Circulaire.
        <lb/>Et puis oſer ſur cela faire des Remoſtrances au Roy, pour luy
        <lb/>infpirer lae perſecurion contre l’Egliſe, &amp; luy faire changer la
        <lb/>qualieé qu’il parte à iufte iltrre, de ſon Fils aiſné, &amp; de tres
        <lb rend="¬" break="no"/>Cbreſtien, en celle à laquelle on n’oſeroit ſeulement penſer!
        <lb/> R E SPoNS E.
        <lb/> JA Remonſtrance ne tend à rien moins qu’à por
        <lb rend="¬" break="no"/>V rer le Roy à perſecuter l’Egliſe: ce ſeroit ſ’atra.
        <lb/>quer directement à Dieu, en atraquant ſon Eſpouſe, dont
        <lb/>les intereſts ſont inſeparables des ſiens.
        <lb/>le ne conuie point ſa Majeſté, d’oſter des mains des
        <lb/>Preſtres les Encenſoirs &amp; les parfums, de reſpandre l’huile
        <lb/>des Onctions ſacrées du Tabernacle, touchet au fruict de
        <lb rend="¬" break="no"/>fendu, rauir le pain des Hommes à ceux qui donnent aux
        <lb/>hommes le pain du Ciel &amp; des Anges; faire ſeruir les vaiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeaux du Temple de Hieruſalem à la table des Aſſyriens, à
        <lb/>des vſages profanes, &amp; à des dépenſes vicieuſes ou ſuper
        <lb rend="¬" break="no"/>fluë̈s. lIe ne luy propoſe point, de vendre les Vaſes ſacrez &amp;
        <lb/>les ornemens deſtincz au diuin Seruice, bien que la neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſité des Pauures &amp; la inmiſere des Eſclaues on permettent la
        <lb/>vente, pour en employer le prix aà la nourriture des vns, &amp;
        <lb/>àlaredemption des autres.
        <lb/>lene conſeille pas ſa Majeſté par ma Remonſtrance, de
        <lb/>mettre la main ſur les pains de Propoſition,ſur les biens
        <lb/>quiont eſté voüez pour les Leuires, &amp; pour ceux qui offret
        <lb/>à l’Autel; &amp; toutefois Dauid &amp; ceux de ſa ſuitte, ſe ſubſtan
        <lb rend="¬" break="no"/>rent de ces Pains par le conſentemet du Grand Prellre.
        <lb rend="¬" break="no"/> 1 <pb n="34"/>
        <lb/>34
        <lb/>Ie ne luay parle pas de reprendre les immeubles de l’E
        <lb/>gſiſe, qui viennent de la liberaliteé́ &amp; munificence de ſes
        <lb/>Deuanciers, pour les reü̈nir au peu de Domaine qui luy
        <lb/>reſte, &amp; les faire rerourner à leur premiere ſource, lurepo
        <lb rend="¬" break="no"/>liminj, bien que le Domaine ait eſté vendu &amp; alieneé pout
        <lb/>les guerres de la Religion auſſi bien que pour celles de l’E
        <lb/>ſtatr, pour rebaſtir les Téples, redreſſer les Autels, &amp; rame
        <lb/>ner l’vſage des Sacrifices &amp; des Exercices diuins, dans la
        <lb/>Nauarre &amp; le Bearn, &amp; en tant d’autres Prouinces d’où ils
        <lb/>auoient eſté bannis depuis des ſiecles entiers.
        <lb/>Ie ne luy parle pas ſeulemét, d’engager partie des fond
        <lb/>Eccleſiaſtiques à certain temps, pour ſubuenir aux neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſitez preſentes, à condition de cenſiues &amp; de reuerſion à
        <lb/>l’Egliſe, apres le decez des Engagiſtes, comme il fuſt fait
        <lb/>autrefois ſous Carloman en l’année 74e. par le conſeil des
        <lb/>Eueſques &amp; du Peuple, pout ſoppoſer aux entrepriſesque
        <lb/>nos voiſins projettoient contre l’Eſtat.
        <lb/>En quoy donc conſiſtent les perſeeutions que j’inſpire
        <lb/>au Roy? A faire conoiſtre à ſa Majeſté, qu’elle peut juridi
        <lb rend="¬" break="no"/>quemét employer vn quart des reuenus temporels de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>gliſe, aux depenſes qui ſont neceſſaires pour garentir l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat, &amp; auec luy les biens Eccleſiaſtiques, du peril qui les
        <lb/>menaſſe, ſans toucher au fonds; bien qu’ils ayent eſté plu
        <lb/>ſieurs fois alienez pour des neceſſitez moins preſſantes.
        <lb/> Ie propoſe à ſa Majeſté, de ſe ſeoourir pendant quare
        <lb/>années ſeulement, ſans eirer à cenſequence &amp; ſans exee
        <lb rend="¬" break="no"/>der, d’vn quart deſdits reuenus temporels, ron des dex
        <lb/>riers d’Ilceux, bien qu’ils ſoient affectez à des effets de pie
        <lb rend="¬" break="no"/>té, qui ont beaucoup de rapport auecceux qui exigent ce
        <lb/>ſecours: De prendre uon les pains de Propofition, la pat <pb n="35"/>
        <lb/>3S5
        <lb/>des Vitimes qui appartient aux Leuites, mais les pains
        <lb/>temporels &amp; les portions qui ne leur appartiennent pas.
        <lb/>Et ce qui eſt à cõſiderer, non de prendre ces pains entiers,
        <lb/>ces deux portions temporelles, ny meſne de les partager
        <lb/>auec eux, mais d’en ramaſſer les fragmens, enreeueillir les
        <lb/>morceaux &amp; les pieces, ou pour rmieur dire, les miettes qui
        <lb/>ombent de leur table, pour ſoulager la faim du Lazare,
        <lb/>ſubſtanter &amp; ſouftenir le corps myſtique de l’Eſtat, exte
        <lb rend="¬" break="no"/>nué &amp; abbatu de miſeres, affoibly de langueur, couuert
        <lb/>d’vlceres &amp; de playes, capables d’exeiter à la compaſſion
        <lb/>les choſes inanimées &amp; incenſibles, &amp; pour terminer vne
        <lb/>guertre qui depuis dix ſept anneées ne ceſſe de le deuorer.
        <lb/>Cependant c’eſt au jugement de l’Autheur de la Lettre
        <lb/>Circulaire, cemmetrre des impietez &amp; des ſacrileges con
        <lb rend="¬" break="no"/>re l’Egliſe; arracher le voile de l’Epouſe, comme firent ces
        <lb/>Soldats inſolens &amp; ces Gardes temeraires de la Citeé, dont
        <lb/>ileſt parléaux Caniques;, pronoquer le Roy parvne au
        <lb rend="¬" break="no"/>daceauſſi poniſſable à deſpouiller l’Egliſe des dons &amp; pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſens que les Roys ſes predeceſſeurs luy ont faits, leſquels
        <lb/>ſons ſignifiez par ee voile de l’Epouſe, &amp; ſone en eſffet les
        <lb/>fyoboles de l’Alliance ſpirituelle qu’ils ont contracteée
        <lb/>auee elle; Que de repreſentet à fa Majeſté, qu’elle peut ju
        <lb rend="¬" break="no"/>ridiquement ſ’aidet du quare deſdrts-reuenus temporels,
        <lb/>qal peuuent, ou deneure inutiles és mains de ceux qui
        <lb/>i’en ſon que diſpenſataurs, contre le conſeildeſaint Hie- ee
        <lb rend="¬" break="no"/>oſme, qui veuc qu pour bien ’en aequiter, on ne ſ’er re-nihil ibić
        <lb/>ſeuar. Epiſt.
        <lb/>ne riandurout; ou n’eûtre pas ſi vtilement depenſex. u
        <lb/> C’eſt dans la penſéa de cét theui, propoſer à ſa Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>té pous modele de ſa conduitte, l’impieteé d’vn Epereur
        <lb/>inidela, leqeleen hlaine oa endeifion des Chretms, fe
        <lb/>¬¬¬ <pb n="36"/>
        <lb/>38
        <lb/>aettre l’idole d’Adonis dans la Créche de Ielus-Chriſt;
        <lb/>luy faire introduire, à l’exemple de cét impie, dans ce ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>cré Berceau depoſitaire des plus precieux treſors du Ciel,
        <lb/>le meſme ſimulacre, ou celuy de Mars; En propoſant à ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>dite Maieſté, de eirer quelque aſſiſtance du Clergé, pout
        <lb/>ſubuenir aux neceſſitez de l’Eſtat, &amp; aux deſpenſes de la
        <lb/>guerre, ou pour mieux dire, à̀ celle qu’il faut faire neceſſai
        <lb rend="¬" break="no"/>rement pour la terminer; qui ſont, ſelon le jugement de
        <lb/>cét Autheur, des effets profanes, iniques &amp;ſacrileges.
        <lb/> C’eſt faire changer au Roy la qualité qu’il porte de Fils
        <lb/>aiſné de l’Egliſe,-en vne à laquelle on n’oſeroit ſeulement
        <lb/>penſer; Que de conuier la pieté de fa Majeſté, de ſecourit
        <lb/>les Pauures, qui ſont les membres de Dieu, &amp; les pierres
        <lb/>animées de ſon Temple ſpirituel; D’appliquer au ſoulage
        <lb/>ment de ſes Subjets, reduits à la miſere &amp; au deſeſpoir, vne
        <lb/>portion modique de ce qui eſt indiſpenſablement afecté
        <lb/>a ces deſpenſes picoyables &amp; priuilegiées.1
        <lb/>Enfin, c’eſt faire perdre au Roy, le gloriex tiltre de Tres.
        <lb/>Chreſtien &amp; Fils aiſné de l’Egliſe, Que de luy repreſente
        <lb/>de ſe ſeruir d’vne partie de fſon teuenu tẽporel, pourmet
        <lb rend="¬" break="no"/>tre des forces ſur pied, capables d’imprimer de la crainte
        <lb/>aucœur des ennemis de a Majeſté, de leur faire rendre les
        <lb/>armes, &amp; de donner aà̀ lahreſtienté vne paix, quieſtl’ob
        <lb rend="¬" break="no"/>jet de ſes vœux, &amp; peur laquolleelle verſe des larmes, fais
        <lb/> des prieres &amp; des ſaçrifices continuels depuis dix-ſepe o
        <lb/> dix-huict anneées Mais tant ſ’en fautqueces acions auſſt
        <lb/>pleines de pieté que de gloire, pnſſent faire changerou
        <lb/>perdre ces qualitez eminentes ̀ ſa Majſé, qu’au’coefaire
        <lb/>elles les y feroit acquerir, ſi le eele de ſes Deuaneiers ne
        <lb/>les luy aoient aquiles par vne peſſeſſion immemoitiale
        <lb/>XII. Anr.
        <lb/>-7p <pb n="37"/>
        <lb/>37
        <lb/>22¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>XII. ARTICLE de ladite Lettre Circulaire.
        <lb/>Mais dequoy n’eſt capable vn homme qui oſe s’ata
        <lb rend="¬" break="no"/>quer Diea; Et écrire ce blafpheme, Qu’il a comm
        <lb/>vn inique &amp; injuſte abandonemens de ſon ils, au
        <lb/>myſtere de noſtre Redemption.
        <lb/>RESON s’E
        <lb rend="¬" break="no"/>E toutes les erreurs dont l’on me charge, voi
        <lb rend="¬" break="no"/>lL ey la ſeule que l’on me cotte. Si c’eſt à tort
        <lb/>ou juſtement, i’en laiſſe le jugement au Lecteur
        <lb/>deſinrereſſé. L’on me condamne de blaſpheme,
        <lb/>&amp; pour authoriſer cete Sentence injurit uſe, l’o
        <lb rend="¬" break="no"/>tronque mon raiſonnement, on le couppe par
        <lb/>moitié: De deux parties contraires dont il eſt for.
        <lb/>mé, l’on prend celle qui ſemble fauoriſer ce deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein peu ſincete: &amp; on ſupprime l’aure qui le
        <lb/>deſtruit, par l’éclairciſſement qu’il donne de ma
        <lb/>penſeé́e.
        <lb/>Cét artifice du tout indigne de la ſincerité de
        <lb/>l’Egliſe, n’eſt en vſage que parmy ſes aduerſaires.
        <lb/>Ils ſont forcez d’y recourir, parce qu’ils n’ont point
        <lb/>d’autres moyens d’appuyer leur fauſſe doctrine.
        <lb/>Ils ſont en poſſeſſion immemoriale de trancher les
        <lb/>paſſages de la ſaincte Eſcriture, les accoureir ou
        <lb/>allonger, d’eſtropier les, ſentences &amp; authori
        <lb rend="¬" break="no"/>tez des Peres, en alterer le ſens &amp; la diction, ejete¬ <pb
          n="38"/>
        <lb/>ter ce qui leur peut nuire: eſtaler ce qui leur ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble aduantageux, jſques à ſuppoſer meſmes des
        <lb/>propoſitions, des objections, &amp; raiſons de douter,
        <lb/>pour des decſions &amp; aſſertions definitiues; mais
        <lb/>la candeur &amp; la generoſité de l’Egliſe, ne ſouffre
        <lb/>point à ceux de ſon party, ces procedures illegiti
        <lb rend="¬" break="no"/>es.
        <lb/>Il falloit pour me conuaincre auec juſtice, ou
        <lb/>acc honneur, me fairc la guerre en lyon, non en
        <lb/>r nard, rapporter ma conception toute entiere &amp;
        <lb/>dan ſes propres termes; la combattre auec fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ciſe &amp; ſans ſtratageme. n faire voir la fauſſeré
        <lb/>par la force &amp; la veriteé des argumens conuain
        <lb rend="¬" break="no"/>cans, &amp; non m’e ſuppoſervne par la ſuppreſſion
        <lb/>artificieuſe de ce qui lert à̀ na juſtificarion. L’Au
        <lb rend="¬" break="no"/>theur de laLettre Circulaire n’euſt pas trouué ſo
        <lb/>compte en certe noble faç̧on d’agir. La partie de
        <lb/>ma ratiocinarion qu’il auoit laiſſée à deſſein, rui
        <lb rend="¬" break="no"/>noit celle qu’il auoit priſe pour ſujet, ou pour
        <lb/>couleur de ſon injuſte accuſaton. Et comme mon
        <lb/>raiſonnement eſt compoſé́ de deux pieces qui ſe
        <lb/>deſtruiſent par leur contratrieté́, oudu mioins lem
        <lb rend="¬" break="no"/>blent en quel que façon tenit la choſe en balance,
        <lb/>(quoy que la derniere la decide cntieremen n’y
        <lb/>ayant pas lieu dans cette ſuſpenſion de jugement,
        <lb/>de me faire paſſer pour impie, ou pour ſectateur de
        <lb/>Viclef ſelon ſon deſir; tout le pis qu’il me pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit.faire, eſtoit de me faire tenir pour ambiga,
        <lb/>pouoyn diſciple de ces Philoſophes Heteroclites, <pb n="39"/>
        <lb/>38
        <lb/>appellez Pirrhoniens, qui contre la nature des
        <lb/>ſciences, faiſoient conſiſter leur doctrine, par
        <lb/>caprice ou pat vanité́ dans le doute, &amp; l’incerti
        <lb rend="¬" break="no"/>tude.
        <lb/>Ce n’eſtoit pas la penſé́e de l Autheur, cette
        <lb/>viſ́e eſtoit trop baſſe, le coup en deuoit eſtre plus
        <lb/>releué &amp; plus ſanglant; mais ne pouuant me le
        <lb/>porter ſans ſupercherie, il n’a point heſiteé́ d’en
        <lb/>commettre vne, pour y chercher vn pretexte de
        <lb/>m’accuſer contre ſa conſcience d’auoir commis vn
        <lb/>blaſpheme.
        <lb/>loignons les deux parties de ma conception en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemble, &amp; examinons ſans m’épargner, l’impieté
        <lb/>dont on m’accuſe. I’ay dit( mais ſans deſſein d’en
        <lb/>commettre Qu’en l’adorable myſtere de noſtre
        <lb/>Redemption, ſi d’vn coſteé l’on conſidere en la
        <lb/>perſonne ſacrée du Sauueur, la meſme lnnocence
        <lb/>abandonnée à la rage des bourreaux pour les pe
        <lb rend="¬" break="no"/>chez des hmmes, l’abandonnement eſt injuſte,
        <lb/>c’eſt à dire, ſelon ma penſee, ſemble injuſte &amp; ini
        <lb rend="¬" break="no"/>que; mais ſi de l autre on a égard que c’eſt pour le
        <lb/>ſalut du genre humain, que cette lnnocence eſt
        <lb/>dans les ſouffrances &amp; les ſupplices, &amp; que l’offen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de l’homme commiſe contre Dieu, ne pouuoit
        <lb/>eſtre reparée quepar la mort d’vn Homme Dieu,
        <lb/>ou d’vn Dieu fait Homme, l’abandonnement eſt
        <lb/>juſte &amp; neceſſaire.
        <lb/> Mon intention n’a point eſteé d’aceuſer d’inju
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice, la Iuſtice diuine. I’ay voulu ſeulement faire <pb n="40"/>
        <lb/>40
        <lb/>voir, que toutes les choſes du monde ont deux fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, ou pluſtoſt peuuent eſtre enuiſagées en deur
        <lb/>façons, ſçauoir en qualité de bien, ou en qualité de
        <lb/>mal. Par exemple, la Vertu, comme extrémement
        <lb/>aimable de ſoy, peut &amp; doit, ſelon Platon, excitet
        <lb/>vn amour merueilleux, eſtant contemplé́e dans ſes
        <lb/>perfections: Neantmoins ſi on la regarde dans les
        <lb/>peines &amp; les difficultez qui ſe rencontrent en ſon
        <lb/>acquiſition, elle peut faire naiſtre de l’aduerſion &amp;
        <lb/>de la haine. Ainſi les choſes du monde toutes ju
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes qu’elles ſoient, &amp; particulierement les grands
        <lb/>exemples, ont quelque ſorte d’injuſtice, vraye ou
        <lb/>apparente; &amp; en diuerſes conſiderations elles peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent eſtre priſes pour équitables ou pour iniques,
        <lb/>en verité, ou en apparence.
        <lb/>Apres cette declaration ingenuë, ſi l’aigreur
        <lb/>des Eſprits ne peut ſouffrir qu’il y ait de l’abſolu.
        <lb/>tion pour moy, dans la bouche de ceux dont le
        <lb/> miniſtere eſt d’abſoudre, ie conſens qu’on me
        <lb/>comdamne d’ignorance, non de malice, &amp; moins
        <lb/>encores d’impieté.
        <lb/>Cependant quelques injures que la Lettre Cir
        <lb/>culaire de Meſſieurs du Clergé contienne au pre
        <lb rend="¬" break="no"/> judice de ma probité; Ie ne me départiray jamais
        <lb/>du reſpect, ny de la reuerence que ie leur porte.
        <lb/>le ſuis ſeulement marry, que par la Cenſure qu’ils
        <lb/>ont faite precipitamment &amp; induëment de ma Re
        <lb rend="¬" break="no"/>monſtrance, ils ayent offencé &amp; attaqué directe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment la puiſſance du Roy, &amp; le juſte droict de
        <lb/> Souueraineté <pb n="41"/>
        <lb/> 41
        <lb/>Souueraineté́ qu’il a ſur le Temporel de l’Eſtat
        <lb/>Eccleſiaſtique de ſon Royaume; par l’adueu &amp;
        <lb/>reconnoiſſance des Saincts Peres, les Arreſls des
        <lb/>Parlemens, les Deciſions des Eſtats Generaux, &amp;
        <lb/>autres Actes authentiques &amp; veritables, dont la
        <lb/>foy &amp; l’authorité ne peuuent eſtre conteſtées ſans
        <lb/>imprudence.
        <lb/>le remporte d’vn coſté pour ma ſatis faction,
        <lb/>la tranquillité́ d’vne conſcience qui ne me repro
        <lb rend="¬" break="no"/> che point d’auoir rien écrit: qui ſente ſon Ethni
        <lb rend="¬" break="no"/>que &amp; ſon Publicain: De l’autre, l’henneur de
        <lb/> m’eſtre rencontre en quelque façon dans les ſc1
        <lb/>timens de l’vn des premiers Parlemens de ran
        <lb rend="¬" break="no"/>e, quieſt celuy de Thoulouze, lequel touché de
        <lb/> compaſſiou des miſeres &amp; calamitez que ſouffrent
        <lb/> depuis tant d’années, les pauures de la Prouince de
        <lb/>Languedoc, a ordonné en conſequence, &amp; fon
        <lb rend="¬" break="no"/>déſur les Ordonnances’, Que les Eceleſiaſtiques
        <lb/>payeront le ſixié́medenier de leur reuenu, pour la
        <lb/>ſubſiſtance des pauures de ladite Prouince; &amp; par
        <lb/>autre Arreſt, Qu’ils y ſeront contraints; Meſmes
        <lb/>qu’à faute de fonds preſent, il ſera emprunte ſur
        <lb/>des particuliers, auſquels ledit ſixiéme denier ſera
        <lb/>affecté pour leur rembourſement.
        <lb/> Ce prejugé doit faire connoiſtre à̀ Meſſieurs
        <lb/>du Clergé, ce que le Roy peut faire de ſa Puiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce abſolue ſur les ſollicitations preſſantes de la ne
        <lb rend="¬" break="no"/> eeſſité de ſon Eſtat, apres ce que, ce Parlement a
        <lb/>ſait d’Office &amp; de ſon propre mouuement: S’ils. <pb n="42"/>
        <lb/>42
        <lb/>ont eu raiſon de Cenſurer ma Remonſtrance, fo
        <lb rend="¬" break="no"/>dée ſur les Hiſtoires de France, les Bulles des Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerains Pontifes, les Ordonnances &amp; Exemples
        <lb/>des Roys, &amp; ſur toutes ſortes de Droicts, Diuin,
        <lb/>Naturel, Ciuil, Canon &amp; Polirique.
        <lb/>Il falloit ſupprimer toutes ces choſes, aupara
        <lb rend="¬" break="no"/>uant que d’en venir aux Cenſures &amp; aux Interdi
        <lb rend="¬" break="no"/>ctions; &amp; encores apres cela, il n’éſt pas permis au
        <lb/>Subjet d’écrire contre ſon Prince, ny de defendre
        <lb/>la lecture des Ouurages qui ſont faits pour ſon ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uice, ſon authorité́, ou ſa loü̈ange.
        <lb/> Pendant les Saturnales de Rome, les Seruiteurs
        <lb/>auoient la liberté de ſ’eécarter impunément du reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pect qu’ils deuoient à leurs Maiſtres. Ces Feſtes
        <lb/>irregulieres &amp; licencieuſes, ne ſont point receuës
        <lb/>parmy celles du Chriſtianiſme, que la modeſtie &amp;
        <lb/>la ſaincteté́ rendent recommandables.
        <lb/>Que ſi dans les Eſcrits qui ſont mis au jour pour
        <lb/>la gloire &amp; l’aduantage du Prince, il y a quelque
        <lb/>choſe qui touche &amp; offenſe vne Communauté, ou
        <lb/>vn particulier, les voyes dont on ſe ſert en ces ren
        <lb rend="¬" break="no"/>contres, ſont celles des remonſtrances &amp; ſuppli
        <lb rend="¬" break="no"/>cations, pour faire corriger l’Aurheur, &amp; non les
        <lb/>voyes de fait pour la ſuppreſſion ou condamna
        <lb rend="¬" break="no"/> tion de l’Ouurage. Qui en vſe autrement, met la
        <lb/>main ſur le Sceptre, &amp; fait vn attentat contre l’au
        <lb rend="¬" break="no"/> thorité́ de ſon Souuerain.
        <lb/>Pour mon particulier, ie remets à Dieu mes
        <lb/>reſſentimens, au Roy mes intereſts, qui ſont les <pb n="43"/>
        <lb/> 2
        <lb/>ſiens propres en cette oceurrence, &amp; me ſouſmets
        <lb/>au jugement de l’Egliſe; Proteſtant que ſi l’on me
        <lb/>faitvoir ſans aigreur &amp; ſans paſfion, qu’il y ait dans
        <lb/>mes Eſcrits des maximes qui ſoient contre la foy,
        <lb/>&amp; les bonnes mœurs, ie me mettray en deuoir,
        <lb/>ou de m’expliquer, &amp; de monſtrer ingenuëment
        <lb/>les intentions de meſdits Eſcrits, ou de reconnoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ma faute. Mais juſques à ce que l’on m’aye
        <lb/>cotté les propoſitions que l’on pretend eſtre ſcan
        <lb rend="¬" break="no"/>daleuſes, erronnées, impies &amp; ſacrileges, ie ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiendray juſques au dernier ſouû̂pir de ma vie,
        <lb/>qu’il n’y a rien dans ma Remonſtrance qui ſoit
        <lb/>digne de Cenſure.
        <lb/>FIN.
        <lb/> Aa </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
