<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3412_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La réponse de Sandricourt sur là thèse couchée en la 2ᵉ
          partie du Censeur du temps et du monde, à savoir que les régences du royaume ne doivent
          jamais être déférées aux reines mères ni aux princes du sang. C'est une branche de la 2ᵉ
          partie du Censeur censuré, par le sieur de Sandricourt.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=-9ZBAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000108378014" source="Mazarine">
            <persName>
              <addName type="pseudonyme">Sieur de Sandricourt</addName>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000122780448" role="dubious_author" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Francçois-Eudes de</forename>
              <surname>Mézeray</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="viaf:134159474315227662535" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Henri d'</forename>
              <surname>Audiguier du Mazet</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Réponse (la) de Sandricourt sur là thèse couchée en la 2ᵉ partie du
            Censeur du temps et du monde, à savoir que les régences du royaume ne doivent jamais
            être déférées aux reines mères ni aux princes du sang. C'est une branche de la 2ᵉ partie
            du Censeur censuré, par le sieur de Sandricourt.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="24" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01491" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50391"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Notes marginales. Réponse au "Censeur censuré" (BM01492) d'Audiguier du
          Mazet (Hubert Carrier, "La presse de la Fronde (1648-1653) : les Mazarinades", Genève, t.
          2, 1991, p. 65). Autre édition : Paris, 1652, la p. 24 chiffrée 23 ; sur la p. de titre "A
          sçauoir" est en romain ; titre de départ sur 8 lignes (exemplaire de la bibliothèque de
          Chantilly coté XXVII A13, n° 32) au lieu de 9 (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-5, f.
          184v). D'après H. Carrier, suivant la liste chronologique que Mézeray donne de ses pièces,
          texte paru entre le 15 juin et fin juillet (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-5, f. 184v et
          185r).</p>
        <p source="Moreau">3412. Réponse (la) de Sandricourt sur là thèse couchée en la 2e partie du
          Censeur du temps et du monde , à savoir que les régences du royaume ne doivent jamais être
          déférées aux reines mères ni aux princes du sang. C'est une branche de la 2e partie du
          Censeur du temps et l'examen de la pièce intitulée : le Censeur censuré, par le sieur de
          Sandricourt. Paris, 1652, 24 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_70" source="Moreau">
          <p>Le duc de Nemours passe la Seine à Mantes et vient à Paris</p>
          <date when="1652-03-05">1652-03-05</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-19" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/> ¬ 1
        <lb/>ESPONSE
        <lb/>Pe s tei corl
        <lb/>en la 2. Partie du Cenſeur du Temps
        <lb/>&amp; du Monde.
        <lb/>A ſçaoir qe
        <lb/>eE EC es pes orarues
        <lb/>ne doumnr iamais ete duſerſes auu R,u,
        <lb/>Meres, ny aue Princes du ang.
        <lb/>C’eſt vne branche de la deuxiéme Partie
        <lb/>CENSE VR DV TEPS,
        <lb/>L’Examen de la Piece intituleée,
        <lb/>LE CENSEVR CENSVRE.
        <lb/>Par ledit ſiear de SANDRcORT
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <lb/>3
        <lb/>ooeo, Google <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>el
        <lb/>i
        <lb/>a
        <lb/>e.
        <lb/>ia
        <lb/>eet
        <lb/>oiſlie
        <lb/>RESPONSE
        <lb/> H 1(
        <lb/>l .
        <lb/>DE SANDRICOVRT,
        <lb/>rE E, Crc
        <lb/> en la a. Partie du Cenſeur du Temps &amp;
        <lb/>ds Monde; à ſçauoir, Que les Regences
        <lb/> des Royaumes ne doiuent iamais eſtre dé
        <lb rend="¬" break="no"/>feré́es aux Reynes Meres ny aux Princes
        <lb/>du Sang.
        <lb/>SEe
        <lb/>LA
        <lb/> E ne ſçay pas ſi le Cenſeur qui entre
        <lb rend="¬" break="no"/> prend de nme combattre auec vn ſtyle
        <lb/> plein de Flateries &amp; d’Eloges, eſt de la
        <lb/> race de ces Lyons que ie defie au Com
        <lb rend="¬" break="no"/> bater la Derniere page de la 2. Partie
        <lb/>l du Cenſeur du Temps &amp; du Monde.
        <lb/>Epiſende e eretee
        <lb/>S’il n’en eſt pas, il ne ſe deuroit point
        <lb/>dans le giſâte des Veritez appuyées ſur de puiſſantes rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons, fortifiées par les couſtumes, les yſages, les oxemples,
        <lb/>&amp; cette diſpoſition Teſtamentaire que i’auance en la pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ge 4. S’il eneſt, il deuroit paroiſtre teſte leué́e, les yeux <pb
          n="4"/>
        <lb/> 4
        <lb/> en lammes, la queuë vigoureuſe, &amp; auancer auec vne
        <lb/>démarche fiere pour tâ̂cher à m’abbattre, ſans ſe ſeruir
        <lb/>de coutes ces loüanges inutiles qui ſe ſentent de la lâche
        <lb rend="¬" break="no"/>ré; Car de s’imaginer que pour vne reuerence &amp; vn coup
        <lb/>de Chapeau qu’il me donne à l’abord, ie le veille épar
        <lb rend="¬" break="no"/>gner, &amp; ne luy point bourrer le ventre de mon Fleutet,
        <lb/>quand nous ſerons aux approches, c’eſt mal iuger du Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nie de Sandricourt, qui parle touſiours peu &amp; dit beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup ie te parle de ce dire du cœur) &amp; qui dans les en
        <lb rend="¬" break="no"/> treriens &amp; les abords, excepté auec les Dames, fait tou
        <lb rend="¬" break="no"/>iours tréves deCompliment &amp; de Ceremonies.
        <lb/> Monſieur mon Cenſeur ( Laquais, vn Tabouret, &amp;
        <lb/>qu’on die que ie n’y ſuis pas) yous me loûez d’vnſtyle fer
        <lb rend="¬" break="no"/>ré dans la premiere page de voſtre ouurage, &amp; dans la
        <lb/>derniere qui cache du poiſonſoubs la queuë, vous me til
        <lb rend="¬" break="no"/>trez de docte. Vous me voulez, ce ſemble, faire braue
        <lb/>par la Teſte &amp; par les Pieds; le demy Caſtor, vn fin Rabas
        <lb/> auec la graine d’Epinart, &amp; purs la Chauſſure mignarde.
        <lb/>Cela va bien, mais le Coffre, ſi ie l’éventre, il en ſortira.
        <lb/>de la Tripe &amp; du Mol, &amp; rien qui ſoit bien digeré: Aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rément que vous auez peu de Chaleut au ventricule (que
        <lb/>cela ne vous ſtomaque point, Monſieurj &amp;e quelqueſir
        <lb rend="¬" break="no"/>rhe dans le foye, Voyez vn peu comme voſtre Diſcours
        <lb/>eſt mal couſu.
        <lb/>Vous dites, que vos oe ſcanez aonoen il s’e pe fai
        <lb rend="¬" break="no"/>lreei ue reinee idneeus ſieren eirere
        <lb/>prene de otrodre le Dernier que l’ay is a ior (à grand
        <lb/>peine le ſçaurois-ie, puiſque vous ne le ſcçauez pas.Nee
        <lb rend="¬" break="no"/>noins qae vos effiez qoe l Caaſe de cs chanmgeaent pre
        <lb rend="¬" break="no"/>cede de oymeſe, parce q’alors que ie ’pouſe aac par
        <lb rend="¬" break="no"/>,
        <lb/>y, &amp; qa’vne oeine ibre &amp;é Satyrique( totefois clair-voy
        <lb rend="¬" break="no"/>anmte &amp; deſ-inmereſee J dlans o ffpſs femé n’pargne y
        <lb/>grands ny petiss, ny amorts y viaes ( iſques là toudt
        <lb/>va bien; Mais voyez d’où ombe ce qui vieat aprés. J
        <lb/>a’y a, dirtes-vos, perſoooe qu ne loaë &amp; le tyle, ’&amp;é l’Aa
        <lb rend="¬" break="no"/>tbhesr <pb n="5"/>
        <lb/>7
        <lb/>oiet, parce que ie ne reconnois point d’autrs Tribunal
        <lb/>que le leur: le laiſſe jappertous les petits chiens, les en
        <lb rend="¬" break="no"/>uieux, les jaloux &amp; me mocque de tous les bourdonne
        <lb rend="¬" break="no"/>ents de mes Cantharides, &amp; du braire des Aſnes.
        <lb/>Ie retourne au ſtyle ferré, &amp; vous dis que ſi par ce
        <lb/>mot vous entendez qu’il eſt ferme, entant qu’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>puyé de veriteé &amp; de raiſons ſolides, paſſé, mais
        <lb/>vous ne me deuiez donc pas entreprendre: Que ſi vous
        <lb/>entendez par là qu’il eſt rude! Ah!ie ae me pique pas
        <lb/>d’eloquéce, quoy qu’il y en aye de plus barbare que moy:
        <lb/>Cetce confuſion de Langues que i’ay appris dans de peni
        <lb rend="¬" break="no"/>bles voyages ne m’a pas permis de m’étudier ſi fort à la
        <lb/>delicateſſe du ſtyle. Ma plume, Monſieur mon Cen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeur, n’eſt pas de fer, elle m’écorcheroit mon papier, elle
        <lb/>eſt d’vn bois auſſi pliant que l’Oſier, &amp; le Bouleau pout
        <lb/>vous donner le foüet ſi vous le meritez. Datus eſt mibi
        <lb/>Calamas ſmidis irge. Mais peut-eſtre que cette Verge Apoe. a1.
        <lb/>ſera vn peu rude: Ce ſera, Monſieur, pour vous apprendre
        <lb/>à me louer mal à propos: Car ie veux bien que vous ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>chiez que ie n’aime pas les Eloges qui pourrtoient cor
        <lb rend="¬" break="no"/>ompre &amp; emporter de belles vercus: Vous me traicez de
        <lb/>petit badin, Monſieur, quand vous me loüez: Et vous
        <lb/>perſuadez que j’aurois aſſez de vanité pour vous croire,
        <lb/>dés là vous ne me croyez pas ſi docte que vous dites.
        <lb/>e compare l’homme ſçauant aux Epics de bled( nous
        <lb/>ſommes maintenant en temps de faire la moiſſon,
        <lb/>mais on l’a faite pour nous ) ils s’éleuenc &amp; ſe tien
        <lb rend="¬" break="no"/>nent droits comme des fers de pique, tandis qu’ils ſont
        <lb/>uides &amp; dégarnis, mais ſi-toſt qu’ils viennent à ſe rem
        <lb rend="¬" break="no"/>plir &amp; à s’engroſſer de ce grain nourriſſier, ils s’abbriſſen
        <lb/>&amp; baiſſent leurs cornes. Ces eſprits follets qui n’ont ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais eſté admis aux venerables Myſteres du Parnaſſe &amp;
        <lb/>des Muſes, ſe laiſſent emporter au moindre vent de leurs
        <lb/>ponſées, &amp; ils n’ont pas plûtoſt paſſé le tuyauqu’ils s’eéua
        <lb rend="¬" break="no"/>aoüiſſent ne laiſſant pour tour veſtige que de la Suye &amp; <pb
          n="6"/>
        <lb/>3
        <lb/>e ta Craſſe. L’ignorance, Monſieur, qui eſtoit naturette
        <lb rend="¬" break="no"/>ment en moy, ie l’ay par vn long eſtude &amp; trauail obſtiné
        <lb/>aueré &amp; confirmé. I’ay appris de Socrate &amp; de Philos
        <lb/>que ie n’ay rien appris, ie fuis de l’humeur de mon Tul
        <lb rend="¬" break="no"/>lius, en vieilliſſans ie commence à mépriſer les Sciences:
        <lb/>ie ne ſuis ny Stoique ny Cyrenaique, ie ne m’oblige point
        <lb/>a aucun party, ie mets les veritez naturelles ſous le pro0
        <lb rend="¬" break="no"/>bleme, ie ſuis ce qui me ſemble probable, tantoſt en vae
        <lb/>Secte &amp; tantoſt dans vne autre, me tenant ouſiours at
        <lb rend="¬" break="no"/> taché au doubte de l’Academie, Dicends eſ, ſed ita vt
        <lb/>ihil affre, qara omia, dubitas ploroqase &amp; oibi
        <lb/>diffides. Cicer. Acad. q,r. Ie parle ſans aſſeurer derie,
        <lb/>loene eile el ie e deee
        <lb/> meſme. Ce que ie pratique dans les veritez de Natutre
        <lb/> qui ont des formes &amp; des viſages plus cõ̃ſtanes, ie l’obſer
        <lb rend="¬" break="no"/>ue encore plus à la rigueur dans les Morales &amp; les Poliri
        <lb rend="¬" break="no"/>Eeiee
        <lb/>ques, comme dans des Sciences fondées ſur l’iné́galité
        <lb/>de nos mœurs, &amp; vne varieté infinie de circõſtances, j’at
        <lb rend="¬" break="no"/>tache tout au balancier, ie balance touc du peut-eſtré, &amp;
        <lb/>ie. En celaj’eſpere que les Senſez ne me dénieront pas
        <lb/>le bon ſens, &amp; que les judieciex ne me condamneront
        <lb/>pas d’imprudence. Ieſeray loüé de ne m’eſtre pas enga
        <lb rend="¬" break="no"/>-é, &amp; ie loüeray ceux qui ne s’engageronc pas. Et ievois
        <lb/> bien qu’il y a, Monſieur, les loüanges qu’on me donne, Et
        <lb/>enile euinr ee e deue pneieer reele
        <lb/> non ſtyle, vous piquent de jalouſie, puiſque vous léur
        <lb/> Cenſure. Retournons à ſon Examen.
        <lb/>Vous dites en la a2. page Qe les grandes qoaſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ex platoſt qe l codirion ades Crdiasaue de Ricbelies,
        <lb/>Pelué, &amp;c. ſenable eriter v traiteaet pds dox qe ce
        <lb rend="¬" break="no"/>ay qe ie lear dome. Ie ne ſçay pas ſi vonus faites vne
        <lb/>ranſpoſition, ou fi vous vous égarez, ou quelle ſorte de
        <lb/>difference vous mettez entre ces mors de condition &amp; de
        <lb/> qualité. Si vous prenez coadition pour Naiſſance, le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinall <pb n="7"/>
        <lb/>Ahl enſieurx, vous me pardõnerez ſi ie vous dis que cela
        <lb/> ombodes nuës, ou bien du Char de Phaëton qui n’en
        <lb rend="¬" break="no"/>ted pas encore le manege ny le mé́nage des cheuaux
        <lb/>de ſon pere. Voyez vous pas que voſtre il a’y , n’a ny
        <lb/>Fapport ny couſture auec voſtre Car, ny auec la cauſe de
        <lb/>voſtre changement que vous m’attribuez, cela Monſier
        <lb/> ne vous ſtomaquez point n’eſt pas marcher c’eſt ſauter,
        <lb/>mais ie vous dis vne trenchée de dix grands pieds de lar
        <lb rend="¬" break="no"/>geur: Toutesfois ne vous eſtonnez point, &amp; ne nous ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſtõs point ſi fort à la Categorie ny à la formalité de nos
        <lb/>LLogiques. Mon tyle, Monſieur, ie veux que vous le ſç̧a
        <lb rend="¬" break="no"/>chiet auant de paſſer outre, c’eſt vn ſtyle tout d’acier,
        <lb/> mais il eſt Academique, il poignarde &amp; il burine: Il aſſaſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſine les fourbes, les mauuais Miniſtres, ceux qui fomen
        <lb rend="¬" break="no"/>tent les guerres inteſtines &amp; qui ſaccagent nos pauures
        <lb/>Peuples: Mais il graue ſur le cœur des bons Sujets l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>nour &amp; la veneration du Monarque, &amp; dans le cœur du
        <lb/>Monarque &amp; de ſon Conſeil les veritables Maximes du
        <lb/>gouuernement &amp; les moyens aſſeurez d’eſtablir l’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité Royale parmy les Peuples: Mon ſtyle, Monſieur,
        <lb/> prenez y garde de prés n’a rien de ſedicieux, &amp; ſi vous le
        <lb/>profondez, ileſt paſiõné ſeruiteur de ſa Majeſté: Metrez
        <lb/>à part le Mazarin, car les plus ſages de la Cour ne l’ai
        <lb rend="¬" break="no"/>anent pas, &amp; quand il tombe ſous le burin, ie le rarurede
        <lb/> ma planche comme vn métail aigre &amp; Eſtranger. Le Roy
        <lb/> &amp; le Parlement qui l’ont déclaré criminel, ne m’en ont
        <lb rend="¬" break="no"/> ils pas authoriſé ſuffiſamment?.
        <lb/>Mon ſtyle n’é́pouſe aucun party, mais il faus entendre
        <lb/>ces partis d’intereſt, de paſſion &amp; de Cabale: Il eſpouſe
        <lb/> portant ſous ces eſcorces &amp; apparences exterieures
        <lb/>d’indifference, le parry, c’eſt à dire le ſolide de la veriré,.
        <lb/>de la raiſon, &amp; de la plus ſolide Poltique, que des viſages
        <lb/>impertinents &amp; ignorants ne veulene pas reconnoiſtre.
        <lb/> Ma veine eſt libre, parce qu’elle n’eſt point attachée,
        <lb/> ny ne veut point s’attacher qu’au Trone,’enten4s à l
        <lb/>B <pb n="8"/>
        <lb/> 6
        <lb/>Royauté, que les Loix, le Droit &amp; la Naiſſance me con
        <lb rend="¬" break="no"/>mandent de reſpecter: le n’en ſuis point pour cela Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>2arin, parce que ie ne ſçaurois aimer ceux qui par inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt, malice ou ignorance dans le gouuecrnement, é́bran
        <lb rend="¬" break="no"/>lent cette forte vnion qui doit ſe rencontrer entre les
        <lb/>Sujets &amp; le Prince. Ie ne prends le party des Princes que
        <lb/>de bonne ſorte, ie ne les accuſe ny accu ſeray, ie ne les
        <lb/>excuſe ny excuſeray, ie pince touſiours ces cordes auec
        <lb/>mon Ataraxie ordinaire, c’eſt à dire auec la ſuſpenſion des
        <lb/>eſprits, &amp; honore les Princes du ſang comme des veines
        <lb/>du corps, &amp; les branches de l’Arbre auquel ie ſuis atta
        <lb rend="¬" break="no"/>ché. Ie reſpecte le Parlemene comme le plus illuſtre Se
        <lb rend="¬" break="no"/>nar de la Monarchie, comme le bras droit de mon Roy:
        <lb/>Et ie n’en parle gueres que comme d’Ariſtocrates: Si en
        <lb/>quelques rencontres ie m’égare de ces reſpects, c’eſt que
        <lb/>la choſe eſt ſi éuidente que ie ne puis la paſſerindifferem
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſans m’éloigner de mon indifference, &amp; eſtre accu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſé de partialité. Qu’on n’attende pas que ma plume’ail
        <lb rend="¬" break="no"/>le crier au Mazaiin, ny qu’elle donne ces Liſtes &amp; ces
        <lb/>Declarations ſeditieuſes que les plus Partiſans deuroient
        <lb/>chaſtier du foüiet &amp; de la corde: Cela ſent par trop les
        <lb/>Rages &amp; les Eſcumes de Marius &amp; de Sylla, j’aime le
        <lb/>repos de l’Eſtat, j’aime ſon honneur, ſa gloire &amp; ſes
        <lb/>Triomphes, &amp; ſouhaiterois que les ſeuretez priſes de
        <lb/>part &amp; d’autre le Roy fut reconnu &amp; obey; Parce que
        <lb/> noſtre perte ne peut partir que de cette deſunion des Su
        <lb rend="¬" break="no"/>jets d’auec le Monarque.
        <lb/> Ma Sacyre, ie l’ay dit autrepart, elle n’eſt pas Cyni
        <lb rend="¬" break="no"/>que ny impudente, elle eſt eſloignée de l’inſolence
        <lb/>du libertinage: Et on trouuera touſiours dans le ſens le
        <lb/>plus myſteriux de mes Equiuoques que j’eſcris plus pour
        <lb/>delecter que pour attaquer &amp; emporter la piece, à oleoa
        <lb/>ino... oa. En vn mot ie ſoumets mes eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>crits que vous appellez doctes, &amp; moy myſterieux, à la
        <lb/>plus rigoureuſe cenſure des judicieux, ie dis des judi
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1 4 <pb n="9"/>
        <lb/> 3
        <lb/>lnal de Richelieu ſe produira de tige Royaſe du coſté de
        <lb/>la Quenoiiille, &amp; alors il ne donnera pas ſon habit de
        <lb/>drap de Hollande pour vn Chapeau. Que ſi par qualité
        <lb/>vous voulez entẽdre celles de l’eſprit du ſçauoir, des vet
        <lb rend="¬" break="no"/>tus, &amp;e. Ah! Ils ne l’emporteront pas de ce coſté là. Si
        <lb/>lã qualité de Cardinal &amp; de Prince de l’Egliſe, alors il fal
        <lb rend="¬" break="no"/>Ioit dire qualité &amp; non pas qualitez, car les autres qui ſe
        <lb/>tirent du Miniſtere ne les exemptent pas d’vn traitemrent
        <lb/>igoureux, ſi ie les y conuaincs de crime ou de maluerſa
        <lb rend="¬" break="no"/>tion. Mais ne ſoyons pas tant nominaux. enons au fond
        <lb/>de la Caoſe.
        <lb/> e fais, dites-vous, paroiftre v ingement et &amp; ſolide
        <lb/>gund ie blſne églement ceax qi accaſent conme cex
        <lb/>oïeat le Minifere des gens d’Egliſe dans les affaires Poli
        <lb rend="¬" break="no"/>iques, &amp; qae ie n’eſtabli le choix ades Con ſeillers d ’Eat que
        <lb/>ſir le merie des perſonnes. Monſieur, vous me pardonne
        <lb rend="¬" break="no"/>rez ſi ie vous dis que voſtre iugement eſt vn peu broüil
        <lb rend="¬" break="no"/>lon en cét endroit, quoy que ce que vous dites ſoit ver
        <lb rend="¬" break="no"/>tables, mais ayant parlé du Miniſtere que nous ſuppoſos
        <lb/>reſider en la : perſonne de l’Eſtat apres le Prinnce, il fal
        <lb rend="¬" break="no"/>loit dire en ſuitre, des Miniſtres &amp; non pas des Conſeillers
        <lb/>d’Eſtat. Mais paſſe encore pour ce coup.
        <lb/>- Vous dites en ſuite ces mots en parlant à ma pepſone:
        <lb/>Qoy que les mamais Miniſtres qoe vos rema gae
        <lb/>que vousatacbhez ſor le nt Caucaſe ſoĩt tous Eclefffes:
        <lb/>De lague lle otraition on pet indauire quele le partie
        <lb rend="¬" break="no"/>ier aagoet vos oaſez arrrrber la Regence Qoe vous í.
        <lb/> pmoignez e ſite voloir oferaux Reynes ae Prines.
        <lb/>Iey, dites-vous, vous vous eſchappez du refpet quevous
        <lb/>auiez conſerué pour mes ſentimens: Et vous prenez la
        <lb/> plumi pout me dite que cômme en cét endtoit ſeulie p
        <lb rend="¬" break="no"/>rois paffionné,; Pareiſan &amp; intereſſeé, ainſl c’eſt ence lieu
        <lb/>!
        <lb/>ſeul qei’ay’erré en haa dornme.
        <lb/> Ah! iuſques ley is vous auois traité douoecment;’&amp;
        <lb/>’auois pafſé pardeſſus les tigueuts des Eſcoles, &amp; de la
        <lb/>C <pb n="10"/>
        <lb/>1e
        <lb/>Rherorique’, nais maintenant ie m’échappe anfſi ( î nde
        <lb/>ſcay ſi ce n’eſt pas par quelque ſympathie d’humeurs: De
        <lb/>Cenſeur à Cenſeur, il n’y a que la main) pour vous dite
        <lb/>Monſieur que vous eſtes malade, &amp; que voſtre infirmité
        <lb/>demande des deux ſortes d’ellcbore, l’vnpour vous re
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre la Ratte, &amp; l’autre pour vous remoter la Ceruelle.
        <lb/>Premierement, ou remarquez vous la contradiction,
        <lb/>vous qui ne ſç̧auez pas la Logique le blaſme également
        <lb/>ceux qui louent comme ceux qui accuſent le Miniſtere
        <lb/>des gens d’Egliſe, &amp; ces meſmes Miniſtres Eceleſiaſti
        <lb/>ques ie les attache ſur le mont Caucaſe, ou eſt la repu
        <lb rend="¬" break="no"/>gnance, la contrarieté, la contradictiona que vous notez?
        <lb/>Vous eſtes aſſeurement trauaillé de quelque conuulſio
        <lb/>Epileptique, ou de Manie, ou d’extrauagance, ou de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que pareille attaque du Cerueau. La contradictiõ̃, Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur, elle n’eſt point chez moy, ie n’ay gueres couſtu
        <lb rend="¬" break="no"/>me de m’égarer, ie ſuis &amp; ie pourſuis viueme nt ma pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſée, elle eſt donc ſelement chez vous: Oiy ie. la décou
        <lb rend="¬" break="no"/> ure auec la Claruoyante Optique Vne certaine de
        <lb rend="¬" break="no"/> mangeaiſon de contredire Sandricoutrt yous a ſurpris:
        <lb/>Cottd
        <lb rend="¬" break="no"/> Vous vous eſtes voulu gratrer, prenez garde que mon
        <lb/>écorce eſt vn peu rude, c’eſt d’vn viex cheſne qui vous
        <lb/>pourra écorcher, La la vous n’eſtes pas ſeul qui vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>mangez du contre, mais ie voudrois de la haute &amp; non
        <lb/>pas de la baſſe, des Lyons &amp; non pas des Aſnons quifonr
        <lb/>voir des contcradictions ou il n y en a pas: Tous ne ſont
        <lb/>pas des Aſnes de Balaam, Monſieur, &amp;e prenez garde à
        <lb/>l’Aigle de ma troiſiéme Parcie..
        <lb/> De lgyaelde conradction dites-vous, o pent idſoie
        <lb/> Voila vn mot bien Pedant)Qel eſt le parclier aagoel
        <lb/>ie vex arbuer la Regence. Iſy auoit du chardon e l
        <lb/>contradiction, mais à preſent ie découure de l’hypoclho¬.
        <lb/>driaque, &amp; que le Tartre Vitrlolé vous feroit grand bie.
        <lb/>De grace, Monſieur, quel eſt ce particalier pour qui ie
        <lb/>parois paſſionné, Partiſaa, incereſſé e Eſt-il Laique a <pb n="11"/>
        <lb/>31.
        <lb/>Ecodeſiaſtique? D’épée ou de robbe longue le crois,
        <lb/>Monſieur, que vous auez entrepris de vous faire moc
        <lb rend="¬" break="no"/>quer :Si ie n’auois pitié de vous ie vous ferois mettre dés
        <lb/>auiourd’huy aux petites maiſons, franchement; auoüez
        <lb rend="¬" break="no"/>le, vous auiez chopine quand vous vous figurates ce
        <lb/>phantoſme de partieulicr: Car ie ne crois pas qu’il y aye
        <lb/>iudicieux qui puiſlſe preduire de ces inductions d’aucune
        <lb/>de mes lignes, I Pero, in ſae, ane, &amp;c. Ou vous
        <lb/>l’auaez reſué en veillant, ou ſongé en dormant:vous com
        <lb rend="¬" break="no"/>batez donc non pas mes Ombres qui ont touſiours quol
        <lb rend="¬" break="no"/>que choſe deſolide ſous le plumage, mais vos phantoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes qui comme les Meteores ſe diſſipent d’eux-meſmes:
        <lb/>Mectez moy, Monſieur, ce particulier ſur le tapis ou ſur
        <lb/>le cheatre, apprenez-le moy de grace, &amp; vous ſérez le
        <lb/>Ssineraén.
        <lb/> Apres auoir induit, enduit ( Il ſemble que ce ſoit du
        <lb/>Plaſtre que nous gaſchons; Quel eſt-ce particulier, vous
        <lb/>dites que, eieaigaee ſaoiteoulairoſfer la egenceasas
        <lb/>Reynes &amp; aax Princes. Cela Monſieur, ie nele témoigne
        <lb/>pas( Eſtes vous pas Gaſcon, que vous vſez des termes ſi
        <lb/>mal à propos? Stomaquer, induire, témoigner?) Mais.
        <lb/>ie le dis de ma part, &amp; letire de la plus raiſonnable, de la
        <lb/>plus aſſeurée, &amp; de la pls ſubcile Policique. Voyons vn
        <lb/>peu ce que vous raiſonneaxlà-deſſus.
        <lb/>e’eneore que le ſis res-vevre ee ntre ioire ain
        <lb/>ga’e toures les Sciences j toureſais ie me ſprsis trooes
        <lb/>aasru eeeasple v particlier, ſoit Ecclſfafique o Laigoe
        <lb/>gpiaiteu l egee, Ttelle,Bail, ou Gouerenmet d Roy
        <lb/>-d oyaame peqlo la Mioriteé. ue les Regeces ades
        <lb/>Abbe Suger &amp; Mathiea, &amp; d Caoeſfable de Neeſſe ’a
        <lb/>pint efé des Tteles, par ee qa’ees ost eſſéexercées ſoas ds
        <lb/>oys Majeurs, obſees ade lers oyaames pour des vyge
        <lb/>ade a Terre Sajne, Et enfile, en ſuitte qae le Treles seéa¬,
        <lb/>-oesaires e ſoepoi reçeur ds le Royame, éc.
        <lb/>e voisbin que vous entendez queie ue ſçaurois prou¬, <pb n="12"/>
        <lb/>uer par l’Hiſtoire que les Regences -ou tuteles des Roys
        <lb/>mineurs ayent eſté deferées à d’autres qu’à des meres
        <lb/>ou à desOncles, ou Princes du ſang Royal: Car on vous
        <lb/>en produiroit dans toutes les races Royales iuſques à des
        <lb/>Regens tuteurs, ſi nous confondõs les deux mots, qui ont
        <lb/>eſté donnez aà ce quin’eſtoit point encore hors du ventre
        <lb/>de la mere, mais quoy il faut beaucoup entendre auec
        <lb/>vous, car vous n’eſtes pas bien net.
        <lb/>Cependant ie vous diray, Monſieur mon Cenſeur;
        <lb/>ſurquoy ie me fonde pour attribuer le droit de Regen
        <lb rend="¬" break="no"/>ter pendanrt les Minonitez des Roys à d’autres qu’au
        <lb/>Reynes leurs meres ou au Princes du ſang. Faut-il vout
        <lb/>vſer de redites en ce rencontre aptes vous auoir auancé
        <lb/>des Raiſons ſi ſolides e Toutesfois, non tant pour vous
        <lb/>comme pour les autrcs ſans me ſeruit de choſes ennuyeu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, apres auoir diſtingué à l’ordinaire de ceux qui veu
        <lb rend="¬" break="no"/>lent bien affermir &amp; eſtablir les vcritez, ie definiray &amp;
        <lb/>arreſteray au net ce qui rh’en ſemble de mieux Raiſoné.
        <lb/>Ie diſtingue done entre la qualité de Re gent &amp; de T
        <lb rend="¬" break="no"/>teur, ie mets difference entrc celle de Regent &amp; de Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>ucrneur, &amp; ie ne confonds point la tutele du Prince ou
        <lb/>de l’Eſtat auec le Gouueraemenit de tous les . Si ie e
        <lb/>diſtinguois pas entre Tuteur &amp; Regent, Suger dans vô
        <lb rend="¬" break="no"/>tre penſée auroit eſté tuteur pendant vne lajorité: Si te
        <lb/>confondois la qualité de Regent auec celle de gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>meur du Prince, Monſieur le Regent qui eſt la premiere
        <lb/>ene de ine eone le ſle enu e ſe li eiepnee
        <lb/>tous le fai de l’Eſtat, ſeroit ſouuentesfois obligé à voir
        <lb/> donner le fouet ou la gaule au petit Prince, &amp; à le vuir
        <lb/> manger, &amp; à l’entendre diſcourir (nos Regentes par Pa
        <lb rend="¬" break="no"/> rentheſe qui s’imaginent ou ſe veulent imaginer que la
        <lb/> conduite de tout vn Eſtat ne ſoit qu’vn paſſe-tempsſel
        <lb rend="¬" break="no"/>les nous en font des paſſe-temps &amp; des jeux bien tragi
        <lb rend="¬" break="no"/>ques prennent ſur ſoy les deux qualitez de Regents
        <lb/>&amp; de gouuernante, non par quolque ſurabondance de
        <lb/>force <pb n="13"/>
        <lb/>i3
        <lb/> Eorce ou de eapacité d’eſprie, mais pour empieter &amp; ſe
        <lb/>perpemer va aſcendane ſur les inclinations &amp; ſur l’eſprit
        <lb/> u Prince, &amp; par cetce voye ſe frayervn Empire abſo
        <lb rend="¬" break="no"/> lua ſur ſes volontez qui les eterniſe dans le morceau friand
        <lb/> dela Regence, &amp; das la direction des conſeils) au gran
        <lb/>l eerndles de pnu ernmo inne ſene de leiſln eſ
        <lb/> i ié mettois la Tutele du Ptince ou de l’Eſtat auec le
        <lb/> Gouuenement de tous les deux, il ſe trouueroit que la
        <lb/>l Dan deee on ele enne enei die pnſn
        <lb/> ae de Charles VIII. pendant ſon fouet &amp; bas àge, au
        <lb rend="¬" break="no"/> roit eſté vne meſme choſe auec le Cõſeil des doue Nota
        <lb rend="¬" break="no"/> les u ueeſuabt qus l eſenble des tas gonen
        <lb/>Mais prenez garde, Monſieur naon Cenſeur, de ne
        <lb/>rien confondre cõme vous faites auec voſtre Regenece,
        <lb/>ie eleieerenee ieie leie
        <lb/>pendane ſa Miaorié. Le Regene dont eſt queſtio ny le
        <lb/> eEie e iepne ejene
        <lb/>Tuteur dõz eſt queſtion, n’eſt poine le Regent du Prince.
        <lb/>Cen’et poine ſon Tutaur ny ſon Curateur, vous n’auez
        <lb/>res ne ſont point ceçeuës dãs le Royaume (Ievous mõtre
        <lb rend="¬" break="no"/>e e rerreie
        <lb rend="¬" break="no"/>ray eã̃toſt par là que voſtre douxSexe ne deuroit auoira
        <lb/>une part à la Regéu.3L Ry enouarequoy qie le Roy
        <lb/>sae vn fils incapablefaured’âge de gouuerner ſes Sujets &amp;
        <lb/>ſon Eſtat: Ceé n’eſt pas le petit Prince qui demande vn
        <lb/>Regene &amp; vn Tuteur; C’eſt le Royaumie qui ſe trouue
        <lb/>dans vn peril euident, mt de la part des Eſtrangers que
        <lb/>des Domeſtiques. Ace Royaume, à cét Eſtat, &amp; à Tous
        <lb/> iaiereneuel eueneieneneneeine
        <lb/> ce, en vn mot vne femme, ſans perience, ſans ſore
        <lb rend="¬" break="no"/> d’eſpnie, ſans conſtance, &amp; ſans cete egalité de Raiſo
        <lb/>1 requiſe parmy le ux &amp; relux,; &amp; les lottantes paſſions
        <lb/>des Sujets &amp; de la Cour: Vne femme dont le Sexe et
        <lb/> rangé à l’ineerieur &amp; à la Quenoüiille par la Nature, par <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/> Ariſtete, par les meilleures olitiques, &amp; par les Loix
        <lb/>les mieux ot données d l’Oeconomique. Ou vn pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier Prince du ſang qui n’a qu’vn pas à̀ franchir pour
        <lb/>arriuer a la Souueraneteé, &amp; pour alterer tour l’Eſtat e¬n
        <lb/>ſouillant ſecs mains d’vn ſang innocent. Ou enfin vn He
        <lb rend="¬" break="no"/>ros ( non pas des Champs Elſces comme yous me vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lez accuſer, mais du triage des iants j qui ſoit aſorty
        <lb/>de trois Maiſtreſles qualitbz, Suffiſance, ( c’eſt à dire
        <lb/>Prudence, Sageſſe, Force, &amp; matunité d’eſprit) fidelité.
        <lb/> C’eſt à dire à l’Eſtat &amp; au Prince duquel il gouuerne
        <lb/>l’Eſtat? Et courage, c’eſt à diela reſolſutio pour reſi¬;
        <lb/>ſter aux ſedieeux qui voudroicut choquer ſa Regence,!
        <lb/>qui voudroient alterer l’ Eſtat des choſes, &amp; ſe figure
        <lb rend="¬" break="no"/>roient peſc haut cn au ttouble pouuoir meliorer l’Eſtat
        <lb/>de leurs affaires.
        <lb/>A cctte queſtion, ſi’vous n’eſtiez poin rop paſſionné
        <lb/>pour ce Sexe-que vous appellez dux, is ne:voudrois pas
        <lb/>d’autre reſpondant que vous: moſmes Monſieur mon
        <lb/>Cenſeur, &amp; ſuis aſſeuré que oſtre diſpuce ne s’échauf
        <lb rend="¬" break="no"/>feroit pas beaucoup ſur cét article, pourueu que tout y.
        <lb/>fut diſcuté, non pas au balancier de l’authoité &amp; de la
        <lb/>Couſtume, mais au ſeul de la Raiſon, de l’Fquiré, &amp;d
        <lb/>meilleur; Car vous ſauez bienque qui vudroit dans
        <lb rend="¬" break="no"/>le jugement des choſes s’rreſter à Madame la Couſtu
        <lb rend="¬" break="no"/>me, il feroit non pas vn jugement, mais vn bouleuerſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de Raiſon; Il trouuerpit que pluſieurs choſes ſon
        <lb/>re ç euës. d’vne reſolution indubitable qui u’autoieat
        <lb/>point d’autre appy qu’en la barbe blanche, &amp; dans les
        <lb/>rides de l’vſage quiles accpmpgne;Et qu’arrachant çe
        <lb/>maſque, &amp; rapportant les choſes à la verité &amp; à la raiſon,
        <lb/>il ne poſſederoit plus par maniere de dire le meſme u
        <lb rend="¬" break="no"/>gemét: Ou s’il le croyoit poſſeder ll le ſentiroit remis dãs
        <lb/>n autre ſorte d’Eſtat cout autrement aſſeuré. En vynmot
        <lb/>Ie principal effet du pouuoi de la Couſtume c’eſt dle ſe
        <lb/>ſaiſir de nous, &amp; empieter de telle ſorte le connande¬ <pb n="15"/>
        <lb/>nent ſur nos meurs, ce n’eſt point aſſez dire i.:r r¬e
        <lb/>mœurs, il faut dire ſur la Maiſtreſle Partie de nous nei
        <lb rend="¬" break="no"/>e e eie e e
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, qu’à peine eſt-il cn nous de nous en degager, &amp; de
        <lb/>rentrer au ſerieux pour dſcourir &amp; raiſonner de ſes cr
        <lb rend="¬" break="no"/>ainſi parmy les Ames ordinaires, onſieur mon Cen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeur, ils ſe laiſſent emporter à l’Empire de cette hadinc;
        <lb/>Ceux qui ſont nourris à la liberté &amp; à l’Etat popuiaire
        <lb/>eſtiment toute autre forme de Republique, Tyrann
        <lb rend="¬" break="no"/>que, &amp; contre Natute: Et ceux qui ſont forme ſous vn
        <lb/>Eſtat Monarchique, (c’eſt vn àſç̧auoir s’il y en a mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>nant ſcroyent que toutes les autres façons de gouucrner
        <lb/>ſont des figures de Monſtres. Mais ne ſuis-je pas vn ba
        <lb rend="¬" break="no"/>din moy-meſme de m’arreſter à la Couſtume au ſujet des
        <lb/>Regences des Reynecs?Quelle couſtume inuecterée pcut
        <lb rend="¬" break="no"/>l l eiere ſe intenieiere
        <lb/>on tant alleguer ſur ce ſu et? Catherine &amp; Marie de Me
        <lb rend="¬" break="no"/>dicis &amp; Anne d’Autriche. La premiere la plus artificieu
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’elle a ſemé entre les Princes &amp; les Chefs de party de
        <lb/>ſon Regne, ſe rendant tantoſt conſiderable &amp; neceſſai
        <lb rend="¬" break="no"/>pe aux vns &amp; tantoſt aux autres; La ſeconde l’a emporté
        <lb/>par vn prejugé ou vne deference du Parlement aux der
        <lb rend="¬" break="no"/>1 aiers ſentiments de Henry I V. Prince dont on cheriſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoir &amp; beniſſoit la memoire, &amp; duquel on eut voulu eter
        <lb rend="¬" break="no"/>niſer les volontez; Et la troiſiéme dont eſt queſtion eſt
        <lb/> deuenuë Regente contre tous les meilleurs ſentiments
        <lb/>de Louis le uſte, qui dans ſes diſpoſitions teſtamentai
        <lb rend="¬" break="no"/>res ſ par Parentheſe Monſieur mon Cenſeur, i les Tute
        <lb rend="¬" break="no"/>les’teſtamentaires n’eſtoient point receuës dans le Roy
        <lb rend="¬" break="no"/> ame, Madame la Douairiere ne nous donneroit pas
        <lb/> aintenant vn Roy ambulatoire qui nous menace à pre
        <lb rend="¬" break="no"/> ſeade la Camne e du Camon, pare que ſabonne ltan
        <lb rend="¬" break="no"/>aam le menace du fouet &amp; du bonleau) en auoit bridé
        <lb/>l’authorité &amp; la conduite. Sont-ce la des couſtumes tant <pb n="16"/>
        <lb/>laa
        <lb/>e
        <lb/> Q,
        <lb/>p
        <lb/>a
        <lb/>8 -
        <lb rend="¬" break="no"/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>a l
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>preiugeantes ? au contraire les Regences de coutes les
        <lb/>rois, &amp; ces pouuoirs déraiſonnables &amp; Tyranniques
        <lb/> qu’elles onc donné à leurs fauorls, ne ſont-oe pas plûtoſt
        <lb/> des prejugez qui paſſent en vs, o couſtume pour exclu
        <lb rend="¬" break="no"/> re doreſnauant ce Sexe imperieux &amp; foible de la Regen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, puis que ne pouuant gouuerner de ſoy-meſme, il
        <lb/>cherche des ſoutiens, qu’il ſoutient auec des opiniaſtre
        <lb rend="¬" break="no"/> tez &amp; des choleres qui donnent deſi violentes ſecouſſes à
        <lb/>cout le Corps de la Monarchie. Qu’eſt ilbeſoin de s’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſter à faire toucher des choſes ſi palpables?
        <lb/>Vous dites, Monſieur (page 5j. Qa’leſt inoiiy de né́prl
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerlesgeniteurs &amp; les Prens pourattribuer ̀ v Eſfranger
        <lb/> l Trele d’vn Pupille de qaelque qualité &amp; coaditios
        <lb/>qui! ſort.
        <lb/>Ie vous ay deſia reſpondu que ce pupille n’eſtoit pas
        <lb/>le Prince Mineur, mais l’Eſtat &amp; le Royaume: Et ſi vous
        <lb/>vous arreſtez à la Couſtume de noſtre parler, nous ne di
        <lb rend="¬" break="no"/> ſons pas parlant du Regent, Regent de Louis XIV. mals
        <lb/>bien Regent de Frane, ou Regent du Royaume: Ee
        <lb/>quant à ce mot de Ture le on vous dit auſſi que c’eſt le
        <lb/>Royaume qui eſt eën Tute le, qui eſt en peril d’eſtre mal
        <lb/>raité dans ſes biens, par ſes ſeditieux Sujets- tane nobles
        <lb/> que Roturiers; Et par les inuaſions de ſos voifins &amp; des
        <lb/> Eſtrangers qui ſont aux aguets pour luy nuire s’il eſtole
        <lb/>abandonné d’vn Tuteur&amp; d’vn Pilote. Ce n’eſt pas que
        <lb/>le petit Prince n’aye auſſi beſoim d’vn Tuteur pendant le
        <lb/> bas aage, mais Monſieur vous ne remarquez pas le Pi
        <lb rend="¬" break="no"/>’lotis que nous auõs’enfoncé auec le Mouton, eſtabliſſaste
        <lb/>les Cheſneaux de noſtre plus ſoilide Poliique.
        <lb/> Aue vous pas remarqué en ma page 2. ce que ie dis,
        <lb/>que quand nos Morarques ſont en aage, &amp; dansla fufi
        <lb rend="¬" break="no"/>Iiſance de nous ’gouuerner, ils nous doiuenttenir liet de
        <lb/>Peres, &amp; que nous ſommes tous ſes enfans Mais que ta
        <lb rend="¬" break="no"/>dis qu’ils ſont incapables de regir, que le defaut de l’aage
        <lb/>&amp; des forces les priue de la ſolidicé do igement neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>.’t <pb n="17"/>
        <lb/> 17
        <lb/>1e à eette eonuite, ils nous doiuent tonir lieu d’enfans, ils
        <lb/>õt à no’, à la Republique, à l’Eſtat? Nous sõmes quoy qu
        <lb/>Vaſſaux, leurs Peres &amp; meres? &amp; non pas les Reynes qui
        <lb/>les ont enfanté Hommes &amp; non pas oys, auec de vilains
        <lb/> ecrements, &amp; non pas auee les ornements de Princes.
        <lb/>Auez-vous pas remarquéé quelqueslignes aprés que iere
        <lb rend="¬" break="no"/>proche à la Reyne qu’elle aous dérobe noſtre ’rince,
        <lb/>qu’elle etraiſne de ous les coſtez comme s’il luy appar
        <lb rend="¬" break="no"/>noit, quoy qu’en Effet il appartienne au pais, a ſon Peu
        <lb rend="¬" break="no"/> ple, àſes ſujets? Auez-vous pas remarqué ce que ie dis,
        <lb/>que les Republiques de Crete &amp; de Lacedemone ont
        <lb/> eonmis aux lojx la diſcipline de l’enfance, &amp; que des
        <lb/> ouenie ee eiereneee
        <lb/>Gouuerneurs nous en doiuent repondre?
        <lb/> Et quant a ceque vous parlez de geniteurs &amp; de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>voas pas remarque ce que nous eſtabliſſons au ſujet de
        <lb/>Mathieu &amp; Simon que les ſouuerains n’ons ou ne doi
        <lb rend="¬" break="no"/>uens point auoir de Parens? Es que j’en prends l’exem
        <lb rend="¬" break="no"/>e dne le olenedie ede le e ene lr len te
        <lb/>que tout çe qui eſt hors de luy eſt egalement ſa Creaoure,
        <lb/>quoy qu’entre les ereacures il y en airt de plus &amp; de moins
        <lb/>nobles: Auſſi dans- la conduite de s. Eſtars, rous les ſuiets
        <lb/>ddiuét eſtre e galement ſujets du Prince, quoy que parmy
        <lb/>Ies ſujets il y en ait d’illuſtres &amp; d’aueres Roruriers. Et que
        <lb/> ce qae i’ay dis en la page a. ie le repete auec aſſeurane
        <lb/> r a: page 22. les Prines, encore vne fois, ne doiuent
        <lb/>poit auoir de parontsqualité de Princes &amp; leurs en
        <lb rend="¬" break="no"/> Fs ieunn ſis leuen purenu pluepeoedie doiuen
        <lb/>uoir peu ou point de part al’authorité ſouueraines-eſt ce
        <lb/> pas la ſuffiſammeat eſtablir toute la ſuite de mon diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cor
        <lb/>e CelaRemarqué ie vous dis Monſior quela qualité de
        <lb/>Regeno &amp; de Tuteur du Prince doient eſtre qualitez &amp;
        <lb/>anplois-entieremeat ſeparez; que s Tuteur du Prine
        <lb/>.E
        <lb/>q <pb n="18"/>
        <lb/> doit eſfra choiſi enl’aſſemnblé des Eſtas Generaux,a
        <lb/>ſeigneu de marquc Eccteſiaſtique ou layque doé de
        <lb/>toutesles qualitez reqaiſes a la nourriture d’vn Prince qui
        <lb/>doit regner heureuſement &amp; ſagement ſi on veut multi
        <lb rend="¬" break="no"/> plier le nõbre de ces Tuteurs ou Gouuerneurs auſſ-bier
        <lb/>cõme chez les Perſes, la ſageſſe des Eſtats en dipoſera en
        <lb rend="¬" break="no"/>tierement. Ces ureus ou Gouuuneurs, io!deaande ea
        <lb/>ſuite qu’ils ſoiene ahſolumneindopendants du pouuoi
        <lb/>du Regent comme deriuants lœur pouuoi de eeluy des
        <lb/>Eſtats Generaux ( que ie voudrois comme oyal, entan
        <lb/>que reprſentant le Pere du Prine, ’eſt à dire, tous les
        <lb/>Sujets, qui comme i’ay dis, stẽnent lleu e parens aa ria¬,
        <lb/>ce)pendanr le bas aage des Roys.:
        <lb/>...
        <lb/>. Ce Regent, ſuiuaat cequi eſt pratiqué parmy nous
        <lb/> que toutes les Tureles( ie comprens impropremeut
        <lb/> la Regence ſouz la Tutele, puis.que vous: en uſe
        <lb/>ainſi(ſont. daciues ou electues, ie demande auſfi qu’il ſo
        <lb/>choiſi en cette meſme aſſemûlé́e, ny prenmier Prinee du
        <lb/> ſang ny Reyne Mere: doué des riches qualitez quei’ay
        <lb/>demandé. Touc eela, difez vous, eſt de longue haleine, il
        <lb/>yaura bien du bruit &amp; des brigues ie repons que l’Oc
        <lb rend="¬" break="no"/>caſion ds Mmodritéz n’eſt pds choſe iournalere, &amp; que l
        <lb/>Chancelier du Royaume! pout faire fonon d’inçerro
        <lb rend="¬" break="no"/>gent uſqucs a ſon eletiou: Et ce Regent ie dcmande
        <lb/>encore que pendant touo le temps de ſa Regence il ſoit!
        <lb/>aſſiſté́ d’vn Lonſeil choiſi en lameſme aſſemblée, ſans l’a-
        <lb rend="¬" break="no"/>ueu &amp; les auis du quel l ne puiſſerien cxecuter d’mpor
        <lb rend="¬" break="no"/>tant ny de confiderablc, ſi bier que uomme vous voe
        <lb/>le Roy eſtant moet &amp; nous liſan( à noſtre domage ) un!
        <lb/>ſucceſleur en bas aage &amp; dans l’inſuffiſance de nous gmu
        <lb rend="¬" break="no"/>uerner, ie reduuis p emierement tout le pouair Roiya;.
        <lb/>à l’aſſemhlé́e des Eſlats Generaux &amp; iuſques à leur-ta¬.
        <lb/>nuë à la perſorne du uanceliar: les Etaes tenus &amp; le
        <lb/>Regent &amp; ſon Conſeil choiſp, ie reduis toue la Puiſſac
        <lb/> Royale, &amp; des Eſtas aà la perſoane d. Regent &amp; à ſo
        <lb/>Conſeil que j’appelle vnreduit deés Eſtats Geuneraux. <pb n="19"/>
        <lb/>s
        <lb/>teetell bpondeua voudie dpmage
        <lb rend="¬" break="no"/>Qp ’ ne pum ſngurie ne ſonde poui rs !
        <lb/>e e nt de erenens puluai les luoaire de ienu1
        <lb/>dauueu qu aiu eynmes leurs lMeres, ouur pe!
        <lb/>faeo le e ſoear pai, lMonſieur, ſe vous ouſeſr
        <lb/>l’ooruee, ou ſi vous ne voulez pa nre los , e
        <lb/>oenres oune ſies ele pu en ler’ue e a uee
        <lb/>lenani onou femenes aie ie ne odle ſie ſu ſlaitieſe
        <lb/>lealeſe e luiearueidaſene ua eſi eiede r enre;
        <lb/>i les anrepmſes, le Ambinons, elemo pesei en
        <lb/>ſaage de la Souauerainee dans les pei p,
        <lb/>an i qui r uounnss ſanrouur du ſaus de leur ſ ue r
        <lb/>e e eoune fonuſu u pannnus ſr le mo ieu pr ere
        <lb/>leni eones e doue iles de ſ unuiea, diueoue en r ner
        <lb/>enoe des enns e las eunees deu pe ius u len nieue ie
        <lb/>ds lonunenus des Seoue eu, e ſenngerue ’ſeleet
        <lb/>na du a ſpooa de de lnpoſiae deu lee pein l
        <lb/>es li l Solunnaen pu la Tuanae cequi n dlu
        <lb rend="¬" break="no"/>e eibo nuleouaie paiſanmens out e Corp u lEi
        <lb/>aie roduroui e que oubauſon ſſre ſ ſpaunuoir ilee
        <lb/>ieoun le eniemenus laelauoenruau ſeſepuelſ nue,
        <lb/>dſonun es le ere eeſuu nmns e e e uonrennue
        <lb/>ueuafies l lugpoat iauindt, ead d ee
        <lb/>t ur s dsbeans &amp;t que arirs piipus’e.
        <lb/>Qenea ds a du mairs quay pear aſlierere
        <lb/>elltees ds pnque munneſe an deiue pue nu ru
        <lb/> niseee pasuſleps d ſaue d de l unſulſie
        <lb/> vſaam ſon euere per l edunuund lenqauuu
        <lb/>Pn oouſduit enoae oſeeu uanCoa laui neje
        <lb/>l ie ue due ie nt enue pe e ne enſloe lneln
        <lb/> oe e dauere qunuai oudeudene iſlenn ounuone
        <lb/> ien Plinr diſas famdeſut ler amupies!
        <lb/> rEees ds lele Su er uuoo de l ol iloie,
        <lb/> e eile leeieeoenieererereei
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>!
        <lb/>e¬ <pb n="20"/>
        <lb/>A
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Aaa
        <lb/>18.
        <lb/>es n’ayent point eſté des Tuteles appellées Bails es nô
        <lb rend="¬" break="no"/>re vieil langage(à ce que ie vois vous auez doſeia de
        <lb/> paroiſtre vieil Gaulois) pour vous en tirer vn raiſon
        <lb/>ent bien raiſonnable. le dis onc que ſi ces particu
        <lb rend="¬" break="no"/> liers qui n’eſtoient ny parens, ny Princes du ſang one
        <lb/>eſté choiſs par des Roys pleins de vigueur &amp; de juge
        <lb rend="¬" break="no"/>ment pour gouuenmer leaudrs Royautme pedant leur alb
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence. Suger aupreiudice ſi preiudice ſe peut nommol
        <lb/>de Raoul Comte de Verraandois Prince du ſang &amp; Co
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtable, Mathaieu &amp; Simon au preiudice de Matgueriee
        <lb/>Comteſſe de Prouence efpoſe de S. Loüis, de Philippe
        <lb/>fon fils en âge de gouuerner, &amp; de Robers Comte de!
        <lb/>Clermont ſon frere, ſi dif jeces patieulicersont eſté choi
        <lb rend="¬" break="no"/>fis à la barbe de ces é́pouſes &amp; de ces’ Priaces, alors qu’il
        <lb/>a’y auoit point de dangers, oa voiſins, ou éuidents à
        <lb/>craindre qui peut empeſcher de lear attribuer cét hon
        <lb rend="¬" break="no"/>aeur, &amp; que tnutes ſortes de perils pouuioient eſtre difſi
        <lb rend="¬" break="no"/> pez par la promptitde ouce leriaé dua rtous du Prince,
        <lb/>à combien plus juſte tixre deuroit-o nous poutuoir de;
        <lb/>Regens veftus de ſemblable eſtoffe ( de bure par deſſus,
        <lb/>&amp;c de fin drap d’Or par deſſous) pendant la Minorité &amp;
        <lb/> le bas âge de nos Roys ſans s’arreſtes à des Prices ambi
        <lb rend="¬" break="no"/>ticax, artificieux, &amp; querelleux, ou à des Meires incapa
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, foibles, molles, &amp; auec cela choleres, obſtinécs &amp;
        <lb/>imperieuſes qui ſe veulent perpecuer vn goueraement
        <lb/>que les plus ſages &amp; les plus forees. tseſtes auxaiene bien
        <lb/>de la peine auec le ſçauoir, &amp; l’expesience à fapporter
        <lb/>pour qaelque periombse d’Aanéesà Quone os don
        <lb rend="¬" break="no"/>ae-t’on diſ- je, detes ſorces de Regents &amp; de Conſeils
        <lb/>pendant les plus vrgantes neceſſicez de l’E ſtot qui nous
        <lb/>puiſſent gonuerner. heareuſement&amp; fortenaens, &amp;ſage¬i
        <lb/>maent. Voas me direz,; Monfies, qe hoſte Regente a
        <lb/>eu’pendant lba Regcnce, &amp; encore à ’preſent vn Co:
        <lb/>feil poasr nols gdnderner. Dy, Mouſieus, aais non
        <lb/>jas te que dc jauſtes diſpoſitions teſtamentaires luy.
        <lb/> auoien <pb n="21"/>
        <lb/>21i
        <lb/>auoient ordonné, elle en a ſecoü̈é le joug pour mettre
        <lb/> auprés de ſoy vn conſeil d’Idolatres qui adorent toutes
        <lb/>les penſées, &amp; les reſolutions les moins raiſonnées de ce
        <lb/> doux Sexe, Sacrifcamerut Idodo Molech, Iuſques à
        <lb/> eeluy que nous nous perſuadions eſtre la Colomne
        <lb/>de l’é́quité, &amp; le firmament de la Iuſtice: Molé que nous
        <lb/> croyons eſtre ſorcy de Paris pour nous rapporter bien
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt des branches d’Oliuier &amp; de Paix. De luy &amp; de ſes
        <lb/> femblables, ne dirions noas pas à propos, Conoixi ſne
        <lb/>iter gentes &amp; didiceront epera eorunm &amp; ſeriernt ſuſpsi
        <lb rend="¬" break="no"/>lbur earms, Pſal. De luy &amp; de ſes ſemblables ne pour
        <lb rend="¬" break="no"/> rions nous pas predire aà propos,Qoonia Deur diſipauié
        <lb/>ſſa eorams qi hominibas placent. Pſad. Quelle ſorte de
        <lb/>Conſeillers quis’entretiennent tous par maniece de dir
        <lb/>eomme nos hanetons, &amp; par les ſales attaches de l’inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt, ſans anoir aucune conſideration d’honneur &amp; du
        <lb/>bié de l’Eſtat deuãt lesyeix? Quelle ſorte de conduite &amp;
        <lb/> de gouuenement qui nous bouleuerſe &amp; nous fleſtrit en
        <lb/>4. ou 5. ans le plus floriſſant Royaume qui aye paru ſur
        <lb/>le Theatre du Monde &amp; de l’Europe depuis trence-cin
        <lb/> anné́es. Vous penſez beaucoup auancer de nous dire,
        <lb/>page 3. que les 4. premieres années de cetta Regence
        <lb/>ont eſté goneues e ne ſç̧ay pas ſi dans voſtre ſentimeac
        <lb/>nous en deuons attribuer ſa cauſe à la conduite de ce ma
        <lb rend="¬" break="no"/> gnifique Miniſtre de la Reyne, de ce grand &amp; de cét inſa
        <lb rend="¬" break="no"/>gne eſtourdy, ( &amp; dans ſes affaires &amp; dans les noſtres)
        <lb/>Il Cardinmale 6iuli Maarimi, Si vous voulez attribuer la
        <lb/> lene e ſen eoe e li ei ſene r ern e dle
        <lb/> r ſon inepaeide , &amp; ſut ſoun nſuſniſaae Fmfſaue de
        <lb/>tous les deſordres, des pertes, des dereglements, &amp; de
        <lb/>tout le deshouneur de l’Eſtat. Si cét honeur &amp; ces cõ
        <lb rend="¬" break="no"/>mencements glorieux vous les uoulez liurer à ce renon
        <lb/>mé Miniſtre ’Eſtat, &amp; par certaine reflexion à noſtre
        <lb/>l lenele e eieu
        <lb rend="¬" break="no"/>Regente, en luy atrtribuant la bonté &amp; la, ſolidité d’vn
        <lb/>E
        <lb/>1
        <lb/>¬ <pb n="22"/>
        <lb/>2
        <lb rend="¬" break="no"/> l
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>,
        <lb/>¬-
        <lb/>22
        <lb/> des eſpaules ny l’eſprit pour la cõ̃duite d’vnEſtat, il auoe
        <lb/>fait vn choix ſubtil d’vn Atlas &amp; d’vn Promethée en la
        <lb/> perſonne du Cardinal de Richelieu vous retõberez part.
        <lb/> vne ſuite inénitable à faire choir la Reyne &amp; ſon Mini¬.
        <lb/>ftre dans le bourbier, &amp; les infamies de tout le reſte de.
        <lb/>la Regence, &amp; de la conduite qui s’en eſt enſuiuie; Mais
        <lb/>voulez-vous que ie vous die ſi ces commencemens ont
        <lb/>eſté glorieux, ie ne l’attribue pas à la ſuffiſance de la con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite de ce Conſeil qui a fracaſſé les tables du Teſtamét
        <lb/>de Louis XIlI. Et ſurpris les penſées les plus équitables
        <lb/>du Parlement, ie l’impute à la rapidité du mouuement
        <lb/>qui auoit ébranlé les autres Monarchies, &amp; dont l’Ange
        <lb/>moteur reſidoit encore en la France, il n’eſt pas poſſible
        <lb/>d’arreſter tout court vn cheual qui court à toute bride.
        <lb/>Vne cloche, quelque e fforr qu’õ y apporte, donne enco
        <lb rend="¬" break="no"/>re le ſon &amp; le coup de marteau pour quelque temps, le
        <lb/>Tiſon fume quelque abondance de liqueur, dont on l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>roſe; Ainſi auions nous encore de ces Capitaines qui
        <lb/>pourſuiuoient le courant de leurs victoires, on trauail
        <lb rend="¬" break="no"/>loit encore ſur les Memoires de Richelieu &amp; de ſes Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils, &amp; le cœur de nos ennemis abbatus en tant de ren
        <lb rend="¬" break="no"/> contres n’auoit pas encore repris vigueur de nos fautes
        <lb/>&amp; de nos deſordres. Vola pourquoy les ommence
        <lb rend="¬" break="no"/>ments ont eſté glorieux, parce que les yſſueés precedentes
        <lb/>l’auoient eſté.
        <lb/>ous die( page 3.) que ie m’oablie encore plus dors qae
        <lb/>ie preſereles Princesux reines Meres qae nos oix &amp; cel
        <lb rend="¬" break="no"/> les des autres Eſfats appelet aux Regences. Monſieur, vous
        <lb/>réuez, ou peu s’en faut. Où̀ ſont ces loix? ſont elles écri
        <lb rend="¬" break="no"/>tes quelque part,ou ſi elles ſont ſeulement mentales?
        <lb/>Vous diſ-je pas, Monſieur, que vous extrauaguez:s’il fal
        <lb rend="¬" break="no"/> loir en venir à la preuue de l’hiſtoire, on vous trouueroit
        <lb/>plus de Princes du ſang Regens, que non pas de Reyne, ou
        <lb/>pour le moins autant Mais quad icdis, es eynes moin que es Prn
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, le n’entends ny ne veux entendrepour cela vne preference
        defini
        <lb rend="¬" break="no"/>tiue, j’entends ſeulemét que Conſiaderais conſiderandis, Et la
        balance
        <lb/>atrachée à ſon fleau, vn Prince, vn maſle,vn hõmefait, a touſiours plus <pb n="23"/>
        <lb/>23
        <lb/>de ſuffiſance à la Condaité d’vn Eftat, qu’vne feirme, vn ſéxé iraparfat
        <lb/>ſans force, ſans ſçauoir, ſans experience. Et que meſmes toutes les bor
        <lb rend="¬" break="no"/>aes &amp; les limites poſeées à l’authiorité des Regets ou Regentes
        en la fa
        <lb rend="¬" break="no"/>on que ie les ay poſe par l’Eſtabliſſement dui Conſeil de la part
        des
        <lb/> Eſtats Generaux, il y a moins de danger à fier la conduite de l’Eſtar à
        <lb/>vn Prince du ſang qu’à vne Reyne Mere. Ce doux ſexe, Monſieur, a tant
        <lb/>d’appaſts &amp; de charmes pour ariuer où il pretend, &amp; eſt d’ailleurs fi
        <lb/>myſterieux &amp; ſi politique, que s’il a encore quelque reſte de beauté &amp;
        <lb/>vn peu de Caquet ou de bien dire, il eſt capable de corrompre tout le
        <lb/>Conſeil. Et les Couſeillers que les Eſtats luy auroient ordonneé, nous
        <lb/>ſommes tellemenr adorateurs &amp; idolatres de ce Sexe, qu’vne feinte de
        <lb/>arme ou de deéplaſir eſt plus que ſuffiſant pour nous ébranler &amp; dé
        <lb rend="¬" break="no"/>taroniſer entierement de la raiſon pour taſcher à luy complaire.
        <lb/>Qu’on ne me parle pas donc de ce doux Sexe qui ſouffre tout, les vols,
        <lb/>les viols, les ſactileges, les incendies qui authoriſe les deſordres, qui
        <lb/> commande les ſaccagements &amp; les egorgements des Peuples innocents,
        <lb/>qui permet la ruine totale de cent mille pauures familles, qui occa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſionne mille maudiſſons, &amp; vn million d’irmprecations contre
        Dieu,
        <lb/>contré ſa Mjeſté, contre toutes les choſes les plus ſacrées, pour ſouſte
        <lb rend="¬" break="no"/>nir mal à propos vn Miniſtre Eſtranger, qui eſt l’horreur &amp; la
        hine pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blique. Ie ne ſcurois appeller ce Sexe doux, cela eſt par trop
        cruel.. Et
        <lb/>ie dis que c’eſt vne des monſtres du plus juſte courroux de Dieu cõre vn
        <lb/>Peuple, quand il permet qu’vn enfant, vne femme, ou ſes Conleillers
        <lb/>&amp; Cteatures gouuerment vn E at. C’eſt vne de ſes plus horribles me
        <lb rend="¬" break="no"/>naces en Iſaic Cap. . Daba ueros riac ipes eoru. Voila quant aux
        <lb/>Enfans, ie leur donneray, dit Dieu, des Princes Enfans. Nicoma hs Vo
        <lb rend="¬" break="no"/>piſcus chez Tacte fait vne priere la conre: y, dit-il, aeranr prn
        <lb rend="¬" break="no"/>ipes puero, &amp; pares ’airi dici spberei; qaos a Conſulaus dands,
        <lb rend="¬" break="no"/>dalei é eircali é gaeciiue vo ’aptar paaerles iitat. En eux-tu pour
        <lb/>es femmes? Ecoue. Popa me eto- ſi ſnoue ns u
        <lb rend="¬" break="no"/>ieres d assnmae ſant’es. Mon Peuple a eſté d́̂poüiille &amp; denué
        de tout
        <lb/>pat ſes Parriſants &amp; ſes Publiquains, &amp; des femmes les ont gouuerné.
        <lb/>En veux-tu dauantage? Eſcoute apres le ab puros prinepe e o om, il
        <lb/>ya encore, &amp; effsnara adomnin. bnarei, Où recherchant le nombre du
        <lb/>Chapitre, i’ay rencontré que le Texre Grec portoit cez quelques-vns
        <lb/>pou Effe mnaesi, ou moſes, vpaea o reuuero, c’et à dre, r sa ra ns
        <lb/>mperio ſabdit. C’eſt à dire les Sarell:res, les Hlaes, &amp; les Crcaeres
        <lb/>des femmes. Que noſtre Admirble Conſel d’Eſtt voves’il doit paſler
        <lb/>en cet e Liſte. Cependant examinons le reſtedec mon Cenſecnr.
        <lb/> Il dit en la page3. e pemaar la maelaae de Caes . les Prinees
        <lb/>ſes Oaeles qus oneurno onr or crvſé de d ſirdres po uue naes Ic repos
        <lb/>qu’il n’y eut pas alors aucun viſage éal de Regence ou de gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, que tous les deſordres eſtoient fon ez ſu ce onteite, &amp;
        que d is
        <lb/>ce conteſte il y auoit v doux Sexe à la trauerſe qui jouoit de la Mege
        <lb rend="¬" break="no"/>re &amp; de l’Enragee, à ſç̧auoir ſabeau de Bauiere.
        <lb/>ai
        <lb/>z <pb n="24"/>
        <lb/>raé
        <lb/> a
        <lb/>24
        <lb/>Quant à la Regence de l’Abbé Suger qu’il dit auoir eîté troublée pa
        <lb/>la reulte des Princs qui ne luy vouloiet pas obeir, ie m’inſcris en
        <lb/>ſauxcontre mon Cenſeur, ô&amp;ſotiens que la Regence de Suger fut, &amp;?
        <lb/>es-pacifique, &amp; tres glorieuſe.
        <lb/> Et quant à cette necaire deé voir du teouble pendant la Minorité &amp; le
        <lb/>dépoſt de l’authorité Royale originée de l’Enfance du Roy Mineur, ie
        <lb/>dis que le moindre des maux, &amp; la Regence &amp; le Gouuernement dont
        <lb/>les effets ſont moins dangereux, n’eſt point la Regence &amp; la conduite
        <lb/>des femmes o des Princes du ſang Royal, mais que j’ay eſtsbly
        <lb/>des perſonnes de naiſſance &amp; de merite choiſis en l’Aſemblée des Eſtats
        <lb/>Generaux, &amp; aſſiſtez d’vn Conſeil conopoſé non des Crearures du Re
        <lb rend="¬" break="no"/>.gent, mais de preud’hõmes, de ſages, de gens auiſez, amateurs
        d’équi
        <lb rend="¬" break="no"/>té &amp; de leurs pais. Ie ne ſcçay pas qui mé vouda cõtredire ſur
        cét article
        <lb/>Mon Cenſeur dit encore, que das rons le monde ilnya qee la ſeſe Ms.
        <lb/>narbie Franoiſe a goaernemaent de laquelle les fees ſoieat arerdé
        <lb rend="¬" break="no"/> es a’aſpirer heredirareaene, &amp; ſoient prees d droit d’oe
        ſcceſſio
        <lb/> pernelle &amp; legiime fond́e ſaur la iuriſpradense eomnne. Aſſeurement
        <lb/> qu’il n’a point veu d’autre monde que la France, car dans la plus cele
        <lb rend="¬" break="no"/> bre Monarchie qui fut oncques qui fut celle des Iuifs , il n’y
        rencontro
        <lb rend="¬" break="no"/> ra pas de ſexe feminin pour gouuerner, &amp; depuis
        l’Eſtabliſſement de
        <lb/>l’Ehpire des Turcs, il ne trouucra pas vne Sultane à qui certe Natio
        <lb/>aye voulu ſe ſoumettre, ie ne parle pas des Perſes, des Chinois, ny des
        <lb/>Tartares, mais dans les Royaumes meſmes eſquels on ſouffre les Que
        <lb rend="¬" break="no"/>noüilles dans l’heritage, c’eſt touſiours, comme on dit, à ſon
        corps defen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant qu’on leur accorde la Couronne, c’eſt à dire apres le demnier
        de
        <lb/>tous les maſles, s’il n’y en a pit d’autre : Et dans les Monarchies ou
        <lb/>Empires Electfs, quelque habile que puiſſe eſtre vne Princeſſe, quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que aimée ou cherie quelle puiſſe eſtre, nous ne voyõs pas de ces
        choix
        <lb/>d’vne femme pour regenter &amp; commander à des hommes.
        <lb/>Enfin il en vient aux exemples, &amp; dit que ie me défais de mes propres
        <lb/>armes en propoſant diuerſes Heroines qui ont regné, &amp; regn ent auſſi ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>gemenrt que ſes Clouis &amp; Charlemagnes. De toutes ces Heroines
        ie n’en
        <lb/>cite qu’vnc dans la France, &amp; mon Politique luy en fournit vn beau péti
        <lb/>nombre qui ont menagé les affaires de l’Eſtat d’vne eſtrange uaaniere;
        <lb/>ſans faire mentiõ des Brunehauts ny des Fregegondes, qui joerent deſi
        <lb/>ſanglantes Tr:gedies ſur le Theatre du Royaume Qu’il voye donc cõ
        <lb rend="¬" break="no"/>me ie me deffais de mes propres armes, &amp; combien de ces
        Heroines il
        <lb/>nous peur conter pendant que ie fais le dénombrement da celles qui
        <lb/>nous ont jerté́ le Royaume dans les confuſions, les combuſtions, les in
        <lb rend="¬" break="no"/>cendies, &amp; qui nous l’ont plongé dans ces lliades de calamitez
        paroillas
        <lb/> à celles que nous reſſentonsſauiourd’huy par la douceur de ce Saxe dõ̃e
        <lb/>les appâts ne deuroient pas ſi fort ſurprendre mon Cenſeur, que de lu
        <lb/>faire entreprendre la defence d’vrre cauſeuincuſe qui couainq toas le
        <lb/>monde auec le doigt &amp; la main.
        <lb/>FIN. <pb n="25"/>
        <lb/>.1
        <lb/> La Piece inmimulée,
        <lb/> TcE 7
        <lb/>L INOE V
        <lb/>CENSVRE.
        <lb/> afiear de Saaieoa le voas prie qe le Tiltrs de da
        <lb/> ſ Pece ne vos fomaque poine, le l’ay ainm coae pae l
        <lb rend="¬" break="no"/> meur d’elegance, plaloſt que par eſprit d’injure, i’ay d
        <lb/>Heſpet pour voftre aerire apparen. Iene ſçay comaent il s’eſt pâ
        <lb/>faire qu’apres auoir applaudy à tos vos ſentimens, i’ay entrepris d
        <lb/>ëontredire le dernier que vous auez mis aa iour. Neanemos ie¬- oeoads
        <lb/>te que la cauſe dece changement proeede de vou-neſne, s pami.
        <lb/>on uevon’eooafaeunpart, meie lpe s Suyai cda
        <lb/> Eeeieue ee e enre irie
        <lb/>qui ne loüe &amp; le ſtyle &amp; l’Aaheur.
        <lb/>Quo, qunne paieoit q’amaee douler les anoaae de
        <lb/> chelieu, de Pelué, &amp; antres au gibet ou vous les mettee, que
        <lb/> eie eie eree
        <lb/>leus g antes qualirte, pluſtoſt que leur eondition, ſemble aoripa
        <lb/>aiſons, &amp; mette le fer &amp; le feuſi à propos que ce ſeroit ueuſer
        <lb rend="¬" break="no"/>Barbier de cruaaté, ſi l’on vous cenſuroit en ce lieu.
        <lb/>Ainſi quand vons blaſmez eſgalement eeoux qui ’aceſen conm
        <lb/>ceux qui loü̈ent le Mniſtere des gens d’Egliſe dans es affaires Poli
        <lb rend="¬" break="no"/>iques, &amp; qe vous n’eſtabliſlez Ie cholx des Coaſeillars d’Efeat
        qu.
        <lb/>ſur le merite des perſonnes, vos fares paroiſtre Ilgemetne l
        <lb/>ſblide: quoy que les rmauais Miniſtreés que voas reinarqes, qus
        <lb/>vous atrache ſur le mont Caucaſe ſoient tous Eceleſiaſtiqes, d laa:
        <lb/>quelle coutradiâtior on peut idutre quel eſt le partiouiat auquel
        <lb/>ous voulez attriuet l eene que vos oeſaolgue’ enauine
        <lb rend="¬" break="no"/> Vouloir oſter aux eymesi &amp; aux Princes.
        <lb/>Er ea ner ndoit qle ieſuppe da nefpaa qae lmai
        <lb/>onſerué pour os ſentimens, &amp; qe ie prods l plume por vous!
        <lb/>dire qaecomne en cét endroit ſenl voss patoiſſaz paſſiaé, Rasi
        <lb rend="¬" break="no"/>an, eimtereſt; aiuſi c’et en e lieu ſeul que ou nearae
        <lb/>tre Dotci: Et pour oas lepnt, ie dis.
        <lb/>e
        <lb/>aa <pb n="26"/>
        <lb/>e.
        <lb/>ra
        <lb/>.
        <lb/>a
        <lb/>aa
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/> Qu’encore que vous ſoyoz tres-verſe ea noſtrs Hioire ahafi q’en
        <lb/> outes les ſciences, toutes-fois vous neſçauria ttouuer aucun exenm
        <lb rend="¬" break="no"/> pla d’vn particulier, ſoit Ecceſiſtique ou Layque, qui aye eu la
        Re
        <lb rend="¬" break="no"/> gence, Tutele, Bail ou gouuaneient du o &amp; du oyaanae pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant ſa Minorité. Les Regences de l’Abbë Suiger, de l’Abbé Ma
        <lb rend="¬" break="no"/> hieu, &amp; du Conneſtable de Neſles a’os point eô-des uarelles ap
        <lb rend="¬" break="no"/> pelléea Pails dans noſtre yieil langage, &amp; ne le pouuaient
        eſtre, paiis
        <lb/> qu’les ont ete erereées ſou deslos Maſeoun abſena de ſeun
        <lb/> Royaumes pour les voyges de la Terrs Saincte.
        <lb/> Ies Tuteſes Tetanmentaires ne ſont poine reeceues en Ftance, aos
        <lb/> mœurs ny admettent que les perſonnes des proches, &amp; il eſt inoiîy
        <lb/>te épriſer les Geiteucs-&amp; les Paçes puratibueq àyaEſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ger la tuelle d’va pupille de quelque qualié &amp; condian qu’il
        ſot.
        <lb/> e ne ſçay donc pas ur quoy vous. vous fode pou artrlbüer e
        <lb/>doi dersms pedantla pſumonita da oye à dauteaqu’au
        <lb rend="¬" break="no"/>Reynes leurs Mares ou aux Princes du Sang.
        <lb/> Ca que vous dres eſt ſot boa de coafiee l’educaion dn Mqaar.
        <lb/>. quea d’aures qu’à la Mere dout l’Indulgeucé &amp; la facilité peus cçoo
        <lb/>.mpre la diſcipliae &amp; e allenrir la iguau, &amp; ie ſuis bia-d’ac
        <lb rend="¬" break="no"/> eord de donne au ieuae Princevn ouueraeur tel que vous le figu
        <lb rend="¬" break="no"/>a2 s’il s’en trouue, mais ites-moy ie vous prie, i vous entendez
        <lb/>donner au meſme Gouuerneur auec l’education du Roy, la tutel
        <lb rend="¬" break="no"/> le de ſooyaume, &amp; l’adminiſtration deſo authorité, car en ce
        <lb/>s, ce e ferp paus v aemeur, ais v Regent. qui ’aun
        <lb/>pas le loiſtr de veiller ſur lesaœurs &amp; aioas articulieres du jeu¬.
        <lb/>ae Prince a Qu voas ſeparaen lee ds foſfioas, vos ae faire
        <lb/>ni de aueau, car nos Regentes exercent l’authorité Soaueraine,
        <lb/> Pailns pmt des Souumnuas du ou-Goummea
        <lb rend="¬" break="no"/> &amp;s das Pnocopeurs, gens ds merite: &amp; de ueru.....
        <lb/>von vouaoublcz acoceplus lors quevous prefereles Ptinces
        <lb/>aus oynes Mers,; que aos. Loix celles des autres Eſtars appel-,
        <lb/>lene- aux aegencss, &amp; qui ſeules ſon eemptes du ſoupçon que,
        <lb/> pliea. ſa biea ea la pedane des Poces quelques ligaes:
        <lb/> apao
        <lb/>angemeaedes Loi &amp;e das oouſbanes d’ae Nation, eſt d’vna
        <lb/>lle cooſqute, &amp; les vfurpa, d Guaroaoes. ſot ſi fo à..
        <lb/>Feere ede eſe oeer edſe
        <lb/>eraindre, qus quand les ſaaas ſoiap3pe capales d ſGque,
        <lb/>la egence, &amp; la usdlede ns ays Mineurs qulaux eynes leun
        <lb/>Mes,. afiu d’uisar vn plua gad mal.,
        <lb/> ilneſapaut aie qu’vneamari e Mioeue, &amp; ne Couranae
        <lb/>daas le baea,, a gris s dſagdas, &amp;. das foibleſes dan., <pb n="27"/>
        <lb/> Eſte, bhus ëolla, eeporprisq paarce qu’il efbirlpoi
        <lb rend="¬" break="no"/> ble d’euſtet es incooeniens qué s’en nſinot; porquoy ne les
        <lb/>paao evter par ce quie les grands dont l’ambition eft inſepara
        <lb rend="¬" break="no"/>Sle de leuegeamdeur, e manuent iamsisd’nrepreadae ſat l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>ptaiei du etsce, tandis qu’elle ſt afiblle par l’aag¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ni Nauons nous pas veu és le cormencement de la Regonçe de
        <lb rend="¬" break="no"/>quela eſtéſl goſeur, ainſi queles quatre annees qui l’ont laiuy des
        <lb/>acaarges des ’Oieers Royau nommérment des Cours Souaeraie
        <lb/>encherir beaucoup de prix, les plus jeunes Conſeillers du Panle
        <lb rend="¬" break="no"/>leadeiſi ei
        <lb/>aent, &amp; ceux de la moindre naſſance; ſe faiire porter la robbe? ece
        <lb/>Aqu’on n’én arloit ae comn d’ne Saine; &amp; qu’oa la comparait
        <lb/>n coutes rencontres à la Reyne Blanclas en vn tamps que l’auchc
        <lb rend="¬" break="no"/> ité Royale n’auoit ſouffert aucune atteinte, que perſonne n’auoit
        <lb/> ntrepris ſeulernent d’y penſer, &amp; qu’ede eſtoit encor brillante de
        <lb/>leſelat auquedefe Roy l’auoit laiſſée, pourquoy ce changemeas
        <lb/>ao qsi ras pne?
        <lb/> oit necorrlen enerepns far l’amhmoie du oy, ms oa
        <lb/>xoyoit eſtse en vne laiſon de le pouuoir faire, pourquoy? parct
        <lb/>l Eeieieieree
        <lb/>que le Roy eſtoit lneur; il ne faut done point dire que c’eſt le
        <lb/>aetnoient ontcauſêdes deſordtes epouuenttablesla Regence de
        <lb/>ee aee e
        <lb/>Labbe SugerA eé eroubléepar la teuolte des Princes qui de luy vou
        <lb rend="¬" break="no"/>leien pas ooer, e ainſi ee uet pons la perſonne nrqualié du re
        <lb rend="¬" break="no"/>gene qui fait le trauble, c’et la diaoie, l’abſenceoa l maladie da
        <lb/>’ls lentl luun aea deroit darolle pemſnsl pt
        <lb/>aoe &amp; laeoe aahoeiuadeoyale, me ree que de choiſlr a’
        <lb/> maindre des aaa, et à dir la Regenee &amp; le Goauamuens
        <lb/>! amenu dun dendn deeele aepe eoner
        <lb/>’ i aie Coammeut de emmes eot
        <lb/>qoe vousle deſpeignequ’il y àaaaie d’inoneniene de donner l
        <lb/>Raeaeodol’alauneee duoy peur, q’aax Pnees.!
        <lb/> asaableque peuoapponta ledapoſtde l’Aurthoie en la por?
        <lb/>ſoma d’oncLeya, c’atd la ooir’mohaffecrmi o&amp; ceſpatée &amp;!!
        <lb/>ale oir les rnes&amp; las Gnamds antrepreadteplurqu’ls ie fetolent .
        <lb/>an va aute tempa, ce qui ne peodoit d’orlinaire quo des troubles
        <lb/>medlooes &amp; d pea dé dué, ſi ceneſ que les Princes &amp; Orands
        <lb/>ſoinaraealaeluaans aubiain- lahiles pouxga.gaar affaion
        <lb/>e <pb n="28"/>
        <lb/>ra-z
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ p
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>A
        <lb/>4o
        <lb rend="¬" break="no"/>r Peples , aqeuiruar oa eſſe ooéaes
        <lb/> u lo eſeeaeProraenaioaunaeenrpdlr ere ſou
        <lb/>oaut ae mofois eSie la perſae&amp; le Scepere du jouns onaque
        <lb rend="¬" break="no"/>eſ le praincs auquel l’on auroit donie la Regenceeſtoie d’
        <lb rend="¬" break="no"/>m deoiaae ooonaa lhata onnrt
        <lb/>oupena yonmbeſiaadaanm enua ſeaurrlus leſoit duote
        <lb/>dlſre, nuiaien deoueeurretlepnoeie eltetle
        <lb/> te eioueaiainu daaſane e aeireee
        <lb/>Seuple u priouum deain daeee ſlluet
        <lb/>ee u ngba eremieauſaouauenut deaomtppne!
        <lb/>lelenier dennup onepu, conr les pemuirundel le
        <lb/>nu rne ne quTineoaeeiaaeaa elneſt
        <lb/> e en lue e rmneure dapoaee rne e n et leeeele
        <lb/>S ueou, aſfauoiomi amaas fauou lepu
        <lb/> mal-hëureuſes Regences.
        <lb/>l leopenſn leodeumo uarenm fa ſideee
        <lb/>e u eiledn dus Sene oaes dan t rnien ſe onetlelerre
        <lb/>e ti oonus nqeſilia loy, li aiſo, lrrene l
        <lb rend="¬" break="no"/>en ne i ai egueie Ceoeienenu le lononioeſe ns lere
        <lb/>e er u murn ſanadluer da enumn de runr e ene s oene lner
        <lb/>e l e i de ſplaaaroune aulhonue n aſane Sorunuinm
        <lb/>e e e aunuae nde memde que l ſlnde uooanaedle lnu ree
        <lb/>oe elſnent ae iu pudle les Femmes ſoint anedunes d’aſpie
        <lb/> linarneneu ſeaenrrea ta dbadunoiſaunmo ſie ſionus pua
        <lb rend="¬" break="no"/>ile &amp; legpinme, fomabe ſur l umſpudeaoun, .
        <lb/>eite e lerenrn e e eine e e enurns qaiie andlgpes ii
        <lb/>e e nes r u oaroa oe des eoenine ele e eae
        <lb/>Pp er roininm ou pt lelaud eqe qnlqut pa ou
        <lb rend="¬" break="no"/> ie ae ſion des beples n ue d bnelo a
        <lb/> oele ſueueie iear eon n qoedile apis re nee
        <lb/>Ae lde lnes ne ſo eus aſes fes p en ee ’eſepe
        <lb/>’rne oaa a aſnat Cda eapaaboſaun eteet
        <lb/>enus lemearadiuecoaquiutrena a &amp; ueaeee
        <lb/>l a n plhiles, mu puſle qu dle ſaupuu rrepmbdeu d
        <lb/>ee r de ſ uaeſeneu, qud aneaeee prne ſl eret
        <lb/>len e elie uoſleur quruoon fneréeae nee lee
        <lb/>Pn e qulumntup ps ueeenpe enre
        <lb/> ue eieurlu oeindl deore ped’ee
        <lb/>e oudureiaobleooms u ſgueSa o
        <lb/> ue orunumu per ſteudoebeede lu uernui
        <lb/>Ve, dte lieufu iie d lMonumamey rou
        <lb rend="¬" break="no"/>l ua, ieiunaeautaauadee-uin <pb n="29"/>
        <lb/> ſoubs les Regnies des trois Roys ſufuamts. Et ſe feuRoy, quoy
        <lb/> que doüé d’vn eſprt rres-ſubtil &amp; penertant, quoy que Iuſte, crai.
        <lb/> énant Die, &amp; deſpoüſillé de tout vice, Quy que fils ayſne du grand
        <lb/>Henry, ’a iamais agy de luy-meſme, &amp; a eſleué diuers Pauoris dont
        <lb/>le denier l’a gouuemé plu abſolument que tous ceux auſquels les
        <lb/>Femnes Souueraines ſe ſont iamais confieées.
        <lb/>Qai ps eſt, pluſieurs Prnees ſe ſont laiſſé Gouuenert par des
        <lb/> Femmes, comme le Roy Charles VI. par ſſabeau de Bauieres, de
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy hſenry lV. n’a paseſté tout à fait exempt, &amp; a choque
        ſouuent:
        <lb/> ſes prieipanx Miniſtres par la perlſuaſion de ſes conecubines.
        <lb/>Or les Femmes qui ont Regne ne ſe ſont iamais laiſſé gouuerner
        <lb/> pat d’autre; femmes, mais onttouſiours agy elles-meſmes, ou ſe
        <lb/>lbnt repoſtes du ſoin des affaires ſur quelque homme Et pattat il y
        <lb/> moins d’irconuenient d’obeïr aux Femrmes qu’aux hommes, puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que ſons le Regne de ceux-cy le Gouuenement des femnes ambi
        <lb rend="¬" break="no"/>ieuſes ou impudiques eſtfort à craindre. Et que ſous l’autre il ne
        <lb/>peut arriuer que Lune de deux choſes, leſquelIes vous ne ſçauriez
        <lb/>’eaſer. La preraiere d’obeit à vue habile Princeſſe qui agira d’elle
        <lb rend="¬" break="no"/>meſne, l’aure d’obeir à vn homme en qui eſle aurrconftance Qui
        <lb/>eſt-ee qe vous voulez d’obeïr à vn homme;, iemets à part la qualité
        <lb/>de cét bomme quine fait tien à la queſtion que ie traicte, d’autan
        <lb/> que le Prince qui regnera par a naifſance, &amp; que vous preferez aux
        <lb/>illes par voſte Loy Salique, n’eſt pas eſleu par les Eſtars, &amp; n’eſt
        <lb/>pas d’ordinaise fi habile que le Miiſtre choiſi par la plas foible de
        <lb/>oures le Peneéeſſes, &amp; porrra luy meſme faire choix d’vn autre
        <lb/>Minltre qui evaudra pas mieux. inſi auons-nous veu fuceeder a
        <lb/>Mreſchaf d’Ancre, choifi par Ha Reyne Marie, d’autres fauoris en
        <lb rend="¬" break="no"/>cor pires que luy, quoy que choiſis par le Prince dont i’ay deſiaz
        fair
        <lb/>’Eloge. Il n’y a donc point de raiſon coauainquante pour iuſtifier
        <lb/>que Ie Regne des Fenmes ſoit moins auantageux que celuay des
        <lb/>ommes, ſinon que les hommes, notammenxt les François, pos
        <lb rend="¬" break="no"/>tent plus impatiermraent le Gouebement des Femmes, &amp; que les
        <lb/>grmnds entreprennent plues volontirers ſus leur authoriré, comme
        <lb/>iſons voyons en l’Hiſtoire de la RNegenee de la Reyne Blanche, au
        <lb rend="¬" break="no"/>quaef eas il ne fat plus blaſmer les Femmes ny leur gouuernement,
        <lb/>hMais noſtre impatience &amp; l’ambirtion des grands, car des-lors que
        <lb/>la Cootonneou l’ainfiſtration d’icelle rombe es mains d’vne Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp;ee par hes voyes legieithes, on epeut deuant Dieu ny deuant
        les
        <lb/>omes ſe diſperſer e y beit fans condirion, ny diminueion
        <lb/>eeongue de l’authortée Suaeraine.
        <lb/>Quand aux exemples, vos propres armes me fuffiſent pour vous
        <lb/>combatre, &amp; pour vous vaincre, cat vous recioez diuerſes heroines <pb n="30"/>
        <lb/>a
        <lb/>’a
        <lb/>2
        <lb/>qui ant regnée, &amp; qui regnent auſſi ſagement que les Cloais &amp; les
        <lb/>Charlemagnes, &amp; vous apportez fort peu d’exemples contraires.
        <lb/>Et ie maintiens qu’à proportion du nombore des Femmes qui ont
        <lb/>iamais commande, il’s’en rouuerra plus de bonnes &amp; moins de
        <lb/>mauuaiſes, &amp; qu’entre les Roys &amp; les Souuerains qui onat Regné
        <lb/>ans le Monde , il s’en trouuera plus de ceux qui ſe ſont laiſez e
        <lb rend="¬" break="no"/>porter à leurs paſſions, que de ceux qui ont aimé leurs Peuples,
        <lb/>&amp; agy auec vu amour paternel.
        <lb/>D’ aoue Ceſars, vous n’ea auee que deux ourois qui meiten
        <lb/>loüiange, tous les autres ont eſte des Monſtres &amp; des Prodiges de
        <lb/>débauche, de Tyrannie &amp; de Cruauté.
        <lb/>S l’on void dans noſtre Hiſtoire des Roys honorés des Titres de
        <lb/>Sainéts d’Auguſtes &amp; de Grands, l’on en void defols, de malheu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux, de cruicls, de perfides, de ſimples &amp; de fayneants,
        iuſques a
        <lb/>nombre de dix pour vn ſeul article, quoy que l’on n’y cormprenne
        <lb/>pas pluſieurs, qui pour auoir donné vne partie de leur regne a l’oy
        <lb rend="¬" break="no"/>iueté, ont cauſé de grands maux à la France.
        <lb/> ne faut dont point meſdire du ſexe ny decrier ſon Gouuetue
        <lb rend="¬" break="no"/>ment pour tirer de ces fauſſes maximes, des concluſious iajutes.
        <lb/> contre la Reyne Mere du Roy; ny exciter les Peuples à changer les
        <lb/>Loix de l’Eſtat, en oſtant la Regence aux Reynes Meres aux Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces du Sang pour la donner à des Heros des Champs Eliſées: Cer
        <lb rend="¬" break="no"/>tainement lſeroit à ſouhaitrert que le dire de ce graind Homme fut
        <lb/>accomply, &amp; que les Philoſophes regnaſſent, ou que les Roys fuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent Philofophes; mais auſſi eſt-il à conſiderer que nous iugeons.
        <lb/>ſouuent de la capacite &amp; du merite de ceux qui nous gouuemene
        <lb/>par le ſuccez des entrepriſes qui ſe font pendant leur regne; &amp; ſi
        <lb/>ſ’Eat eſt troublé, on ne maque iamais de leur en atrribuer le
        <lb/>ort, calamoitas fafti nominbas pnieipaas notar. Si la Re
        <lb rend="¬" break="no"/>gence de la Reyne nu’auoit duré que quatre ans comme les prece
        <lb rend="¬" break="no"/>entes, on l’auroit marquée dans l’Hiſtoire pour la plus gloqrie
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe Regence qui fut iamais, parce qu’on ny auoi leû que des Vi
        <lb rend="¬" break="no"/> oires contre les Eſtrangens, &amp; vne traoquilite parmy les ſujes
        <lb/>mais comme le bon-heur dont nous jouyſſons depuis tant d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>nees a commeucé de prendre fin en la cinquieſmne de la Regance
        <lb/>par la vieiſicude des choſes de ce monde, l’on s’eſere cantre a
        <lb/>Regente, on conuerit ſes louanges en libelles, &amp; on veus
        <lb/>ea Majeſîteé ( toute pieuſe, &amp; bien inentionnée qu’elle ſt)
        <lb/>coupable de tous ces mal-beus, c’et vna erreur commune; mai
        <lb/>qui ne ſied bien qu’aux iguora, &amp; daat le dote Sandicurs
        <lb/>e doit point eſtre iafecté. ADIEV.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
