<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3441_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réponse du roi servant de réplique à la dernière lettre
          de Son Altesse Royale, article par article, contenant les desservices que les Mazarins ont
          rendus à Sa Majesté, le changement qu'ils ont fait en son conseil, avec les moyens de
          prévenir leurs mauvais desseins.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=v3lKAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000383255772" role="speaker" source="Moreau">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Réponse du roi servant de réplique à la dernière lettre de Son
            Altesse Royale, article par article, contenant les desservices que les Mazarins ont
            rendus à Sa Majesté, le changement qu'ils ont fait en son conseil, avec les moyens de
            prévenir leurs mauvais desseins.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="46" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">125050-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3441 . Réponse du roi servant de réplique à la dernière lettre de Son
          Altesse Royale , article par article , con tenant les desservices que les Mazarins ont
          rendus à Sa Majesté , le changement qu'ils ont fait en son con seil , avec les moyens de
          prévenir leurs mauvais des seins. (S. 1., 1652), 46 pages. Polémique de mauvaise foi, qui
          a pourtant le mérite de la rareté.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_98" source="Moreau">
          <p>Députation du clergé</p>
          <date when="1652-09-09">1652-09-09</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-23" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>RESPONSE
        <lb/>DV ROY.
        <lb/>SERVANT DE REPLIQVE,
        <lb/>A LA DERNIERE
        <lb/>LETTRE DE SON
        <lb/>ALTESSE ROYALE.
        <lb/>ARTICLE PAR ARTICLE.
        <lb/>CONTENANT
        <lb/>Les Deſſeruices que les Mazarins ont rendu à ſa
        <lb/>Majeſté,
        <lb/>Le changement qu’ils ont faict en ſes Conſeils.
        <lb/>Auec le Moyens de preuenir leurn mauauis
        <lb/>deſſeins.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>1
        <lb/>RESPONSE
        <lb/>DV ROY SERVANT DE REPLI
        <lb rend="¬" break="no"/>que à la derniere Lettre de ſon Alteſſe
        <lb/>Royale.
        <lb/>Article par article.
        <lb/>CE ſiecle eſt auiourd’huy tellement peruerty
        <lb/> &amp; corrompu que les meſchans &amp; criminels
        <lb/>eulent eſtre paſſez pour innoens &amp; gens de
        <lb/>bien, &amp; tiennent ceux qui ont touſours veſcu dans
        <lb/>l’integrité d’vne vie innocente &amp; ſans reproche
        <lb/>pour ſeditieux,, ennemis du Roy &amp; de l’Eſtar,
        <lb/>pour ne vouloir approuuer la mauuaiſe admini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtration du Cardinal Mazarin, mais l’on ſçait aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez que ceux qui décrient les acions des bons
        <lb/>François &amp; fidelles ſeruiteurs de ſa majeſté́ ſont
        <lb/>ceux là meſme qui ſont traiſtres à leur patrie, en
        <lb/>deffendant la conduite d’vn eſtranger, que tout
        <lb/>le monde cognoiſt eſtre le verirable autheur de
        <lb/>tous les maux que la France a ſouffert dans ſon
        <lb/>Miniſtere; C’eſt la croyance de tous les peuples,
        <lb/>c’eſt vne erité́ ſi cogneuë &amp; vn mal ſi ſenſible, que
        <lb/>les eſtrangers meſmes en ſont ſcandaliſez &amp; blaſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ment les Franços d’auoir ſi long-termps ſouffert
        <lb/>A ij. <pb n="8"/>
        <lb/>4
        <lb/>vn tel Miniſtre ( qui ſemble eſtre enuoyé́ du
        <lb/>Ciel comme vn fleau de Dieu pour chaſtier nos
        <lb/>ecnmes, comme vnautre ttilla)ſans s’en de ffaire
        <lb/> comme ils euſſent fat tant de fois s’ils enſſent eſté
        <lb/>plus amateurs de leur repos qu’ils ne ſbnt, &amp; ſe
        <lb/>fuſſent libetez d’vne telle peſte qui a corrompu
        <lb/>tous les ordtes du Royaume.
        <lb/>Ceux qui flattent ces maluerſations &amp; veulent
        <lb/>que l’on croyẽt que Mazarin a rendu de grands &amp;
        <lb/>fidelles ſeruices au Roy &amp; à l’Eſtat, ſont obligez
        <lb/>à cela pour auoir auec luy profité de la ruine du
        <lb/>peuple, &amp; ont eſté par luy admis en des employs
        <lb/>pour effectuer ſes mauuais deſſeins, tant en Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’és pais eſtrangers, &amp; les connoiſt par leurs
        <lb/>noms &amp; ſurnoms, &amp; par leurs ations infames,
        <lb/>ſcandaleuſes &amp; preiudiciables, non ſeulement à
        <lb/>la France, mais à toute la Chreſtienté. Les nations
        <lb/>eſtrãgeres qui ont eu affaire à eux les onit cogneus
        <lb/>pour des fourbes manifeſtes, &amp; les ont declarez
        <lb/>tels, tant par leurs agens que par les eſcrits qu’ils
        <lb/>ont faits contr’eu, tant en Allemagne qu’aux
        <lb/>Pays-bas, en tous leſquels pais où mazarin les a
        <lb/>enuoyez pour executer ſes ordres, ils y ont ſemé
        <lb/>la zizanie pour y entre enir la guerre &amp; le trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, comme vn Ange de tenebres, auquel la lu.
        <lb rend="¬" break="no"/>miere de la verite déplaſt, veritable ennemy de
        <lb/>la paix qui ne ſçauroit viure ſans mal faire, &amp; qui
        <lb/>n’a autre penseée que pour ruiner les; vns &amp; les
        <lb/>Cela
        <lb/>a2utres. <pb n="9"/>
        <lb/>Cela ſe void aſſez par la reſponſe faicte aunon
        <lb/>&amp; ſous l’authorité du Roy (ſansque ſaMaieſté y
        <lb/>aye donné aucun conſentement, à̀ la lettrque
        <lb/>mMonſie ur le Duc d’Orleans a cſecrite à ſa Maieſté
        <lb/>pleine de ciuilitez &amp; de ſnbmiſſions, pour luy
        <lb/>faire entendre cemme ces meſchans-Conſeillers
        <lb/>ont fait parler le papiar, &amp; publier des choſes au
        <lb rend="¬" break="no"/>quelles on ne croit as que le Roy ait iamais pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſé, eſtant toutes contre ſon inclinarion portée à
        <lb/>regner pluſtot dans le cœur de ſes peuples qu’au
        <lb/>regne auquel la Diuine bonté l’aappellé, l’aagenpe
        <lb/>luy permet de penetrer encoresles forheries, les
        <lb/>artifices, &amp; les inuentions maliuieuſes de telles
        <lb/>gens, qui tondent à ruyner &amp; diuiſer la maiſon
        <lb/>Royale, &amp; mettre les Princes du Sang e mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais ordre parmy lepeuple, n y ayant à leur com
        <lb rend="¬" break="no"/>pte aucun qui ſoit plus fidele &amp; neceſſaire que
        <lb/>Mazarin pour ſon grand eſprit, &amp; la parfaicte co
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoiſſance qu’ila des affaires. Cela ſeroit à inſi
        <lb rend="¬" break="no"/>-nuër aux eſprits foibles,ſimples &amp; ignorans,qui
        <lb/>nae peuuene pas. ponetrer la ſubtilité de ſembla
        <lb rend="¬" break="no"/>blescraiſtres &amp; impoſteurs, qui ont bien d’autres
        <lb/>penſées que ce qu’ils font pubolier par leurs im
        <lb rend="¬" break="no"/>primez, pour duppert lé populace: mais les plus
        <lb/>Lclair-yoyans &amp; les prſonaes d’eſprit qui ne ſont
        <lb/>portenz de paſſionny, d’intereſt qu’à ſeruir le Roy
        <lb/>&amp;proggrer le repos à l’Etat eniugent bien autre
        <lb rend="¬" break="no"/>aent, &amp;oyet bier le but où ils tendent, &amp; le
        <lb/>B <pb n="10"/>
        <lb/>6
        <lb/>meſehant deſſein qu’ils ont de ſe maintenir dans
        <lb/>les troubles, &amp; mettre la diuiſion &amp; la diſſention
        <lb/>entre tous les ordres de France, par ceux qu’ils
        <lb/>reçoiuent tous les iours de Mazarin, qui n’ignore
        <lb/>rien de ce quiſe paſſe au Royaume, cõme eſtant
        <lb/>aſſez ſoigneux de l’informer de tout, &amp; pour cela
        <lb/>ils tirent de groſes penſions &amp; de bons appoin
        <lb rend="¬" break="no"/>temens de luy, &amp; ont les premieres charges au
        <lb/>Conſeil du Roy.
        <lb/>Ce diſcours eſt comme vn auant-propos des
        <lb/>emoires fuiuans, qui ſeruiront de Replique à la
        <lb/>Reſponſe publiée ſous le nom du Roy à la lettre
        <lb/>de ſon Alteſſe Royale eſcrite à laMaieſté.
        <lb/>Pour le premier article de la Reſponſe du Roy,
        <lb/>où l’on faict auſſi parler ſa Majeſté. Oa attaque les
        <lb/>Miniſtres, &amp; on deſerie la conduitte des affaires,
        <lb/>enmne vous faites aujourd’ huy, vous voulez re
        <lb/>fair croire que le retousr de nmon couſia le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal azarin eſt la cauſe de la priſe des armes, &amp; ne
        <lb/>voulez pas vous ſouuenir qu’il eſtoit bien auant
        <lb/>dans l’Allemagne, &amp; bien eſloigné́ de reuenir dâs
        <lb/>mena Royaume come on a commencé de les
        <lb/> prendre : vousſçauez tres-bien qu’ilne ſe parl6lt.
        <lb/>point de ſa venüe, quand au mois d’Octabre det
        <lb rend="¬" break="no"/>nier la mauuãiſe ́onduîte des Prinees de Condé,
        <lb/>&amp; de Conty, qui s’eſtoient retirez de nma Cour,
        <lb/>faiſans les meſcontens &amp; ſans prendre congé de
        <lb/>moy m’obligea d’aeren perſonne danma Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>uince de Berry. <pb n="11"/>
        <lb/> 7
        <lb/>epliqe. La ville de Paris receutauec joye la
        <lb/> nouuelle de la ſortie dn Cardinal Mazarin, elle
        <lb/> eſt rauie de voir que par ſon propre fait il a fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ciliteé ſa perte, &amp; que ſon eſloignement volontaire
        <lb/>auoit preueu les maux que ſon obſtination euſt
        <lb/>pu apporter : Mais cetejoye eſtoit accompagnee
        <lb/>de crainte, ſe doutant bien qu’il ne s’eſtoit eéloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gné que pour changer la eonjoncture des affaires
        <lb/>&amp; donner vne meilleure face à ſa fortune:ielle ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prehendoit que venant à reüſſir dans ſes deſſeins
        <lb/>il n’exerçaſt de cruelles vengeances contre ſes
        <lb/>Habitans, elle craignoit que cette retraitte pre
        <lb rend="¬" break="no"/>cipité́e ne fut ſuiuie de celle dn Roy &amp; de la Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, comme elle fut, &amp; qu’il ne fuſt ſorty de Paris
        <lb/>que pour leur en monſtrer l’exemple. Le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment prit part à cette joye, il n’eſtoit pas encere
        <lb/>aſſeuréſi cette ſeconde tentation pour le chaſſer
        <lb/>auroit ſon ſuccez, la premiere n’ayant pas reüſfi
        <lb/>laquelle luy donnoit vne ouuerture toute entiere
        <lb/>noa ſeulemet de l’exclute pour iamais des Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils du Roy, mais de le pouſſer hors du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me ſans eſperance de rerour, car iugeant qu’il
        <lb/>croiroit auoir fatisfait à l’Arreſt que de s’eſtre ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenté de la Cour &amp;e des Conſeils du Roy poar
        <lb/>quelque temps &amp; ſon iatention eſtant de deliurer
        <lb/>pout touſiours l’Eſtat de ét Eſtranger &amp; mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureux Miniſtre, le Parlement ſe reſout de pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuiure ſa ſortiehors da Royaume ſansretour. <pb n="12"/>
        <lb/>8
        <lb/> L’aduis de cé́t Arreſt ſurprend plus que iamais
        <lb/>la Reyne, elle s’eſtonne de voir qu’on ne ſe con.
        <lb/>enre pas de l’eſloignement du Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin hors de la Cour, qu’on demande encore ſa
        <lb/>ſortie hors du Royaume, c’eſt à dire, vn banniſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment perpetuel.
        <lb/>La Reyue au contraire donnant audiance au
        <lb/>Parlement qui l’alloit remercier de l’eſloigne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du Cardinal Mazarin, dit, qu’il n’eſtoit ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>ty de la Cour que pour affaires importantes à
        <lb/>l’Eſtat. On recogueut par cette reſponſe de la
        <lb/>Re yne veritable ce qu’on auoit penſeé, que le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarin pretédoit ne s’eſtre retiré que pour
        <lb/>quelque temps, &amp; que la Reine n’auoit conſenti
        <lb/>ſon éloignement, que pour lui donner moyen de
        <lb/>parer le coup duquel il eſtoit menacé; cette con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſideration fait prendre vne genereuſe &amp; dernaiere
        <lb/>reſolution au Parlement, il ordonne que le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarin vuideroit hors du Royaume &amp; des
        <lb/>terres de l’obeyſſance du Roy dans quinzaine, ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>non-&amp; à faure de ce faire, ledit termps paſſé, ſeroit
        <lb/>piocedé contre luy extraordinairement, &amp; per
        <lb rend="¬" break="no"/>misaux communes &amp; autres luy courir ſus.
        <lb/> Mais tant s’en faut qu’il ſe fuſt retiré hors de
        <lb/>France. pour n’y plus retourner, &amp; éloigné des
        <lb/>Conſeils du Roy, qu’au contraire auant ſa ſortie
        <lb/>hors de France, dans la conference tenuë entre
        <lb/>les Deputez de la Reyne &amp; de Monſieur le Duc
        <lb/>d’Orleans <pb n="13"/>
        <lb/>6
        <lb/>d’Orleans pour la liberté́ de Monſieur le Prin.
        <lb/>ce. Le Cardinal Mazarin-qui auait aduis de
        <lb/>taut,. ſurent en ceste conference &amp; par ſo.
        <lb/>onſeil arreſtez quelques artiçles propoſez
        <lb/>paur laliberté́ de Meſſieurs les Princes. Sça
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir, Que preſentement ſeroient expediez les,
        <lb/>ordres neeeſſaires pour leur ſortie. Qu’eſtane
        <lb/>an libarteéisſeroient remisdans leurs chages
        <lb/> &amp; Guerneaens, mais n’y pourront dona
        <lb/>aucan ordre de demxans, &amp; ae ſeront ceſtablis
        <lb/>dans la poſſeſſion des plaes foftes, deſquele
        <lb/>le Boy leur auoioanferé lagad,que d,
        <lb/>qgatre ianaQus touas las charges de-a Mai,
        <lb/>ſoj du Rogyje ſuruiuanes3 aepordées à diuers.
        <lb/>partichierspdndantla devenia de Monſieur,
        <lb/>letnince, ſeoiene confirmss,&amp;x que le Cha¬.
        <lb/>ſau e Mauroa’ſeroir mis dans hji ioue
        <lb/>du iour de ſa liberté, entre les mains du Roy &amp;
        <lb/>de la Reyne,pour lay eſtre reſtitué dans quatre
        <lb/>aus, Lafaitte fait voir que leCardinal Maarin,
        <lb/>fis propoſer ces condirions en apparenee ſous.
        <lb/>couleur de ehercher des ſeuretez pour lere¬.
        <lb/>pos de l’Eftat: mais pour on tirer aduantage
        <lb/>afin de ſubſifter contre la pourſuitte du Parle.
        <lb/>maz &amp; le party de Monſieu le Due d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>leans..
        <lb/> l fort done horsduRoyaae, il ſerend à2
        <lb/> Bonne pesCbologne rilleappartenant à l’Ar.
        <lb/>C <pb n="14"/>
        <lb/>1e
        <lb/>cheueſque &amp; Eſleteur de Cologne,maisſous
        <lb/>eſperance de repaſſer la-moſme année enran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce: car plus de troisnols deuane, ilauis fait
        <lb/>bailler a Comte de Noüant ciaq cents mille
        <lb/>lruares pour leuer vn Regiment de Caualerie&amp;
        <lb/>vn d’Infanterie, il enfit auſſl deliurer au iareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chal d’dquincourt, &amp; au Comte de Quinſay,
        <lb/>pour faire des troupes au ſieur Faher Gouuer-¬
        <lb rend="¬" break="no"/>neur de Sedan, pour metrtre vn Regiment ſur’
        <lb/>pied, &amp; eſtant à Bonne, ilachepea les troupes
        <lb/>Allemandes, e l’Electeut de Beandebourg,
        <lb/>qu’il auoileuez pour la guerre qui eſtois en
        <lb rend="¬" break="no"/>re luy le Due de Neubourg, &amp; qui eſtois
        <lb/>terminée par la Paix qui ſe fit entr’eux.Il it
        <lb/>auſſi faire des recruës au Ganeral aaior Roſe,
        <lb/>tout cëla pouretoutner eneaaceauec armes
        <lb/>comme ll fie le 23. Decenhre iourdeNoeſ
        <lb/>qgu’il ſe rendit à’Sedan.
        <lb/> Pendant lequel temps de trois ou quare
        <lb/>mois ionieur le Prince apres ſa ſortie du Ha
        <lb rend="¬" break="no"/>vre, né treuuart ſeureté en Court ſeo retira auec
        <lb/>le Prince de Conty ſon frere, madame la Prin¬.
        <lb/>ceſſe ſa femme, &amp; le Duc d’ Anguien ſonfils en
        <lb/>Berry, où par les conſeils du ardinal ãza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin la Reyne mena le Roy enBery,ofta la ville
        <lb/>&amp; la groſſe Tour de Bourges au Princede
        <lb/>Conty, &amp; enuoya le Comte de alluau auec
        <lb/>armes aſſieger le Chaſteau de Mouron, pen
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="15"/>
        <lb/>.
        <lb/>daque noaſieur le Prifxcreſtoit allé enGuy
        <lb rend="¬" break="no"/>enne prendre poſſeſſion deſon Gouurnemẽt,
        <lb/>oùà voyane qu’on luy auoit declaré la guerre, il
        <lb/>leua quelques troupes de gens de guerreour
        <lb/>ſa defenſe &amp; que l’on confidere ſi le Caidi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazarin eſtant en Allemagne bien élogné
        <lb/>deé reuenir en France, comme porte la Reſpõſe
        <lb/>du Roy, ne donna-il pas ibusles ordres neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaires pour y tepaſſer comme ibfit auec armes.
        <lb/> La meſme Reſponſe porte, Pendan que ſou
        <lb/>frere commencoit de faire ouue tement la
        <lb/>guerre dans la Guyenne, quand apres auoir
        <lb/>pourueu à la ſeureté́ du Berry &amp; des Prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>cos voiſines, ie m’aduançay ruſques à Poictiers,
        <lb/>&amp;fus eontrait de faire marchet mestrouppes
        <lb/>en diligence pour ſecouri Cognae; peut-on
        <lb/>dire quele retour de mon Coaſin le Cardinal
        <lb/>qui ne bougeoit des enuirons de Cologne, our.
        <lb/>il auoit eſtably ſon ſejour, euſt fait attaquer
        <lb/>cette placé e euſt fait deelarer Taillebourg,
        <lb/>ſurprendre Xaintes faire des leuées de gens de:
        <lb/>guerre, faiir mes reuenus, &amp; exercer des ho
        <lb rend="¬" break="no"/>ftilitezpar tout, pendant que le Prince deCon
        <lb rend="¬" break="no"/>déallumoit ainſi le feu dans mon Royaume.
        <lb/>. plique. Trouuera- on mauuais que Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Peince ſe met eneſtat de ſe defendre &amp;
        <lb/> S’enparer de la ville de Xaintes &amp; d’autres
        <lb rend="¬" break="no"/>lieux pour ſa lourete, contre l’armée. qui eſt en¬ <pb n="16"/>
        <lb/>uoyée econtre luy ſou la conduite du Coaate
        <lb/>de Haraurt, auec ordre de le pourſuiure, &amp;
        <lb/>d’empeſcher la Guyenne de luy obeyr comme
        <lb/>elle deuoit puis qu’il en eſtoit Gouuernour,
        <lb/>qu’il y auoitdans la Prouince des adherans d,
        <lb/> Duc d’Eſpernon qui leuoient, ce qui fut oau
        <lb rend="¬" break="no"/>fe que la ville de Bordeaux ſe deolara pour
        <lb/>Monſieur le Prince, afimn de ſe maintenir eontre
        <lb/>les Emiſſaiees. du Cardinal azarin. Voyant
        <lb/>Monſieur le Prince qu’on ne ſe econtentois de
        <lb/>l’auoir deſpoüillé du oouuernementde Berry,
        <lb/>maisqu’on luy vouloit prendre ſon Chaſteau
        <lb/>de Mouron, &amp; que pour auoirarmé́ cotte ſes.!
        <lb/>ennemis, oa auoit porté le Roy àfairevneDe
        <lb rend="¬" break="no"/>elaration, le rendant criminel de leze-Maieſté;
        <lb/>laquelle fu verifiée au Patlement de Paris par
        <lb/>les Officiers d’iceluy,qui tenoient le party Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarin, nonobſtant l’oppoſitioa qu’y fit Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Du dOrleans, conſiderat queles a
        <lb rend="¬" break="no"/>clions de Monſieur le Prince n’eſtnt point
        <lb/>couere le ſeruie duoy, aaisſeulement pout
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe defendre cotre les Mauarins. Il ae deuoit.
        <lb/>pour cela eſtre declaré eriainel de leze-ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté.
        <lb/>eſponſe. Lors que le Prince de CGondéall
        <lb rend="¬" break="no"/>obir ainſi le feu daus-mon’Royauhe, ſi vous
        <lb/>euſfiezaffectiomné le epes, ou mes -lntereſts,
        <lb/>autanr que vous le eſmoigned, vous n’euſiez
        <lb rend="¬" break="no"/>pas <pb n="17"/>
        <lb/>pas empeſcheé dans Paris, eomme vous faiſiez,
        <lb/>quil fuſt declaré́ eriminel de leze-ajeſté, afin
        <lb/>qu’il peuſt impuné́ment &amp; ſans obſtacle ereeu
        <lb rend="¬" break="no"/>ter le traicé qu’il auoit fait auec les Eſpagnols
        <lb/>pour le demenmbrement de mon Eſtat. Il eſt vray
        <lb/>que vous auez touſiurs fait pareſtre de l’hor
        <lb rend="¬" break="no"/>reur contre de ſemblables deſſeins mais vous
        <lb/> ne remarquez pas que c’eſt eſtre doublement
        <lb/>coulpable d’y prendre part, en meſme temps
        <lb/>que vous les condamnez, de vous aſſocier par
        <lb/>des traictez particuliers auec le Prinee de Con
        <lb rend="¬" break="no"/>dé́, qui les a formez, de l’appuyer en toutes ſes
        <lb/>entrepriſes, &amp; de joindre publiquement vos
        <lb/>rouppes auec les ſiennes, &amp; celles d’Eſpagne
        <lb/>qui agiſſent copjointedent contre moy.
        <lb/>Replique. Ilfaudroie eſtre ſans eſprit &amp; iu
        <lb rend="¬" break="no"/>gement de s’imaginer que ſon Altefſe Royale
        <lb/>abandonne les Princes du Sang, &amp; le grand ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>ject qu’il a de les maintenir, comme eſtant Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le. Prince ſon bras droit, &amp; qu’on oe le.
        <lb/>peut pas ruyner ſans qu’il en reçoiue le core
        <lb rend="¬" break="no"/>coup. C’eſt pourquoy il ne faut trouuer eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ge fi ſa meſme Alteſſe Royale a ac cepé ſon
        <lb/>alliance, &amp; joint ſes forces aux ſieanes qu ue
        <lb/>ſout que pour le ſeruice du oy, contre les Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arinsleurs enuemis, qui chrchent tous- moyẽs.
        <lb/>de le perdre, comme ils fontMoſieur le Prine,
        <lb/> D <pb n="18"/>
        <lb/>uoyé́e contre luy fous la conduite du Coaate
        <lb/>de Harcaurt, auec orde de le pourſuiure, &amp;
        <lb/>d’empeſcher la Guyenne de luy obeyr eomme
        <lb/>elle deuoit puis qu’il en eſtoit Gouuerneur, 8e
        <lb/>qu’il y auoit dans la Prouince des adherans d
        <lb/> Du d’Eſpernon qui leuoienx, ce qui fut au
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe que la yille de Bordeau ſe deolara pour
        <lb/>Monſieur le Prinee, afiu de ſe naintenir eontre
        <lb/>les Emiſſaires. du Cardinal aazarin. Voyant
        <lb/>Monſieur le Prince qu’on ne ſe contentoit de
        <lb/>l’auoir deſpoüillé du ouuernementde Berry,
        <lb/>mais qu’on luy vouloit prendre ſon Chaſteau
        <lb/>de Mouron, &amp; que pour auoirarné coatre ſes!
        <lb/>ennemis, on auoit porté le Roy à fairevne De
        <lb rend="¬" break="no"/>elaration, le rendant criminel de leze-Maieſté;
        <lb/>laquelle fut verifiée au PRatlement de Paris par
        <lb/>les Officiers d’iceluy,qui tenoient le party Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>2arin, nonohſtant l’oppoſitioa qu’y ſit Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Dus dOrleans, coaſiderant queles a
        <lb rend="¬" break="no"/>ctions de Monſieur le Prince n’eſtant point
        <lb/>coutre le ſeruie duoy, naaisſeulenentpout
        <lb/>ſe defedre conmtre les Mazarins. Il ae deuoie.
        <lb/>pour eelaeſtre declaré́ criminel de leze-ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ieſté
        <lb rend="¬" break="no"/>eſpoſe. Lors que le Prince de Condé alſs
        <lb rend="¬" break="no"/>mbir anſi le feu dans- mon Roaurheſi vous
        <lb/>euſfisaffectionné la epos, oumes -lntereſts,:
        <lb/>autanr que vous le eſnoigne, vous n’euſſiez
        <lb/>pas <pb n="19"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>pas empeſcheé dans Paris, eomme vous faiſiez,
        <lb/>quil fuſt declaré eriminel de leze-ajeſté, afin
        <lb/>qu’il peuſt impuné́ment &amp; ſans obſtacle ereeu
        <lb rend="¬" break="no"/>ter le traité́ qu’il auoit fait auee les Eſpagnols
        <lb/>pour le demenmbrement de mon Eſtat. ll eſt vray
        <lb/> que vous auez touſieurs fait pareſtre de l’hor
        <lb rend="¬" break="no"/>reur contre de ſemblables deſſeins e mais vous
        <lb/>ne remarquez pas que c’eſt eſtre: doublement
        <lb/>coulpable d’y prendre part, en meſme temps
        <lb/>que vous les condamnez, de vous aſſocier par
        <lb/>des traitez particuliers auec le Prince de Con
        <lb rend="¬" break="no"/>dé́, qui les a formez, de l’appuyer en touces ſes
        <lb/> entrepriſes, &amp; de joindre publiquement vos
        <lb/>trouppes auee les ſiennes, &amp; celles d’Eſpagne
        <lb/>qui agiſſent conjointement contre moy..
        <lb/>Replique. Il faudroit eſte ſans eſprit &amp; iai
        <lb/>gement de s’imaginer que fon Altefſe Royale
        <lb/>abandonne les Princes du Sang, &amp; le grand ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>ject qu’il a de les maintenir comme eſtant Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le. Prince ſon bras droit, &amp; qu’on oe le.
        <lb/>peut pas ruyner ſans qu’il en reç̧oiue le conre
        <lb rend="¬" break="no"/>coup. C’eſt pourquoy il ne fau trouuer eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ge fi ſa meſme Alteſſe Royale a accepé ſon
        <lb/>alliance, &amp; joiunt ſes forces aux ſieanes5 qu ne
        <lb/>ſfout que pour le ſeruice du Roy, contre les Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arins leurs ennemis, qui éherchent tous-moyës.
        <lb/>de le perdre, comme ils fontMonſieur le Prince,
        <lb/> D <pb n="20"/>
        <lb/>14
        <lb/>&amp;voyantazatin appelléà faire venir les Eſtr
        <lb rend="¬" break="no"/>gers. en France pour laruyner, rouuera-on
        <lb/>maunats ſi Meffieurs les Ptinces ont acceptez
        <lb/>&amp; receuë cellés d’Eſpagne pour ſe defſendre
        <lb/>contre luy qui uoudroit bien les voir deſarmez
        <lb/>pout plus facltement les traicter à ſon plaiſir,.
        <lb/>comme il fai dire au Roy par l’Edit de ſon
        <lb/>Amniſtie, que vtois iours apres ſa retraicte hors
        <lb/>de. France, Meſſieurs les Princes poſeront les
        <lb/>armes &amp; renonceront à toutes ligues &amp; aſſo
        <lb rend="¬" break="no"/>ciations auec l’Eſpagnol. Que ſi ſadite Altefſe.
        <lb/>n’euft peis la proteion &amp; la deffenſe de on
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince, le Cardinal Mazarin l’auroit
        <lb/>perda. Mals que l’oi iuge autrement de ſon Al¬.
        <lb/>teſe Royal, que iamaisil ne ſe departira du ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uite &amp; de l’obeiſance qu’il doit au-Roy auec
        <lb/>iuſtie &amp; raiſo, comame il a’touſiours proteſté
        <lb/>iuſuies prefent. Que la gerrequ’il entreprend
        <lb/>n’eſt lpoint contre ſon Souuorain ny pour con
        <lb rend="¬" break="no"/>tiboor àla qeſolation du Royaume conime l
        <lb/>etrmaficiduſemeat acuſé par cette Reſpnſe.
        <lb/>Au ontraire il emplouve tout nyens ’ pour
        <lb/>l’eipoſeher defaire ceſſer la guerre &amp; d’eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>isla pai generle.
        <lb/> eſponſe, Corurene pouue vous ’ptes ce
        <lb rend="¬" break="no"/>la perſader que vous deſire la gloire &amp; lacon¬
        <lb rend="¬" break="no"/> ſenn de cette iſonarchie, puis queous tra¬ <pb n="21"/>
        <lb/>.
        <lb/>15
        <lb/>uaiſſez oûuêrtément à́ ſon abbaiſſemant &amp; que
        <lb/>vous océupéz fes principales forces dans ſesen
        <lb rend="¬" break="no"/>trailles, affin de onner noyen à ſes aciens
        <lb rend="¬" break="no"/>ennemis de regalgner au dehors les auanta
        <lb rend="¬" break="no"/>ges qu’elle ausit acquis ſur eux dans vne iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte gperre, luyſaiſan faire des pertes que des
        <lb/>ſiecles enties ne ſont point eaabfes de repa
        <lb rend="¬" break="no"/>.122
        <lb/>rér:
        <lb/>1
        <lb/> pliqre. Qui ̀ plus grpndlnteeſt de con
        <lb/>ſéruer l Eſtat que ſon AIteſſé Royale en cet
        <lb rend="¬" break="no"/>té qudlité de Flla de France, &amp; onele dioy que
        <lb/>la natire bbſige de defendre l’hérltage de ſon
        <lb/>Nepueu. Auſi les armés qu’ele a priſes n’ont
        <lb/>eſte ’que pour empeſher l’agrandiſſement
        <lb/>q’n’ Eſtrjger vouloit trouuer dans l’afoi
        <lb rend="¬" break="no"/>biſſetent &amp; abbaiſemeut de cette uonarchie
        <lb/>pa’ lM dſuiſiot qu’il’a miſe dis lamaiſon RNoya
        <lb rend="¬" break="no"/>le en la ruine des Prinees d Sang &amp; des Cours
        <lb/>Souuerainese N’eſt ce pas le Caodial iaarin
        <lb/>quiſaie rofhet la ôuyehe par le irouble ei
        <lb rend="¬" break="no"/>uiqu’l yà fait haſtre, ſé ſetlant de l’auhorite
        <lb/>&amp;des airmés dudDue d’Eſperdon qulft ſonpoſ
        <lb/>ſile põilr perdrela villede Bordeaur’Capita.
        <lb/>le’s la ouime, pendhs qui en eſtoit oou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerheur &amp; etbre li deſolario par touit e
        <lb/>pays Qu’eſt ce qui i emploý le princiops
        <lb/>folees du oyaume dans ſes entraille, <pb n="22"/>
        <lb/>donner moyenà ſes anciens ennemis de regai
        <lb rend="¬" break="no"/>gner au dehors les auantages qu’elle auoi, ac
        <lb rend="¬" break="no"/>quis ſur eux dans vne iuſte guerre: Ceux qui
        <lb/>nous doiuent nous demandent, &amp; ceux qui ont
        <lb/>le tort ſont les premiers qui ſe plaignent. N’eſt
        <lb rend="¬" break="no"/>ce pas cet Eſtranger Mazarin, qui a tiré les garni
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons Françoiſes qu eſtoient aux pays bas, en la
        <lb rend="¬" break="no"/>lie, &amp; en Catalogne pour les faire entrer dans
        <lb/>les entrailles du Royaume, comme en la Guyẽ
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, en Picardie, en Champagne, en Berry &amp; au
        <lb/>Blocus de Paris, où uonſieur le Pjince quiy fut
        <lb/>employé́ ne fit tout ce que la rage. &amp; la paſſion
        <lb/>de ce Cardinal luy auoit ſuggeré eontre cette
        <lb/>ville tres-fidelle &amp; innocente, &amp; ſeruit beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup l’entremiſe de Monſieur le Due d’Orleans.
        <lb/>pour terminer heureuſement ce trouble parvn
        <lb/>accommodement qui n’apporte aueun change
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à l’Eſtat ny à la ville de Paris. N’a il pas.
        <lb/>deſnué Grauelines, Heſdin, Bapaume, Bethune,
        <lb/>la Baſſée d’vne bonne artie des garniſous qui
        <lb/>y eſtoient, pour venir fondre en Fraince &amp; pene
        <lb rend="¬" break="no"/>trer iuſques dans ſes entrailles: Et pour bloquer
        <lb/>paris, ne ft il pas venir l’armée qui eſtoit en Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>talogne, en ltalie &amp; en Lorraine, qui a tiré le
        <lb/>uareſehal du pleue aon l coamondois
        <lb/>les armes du Roy en Pedmont &amp; au Montfe
        <lb rend="¬" break="no"/>rat qui a fait perdre Piombino &amp; Porolongo
        <lb rend="¬" break="no"/> ne <pb n="23"/>
        <lb/>17
        <lb/>ne que nous auons pris &amp; qui ont eſté repris par
        <lb/>l Eſpagnolà l’inſtance de toute l’Italie, dautant
        <lb/>que le Cardinal azarin les faiſoit ſeruir de re
        <lb rend="¬" break="no"/>traicte aux pirates qui voloient &amp; piratoient
        <lb rend="¬" break="no"/>les Marchands; Qui eſt cauſe que nous auons
        <lb/>perdu Courtray que ce Cardinal, qui en fit ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>tir le Comte de Palluau &amp; vne partie de la gar
        <lb rend="¬" break="no"/>niſon Françoiſe, &amp; abandonna la place &amp; la Ci
        <lb rend="¬" break="no"/>tadelle aux ememis: le meſie eſt il de Graue
        <lb rend="¬" break="no"/>lines, laquelle mal pourueuë de Soldats qu’il en
        <lb/>a tiré à̀ faciliter ſon ſiege &amp; la priſe par l’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnol, &amp; de Dunquetqe ayant laiſſe le ſieur de
        <lb/>l’Eſtrade ſans aucun moyen de payer ſa garni
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon &amp; de la founir de munitſons neceſſaires,
        <lb/>de telle ſorte que ſe voyant aſfiegé il s’eſt eu
        <lb/>contraint de rendhe ette placë ſi importante
        <lb/>&amp; qui’a touſiours entrettenu la pyraterie ſur nos
        <lb/>tarchands: Qu’elle perte cet Eſtranger n’a il
        <lb/>cauſé à la France par l’entretenement de la
        <lb/>guerre Ciuile qui a fait voir vn ſi grand nombre
        <lb/>de banqueroutiers entreles sarchnds, volé
        <lb/>tant de treſors cauſê la mort à tant &amp; de ſi vaill
        <lb rend="¬" break="no"/>lans Capitaines, la ruine de tant de villes de
        <lb/>Bourgeois d’Egliſes &amp; de onaſteres reduit le
        <lb/>peuple desProuinces à l’aumoſne, tant de lieux
        <lb/>brullez s’accagez &amp; pillez, ſans parler d’vn i
        <lb/>grand nombre de vierges &amp; de femmes violeées, <pb n="24"/>
        <lb/>18
        <lb/>&amp; Cours Souueraines mal traicté́es &amp; inter
        <lb rend="¬" break="no"/>dictes pour n’auoir peu endurer ſa renommee &amp;
        <lb/>ſa violence, lesagiſtrats mis en danger deper
        <lb rend="¬" break="no"/>dre la vie, pour auoir eſpouſé les intereſts par
        <lb/>agent &amp; corruption. ll faudroit vn grand vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lume pour auoir eſpouſeé les intereſts par argent
        <lb/> &amp; corruption. Il faudroit vn grand volume, pour
        <lb/>y particulariſer les actions, les meſchans con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils, les perfidies &amp; deſloyautez qui ſont infi
        <lb rend="¬" break="no"/>nies, ie me contente d’en marquer les princi
        <lb rend="¬" break="no"/>pales.
        <lb/> le eammenceray donc ſur la meſme Reſponſe,
        <lb/>quifait reproche à ſon Alteſſe Royale. Cepen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant vous faictes eſclater l’apprehenſion que
        <lb/>ous teſmoignez aoir ſubject de vous defen
        <lb rend="¬" break="no"/>dre de l’oppreſſion, afin d’eblouit le peuple, &amp;
        <lb/>de vous décharger fur ceux qui me ieruent fidel
        <lb rend="¬" break="no"/>lemet des maux que mes ennemis eſtraagers
        <lb/>&amp;domeſtiques font à mon Eſtat par l’aſſiſtance
        <lb/>que ous leur donnez:
        <lb/> teplique, uels ſeruices fdels a rendule Ca.
        <lb/>dinal Mazarin au Roy&amp; à l’Eſtat, d’auoir dés le
        <lb/>commeacement deſoa Miniſtere oſté à ſa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté́ ſa cormpagnie de Mouſquetaires à cheual,
        <lb/>tous jeunes hommes François, que le defunt
        <lb/>Roy ſon pere auoit choiſs pour ſa meilleure &amp;
        <lb/>plus ſeure garde, &amp; ce pour mettre des Italiens, <pb n="25"/>
        <lb/>’afin de diſpoſer de ſa perſonne ſacreé́c commei!
        <lb/>luy plairoit: ce que le deſunct Cardinal de Ri
        <lb rend="¬" break="no"/>chelieu n’auoit iamais voulu faire, pour mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrer la hayne qu’il porte aux François, &amp; auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels il ne ſe veut fier, quieſt vn des mauuais
        <lb/>ſeruices qu’il a rendus au Roy, on ce qui regar
        <lb rend="¬" break="no"/>de la garde de ſa perſonne.
        <lb/>Et pour le Conſcil de ſa Maieſté, le Cardinal
        <lb/>y a mis certaines perſonnes en la place de ceux
        <lb/>qu’il a chaſſez ( qui eſtoient experimentez aux
        <lb/>affaires., &amp; n’auoient plus grands intereſts que
        <lb/>de bien &amp; fidellement ſeruit &amp; conſeiller) pour
        <lb/>ceux qu’il cognoiſſoit ſe conformer à ſes four
        <lb rend="¬" break="no"/>beries: c’eſtoit vn Trium-virat, mal heureux à
        <lb/>la fFrance, lequel obligeoit le Roy d’attenter
        <lb/>aux Loix fondamentales de cét Eſtat, &amp; de ſe
        <lb/>qter à des iniuſtices dont il faudroit eſtre plus
        <lb/>eieux que les Conſeils pretendus pouramu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer l’innocence de ce ieune Monarque, qui ne
        <lb/>peot eſtre coulpable, ſinon que de n’eſtre point
        <lb/>Gapable de recognoiſtre encores lesartifices de
        <lb/>aes ennemis veritables de ſonEſtat.
        <lb/> Mais pour nousarreſter au Conſeil que le
        <lb/>Roy a maintenant, qui le tient comme obſedé &amp;
        <lb/>captif. Conſeil compoſé d’Eſtrangers, de trois
        <lb/>bAnglois eanemis anciens de la France, &amp; d’va
        <lb/>auoyard auquel on a donné l’Office de Grand <pb n="26"/>
        <lb/>32e
        <lb/>Eſeuyet de France, Oſfice de la Couronne, qui
        <lb/>ne seſt iamais donné́ à des Eſtrangers, laquelle
        <lb/>a preſent le Prince Thomas &amp; les Anglois, ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir le Millord d’Igby, à qui l’on a donné le Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernement de la Ville &amp; Chaſteau de Pontoiſe,
        <lb/>puis celuy de la ville de Mantes, qu’on a fait Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pitaine duChaſteau de Sainct Germain en Laye,
        <lb/>&amp; Miniſtre d’Eſtat, comme les deux autres Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>lords Germain &amp; Montaigu, choſe innouye en
        <lb/>France, de donner au Roy pour le Gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ſa perſonne &amp; Miniſtre de ſon Eſtat
        <lb/> des Anglois, en vn temps auquel cette nation
        <lb/>nous declare la guerre, quelle a commencé́e par
        <lb/>la priſe de nos Nauires, que le Duc de Vandoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me comme Admiral de France commandoit
        <lb/>deuant Calais, pour conduire vn ſecours à Dun
        <lb rend="¬" break="no"/>querque preſſé par l’Eſpagnol, depuis pris.
        <lb/>ſont Paradoxes que l’Hiſtoire remarquera, &amp;
        <lb/>ſont ſelon le caprice du Cardinal Mazarin, le.
        <lb/>quel auant ſa retraitte a donné ce beau conſeil.
        <lb/>au Roy, ſe fiant dauantage aux ltaliens, &amp; au
        <lb/>Anglois, qui ne nouspeuuencaymer, qu’aux
        <lb/>ranç̧oisqui ſeuls doiuent eſtre admis à la garde
        <lb/>de leur Roy, &amp; agir dans ſes Conſeils.
        <lb/>Pour le Prince Thomas, que le meſme Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal a appellé en Cour pour s’en ſeruir en la re
        <lb rend="¬" break="no"/>trairte qu’il mediroit faire de les Monts; ll y a
        <lb/>deſia <pb n="27"/>
        <lb/>21
        <lb/>deſia quelques temps, il eut mieux vallu qu’il
        <lb/>fuſt demeuré aupres du Duc de Sauoye ſon Ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ueu, que d’eſtre en France attaché aux yolontez
        <lb/>de uazarin homme de neant, indigne de luy qui
        <lb/>eſt Prince &amp; One le d’vn Prince Souuerain, il eaſt
        <lb/>empeſché &amp; poſſible rormpu le deſſein de l’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/> gnol qui eſt d’auoir Caſal, en vn’temps auquel
        <lb/>il connoiſt que la France, empeſché́e en vne
        <lb/>guerre Ciuile, n’eſt pas à preſent en eſtat de la
        <lb/>ſecourir, tant que le meſme Cardinal depuis
        <lb/>trois ans a fait reuenir le Mareſchal du Pleſſis.
        <lb/>Prſlin ( qui commandoit l’armée du Roy au
        <lb/>Mont-ferrat) auee ſes forces pour bloquer Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, &amp; par ainſi a baillé jeu a l’Eſpagnol de ſe ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre maiſtre du Duché́ de nont- ferrat, ayant dé
        <lb rend="¬" break="no"/>ja prins la forte ville de Trin, None, &amp; preſſe
        <lb/>fort Caſal qui eſt aux abois, &amp; pour pouſſer ſon
        <lb/>deſſein plus outre, il a fait ſommer le Duc de Sa
        <lb rend="¬" break="no"/> uoye pour deelarer le party qu’il veut tenir, &amp;
        <lb/>ayant reſpondu qu’il ouloit garder la Neutrali
        <lb rend="¬" break="no"/>ré &amp; viure paiſiblement dans ſes Eſtats, l’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnol à moins que de prendre ſon party, luy a
        <lb/>declaré la guerre, ce que poſſible il n’euſt fait ſi
        <lb/>le Prince Thomas euft eſté a Thurin, pour de
        <lb rend="¬" break="no"/>fendre le Duc ſon Nepueu, &amp; ſon Eſtat qui et
        <lb/>en hazard d’eſtre aſſailly apres la priſe de Caſal
        <lb/>par l’Eſpagnol, qui ne trouue point de forcer en
        <lb/>E <pb n="28"/>
        <lb/>Piedmont ny aumont-ferrat, pour empeſcher
        <lb/>ſes deſſeins, c’eſt la faute ou pluſtoſt la malice
        <lb/>dé ce Cardinal, d’auoir deſpourueu ainſi le pied
        <lb rend="¬" break="no"/>mont, &amp; le Mont-ferrat d’armes &amp; de Chefs,
        <lb/>pour les faire venir en France auxfins de la rui
        <lb rend="¬" break="no"/>ner.
        <lb/>E l’an 648,. dans la campagne de Catalogne.
        <lb/>il youlut faire perir Monſieur le Prince au ſiege
        <lb/>de Lerida, par la neceſſité de toutes choſes, &amp;
        <lb/>le grand nombre des ennemis accourut de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes parts par ſon intelligence pour l’opprimer:
        <lb/>Mais il ſç̧eut ſagement &amp; par ſon courage ſega
        <lb rend="¬" break="no"/>rentir de l’vn &amp; de l’autre, &amp; nonobſtant les in
        <lb rend="¬" break="no"/>commandez de l’armée qu’il eommandoit, &amp; la.
        <lb/>force des ennemis, la priſe de cette place conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>derable en cette rouince là, fut la fin de ſa cam
        <lb rend="¬" break="no"/>pagne.
        <lb/>Mais le Cardinal voulut ſur la fia de la cam
        <lb rend="¬" break="no"/>pagne faire reüſſit ea Flandres le coup qu’il
        <lb/>auoit manqué en Catalogne, Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/> ce ſe vid auee de foibles trouppes en teſte, vne
        <lb/>puiſſante armée des ennemis commandez par
        <lb/>l’Archiduc Leopold, obligé de fuir ou de com
        <lb rend="¬" break="no"/>battre, il creut que ſa generoſité luy feroit en
        <lb rend="¬" break="no"/>treprendre le dernier, &amp; que dans ce combat
        <lb/>il periroit par la multitude des ennemis, du
        <lb/>moins quele ſuecez luy en ſeroit deſauaãtageux, <pb n="29"/>
        <lb/>23
        <lb/>mais il ſe trouua trompeé, uofieur le Prince
        <lb/>remportaſur ex vne ſigaalé́e Vitoire.
        <lb/>Le Cardinal Mazarin ayant reconnu qu’il
        <lb/>auoit ſurmonté comme vn autre Hereule, les
        <lb/>trauaux qu’il luy auoitpreſentez, que les perils
        <lb/>dans leſquels il auoirvoulule ietter poar le per
        <lb rend="¬" break="no"/>dre auoienc augmenteé fa gloire, &amp; queſa pru
        <lb rend="¬" break="no"/>dence dans les exploixs de guerre,-laquelle il
        <lb/>croyoit luy manquer eſgalloit ſon courage, &amp;
        <lb/>quele bon-heur des armes duRoy eſtoit inſepa
        <lb rend="¬" break="no"/>rable de ſes erepriſes, il prit v autre ſuiet
        <lb/>pour ſa perte, &amp; nepouuant le vaincre par lafor.
        <lb/>ce, il y employa laruſe &amp; l’artifice.
        <lb/>Et comme i iugeoit que l’amitiédespeuples
        <lb/>pour Monſieurle Prine eſtoit ſa conſeratioa,
        <lb/>&amp; quil nepouuoit rien entieprendre contre luy
        <lb/>s’ils continoient de le cherir &amp; l’aymer, le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier traict de ſa ruſe ſut de luy en faire perdre
        <lb/>l’amour. Pour celaayant fait ſortir le Roy &amp; la
        <lb/>Reyne de la Ville: de Paris, la nuict du 6. lan
        <lb rend="¬" break="no"/>uier i pour la bloquer, Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ayant ſuiuy leurs Majeſtez, il ſç̧euat l’engager
        <lb/>dans ce blcus, luy ayant perſuadé qu’il y alloit
        <lb/>de l’authorit́ &amp;ſeruice du Roy, de rtaitter cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te Ville, quoy q’ianocente, cdmme:rebelle &amp;
        <lb/>ſes Habitans. Ce meſchant voalut meſme luy
        <lb/>faire croire, mais iautilement, que pour vanger <pb n="30"/>
        <lb/>l’authoriteé Royale offenſee,il falloit reduire cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te grande Ville. Capirale du Royaume par le
        <lb/>fer, le fau &amp; la faim.
        <lb/>Dans cette oceaſion, on laquelle iloheit aux.
        <lb/>ordres de leurs Majeſtez, &amp; de Monſieur le Duc
        <lb/>d’Orleans, le Cardinal mazarin. pour rendre
        <lb/>coupable aonſieur le Prince de tous les maux &amp;
        <lb/> deſordres que ces mouuements cauſerent, &amp;
        <lb/>complice des plus horribles crimes deſquels la
        <lb/>licence du ſoldat eſt capable, il ne manqua pas
        <lb/>de faire courir le bruit dans Paris par ſes emiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaires qu’il y auoit, que Monſieur le Prince eſtair
        <lb/>ſeul autheur de la ſortie du Roy, &amp; de ce blocus,
        <lb/>il le fit meſme aceuſer des plus deteftables im
        <lb rend="¬" break="no"/> pietez &amp; ſacrileges, pour attirer ſur luy la hayne
        <lb/>de tous les ordres de Franee-uais le temps a fait
        <lb/>connoiſtre que le Cardinal Mazarin fut la ſeule
        <lb/>cauſe de ces deux mal-heurs, &amp; par couſequent
        <lb/>de toutes les aiſeres qui accõpagnent ſes mnau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais conſeils, &amp; que ces impietez deſquels il le
        <lb/>vouloit charger, eſtoient vne pure Calomnie
        <lb/>qu’il auoit inuenteée. Ce ſont les bons ſeruices
        <lb/>que le Cardinalt ſazarin &amp; ſes adherans ont
        <lb/>renduës au Roy, de vouloir faire ruiner ſa Ville
        <lb/>Capitale, &amp; perdre les Ptriaces de ſon Sang.
        <lb/>Qeſponſe. Le feu Roy monpere (de glorieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe memoirea choiſi auant ſon deceds, cet
        <lb/> Eſtrangers, <pb n="31"/>
        <lb/>2S
        <lb/>E
        <lb/>anger chuilelousvoispldſigae2edh
        <lb/>denper l’Anſhſttaiordé esaffars3aeé?
        <lb/>auoir eſpruiue ſ ſufiſamté&amp; fa fideliéeepha
        <lb rend="¬" break="no"/>fieursoccaſions. importfntes rons’aue a!i
        <lb/>raſt hre pefant’pluſlers adhiéeqletn
        <lb/> eſf̂gnex fhaineeentda lte’heit; uſs?
        <lb/> autarteftime &amp; oue, qe yosfais ſeeanme
        <lb/>de fe meſpriſer. oqa2
        <lb/> 1
        <lb/>igtſueeniedeaiegue ’dle onal
        <lb/>aquéeé e Rey d’athbſahs eesj
        <lb/>pou ly donne l’Aiſéttiohees ates9
        <lb/>que’te fut eleffurdiHdelchedeleu
        <lb/>qetamepPmeiryoudnil
        <lb/>’aee-es’eAxîeiat
        <lb/>bien ſeeleatguené’gu’laultee
        <lb/>nence paetote ereeémaiifepes
        <lb/>oyoie pfsul VoeroiteFinacaa
        <lb/> qu’ſles uyebaaqioréanggph3
        <lb/>qu’ilthlanigerit e anerFdé t aj iſque
        <lb/>éabſirbt la pyraertie e ſfeſhiepênils
        <lb/>Iesce jauegeab
        <lb/>l’oup&amp;esres u’Rojeini
        <lb/>éet,i ſeli guerre aur roißeeseprô
        <lb/>ce, enimte enGuyenneépôurperaf́lvAee
        <lb/>Soreux, &amp; ea Anjol ouit jeAiqge
        <lb/>qutautoit desinteſtpuer eeees au
        <lb/>mehis de EſA p’ſuetes
        <lb/>G <pb n="32"/>
        <lb/>26,
        <lb/>griues couquetesuRay;en Icalie, en
        <lb rend="¬" break="no"/>tlogoe &amp; en Flandes, qu’il entreprendroit à
        <lb/>ruj,la Ville de Paris, &amp; mettroit de la diui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſioo dans la Maiſon ayale, &amp; paray les Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>essd oyee, qy’iliuterdiroit les Cours
        <lb/>Suueraie dePai, &amp;leabligeroit d’aller ,
        <lb/>Rontaile, qul’il ferit, entrer en Franee desa
        <lb/>méesEſtrangercs, conpoſées d’Alleaands,d’I
        <lb rend="¬" break="no"/>talions,&amp; de Polaps gu ant qoiné le Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, qu’il feroit tenie la ay ’apreſenpcgti
        <lb/>eat. les ains, dese Angloiy, ltaliens &amp; Sae
        <lb/>uoyars. Il le conpſſoicpour eſtre ſoarty de la
        <lb/>lie dqgpouplequeſeqice ſare eſtoisd’a
        <lb rend="¬" break="no"/>oir etéva dgpeuajes ameſtiques des. Ba
        <lb rend="¬" break="no"/>eis, prtu de pacqueta&amp; de lettres,&amp; qui
        <lb/>auiſry lug-eps de Bouffona au meſe
        <lb/>Cipal de ichpliq,qoge qu’ l amaſſeroit
        <lb/>daiqcaodpie gillage qu il fait en Franc.
        <lb/>aspyroagries à ſes larigndages Si le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>ulde Richelieu ut preueu cela, il ſe fut bie
        <lb/>géd le recamnder auſeu Roy, pour ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uoiteerſeaffaireille cppnoiſſoit poar vnfa
        <lb rend="¬" break="no"/>oar qui eſtoic capable demetre de la diaiſion
        <lb/>eotre las Prinees d’Italie &amp; le Pape, deſquesls il
        <lb/>SEedirer eleierelite <pb n="33"/>
        <lb/> aao¬e .-a
        <lb/>27
        <lb/>l’auoir lüé &amp; eſtiné, il eſt vray que ſon A. R.
        <lb/>durant le remps que leCardinal Mazarin faiſanté
        <lb/>mine dé vouloir entendre à la Paixgenerale, &amp;
        <lb/>proeurer a repos ſtable à la France, elle ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prouoit fa bonne volonte, ſaconſeruation luy
        <lb/>eſtoit, agreable: Mais depuis yant veu qu’il
        <lb/>changeoſt d’hameur, quil youiloit troublerlE
        <lb rend="¬" break="no"/> tat, pendre les. Princes, ayaas commencépar
        <lb/>l’empriſonnement du Duje e Beaufort, &amp; en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuite fait empriſonner les Prinées du Sãng &amp; lé
        <lb/>Due de Longaeville, ſon Alteſſe ne la pl loûer
        <lb/>n’ylaymer.
        <lb/>eſpauſe, Quoy qu’iſ n ſoit vous ne ſcalûriez
        <lb/>pretandre ſans iniuſice ue quand vous praaez
        <lb/>des adaerſions, ie ſois obligé dé leiſuiure, n’y
        <lb/>que vous ayez drois de faire entrer vi ſi grand
        <lb/>nombre d’Eſtrangers les rmses à la main dans
        <lb/>moa Royaume pous le ruagei, ain d’obenir
        <lb/>l’elloighesent d’vn ſeul iiiſtre, qui eſt naitu
        <lb rend="¬" break="no"/>talisé par ſes long ſeruice, par l’Elecion du
        <lb/>feu Roy, &amp; par les Deolarations verifiees dans
        <lb/>mesParlements, puis que la raiſon vous oblſige
        <lb/>d’aduoar quemiondir Couſin le Cardinal ayãt
        <lb/>eſteé eſloigné, ehacura eſt obligeé de rentrer en
        <lb/>ſor deuoir, ieae vay pas ce qui pet empeſcher
        <lb/>que vous ne la faciez proraptement, &amp; que vous
        <lb/>nyraenlez, toaus ceux que vous en auez deſ¬ <pb n="34"/>
        <lb/>28
        <lb/>tourhei pout ypps ſeulrans v deffein inſfte!
        <lb/>Tous les deſilsſned’ o’pfeludſee lrrepaable
        <lb/>our mes ſujets,&amp; il e faut dqu’erecltet e br
        <lb rend="¬" break="no"/>ne foy, tout ce uieous auezcſeunt promis
        <lb/>ſans cherchét e ſuôtlite, &amp;uleſcrâtbl8
        <lb/>vouś diſpenſet dé ténir’ votre parolee ſr deſ
        <lb/>re que les chioſs ſnt ’chigée efuis toaus
        <lb/>aue fait voſtle eelarajon, &amp; qu’il’et arriue
        <lb/>des innouatidns ſqeſtes’il fautpouruéoir. Ce
        <lb/>ſonr cdnſidetaios attifâeieuſemene recner
        <lb rend="¬" break="no"/>chees, que vous deuiezpreui, àbaiit quepro
        <lb/>mettre &amp; qui ne peuuent pas vous peifnéttre;
        <lb/>de demeuretr armeé au preiudite de voftfepro
        <lb rend="¬" break="no"/>meſſe, apres que i’ay ie ſanrcondiioee’que
        <lb/>1,
        <lb/>vous aue deſiré́’de nſoy.
        <lb/>teplique. Manfieuit le Due d’Ootleans ns
        <lb/>point d’auerſiot que contre le Cardlnia’Maa
        <lb rend="¬" break="no"/>rin a cauſé qu’il vout teir falaifon Ryale i
        <lb rend="¬" break="no"/>uiſée, &amp; charche tous moyehspSur perdre les
        <lb/>Ptinces du Sang, &amp;’les hettret’en la ſifre
        <lb/>peuple, ſans erolre que le Rdyet oblig’de es
        <lb/>ſuiure: au contraire, il eſt preſt, comrmeiHa’toi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiours eſté, dé luy rendre les deuoirs eſer’iee
        <lb/>&amp; d’obeyſince qu’il ſȩait luy appirtenir’aui
        <lb/>n’eſt- il ame que pour miettré ſa MaijéteéeHl
        <lb rend="¬" break="no"/>berté, &amp; luy faire auoit vn Conſeil potté au bie
        <lb/>deé ſon Eſtat &amp; au repos de ſes peuples, &amp; d’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>loigner <pb n="35"/>
        <lb/>1
        <lb/>29
        <lb/>loigner celuy quele Cardinal Mazarin luy a laif
        <lb rend="¬" break="no"/>ſé. Il eſt donc neceſſaire dans la conioncture des
        <lb/>affaires preſentes, que ſon Alteſſe Royale, Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>eurs les Princes, &amp; le Parlement, doiuent ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nereuſement s’oppoſer aux deſſeins d’une per
        <lb rend="¬" break="no"/>lonne ſans foy, ſansretenuë, fi ſuſpecte, &amp; fi
        <lb/>parfaictement haye dela France pendant le
        <lb/>bas aage du Roy, qui eſt, graces à Dieu rem
        <lb rend="¬" break="no"/>ply de routes-les lumieres dorit eſt tcapable vn
        <lb/>Prince de quaroroins: mais qui manquede
        <lb/>-eette ſcience, qu’il e peur acquetir que par vn
        <lb/>plus grand nombre d’années, où nous le verrons
        <lb/>yn iour approuuer la conduitte de ſon Alteſſe
        <lb/>-Royale ſoOacle, &amp; condamner delle desper
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes qu’il le conſeille de garder &amp;.reenirce
        <lb/>mnal-heureuxproſcrit: apres tout ce que i’ay rap
        <lb rend="¬" break="no"/>porté ſe pourra-il trouuer des efſprits qui ne l’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prouue, &amp; qul doutent de la iuſte intention e
        <lb/> ſon Alreſſe Royale, de Meſſieurs les Princes,
        <lb/> des Parle mens, &amp; des peuples qui leur obeyſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent ? Pourraon trouuer l leuée des gens de
        <lb/>-guerre quis’eſtfaicte en France &amp; dans les pays
        <lb/> ſtrangers ? Condamnera-on l’armé́e qui eſt
        <lb/> venuë de Franee ſous la conduite du Dur de
        <lb/>oraine &amp; duDuc de Vvitemberg par. les or
        <lb rend="¬" break="no"/> ds de fon Aleſſe Royale ( que le Cardinal a
        <lb/>vuhs gaignetpour entcetehn la guerreeaFean
        <lb rend="¬" break="no"/>- acentte ſadiAlteſſe&amp;Meſſieurs lerinces)
        <lb/>H <pb n="36"/>
        <lb/>e30
        <lb/>pour le veritable ſeruice du Roy’&amp; le ſouſtient
        <lb/>de ſa puiſſance contre ceux qui en abuſent ? Ay
        <lb rend="¬" break="no"/> mera-on mieux qu’vn homme ſi deſcrié parmy
        <lb/>nous, vn Proſeript, &amp; vn Tyran, demeure &amp;
        <lb/>qu’il nous faſſe ſentir les derniers effets deſaty
        <lb rend="¬" break="no"/>rannie&amp; de ſa vengeance, que de faire lesno
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres pour l’empeſcher &amp; l’eſloigner du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, où ſa preſence a touſours efté pernicieuſe
        <lb/>&amp; ſuſpecte. Si l’on dit qu’il eſt nauraliſeé par ſes
        <lb/>longs ſeruices, par l’eſlection du feu Roy: Ou
        <lb/>reſpondà cela, que les Loix du Royaume n’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>mettent point d’eſtranger dans l’adminiftration
        <lb/>des affaires, quoy que naturaliſé́, elles le rejet
        <lb rend="¬" break="no"/>tent &amp; le rebuttent, &amp; on dira que ſes longs ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uices l’ont fait tel, mais plutoſt l’on doit dise,
        <lb/>que la longue ſuitte de ſa perfidie &amp; de ſa ty
        <lb rend="¬" break="no"/>rannie l’en ont rendu indignes, ce n’eſt point le
        <lb/>Roy qui l’a appellé, &amp; qui l’a eſleu, mais le de
        <lb rend="¬" break="no"/>funét Cardinal de Richelieu qui l’a retenui &amp; l’a
        <lb/>recommandé à ſa Maieſté, peur eſtre vyni autre
        <lb/>brandon à la France, &amp; pour luy ſuceeder à la
        <lb/>hayne qu’il a porté́e iuſques à la mot à ſon Al
        <lb rend="¬" break="no"/> teſſe Royale, comme chacun ſç̧ait: Que ſià
        <lb/>preſent on dit qu’il eſt eſloigné; qu’il n’eſt plus
        <lb/>de France, &amp; partant qu’il faut poſer les ames,
        <lb/> cela eſt à ire aux ſimples ignorans, &amp; non aux
        <lb/>clair-voyans dans les affaires. Ce Cardinal eſt
        <lb/>à trois lieuës de Sedan, en deux fois vingt- quã¬ <pb n="37"/>
        <lb/> tte heures on a de fes nouellesen Cour, &amp; ſçait
        <lb/>ce quis’ypaſſe, &amp; enuoye les oſeils &amp; les or
        <lb rend="¬" break="no"/>dres au Coaſeil qu’il a laiſſé aupres duR oy, pour
        <lb/>les inſteuire de ce qu’ils ont à faire. Ila arreſté́
        <lb/>dans Sedantoutoes les armes quiſontaur mag
        <lb rend="¬" break="no"/> ſins des Arnmuriers. Ila achepteétriois mille paii
        <lb rend="¬" break="no"/>res de piſtolets pour ſx milleé caualiers, faiſant
        <lb/>ſon compte de reuenir en’Ffanée au mois d’O
        <lb rend="¬" break="no"/>ctobre audec vne arrnée qu’lleu, ayant poucé́t
        <lb/>effet emporté́ cinqaennille liures aucluy Ce
        <lb/>que voyantſon Alteſſeayale, &amp; quo le Maza
        <lb rend="¬" break="no"/> rin pretend de repaſſer ainſi arnmé, nae iugeo pas
        <lb/>à propos de poſer les armes, n’y ayant point
        <lb/> d’aſſeurance pour luy hy poueſſiauts lesPrin
        <lb rend="¬" break="no"/>es, tantque le Royauai ppaoconfeil trois An
        <lb rend="¬" break="no"/>glois, va Sauoyard, &amp; vnlealien queaairy
        <lb/>a laiſſez afin de recouoi&amp;, exeutenoe quil beur
        <lb/>i
        <lb/>2.ioli n
        <lb/>oddonneroir.
        <lb/> efpoſt. I ne pous oltpas pemu de tehir mes
        <lb/> ſubjets dans l’oppreſſiodecomme vousfaires, de
        <lb/>rretenir pres de vousles troupesd’Eſpague au
        <lb/> lieudedes renuoyonenflane casmevouy
        <lb/>etes oplgd d’o faireedpntheed arisvn
        <lb/>pls gtand’holbré, ib ne çay quelle excuſe
        <lb/>vous’pourte tsoier àrproééde quifcandahi
        <lb rend="¬" break="no"/> ſetous les gens debleri, &amp;l ab d ube tres
        <lb rend="¬" break="no"/> nuuaiſe -prelue er vfreidiſpdſaia àla
        <lb/>Paix <pb n="38"/>
        <lb/>2
        <lb/>32
        <lb/>stepliqe ſ out- lioppreſſon dospeuples
        <lb/>qu’oni atsibu à ſani Alteſſe Roale ’ chacun
        <lb/>ſcai qu’au- comnencement del’annee preſente
        <lb/>l’armée que le Cardil azatihn amena à ſo
        <lb/>repour enBranie, laiſfa desl
        <lb/>aruspbodigieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes deés oleries, impieted &amp; ſanltges qu’eiſe
        <lb/>laiſſa’ en tous les lieia oùi elle peſſa; contrai
        <lb rend="¬" break="no"/>gnant les vierges eligieuſes d’aboandõner leurs
        <lb/>Monaſtors ſu l’apprehaenſion d eſta yiolé́es
        <lb/>’par ſes ſoldats; doiim plufie, auojant eſté́,
        <lb/>lans eſpargnet leo plhas ſlao plusprcioug
        <lb rend="¬" break="no"/>ge de noſtreehigion le Gorposres-adorable
        <lb/>du Fils da Dieuptofaé par cesimpies, les
        <lb/>-ſaincts Cibolreoleples Eccleſiaſtques ou
        <lb rend="¬" break="no"/> tagez, tuo ôenpriſnne, les habitas de la
        <lb/>campagetyranaiſez, eucifiez, &amp; inhumaine
        <lb rend="¬" break="no"/>mentaourmentez;apes auoiefté pillez, cõme
        <lb/>pres Saumur, Blois, Sologne, lſle Adanm, La
        <lb rend="¬" break="no"/> gay, Ville-neufue Seorges, &amp; pluſieirs autres
        <lb/>lieux conmmeils’eſt veu parmy. leur bagage
        <lb/>ps en leuit, défait en Gaſtinois pasr defune le
        <lb/>Du dornours, où quantitedeiaoef
        <lb rend="¬" break="no"/>nront roue Romurs les troupecb d Eſpagne, ſon
        <lb/>Alreſſe Roalvdyant le CardinlMaarin auec
        <lb/> vone. armé́e d’Allemans &amp; eſtrangers jeinte à
        <lb/>celledu Rpb deſſein deldyfairola gueare &amp; à̀
        <lb/>. MeſſunisillejPoinceo voyanfaible n’auoir
        <lb/> quimje <pb n="39"/>
        <lb/>33
        <lb/>qu’vne poigńe de ſoldats qui ne faifoient pas
        <lb/>deux mille lommes effectifs, n’auoit-elle pas rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon pour ſa defenſe de faire venir de Flandre l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>meée: de Moaſieur le Prince renforcé́e d’Alle,
        <lb/>mams, &amp; cornmandée par le defunct Dac de Ne
        <lb/>mours; qui ſut employeé́e en la defenſe d’Eſtam
        <lb rend="¬" break="no"/>pes,; ſtegé́e par le Mareſchal de Tarenne, aù
        <lb/>panicfuttuée, de ſorte que ne luy reſtant qu’o
        <lb rend="¬" break="no"/>ùironrois mille hommescampez à ſainuClod
        <lb/>eontredes armées desmaareſchaux de Turenne&amp;
        <lb/>de la Ferté Seneterre; elle ſ vidicontainteide
        <lb/>ſeſesuirdes trroupes du Duc de! lebrralie de
        <lb/>deArchiduci Leopold; peuſe defendre cotltre
        <lb/>es entrepriſs ds Mazarin; &amp; n peuapas len
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyer ces toupos qu’elle ne ſoit aſfeure ded
        <lb rend="¬" break="no"/>Paix pal’eſloignemet d Conſil Masafin uMi
        <lb/>et pes ls porſaneduſby , ne voyn’ panit
        <lb/>d’aſſeuane ioſquies à ce paie, tnt qlelesMa
        <lb rend="¬" break="no"/>arins diſpoſeront des ffiros &amp;lel’E dom
        <lb rend="¬" break="no"/>me ils font: L2.boon
        <lb/> ſeſponffie LlAnaitlojque-i’ay faitt publiedr
        <lb/>-eſt ſuffiſanre pour ratrte chacun e ſeureré, elle
        <lb/>eſt concbuë aux termes ordinaires, ceux qui ont
        <lb/> lsgagntions droictes ne peuuent rien preten
        <lb rend="¬" break="no"/>dod’auantage, &amp; les cauſesque l’on y voudroit
        <lb/>(ife’a diter pour fuoriſer, -les criminels ne
        <lb/>-pouuenteſgeretendës qu’à mauuaiſt fin
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="40"/>
        <lb/>34
        <lb/>Replique. Si cette Amniſtie eſtoit en la forme
        <lb/>&amp; aux termes ordnaires, elle ſeroit ſans codi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion &amp;lans exception, car en matiere d’abolitõ̃
        <lb/>il y fautcomprendre generalement tout ce qui
        <lb/>s’eſt paſſé durant les troubles, pendant leſquels
        <lb/>ſe commettent beaucoup de choſes, qui en v
        <lb/>autre teaps ſeroient rec herchées, &amp; les au
        <lb rend="¬" break="no"/>-heurs chaſtiez; mais l’Amniſtie qui veut dine
        <lb/>lahilianoo&amp; pardon general de tout ce qui s’eſt
        <lb/>pſſé durant les tcoubles, n’admet aucunc exce
        <lb rend="¬" break="no"/>ption nyconditton, autrenmẽt elle ne ſeroit An
        <lb rend="¬" break="no"/>miſtle ſelon la formeordinaire, telle qu’eſtois
        <lb/>celle portéepar l’Edit de Lou dun l’an 66. en
        <lb/>la Pai qui ſe fir auec defunt Monfieur le Prinee
        <lb/>ſans autune oxception: ce que ces nouueaut
        <lb/>iiniſtrss l’Eſtat ne peuuent ignorer, ou s’ils le
        <lb/>on;c’eſt à mauuais deſſeinde faire apres le deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>armermenx de Meſſieurs les Princes, ſe vanger du
        <lb/>Parleaent deParis, &amp; de ceux qu’ils. voudront
        <lb/>qui ſeroit vne procedure cruelle &amp; contre toutes
        <lb/>lés loix dola guerr joint que la verifiearion n’en
        <lb/> à poinr aſte fie au Patlement de Paris, comme
        <lb/>les Prinoes le deſirent ponr leur ſeuret.
        <lb/>Qeſponſe. La trauſlation des Compagnies
        <lb/>n’a point auſſi eſté́ otdonnée comae vne peine,
        <lb/>n’y pour deſerter Patis(comme vous dites)
        <lb/>ece ſont les violences qu’on y exerce, &amp; l’eſpoa¬ <pb n="41"/>
        <lb/>35
        <lb/>uante que les iournées du5. Iuin, &amp; du 4. de
        <lb/>Iuillet ont donné a tout le monde, qui en ont
        <lb/>fait ſortir depuis peu plus de cinquante mille
        <lb/>perſonnes, &amp; vous ne deuez pas trouuer eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ge qu’on vueille retirer les Officiers d’vne ville
        <lb/>opprimée, ou les gens de guerre qu’on a tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiours tenus aux Faux-bourgs, &amp; la preſence
        <lb/>des criminels qui ont aſſiſté contre la couſtume
        <lb/>à toutes les deliberations des Compagnies, leur
        <lb/>ont oſteé la liberté de faire leurs charges, &amp; d’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>primer leurs veritable ſentiment.Mon intention
        <lb/>n’a iamais eſté de es eſtablit ailleurs pour tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiours, mais ſeulement d’attendre que les ch0
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes ne paſſent plus dans ma bbnae Ville de Paris
        <lb/>au gré des ſeditieux, &amp; que les gens de bien y
        <lb/>ſoient deliurez des continuelles frayeurs qu’on
        <lb/>leur donne, quand ils veulent faire leur deuoir.
        <lb/>Replique. Cette tranſlation des Compagnies
        <lb/>Souueraines n’a eſté à autre defſein que pour ſe
        <lb/>vanger du Parlement de Paris, pour auoir pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcript le Cardinal Mazarin, auoir pourſuiuy ſon
        <lb/>eſloignement hors de France, pays &amp; terres de
        <lb/>l’obeiſſance du Roy ſans eſperance d’yretour
        <lb rend="¬" break="no"/>ner, &amp; peur auoir mis la teſte’au prix de cinquan
        <lb rend="¬" break="no"/>rte mille eſeus, a eeluy ou à ceur qui apporre
        <lb rend="¬" break="no"/> ront, où le tüeront, &amp; ce à l’nſtance des Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers deſdites Cours, qui ont touſiours tenu le <pb n="42"/>
        <lb/>party Maxarin, &amp; qui ſe ſont retirez crainte que
        <lb/>le peuple qui les reconnoiſt tels, ne les traictaſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſent mal, l’on ſç̧ait ce qu’ils ont fait lors du com
        <lb rend="¬" break="no"/>bat du Faux-bourgsS. Antoine, eſtant de l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>tellgence de ceux qui vouloient ruiner Paris, ce
        <lb/>que n’ayant pû faire, &amp; le peuple eſtant animé
        <lb/>contre vn grand nombre de ce meſme parry,
        <lb/>s’en ſont retrez pous euiter la fureur populaire,
        <lb/>ce que n’ont point crû̂ces meſmes Offieiers qui
        <lb/>one touſiours eſté pour le bien publicq, &amp; ſe
        <lb/>ſont roidis dans lesdeliberations contre ces ſuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pects Officiers, qui mettoient les compagnies
        <lb/>en mauaiſe intelljgnce: S’il y a eu des émo
        <lb rend="¬" break="no"/>tions populaires à l’Hoſtel de Ville &amp; au Palais,
        <lb/>le Parlement a fait ſon poſſible de faire chaſtier
        <lb/>les autheurs d’icelle, &amp; donné Arreſts pour en
        <lb/>informer: mais quelque deuoir qu’elle en ait fait
        <lb/>il ne luy à eſté poſſible de tirer raiſon d’vne mul
        <lb rend="¬" break="no"/> itude de telles gens, à moins que d’eſmouuoir
        <lb/>vne ſedition dans Paris, il eſt- vray que la Ville
        <lb/>deParis s’eſt ſcandalisée de la tranſlationqu’on
        <lb/>veut faire des Compagnies Souueraines, qui
        <lb/>entretiennent la pluſpart des Habitans pour la
        <lb/>frequentation de quantité de forains qui s’y ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dent pour ſolliciter leursproces, &amp; n’y venant
        <lb/>plus la ville ſeroit comme vn deſert, &amp;n’yaſub
        <lb rend="¬" break="no"/>jet qui portetoit pluſtoſt les Pariſiens à vne ſedi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion <pb n="43"/>
        <lb/>41
        <lb/>donnances de monRoyaume ſoyent obſeraées,
        <lb/>&amp; nommement celles qui ayant ſa ſeureté́ pout
        <lb/>principal objet, defendant aux ſujets les aſſo
        <lb rend="¬" break="no"/>ciations, les leúes de gens de guerre, les
        <lb/>ſaiſies des deniers publicqs, &amp; autres ſembla
        <lb rend="¬" break="no"/>bles entrepriſes, qui cauſent ſouuent le boule
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſement des Eſtats, il faut que les Magiſtrats
        <lb/>&amp; les particuliers loient obligez, de demeurer
        <lb/>dans les bornes qui leur ſont preſcrites pour
        <lb/>leurs foncâions, ſans ſe meſler de ce qu’ils ne
        <lb/>leur appartient pas.
        <lb/>eplique. Pour obſeruer exaſtement les Or
        <lb rend="¬" break="no"/>donnances du Royaume, il faut faire executer
        <lb/>ceux qui ne veulent admettre des Eſtrangers
        <lb/>quoy que naturaliſez aux charges de l’Egliſe,
        <lb/>n’y de l’Eſtat, ce qui eſt defendu meſme par les
        <lb/>Arreſts du Parlement de Paris, l’an i6i7. &amp; par
        <lb/> I’Edit de Pax de Loudun, faict en faueur de
        <lb/>la tranquilhte publique, auee deffunct Mon.
        <lb/>ſieur le Prince, chaſſer &amp; eſloigner des Conſeils,
        <lb/>les Anglois, les Iltaliens, &amp; les Sauoyards que
        <lb/>le Cardinal Maarin Eſtranger, y a introduits
        <lb/>pour s’en ſeruir dans l’execution de ſes deſſeins,
        <lb/>&amp; qui eſt ce qui a donné lieu au trouble Ciuil
        <lb/>que nous auons en France, pour la liberer de
        <lb/>telle peſte, &amp; que pour luy reſiſter &amp; empe ſche
        <lb/>L <pb n="44"/>
        <lb/>42
        <lb/>la ruine de la Maiſon Royale, celle des Princes,
        <lb/>des Parlements, &amp; du Public, &amp; ſeruir le Roy
        <lb/>auec ſeureté, il a fal lu ſe ſeruir des forces auxi
        <lb rend="¬" break="no"/>haies, por n’en auoir d ’autres ſuffiſantes &amp; ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pables de le chaſſer, &amp; leuer quelques deniers
        <lb/>publc, pour entretenir les ar mees de Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs les l’rinces, qu ne ſont que pour mettre
        <lb/>le Roy en berté, l Eſtat en repos, &amp; eſloigner
        <lb/>de France ces Eſtrangers, qui nous obligent à
        <lb/>venir a des extremitez neceſſaires, pour preue
        <lb rend="¬" break="no"/>nir leurs t rannies, ce qu’auttemeut il eſtoit im
        <lb rend="¬" break="no"/>poſſible faire pour les Magiſtrats, les Cours
        <lb/>Souueraines n’ont point eſté empeſché́es de
        <lb/>demeurer dans les bornes qui leurs ſont preſcri
        <lb rend="¬" break="no"/>tes par leurs fonlions: mais comme les Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rins auoient gaigné quantité d’Officiers des
        <lb/>Compagnies Souueaines, &amp; corompu des
        <lb/>mMagiſtrats, telles corruptions les a empeſché́ de
        <lb/>faire leur deuoir en l’Adminiſtration de la Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice, en la deffenſe du public, n’y exercer
        <lb/>leurs fonctions en gens de bien, &amp; leſquels ſe
        <lb/>ſont aſſz de larez, lors ſans contrainte:
        <lb/>mais leurs ſeuls intereſts les à obligez de s’abſẽ
        <lb rend="¬" break="no"/>ter, lors qu’il s’agiſſoit d’eſloigner du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me le Cardiaal Mzarin &amp; ſes adheras.
        <lb/>Reſponſe.uant aux paſſe-ports que vous <pb n="45"/>
        <lb/> demandez pour vos Deputez, &amp; pour ceux des
        <lb/>Compagnies, &amp; de l’Hoſtel de Ville, Vous ſç̧a
        <lb rend="¬" break="no"/>uez auſſi bien que moy les raiſons qui m’ont
        <lb/>empeſché de les accorder. Ie ne les ay point
        <lb/>refuſez pour ceux du Clergé. le les ay offerts
        <lb/>pour ceux des Corps des Marchands, &amp; des au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres Corps de ma bonne ville de paris, qui ne
        <lb/>ſont point tombez dans la deſobeyſſance, &amp;
        <lb/>n’ont eſté entraiſnez que par force dans les deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ordres qu’ils ſouffrent: mas quand vous oſtez.
        <lb/>à ceux-cy la liberté d’enuoyer vers moy, &amp; que
        <lb/>vous la demandez pour des Officiers interdits,
        <lb/>&amp; pour vn Corps de Ville, où les principaux
        <lb/>Chefs de la rebellion ſont eſtablis par violence,
        <lb/>vous fait paroiſtre que vous n’auez pas inten
        <lb rend="¬" break="no"/>tion d’obenir voſtre demande, &amp; que vous
        <lb/>eſtes bien ayſe des obſtacles que vous y ren
        <lb rend="¬" break="no"/>contrez, puis que vous na prenez pas les voyes
        <lb/> qu’il faur pour les éuiter.
        <lb/> Repltque. Quel ſujet y auoit il de refuſer des
        <lb/>aſle-ports pour ceux du Parlement &amp; de lHo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtel de Ville: Le premier ne deuoit pas eſtre
        <lb/>ainſi rebuté, pour n’auoir voulu ſe rendre à
        <lb/>Pontoiſe, &amp; eutrer dans la Compagnie du Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>lement eſtably par le Conſeil du Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>2arin, en laquelle les vtays &amp; fidelles Officiers <pb n="46"/>
        <lb/>44
        <lb/>du Parlement de raris ne ſe ſont voulu joindre,
        <lb/>ny quitter Paris, où eſt le premier Parlement
        <lb/>de France en ſa ſplendeur &amp; où l’auhorite du
        <lb/>Roy eſt puiſſamment maintenuë contre les
        <lb/>Grands &amp; les Petits, &amp; qu’eclle ne veut eſtre
        <lb/>dans ce petitbbregé du Pparlement de Pontoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, qi n’eſt compoſe que de ſeize Oſficiers, &amp;
        <lb/>qui n’a que ſeize ou dix huict Clercs du Palais
        <lb/>de l’aris pour Proeureurs poſtulans, leſquels
        <lb/>par Arreſt de la Cour ſont interdits à touſiours
        <lb/> de ne plus hanter le Palais, ny admis à la Cham
        <lb rend="¬" break="no"/>bre de la Baſoche. Les Paſſe-ports n’ont point
        <lb/>eſté refuſez au Clergé, puis que celuy qui en
        <lb/>eſtoit le Chef eſt entierement attaché au party
        <lb/>du Cardinal Mazarin: Et pour les Corps des
        <lb/>marchands, la plus-part font obligez à ſes inte.
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts, &amp; ne ſont point tombez dans la deſobeïſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance a ſes volontez, pis qu’ils ont refuſé́ d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>trer en l’vnion de meſſieurs les Princes &amp; du
        <lb/>parlement eſtably pour la defenſe de la Ville &amp;
        <lb/>de ſes habitans, &amp; n’ont point eſté forcez d’y
        <lb/>entrer par aucune ſorte de violence. Que pour
        <lb/>ceux des Officiers du Parlement, &amp; qui ont eſté
        <lb/>interdits pour n’auoir voulu eſtre du Corps du
        <lb/>Parlement de pontoiſe, &amp; qu font demeurez
        <lb/>ſceant au Temple ſacré de la luſtice, qui eſt en
        <lb/> ſon <pb n="47"/>
        <lb/>3e7
        <lb/>27
        <lb/>tion que cétte Tranſlatioi des Compagnies
        <lb/>Souueraines, ce qu’on a touſiours empeſché.
        <lb/>iuſques a preſent..
        <lb/> Reſpaomſe. Ceux dont ie me ſers dans ’omon
        <lb/>Conſeil m’rit touſiours repreſenté auecbeaua
        <lb/>coup de ſincerité, &amp; qu’ils ont l’age vile pour
        <lb/>le bien de monEſtae, ſans craindre les attaques
        <lb/>y les meaces qui leur ort eſté faictes, auſſi au
        <lb rend="¬" break="no"/>rone-ll l’autàgede laifſer à la poſterité vne
        <lb/>reputatioa’ſans ache, &amp; d’auoir fait pareſtre vne
        <lb/>ideſité ineſbrahlable dans vn temps ſi plein de
        <lb/>corraption que celuy-ey, où ils ſe rrouuerent
        <lb/>des gensſi oſent’faire-gloire de la trahiſon&amp;
        <lb/>déel’infideéllté-ie demeure d’aceord aueu vss
        <lb/>qu’vne Palx pur eſtre ſeure, doit eſtre honn¬.
        <lb/>te:mais vous m’aduoüeren que pour eſtre hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neſte il’faue que chacuurrentre dans ce qu’il luy
        <lb/> pparent legitimement, &amp; que par conſequent
        <lb/>doir vn Eſtat Monarchique, le Souuerain doit
        <lb/>rentrer dans le pouuoir que Dieu luy a donné
        <lb/>de commander, &amp; les ſuiets dans l’obeyſſance
        <lb/>qu’il leurs a laiſſée pour leurs partages, ſans cela
        <lb/>uites choie demeureroient dans la confuſuon,
        <lb/>&amp; tandisqu on ne ſe contentera pas ( pour reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blir la PaixJ que la rebellion ſoit oubliée, que
        <lb/>les crimes ſoient pardonnez, &amp; qu’on voudra <pb n="48"/>
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/>38.
        <lb/>faire obtenir aux eoupablesdes ecomponſes qui,
        <lb/>ſont deuë̈s au ſeree &amp; fideliteé des bons ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs, on fera clairement connoiſtre qu’auieu
        <lb/>de vouloir iuir des effſecs deyl, l’aix, on veut
        <lb/> cobſcryt, les moyens &amp; ba facjljté́ de recom?
        <lb/> mencer la uerre.
        <lb/>2
        <lb/>Replique. O demeure d’accord qu’il faut qu
        <lb/> le Souuerain jentre-dans ejpouuoirt que Diu
        <lb/>luy d nne de commnder, &amp; es ſuiets dansl’o
        <lb/>beyſſance petſonme ny contredit. Meſſieurs le
        <lb/>Princes, le Parlement, ny le Peuple n’ont ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais refusé d’oheïr au Roy, ul d’eux ne s’et
        <lb/>porté dans la rebellion, ſi ce n’eſt qu’ouueille
        <lb/>nommer jebelhon, vae iuſte deffenſe conj
        <lb/>les mauuais deſſeins des Mazarins qui eſt legiti
        <lb rend="¬" break="no"/>me à des Princes qu’ils veulent perdre, &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/> clarer pour crime d’auoiy prjs. les armes, par
        <lb/>reſiſter par la force à la force &amp; à la violence,&amp;e
        <lb/>qu’elle recompenſe aà on demandée ſinon l
        <lb/>Paix, &amp; les aſſeurances contre des ennemis du.
        <lb/>Roy, des Princes &amp; de ſon Eſta, ce ſont les re
        <lb rend="¬" break="no"/>compenſes que l’on demende, &amp; que toutes
        <lb/> choſes ſoientreviſes en leur premier eſtat, ce
        <lb/> i eſt raiſonnable, &amp; ſans quoy on ne ſe peut
        <lb/>p merre vne Pa ſeue e da daré́e, oins
        <lb/>e’lestouſiat- e2 u1 <pb n="49"/>
        <lb/>1
        <lb/>39
        <lb/>aſe voir reſtablir en l’eſtat où ils eſtolent aupa
        <lb rend="¬" break="no"/>rauant ces troubles.
        <lb/> Reſponſe. Car en demandant comme vous.
        <lb/>faictes, que toures choſes ſoient remiſes en leur
        <lb/>premier Eſtt, ſi voaus entendez qu’vn infame
        <lb/> deſerteur comme Marſin, ſoit renuoyé́ auec les
        <lb/>pouuoir de Vice Roy en Catalogne, qu’il a vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lu hurer aux Eſpagnols, que d’Oignon eſtant
        <lb/>remis dans ſes vſurpations, &amp; que ſes tyrannie
        <lb/>ayent vn tiltrenouueau qui luy permette de’ la
        <lb/> continuer impunement, que chacun s’attribuë
        <lb/>la licence de contredie, &amp; de cenſurer les reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lutions qui ſe prennent dans mes Conſeils, &amp;
        <lb/>de n’obeir aux ordres publicqs, que quand on
        <lb/>commandera des choſes agreables à ceux qui
        <lb/>les doiuent executer, il n’y aura perſonne qui
        <lb/>ne deſcouure auec qu’elle intention vous pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tendez des conditions de cette naure.
        <lb/>Replique. Pour le Marquis de arſin chacun
        <lb/>ſçait que ſe voyant ſeul de Chef en Catalogne,
        <lb/>pour commander les armée du Roy, il auoit
        <lb/>raiſon de demander le pouuoir de Vice-Roy en
        <lb/>Catalogne, que tous les autres Generaux auant
        <lb/>luy auoient euës, &amp;queſevoyant ſans fores con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre des ennemis puiſſans, &amp; ne pouuant leur
        <lb/>reſiſter, il s’eſt retiré &amp; ietcé dans le ſeruice de <pb n="50"/>
        <lb/>4
        <lb/>Meſicur le Prince qu’il auoit ſeruy en Catalo
        <lb rend="¬" break="no"/> . pour cela on ne le peut declarer deſer
        <lb rend="¬" break="no"/>. il n y a que la hayne qu on luy porte, d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>1ir pis party en Guyenne pourMonſieur le
        <lb/>Pince. qui le fait appeller deſerteur. Pour le
        <lb/>Comte dOignon ſera-il appellé vſurpateur &amp;
        <lb/>yan pour auoir fortifié Brouage, pourueu ce
        <lb/>pt important de Nauires &amp; de Vaiſſeaux pour
        <lb/>le conſeruer auRoy, qu’il luy a confié vne relle
        <lb/>place, &amp;qui a touſiours couru ſur les corſaires
        <lb/>&amp; pyrates de Barbarie &amp; d’Angleterre, &amp; n’a
        <lb/>iamais voulu obeir aux Gouuerneurs de la Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>chelle, qui luy ont fait la guerre pour le def
        <lb rend="¬" break="no"/>poüiller dc ce lieu, qu’il ne tient que de la bon
        <lb rend="¬" break="no"/>té́ du Roy, &amp; n’a iamais rienartenté́ contre ſon
        <lb/>ſeruice. Il eſt bien vray que publiquement on
        <lb/>deſaprouue les reſolutions qui ſe prennent dans
        <lb/>les Conſeils du Roy, lors qu’ils tendent à la
        <lb/>continuation des troubles, &amp; à executer les or
        <lb rend="¬" break="no"/>dres &amp; les volontez duCardinal ſazarin, &amp; non
        <lb/>ceux qui vont au ſeruice du Roy, bienau repos
        <lb/>de ſon peuple, qui ſerõt touſiours obſeruées par
        <lb/>ſon Alteſſe Royale, comme il le promet par ſes
        <lb/>Deelarations.
        <lb/> Reſponſe. Pour reſtablir ſolidement la tran
        <lb rend="¬" break="no"/>quilité publique, il faut ſeulement que les Or
        <lb rend="¬" break="no"/>donnances <pb n="51"/>
        <lb/>fon luſtre au Palais de Paris, &amp; qui n’ont voulu
        <lb/> ſacrifier Baal, ſans ſe departit du ſeruice duoy,
        <lb/>duquel ils ſe recognoiſſent Offieieirs &amp; prõe
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp;eurs de ſon authorité Royale. C’eſt yn mai
        <lb rend="¬" break="no"/>gre ſubject d’auoir ainſi interdits ſans ſe tenir
        <lb/>tels, puis que l’on ſçait que le Roy n’agit point
        <lb/>&amp; qu’il eſt comme frceé à ſigner les choſes
        <lb/>qu’on luy preſente, &amp; ſont les Conſeillers Ma.
        <lb/>arins qui l’obſedent, &amp; qui font les Roys, &amp;
        <lb/>veulent donner la loy à ſon Alteſſe Royale, &amp;
        <lb/>aux princes du Sang, contre toute ſorte de rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon. Et pour ce qui eſt des Officiers principaux
        <lb/>de l’Hoſtel de Ville, tels qu’eſtoient le Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chal de l’Hoſpital Gouuerneur de Paris, &amp; le
        <lb/>ſieur le Fevre Preuoſt des Marchands, ce ſont
        <lb/>eux qui ont eſté cauſe du trouble &amp; de l’é́mo
        <lb rend="¬" break="no"/>tion populaire quis’eſtfaicte à Paris, pour n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir voulu ſigner lVnion auec Meſſieurs les
        <lb/>Princes &amp; le Parlement, pour la defenſe de la
        <lb/>Ville, &amp; pour ceux qui ont eſté ſubſfituez en
        <lb/>leur place,comme le Duc de Beaufort, qui re.
        <lb/>preſente ſon Alteſſe Royale au Gouuernement
        <lb/>de la ville de Paris, &amp; Monſieur de Brouſſel
        <lb/>faict Preuoſt des Marchands, au lieu du Ma.
        <lb/>neſchal de l’Hoſpital, &amp; de Monſieur le Fevre..
        <lb/>M <pb n="52"/>
        <lb/>46
        <lb/> Ce ſont perſonnes, qui pour auoir defendu la
        <lb/>cauſe publique contre les Maz arins, &amp; liberé le
        <lb/>peuple de Paris d’oppreſſion &amp; de violence,
        <lb/>ſont taxez de crime de rebellion, fi l’on appelle
        <lb/>rebellion la protection &amp; la defenſe d’vne Ville
        <lb/> innocente, ſans deéroger au ſeruice du Roy,
        <lb/>qu’ils ont touſiours maintenu en toutes leurs
        <lb/> actions &amp; procedures.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
