<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3421_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La réponse des princes aux arrêts du conseil du roi tenu
          à Pontoise le 18, 23 et 24 juillet et 1 août 1652.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=dxX7z94-4DEC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Réponse (la) des princes aux arrêts du conseil du roi tenu à
            Pontoise le (sic) 18, 23 et 24 juillet et 1 août 1652.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000077171175" xml:id="IL_LePorteurSimon.xml">
            <persName>
              <forename>Simon</forename>
              <surname>Le Porteur</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" notBefore="1652-08-01">pas avant le 1er août 1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309730</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3421. Réponse (la) des princes aux arrêts du conseil du roi tenu à
          Pontoise le (sic) 18, 23 et 24 juillet et 1 août 1652. Paris, Simon Le Porteur, 1652, 15
          pages. L'auteur aurait mieux fait de s'en tenir à cet argument général, que tout ce qui se
          fait à Pontoise, est nul à cause de la captivité du roi; mais vouloir justiûer les princes
          de l'incendie de l'Hôtel de Vflle! La pièce n'est pourtant ni mauvaise ni commune.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="subject">Princes du sang</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_92" source="Moreau">
          <p>Duel des ducs de Beaufort et de Nemours</p>
          <date when="1652-07-30">1652-07-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-19" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA RESPONSE
        <lb/>DES
        <lb/>PRINCES
        <lb/>AVX ARRESTS
        <lb/>DV CONSEIL DV ROY TENV
        <lb/>à Ponthoiſe, le 18. 23. &amp; 24. Iuillet.
        <lb/>&amp;I. Aouſt. 1652.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez SIMON LE PORTEVR.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA RESPONSE DES PRINCES A X
        <lb/>Arreſts d Conſeil du Roy tenu à
        <lb/>Ponthoiſe, le s. 25. &amp;24 lller
        <lb/>&amp; I. Aouſt. 1652.
        <lb/>, Vand le Ciel irrié de nos offences nous
        <lb/>Lveut faire ſentir les effects de ſa iuſte co
        <lb rend="¬" break="no"/>lere ſa’employe iamais de forees plus propres
        <lb/>à nous nuire, que lors qu’il aſſemble celle de
        <lb/>quelques aſtres dont i forme vne eſpece de li
        <lb rend="¬" break="no"/>gue fatale à ceux dõt il a conjuré la perte Nous
        <lb/>pouuons dire que comme les malades populai
        <lb rend="¬" break="no"/>res; les ſechereſſes &amp; la ſterilité de la terre pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cedent de la mauuaiſe influence du Ciel: de
        <lb/>meſme les troubles qui ſe leuent dans vn eſtat
        <lb/>&amp; qui enrainent la ruine des peuples prouien
        <lb rend="¬" break="no"/>nent de la mesinrelllgence des Aſtres qui preſi
        <lb rend="¬" break="no"/>det à leus conduite. Quoyque le mouuement
        <lb/>des corps celeſtes ſoit le plus reguliaer comme
        <lb/>eſtant conduit par vne ſage intelligence, neant
        <lb rend="¬" break="no"/>oins la rencoatre de ces corps lumineux cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe beaucoup de dereglements lors que les vnas
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>par leur ineroſition vennent aà Eclipſer les
        <lb/>airtres
        <lb/>Nos pouuons dire auec verité que les deſar
        <lb rend="¬" break="no"/>dres qi ſe trouuent aujourl h y dans l’eſtat le
        <lb/>plu par fait &amp; le plus regulier. c’eſt à dire dans!
        <lb/>la us accomplie Monarcme e la enie deri
        <lb rend="¬" break="no"/>uet de ce que l’authoriré Royale ſe ttouae en
        <lb rend="¬" break="no"/>ue lpé́e dans les tenebres depuis qu’vn fauory
        <lb/>I ſranger, va Mimſe ncapable &amp; nſolent
        <lb/>s’eſl aproché du Thone &amp; qu’apres s’eſftre ſaſi
        <lb/>pr vn attentat exec able de la perſonne de n
        <lb/> Itre ſoue: ain. &amp; apres auoir gaigné ou cor
        <lb rend="¬" break="no"/>rompu ceux qui reſteat dans le Conſeil excer
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ſes fat euts &amp; les violences contre les puiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces legitimes &amp; ſouueraines du oyaume.
        <lb/>Pour faire paroiſtre en peu de mots la nullité
        <lb/>&amp;l’iaiſtiee des Arreſts du Conſeil tenu à Pon.
        <lb/>thoiſe, le s. 23. &amp;e. leſquels par vn artenuatCri
        <lb rend="¬" break="no"/> minel pottent caſſation des Arreſts de la Cour
        <lb/>de Parlement conformes aux Delarations d
        <lb/>Roy, nous n’auons qu’a mettre er auanrt que le
        <lb/>Roy eſtnt comme l eſt priſonmter d C. Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>2arin, tout ce qui ſe faira pendant ſa detention
        <lb/>ſous ſo authorité́ ſeracenſé nul comme ’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant pas emané́ de ſa perſonne Royale, laquel
        <lb rend="¬" break="no"/>le ne peuſt agir ſelon ſes bonnes iatentions, que
        <lb/>jouiſſnt de ſa liberté. C’eſt vne Loy receuë pa
        <lb/>tous <pb n="5"/>
        <lb/>rous les hommes que tous les actes qui ſont ex
        <lb rend="¬" break="no"/>torquez d’vn homme qui ne jouit pas de ſa li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté ſont auls, eſtant la liberté́ comme la vie
        <lb/>morale dei’homme, &amp; par ainſi ce qui ſe fait aà
        <lb/>ſon nom randis qu’il eſt en captiuité́ ne peut
        <lb/>eſtre refereé qu’a la perſone qui le deient pi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnier.
        <lb/>Ainfi rous les Arreſts qui vienneat de Pon¬.
        <lb/>thoiſe, bien qu’ils portent dans leur iſeription
        <lb/>l’authorité do Roy doiuent eftre cenſez des
        <lb/>cotraintes, &amp; des attentats que le C. fait à la
        <lb/>perſonne du Roy, pour ſe maintenir dans ſa ty
        <lb rend="¬" break="no"/>rauie.
        <lb/>Outre cette raiſon laquelle monſtre euide
        <lb rend="¬" break="no"/> ment la nullité de ces Arreſts, il faut conſiderer
        <lb/>les Calomuies, les fauſſetés &amp; les jmpoſtures,
        <lb/>qui ſe trouunt en iceux pour en deteſter l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>iuſte.
        <lb/> Premierement celuy du dix huictieſme alle
        <lb rend="¬" break="no"/>que les ſeditieux ( entendant parler des Princes)
        <lb/>auoient gaignmé́ pabliquement à prix d’argent plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ers adle la populace, porintimider par des cris des
        <lb/>enaces &amp; des violences, les aſſemblees du Parle¬.
        <lb/>maent &amp; de l’Hlaſlel de Ville, oſte par leur pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſece &amp; par le tumulte de ceux de leur faion la li
        <lb/>beré des ſaffrager.
        <lb/>Cette Calomnie eſt ſi noire quele eſt refu¬ <pb n="6"/>
        <lb/>rée par elle meſne. La moderation de laquelle
        <lb/>nos Pinces ont vſeé pen dant l’o; preſlon &amp; la
        <lb/>vilence quon a exe. cé contre ex, eſft con.¬.
        <lb/>nuë̈ le tout le monde. La proteſtatron qu’ils
        <lb/>ont ſi louuent reiterée &amp; laquelle a eſté enre
        <lb rend="¬" break="no"/>giſtée par le Parlement de ne prende les ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes que pour l’execution de la Declaraion du
        <lb/>Roy, &amp; des Arreſts donnés contre le Cardinal
        <lb/>Mazarin ſeruira de dffence aà̀ tout ce que la
        <lb/>mace du Party de la ſyrannie pourra inuen
        <lb rend="¬" break="no"/>ter. Ils ont touſiurs conſeraé́ le reſpet dû à ſa
        <lb/> Majeſté, ils ont pemierement vſeé de prieres
        <lb/>&amp; de lupplicatins pour detourner la Reyne de
        <lb/>ce honteux attathement à la perſonne du C.
        <lb/>En ſuite, ils oat fat de remonſtrances qui au
        <lb rend="¬" break="no"/>roient pu é́mouuoir les plus endurcis &amp; les ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtinez. S la Reyne n’auoit prefere l’afe cton
        <lb/>qu’elle a pour le C. Mazarin au bien de l Eſtar,
        <lb/>&amp; à celle quelle doit auoir;pour le Roy ſon Fils.
        <lb/> Oa raita nos P nces de ſeditieux, apres auoir
        <lb/>teémoigné tant de reſpect. On les accuſe d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit gagń à prix d argent la p opulace pour in
        <lb rend="¬" break="no"/>nmdert l’Aſſe nb’é́e du Parlement, &amp; de la
        <lb/>Miſon de Ville, on traitte ceux qui ſone de
        <lb/>leur prty. d ſeditieux, de faneux, &amp; de re
        <lb rend="¬" break="no"/>belles Pôur recconnoiſtre roues ces fauſſeez,
        <lb/>il eſt neceſſaire de ſçauoir l. Que la ſediton eſt <pb n="7"/>
        <lb/> 3
        <lb/>n violent mouuement de la multirude conrre
        <lb/>le Pince, ou contre le Magiſtrat qui viene
        <lb/>d’ordinaire par l’opreſſion, les ſujets ou les in
        <lb rend="¬" break="no"/>ferieuts neſtaas pas diſoſez à attaquer ceux
        <lb/>qui les goauernent, s’ils n’y ſont coatraincts
        <lb/>par la iolence du gouuernement. ll. Qe la
        <lb/>atiou ou Ligne eſt vn aſſocianon entre ſuiets
        <lb/>des vns econtre les autres, entre les Grands ou
        <lb/>les petits. Ill Que la rebellion eſt vne ele
        <lb rend="¬" break="no"/>tion des ſujets contte le Souuerain, &amp; en der
        <lb rend="¬" break="no"/>nier lieu, que la ryrannie eſt vne vſurpation de
        <lb/>l’authonté Souueraine, ou ene domination Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>bitraire contre les Loix fondamentales de l E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat, &amp; de la Scieté Ciuile.
        <lb/>De cette doctne il ſera maintenant aiſé à iu
        <lb/>ger qels Arreſts ſont iuſtes &amp; legitimes, ou
        <lb/>eeux d. Parlement, qui condamnent la tyran
        <lb rend="¬" break="no"/>nie d C. Mazarin, apres auor abuſé́ de l’eſptit
        <lb/>de la eyne, &amp; detenu la perſonne du oy qu’il
        <lb/>fait g arder par des troupes qui luy ont iuré fi
        <lb rend="¬" break="no"/>delité; qui ont deferé la Lieutenance à ſon A.
        <lb/>. le commandement des Armé́es au Prince d
        <lb/>Cnde, le Gouuernement de la ville de Pa. is à
        <lb/>Mnſieur le Duc de Beaufort, &amp; la charge ala
        <lb/>Preuoſt des Mar chands à Moſieur de Brouſſel,
        <lb/>ou ben ceur du Conſeil qui portent leur Caſ
        <lb rend="¬" break="no"/>aiou, qu declarens ns Pines ſeditieux &amp; <pb n="8"/>
        <lb/>32
        <lb rend="¬" break="no"/>rebelles, &amp; qui ſans aeun reee1 naſ.
        <lb/>ſance les traitent d’incend.a... t bute
        <lb rend="¬" break="no"/>feux.
        <lb/> La ſedition comme ie viens de dire eſt vn
        <lb/>violent mouuement de lamultitude contre le
        <lb/>Prince ou cõre le Magiſtrat. Quoy: nos Piin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces le Parlement &amp; la mMaiſon de Vlle s’opp
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent au C. Mazarin &amp; quelques parrſans de ſ
        <lb/>Tyranmie voudrõt faire paſler cette oppoſitio
        <lb/>pour ſediioa &amp; pour rebellion? quelle temeri
        <lb rend="¬" break="no"/>të! quelle hardieſſe! la ſedition differe de la te
        <lb rend="¬" break="no"/>bellion en ce que cette cy ne veut point recon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre le Souueraine pour ſon Maiſtre, &amp; l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre teſmoigne de l’impatience dans ſon mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais gouuernement. Nos Princes, nos Magi
        <lb rend="¬" break="no"/>tats, &amp; les peuples ne trauailleut que pour re
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre le ſouuerain ſur ſon throne, que pour
        <lb/>relener ſon authorité que les ryrãs ont preſque
        <lb/>abbatuë &amp; par ce que ce glorieux deſein doit
        <lb/>deſtruire l’orgueil d’vn fauory, dire que nos Pris.
        <lb/>cés ont gagné la poplace à prix dargent pour faire
        <lb/>nrimider les ſſemblées, qu’ils onmt fat inaeſtir
        <lb/>attaqeer la maiſon commune des babirans &amp; qu’ils
        <lb/>ont meſlé leurs Officiers leurs Soldats, entŕs
        <lb/>ſecretteomenmt dans l ille aec les conjurez pourles
        <lb/>animer al meurre &amp;a carage, ſont ce pas des
        <lb/>fauſetez horribles. Toute la rance eſt declaré́e
        <lb/>contte <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>conre leC. M. Tous lea François ſsnt pou
        <lb/>le Pines, &amp; on dia qu’ils doiuent ggaet le
        <lb/>prix diargen lapopulace? quand nudirons
        <lb/>que ceux da ler pary lont gagez à prt r
        <lb rend="¬" break="no"/>glt’qu’il ’y eual pas v qu ne ſoit Penfih.
        <lb/>pmaiter dous efueronsl loureae p airvneve
        <lb rend="¬" break="no"/>rité qu’ils e peuuen deſauouer. Nocee’
        <lb/>in plafuofui areſté la ſireudn geple
        <lb/>quidemoit fondreu les riſtres-’Ce nbien
        <lb/> de fos leura r oa detm andes pemifion daler
        <lb/>ages les aaiſons des lPriſans, &amp; Ile l’one
        <lb/>oufiouut enpeſch́s faiſint ſemblant nmefne
        <lb/>elagte, leut́ peonerttr vne ile poui
        <lb/>udel leudeſm, S dſnpet cet qyi eloiene
        <lb/>emble e l onteſeinr le feu &amp;odn a lalr
        <lb rend="¬" break="no"/>eſe ds die qu’l ſ’out aume ceut qui
        <lb/>poioot dans la Maiſon de Vile dn eormien
        <lb/>i les lus te euple , l le roue que le,
        <lb/>mortl &amp;le bleſor eloien la ps part du eo
        <lb/>ede mins, oue la generoſre du ue de
        <lb/>Sefor a lauue l e au Pteiſr des ouar.
        <lb/>ondleiel elaneſ ls ale trſei e pie
        <lb/>ot aumadu merne pary, &amp;e pour leur aaoir
        <lb/>fou’ l viee les auoir odunit ſuſques u dei
        <lb/> pores dte Poiss on ateſera pos Pine
        <lb/>ui nunplunus fhorl Oua veu eueeu
        <lb/>deaanalheareux pour aoir eſteẽ reconnus dans <pb n="10"/>
        <lb/>l0.
        <lb/>certe mſfée, &amp; çependant oi a liſſe imponis
        <lb/>ceu qui deuoient liurer la Vil’e, &amp; l’epoſer aà.
        <lb/>la mercy de ceux qu remply ſes enuns de
        <lb/>meurtres, de ſacrleges, d icenduts.¬..
        <lb/>2
        <lb/>Le Mareſhal de l’ Hſpiral&amp;e le Preuoſt des,
        <lb/>M. cnands eſtent les chef de cet: e trſon, ils
        <lb/>ſe ſont retirez au :c quelques aurres de léur con.
        <lb/>jurarion &amp; comme il ett neceſſaile que la Ville
        <lb/>ait vn Gouuerneur &amp; vn Preoſt des Mar chde
        <lb/>ſoa A. R. le Parlenment &amp; la aaiſt de Ville,;
        <lb/>donnerent le Gouuecnemé̈t a onfieur le Duc
        <lb/>de aeaufort, &amp; la charg de Preuoſt des Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>chands ai Monſieur de srouſſel, qui prefta le ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de fidelité dans le erembourg, l’iat?
        <lb rend="¬" break="no"/>giité de ce Seaareur condamne la Tyrannis
        <lb/>qui le nomme v des plus obtimez partiſams de la
        <lb/>rehellios ſelon le langage duGoaſleil Monſier
        <lb/>de Brouſſel eſt vu traſtre &amp; le C. Mazarn eſt
        <lb/>vn homme de bie. Majs qi le croyra Aurho.
        <lb/>ité́ Royaleſe trouuant oíe pan la Tyra
        <lb rend="¬" break="no"/>nie du C.Mazarin demeure en ſon entier a l
        <lb/>perſonne de ſon A. R, &amp; pudiſque le Parlenmeh
        <lb/>tient ſon aurherité les l’eœſtabliſſoment de la
        <lb/> Monarchie, peiſonne ne peur reuoquer es
        <lb/>doute que le Coſeil qui n’a eſté́ eſtably que
        <lb/>par Tyrannie, ne peu u cune facon eau
        <lb rend="¬" break="no"/>ler les Arreſts d’rne Cas Suusaine donnés <pb n="11"/>
        <lb/>11
        <lb/>par les duis des Princes, qui ont leé plus d’inte
        <lb/>ieſt à la eonſenuauon de la Couroaae.
        <lb/>Par le a Arreſt du a2,. luillet, le Conſeil fait
        <lb/>entendre ſelon ſo ingenuiré os dinaire que de
        <lb/>puusſa ajore le Rya fair lout ee qu’il ape
        <lb/>pous preuenmi les aaxs de la fatson fnaraee daoras
        <lb/>ſa Majoriré, qae le Dae ad Orleanms &amp; onſes
        <lb/>one oeoeſe onen fie eteoe lſoe
        <lb/>le Prace de Conde, ont reſoln de parager l ftat.
        <lb/>qui ſuiuẽt la paſſion de la Reine doit precipites
        <lb/>la france dans vn abyſne de malheurs.
        <lb/>Tous les gens ae bien ſçauenc que ſon A R.
        <lb/>&amp; aonfieur le Pince ont pris les Ares pout
        <lb/>chaſſer ce ainiſtre fatal, &amp; lors qu’on a eu que
        <lb rend="¬" break="no"/>que ereance que la Cour eſloigneroit cet Au
        <lb rend="¬" break="no"/>tneur de nos diuiſions &amp; qulle ne rappelleroit
        <lb/>oiut celuy qeai aaaoie eſté edamné par v
        <lb/>conentemc general de toute la France, nous
        <lb/>auons ſoupçonné la conduite de orſieur le
        <lb/>Prince, mais de reour &amp; le reſtabliſſement de
        <lb/>çeiqiſeont iuſtifié ſes arnes, &amp; haintenant
        <lb/>queſt ſi hardy d’auancer que le Dae d’Orleas
        <lb/>&amp; aõſieur le Pcince, ont reſolus par leurs Trait
        <lb rend="¬" break="no"/>e de paragey l’Eſtar, que ce deſſein auoit eſté
        <lb/>pte té pendant l minorité &amp; par ce moyen
        <lb/>lesv;ulene rendre dieux &amp; faire paſſer pour
        <lb/>mniaelns pais le: Caſeil ne aoaſideie p <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>qu’outre que cette aeuſation eſtriiculs iHã
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſe le Roy d’imprudence, pirs queſl igmant le.
        <lb/>C VMazarinl oſteroit le p etr te &amp;onmproit
        <lb/>le deſſein de ceux qu’ de voloir partager fon
        <lb rend="¬" break="no"/>Eſtat, a ee parelle impuadéenee le conſel pre
        <lb/>tend auance’ que les Prlnees atrefu ſe de prometr
        <lb rend="¬" break="no"/>tree leur part apres la ſore dudis Cpdimal, ee qu.
        <lb/>eſt noceſſavre porl reàpiſſementd Calae dams
        <lb/>le oy ame paur ſedare les paupſot ’ s’empare
        <lb/>de ladſaion
        <lb rend="¬" break="no"/> Ce qui eil dt contre le contenu de leir rſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pone a celle des Deputea par laqaelle lesPrla
        <lb rend="¬" break="no"/>esdeslarent qo’ils ne demandeht que a ſortie
        <lb/>du C. Mazarin, &amp; quàapres ils ſe sendront au?
        <lb/>pres de la aajeſté, &amp; luyrendront tous les dd
        <lb rend="¬" break="no"/>oirs quells puſt exiger de laut obeyfaince.
        <lb/>En ſuitt le Cn eil repoche- res Pineel
        <lb/>fespropres crimes à ſçauoit les afſafhiats, es h
        <lb/>ndies, les exils &amp; les prefriptianis d̀ l’énconme
        <lb/>des Officïers du Parleuut que las Magitrats fom
        <lb/>leuenus ſanms j fotroe &amp; qail’ny a-plas qi’ve
        <lb/>onſtermtonpubliqset qu’vn dhacu ſevoid e
        <lb rend="¬" break="no"/>poſéa vae bauteuſ ſeruieude,; voyla corime V3?.
        <lb/>ros pourroit teprocher le larci &amp; Milbon l’afſa.
        <lb/>nat &amp; le meurtre, ſelon le meſnme-ſtile leu Pat
        <lb rend="¬" break="no"/>Aomeaqé corrains de oublierors qu’il
        <lb/>oéAureſt ar lequal-le Dae d’lesn,
        <lb rend="¬" break="no"/>rois <pb n="13"/>
        <lb/>roit prié d’employer l’authoriré du Roy &amp; la
        <lb/>fienne pour mettre l perſonne de ſa Maieſté;
        <lb/>en ploine liberté, luy faire rendre l’honneur, le
        <lb/>ſeraice &amp; l’obeïiſſance qui luy ſont dûs &amp; ſe ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uir de tous moyens qu’il iugera vriles &amp; neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>laires pour gunantir le Royaume de la ruine en
        <lb/>laquelle il eſt paeſt de tomber par les mauuais
        <lb/>coaſeils du C. Mazarin prendre la qualité́ de
        <lb/>Lieutenant General dua Roy dans l’eſtenduë du
        <lb/>oyaume, &amp; le Prince de Condé prier d’acce
        <lb rend="¬" break="no"/>pter ſoas l’autharis d du Duc d’Orleas, le conm
        <lb rend="¬" break="no"/>adement &amp; laconduite des Armées.
        <lb/>Mais pluſtoſt diſons que le Conſeil s’et ou
        <lb rend="¬" break="no"/>blié on contrainte mais voloatairement de
        <lb/>vouloir appuryer va anuthorité tyrannique, &amp;
        <lb/>preſerer vn infame Sicilien aux plus vaillans
        <lb/>aux plus ſages &amp; plus genereux Prince de l’Eu.
        <lb/>op.
        <lb/> Il faut que par le meſme Arreſt le Conſeil
        <lb/>ioigne l’outrage auec le meſpris &amp; la mocque
        <lb rend="¬" break="no"/>rie; diſant que Tanmdis que la Coura efte au voiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>age de Paris qu’elle a eu vn ſoin particeulier d’y
        <lb/> fare paßer toutes ſortes de vrues abondaoonment,
        <lb/> &amp;aainte ſoigmeuoſement la liberté dau Counaeree
        <lb/>Et neantmoins lesarmees qu ſont campees à
        <lb/>l’entour ont voulu ſurprendre les Fauxbourg, &amp;
        <lb/>oat vn rauage des biens à̀ la Campagne, tel
        <lb rend="¬" break="no"/>D <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>que les plus narbares ouſſent peu fairs, &amp; les
        <lb/>plus criminels euſſent peu ſouſftir.
        <lb/> De la meſme fincerité ou du meſme zele
        <lb/>pour le bien de la ville de Patis eſt emané. Les
        <lb/>Arreſts du premier du courant, par lequel il eſt
        <lb/>declaré que ſ Majeſte void a uec doleur que le
        <lb/>reſultat da Canſeil de Ville du 29. Iallet dermer,
        <lb/>qui porte quil ſera leué vne inapoſision ſur les ha
        <lb rend="¬" break="no"/>btans de ladite Vlle, à raiſ de7. liures pour
        <lb/>ebaque porteCochere 3o liurespor caque moye
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, 5 liures pour ch-qme petite. poree, eſt vae
        <lb/>ſuite des violences, ds mßacre &amp; de lncndie a
        <lb rend="¬" break="no"/>mnee audit Hoftel le du meſe mas,s v ſubtil
        <lb/>&amp; perniciex yes pour engager leſdts habit-aas
        <lb/>à payer tous les rours de nouuelles tés.
        <lb/> Ceur qui ont mis des imoſitians ſur toutes
        <lb/>les neceſſitez de la vie ne peuuent ſouhaiter du
        <lb/>bien au Peuple que pour le lay rauirl Sa Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteé doit eſtre rellement aſſeuree de l’affeion
        <lb/>de ſa bonne Ville, qu’elle eſt preſte à contni
        <lb rend="¬" break="no"/>buer tout ce quel a de force pour chaſſer l’en
        <lb/>nemy de l’Eſtar, &amp; rendre ſa Majeſté paifible
        <lb/>dans ſon Royaume. Lestroupes eſtrangeres
        <lb/>ont eſté ſoldoyees iuſques icy des deniers des
        <lb/>Princes, &amp;ce n’a eſté que pour obtenir la Paix
        <lb/>Generale, &amp; pou s’oppoſer à̀ la tyrannie du C.
        <lb/>M qu’on s’eſt ſe ruy des Eſtrangers. On ſçait les <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>offree des Places qu’on a preſentees pour diuej
        <lb/>tir le ſecours que ceux qui demandent la Paix
        <lb/>ont proeuré pour combatre celuy qui eſt le
        <lb/>flambeaude la guerre. Ce n’eſt doncpoint par
        <lb/>aucune bonne volonteé que le Coſeil s’oppoſe
        <lb/>a lauée des donierssmais plutoſt pour opprimes
        <lb/>tout à fait liberté́, apres auoir oſté les moyens
        <lb/>de ſuruenir aux neceſſitez publiques. Si la mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſere des Peaples les touche, comme ils diſeat, il
        <lb/>eſt en leur pouuoir de les faire ceſſer. Sa Majeſtô
        <lb/>n’a que’à eſloigner le CLM. &amp; par la il donners
        <lb/>aà connoiſtre qu’il ayme ſon Peuple, &amp; nous
        <lb/>pourrons que comme les Dieux il tient entre
        <lb/>ſes mains la feliciteé ou l’infelicité des hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes.
        <lb/>Mais tandis qu’au preiudice de ſon Eſtat. Il
        <lb/>ſe rendra le Protecteur du azrin, qu’il preſe
        <lb rend="¬" break="no"/> resa cét Eſtanger à̀ ſes Princes, à ſes Parl?
        <lb/>ments, à ſon Peuple, nous ne pounons iuger
        <lb/>autrement. Sinon, qunonobſtant ſon mau.¬.
        <lb/>uais Conſel il eſt du tout neceſſaire que ſa De.
        <lb/>cla ration contre le CM. &amp; les Arreſts donnez
        <lb/>cotre luy ſoit mis en execution, qu’il n’y a ni
        <lb/>cruauté ai barbarie de deſtruire le Perturbateur
        <lb/>du repos public; mais plutoſt que e’eſt debou
        <lb rend="¬" break="no"/>aireré &amp; clemence de ſauuer vn aombre infi
        <lb rend="¬" break="no"/>ay d’innocens par le ſupplice d’vr coupable.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
