<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3487_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Requête des intéressés aux prêts et avances, présentée au
          roi.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=2mHUP7FBTo8C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Requête des intéressés aux prêts et avances, présentée au
            roi.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="15"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311242</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3487. Requête des intéressés aux prêts et avances , pré sentée au roi.
          (S. 1., 1650), 15 pages. On y a joint des extraits des lettres du cardinal d'Ossat et des
          procès-verbaux des États de Blois, 1576. Les intéressés demandaient l'exécution de l'arrêt
          du Conseil, en date du 17 novembre 1649.</p>
        <p source="Antonomaz">Les extraits (lettres et procès-verbaux) qui suivent ne sont pas
          présents dans cette numérisation.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">requête</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>3
        <lb/>RE QVESTE
        <lb/>DES
        <lb/>INTERESSEZ
        <lb/>AVX PRESTS
        <lb/>ET ADVANCES.
        <lb/>PRESENTEE AV ROY.
        <lb/> M. DC. L <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>t,,,&amp;t ,A?
        <lb/>ea -;o ajea eeo e e oe seo ogé -ae-s
        <lb/>p tt tte e1
        <lb/> 7
        <lb/>7D
        <lb/>AVROY
        <lb/>1V,
        <lb/>ET
        <lb/>ETT
        <lb/>A NOSSEIGNEVRS
        <lb/>de ſon Conſeil.
        <lb/>u
        <lb/> Les ynetereſſez aux preſts &amp; aduances cy-deuamt
        <lb/>faites à Vaftre Majefté, luy remonſtrent tres
        <lb rend="¬" break="no"/>bumblemenmt, Que le mauuais eſtat auqueel l’on a
        <lb/>mis les fortanes priues de tant de fanilles, reuo
        <lb rend="¬" break="no"/>quant par vn acte de puiſſance toutes les aſſignation;
        <lb/>qui leur auoient eſteé baillées, leur donne l’aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>race d’appeller. voſtre bonté à leur ſecours, &amp;
        <lb/>d’employer dans vn beſoin ſi preſſant le diſcours
        <lb/>&amp;’ la raiſon poarexciter ’oſtre Majeſté à leur ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre Iuſtice. Jl n’eſt pas neceſſaire d’expliquer quels
        <lb/>deſordres cetre reuocation a prduits, les massaiſes
        <lb/>uaites eſiant aſſez coegnuës de tout le monde Le pu!
        <lb/>blic certainem:nt en a ſouffert, &amp; il ne ſeruiroit de
        <lb/>A j <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>rien de le diſſimuler, puis que c’eſt vne veriteé qui
        <lb/>’aſt pluscaches à perſonne. L’on auoit cre qae c’es
        <lb/>ſtoit vn remede conuenable auc afſaires preſentes;
        <lb/>mais il en quelqueſois qui ſont pires que les
        <lb/>maux Il n’y a point de temps où la Iuftice ne ſoit deue,
        <lb/>&amp; il ne ſe peut que l’Eſtat canſerue ſa reputation &amp;
        <lb/>ſa dignité, ſi on y manque de foy à ceux qui l’ont
        <lb/>aſſifté de leurs biens; comme il n’y a plus de foy i
        <lb/>les debtes ne ſe payent point, &amp; ſi ceux à qui il eſt
        <lb/>deu, ſont reduits à ce malheur de perdre l’efperance
        <lb/>de retirer ce qu’iſs ont preſté à V. M. Que ſi le bien
        <lb rend="¬" break="no"/>de l’Eſtat a eſté bleſé par ce manquement de foy,
        <lb/>qui a fait perdre le credt, &amp; deſftruis les fndements
        <lb/>de ſa reputation, ſe peut-il dire combien les partica
        <lb rend="¬" break="no"/>liers en ſouffrent? Ils ont fait leurs preſts &amp; aduan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces à V . &amp;’ont ſuiuy las foy quo leur a esté daue
        <lb rend="¬" break="no"/>nee par la Reyne Regente voſtre Mere, &amp; par vos
        <lb/>Miniftres. Ils ont employe tout leur credit pourtroas
        <lb rend="¬" break="no"/>er les ſommes de deniers que voftre Coſail leur a
        <lb/>demandees. Les bources de vos Sujets les ont fſoar
        <lb rend="¬" break="no"/>nies, autant par affecfion que par intereſt pour l
        <lb/>gloire de cette Couronne. Quelle iuſftice ya-teilapres
        <lb/>a,
        <lb/>cela d’auoir reuoqué leurs aſſignarions, &amp; rerire les
        <lb/>fonds deſtinez à leur rembourſement’Vear-on q ils
        <lb/>periſſent, &amp; que tant d’autres familles qui ſe trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent engagées dans les prefts &amp; adauances qu’ils onst
        <lb/>ſites, &amp; leurs creanciers en nombre infny tomoens
        <lb/>aec <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>auec euc, pourauoir fſait ce que des ſujets fideles
        <lb/>affectionnez doiuent ſaire dans les beſoins del’ Eſtar?
        <lb/>Certainement cedeſſein ſeroit eſtrange, &amp; peu digns
        <lb/>dus nom &amp; de- la gloire de la France. L’on voi des
        <lb/>exemples dans la ’olice de l’ancienne R ome, la plue
        <lb/>ſage qui fut iamais, oà le Prince a ſouffenu la foy
        <lb/> 2
        <lb/>chancelante des particuliers, desdeniers de ſon Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pargne, leur presſtant envne ſeule fois ſept niions
        <lb/>cin cens mil liures, pour maintenir le credis &amp; la
        <lb/>reputation, &amp; pourempeſcher la perte des biens &amp; la
        <lb/>ruine des familles de cette gran de Ville. Ce fſat vne
        <lb/> action genereuſe qui ſe paſſa ſous l’Empereur Tbere,
        <lb/>&amp;’qui dans vne mefe occaſion a este imite: par le
        <lb/>feu Roy en l’annee-6y5 ayant efie riré n’i r
        <lb rend="¬" break="no"/>gne notables ſomomes de deners por ſotenir le
        <lb/>credit de ſa Majefté, &amp; de cex qui oient ccou
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtumé de l’aſſiſter. Il n’eſt pas maintennt qe ſeion
        <lb/>que V. M. vſe d’vae liberalité enuers ſes Sujets,
        <lb/>pour appuyer le credit &amp; faire ſubſiſfe leus-fortu
        <lb rend="¬" break="no"/>es particulieres.. On ne lay demande qu’vre acion
        <lb/>de iaftice. VM.nſt le debimr, vos ſujers jont les
        <lb/>créanciers;ils luyoa preſté laar bien ils laſpplient
        <lb/>auec tout le reſpefqils luydoiuent d pouruir à
        <lb/>leur remlbourſement, &amp; de guenix tette malheuueſe
        <lb/>pla yeqaus lareuacario de leurs aſſignations a aites
        <lb/>a lafoypublique. Cela’auois iamais eſte pratiqué
        <lb/>dans ce Royaume: au contraire l’on ſçair q en l’an
        <lb rend="¬" break="no"/>B
        <lb/>1 <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>neée r6. au temps des ſtats de Blois, on diqumida
        <lb/>toutes les debtes que les Roys Françous I. Henry I.
        <lb/>Franç̧ois Il. Charles IX. &amp; Henry IIl. qui regnoit
        <lb/>alors, auoient creees, qui montoient à cent vn mil
        <lb rend="¬" break="no"/>lons ſx cons mil liuress &amp; que l’o garda la foyaoux
        <lb/>creanciers auſquals les rembourſemens de lad. ſomme
        <lb/>furent faits. Cet exemples eft illuſtre &amp; glorieux, &amp;
        <lb/>V.M. faiſant encerte ocourronce vne acton de iuſtiee,
        <lb/>fera ce qui a eſté fait autresfois dans ſon R oQyaume
        <lb/>en pareille rencontre, &amp; dans des neceſſe, auſſ
        <lb/>preſſantes. Quand il n’y auroit que cette conſider
        <lb rend="¬" break="no"/>tion que c’eſt vne action honneſte, les Suplians auroiẽt
        <lb/>tout ſujet de l’eſperer; mais de plus elle eſt vile V.
        <lb/> . parce que pouruoyantà leur payement, vous re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtabliſſez la foy&amp;’ le credit, qui ſont les fondemés les
        <lb/>plaus importans à la ſubſiſtance de l’ Eftat. Le deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ordre que la ſuſpenſion des payemens cauſa aux affai
        <lb rend="¬" break="no"/>res d’Eſpagne en l’an yp6. peut eftre icy repreſenté
        <lb/>̀ V. M.comme vne conſideration publique. L’vn des
        <lb/>plust grands Miniſtres que le Roy Henry le Grand
        <lb/>voſlre ayeul, ait eu e Jtalie, as remarqueé que ce
        <lb/>maquement de foy fut honteux àcetteſ ouronne-l̀.
        <lb/>Qu’il luy fit perdre le credit &amp;’ la mit dans dles diſfſi
        <lb rend="¬" break="no"/>cultez extremes. C’aſt l’effet ordinaire de ſemblables
        <lb/>reſolutions qui ſont touſiours dangereauſes, is qui
        <lb/>ſont auſſi contraires àb’equits principalemẽt quand
        <lb/>le Prince eſt debiteur, à ſes Sujats, qui doiuent at¬ <pb n="7"/>
        <lb/>tendre de luy la iuſtice &amp; l protection. Que ſi’apres
        <lb/>auoir conſideré le mal que cette action a produit dans
        <lb/>l’Eſtat du plus puiſſant de nos voifins, l’on veut
        <lb/>auurir les yeux ſur le bien que la conſeruation de
        <lb/>la parole de la foy a cauſé dans le petis Eſtat des
        <lb/>Prouinces Vnies des Pais-bas, l’on reconnoiſtra qu’il
        <lb/>n’eſt pas difficile de donner à vos Sujets le ſoula
        <lb rend="¬" break="no"/>gement qs’ils demandent. Cet Eftat qui n’eſt qu’vn
        <lb/>petit coin de terre à l’eſgard de voſtre Royaame,
        <lb/>ft engageé de plus de ſix vingts millions en principal,
        <lb/>&amp; conſerue neantmons ſon credit par le payement
        <lb/>qu’il fait reglément &amp; poncdtuellement des intereſts
        <lb/>&amp; de partie das principal. Le bonordre que ceux qui
        <lb/>le gouuernent y ont eſtably, a tellement auſſiaſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>ré ſa reputation, qu’on luy offre plus d’argent qu’il
        <lb/>n’en veat receuoir. Les aduances faites à V. . ne
        <lb/>ſçauroiẽt monter à beaucoup pres des debtes de l’Eftat
        <lb/>desHlolandous: Que l’on donne les ordres neceſſaires
        <lb/>pour le rembourcement des preſts ſur le fonds de
        <lb/>vos reuenus, que cependant on paye effectiue
        <lb rend="¬" break="no"/>ment les intereſts legitimes du prinipal, onremee
        <lb rend="¬" break="no"/>tra le credit ſans lequel on ne dot point efperer le
        <lb/>reſtabliſſement des affares. inſi on donnera moyen
        <lb/>i ceux qai ont fait les preſts de contiuer leurs ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uices à . M. contenter leurs creanciers, qui ne
        <lb/>peuent ſe ſatisfaire ne receuant ny principal ny
        <lb/>interefts, &amp; qui par les contraintes qu’ils exercent <pb n="8"/>
        <lb/>iournellement contre les Supplians, les reduiront au
        <lb/>dernier malheur, &amp;’ à vne ruine ineuitable, ſ V.M.
        <lb/>ne les ſouſtient de ſa main puiſſante, &amp; ne leur
        <lb/>donne le ſoulagement qui leur eſt ſi neceſſaire, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me elle le peut par vne iuſte diſpenſation des fonds
        <lb/>&amp; reuenus de ſon Eftat. A ces cauſes, SR E,
        <lb/>il plaiſe à V. M. pourueoir au rembourcement effe
        <lb rend="¬" break="no"/>ctif de tout ce qui ſe trouuers deu aux Supplians,
        <lb/>ſuiuant les liquidations qui en ont eſte &amp; ſerons
        <lb/>faites par Meſfieurs les Commiſſaires à ce deputez.
        <lb/>Et en meſme temps leur aſſigner le payement de leusr
        <lb/>deu dans les termes les plus prompts que V. M. ad.
        <lb/>uiſera, ſur les deiers de ſes fermaes, receptes gene
        <lb rend="¬" break="no"/>rales, &amp; autres reuenus, leſquels y demeureront
        <lb/>affectez; pour eſtre leſdites aſſgnations payées con
        <lb rend="¬" break="no"/>curremment auec les parties de voſtre Eſpargne ſans
        <lb/>aucn diuertiſſement ny retranchbement, pour quel
        <lb rend="¬" break="no"/>qe cauſe ou occeſion que ce ſoit. Et cependauntleur
        <lb/>faire dés à preſent payer en deniers comptans les
        <lb/>intereſts, à commencer au premier Januier de la
        <lb/> preſente aunmée so. &amp; contiuer iuſques aue par
        <lb rend="¬" break="no"/>fait payement dudit prineipal. Et pour ſeureté de
        <lb/>ce que deſſus, faire expdier voftre Declararion
        <lb/>pour eſtre verifiee au Parlement, Chambre ades
        <lb/>Comptes, &amp; Cour des Aydes de Paris,. Et ils con
        <lb rend="¬" break="no"/>tinueront leurs tres-hambles prieres pour la ſant
        <lb/>&amp; proſperité de oſtre ajeſté.
        <lb/> EX.
        <lb/>2 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
