<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3401_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La réponse de monseigneur l'archevêque et prince
          d'Ambrun, président de l'assemblée du clergé, faite à monsieur le comte de Fiesque et
          autres gentils hommes envoyés à ladite assemblée de la part de messieurs de la noblesse,
          le mercredi 15 mars 1651.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k840065j"/>
          <author ref="isni:0000000100694610">
            <persName>
              <forename>George d'Aubusson de</forename>
              <surname>La Feuillade</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Réponse (la) de monseigneur l'archevêque et prince d'Ambrun,
            président de l'assemblée du clergé, faite à monsieur le comte de Fiesque et autres
            gentils hommes envoyés à ladite assemblée de la part de messieurs de la noblesse, le
            mercredi 15 mars 1651.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>
              <forename>Georges</forename>
              <surname>Le Rond</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <date source="Antonomaz" when="1651-03-15">datée du 15 mars 1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="6" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Philosophie, histoire, sciences de l'homme</repository>
            <idno type="cote">4-LB37-1842</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3401 . Réponse (la) de monseigneur l'archevêque et prince d'Ambrun,
          président de l'assemblée du clergé, faite à monsieur le comte de Fiesque et autres gentils
          hommes envoyés à ladite assemblée de la part de mes sieurs de la noblesse, le mercredi 15
          mars 1651. Paris, Georges Le Rond, 1651 , 6 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="subject">Clergé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_47" source="Moreau">
          <p>Serment d’union de l’assemblée de la noblesse</p>
          <date when="1651-02-28">1651-02-28</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-18" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RESPONCE
        <lb/>DE MONSEIGNEVR
        <lb/>L'ARSCHEVEQVE
        <lb/>ET PRINCE D’AMBRVN,
        <lb/>PRESIDENT DE L’ASSEMBLEE DV CLERGE,
        <lb/>faite à Monſieur le Comte de Fieſque, &amp; autres
        <lb/>Gentils hommes, enuoyez à ladite Aſſemblée,
        <lb/>de la part de Meſſieus de la Nobleſſe.
        <lb/>Le Mercredy 15. Mars 1651. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez GEORGE LE ROND, ruë S. Iean de La
        <lb rend="¬" break="no"/>tran, deuant le College des trois Eueſques.
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>RESPONSE DC MONSEIGNEVR
        <lb/>l’Archeueſque &amp; Prince d’Ambrun, Preſident
        <lb/>de l’Aſſemblée du Clergé, faite à Monſieur le
        <lb/>Comte de Fieſque, &amp; autres Gentils-hommes: en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyez à ladite Aſſemblée, de la part de Meſsieurs
        <lb/>dsla Nobleſe.
        <lb/>Le Mecredy 15. Mars 165.
        <lb/>MESSIEVRS,
        <lb/>Bien que Ieſu-Chrſt, lors qu’il a ietté
        <lb/>Ples fondemens deſon Egliſe, n’ait fait nul
        <lb rend="¬" break="no"/>lei diſtinctiondes qualitez de a naiſſance, ou de celles
        <lb/>de la fortune; Soit pour le choix de ſes Miniſtres, ſoit
        <lb/>pour la conuerſion des peuples à la Foy de l’Euangile: Il
        <lb/>a fait ſeruir toutesfois dans le progrez les richeſſes, la
        <lb/>nobleſſe, &amp; les ſelences à l’édifice celeſte qu’il eſtoit ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nu éleuer en terre, voulant qe toutes les creaturés de
        <lb rend="¬" break="no"/>inſent lesinſtruments de ſes conqueſtes. De ſorte que
        <lb/>fainct Auguſtin remarque en vn de ſes Sermons, qu’il
        <lb/>u’a pas reietté les Roys; mais qu’il a differé leur voca
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>o;, an Ge de meſne temps qu’il employoit-pour.
        <lb/>l’aggrandiſſement de l’Egliſe, l’authorité qué l’Empire
        <lb/>leur donnoit ſur le reſte des hommes, il pût monſtrer
        <lb/>par cét éloignenient la vertu du ſcandale de la Croix;
        <lb/>&amp; qu’il fit cognoiſtre à toutle monde que la -Redem
        <lb rend="¬" break="no"/>tion des Grands du ſiecle ne pouuoit eſtre attribuée,
        <lb/>ny aux richeſſes, ny à la puiſſance. Vous ne deuez done
        <lb/>pas douter, Meſſieurs, que l’Aſſemblée du Clergé, ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>uant les mouuemens de l’eſprit ſainct qui l’anime, n’ait
        <lb/>touſiours conſerué le deſr d’entretenir l’ancienne ami.
        <lb/>tié de ſon Ordre auec le voſtre; puis qu’en toutes oc
        <lb rend="¬" break="no"/>caſions vous auez concouru auec nous à la deffenſe de
        <lb/>la Religion, à la gloire du Prince, &amp; à la grandeur de
        <lb/>cette Monarchie. Le lien de la naiſſance eſt vn motif
        <lb/>aſſez preſſant pour nous attacher auxintereſts d’vn corps
        <lb/>où nous recognoiſſons nos proches &amp; nos freres; &amp; ſi
        <lb/>cette conſideration tirée de la chair &amp; du ſang pôuuoir
        <lb/>toucher les eſprits des Eccleſiaſtiques ſeparéz de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>res les affections terreſtres, elle ſeroit ſansdoute tres
        <lb rend="¬" break="no"/>efficace envn remps où les premieres Prelatlures de ce
        <lb/>Royaume ſont remplies de perſonnes de contion re
        <lb/>leuée. Ne ſç̧auonsnous pas auſſique nos Roys par maxi
        <lb rend="¬" break="no"/>me politique ont eupourbut de nourrirvne fidele co
        <lb rend="¬" break="no"/>reſpondance entre les Eueſques, &amp; les Gentils-hommes
        <lb/>qualifiez des Prouinces, Vt: ccnſeatientes ſiut Comites
        <lb/>aoftni cum Epiſcopis dans les Capitulaires de Chalema
        <lb/>gne. Mais l’inelination nmturelle que nous auons à ho
        <lb rend="¬" break="no"/>norervoſtre valeur, qui vous rend redoutables à toutes
        <lb/>les nations de la rerre, la ſoûmiſſion-religieuſe que’vous
        <lb/>rendez à la puiſſance ſpuituele de noſtre charaere,
        <lb/>la re¬ <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>2.e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſi recoeoiſſanee de la protedtion que l’E glſe reçoit
        <lb/>dans ſes,ieps temporels de os armes, ne nous obli
        <lb rend="¬" break="no"/>grent pas ſeulement dans la paix &amp; dans le calme à en
        <lb rend="¬" break="no"/>trer dans vos ſentimens: Ces meſimes raiſons nus pouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſênt aquſſi auec vous dans les perils, puis qu tandis que,
        <lb/>vous epoſez genereuſement vos, vies pous le ſeruice
        <lb/>del’Egliſe &amp; de l Eſtat, nous éleuons nos nains vers le
        <lb/>Ciel à la façon de Moyſe, ou pour parler aux termes de
        <lb/>l’Eſcriture, l’Ange du Seigneur combat auec vous par
        <lb/>neis re ne re eie ni nono s ſauo me de
        <lb/>vos ames heroiques, qui n’eſt pas enſeuelie dans les
        <lb/>tombeaux de vos anceſtres, mais qui reuit dans la ſuir
        <lb rend="¬" break="no"/>te devos actions genereuſes, qui vous a inſpiré la pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſée de vous aſſembler pour la conſeruation de vos pri
        <lb rend="¬" break="no"/>uileges; c’eſt cette vieille gloire, pour vſer des termes
        <lb/>de ſainct Hieroſme, qui n’a pû ſouffrir plus long- temps
        <lb/>qu’on decidaſt ſans vos ſuffrages toutes les affaires d’vn
        <lb/>Eſtat qui eſt militaire dans ſa fondation, &amp; dont vous
        <lb/>compoſez la plus éelatante &amp; la plus floriſſante partie:
        <lb/>c’eſt enfincette vertu ancienne qui eſt le plus bel orne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de la Nobleſſe, qui vous fait demander la refor
        <lb rend="¬" break="no"/>mation des defordres de l’Eſtat, qui dépend de la con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſpiration de toutes ſes parties au bien publie, ſans la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle ce grand corps politique eſt ſur le panchant de
        <lb/>ſa ruine.
        <lb/>I’ay ſuiet de craindre, Meſſieurs, que le champ de
        <lb/>voſtre gloire qui me fourniroit vne matiere infinie de
        <lb/>diſcours, ne m’ouuure vne plus longue courſe que cei
        <lb rend="¬" break="no"/>le que les reigles de cette Compagnie me permettent.
        <lb/>B
        <lb/>2 <pb n="6"/>
        <lb/>Pour obeyr done ponctuelement à ſes oree; elle m’
        <lb/>corirdadé de vois adſferer qu'elle tiendra touſiours à
        <lb/>honneûr particuliér lai cormieatiofl’qu’ plifa
        <lb/>luy donierde vos intereſts, qu’elle fera toûté la fefléxion
        <lb/>qu’elle oit ſur les propoſitios que vous Vedee de luy
        <lb/>faire qu elle les mecrà pteſenehlet en- elibleitstiloa
        <lb/>ſelon fes foimes &amp; qu’ellé e anquera pái
        <lb/>matin de vous faire ſçauoir ſa reſoluion par ſes dé
        <lb rend="¬" break="no"/>putez.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
