<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3460_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les reproches de la France au cardinal Mazarin sur quatre
          chefs principaux: premier, sur le gouvernement de l'état présent; II, sur la dissipation
          des finances du roi; III, sur les attentats faits à la personne des princes et des
          officiers des cours souveraines; IV, sur l'empêchement de la paix générale.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=3HumgTUW7DwC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Reproches (les) de la France au cardinal Mazarin sur quatre chefs
            principaux: premier, sur le gouvernement de l'état présent; II, sur la dissipation des
            finances du roi; III, sur les attentats faits à la personne des princes et des officiers
            des cours souveraines; IV, sur l'empêchement de la paix générale.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher xml:id="IL_HardouinLouis.xml" ref="isni:0000000001761072">
            <persName>
              <forename>Louis</forename>
              <surname>Hardouin</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="23" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309417</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3460. Reproches (les) de la France au cardinal Mazarin sur quatre chefs
          principaux : premier, sur le gouver nement de l'état présent; II, sur la dissipation des
          finances du roi; III, sur les attentats faits à la per sonne des princes et des officiers
          des cours souve raines; IV, sur l'empêchement de la paix générale. Paris, Louis Hardouin,
          1652, 23 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="genre">prosopopée</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-22" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES
        <lb/>REPROCHES
        <lb/>DE LA
        <lb/>FRANCE
        <lb/>AV C. MAZARIN.
        <lb/>Sur quatre chefs principaux.
        <lb/>Premier, ſur le Gouuermement de ’Eſtat preſent.
        <lb/>II. ſur la diſſipation des Finances du Roy.
        <lb/>III. ſur les attentats faits à la perſonme des
        <lb/> Princes &amp; des Officiers des Cours Souueraines.
        <lb/>IIII. ſur l’empeſchement de la Paix generale.<figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez LOVYS HARDOVIN, ruë S. Victor
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LES REPROCHES DE LA
        <lb/>France aas Cardinal Mazarin.
        <lb/>yV IS que vous auez pesdu le reſpect que vous
        <lb/>Ideueaau Miniſtere ou vous eſtes indignement
        <lb/> eſtably, le pex ſans blaſme pedre celuy qui
        <lb/>aeſt deub à voſt gnité,&amp; dre à̀ voſtre confuſſon
        <lb/>ne choſe que la miſere où vous mauez plongée
        <lb/>oblige, que par vos enmaiſſaires vous faites publier
        <lb/> touces les plusnoires calomnies qui ſe puſſent ima
        <lb rend="¬" break="no"/>giner contre les verisables ecolomnes de eét Eſtat,
        <lb/>Meſſieurs les Princes du ſang, &amp; telles que les- glus
        <lb/>ſcelerats de la terre auroient horreus d’en auoir ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>ement la penſee, afa d’aushoriſar a la les uvi
        <lb rend="¬" break="no"/>eaces que vous exercez coutre moy; qui euſt ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais creul que vous ouſſiez porté leurs Majeſtez,
        <lb/>(qui ons l’ame tres-bonne) à conſenir leur deten
        <lb rend="¬" break="no"/>ion &amp; os ſuaite leus faire la guerre qui auanema
        <lb/>tinaeneies, ſ auparauant n’euſſiez fait paſſer pour
        <lb/>-iaſte ea leœur eſprit, pou ce que vus auez nmalicieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemen ibouenté conr’eux: c’eſt ce qui me fait exha
        <lb rend="¬" break="no"/>ler ces paintes &amp; ces reproches, &amp; vous. dire que
        <lb/>voſtre inentior de les perdre &amp; e quoy vous auez
        <lb/>eſtallé teus vos artifices dans les eſptits de leurs Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſtez, eſtoie la hayne que leur porrez à cauſe de la
        <lb/>ooaſltaste reſolueion qu’ils onr priſe de s’oppoſer
        <lb/> -..¬ <pb n="4"/>
        <lb/> 4
        <lb/>os meſchans &amp;e dangareux deſſeins.
        <lb/>out le monmde cognoiſt quevous ſedeasenue
        <lb/>de ceſte malheureuſe guerre ciuile qui ongems
        <lb/>entrailles &amp;qui a fait perir de miſeretantde milſiers
        <lb/>de perſonnes, ce qui vous doit aurantnoircir que
        <lb/>tout ce que vous auez fait en tout vaſtre vie: car de¬.
        <lb/>puis douze cens ans que ie fais etablieea Mom
        <lb rend="¬" break="no"/> hie, ie n’ay veu aucun dans le Miniſtece de l’Eſte
        <lb/>qui ait entrepris à deſtruire les loix ondamentales
        <lb/>omme vous. le me ſuis plalnte du Cardiasl deé
        <lb/>thelieu auee quelque raiſon, parce qu’il enttetenoit
        <lb/>la guerre à mes deſpens: mais ay ocogae quees
        <lb/>guerres eſftoient neceſſaies pour aſaurer la paix
        <lb/>army mes peuplesx.
        <lb/>Carſi pafois i’ay eu quelque choſoà eraindrede
        <lb rend="¬" break="no"/>puis enuiron cent ans enç̧a, ſ’on ne peut douer que
        <lb/>ce n’ait eſté au ’ſujet des uguseosau dedans, &amp;e
        <lb/>des ’Eſpagnols au dehors, les eëffarts dret qui ſoua
        <lb/>diuers prerextes, ils ont faits enpluſieus lieux con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre nous, ſont les teſmoignagesinailltblesquodi
        <lb rend="¬" break="no"/>m’ont plus erereée qu’ffoblie, le deſi de-pis faire
        <lb/>me leur a pas tant mariqué que les soyms, eauur-lâ
        <lb/>ne m’auoient pas ſi-tolſt quittez queceuxty rae
        <lb/>prenoient, les vns commençoient où les autres a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient fmy, &amp; euſt on dit qu’ils ſe preſtoient caice
        <lb rend="¬" break="no"/>ment la main pourtrauailler conjointement à ma
        <lb/>tuine; &amp; bien que la haine &amp; la deffiance nmutuelle,
        <lb/>dont ils faiſoient demonſtration appanente entr ’eux
        <lb/>ſemblaſt éſtre vnel barrrere-qui les ſepaeaſt : oaat
        <lb rend="¬" break="no"/> moias
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> ¬.
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬¬.
        <lb/>-L¬
        <lb rend="¬" break="no"/>e <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>moins l’amnbition eõmune qu’ls auoien d’auancer,
        <lb/>comment que ce faſt leurs deſſeins à̀ mon prejudi
        <lb rend="¬" break="no"/>ce eſtoit vne ligne de communication qui les lioit
        <lb/>eontre moy, de ſorte que comme les qualitez pre¬
        <lb rend="¬" break="no"/>mieres, quoy que coneaires entr’elles s’accordent à
        <lb/>la deſtruction du corps qu’elles compoſent,leurs in¬
        <lb rend="¬" break="no"/>tentions, quoy qus differentes, abboutiſſoient par
        <lb/>diuers chemius à la deſolation de cét Eſtar. Mes
        <lb/>Roys ſe trouuans en cela comme enre deux fers &amp;
        <lb/>entre deux coings, paroient le mieux qu’ils pou
        <lb rend="¬" break="no"/>noient aux coups, ſelon queler courage ou le téps
        <lb/>le lour conſeillſoit: mais de quelque coſté qu’ilsſe
        <lb/>tournaſſent, tous ces expediens( que la neceſſité́ qui
        <lb/>fait la plus grande partie de la prudence, leur fit
        <lb/>preadre en telles chofssſur les occurences, ayant ie
        <lb/>neſçay eomment touſiours plus teſmoigne leur pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ienceque leur generoſité ) ne furent autre choſe
        <lb/>poutout quedes lenitifs, plus capables d’endormir
        <lb/>le fentiment de la douleur, que d’oſtet la cdauſe du
        <lb/>mal. Tou ce qu’on appelloiteue ou paix, n’eſtoit
        <lb/>à proprement parler qu’vne petite ſurſceance pour
        <lb/>repuondre halaine, &amp; qu’vne animoſiré́ laſſée, qui
        <lb/>Eemettoit bien les eſpées au fourreau, mais non pas
        <lb/>au ratelller, mes maladiesauoient parfoisquelqueal
        <lb rend="¬" break="no"/>legemeue, mais iamais de gueriſon ny de fin, ce
        <lb/>que l’on penſit eſtre le omble d’vn malheur, n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>toit que ledegréd’vn aurre, c’eſtoit touſiours à re
        <lb rend="¬" break="no"/>oaaet.¬:
        <lb/> e fuu Roy Loays le Iuſte, qui m’eſtoit donné du
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>Clel pour le bien commun de la Religion &amp; del’E
        <lb/>ftat, apres auoir recogneu par vneſoigneuſe reche
        <lb rend="¬" break="no"/>che les veritables cauſes de mes maux, que ce que
        <lb/>mes quatre derniers Roys en auoient enduré, pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cedoit pluſtoſt de la foibleſſe de leurs confeils, que
        <lb/>de laforce de leurs ennemis, auoit pris il y avingt
        <lb rend="¬" break="no"/>deux ans, ne reſolution vrayment dgne de cette i
        <lb/>clination naturelle, qui le portoit aux choſes gran
        <lb rend="¬" break="no"/>des, d’arreſter fules occaſions le cous de deux tor
        <lb rend="¬" break="no"/>rens qui pouuoient quelque iour innonder à la fin ce
        <lb/>Royaume, &amp; de faire voir vne fois ponr toutes que
        <lb/>ſa Majeſté eſtoit capable de bormer toutes ſortes
        <lb/>d’entrepriſes que l’on faiſoit ſur elle, auſſi toſt qu
        <lb rend="¬" break="no"/>elle eſtoit laſſe de les ſouffrir.
        <lb/> L’inſolence de ceux de la Rochelle &amp; la talamiteé́
        <lb/>de ceux de Caſal, eſtans depuis venus à tel point,
        <lb/>que ſa Majeſté ne pouuoit ny ſupporrer l’vne ſans
        <lb/>laſecheté́, ny diſſimuler l’antre ſans injuſtice, elle
        <lb/>ereut eſtre obligée d’employer la force pour renger
        <lb/>ſes rebelles à leurt deuoir &amp; maintenir ſes voiſins e
        <lb/>leurs heritages.
        <lb/> Si ces deſſeins eſtoient d’vn eoſté iuſtes &amp; neeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fſaires en leur cauſe, comme certainement ils l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoient, ils n’eſtoient pas moins oſpineux &amp; mmins
        <lb/>hazardeux de l’autre en leur execution, les difficul
        <lb rend="¬" break="no"/>rez qui s’y rencontroient de toutes parts eſtahs ſi
        <lb/>grandes, qu’à-moins d’vne reuelation patteicplire
        <lb/>de celuy qui tourne le monde comme il veuc, on ne
        <lb/>ſe pouuoi-promettre abſolumét de les- ſumon¬ <pb n="7"/>
        <lb/>7.
        <lb/>er, ainſi que l’on fit.
        <lb/> lLe premier regardoit le corps entier de ceux de
        <lb/>lanouuelle opinon, c’eſt à̀ dire, ſinon la plus gran
        <lb rend="¬" break="no"/>de&amp; la plus ſaine, au moins la plus remuante &amp; la
        <lb/>plus factieuſe partie des ſujets de ſa Majeſté. Sur
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy de tout ce que l’on pourroit repreſe nter là deſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſus, pour monſtrer combien il eſtoit dangereux de
        <lb/>choquer &amp; malaiſé de renuerſer vne telle puiſſance
        <lb/>que celle-laà; ie ne diray que ce mot ſeul, non moins
        <lb/>hardy que veritable. Le feu Roy Henry le Grand
        <lb/>tout victorieux, tout braue &amp; tout reſolu qu’il
        <lb/>eſtoit, ne l’oſa iamais entreprendre. Car des’imagi
        <lb rend="¬" break="no"/>ner auee quelques vns, que la conſideration de l’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>iſtance qu’il en auoit receuë au beſoin, fuſt ce qui
        <lb/>’en deſtourna, c’eſt eſtre eſtranger en l’hiſtoire de
        <lb/>ſon pays: Sils luy auoient par fois ouuers leurs por
        <lb rend="¬" break="no"/>tes durant ſes diſgraces, s’ils l’auoient couuert de
        <lb/>leurs armes contre l’ininre du temps, la ſuite luy fit
        <lb/>aſſez cognoſtre depuis que c’eſtoit la Secte de Cal
        <lb rend="¬" break="no"/>uin, &amp; non pas la race de Bourbon, qu’ils auoient
        <lb/>fauoriſée en ſa perſonne, &amp; qu’ils l’auoient touſiours
        <lb/>mieux aymé l’auoir pour compagnon de leurs er
        <lb rend="¬" break="no"/>eurs, que pour maiſtre de leurs villes, nes’eſtant
        <lb/>ſeruy de luy, ny de tous ceux de la maiſon, que
        <lb/>comme font les Architectes des pilliers &amp; des cin
        <lb rend="¬" break="no"/>esquils icetent par terre, quand ils n’en ont plas
        <lb/>haſoin.
        <lb/> De ſe figure auſſi auec quelques autres qu’il les
        <lb/>tcat pour sen ſeruir contre les Eſpagnole <pb n="8"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>dont il ſe deffioit, comme Dieu ſe ſert quelquefois
        <lb/> des mauuais eſpnts pour inſtruments de ſes ven
        <lb rend="¬" break="no"/>geances contre les meſchants; pour le dire en vn
        <lb/> mot, le rendre ingenieux à ſe tromper.
        <lb/>ls aous ont bien tcouſiours voulu perſuader que
        <lb/>la France n’ayant point de plus dangereux ennemis
        <lb/>que ceux de ce climat la, l’Eſpagne auſſi n’en n’a
        <lb/>point de plus grands que ceux de leur party. Et ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nirablement s’il falloit s’arreſter aux ſimples paro¬.
        <lb/>les, la propoſition que fit auec tant de chaleur en
        <lb/>plein Conſeil eceluy d’entr’eux que Charles I ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pelloit le Roy de l’Edict de lanuier, &amp; celle que fit
        <lb/>encore depuis vn autre de leurs grands, apres la priſe
        <lb/>de la Capelle, de luy porter la guerre ſur le ſien,
        <lb/>ſeroient bien quelques preuues de cela. Mais ſi
        <lb/>nous nrenons les choſes comme il faut, nous reco
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoiſtrons que toutes ces belles ouuertures n’eſtoiét
        <lb/>en effect que ruſes de vieux Cerfs pour donner le
        <lb/>change &amp; ſe mettre à̀ couuert d’vn orage, qu’ils
        <lb/>croyoient ne pouuoir éuiter qu’en le detournant
        <lb/>ailleurs.
        <lb/>Ce que ie ne dis point pour diminuer en façon
        <lb/>du monde la gloire de ce genereux Monarque, quea
        <lb/>la poſterité ne ſe laſſera iamais d’admirer, mais
        <lb/>pour augmenter celle du Roy Louys le Iuſte ſon fils,
        <lb/>par la loüange que ce luy eſt d’auoir fait en cela plus.
        <lb/>que luy. Qui iettant quelquefois d’enhaut lesyeux
        <lb/>icy bas ſur les ruines de cette ville orgueilleuſe la
        <lb/>Rochelle;, que ſa Maieſté a non ſeulement aſſiegée
        <lb/>cotr <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>¬¬¬ ¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>eonrre l’oplnioſde pluſieurs, mais’priſe contre l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>perance de tous, y regarde maintenant auec plaiſir
        <lb/>ſes trophées tellament eſleuez ſur les ſiens, qu’ils
        <lb/> touchent preſques le Ciel, &amp; puir tournant la veuë
        <lb/>ſur ces autres Prouinces, où ſadite ajeſté auoit en
        <lb/>aoins de trois mois mis heureuſement fin à ce grãd
        <lb/>ouurage, qui ſembloit denander plus de trois ans, il
        <lb/>ſent que la proſperité de ſes affaires adiouſte en luy
        <lb/>quelque choſe à cette ioye infinie qui ne regois
        <lb/>point d’aceroiſſement.
        <lb/> voy quunt aee poinm
        <lb/> Pour l’auers qul touche les Eſpagnos; on n’en
        <lb/>peut pas à̀ la verité dire d meſme, eſtant choſi
        <lb/>connuë de touc le monde, queſaus le malheur deplo
        <lb rend="¬" break="no"/>rable qul nous rauit le grand Roy, il les alloit en
        <lb rend="¬" break="no"/>ermer dans des bornes qu’ils n’euſſen rompuéës d
        <lb/>de cinqecens ans. Mais ceu quiſoſouuisnnenr de
        <lb/>la conionture des affaires de ce temps là̀, m’aduoüie
        <lb rend="¬" break="no"/>1̃t que la parie qu’il auoit faite eſtoitbié pls forte
        <lb/>que celle de feuë̈ ſa Maieſté, il n’auoi pas aà la mo
        <lb/>é pres tant d’empeſchemenc aà rompre: que l’inre
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt comun de l’Europe auoit lié ſous luy de lon
        <lb rend="¬" break="no"/>gue main tout ce qui peut faire contrepoids à l’ag
        <lb rend="¬" break="no"/>grandſſemen de la ’maiſol d’Auſtriche. Entre
        <lb/>eux que les dernieres guerres oiuiles auioient fot
        <lb rend="¬" break="no"/>mez ſur ſoa modele, ll aſtoit fuioy des deux plus il
        <lb rend="¬" break="no"/>laſres &amp; pus renommez Capitaines de la Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>tiensé. ll auoit deux ouprois goſes &amp; puiſfantes
        <lb/> ées ſur pied , qul atteadoijantien que le coam
        <lb rend="¬" break="no"/>C
        <lb/>2
        <lb/>2 <pb n="10"/>
        <lb/>io
        <lb rend="¬" break="no"/>mandement de marcherpour renuerſer tout ce qui:
        <lb/>s’oppoſeroit à leur paſſage. A quoy ſi l’on ioint cet
        <lb/>alliage de l’argent de la Baſtille auec le fer de l’Arſe
        <lb rend="¬" break="no"/>nal, qui n’eſtoit pas la moindre piece de ce grand at
        <lb rend="¬" break="no"/>tirail de guerre, ie ne voy pas que de tout ce qu’on
        <lb/>eſtime le plus neteſſaire en telles entreprinſes, il sy
        <lb/>trouuaſt rien à deſirer. Feuë ſa Maieſté n’a eu aueun
        <lb/>de ces auantages en la ſienue.Tous mes voiſins ſont
        <lb/>trop timides pourſe declarer, ou trop foibles pour
        <lb/>aſſiſter ſa Maieſté, ils ont regardé le jeu de loin,ou ſi
        <lb/>quelques-vns ne ſe ſont ioints auec elle, le progrez
        <lb/>a monſtreé qu’ilseſtolent plus deſireux de conſeruer
        <lb/>leurs terres que capables de defendre celles d’autruy.
        <lb/> A la verité́ ſa Maieſteé ne manquoit pas d’horms
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, mais la fatigue d’vn ſiege de plus d’vn an, la lon
        <lb rend="¬" break="no"/>gueur d’vn voyage de prez de deux cens lieuës, &amp;
        <lb/>l’incommodité́ d’vn temps de pluie &amp; de neiges, les
        <lb/>auoient tellement combattus, que s’ils n’euſſent eſté
        <lb/>puiſſamment animez par ſa preſence, il ne falloit
        <lb/>que les Alpes pour les arreſter.
        <lb/> Et parmy tous ces manquemens laà, s’aller tout
        <lb/>ſeul s’oppoſer comme fit ſadite Maieſteé, aux efforts
        <lb/>d’vn Empereur &amp; d’vn Roy d’Eſpagne, conioints
        <lb/>par l’intereſt naturel de leur famille, aſſiſtez d’vn
        <lb/>Duc de Sauoye, fauoriſez d’vn paſſage occupeé ſur les
        <lb/>Griſons, enflez de leurs nouuelles conqueſtes d’Alle
        <lb rend="¬" break="no"/>magne; &amp; rout cela, qui pluſt eſt, dans vn pays où ile
        <lb/> tiennent depuis long-temps les deux bous &amp; le mi
        <lb rend="¬" break="no"/>lieu: c’eſt, pourn’en point meaſiry çe que nous enſ;
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>,., . <pb n="11"/>
        <lb/>1i
        <lb/>ſios peut-eſtre condamné pour vne conſideration
        <lb/>precipitee,ſi nous n’euſſions creu qu’apres auoirpris
        <lb/>la Rocholle, ren ne pouuoit eſtre impoſſible à ſa
        <lb/>ſaMaieſté que ce que la raiſon deffend.
        <lb/>Mais, comme aptes Dieu, quis’eſt en cela ſeruy
        <lb/>de ſon bras pour chaſtier les rebelles, &amp; deffendre
        <lb/>les opprimez, on ne peur nier que ſadite Maieſté ne
        <lb/>mertaſt tout l’honneur qui s’en peut attribuer à
        <lb/>lhomme. On ne peut auſſi deſaduoüer non plus
        <lb/>qu’apree ſa Maieſté, le Cardinal de Richelieu, ſur
        <lb/>la conduite duquel elle ſe deſchargeoit de la plus
        <lb/>grande partie de ce peſant fardeau, n’y deuſt pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre la plus grande part. Ce que ie dis d’autant plus
        <lb/>hardiment que la Declaration qu’elle en fit tant par
        <lb/>eſcrit que de viue voix, ſur diuerſes occurrences, en
        <lb/>eſtoit vne preuue qu’on ne pouuoit debattre, ſans
        <lb/>faire plus de tort à̀ ſa Maieſté qu’à̀ luy, &amp; en cela
        <lb/>heureuſe d’auoir vn tel Miniſtre ſifait &amp; rompuaux
        <lb/>grandes affaires, &amp; qui rendit ſa Maieſté redouté́e
        <lb/>deſes ennemis.
        <lb/>Mais moy malheureuſe, depuis la perte de ce grad
        <lb/>homme, d’eſtre gouuernée par lule Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin, dont l’inſolence a paru uſques à -ce point, que
        <lb/>d’embraſſer le Miniſtere de ce grand Eſtat ſans en
        <lb/>auoir la capacité, tres-ignorant aux affaires de la
        <lb/>guerre &amp; de la paix, pour n’en n’auoir iamais fait le
        <lb/>moindre apprentiſſage qu’à la iournée de la paix
        <lb/>publi6e deuant Caſal enre les deux armé́es de Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce&amp; d Eſpagne, où il paut en Mirmidon, auec l
        <lb/>. A¬ ¬ <pb n="12"/>
        <lb/>pouuoir de ſa Saincteté́, pour faire poſer les armes
        <lb/>que les Generaux firent aux-meſmes ſans luy, quoy
        <lb/>que par vne vaine preſomption il s’en attribuaſt la
        <lb/>gloire.
        <lb/> Il ne ſe trouue point qu’il ait eſté dans l’eſtime
        <lb/>d’vn homme d’affaires, ſa baſſe &amp; vile extraction ne
        <lb/>le rendoit pas digne de cét employ, ioint la deffian
        <lb rend="¬" break="no"/>ce que chacun, qui le connoiſſoic auoit de luy &amp; ds
        <lb/>ſon impertinence, n’ayant herité deſon grand pere
        <lb/>Cigale Sicilien de nation, mais inſigne Renegat,
        <lb/>grand Vizir du Turec, &amp; grand ennemy des Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>riens, duquel ce Mazarin a tres bien retenu les per¬;
        <lb/>fidies, les violences &amp; ryrannies qu’il exerce auiour¬
        <lb rend="¬" break="no"/>d’huy ſur mes peuples.
        <lb/> Le Cardinal de Richelieu auoit eſté́ eſleué ax
        <lb/>Lettres &amp; aux Eſtudes, &amp; ſçauoit en perfection les
        <lb/>ſciences diuines &amp; humaines, auectelle admirarion,.
        <lb/>qu’il paſſa au Doctorat de Theologie ſans faire au
        <lb rend="¬" break="no"/>cun Acte ny Tentatiue. Ce grand eſprlt iugé tres
        <lb rend="¬" break="no"/>capable des choſes hautes, fut appellé au Conſeildu,
        <lb/>feu Roy Louys le luſte par la Reyne Regente ſa Me
        <lb rend="¬" break="no"/>re, ou en peu de temps il y fit preuue de ſon fort iu
        <lb rend="¬" break="no"/>gement, ſon exercice plus ordinaire eſtoit à̀ pene
        <lb rend="¬" break="no"/>trer le fond des plus grandes affaires, qu’il mania &amp;
        <lb/> gouuerna auec tant d’honneur &amp; de louiange, qu’il
        <lb/>emeura Chef du Conſeil.
        <lb/> Le Cardinal Mazarin pour n’auoir aucunes let
        <lb rend="¬" break="no"/>tres &amp; n’eſtre fait qu’aujeu &amp; aux Comodies à l’Ita
        <lb rend="¬" break="no"/>enne, eſt eres-lgdorane aux grandes agffaires, &amp;a2
        <lb/>faie
        <lb/>¬,,.s¬- a¬¬¬ <pb n="13"/>
        <lb/>fait aſſee connoiſtreque la ſeule fauieur de la Reyne
        <lb/>l’a eſleué à cette dignité de premier Miniſtre, quoy
        <lb/>qu’il ne fuſt pas plus ſçauant en cette ſcience d’Eſta
        <lb/>que le moindre Aduocat du Conſeil, qui en feroit
        <lb/>exercice mieux que luy.
        <lb/> Son ignorance ne pouuoit auſſi ſouffrir de
        <lb/>grands hommes d’Eſtat auec luy, comme faiſoit le
        <lb/>Cardinal de Richeliau, qui en auoit retenu aucuns
        <lb/>qui eſtoient ſoubs le regne du Roy Hdenry le Grãd,
        <lb/>auec leſquels il delrberot ſur lesoccaſions, tant de
        <lb/>a paix que de la guerre, &amp; tenoit à grand honneur
        <lb/>lors qu’ils luy tepreſentoient las difficuleez aſſes
        <lb/>frequentes ax affaires d’Eſtat, ſcience en laquaelle il
        <lb/>faut auoir longuement eſtudié́ pour y eſtre parfaie:
        <lb/>ar pour viue &amp; forte que ſoit l’apprehenſion d’vn
        <lb/>noble eſprit, il a beſoin de ſecours &amp; de conduite,
        <lb/>&amp; les plus grands hmmsſe font de la nmain de oeux
        <lb/>qui les ont precedez en la profeſſion qu’ils veu
        <lb rend="¬" break="no"/>lent ſuiure: c’eſt monter au plus haut degré́ de l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>mirarion de n’imter perſonne, &amp; eſtre imité d
        <lb/>tous, Satrius Rufus ſuiuit Ciceron, eaetuy-cy trouu?
        <lb/>les fleurs de l’eloquence Grecque das les actions
        <lb/>de Denaoſthene, qui faiſoit gloire d’imter Pericles,
        <lb/>Percles auoit pour patron Piſiſtrate;&amp; i’eſtime qu’
        <lb/>a’y a homme d’Eſtat qui refuſe d’aller au -manle&amp;
        <lb/>aont des affaires ſur les briſées d’vn grand &amp; ancie
        <lb/>Conſeillet, &amp; ne tirte au profit de ſes experiencesi.
        <lb/> Ce aorns d’homme d’Eſtat a l’eſtenduë ſi grande, &amp;
        <lb/>pead des qualitez i hautes &amp; ecoblene, qu’iô
        <lb/>D!
        <lb/>¬¬¬2.
        <lb/>¬ <pb n="14"/>
        <lb/>rencontre peu de ſubjets qui en ſoient dignes: Il
        <lb/>n’appartient qu’à celuy qui n’a iamais fleſtry ſa re
        <lb rend="¬" break="no"/> putation par quelque acte d’infidelité: a connoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fance parfaicte des hommes, des affares &amp; des pays,
        <lb/>eſt ſçauant à toutes ſortes d’occurrences, &amp; neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins n’eſtime pas les autres ignorants, ne preſume
        <lb/>de ſcçauoir tout, ne va pas touſiours meſme train, &amp;
        <lb/>e ſe deſtourneiamais du bon chemin, ne monſtre
        <lb/>en ſes opinions rien qui reſſente l’impudence de la
        <lb/>fdatterie ny la laſcheté de la ſeruitude, ne permet
        <lb/>que ſon intereſt marche deuant le public, ne reſoulte
        <lb/> nien par deſpit, chagrin, colere &amp; ſoudaineté, quia
        <lb rend="¬" break="no"/>tre dangereux eſcueils des eſprits prompts &amp; ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>tils.
        <lb/> Ce ſont des parties autant rares que deſirables en
        <lb/>vn Miniſtre d’Eſtat, &amp; ſans leſquelles il fait de lour
        <lb rend="¬" break="no"/>des fautes aux reſolutions, manque d’experience, de
        <lb/>capacité, &amp; d’eſtude.
        <lb/> Où trouue-t’on cela en lule Cardinal Mazarin,
        <lb/>en quelle eſcole a il apprins ceſte ſcience Royale,
        <lb/> qu’on appelle Raiſon d’Eſtat, ou la prudence P’oliti
        <lb rend="¬" break="no"/>que, ce n’eſt pas aux Academies ou Betlans, où lon
        <lb/>ne remuë que les dez, ou s’apprend la piperie, les
        <lb/>fraudes, &amp; la tromperie où Mazarin à̀ tres bien eſté
        <lb/>inſtruict, comme y ayant fait ſon cours,&amp; eſt́ paſſé
        <lb/>Doeur.eſte ſcience ne ſe pratique point auec
        <lb/>les Partſans qui n’eſtudient qu’aux moyens de vol
        <lb rend="¬" break="no"/> ler le peuple, à m’apauurir, àrendre le Roy noceſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>eut, &amp; àfaie leur maiſonà quelque pru que cea
        <lb/>ſoit.
        <lb/>-¬...¬¬.
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="15"/>
        <lb/>15.
        <lb/> C’eſt en cette eſtude où Iule Mazarin s’eſt rres
        <lb rend="¬" break="no"/>bien inſtruict, ayant eu pour maiſtres en ceſte ſcien
        <lb rend="¬" break="no"/>ce les Emery, les Catelans, les Ponneaux, &amp; autres
        <lb/>infinis, auſquels il faiſoit auoir leurs expeditions, à
        <lb/>la charge de luy donner en argent les ſommes qu’il
        <lb/>demandoit.
        <lb/> Tous les Vendredy de chacune ſepmaine le ſieur
        <lb/>d’Emery Sur-Intendant des Finance,ſe rendoit l’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>preſdiſner au Palais de ce Cardinal, où ils demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>roient enfermez enſemble dans vn Cabinet plus de
        <lb/>trois grandes heures, où ils mettoient par eſtat ce
        <lb/>quis’eſtoit paſſé au Conſeil des Finances, &amp; aux di
        <lb rend="¬" break="no"/>rections, &amp; les affaires que les Partiſans propoſoiene,
        <lb/>auec les ſommes qu’ils offroient pour leur en eſtre le
        <lb/>Traicté accordé &amp; paſſé; ce qui alloit à la ruine &amp;
        <lb/>deſolation de mon pauure peuple, car ces Partiſans
        <lb/>ayans traicté́ auec le Roy ou auec’ les Sur-Intendans
        <lb/>&amp;e Intendans des Finances, &amp; en leurs prouiſions &amp;
        <lb/>les quittances de l’Eſpargne, faiſoient leuer les im
        <lb rend="¬" break="no"/>poſts par les prouiſions par leurs Commis, qui ſe.
        <lb/>aiſoient aſſiſter des l ntendans de Iuſtice, leſquels.
        <lb/>auec leurs Fuzeliers, violenroient le peuple pour
        <lb/>leur payer la taxe qu’ils leur impoſoien, &amp; les y.
        <lb/>contraignoients par execution &amp; ventes de leurs,
        <lb/>hiens, eubles, immeubles, dire pa-empriſonne-
        <lb/>ment de leurs perſonnes, eruauté ſans exemple, au¬.
        <lb/>thoriſee par le Cardinal,- qui ſe ſeauoit dunon&amp;
        <lb/>de l’authorité́ d Aoy &amp;d grand Seel, qu’il exeor
        <lb rend="¬" break="no"/>quoi Mgſieu le Chanaolisanre ſa olon
        <lb/>-¬
        <lb rend="¬" break="no"/>2¬,
        <lb/>L- A2
        <lb/> .¬¬¬¬ <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>16
        <lb/>é: de Iorre que de ces volleries de’mon peuple, ſe
        <lb/>trouuent plus de cent millions de liures ſur les com
        <lb rend="¬" break="no"/>ptans, qui ſont entrez en la bourſe du Mazarin &amp;
        <lb/>de ſes adherans, ſans en rendre aucun compte à la
        <lb rend="¬" break="no"/>Chambre.
        <lb/>Si le Cardinal de Richelieu accordoit les impoſts
        <lb/>&amp; prenoit des ſommes d’argẽ̈t, il l’employoit à l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>tretenement des armées ſoldoyées &amp; miſes en eſtat,
        <lb/>pour preuenir le mauuais deſſein de mes ennemsisj
        <lb/>Eſtrangers, qui euſſent fait des entrepriſes &amp; des
        <lb/>corruptions ſur quelques Prouinces du Royaume,
        <lb/>&amp; aymoit mieux entretenir la guerre en leurs pro
        <lb/>pres pays que de l’auoir en France.
        <lb/>Le Cardinal mMazarin ne l’a point en cela imiteé, il
        <lb/>a bien fait continuer la guerre qui eſtoit commen
        <lb rend="¬" break="no"/>cée en Allemagne, Catalogne &amp; ltale, mais non
        <lb/>pour en exempter la France, au contraire c’eſtoir
        <lb/>comme l’on dit, peſcher en eau trouble, &amp; ſoube
        <lb/>pretexte de ces troubles me charger d’impoſts, tirer
        <lb/>S’il euſt peu le dernier teſton, &amp; ainſi m’appauurir,
        <lb/>atrendu que toute cette grande Finance par luy vol
        <lb rend="¬" break="no"/>ĺe ſur moy &amp; ſur le Roy, a eſté miſe par Iuy aux B
        <lb rend="¬" break="no"/>ques de Veniſe &amp; d’ailleurs: Que m’eſt- il reuenu
        <lb/>des guerres d’Italie &amp; armées nauales qu’il a leuées
        <lb/>pour prendre OrbitelloPiombino, &amp; Portolongo
        <lb rend="¬" break="no"/>no qui m’ont couſté tane de millions, &amp; la perte
        <lb/>d’vnſi grand nombre d’hommes, de vaiſſeaux &amp; de
        <lb/>Galeres. Son deſſein eſtoist de faire coimme il a fait
        <lb/>deeos liaux là, des eux de Pirates &amp; de brigands?
        <lb/>pour
        <lb/>?
        <lb/>C¬¬¬¬¬ <pb n="17"/>
        <lb/> 153
        <lb/>pour en profirni comme il a fait de la marchandiſes
        <lb/>deces pauuros Armeaiens pris &amp; pillez aà Porrolon
        <lb rend="¬" break="no"/>gono, &amp; que l’on a veu icy àParis depuis long-temps
        <lb/>daemander iuſtice, ſans l’auoir peu obtenir: &amp; apres
        <lb/>tmt d’Armé́es d’hommes &amp; d’argent conſommés,
        <lb/>cs ports &amp; ces lieux ſont retournez aà leurs premiers
        <lb/>maiftres, &amp; ne m’en eſt reuenu que de la honte &amp;
        <lb/>de la perce.
        <lb/> Oa ne ſçauroit oſter de la teſte dee Veaitiens
        <lb/>qu c’eſt ce Cardinal qui leur a cauſé ceſte grande
        <lb/>guaerre qu’ils ont depuis tant d’années auec le Turec,
        <lb/>deſques il tiroit tous les ans vne notable ſomme’
        <lb/>de deaies qui luy eſtoient payez à Raguſe, attendu
        <lb/>qu’il a touſiouts empeſché que la France à l’imita
        <lb rend="¬" break="no"/>tion des auttes Princes &amp; Eſtats Chreſtiens, ne leur
        <lb/>emuoyaſt du ſecours, &amp; a ſeulement permis qu’ils y
        <lb/>leuaſent des hommes &amp; ds armes, mais aà̀ leurs deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pons.
        <lb/> Le Cardinal de Richelieu a bien eu quelque reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentiment d’aucuns du Parlement de Paris, qui ne:.
        <lb/>vouloientopiner pour la verification des Ediéts 8
        <lb/>eclararions duRoy qui y eſtoient enuoyez, &amp; en
        <lb/>fi exiler quelquos-vns, mais pour peu de temps.
        <lb/> LeCardinal Maarin a paſſé plus auant, car non
        <lb/>ſaslement il s’eſt contenté d’en fare proſerire au
        <lb rend="¬" break="no"/>cns, mais aux lieux neſmeoù ilsont eſté enuoyez
        <lb/>ilyea a quiy ſont morts de mort violente, comme
        <lb/>le Peſidlene Basillon à Pinecolle, &amp; le Preſident
        <lb/>aga, qui ſoat ls acions otdinalres des haliens,
        <lb/>¬ <pb n="18"/>
        <lb/>18
        <lb/> qui ſe ſeruent de trahiſons &amp; de poiſon poureeeu
        <lb/>ter leurs paſſions. ll fit enuoyer onſieur le Duc de
        <lb/>Beaufort au bois de Vincennes pour la ſeule appre
        <lb rend="¬" break="no"/>henſion de ſon courage, &amp; y fuſt encore, ſi par bon
        <lb rend="¬" break="no"/>heur ll n’euſt trouué moyen de s’éuader, &amp; du de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis il a fair tout ſon poſſible pour le faire aſſaſſinez.
        <lb/> Le Cardinal de Richelieu n’a iamais eu la penſée
        <lb/>de mettre la ville de Paris en trouble, au contraire,
        <lb/>il eſtoit en eela ſi entier, qu’il deffendoit expreſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment d’entreprendre aucune choſe ſur ceſte grande
        <lb/>Ville qui y euſt peu faire naiſtre quelque emotion,
        <lb/>&amp; non ſeulement il a eſpargné Paris, mais toutes les
        <lb/>autres villes de France qu’il a laiſſé́es ioü̈ir durepos,
        <lb/> excepté celles qui eſtoient dans la rebellion.
        <lb/> Mais le Cardinal Mazarin l’an 1648. au mois.
        <lb/>d’Aouſt, ayant par ſes Conſeils fait arreſter les gages
        <lb/>des Cours Souueraines de Paris, les mit en graãd trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, &amp;en reſolution de faire ceſſer la Iuſtice, luy pour
        <lb/>sen vanger, vſa de violence contre aucuns Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers du Parlement de la Chambredes Compres, &amp;
        <lb/>du grand Conſeil, aucuns deſquels il fit garder en
        <lb/>leur maiſons, mais le 22. d’Aouſt ſoubs pretexte d
        <lb/>Te Deuas chanté en l’Egliſe de Paris, pour la ſigna
        <lb rend="¬" break="no"/>leevictoire que Monſieur le Prince emporta le ia
        <lb/>ſur l’Eſpagnol en la bataille de Lens, il fit prendre en
        <lb/>leurs maiſons Monſieur le Preſidenc de Blancmeſnil
        <lb/>qu’il enuoya au Bois de Vincennes, &amp; Monſieur de
        <lb/>Brouſſelles Conſeiller en la grandChambre, qu’il fit
        <lb/>emmener plus loin, &amp; Monſieur le Preeſident Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬ A-L¬ <pb n="19"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>an-eourut pareil riſque d’eſtre pris en ſa maiſon
        <lb/>s’il ne ſe fuſt ſauueé, ce qui fut cauſe des Baricades par:
        <lb/>out Paris, &amp; de l’armement general de ſeshabitans,
        <lb/>reſolus de l’allar prendre de force au Palais Royal,
        <lb/>ce qhils euſſentfait ſi cetre apprehenſion n’euſt ap
        <lb rend="¬" break="no"/>aiſé cetre populace par le retour de ces deux Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>oers qu’il renuoya querir.
        <lb/>Le matin du 6. Januier iour des Roys de l’an ié649.
        <lb/>ſur les deux heures du marin, il fit enleuer le Roy
        <lb/>hors de Paris &amp; l’emmena àS. Germain enLaye,cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe de lgrande émotion qui fut à Paris pour mal
        <lb rend="¬" break="no"/>traitter ceſte ville capitalle du Royaume &amp; l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>commoder des viures, il fit venir les trouppes du
        <lb/>Roy qui eſtoient en Flandres, en Italie, &amp; Catalo
        <lb rend="¬" break="no"/>gue, és enuirons de Paris, où ils commirent des pil
        <lb rend="¬" break="no"/>leries, brulemens,violemens, &amp; des mpietez nonia
        <lb/>mais executées par les plus barbares nations du
        <lb/>monde
        <lb/> En ce meſme temps ce mauuais Miniſtre portant
        <lb/>on amhaicion deſreglée d’auoir les meilleures &amp;
        <lb/>plus fortes places à ſa deuotion, fit oſtor de Dûquer¬.
        <lb/>que leMareſchal de Rantzau, &amp; l’enuoya priſonnier
        <lb/>aau Bois de. Vincennes, non pour auatre ſujet ſinon
        <lb/>que comme il eſtoit ecellent Capitaine, &amp; experi
        <lb rend="¬" break="no"/>menté aux affaires de la guerre, il n’auoie voulu ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>ure les ordres d’vn ignorant tel qu’eſt ce C. Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin, lequal pour s’aſſeurer de ceſte forte place, y mit
        <lb/>le ſieur de l’Eſtrade, mne de fes creatures: &amp; deplus
        <lb/> cette guere de Flandres, il futcauſe de laperre.
        <lb/>¬...
        <lb/>2
        <lb/>¬¬¬.¬ <pb n="20"/>
        <lb/>¬¬.
        <lb/>a?
        <lb/>20
        <lb/>que le Roy fit de la ville de Courtray, en faiſant re
        <lb rend="¬" break="no"/>tirer le Comte de Palluau quiy eſtoit, auec la plus
        <lb/> part de ſa garniſon, pour aller au ſiege d’Y’pre; ce
        <lb/>qui fur cauſe que peu de iour apres l’Eſpagnol re
        <lb rend="¬" break="no"/>prit cette ville de Courtray, &amp; ſa Citadelle, que mes
        <lb/> Fran çois auoient fait conſtruire pour s’aſleurer de la
        <lb/> ville contre ſes habitans.
        <lb/> Il a voulu faire le meſme de la Fortereſſe de Briſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſac en Allemagne, qui deuoit demeurer au Roy, par
        <lb/>le Traicté́ de la paix de Munſter, où ſa Majeſté apres
        <lb/>la mort du Colonel Erlach, y auoit enuoyé́ le ſieur
        <lb/>de Tilladet, ancien Capitane au Regiment de ſes
        <lb/>Gardes, que ce perfide C. fit prendre &amp; mener à Phi
        <lb rend="¬" break="no"/> lisbourg, pour y mettre en ſa place Charleuoye, hõ
        <lb rend="¬" break="no"/>me fait de ſa main,afin d’aucir cette importante pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, comme dependante de luy.
        <lb/> Le Cardinal de Richelieu faiſoit eſtat de tenir ſa
        <lb/>parole, &amp; de garder ſa foy, voire à mes propres en
        <lb rend="¬" break="no"/> nemis, eomme il fit à ceux de la Rochelle &amp; de M̃
        <lb rend="¬" break="no"/>tauban, laquelle ne voulut autre aſſeurance que ſa
        <lb/>ſeule parole pour démolir ſes anciennes fortifica
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, &amp; entrer en armes dans la ville, &amp; en ſorrit de
        <lb/>meſme, ſans leur donner aucun ſujet de ſe plaindre
        <lb/>de luy.
        <lb/> Le C Mazarſn ne l’a point imit́ en cela, non plus
        <lb/>qu’en ſes autres actions, car il fait profeſſion de vio
        <lb rend="¬" break="no"/> ler ſa foy &amp; ſa parole, &amp; faire croire au Roy qu’il
        <lb/> n’eſtobligé de garder ce qu’il promet à̀ ces ſujets;
        <lb/> qui a paruen pluſieurs actions du dernier trouble
        <lb/> aa
        <lb rend="¬" break="no"/> de
        <lb/>¬¬¬ <pb n="21"/>
        <lb/>22
        <lb/>de Bardeaux; à laquelle ville il porele Royà fairg
        <lb/>la guerre, non pour autreſujot qu’aà cauſa qu’elle ne
        <lb/>pouuoir ſouffrir le mauuais traittement que luy fai
        <lb/>oit le Duc d’Eſpernon, Gouuerneur de Guyenne,
        <lb/>qu’il vouloirmainteniren cetre eharge, à cauſe da
        <lb/>l’alliance qu’il deſirois faire auec luy par le mariage
        <lb/>d’vne de ſes niepces auec le Duc de Candale, fils dus
        <lb/>dit Duc d’Eſpernon, &amp; quelques paroles qu’il don
        <lb rend="¬" break="no"/>naſt aux Bordolois de leur faire auoir la paix, leur
        <lb/>donner vn’autre Gouuetneur, c conſoruer leurs pri
        <lb rend="¬" break="no"/>uileges, il bailloit des ordres contraires aux Capitai
        <lb rend="¬" break="no"/>nes qui commandoiont les rouppes du Roy, de con
        <lb rend="¬" break="no"/>inuer la guerre, &amp; de les chaſtier comme rebelles.
        <lb/> Finalemditce moſchant homme a eſté cauſe qu4
        <lb/>la paix generale nes’eſt point faie à Munſter, car
        <lb/>comme Mdnſieur de Logueuille &amp; le Comed’A
        <lb rend="¬" break="no"/>uaat Pleanipotntiairsdu oy, auolent la plume àla
        <lb/>hain pour l ſigner, apres auolr demeuré d’accord
        <lb/>des propoſitions du Roy d’Eſpagne, le Comte de
        <lb/>Sermant auſſi Plenipoteniaie du Roy, auoit vn or
        <lb rend="¬" break="no"/>dre tiout particuliar de ce Cardinal, dea ne tien ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ger, ant il a laſ paix en horreur, d’aarane qu’il la
        <lb/>croit nuiſible à ſes malheureux deſſeins, qui eſt d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>cheuer aà̀ me ruiner par la coatinuatio de la guerre,
        <lb/>-qui luy fait tiree iuſquaes au dernier ſol de mes peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, &amp; pour l’entrerenir, il a fait prendre Meſſieus
        <lb/>dles Princes de Cohdeé &amp; de Conty, &amp;le Duc de Lon
        <lb rend="¬" break="no"/>guenille, au Palais Royal, &amp; fais conduire au Cha
        <lb rend="¬" break="no"/> tea duois de Vinaunas, puis luy de ar
        <lb/>E¬ <pb n="22"/>
        <lb/>34
        <lb/> a
        <lb/>eoaſis, e en finen la Citadelle du Haure le G
        <lb/>ee, afin que n’ayans plus de Princes puiſſans pouf
        <lb/>s’oppoſer à luy, il diſpoſaſt Blus librement de moy
        <lb/>&amp; de mes peuples;en albuſant du nom &amp; de I’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>té du Roy, compoſanvnConſeil ſecret aàſa poſt,
        <lb/>eonſiſtans en trois de ſes ereaturos , Sesuien, la Tel
        <lb rend="¬" break="no"/>lier, &amp; de Lyonne, qui oht eux ſeuls laconnoißſancs
        <lb/>des plus grandes affaires de l’Eſtas, &amp; me gouuœr
        <lb rend="¬" break="no"/>hent ſelon le deſir de ce mien msé ’enaemy..
        <lb/> Malheureux gouuernomene d’vn tel Mimiſtre,
        <lb/>quin’en potte que le nom, &amp; ’en aaueune partie
        <lb/>pouren eſtre ineapable Eai où ſont ces heureux ee
        <lb/>gnes de mes oys, qui appelloieut en leurs Conteile
        <lb/>hon pas des ſtdiens, eruilbrés &amp; perfides, mais des
        <lb/>grands homnes ’Eſtat, Fcançon, els qu’eſftoint
        <lb/>a Balue foubs Louys t. Le Cardinal riconnes
        <lb/>ſoubs Chatles Vti. Le Caninul d’imbnſe &amp; no
        <lb rend="¬" break="no"/>bBereet ſoubs ouys 1I. Le Cardnal de Tourev lle
        <lb/> ſboubs Prahçois . Le Chancelior de l’doſpital, &amp;
        <lb/>Moruilliees Eueſque d’Otlens, &amp; Garde des caau
        <lb/>ous Henry &amp; l. Charlesdel Aubfpinmeeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que de bMoges, le Cardnal d’Oſax leſieu de Vi
        <lb rend="¬" break="no"/>eroy, le ſieur de Thoa, le ſieur Preſidenr leannin,
        <lb/>Eeſieurs de Sillety, du Vair, &amp; autres grands hom
        <lb rend="¬" break="no"/>nes duſiecle, quil auoient le premier ſoing des affai
        <lb rend="¬" break="no"/>es de mes dernlers oys, ſeun firenr par de leis
        <lb/>eperiencesi &amp; les tondirent capables d’admror pels
        <lb/>’choſe,&amp; d’en ſçauoi boauoop
        <lb/> e, oiumanoe poiſſen pao lei iaoas, da¬s <pb n="23"/>
        <lb/>2
        <lb/>eſprits ſe raffinent par les eſprits das les affaires
        <lb/>qui preſſent &amp; rauiſſent les naturels plus peſans &amp;
        <lb/>ſtupides, commeles torrens emportent &amp; detachet
        <lb/>les plus lourds cailloux: &amp; comme pour eſtre elo
        <lb rend="¬" break="no"/>quent il ſe faut propoſer l’miration des plus par
        <lb rend="¬" break="no"/>,
        <lb rend="¬" break="no"/>faites pieces des anciens Orateurs: De tmeſme pour
        <lb/>dreſſer vn braue eſprit aux affaires d’Eſtat, le plus
        <lb/>court chemin eſt ſur l’exemple de ceux qui les ont
        <lb/>longuement traittez.
        <lb/>ais comme on ne rencontre pas touſiours de
        <lb/>grandes occaſions pour exercer les entendemeass
        <lb/>ny de grands entendemens pour traitrer les grandes
        <lb/>occaſions, c’eſt vn grand bon heur à ceux qui ont
        <lb/>la communication facile, &amp; la conuerſation fami
        <lb rend="¬" break="no"/>liere auec ces habiles hommes, qui eſleuez ſur les
        <lb/>plus hautes Spheres du gouuermement, voyent plu
        <lb/>ioſt que les autres l’orage &amp; la ſerenité, iugent de
        <lb/>loin les euenemens, la ſuite &amp; la conſequence des
        <lb/>aaires: car comme on ſe hale au Soleiſ, &amp; on ſe
        <lb/>parfume dans les odeurn ſans peine lls forment leur
        <lb/>ugement aà toutes ſortes de reſolutions; &amp; eureux
        <lb/>nec le temps où i’eſtois gouuernée par de telles te
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes, ſoubs leſqugels ie iouiſſois d’vn parfais repos, &amp;
        <lb/>abondois en biens &amp; en richeſſes: mais mal-heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux celuy ou ie me trouue ſous vn faquin Miniſtre,
        <lb/>qui me fait mourir en langueur, ſuce &amp; cire iuſque
        <lb rend="¬" break="no"/>l derniere goutte de mon ſang &amp; de ma ſubſtan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; n’a autre penſée qu’à me deſoler, pour s’enri
        <lb rend="¬" break="no"/>hir &amp; s’agrandir ſur mes ruines, dans le troubleci
        <lb rend="¬" break="no"/>uil &amp; dans la mſere de mes peuples. FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
