<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3835_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Très-humbles remontrances faites au Parlement par les
          bourgeois de Paris, sur l'état présent des affaires.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=j2pXcK_NlAEC&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Très-humbles remontrances faites au Parlement par les bourgeois de
            Paris, sur l'état présent des affaires.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000359773502" xml:id="IL_GuillemotVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>(veuve de Jean)</forename>
              <surname>Guillemot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="16" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309980</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3835. Très-humbles remontrances faites au Parlement par les bourgeois de
          Paris, sur l'état présent des affaires. Paris, J. Guillemot, 1652, 16 pages. Rare. * Il
          faut nécessairement que la justice régne en quelque endroit du royaume. Nous demeurons
          d'accord que le roi en est le chef; mais comme il peut être prévenu ou par la foiblesse
          naturelle des hommes ou par les mauvais conseils , nos pères ont voulu que sa volonté fût
          toujours mesurée par les lois. C'est cela seul qui com pose son serment; c'est la loi de
          son investiture. »</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="genre">remontrances</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-18" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>TRES-HVMBLES
        <lb/>REMONSTRANCES
        <lb/>FAITES
        <lb/>AV PARLEMENT
        <lb/>PAR LES BOVRGEOIS
        <lb/>DE PARIS,
        <lb/>Sur l’eſtat preſent des affaires. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>De l'imprimerie de la Veufue I. GVILLEMOT, Imprimeuſe
        <lb/>ordinaire de Son Alteſſe Royale, ruë des Marmouzets,
        <lb/>proche l'Eglise de la Magdeleine.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/> TRESHVMBLES
        <lb/>REMONSTRANCES
        <lb/>FAITES
        <lb/>AV PARLEMENT,
        <lb/>PAR LES BOVRGEoIS
        <lb/>DE PARIS.
        <lb/>Eossovs.
        <lb/>Bien qu’il n’y ait rien de plus iuſte que d’oppoſer la
        <lb/>force à la force, neantmoins les Bourgeois de Paris,
        <lb/>qui voyent leurs maiſons de campagne bruſlées, les
        <lb/>Ennemis iuſques fur les Autels, le ſac &amp; le pillage que
        <lb/>leCardinal Mazarin prepare pous cette grande &amp; flo
        <lb rend="¬" break="no"/>rſſante Ville, la Grandeur de noſtre Empire &amp; le Ty
        <lb rend="¬" break="no"/>mon de l’Eſtat, n’ont encore voulu rien entreprendre
        <lb/>pour ſe garentir de tant de maux qu’ils ont deſiaſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>ferts, ny de ceux par leſquels ce perfide Miniſtre veut
        <lb/> auiourd’huy couronner ſa Tyrannie, qu’apres vou
        <lb/>A ii <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>auoir demandé, Noſſeigneurs, la liberté de leur defen
        <lb/>ſe, &amp; de repouſſe leurs Ermemis ſous l’authorité du
        <lb/>Roy, dont vous eſtes touſiours les veritables dépoſ.
        <lb/>taires.
        <lb/>Ce n’eſt pas qu’ils ne ſç̧achent bien que la defence
        <lb/>eſt naturelle, que c’oſt la premire Loy du Monde, &amp;
        <lb/>qui ne peut eſtre eſteinte par aueune ſorte de gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement, ny par aueun ordre pelitique.
        <lb/>Mais comme cette grande Ville n’eſt compoſée que
        <lb/>d’Habitans, qui ont touſiours eſteé amoureux de l’Or.
        <lb/>dre &amp; de la Police, ils ſç̧auent auſſi que la defenſe pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blique doit eſtre appuyée de l’auchorité, &amp; que les
        <lb/>meilleures cauſes periſſent bien ſouuent par le tumul
        <lb rend="¬" break="no"/>te &amp; la confuſion.
        <lb/>Les Habitans de Paris n’auront pas grand’peine,
        <lb/> Noſſeigneurs, de vous perſuader la Iuſtice &amp; la nece
        <lb rend="¬" break="no"/>ſité́ de leur defence. Il y a long-temps que par vos An
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts vous auez declaré le Cardinal Mazarin l’Ennemy
        <lb/>public. Il l’a eſté premieremenr de voſtre Compagnie,
        <lb/>il en a fait empoiſonner les plus genereux, &amp; emprl
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonner les autres, afin d’oſter ceette heureuſe liaiſon, qui
        <lb/>a touſiours eſteé entre le Roy &amp; Vous, &amp; entre Vous &amp;
        <lb/>le Peuple, que l’on peut dire eſtre la ſouree feconde
        <lb/>des proſperitez de l’Eſtat.
        <lb/>Nous croyons la gueriſon de nos maux, lors qué
        <lb/>l’année derniere le Cardinal Mazarini fut chaſſe du
        <lb/>Royaume par l’authorité de vos Arreſts, &amp; par le cre
        <lb rend="¬" break="no"/>dit de ſon Alteſſe Royale. La Reyne auoit donné ſa pa
        <lb rend="¬" break="no"/>role de ne le rappeler iamais. Mais nous çreuſmes tou
        <lb rend="¬" break="no"/>es nos deffiances finies, quand nous yiſmes le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier <pb n="5"/>
        <lb/>nier iour de la Maiorité du Roy vne Declaration vert
        <lb rend="¬" break="no"/>fieée contre ce Miniſtre, qui le chargeoit de toutesſor.
        <lb/>tes de crimes, &amp; de la deſplacion generale de l’Eſtae
        <lb/>Ce iour artendu auec impatience de tous les bons
        <lb/>François, les auoit etierement r’aſſeurez; c’eſtoit vn
        <lb/>iour de’ bon augure, &amp; qui auoit deſia effacé de la me
        <lb rend="¬" break="no"/>moire, l’enleuement des plus illuſtres Magiſtrats, les
        <lb/>brigandages des Finaaciers, la ruine detous lesOfi.
        <lb/>ciers, la profanarion des Temples le pillage des Egl
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, le ſac &amp; le carnaage par tout.
        <lb/>Neantmoins comrme fi d’o auoit voulu rendre la
        <lb/> Maiorite du Roy complice de tous les atrtentats faits
        <lb/>pendant la Reœgence à la feureté́ publique, on a veu
        <lb/>rentrer le Card. Mazarin à la teſte d’vne armee,triom.
        <lb/>phant de ſes popres luges. Vous auez, Noſſeigneurs,
        <lb/>faitvos remontrances au Roy, vous les auez pluſieurt
        <lb/>fois reiteré́es, vous auez haardé vos perſonnes dans
        <lb/>les Prouinces les plus eſloignées, &amp; au milieu d’vnear
        <lb rend="¬" break="no"/>mé́e deTygres &amp; de Barbares, qui ne ſe repaiſſent que
        <lb/>de ſang, pourfaire entendre à Sa Majeſfte la iuſtlce de.
        <lb/>vos Arreſts &amp; outes les plaintes des Peuples, le peril
        <lb/>où il mettoit ſa Couronne en ſe ſeruant des conſeils du
        <lb/>Cardinal Mazarin, &amp; que ſa pale toute Royale, &amp;
        <lb/>tous les ordres publics eſtoient violez duans cefuneſte
        <lb/>retour.
        <lb/>Mais comme le Roy n’agit auiourd’huy que par les
        <lb/>mpreſſions du Cardmal Mazarin, &amp; non point par la
        <lb/>bonté de ſes inclinations aaturelles, cous vos ſoins ort
        <lb/>efté entieremeat nmépriſez. l a triomphé de vos- eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pects&amp; de toutes s deferences, cela a’afait qu’aug
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>6.
        <lb/>enter l’inſolence de cet ennemy public Les Trans
        <lb/> comme luy ſont touſiours irritez par les actes de luſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, ils croyent n’eſtre naiz que pour la deſtsution dei
        <lb/>loix &amp; de lanature.
        <lb/>Les Bourgeois de Paris ſ’eſtoient flattez auſſi bien
        <lb/>que vous. Ils s’eſtoient imaginez que la grandeur des
        <lb/>forces de cette puiſſante Viſle &amp; la fermeté de vos re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolutions, donneroient l’eſpouuante à ce Monſtre
        <lb/>Nous croyons tous, qu’il n’oſeroit approcher de nos
        <lb/>portes, qu’il ne ſongeoit ſeulement qu’à garentir ſa
        <lb/>vie, qu’onauoit donnée en proye à tout le monde, afin
        <lb/>de ſauuer tour l’Eſtat.
        <lb/>Neantmoins fortifié par nos fautes paſſées &amp; par les
        <lb/>cabales de quelques pernicieux citoyens, qu’il a touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>iours pratiqué́es, il eſt venu iuſques à nous. Il nous a
        <lb/> trouuez tous deſarmez, &amp; ſi on n’arreſtoit les maux
        <lb/>dont il nous menace auec vne armé́e deſcelerats &amp; de
        <lb/>voleurs, qui ont touſiours eſté les inſtrumens de ſes
        <lb/>Tyrannies, ilioü̈iroit bien-roſt du plaiſir qu’il cherche
        <lb/>il y a ſi long-remps de voir l’embrazement de Paris,
        <lb/>apres auoir fait mourir par des cruautez inoü̈ies ſes
        <lb/>plus genereux habitans.
        <lb/>Nous auons donc creu, Noſſeigneurs, apres tant de
        <lb/>moyens inutilement tentez, qu’il eſtoit temps de
        <lb/>prendre les armes, &amp; de nous ſeruir du glaiue, quiſe
        <lb/>trouue entre les mains dé la Iuſtice.
        <lb/> Nous auons cet auantage, que nous ne nousſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tons pas ſeulement iuſtifiez dans l’interieur de noſtre
        <lb/>cœur, nous le ſommes encore à la face de tous les Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples. Toute l’Europe a veu nos reſpets, auſſi bien que <pb n="7"/>
        <lb/>nos ſouffrances. Veus nous auez, Noſſeigneurs, pro
        <lb rend="¬" break="no"/>egez aurant qu’il vous a eſté́ poſſible par l’authorité́
        <lb/>de vos Arreſts. Mais contre ceux qui mépriſent toutes
        <lb/>les loix, &amp; qui les deſtruiſent, il faur neceſſairement
        <lb/>oppoſer la force à la force. La luſtice ordinaire eſt le
        <lb/>ioü̈et des Tyrans, ce n’eſt point par là qu’on les ren
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſe; ils deuiennent bien ſouuent plus furieux par la
        <lb/>legereté des bleſſures qu’on leur afaites. Et vous auez,
        <lb/>Noſſeigneurs, experimenteé à vos dépens &amp; aux no
        <lb/>ſtres, qu’il ne faut iamais flatter de ſemblables En
        <lb rend="¬" break="no"/>neimis.
        <lb/> Noſtre deſſein, Noſſeigneurs, eſt innocent, il eſt
        <lb/>iuſte. Car ſi pour la ſeule reputation des Eſtats, ſi pour
        <lb/>la defenſe desAlliez, ou pour eſtendre les bornes d’vn
        <lb/>Empire &amp; le rendre plus puiſſant, on ne craint point
        <lb/>de faire la goerre, &amp; de porter le feu par tout, elle eſt
        <lb/>bien pluſtoſt permiſe quand il s’agiſt de ſauuer ſa vie,
        <lb/>ſa femme &amp; ſes enfans, de conſeruer ſes biens &amp; ſa
        <lb/>fortune. L’vn eſt ſimplement de Droit Ciuil &amp; Politi
        <lb rend="¬" break="no"/>que, l’autre de Droit Diuin &amp; Naturel. Nous voyons.
        <lb/>le pillage iuſquesſur les Autels, les Viergesy ſont tous
        <lb/>les iours violées, ce ne ſont que ſacrileges épouuanta
        <lb rend="¬" break="no"/>bles. Le Cardinal Mazarin eſt l’ennemy public de
        <lb/>Dieu &amp; des hommes, il fait tous ces maux auec lafor.
        <lb/>ce; ce n’eſt donc auſſi qu’auec la force, &amp; à main ar.
        <lb/>mée qu’on le peut perdre &amp; l’eſtouffer.
        <lb/> Mais ce qui nous a, Noſſeigneurs, encore obligez
        <lb/>de prendre cette genereuſe reſolurion, eſt que la Vills
        <lb/>de Paris eſtant la capitale, elle renferme en ſoy toute
        <lb/>laforune de l’Eſtat. Le Cardinl Mazarin la veutrui¬ <pb n="8"/>
        <lb/>ner, &amp; en la ruinant ruiner tout le Royaumne. Nous ſe.
        <lb/>rions indignes non ſeulement du nom Prançois, mais!
        <lb/>encore d’eſtre habitans de cette grande &amp; puiſſante
        <lb/>Ville, de l’abandonner ainſi en proye à ſon plus cruel
        <lb/>Ennemy, de nous perdre nous- meſmes au lieu de ſau
        <lb rend="¬" break="no"/>uer toute la France, qui nous regarde auiourd’huy
        <lb/>comme ſes Dieux Tutelaires, &amp; qui n’attend de nous
        <lb/>qu’vne ſimple démarche pour releuer toutes ſes eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rances abbatuës, &amp; ioü̈ir bien coſt de la Paix publique
        <lb/>&amp; particuliere.
        <lb/>Nous le pouuons, Noſſeigneurs, quand vous vou
        <lb rend="¬" break="no"/>drez: Paris eſt indomptable ſous voſtre authorité,
        <lb/>vous vnirez toutes nos forces, chaque choſe trouue
        <lb/>ſon centre dans la Iuſtice ſouueraine, que les ordres
        <lb/>generaux du Royaume vous ont commiſe. Perſonne
        <lb/>n’aura ialouzie de voſtre authorité, elle eſt legitime &amp;
        <lb/>la premiere de l’Eſtat. On ne verra plus les eſprits par
        <lb rend="¬" break="no"/>tagez, ny de partis differens, qui nous perdrons ſans
        <lb/>, doute par nous-meſmes, &amp; bien pluſtoſt que nos En
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis, ſi vous n’y pouruoyez promptement &amp; auee
        <lb/>courage.
        <lb/> Paris a des hommes &amp; de l’argent pour faire execu
        <lb rend="¬" break="no"/>ter vos reſolutions. La dépenſe n’en ſerapas grande,
        <lb/>elle ne doit é́pouuater perſonne. Les armeées que nous
        <lb/>auons depuis trois mois à nos portes ont ruiné lés enui
        <lb rend="¬" break="no"/> rons de la Ville de plus de cinquante millions, il n’eut
        <lb/> pas fallu dépenſer vn million pour perdre le Mazarin
        <lb/>auec tous ceux de ſa cabale &amp; de ſa faction Tel à veuſa
        <lb/>maiſon de campagne bruſlée, ſes rentes, ſes loyers de
        <lb/>maiſon per dus, ſes debteurs deuenus inſoluables, &amp;
        <lb/> tous <pb n="9"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>5
        <lb/>ous fes biens diſſipes; ll n’y a perfonne qui ne ſoite
        <lb/>Petlemmber dans la meſne ruine &amp; dans la deni
        <lb rend="¬" break="no"/>re extremité́.
        <lb/> Cependant ſi nous euſſions fait, &amp; ſi nous voulons
        <lb/>ainre oucore auiomrd’uy le moindreeſſore, nous pou.
        <lb/>uvonsnous r’achetar de tons ces max, &amp;garentir tou
        <lb/>le reſte del’Eſtat du bouleuerſement &amp; deſa deſola¬.
        <lb/> rion toute entiere. On ne trouue point de meilleur e
        <lb rend="¬" break="no"/>mede pour la gueriſon d’vn malade, que de uy tirer vn
        <lb/>pou de ſang Quand cette operatio eſt prompre, la
        <lb/>aaladie n’eſt iamais de longue dorée, le ſang &amp; lese
        <lb rend="¬" break="no"/>pritsſont bien- toſt reparez. Mais quand au commen
        <lb rend="¬" break="no"/>cement du déreglement des humeurs nous fuyons le
        <lb/>remede&amp; le-Medecin, le mal nous gagre touſiours,
        <lb/>il faur apres cela épuiſer tout le fang des veines; c’et
        <lb/>poutlors que le remede deuient violent, qu’il tuë meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me quelquefois le malade, au lieu de le guerir, ou bien
        <lb/>il luy cauſe rtane de foibleſſe, qu’il ne luy reſte plus
        <lb/>qu’vné vie languiiſſante &amp; mal-heureuſe, o qui ne ſe
        <lb/>peutreſtabhir que parvne longae ſuire d’anneé́es.
        <lb/> Nous auons, Noſſeigneurs, pourueu à tout, pour
        <lb/> rendre le remede vtile, ſi vous l’approuaez. Nous ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uons par experience que beacoup degens ine s’enga
        <lb rend="¬" break="no"/>gent e defendre la cauſe publique que pour leur inte
        <lb rend="¬" break="no"/>eſt particulier. Nous nous réfſouuenons encore des
        <lb/>ouuemens de ſix cens quarante-nenf, qui euſſent fi.
        <lb/>y cous nos maux, ſi ceux qu’on fit depoſiiaires des de
        <lb rend="¬" break="no"/>its publſea , auſf bien que les Capitaioes n’en euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ane poin abuſe. Larahiſon fut la conſommarioa de
        <lb/>l’ouurage, mais elle n’euſtpas eu le temps ny linſolen.
        <lb/>cC <pb n="10"/>
        <lb/>a
        <lb/>e de fe, pfodutre, ſi on: uſt bien ſcor mefnageeſe
        <lb/>auanages, le fonda quu fie paur la loauedel’ar
        <lb/>mée &amp; pour ſa ſubſiſtance.
        <lb/>’Pudonaeaeaoos. oſeigneute, ’i voas plui, a
        <lb/>nous naous écrions icy contre ces auares &amp; mauuai8
        <lb/>François, qui au lieu derechercher des lauriers &amp; vnme
        <lb/>gloire immotrlle dans la defenſe des loix &amp; de eus
        <lb/>patrie, aeſongent qu’à s’enrichir de ſes dépoüiilles, &amp;
        <lb/>qui apres auoir é́piſé toutes nos forces &amp; la meilleure
        <lb/>partie de noſtee ſubſtance, nous laiſſent e ſuite en
        <lb/>proyé à la tyrannis des Miniſtres, ou nous forcent de
        <lb/>conſentirt par leurs trahiſons &amp; leurs: infamies à des
        <lb/>traitez honteux, &amp; qui ne produiſent iamais que des
        <lb/>ſemences d’vne guerre eacore plus damgereuſe &amp; plus
        <lb/>cruelle. Tellement que pour ae romber plus dans le
        <lb/> meſme peril &amp; agir auec ſuceéz, nous ous prions,
        <lb/>Noſſeigneurs, de nous laiſſer la direction &amp; le nmani
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des deniers publies. Cetre ſorte d’œconomle
        <lb/>appartient aux gens du Peaple;c’eſft là principalenene
        <lb/>que s’eſt conſeruée la bonne Foy. Pon gueric n
        <lb/>maux, il faut premierement guerir nos ſoupçons &amp;
        <lb/>nos deffiances, &amp; que le peuple qui donnera le ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cours en demeure anec ouis le maiſtreabſolu.
        <lb/> Ileſt iuſte que le Bourgeois ait ſa defenſe, &amp; qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>pres auoit veu pardre la meileuare partie de ſes biens,
        <lb/>l ne ſoit paoeneoue ſi malheureoux de ſe voir rauir le
        <lb/>reſte, qu’il ne ſoit plus aſſiegéan dehors des tooupo
        <lb/>ennemies,&amp; au dedanis par vne populaſſe ramaſfes,
        <lb/>qui neſonge qu’au pillage, &amp; àſe rendoe la maitreſe
        <lb/>de noa biens &amp; de naoſtre vie. <pb n="11"/>
        <lb/>1i
        <lb/>leſt iuſte enfini, Noſſelgaears, que nos forees ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uent à noſtre ſeureté particullere, auſſi bien qu’à cele?
        <lb/>du publie, que mous arreſtions la fſuice dé l’embraze
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de cette riche &amp; puiſſante Ville, qu’on auoit
        <lb/>haidimene entrepris ll y a qaelques ſous, &amp; qu’vne
        <lb/>aatrefois neus ayons du mois la liberé de ſecourir
        <lb/>nos Peres, nos Parens &amp; nos Amis, &amp; tous nos Conei
        <lb rend="¬" break="no"/>toyens au milieu du fer, du feu&amp; des lammes; qu’on
        <lb/>leur auoit preparées.
        <lb/> Permeste-nous, Noſſeigleus, &amp;ë vous ite que
        <lb/>quand nous cheechios oſtné- ſeûirſé, nious rauail
        <lb rend="¬" break="no"/>ons auſſi pour la voſtre. Quels artifices n’a point em
        <lb rend="¬" break="no"/>ployé́s le Cardinal Maazarin pour diuiſer le Parſemient
        <lb/>d’auec le peuple, &amp; le peuple d’auee le Parlement.
        <lb/>ſçaie i y alongeeemps qu’iſh’y a que cetée vnion qui le
        <lb/>puiſe abbare, par ce qu’ele et baurele, qu’eſeeſt
        <lb/>ſainte, &amp; toute deſ-intereſſée.
        <lb rend="¬" break="no"/> Quand la bonnefoécune de l’Eſtat néofereit afſe
        <lb/>heureut de oir bien-eoſt l’éêloignement a Cardinal
        <lb/>Mazarin ſan eſperance déretour, cetté vriofine de
        <lb/>uroit point eſtre negligeée. Il vous reſte d’autres Enne
        <lb rend="¬" break="no"/>-mis quiſont encore plus puſſane que luy, à qui la ven
        <lb rend="¬" break="no"/>gçeamce n’eſt pas moins naturelle, &amp; qui ne perdront
        <lb/>iamais l’qecaſion deſe reſenir e-l’ihifamle &amp;de-ble
        <lb/>ſures qu’il a receües, &amp;uſi bie que de celleés qu’onleéur
        <lb/>d faises! Il n’ya donc qu’vne correſpondance du Pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ple adee voſtre Corpagnie, &amp; de voſtre Compagnie
        <lb/>aaes e Peuple, qui puiſeretenirces Monftres, quine
        <lb/>eaſent qu’à veus deuret, qand fs auront iuiſfeé
        <lb/>toutes vos forces, &amp; que tooteslebrs puifſancesſeront <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>reuinies. La craine qu’ils auront de vous choquer en
        <lb/>ceu eſtat, aſſeurera ſans doute aoſtre repos pour ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais, &amp; vous verrez erir yps Ennemis &amp; les noſtres
        <lb/>dans l’impuiſſance auec larage &amp; le deſeſpoir.
        <lb/>. Les-troupes meſmes que nous aurons leuées neſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ont pas inutiles, au contraire il n’y arien de plus ne¬.
        <lb/>ceſſaire à l’Eſtar. Apres qu’elles auront ſeruy à faire la
        <lb/>paix particuliere, le Roy les porra prendre pour for
        <lb rend="¬" break="no"/> cer lésEnnemis de faire la Paix generale. Ainſi Paris &amp;
        <lb/>le Parlement auronc cette gloire d’auoir chaſſé́ non
        <lb/>ſeulement les mauuais Miniſtres, mais d’auoi-eneore
        <lb/>finy auec honneur &amp; auec auantage, vne guerre que
        <lb/>nous auons depuis ſeize années contre la plus puil
        <lb rend="¬" break="no"/>fante aiſon de l’Europe
        <lb rend="¬" break="no"/>N’eſcoutegdone plus, Noſſeigneurs, cette ſorte da
        <lb/>Rheteurs, qui pour cacherle fnds de leur conſcionce
        <lb/>&amp; ſe donner du credit, decdament frt dans toures les
        <lb/>occaſions cantre le ardinal Mazarin &amp; ſa mauuaiſe
        <lb/>conduite, qui-lL’taquenc pjen tous les iours auec des
        <lb/>paroles, qui neluy f-iamje peur. Mais quand il
        <lb/>s’agiſt de le combattre arec la force, qui eſt le ſeul &amp;
        <lb/>nique mapyen de le deſtruire, ils cbangent inconti
        <lb rend="¬" break="no"/>nend’émorion, ils ſouſtjenent hutement qu’il a’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>parien poijnt qu Parleaens,n aucune autre Pui
        <lb rend="¬" break="no"/>ance de leupr lesarme5 pou quelque psertexte que ce
        <lb/>ſoit. Ils penſent auoir bien reucotré, quapd ils pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blient qu, onnſe peuedétacheér du feruice perſonnel
        <lb/>du oy. C mot nouueau dans lequel ils refermens
        <lb/>malicieuſemene toute leur polijque, eſt yn mot de
        <lb/>ſeruiuude &amp; d’eſelauage. e Parlementn’eſt pas ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>mene <pb n="13"/>
        <lb/>1
        <lb/>13
        <lb/>ment le Parlement du Roy, c’eſt le Parlement du
        <lb/>Royaume, c’eſt ainſi que leurs predeceſſeurs en one
        <lb/>parlé. Il n’y a point d’Officler qui ne doiue ſon inſtitu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion au public, &amp; qui ne le doiue proteger par toutes
        <lb/>ſortes de voyes, &amp; meſme par laforce.
        <lb/>Tous ceux qui deffendent la Loy peuuent faire Ia
        <lb/>guerre, &amp; principalement ceux qui en ſont les depo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſitaires &amp; les tuteurs. Le Roy luy meſme n’a ce droit là
        <lb/>que pour maintenir la juſtice &amp; la liberté. Il ne peut
        <lb/>meſme l’entreprendre dans l’ordre de noſtre gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement, qu’apres qu’elle a eſté trouué́e iuſte par les
        <lb/>Eſtats, ou par voſtre Compagnie, &amp; que tous les mo
        <lb rend="¬" break="no"/>tifs luy en ont eſté́ expliqués.
        <lb/> Ce ne ſera point, Noſſeigneurs, contre le Roy que
        <lb/>vous agirez, quand vous vous mettrez en eſtat, auſ¬i
        <lb/>bien que nous, de conſeruer les ordres publies du
        <lb rend="¬" break="no"/>Royaume. Quiconque ſepare le ſeruice du Roy du ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uice que l’on doit à la Loy, degrade le Roy auec infa
        <lb rend="¬" break="no"/>mie. Il n’a eſteé fait que pour l’authoriſer &amp; pour la de
        <lb rend="¬" break="no"/>fendre. ll ne luy laiſſe qu’vn titre vain &amp; inutile, vne
        <lb/>grandeur imaginaire, &amp; qui approche pluſtoſt du
        <lb/>theatre &amp; de la comedie, que de la realité. Tellement
        <lb/>que ces gens s’accordent mal aueceux-meſmes, quand
        <lb/>dans le commencement de leurs diſcours &amp; dans tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes leurs prefaces, ils condamnent le Mazarin comme
        <lb/>la peſte de l’Eſtat, incapable &amp; indigne du gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; celuy qui en cauſerainfailliblement la ruine;
        <lb/>&amp; quineantmoins apres auoir creu tenter inutilemen
        <lb/>&amp;auec deciſion tous les moyens de bien ſeance, de
        <lb/>reſpect &amp; de iuſtice, condamaent pourrat touſiours <pb n="14"/>
        <lb/> 14
        <lb/>la guerre qu’on luy veur faire, parce que c’eſt leſeu
        <lb/>moyen de le perdre, &amp; de rendre au Roy ſon authorité,
        <lb/>au Parlement ſon eredit, &amp; le repos à̀ tous les Peuples.
        <lb/> Ce n’eſt pas, Noſſeigneurs, que nous pretendions
        <lb/>que la guerre doiue dépendre du premiet caprice des
        <lb/>Subjetis, &amp; que ſous pretexte que l’on murmure ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent contre le Gouuernement &amp; le Miniſtere, il faille
        <lb/>auſſi-toſt prendre les armes, &amp; demander lIa reforma
        <lb rend="¬" break="no"/>tion d’vn Eſtat. Nous ſommes, Noſſeigneurs, bien
        <lb/>eſloignez de ces penſeées: Mais quand on a demeuré
        <lb/>quarante ou cinquante ans dans la tyranie, que l’au.
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité des Compagnies Souueraines a eſteé́ opprimée,
        <lb/>&amp; la liberté des peuples. Quand on a demeuré qua
        <lb rend="¬" break="no"/>rante ans à faire des Remonſtrances, qui n’ont fait
        <lb/>qu’aigrir les maux au lieu de les guerir, &amp; augmenter
        <lb/>l’inſolence des Miniſtres. Quand encore vn coup le
        <lb/>Parlement a condamné́ pr ſes Arreſts la conduite du
        <lb/>Gouuernement, que le Roy meſme l’a reconnu par
        <lb/>des Declarations verifiées, que l’Oncle du Roy le plus
        <lb/>deſintereſſé́ Prince de l’Europe, &amp; tous les Princes du
        <lb/>Sang y ont ſouſeript, &amp; qu’il ne reſte plus à la Cour
        <lb/>que des proſcripts, des Officiers neceſſaires, ou desi
        <lb/>gens qui ne viuent que de la ſolde que leur donne le
        <lb/>Mazarin; il n’y a peeſonne apres eela que ceux de ſa
        <lb/>cabale, des ignorans, ou de pernicieux Cicoyens, qu
        <lb/>puiſſent dire que le Cardinal Mazarin n’eſt qu’vn pre
        <lb rend="¬" break="no"/>texte, que ſon eſloignement qu’on demande eſt vn
        <lb/>caprice du peuple, vne faction’ de ſes ennsemis, &amp;
        <lb/>qu’on ne peut faire la guerre pour le chaſſer ſans coma
        <lb/>mettre felonie, paree qu’il elt proche de ’la perſonn <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>du Roy, &amp; que pour s’y maintenir, il abuſe inſolem
        <lb/>ment de toutes ſes forces.
        <lb/>Il faut neceſſairemenc, Noſſeigreurs, que la Iuſtiee
        <lb/>regne en quelque endroit du Royaume. Nous demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rons d’accord que le Roy en eſt le chef; mais comme
        <lb/>l peuteſtre preuenu, ou par la foibleſſe narureélle des
        <lb/>hommes, ou par vn mauuais conſeil, nos Peres one
        <lb/>voulu que ſa volonté fuſt touſiours meſureée par les
        <lb/>Loix: C’eſt cela ſeul quir compoſe ſon ſerment, c’eſt la
        <lb/>Loy de ſon inueſtiture.
        <lb/>Lors que cela manque, &amp; que les Miniſtres abuſen
        <lb/>de l’authorité, non ſeulement nos Hiſtoriens, mais
        <lb/>meſme ceux de nos voiſins, &amp; la poſſeſſion qui expli
        <lb rend="¬" break="no"/>que touſiours le tiltre dans tout ce qui regarde l’anti
        <lb rend="¬" break="no"/>quiteé, nous apprennent tous ſans contredit que vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſfre Compagnie a droict de ſuppleer au deffaut de I
        <lb/>Loy, ou d’en empeſcher l’vſurpation &amp; l’entrepriſe.
        <lb/>Vous eſtes donc prepoſez pour la conſeruation de
        <lb/>l’Empire, puis que vous auez eſté eſtablis pour la con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruation de la Loy, l’vn&amp; l’autre ſont inſeparables.
        <lb/> Si vous craignez aujourd’huy de toucher les playes
        <lb/>&amp; les bleſſures de l’Eſtat, &amp; que vous flattiez encore la
        <lb/> grandeur de nos maux, prenez garde que l’authorité
        <lb/>du Roy &amp; celle de voſtre Compagnie ne retombent
        <lb/>entre les mains du peuple. Il faut que quelqu’vn gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerne, &amp; qu’il y ayt vne aurhoriteé: Mais il y aura à
        <lb/>craindre apres cela qu’on vous traitte encoupables, &amp;
        <lb/>non point en Iuges. On vous reprochera d’auoir
        <lb/>abandonné le Tymon pendant la tempeſte, &amp; qu’au
        <lb/>lieu d’expoſer vos vies pour le ſalut des peuples, con¬ <pb n="16"/>
        <lb/>16
        <lb/>me vous y’eſtes obligez, vous n’auez ſongé qu’à voſtre
        <lb/>ſeureté particuliere par vne fuite honteuſe, ou par des
        <lb/>reſolueions indignes de la premiere Magiſtrature de
        <lb/>l’Eſtat.
        <lb/>Aujourd’huy que nous voyons encore les choſes
        <lb/>dans leur premier ordre, &amp; que vous pouuez nous
        <lb/>guarentir auec vous de deux lpuiſſances dangereuſes
        <lb/>qui nous aſſiegent, de la violence du miniſtere, &amp; de
        <lb/>la licence du peit peuple; Reprenez, Noſſeigneurs,
        <lb/> voſtre premiere vigueur, &amp; celle de vos peres, il eſt
        <lb/>encore temps:; Voſtre authorité eſt toure entiere, elle
        <lb/>ſera du moins bien toſt reſtablie ſi vous voulez. Nous
        <lb/>vous offrons nos forces, nos biens &amp; nos fortunes par
        <lb rend="¬" break="no"/>ticulieres. Ne vous arreſtez point à ces voix timides ou
        <lb/>corrompuës, qui doutent touſiours de voſtre pouuoir.
        <lb/>Vous auez droict de faire la guerre auſſi bien que la
        <lb/>paix dans les choſes iuſtes, vous auez eſteé conſtituez
        <lb/>pour maintenir les Loix fondamentales du Royaume:
        <lb/>Elles ſont bleſſeées ilya long-temps, ou pluſtoſt elles
        <lb/>ſont entierement aneanties: La victoire ſera certaine
        <lb/>&amp; facile, vous ne combattez iamais que pour la gloire
        <lb/>&amp; pour le bien de l’Eſtat: Tout le reſte de la France pa
        <lb rend="¬" break="no"/> roiſtra bien toſt les armes à la main pour ſeconder vos
        <lb/>genereux deſſeins, &amp; nous n’aurons point d’autre ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uantage ny d’autre gloire ſur les Prouinces que de
        <lb/>rous auoir offert; les premiers nosvœux, nos encens, &amp;
        <lb/>nos ſacrifices.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
