<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3807_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Très-humble et chrétienne remontrance à la reine régente
          sur les malheurs présents de l'État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=RD45u6ZtZyAC"/>
          <author ref="isni:000000001027361X">
            <persName>
              <forename>Louis</forename>
              <surname>Machon</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Très-humble et chrétienne remontrance à la reine régente sur les
            malheurs présents de l'État.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121179650" xml:id="IL_LangloisJacques.xml">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Langlois</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="14" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01503" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50395"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312093</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3807. Très-humble et chrétienne remontrance à la reine régente sur les
          malheurs présents de l'État. Paris, Jacques Langlois, 1649, 14 pages. Même pièce que les
          Nouvelles remontrances à la reine régente sur le gouvernement de TEtat; mais c'est ici la
          bonne édition, la seule qui ait été faite avec le concours de l'auteur.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">remontrances</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="subject">Louis, roi de France, XIV, 1638-1715</term>
          <term type="subject">Régence</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_8" source="Moreau">
          <p>Arrestation de La Raillère</p>
          <date when="1649-01-26">1649-01-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-18" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>TRES-HVMBLE
        <lb/>ET CHRESTIENNE
        <lb/>REMONSTRANCE
        <lb/>A LA REYNE
        <lb/>REGENTE
        <lb/>Sur les mal-heurs preſens de l’Eſtat. <figure type="decoration"/>
        <lb/>Chez IACQVES LANGLOIS, Imprimeur &amp; Libraire ord
        <lb rend="¬" break="no"/>naire du Roy, au Mont Sainte Geneviefve,
        <lb/>vis à vis la Fonteine,
        <lb/>A LA REYNE DE PAIX.
        <lb/>M. DC. XXXXIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>A A IIL L NI
        <lb/>REGENTE.
        <lb/>aE
        <lb/> apaae
        <lb/>Ce ne ſont plus les paroles ny la oix, e ne ſont plus les
        <lb/>ſumples acens de la France deſolée qui ftappent les oreilles de
        <lb/>oſfre Majeſteé; C ſant ſes larmes, ſes miſeres, &amp;ſon ſang
        <lb/>quiſe preſentent à ves yeux, qui ſe ſont vnis pour combat
        <lb rend="¬" break="no"/>reœute Auſtere, pour ne pas dire irhumaine reſolution, d’af
        <lb rend="¬" break="no"/>iger la Ville de Paris pt leſac, les deſordres d’vn ſiege. Ce
        <lb/>ne ſont plus quelquespaiculier qui vous formant des plain
        <lb rend="¬" break="no"/>Eeae enieie
        <lb/>quiſe vientredre aux pieds de voſtre Majeſté, afin dimplorr
        <lb/>A i <pb n="4"/>
        <lb/>la protection de voſtre main, qu’vn Conſeil malheureux a oſeé
        <lb/>armer pour ſa ruine; Ce ſont les vertus, les vœux &amp; la pieteé
        <lb/>que cette Ville enferme, œ ſont les Cloiſtres &amp; les Vierges, les
        <lb/>Autels, les Hoſpitaux &amp; lesTemples, &amp; tout ce qui ſe treuue
        <lb/>de plus innocent &amp; de plus ſacré, qui ſollicitent la pieré d’vne
        <lb/>Reyne; laquelle ayant fait paroiſtre iuſques à maintenant tant
        <lb/>de zele &amp; de conſtance au ſeruie de Dieu, doit veiller iuſques aà
        <lb/>la perte de ſa vie, à la conſeruarion de tant de bonnes ames,
        <lb/>comme autant de threſors, de graces &amp; de ſaincteteé que Dieu
        <lb/>luy a voulu confier: Enfin c’eſt la France toute entiere,laquel
        <lb rend="¬" break="no"/>le abbatueë ſous le faix d’vne ſi longue- guerre, toute chargée
        <lb/>des playes que luy ont fait ſes Ennemis, n’ayant plus en ſon
        <lb/>corps de partie qu’elle puiſſe dire ſaine que ſon cœur, conjure
        <lb/>voſtre Majeſté par tout ce qu’il y ade plus ſenſible à vne menre,
        <lb/>&amp; de plus cher à vne Regente, dene luy point donner ce der
        <lb rend="¬" break="no"/>nier coup, dont voſtre main la menace: Et comme elle publie
        <lb/>hautement qu’elle ne veut ſe conſeruer de vie, que pour vous;
        <lb/>C’eſt à voſtre bonté d’arreſter le coup, qui la faiſant mourir, la
        <lb/>reduira dans l’impuiſſance abſoluë de rendre à voſtre Majeſté,
        <lb/>les ſeruices qu’elle luy a voü̈é.
        <lb/> Vovs ne pouuez pas ignorer, MADAME, que vous
        <lb/>n’eſtes que depoſitaire du Royaume, &amp; que dans peu d’années
        <lb/>vous vous verrez obligée d’en rendre compte au Roy voſtre
        <lb/>fils, &amp; à Dieu à la fin de vos iours. Or vous ſçauez que pour
        <lb/>lors ſa Iuſtice (qui n’aura plus de veuë ny de coix pour les
        <lb/> Couronnes &amp; pour les Scepes) ne pourra plus eſtre eſblouie
        <lb/>de l’eſclat de la pourpre, ny ſurpriſe par le Genie d’vn Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtre, ny intimidé́e par les menaces d’vn jeune victorieux, ny
        <lb/> arreſtée par l’authbritéd’vne Regence: Cette penſée vous doit
        <lb/>rendre ſenſible aux ſeres de cœt Eſtat, lequel ſe voyant au
        <lb/>terme d’eſtre partagé par mille ſortes de diuiſions, vous conjure <pb n="5"/>
        <lb/>de preuenir ee deſordre, &amp; de vous ſouuenir que le Roy voſtre
        <lb/>fils ne peut rien moins attendre &amp; vosſoins, qu’vn gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment plein de gloire &amp; de ſuccez; ſe promettant que vous luy
        <lb/>remettrez entre les mains ſon Eſtat auſſi heureux &amp; auſſi pai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſible, comme le Roy ſcn pere vous l’aura laiſſé: Ce fut pour luy
        <lb/>donner la paix &amp; porter la tranquilité dans le ſein de ſon
        <lb/>Royaume, que ce Prince auſſi iuſte que victorieux a porteé́ ſes
        <lb/>conqueſt es au delà de ſes bornes; afin que luy donnant part
        <lb/>aux ſuccez de la guerre, il l’exemptaſt aà meſme temps des mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeres qui l’accompagnent, &amp; qu’il en eſloignaſt les moindres
        <lb/>diſgraces.
        <lb/>C fut dans ce deſſein qu’il prodiga ſes finances, qu’il a eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>puiſé les veines, le ſang &amp; la vie de tant de Nobleſſe, &amp;
        la ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>le paſſion de conſeruer Paris, comme le cœur qui inſpire le
        <lb/>peu de vie qui luy reſte à toutes les parties du Royaume, l’a
        <lb/>engagé́ en mille combats, l’a reduit à ſouſtenir des aſſauts ſans
        <lb/> nombre deſſus la frontiere, &amp; a eſtendre ſes armes ſur les ter
        <lb rend="¬" break="no"/>res ennemies. Et cependant le ſeul deſir d’vne vengeance, por
        <lb/>te le feuau milieu de cetre place qui a fair les delices de nos
        <lb/>RoysEt les ſueurs &amp; les fatigues de plufieurs années vont eſtre
        <lb/>enſeuelies dans les vaines eſperances conceüs, par vn eſprit
        <lb/>defort peu de iours.
        <lb/>Qv oy la memoire du feu Roy Louys le Iuſte, Prince plein
        <lb/>de clemence &amp; de pieé? La preſence du Roy voſtre fils dont
        <lb/>le Ciel &amp; les vœux de toute la France vous ont fait laMere?L’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtime du plusChreſtien &amp; du plus pieux de tous lesRoyaumes;
        <lb/>La conſideration de tant de ſujets qui n’ont que des ſentimens
        <lb/>dereſpect &amp; d’honneur pour voſtre Majeſté, ne pourront fle
        <lb rend="¬" break="no"/>chir vn cœur, qui n’a peuû eſtre irrité́ que par les Ennemis de
        <lb/>l’Eſtat? Et ne pourront changer vne reſolution, dont l’effet eſt
        <lb/>la deriierede outes les extremitez?
        <lb/> B <pb n="6"/>
        <lb/>P E v e e z ie vous prie, MAD AME, parſa clemence
        <lb/>la voix eſtonnante du ſang de tant de ſujets, que nous voyons
        <lb/>preſts à ſortir de leurs veines, au premier coup que leur don
        <lb rend="¬" break="no"/>nera vne guerre domeſtique: Empeſchez promptement que
        <lb/>ce ſang ne ſoit inhumainement reſpan lu, de crainte qu’auſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt qu’il ſera verſé ſur la terre, il ne s’eſleue vers le Ciel
        contre
        <lb/>vous, comme autresfois le ſang des Prophetes &amp; des Martvrs,
        <lb/>attira les foudres &amp; a colere de Dieu fur vne Princeſſe quil’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit eſpuiſé́; &amp; comme ce ſang conſerué dans les veines de vos
        <lb/>ſujets par vn effet ſignalé́ de voſtre bonté, ne peut parlerà
        <lb/>Dieu qu’en voſtre faueur, &amp; ne luy demandera que des graces
        <lb/>&amp; des proſperitez pour voſtre Majeſté. Elle ſe doit aſſeurer
        <lb/>qu’au meſme temps qu’ilſortira de ſes vaiſſeauxpar leconſen
        <lb rend="¬" break="no"/>rement que vous auez donné à vne ſi violente entreprife, il
        <lb/>n’aura plus qu’vne voix de fureur &amp; des cris de vengeance, de
        <lb rend="¬" break="no"/>mandant incefſamment Iuſtice contre vne puiſſance Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>raine, laquelle ayant eſte priée par tant de ſouſmiſsions, par
        <lb/>tant de vœux &amp; de larmes, d’arreſter ce torrent, ne l’aura pas
        <lb/>voulu, ayant preferé la conferuation d’vn Particulier à la ruine
        <lb/>de tousſes ſuiets, &amp; à la deſolation entiere de l’Eſtat; &amp; ayant
        <lb/>refuſé d’acquieſcer &amp; meſme de preſter l’oreille aux coſeils
        <lb/>moderez des perſonnes les mieux ſenſées dui Royaume, pour
        <lb/>ſuiure les fougues d’vn Eſprit, qui ſouffre l’inquietude &amp; les a
        <lb rend="¬" break="no"/>deurs du feu, ſans en poſfeder la lumiere ny l’eſclar, qui luy ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roient neceſſaires pour la conduitte de ſes deſſeins; &amp; pour ſe
        <lb/>deffendre du precipice qu’il a preparé ade plus innocens &amp; de
        <lb/>moins paſsionez que luy.
        <lb/>Souuenez-vous, MADAME, de ce Prince qui
        <lb/>mit le Royaume d’Iſrael en proye, &amp; qui des douz: Tri
        <lb rend="¬" break="no"/>buts à̀ peine s’en peuû̂t conſeruer vne ſeule, pour auoir re
        <lb rend="¬" break="no"/>ietté́ auec meſpris les ſages, &amp; les moderez conſeils des plus
          <pb n="7"/>
        <lb/>anciens de ſa Nobleſſe &amp; de ſon Eſtat, &amp; s’eſtre laiſſé empor
        <lb rend="¬" break="no"/>ter aux conſeils violens d’vne jeuneſſe, ſans pieté, ſans
        religion,
        <lb/>&amp; ſans experience: Il n’y a point de conſeil pour aduantageux
        <lb/>qu’il paroſſe, qui merite d’eſtre ſuiuy, lors qu’il cõ̃bat les Loix
        <lb/>de l’humanité, &amp; qu’il tend à la ruine des fortunes, de la vie, des
        <lb/>biens &amp; du repos d’vn Eſtat: Il n’y a rien de ſi cher ny de ſi con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderable, qui ne doiue cedder aux intereſts de la paix &amp; de la
        <lb/>tranquilité publique; Et il n’y a point de particulier pour eſle
        <lb rend="¬" break="no"/>ueé qu’il ſoit, qui ne ſoit obligé à̀ renoncer à ſa propre conſer
        <lb rend="¬" break="no"/> uation, ſi toſt qu’il la voit en compromis auec la vie d’vn mil
        <lb rend="¬" break="no"/>lion de teſtes, auec le ſalut &amp; le bien de tout vn yaume. Et
        <lb/>il ne peut pas ſans crime ſouffrir que ſa vie &amp; ſa fortune ſoient
        <lb/>preferée aux malheurs &amp; aux deſordres, qui ſont les ſuittes &amp;
        <lb/>les conſequences de la guerre: il ne peut ſans vn dernier aueu
        <lb rend="¬" break="no"/>glementeſtre le motif de tant de miſeres, &amp; conſentir que
        <lb/>pour le conſeruer on expoſe les plus belles Prouinces aux ri
        <lb rend="¬" break="no"/>’gueurs de la famine, au umulte des ſeditions, à la profana
        <lb rend="¬" break="no"/>tion des Autels &amp; des Temples, au violement des Cloiſtres &amp;
        <lb/>des Vierges, au ſang, aux incendies, à la perte de laReligion,
        <lb/>à l’eſtabliſſement de la Tyrannie, &amp; à la ruine entiere d’vn
        <lb/>Eſtat. Moyſe voyant Dieu irrité contre le peuplequ’il auoit
        <lb/>confié à ſes ſoins &amp; à ſa conduite, &amp; le voyant preſt à punir vn
        <lb/>crime tres-enorme par vne derniere ruine: ll prie, il preſſe, il
        <lb/>conjure cette Majeſté́ infinie, par toures les raiſons queluy
        <lb/>peuuent inſpirer ſa pieté &amp; ſa douceur naturolle, d’arreſter le
        <lb/>deſſein de ſa vengeance: Mais apres tant de vœux &amp; de larmes
        <lb/>reſpanduës, n’ayant pe ù fleſchir ſa colere, il fait vn dernier
        <lb/>effort qui le fait victorieux de toutes les reſiſtances de cette
        <lb/>Maieſté irritée donnant à ſaIuſtice le choix de ces deux offies,
        <lb/>oud’effacer Moyſe, le pere detant de peuples du lure de vie,
        <lb/>&amp; de le condamner eternellement, oau bien de faire à ſon Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>B i <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>ple la miſericorde qu’il luy demande auee tant de paſfion. Ce
        <lb/>Patriarche renonce non pas à des grandeurs humaines, mais aà̀
        <lb/>ſon propre ſalut, afin d’obtenir la grace du pardon à vn peuple,
        <lb/>qui n’auroit que de l’ingratitude&amp; de la mécognoiſſance pour
        <lb/>tant de biens-faits. Saint Paul conſent à̀ eſtre ſeparé de Dieu
        <lb/>&amp; priué pour vn temps de ſa gloire, s’il iugeoit que cette pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ua tion peuſt donner plus de lieu à la conuerſion de ſes freres
        <lb/>les Iſtaëlites: Et le Fils de Dieu s’eſt fait ſur l’Autel de la Croix
        <lb/>vne Hoſtie d’expiation &amp; d’Anatheme pour le ſalut des pe
        <lb rend="¬" break="no"/>cheurs; il a ſouffert des playes &amp; des miſeresſans nombre pour
        <lb/>obliger deoingrats &amp; captiuer des rebelles, il a reſpandu ſon
        <lb/>ſang, eſpuiſé ſes forces &amp; ſa vie, il aimmolé ſon honneur &amp;
        <lb/>ſa gloire ſur la Croix, afin de faire grace à des coulpables, &amp; a
        <lb/>ſocier ſes ennemis meſme au throſne de ſes grandeurs; Et ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais il n’a paru plus obligeant que lors qu’il s’eſt ſenty plus
        <lb/>affligé; &amp; le gage le plus conſiderable qu’iſ nous a laiſſé défon
        <lb/>Amour, a eſté le fruict du ſupplice qui luy a oſté́ la vie.
        <lb/>Povv z-vous refuſer, MADAME, de vous rendre
        <lb/>à la force de cet exemple de bonté &amp; de miſericorde, comme
        <lb/>Chre ſtienne vous le deuez imiter, ou vous ne deuez iamais e
        <lb rend="¬" break="no"/>perer de ſalut; &amp; en qualiré́ de Reyne vous ne vous pouuez
        <lb/>exeuſer de fleſchir ſous le poids de ces raiſons, voyant le plus
        <lb/>innocent des hommes &amp; le premier de tous les Roys, auquel
        <lb/>vous eſtes redeuable de voſtre Couronne, ſouffrir &amp; perdre
        <lb/>&amp; l’honneur &amp; la vie pour les pecheurs ſes ennemis: il vous a
        <lb/>donneé part à ſes miſercordes,lors qu’il vous a fait naiſtre dans
        <lb/>ſon Egliſe, ayant de plus annobly voſtre Maieſté des marques
        <lb/>de ſa grandeur, &amp; tracé ſur voſtre pesõ̃ne l’image de ſa ſouue
        <lb rend="¬" break="no"/>raineté:Et auiourd’huy il ſe promet que vous ſerez vne image
        <lb/>de ſaClemence; &amp; qu’en conſi deration de ſaBonté infinie, qui
        <lb/>ayant eſté́ ſiſenſiblement offenſee, n’a eu que des graces &amp;
        <lb/>des <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>des biuen-faits Vous ſpargerz le ſang, &amp; conſeruerez l
        <lb/>vl&amp;les bies à ded millions de peuples,’qui nevous ont poin
        <lb/>offſenſée;t omme aà toute heuſe Dieu ſouffre les pecheur
        <lb/>auee les Iuſtes qui le ſoruent an de leur donner du temp
        <lb/>pou demander niſeticoda: Come leh differe la punitio!
        <lb/>de crainmte’que le heſme coup, dont ſaair pourroit frappe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes ennemis, ne bleſſaſt ſes plus fidelles ſeruiteurs: ordonn
        <lb/>àvoſtr Majeſté de faire difference entre les innocens &amp; Ie!
        <lb/>toulpables, ſi voſteſ uſticeefrpeutdécourir ; Et il veut qué
        <lb/>vous &amp;onſeruiez la puiſſance &amp; l’authorité qu’il vouis d mis er
        <lb/> mai. Mais ſansuiner la fbrtune &amp; ſas feſpandre de ſang de
        <lb/>cu qui nod’dnt pint offonſeoe, &amp; quiiamais nonteu la pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſee den former le deſſein.
        <lb/> Ir E v’qi au iour’tde ſa laſtice derflandera compte à tons
        <lb/>les Chteſtins des graces qu’il leur aura fait, &amp; qui examinera
        <lb/>l’vſage &amp; l’employ des biens; dont fa bonté nous aira eſté ſi
        <lb/>liberalleſobligeravoſtre Majeſté, à luyrendre rſn du goui
        <lb rend="¬" break="no"/>uememant dvn Eſtat qu’elle luy a conifié; &amp; ſi auhieu de ſuc
        <lb rend="¬" break="no"/>e,d’auantages,de la paix, &amp; de la tranquiré, ſes yeux ne
        <lb/>découurent que pertes, qu’vſures, qu’oppreſſions, quetrou-
        <lb/>bles, qudeſrds, &amp; que viblences -Quel ’Afeft deuez Vous
        <lb/>aenſrdefaluſtioé: n’aurelvous pas ſujet de erairelie ſonr
        <lb/>Hugement, &amp; vos nains nonſeulement vuids de graçes &amp; de
        <lb/>hien-faits, nais-meſincs plelnes de foudres &amp; toutes teintes
        <lb/>dans le faingide taitdinnbes, pouront-elles attirer les miſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ticodes de celuy qui ne peue ſouffrir la vengeance, &amp; qui aime
        <lb/>hcnaucoup mleux faire les meſmes faueurs aux iminêls, dont
        <lb/>iloblige les Innocens &amp; les Saincts, afin de moyenher vn delay
        <lb/>à̀ la punitiobqu’lsrmrtent Laiſſe Dle,MADAME, la ven
        <lb rend="¬" break="no"/>geance des lnjures que voſtre Majeſté ceoit eſtre faires à̀ ſa
        <lb/>perſanne &amp; à ſon authorité, &amp; il lafara ſi plein &amp; ſi eutiere, <pb n="10"/>
        <lb/>que vous en ſeyſauisfte, Si Dieu iacerdir aux Chteſtiensl
        <lb/>reſſentiment des injues, &amp; s’il ſe reſeue la vengericequi le
        <lb/>pne leſ iſe oeoeloue outenue ni le enne
        <lb/>Princes &amp; les Souurains, ue lecommun des peuplesaperce
        <lb/>que conmme ces Peſones acrees ſan ſurlaterre des images
        <lb/> plus illuſtres &amp; plus accnplies de la Diuinité; il n’ya qu l
        <lb/>main ſeule de Dieu apable devenger les inures faites à leus
        <lb/>perſonns, &amp; comme ſeule il connoiſt lecellenœ &amp; le me
        <lb/>rite infiny de ſon, Eſtre. Il lcai quelle punirion eſt leu-à
        <lb/>ceux qui ont oſé obſucir ſa gloire, en-pechant contre ſes
        <lb/>images vuantes &amp; animéesC’eſt à̀ la puiſſape &amp; à̀lauſtice de
        <lb/>Salomon, de punir lesfautes commiſes eqar Daid, &amp; bien
        <lb/>que la doueur &amp; la clemence de œ Prince, les!ayet cacleeqaà
        <lb/>ſes yeux &amp; çelées à ſon eſprit, afin de diſpenſar ſa main de les
        <lb/>afliger par le ſupplice qu’elles auroient merité: Il eſt neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins du deuoir du fls de les faire ſuruiure à la mort de ſoa
        <lb/>Pere par vne uſte puniion. C’eſt au fils de l’hbohme à cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtier les fautes commiſes contre les enfans des honmes, puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que le Pere Etemel luy en a laiſſé le iugement; &amp; ſi œ
        <lb/>chef commun des Chreſtiens ne peut ſouffris que l’on bleſſe
        <lb/>les moindres paties. de ſon cop, ſans enſ teſioigner ded
        <lb/>la douleur, ſe pourra-t’il raſoudre à̀ laiſſerinpuoes les
        <lb/>fautes qui auront eſté commiſes cotre lſes yeux: Du
        <lb rend="¬" break="no"/>rant cette vie le Sauueur du monde ne ragne ſut les hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes que par la geace, &amp;e par des effats ontinuels dëe bonté́;
        <lb/>&amp; bien qu’incœſſamment nous lirritions par nos crimes &amp;
        <lb/>par nos infidelitez, il ne peut neantmoins ſe reſoudre à re
        <lb rend="¬" break="no"/>tirer ſa main qui ſecoure nos foibleſſes, ny d’arreſter le cours
        <lb/>de rant de profuſions: Et par vn excez tout inefable de bon
        <lb rend="¬" break="no"/>té; il ſemble qu’il meſure ſes biens-faits au nombre de nos
        <lb/>meſcognoiſſances, afin de fledir &amp; de vaincre noſtre inſen¬ <pb n="11"/>
        <lb/>1i
        <lb/>ſbiliue, &amp; de l’enſeuelis dans vn torrent ſi prefond de gra¬j
        <lb/>ces, qu’il ne reſte plus à l’homme ny mouuement nyvoix,
        <lb/>que pour adorer &amp; publier vne bonté, qu’il ne peut plus
        <lb/>omprendre.
        <lb/> D s vne fait iamais rien que de grand’,parce qu’il
        <lb/>agit continuellement en Dieu. MADAME, vous eſtes
        <lb/>Reyne, &amp; vous eſtes Mere, du plus puiſſant &amp; du plus
        <lb/>Cheſtien des Roys; Vous eſtes done obligé́e d’agir, &amp;
        <lb/>comnme Reyne, &amp; comme Mere: Comme Reyne vous
        <lb/>eſtes redeuable aà vos fſujets, de l’amour, de la’ douœur &amp;
        <lb/>de la cdemence, puiſque ce ſont les vertus qui naiſſent
        <lb/>auec la Couronne; Et en qualité de Mere, la niſericor
        <lb rend="¬" break="no"/>de&amp; la compaſſion, doiuent eſtre yoſtre plus ordinaire
        <lb/>occuparion; &amp; ayant dohné à̀ cœ Royaume vn Prine ſi
        <lb/>iuſte &amp; ſi accomply, il n’y a pas d’apparence que vous
        <lb/>trauaillez à ruiner le ſioge de ſon Empire; &amp; que faiſant
        <lb/>perdre le repds &amp; la vie aux ſujets que Dieu luy a donneé,
        <lb/>vous le rendez le plus pauure &amp; le pſus infottuné́ des Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>es, auant meſme qu’il ait pû ſe recognoiſtre le Maiſtre
        <lb/>&amp; le Souuerain de tant de peuples. Ne ſouffrez point que
        <lb/>l’on violene la doucœur qui eſtſi naturelle à voſtre Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté, en ’vne occaſion ou le ſalut de la France eſt dange
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſement engageé, &amp; que les promeſſes aduantageuſes
        <lb/>d’vn Prince qui veut flatter voſtre authorité, des vaines eſ
        <lb rend="¬" break="no"/> perances que luy inſpire la grandeur de ſon courage, ne
        <lb/>faſſent plus aucune impreſſion ſur voſtre eſprit, qui doit
        <lb/>auoir mpaſſion de ce jeune Conquerant, qui dans vn
        <lb/>deſſein temeraire &amp; injurieux à la Nobleſſe de ſon ſng
        <lb/>ſe preare à obſnrcir ſa gloire, &amp; enſeuelir ſes trophées r
        <lb/>dans les œndres d’vne honteuſe vengeance, &amp; deſſeicher
        <lb/>C ij <pb n="12"/>
        <lb/>I2
        <lb/>ot &amp; qul a moifſonné de Lauriers, dans les ardeas
        <lb/>d’vne paſſion inhumaine qui l’eſchauffe à la. ruine de fa
        <lb/>patrie: Conduitte qui fait couler le ſang du cœur &amp; des
        <lb/>yeux de toutes les perſonnes qui lhonnorent, qui doit
        <lb/>ſurprendre les penſees &amp; la creane des Eſtrangers, &amp; qui
        <lb/>à peine paſſera dans les ſiedes aduenir ſans les offenſer, &amp;
        <lb/> ſans leur inſpirer horeur, pour vn Prince qui apres tant
        <lb/>de ſuccez, à fait voir qu’il n’a eu d’eſprit, de valleur &amp; de
        <lb/>fote, que pour enſeuelir ſa gloir &amp; ſon nom, dans les
        <lb/>ruines &amp; dans les endres de ſa parie.
        <lb/>Qs voſtre authorité, MADAME, ne ſeconde
        <lb/>point vne main armée pour la deſolation du Royaume,
        <lb/>de crainte qu’elle ne reſſente la violence du coup donbelle
        <lb/>le menace, &amp; dont elle frappe deſia tant d’nnoens rVous
        <lb/>aſſeurant que ſi Dieu iuſques à maintenant l’a fait victo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſe, pour l’abaiſſement des Ennemis, &amp; pour la deffenſe
        <lb/>de lEftat, ſi toſt qu’elle aura commenć à loperdre, qu’il
        <lb/>l’a ſçait affoiblir &amp; la mettre en eſtat, de ne pouuoir plus
        <lb/>tirer voſtre Majeſte de l’abyſme ou elle l’aura preipitée;
        <lb/>Et vous ne deuez point douter que œtte meſme main qui
        <lb/>flatte aujourdhuy voſtre Eſprit de la protedfion de voſtre
        <lb/>authorité, s’eſleuera quelque iour pour la combattre &amp;
        <lb/>pour l’aneantir, ſi Dieu n’a poine plus de compaſſion pour
        <lb/>vous, que vous n’en auez aujourdhuy pour les peuples ſes
        <lb/>ſeruiteurs.
        <lb/>A qui, ie vous prie, MAD AME, voſtre Majeſté́ ſe
        <lb/>doit-elle laiſſer perſuader, ou à la doueur u aà̀ la violen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce; aà l’impieté ou aà la veru; aux vſures, aux concuſſions
        <lb/>ou à la juſtice, qui les punit, &amp; qui en acrete le curs;
        <lb/>aux oſprits, qui allument la guce das le ſeu du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, <pb n="13"/>
        <lb/>13
        <lb/>ne, du a -ces genies fauorables qui Iy veulent eſtouffer, &amp;
        <lb/>porer le ſucez de nos cmbaits au delà des bomes de
        <lb/>’Eſtat,-afin de reduire les Enneis dans les laix d’vue
        <lb/> guerre, qui nous enfanteroit ne paix es-auanrageſe.
        <lb/>Ne ſouffrez plus que l’on vous peſuade que œux quineſtu
        <lb rend="¬" break="no"/>dient, &amp; qui ne veillent qu’à mainenir les Laiz fundamen
        <lb rend="¬" break="no"/>tales de’Eſtat, &amp; à empeſcher les vſurpauions de quantiueé
        <lb/>d’intoreſſez, ayent deſſein de diminuer voſtre pouuoir, &amp;
        <lb/>qu’ils velent contraindre ne main qu’ils recognoiſſent
        <lb/>res-abſoluë dans le parcage deſes graces &amp; de ſes bien-faitx.
        <lb/>lSovvnez-ous, MADAME, que quantiré de
        <lb/>perſonhes empeuneent le nom&amp; anthoriteé du Roy, com
        <lb rend="¬" break="no"/>-me les Demoisprennent le nmm de Dieu, &amp; œueſtent les
        <lb/>apparences des Angesde lumiere, pour faire des miracles &amp;
        <lb/>des actiens extraordinaires, qui en veriteé hne ſont que des
        <lb/>rromperies, des illuſions, &amp; des phantoſmes: Ainſi s mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureux ſe ſeruent de la puiſſanœ &amp; du nom duRoy, comme
        <lb/>d’vn voile dont ils ſe couurent pour eſtablir plus aiſément
        <lb/>leur forune: es pretextes ſpecieux d’appuyer l’authorité
        <lb/>Royalle, ne ſont que des foibles apparences, que des chimeres
        <lb/>de reſpect&amp; des illuſins dhonneur, qui n’ont autre fonde
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, ny autre fin queleur intereſt, &amp; leur ambiion Voyez,
        <lb/>examinez, &amp; iugez, ie vous prie par vous-meſme, dcsiens
        <lb/>&amp; des maux de lEſtat; découurez-en les beſois, faites vous
        <lb/>faire vn recit fidelle de toutes les neceſſitez qu’il ſouffrecon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſultez le Ciel, &amp; demandez à Dieu l’eſprit &amp; les lumieres
        ne
        <lb rend="¬" break="no"/> ceſſaires pour donner la paix à vos ſujets, &amp; conſeruecr auee
        <lb/> ſoin, le precieux depoſt queDieu vous a confié. Trauaillez en
        <lb/>Reyne, mais en Reyne verirablement Regente à reſtablir le
        <lb/>Royaume dansſon premier luſtre, àyeſtablirlesverus, &amp;
        <lb/>D <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>à eneſloigner l’impieté, à̀ y aneantirlesdeſordres, y ſupp
        <lb rend="¬" break="no"/> mer l’ambition, à y ſeconder la pieté, à̀ faire honnorer Dieu
        <lb/>d’vne extremité́ aà̀ vne autre: Et inſpirer aà̀ tous les peuples
        <lb/>par tant d’illuſtres exemples, de zele &amp; de ſaincteté, l’eſtime,.
        <lb/>la euerence &amp; le reſpect qu’ils ſont obligez d’auoir, &amp; de
        <lb/>cnſeruer pour vne Princeſſe qu’ils vertont ne ſe plus con
        <lb/>duire que par les mouuemens de Dieu, que par les lumieres
        <lb/>de ſes Graces, &amp; dans les regles d’vne bonne conſciene, en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemie de la complaiſance &amp; de la flatteie; faiſant voir qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le n’a point dautre veüque lagloirede Dieu, plus autre per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſée que l’auantage du Royaume &amp; le bon-heur du Roy ſon
        <lb/>fils, afin d’eſtabline tranquilité ſi vniuerſelle, &amp; donner vn
        <lb/>repos ſi conſtant à tous ſes pouples, qu’ils saduqient pour
        <lb/>iamais obligez de recognoiſtre les biens-faits ſignalez d’vne
        <lb/>Regente, par des peresſans fin, &amp; par des yœuxetenels.
        <lb/>1
        <lb/>Vne premere impreſsion trop preopitée, faite ſans l’aduis&amp;
        <lb rend="¬" break="no"/> contre le deſſeia de l’Autheur, ayant rempy cœtte piece de quan
        <lb rend="¬" break="no"/>nité de faues, meſme contraire as ſens, il eſté obligé d’en per
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre vne ſeconde plus exacte &amp; plus recherchée, qui non ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement a retanché les fautes qui s’y eſtoient eſcouleées, mais
        <lb/> meſle y a apporté queſque nouuelle perfeſtion. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
