<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3822_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Très-humble remontrance faite au roi par messieurs les
          députés du Parlement de Paris, contre le retour du cardinal Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15003"/>
          <author ref="isni:0000000121755355" source="Carrier" role="dubious_author">
            <orgName>Parlement de Paris</orgName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Tres-humble remonstrance faite au Roy, par messieurs les deputez
            du parlement de Paris. Contre le retour du cardinal Mazarin,</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000385986464" xml:id="IL_ChevalierJacob.xml">
            <persName>
              <forename>Jacob</forename>
              <surname>Chevalier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" when="1652-01-14">14 janvier 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49201" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49201"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14019</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Hubert Carrier, n'est pas le vrai texte des remontrances faites
          par le président Bellièvre à Poitiers 12 janvier 1652 (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-5,
          f. 329v-330). Texte paru le 14 janvier 1652 d'après H. Carrier.</p>
        <p source="Moreau">3822. Très-humble remontrance faite au roi par mes sieurs les députés du
          Parlement de Paris, contre le retour du cardinal Mazarin. Paris, Jacob Chevalier, 1652 , 7
          pages. On lit sur le titre d'un exemplaire qui est à la bibliothèque de Sainte-Geneviève,
          d'une écriture du temps : 3 janvier 1652. Mais à cette date il n'y a pas eu de remontrance
          ; et, en effet, je ne crois pas à l'authenticité du texte de Chevalier. Le parlement y dit
          du prince de Coudé : « S'il a pu être criminel durant quatre ou cinq mois, le retour du
          cardinal lui ramène son innocence. » C'est d'un pamphlétaire, cela, et non d'une cour de
          justice. Voir les Très-humbles remontrances par écrit, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="genre">remontrances</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_60" source="Moreau">
          <p>Suite de l’arrêt du 29 décembre 1651</p>
          <date when="1652-01-01">1652-01-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-18" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>TRES-HVMBLE
        <lb/>REMONSTRANCE
        <lb/>FAITE
        <lb/>AV ROY,
        <lb/>PAR MESSIEVRS LES DEPVTEZ
        <lb/>DV PARLEMENT DE PARIS
        <lb/>CONTRE LE RETOVR
        <lb/>DV CARDINAL
        <lb/>MAZARIN <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IACOB CHEVALIER, proche Sainct
        <lb/>Iean de Latran.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>TRES-HVMBLE
        <lb/>REMONSTRANCE
        <lb/>FAITE AV ROY:
        <lb/>Par Mrs les Deputez du Parlement de Paris.
        <lb/>Contre le Retour du Cardinal Mazarin.
        <lb/>SIRE
        <lb/>IL n’y a pas encor long-temps que Voſtre
        <lb/>Majeſté ayant pris le Timon de l’Eſtat, &amp; vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lant faire eſperer à la France vn Regne accom
        <lb rend="¬" break="no"/>pagné de bon-heur, daigna donner commen
        <lb rend="¬" break="no"/>cement à̀ ſa Majorité par vn acte de Iuſtice, qui
        <lb/>fut receu de tous les Ordres auec vne ſinguliere
        <lb/>affection, &amp; regardé comme le pronoſtique de
        <lb/>-ſa feliciteé future.
        <lb/>Voſtre Majeſté declara, en preſence de cous
        <lb/>les Princes, ſeant en ſon Parlement; Qu’elle ne
        <lb/>conſentiroit iamais au retour du Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarin, &amp; que la porte de ce Royaume luy ſeroità̀
        <lb/>iamais fermée, l’ayantſtant qu’il y a demeuré
        <lb/>A ij <pb n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>remply de troubles ſi funeſtes qu’ils euſent in
        <lb rend="¬" break="no"/>faiſſblement perdu, ſil’Ange Protecteur de cét
        <lb/>Empire ne ſe fuſt oppoſé fortement à ſon mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais genie.
        <lb/>’vola de letour, SRE, il’eſt rentré, ila
        <lb/>1 1
        <lb/>trauerſé les Proumees, fait deux cents lieues à
        <lb/>ain arm de: il a porté la deſolation par tout: il
        <lb/>hnerche la Cour il va joindre voſtre Majeſté,
        <lb/>eut ſe mettre à l’abry, à l’ombre de voſtre ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>creée Perſonne.
        <lb/>S ceſt par les ordres de voſtre Majeſté,SRE.
        <lb/>Nous luy remonſtrons en toute humilité, la Foy
        <lb/>inmuiolable de ſa derniere Declaration. Si c’eſt
        <lb/>ontreſes ordres, nous demandons vos fodes,
        <lb/>S implorons le ſecours de voſtre bras, podurex
        <lb rend="¬" break="no"/>terminer ce Temeraire, qui pour ſe mettre en re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos, metantd’inmoeens dan e trouble
        <lb/>oQus voſre lajeſte, Sls apmelt on ſ
        <lb/>memoie cet heureux iour auquel la Ftanes uy
        <lb/>voyane prendre les reſnes du comrmandenmen
        <lb/>reduili d’allegreſe que Voſtre Maieſté confir
        <lb/>ma puiſamment, ayintengpge deſon ſa parole
        <lb/>Royale, que l’Autheur de tous nos malhneurs ne
        <lb/>71
        <lb/>eſeoit iamais r’appellé.
        <lb/>Voule vous retirer les premiers ggesde vor
        <lb/>ſtre bonté, SIRE Et voſtre Maieſté ſe repens
        <lb rend="¬" break="no"/>edla ld’auoirſi ſolenmnelement teſmoigué de la
        <lb rend="¬" break="no"/>oou à ſes eplon &amp; fai oir ddlons que l
        <lb/>naturels <pb n="13"/>
        <lb/>5
        <lb/>nalturels ſubiects l’emportoient dans ſon eſprit
        <lb/>ſur vn eſtranger, qui n’a autre droict de ſe faire
        <lb/>aymer, que celuy qu’vne bijarre fortune luy a
        <lb/>donneé, pour ne dire rien de plus grief.
        <lb/>Sera-il dit, qu’vn homme declareé ſi ſouuent
        <lb/>criminel, faſſe qu’vn grand Roy reuoque ſa pa
        <lb rend="¬" break="no"/>role ſacree, rompe vn lien ſi venerable, qui atta
        <lb rend="¬" break="no"/>che les peuples au cœur des Roys, faſſe retirer les
        <lb/>airres de ſa bien-veillance, &amp; que la premiere pa
        <lb rend="¬" break="no"/>role qu’vn Roy deuenu majeur a donnée en pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence des plus Illuſtres Teſmoins d’vn Eſtat, pour
        <lb/>vn ſuiectſi important, en l’action la plus celebre
        <lb/>de ſa vie, au plus ardent deſir des peuples, ſoit re
        <lb rend="¬" break="no"/>cogneuë vaine &amp; de nul effet, ſuggereée par des
        <lb/>perſonnes qui ayant deſſein de tromper toute la
        <lb/>France, ont faict le plus enorme ſacrilege de tous,
        <lb/>ſe ſeruant de la ſacreée bouche de Voſtre Maieſti,
        <lb/>pour ſe mocquer de la ſimplicité des peuples &amp;
        <lb/>décrie la parole d’vn Monarque, qui doit eſtre
        <lb/>auſſi ferme que ſa Souueraineté
        <lb/>De ces commencemens, SIRE, qui neſont
        <lb/>qu’vn premier eſſay de malice, Voſtre Maieſté,
        <lb/>en quila viuacité de l’eſprit ſuppleée le defaut des
        <lb/>années, peut coniecturer quelles ſeront les ſuites
        <lb/>&amp; les progrez tantoſt plains de violence, tantoſt
        <lb/>de lachetez, qui iuſques à la venuë du Cardinal,
        <lb/>au oient eſtéincogneües à la France.
        <lb/>Nous auons veu, non ſans extreſme déplaiſir,
        <lb/>B <pb n="14"/>
        <lb/>6
        <lb/>Mr le Prince de Condé ſe retirereMe ld Cdur-les
        <lb/>motifs qui l’en éloignoit nous paroiſſoiét des pre
        <lb rend="¬" break="no"/>textes: Nous appellions toutes ces peurs, des
        <lb/>peurs Paniques, auſſi vaines à nos yeux que ces
        <lb/>mouuemens nous ſembloient iniuſtes, hors de
        <lb/>ſaiſons, &amp; des querelles d’Alleman. On change
        <lb/>auiourd’huy de diſcours. Les lnuectiues ſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>uertiſſent en Apologies. Tel deteſtoit lon Party,
        <lb/>qui minute de s’y ioindre. On innocente toutes
        <lb/>ſes peurs. On excuſe ſa retraicte. On dit qu’il
        <lb/>auoit les yeux bons, &amp; que ſes terreurs n’eſtoient
        <lb/>pas l’effet d’vne imaginartion altereée qui ſe figu
        <lb rend="¬" break="no"/>roit des Monſtres; mais pluſtoſt vne ſage pre
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyance contre tous les malheurs dont nous
        <lb/>nous voyons accueillis. En vn mot, s’il a peû̂.
        <lb/>eſtre criminel durant quatre ou cinq mois: Le
        <lb/>retour du Cardinal luy rameine ſon innocence.
        <lb/>Et non ſeuleuient cela, SIRE, luy attire les
        <lb/>vœux de tous ceux qui ont enhorreur ce Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre, dont le nombre eſgale celuy de vos Sujets,
        <lb/>mais encore luy donne de l’appuy &amp; desSoldats.
        <lb/>Detournez,S IRE, &amp; empeſchez l’incendie
        <lb/>que ce retour va allumer dans voſtre Eſtat.
        <lb/>Ne ſouffrez pas que la poſterité deplore vo.
        <lb/>ſtre Regne comme celuy de Titus le meilleur
        <lb/>des Empereurs, qui vit des extrémes deſola,
        <lb/>tons cauſées par l’embraſement du Veſuue,
        <lb/>Montagne eminente en Sicile, eoute l’urope
        <lb/>
        <lb/>1 <pb n="15"/>
        <lb/>7
        <lb/>s’en reſſentit &amp; les Prouinces les plus reculeé́es de
        <lb/>l’Empire, meſme au delà des Mers, virent des
        <lb/>triſtes effets de ce debordement de feu; Empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chez, SIR E, qu’vne Eminence iſſuë̈ de Sicile
        <lb/>ne iette ſon feu ſur vos villes, &amp; ſur vos Prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, &amp; qu’il n’en faſſe de funeſtes monceaux
        <lb/>de cendre, faites que ce Coloſſe s’aille eſchoü̈er
        <lb/>hors de la France, afin que ſa cheute n’entraſne
        <lb/>la ruine &amp; la perte de quelques perſonnes
        <lb/>qu’elle a lié &amp; attaché à ſa fortune.
        <lb/>Ce ſont, SIRE, les vœux &amp; les prieres de
        <lb/>vos tres-humbles, tres-fideles &amp; tres-deuots
        <lb/>Subjets. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
