<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3840_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Très-humbles remontrances faites par écrit à Son Altesse
          Royale, dans son palais, par un grand nombre de notables bourgeois de Paris, mardi dernier
          2 avril 1652, sur leurs résolutions touchant les approches du cardinal Mazarin avec
          l'armée du roi pour bloquer Paris, et le bruit de l'arrivée de M. le Prince à Orléans pour
          l'empêcher, ensemble la requête, arrêt et motif qui ont obligé les frondeurs à procéder
          criminellement contre le ministre ressuscite.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=IM9kokF8bDcC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Très-humbles remontrances faites par écrit à Son Altesse Royale,
            dans son palais, par un grand nombre de notables bourgeois de Paris, mardi dernier 2
            avril 1652, sur leurs résolutions touchant les approches du cardinal Mazarin avec
            l'armée du roi pour bloquer Paris, et le bruit de l'arrivée de M. le Prince à Orléans
            pour l'empêcher, ensemble la requête, arrêt et motif qui ont obligé les frondeurs à
            procéder criminellement contre le ministre ressuscite.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" notBefore="1652-04-02">mention du 2 auril 1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="24" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309462</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3840. Très-humbles remontrances faites par écrit à Son Altesse Royale,
          dans son palais, par un grand nombre de notables bourgeois de Paris , mardi dernier 2
          avril 1652, sur leurs résolutions touchant les approches du cardinal Mazarin avec l'armée
          du roi pour bloquer Paris, et le bruit de l'arrivée de M. le Prince à Orléans pour
          l'empêcher, ensemble la requête , arrêt et motif qui ont obligé les frondeurs à piocéder
          criminellement contre le ministre ressuscité. Paris, 1652, 24 pages. Rare, Un des crimes
          capitaux que le motif impute au cardinal , c'est d'avoir introduit la mode de se confesser
          aux théatins.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="genre">remontrances</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_73" source="Moreau">
          <p>Le prince de Condé arrive à l’armée des ducs de Beaufort et de Nemours</p>
          <date when="1652-04-01">1652-04-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-18" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>TRES-HVMBLES
        <lb/>REMONSTRANCES
        <lb/>FAITES PAR ESCRIT
        <lb/>A SON A. ROYALLE
        <lb/>DANS SON PALAIS PAR
        <lb/>VN GRAND NOMBRE DE NOTABLES
        <lb/>Bourgeois de Paris, Mardy dernier 2.
        <lb/>Auril 1652. Sur leurs reſolutions, tou
        <lb rend="¬" break="no"/>chant les approches du C. Mazarin
        <lb/>auec l’Armée du Roy, pour bloquer
        <lb/>Paris; &amp; le bruit de l’arriuée de M.le
        <lb/>Prince à Orleans pour l'empeſcher.
        <lb/>ENSEMBLE
        <lb/>La Requeſte, Arreſt, &amp; Motif, qui ont obligé les Frondeurs à proceder
        <lb/>criminellement contre ce Miniſtre reſsuſcité. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>REQVESTE
        <lb/>A NOSSEIGNEVRS LES DIRECTEVRS
        <lb/>DE LA FRONDE.
        <lb/>VPPLIE humblement rt Intendant, Vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiteur pour la Fronde dans les Prouinces de ce
        <lb/>Royaume, ſous le bon plaiſir, &amp; pour le ſeruice du
        <lb/>Roy, Diſant qu’il y a deſia long-temps qu’il conſidere
        <lb/>lcomm’il eſtoit du deuoir de ſa charge) que depuis
        <lb/>que le Cardinal Mazarin eſt rentreé dans la France, con
        <lb rend="¬" break="no"/>re les Declarations du Roy, verifiees par tous les Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ments, les deſordres s’augmentant de telle ſorte, que
        <lb/>S’iln’y eſt promptemét pourueu, ſa preſence pourra en
        <lb rend="¬" break="no"/>tierement renuerſer l’Eſtat; puis qu’au lieu que ſon re
        <lb rend="¬" break="no"/>tour nous deuoit faire eſperer vn amendement de ſa
        <lb/>yrannie ordinaire, nous la voyons tous les jours acroi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre, auec la diminution de l’authorité Royalle, par le
        <lb/>meſpris que tout le monde fait des contradictions ma
        <lb rend="¬" break="no"/>nifeſtes qui ſe trouuent dans les ordres du Roy, &amp; dans
        <lb/>tout ce que ſa Majeſteé deuroit auoir de plus inuiolable;
        <lb/>Cét Eſtranger ne s’en ſeruant que pour precipiter la Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narchie auec plus de facilité, ſur le panchant de ſa pro
        <lb rend="¬" break="no"/>chaine ruyne, afn de l’y abiſmer tout affaict au premier
        <lb/>ffort qu’il en faira. Et comme ſa conduite prouue vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiblement le mauuais deſſein qu’il a de faire choir le Sce
        <lb rend="¬" break="no"/>prte d’entre les mains duRoy, qu’il fait ſemblant de ſer¬ <pb n="4"/>
        <lb/>uair pour eſleuer ſa Fortune, le ſuppliant acreu eftre obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gé de repreſenter à la Fronde vne partie des choſes qui
        <lb/>ſaſont paſſées à la Cour, afn qu’ayans eſgard à tant de
        <lb/>rauages que ce faquin fait par tout où il pale, il luy plai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe y apporter le plus prompt &amp; meilleur remede qu’elle
        <lb/>iugera eſtre à propos.
        <lb/>Le Cardinal Maarin, NosseicEVRs, ne ſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>tente point d’auoir ſubormé la Reyne pour la faire con:
        <lb/>ſentir aà̀ ſon reſtablifſement, contre le bien de l’Eſtait de
        <lb/>de ſon Fils, en dementant auec temrité le Roy, les
        <lb/>Loix, les Parlements, &amp; les Princes; il veut encores
        <lb/>uous monſtrer que fa Tyrannie n’ayant point de bor
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, il peut tout renuerſer fans crime, parce que par ſei
        <lb/>ſortileges, il a enchanté l’eſprit de la Reyne, qui ſe ſlen
        <lb/>de l’auhorité du Roy pour fauoriſer ſes entrepriſes.
        <lb/> D’ailleurs, Nossieœvs, le fuppliant certifie aàla
        <lb/>compagnie que cét Eſtranger prenant l’argent deſtine
        <lb/>au payement des Rentes, des Armé́as, &amp; de la Maiſou
        <lb/>du Roy, donne tout au pillage aux vns &amp; aux aures,
        <lb/>pour les faire ſubſiſtes.
        <lb/> Le Comte d’Harcourt rançonne par ſes ordres tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les Villes, &amp; y entrant enſuite auec proteſtation de
        <lb/>ne leur point faire du mal, il n’y eſt pas ſi toſt dedans,
        <lb/>que mettant le feu aux quarre coins, il donne tout au
        <lb/>pillage, viole, tuë, &amp; maſſacre, ſans auoir du reſpect, ny
        <lb/>pour les Religieuſes, ny pour les Preſtres, car il n’en a
        <lb/>pas meſme pour Dieu, puis qu’il le jette hardiment ſous
        <lb/>les pieds, quand il rencontre dans le tabernacle d’vne
        <lb/>Egliſe quele Syboire vaut la peine d’eſtrepris.
        <lb/>Ces crimes horribles, Nosssicnevs, s’exercent <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>ntinuellemet par ſon Armée dans la Guyenne, dans
        <lb/>lePerigor, &amp; dans la Xaintonge, aintes a veu com
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre ces eſpouuantables attentats dans ſes murailles
        <lb/>contre les termes de ſa capitulation; Angers n’en a point
        <lb/>eſté erempt apres la compoſition faite, &amp; Blois qui luy
        <lb/>a ouuert les portes ſans nulle reſiſtance a eſprouué tous
        <lb/>esoutrages en la preſence du Roy, qui a couru riſque
        <lb/>de ſaperſonne par vne émeute populaire qui s’y eſtoit
        <lb/>faite des Bourgeois, qui auoient veu forcer leurs fem
        <lb rend="¬" break="no"/> mes, filles, ſœurs, &amp; autres parentes en leur propre pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence par les rues &amp; dans les maiſons; qui s’eſtoient por
        <lb rend="¬" break="no"/>tezà cette extremité́ parce qu’ayant porté leurs plaintes
        <lb/>à̀ la Reine elle leur auoit reſpondu, Que ce n’eſtoit pas grand
        <lb/>cheſe pour des Bourgeoiſes, &amp; que les femmes a’eſtant point faites
        <lb/>pourl evſage des chéuaux, l’on ne deuoit point troer mauuais
        <lb/>i les hosmers’en ſeruoient.
        <lb/>CE CONSIDERE’, &amp; en outre voyant que le vice
        <lb/>a prisla place de la Iuſtice, qui auoit accouſtumé de faire
        <lb/>ſa principale reſidance dans la Cour du Souuerain, qu’il
        <lb/>vous plaiſe, NOSSEIGNEVRS, y apporter le remede
        <lb/>conuenable à vn ſi grand mal, qui va touſiours en em
        <lb rend="¬" break="no"/>pirant par le meſpris, que ceux qui ne l’ont point en
        <lb rend="¬" break="no"/>cores reſſency en font; &amp; qui neantmoins s’approche in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenſiblemant de nos porces, pour infecter de ſon conta
        <lb rend="¬" break="no"/>gieux venin la Capitalle du Royame, qui iuſques à pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent en a aſté preſeruée, &amp; qui s’en va en eſtre toucheée
        <lb/>auec plus de cruauté que tout le reſte, parce que celuy
        <lb/>qui le cauſe, ſç̧ait qu’ayant gaigné le chefle reſteé eſt bien
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt infecteé &amp; ſouſmis; eſperant donc que; le zeleque la
        <lb/>Frondea touſioursteſmoigné pour le ien public ſans.
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>nul intereſt, ne luy permettra point de manque sy
        <lb/>pouruoir en diligence, vn chacun en attend vn bon
        <lb/>ſuccez; &amp; faires Iuſtice.
        <lb/> a,g
        <lb/>EXTRAICT DESREGISTRES
        <lb/>de la Fronde.
        <lb/>TEiour la Fronde tous les diuers Eſtats &amp; Corps di
        <lb rend="¬" break="no"/>celle aſſemblez, deliberant ſur la Requeſte aelle
        <lb/>preſentée par vn zelé pour le bien public, tendante àx
        <lb/>qu’il pluſt aà̀ ladite Fronde remedier aux deſordres com
        <lb rend="¬" break="no"/>pris en icelle, &amp; cauſes par la preſence du Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arin; Ayant eſgard aux maux que la longeur de tant de
        <lb/>miſeres peut cauſer dans l’Eſtat, ſi l’on ny apporte vn
        <lb/>bon &amp; prompt remede, en coupant chemin à̀ la cont
        <lb rend="¬" break="no"/>nuation des diuiſions, que ledit Cardinal formente pai
        <lb/>toutes les Prouinces du Royaume, &amp; notamment de cel
        <lb rend="¬" break="no"/>les que ſes creatures taſchent d’augmenter dans cette
        <lb/>Ville pour y reſtablir la Tyrannie de leur maiftre, qui
        <lb/>ſeroit d’vne tres-dangereuſe conſequence pour la ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſtance de cette Monarchie, &amp; capable de faire ſouſleuer
        <lb/>toute la France par vne reuolte generalle, pour ſe deli
        <lb rend="¬" break="no"/>urer de l’oppreſſion que ce Miniſtre reſſuſciteé nous pre
        <lb rend="¬" break="no"/>pare; veu ſur ce, pluſieurs Declarations du Roy, verifiées
        <lb/>par tous lesParlemens duRoyaume, &amp; notamment celle
        <lb/>du jour de ſa Majorité, &amp; les diuers Arreſts des Cours
        <lb/>Souueraines ſur ce interuenus, depuis l’entreée duditCar
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal dans la France; Oüy en outre les gens de Monſieur
        <lb/>le Duc d’Orleans, &amp; des autres Princes du Sang Fron
        <lb rend="¬" break="no"/>deurs en leurs concluſions eux retirez, la matiere miſ <pb n="7"/>
        <lb/>en deliberation. L FodE aorb on n a’ ET
        <lb/>oD onNnR ;’ Que e pouuant deſabuſer la Reyne de
        <lb/>l’amitié qu’elle a pour le Cardinal Mazarin, qui l’a porte
        <lb/>auecopiniaſtreteé à le maintenir contre le bien du Roy
        <lb/>ſon Fiſs, l’ayaat r’appellé contre ſes intentions donné́es
        <lb/>au public par ſes Declarations, &amp; notifiées à ſes ſujets en
        <lb/>ſa preſence, ſeant en ſon lict deluſtice dans le Parlement
        <lb/>de Paris, le ſixieme de Septembre dernier, ledit Cardinal
        <lb/>Mazarin ſera pendu en effigie, &amp; ſon portrait attaché à
        <lb/>la potance par la main du Bourreau, &amp; expoſé dans la
        <lb/>place de Greue de Paris, auec autant d’ignominie qu’il
        <lb/>merite, attendant qu’eſtant ſaiſi &amp; apprehendé au corps
        <lb/>ſon procez luy puiſſe eſtre fait &amp; parfait en ſa preſence
        <lb/>ainſ que de raiſon, pour eftre executé en propre perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, eſtranglé en eftet, &amp; traiſné par les ruës de Paris.
        <lb/>ORDonnE en outre que tres-humbles remonſtrances
        <lb/>ſeront faictes à Son Alteſſe Royalle par eſcrit, pour la
        <lb/>ſupplier de la part de la Fronde, de donner ordre à̀ ce
        <lb/>qu’il ſoit pourueu en diligence a empeſcher que les
        <lb/>creatures du Cardinal Mazarin ne diſpoſent plus de
        <lb/> nos fortunes, en leur oſtant les charges qui leur don
        <lb rend="¬" break="no"/>nent quelque authorité dans le public, &amp; principalle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment qu’iſ luy plaiſe nous changer le Gouuerneur, ne
        <lb/>pouuant plus ſouffrir de viure dans l’apprehention que
        <lb/>le Peuple a, qu’il liure cette Ville entre les mains du
        <lb/>Cardinal Mazarin ſon maiſtre. Le priant en outre, qu’il
        <lb/>ait la bonté́ de laiſſer chaſſer tous les Mazariniſtes, &amp;
        <lb/> d’ordonner à tous ceux qui ont eſteé́ deſia nommez aqu
        <lb/>public, &amp; qui ſont legitimement ſoubç̧onnez de trà
        <lb rend="¬" break="no"/>uailler pour ce faſcheux Miniſtre, qu’ils ayent a vuidet <pb n="8"/>
        <lb/>dans ſix heures incluſiuement, à faute de ce faire, qu’l
        <lb/>ſoit permis aux francs Frondeurs, d’aſſembler leurs
        <lb/>Cofreres pour leur courre ſus, s’ils ſont rencontrez dans
        <lb/>Paris le terme eſcheu; Auquel ſujet la Fronde enjoint
        <lb/> à tous ceux qui ne voudront point paſſer pour Maa
        <lb rend="¬" break="no"/>rins, de prelter main forte aà̀ l’execation d’vn ſi bon
        <lb/>deſſein toutes les fois que l’occaſion s’en preſentera, ?
        <lb/>peine de la vie; &amp; aà ce que perſonne ne doute des rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons que la fronde a d’y proceder de la ſorte. Il ſe
        <lb/>donne cognoiſſance au public des motifs qui nous ont
        <lb/>porté à noſtre grand regred à cetce extremité, que nous
        <lb/> auons differée autant que nous auons creu pouuoir re
        <lb rend="¬" break="no"/>medier à nos maux par des voyes plus douces; mas
        <lb/>ayant eſprouué auec beaucoup de douleur que la cde
        <lb rend="¬" break="no"/>méce augmente la hardieſſe, ſuſcite de nouuelles forces,
        <lb/>&amp; allume de plus en plus la rage de nos ennemis. L
        <lb/>FrnDE a iugé fort aà̀ propos eſtre abſolument ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſaire pour le bien public(qui eſt le premier mobille
        <lb/>de toutes ſes actions) d’y proceder ain¬, &amp; a ordonae
        <lb/>que Maiſtre Ne s’EnvEsTE, LE ARDY Rapporteu
        <lb/>de la ſuſd. Requeſte, &amp; premier moteur de cette Fron
        <lb rend="¬" break="no"/>de redigera par efcnit le ſuier qui nous a porté vſer de
        <lb/>cette violence enuers des perſonnes quenous voudriõs
        <lb/>vuit dans le bon chemin; mais les conſiderant auec
        <lb/>compaſſion dans vne obſtination horrible, à Dieu &amp; aux
        <lb/>hommes, nous auons creu eſtre de noſtre deuoird’y pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ceder de la ſorte, &amp; à ce que la cauſe d’vn Arreſt ſi im
        <lb rend="¬" break="no"/> portant aà̀ l’Eſtat ſoit plus notoire à̀ vn chacun, &amp; que
        <lb/>perſonne n’en pretende cauſe d’ignorance, ſera e pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent Arreſt leu publié, &amp; affihé à lon de trompe par tous
        <lb/>les carrefouts de la Ville &amp; fauxbourgs de Paris, à̀ la
        <lb/>diligence <pb n="9"/>
        <lb/> 9
        <lb/>diligence du Procureur General, &amp; enuoyeé par tous les
        <lb/>Preſidiaux, Seneſchauſſées &amp; Balliages du Royaume,
        <lb/>par luy ou quelqu’vn de ſes Subſtius, afin d’y eſtre pa
        <lb rend="¬" break="no"/>reillement leu, publié, affiché, &amp; executé ſelon ſaforme
        <lb/>&amp; teneur, aux coppies duquel deuement collationnees
        <lb/>ſera adiouté́ foy comme à ’Original; EroIGnAnT à
        <lb/>tous Huiſſiers ou Sergents Frondeurs ſur ce requis de
        <lb/>faire tous exploicts &amp; contraintes pour l’execution du
        <lb/>preſent Arreſt, à peine de priuation de leurs charges,
        <lb/>punition corporelle, &amp; tous deſpens, dommages, &amp; in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſts; Fa1cT en Fronde diuers Eſtats &amp; Corps d’i
        <lb rend="¬" break="no"/>celle extraordinairement aſſemblez deuant le Cheual
        <lb/>de Bronze en preſence de Henry le Grand, qui pleuroit
        <lb/>de deſplaiſir, voyant la France en autre Eſtat, qu’il ne
        <lb/>l’auoit laiſſée.
        <lb/>Las moiſ qi o ablig a ronds deprocodercripinellement
        <lb/>eonare l Caadal ari.
        <lb/> A Fin qu’n chacun cognoiſſe que la Fronde n’a
        <lb/> jamais eu deuant les yeux que le Reſtabliſſement
        <lb/>e l’authoriteé Royalle, &amp; le ſoulagement des Peuples,
        <lb/>elle a jogé à propos deupir donner au peublic les motifs
        <lb/>qui l’ont porteée à prononcer cette ſanglante fulmina
        <lb rend="¬" break="no"/> on contre le Cardinal Maarin, qu’elle a recognu eſtre
        <lb/>le ſeul Autheur des crimes qui ſuiuent pour cetre raiſon,.
        <lb/>out le monde ſçaura qu’il a eſté́ condamné.
        <lb/>Pour auoir entierement fait déchoir l’authorité du
        <lb/>Roy enl’vſurpant, pour fauoriſer les pernicieux deſſeins
        <lb/>qu’ila concreſon Eſtat. <pb n="10"/>
        <lb/> PolP aubir deſbauchel’eſpFite ſaReyne lſques
        <lb/>luy faire foulet uix pieds cette pieté, oi nous l’auot
        <lb/>rehdué ſi cniſiderabe, pour la faite cfſentir aueugle?
        <lb/>ment à tous les crimes qui ſe ſont conlnis depuſs la
        <lb/>Regence.
        <lb/> ’’our aubit doné vn tres-pefnicleux erempfed
        <lb/>Gairfliſons, les ’aiſarit reuoltter cſntre Ieurs Gduuer
        <lb rend="¬" break="no"/>heurs, qui eſçaurofen plus reſpondre de leurs paces,
        <lb/>puis que le Cardinal’à relu te trifmeſr commun,qul
        <lb/>le recormpence au liéu de le punir ;’comn’il fſt l’fih&amp;e
        <lb/>paſſéeà Cletmont, &amp; ahifiérs, &amp;e depdis pen de
        <lb rend="¬" break="no"/>Fois dahs Briſfe, &amp;à la Rochelle.
        <lb/> Pour auoir toduit en Prance la rhaniere e bi
        <lb rend="¬" break="no"/>trahir ſoncompagntn, &amp; l’lnfafle vſãge d’explicq4
        <lb/>toute ſorte de traictez à double ſens, meſndes les pafoles
        <lb/>Royalles.
        <lb/>Pour eſtre rouend en France, contre la voloné u
        <lb/>Roy, qui luy en defendois ’enrée par ſes Declarations,
        <lb/>&amp; contre les Arreſts des Parlemens.
        <lb/> Pour auoir condrt les EItrangers dans le R oyauime,
        <lb/>afin d’y reſtablir ſa ’yranniie, &amp; matcher ſure ientre
        <lb/>de tous les gens de bien’quis’y oppoſenit.:
        <lb/> Pour auoir donné pefidrtſ route tot nrpilldge a
        <lb/>Mareſchal d’Hoquincout?, ſns eſparghér lhiefrfre Rs
        <lb/>lieux les plus Saincts, ny les tchoſes lespls Satrees.!
        <lb/> Pour S’eſtre ſairſi de l’argent deſtfné i payemén dés
        <lb/>Rentes, &amp; autres délers deſtlez pour la ſuſiſtance s
        <lb/>gens de Guietre, &amp; de la rdaſſo di Roy.
        <lb/> Pour auoir pluſiehrs fois renuetſe là table dea M
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté́, afin de mieux garnir la ſienne. <pb n="11"/>
        <lb/>11.,
        <lb/> Pourtuoiremprſonéles Prines duſafgſaps ſjet
        <lb/>&amp;pour les entnuelles perſecutions qu’il leuirifait, pat
        <lb/> ’is prennent le pary des Peuples contre ſa Ty.
        <lb/>rannie.
        <lb/>Pourſe ſerfuſ des Conſeils deperſonnes qeleoy
        <lb/>détnfe fmottadolit bany, pour ſes mauuaiſes veſatibn
        <lb/>lfſqueſes defſendot pir ſon Teſtament de dlahs
        <lb/>venr ’la’ Cbur.
        <lb/> Poür eſtre Venu r’aAlluimer la uerce-Citiiſlel e Prdh
        <lb rend="¬" break="no"/>, que le ſeul bruit de ſon retpur dohnoit iuſte ſujet
        <lb/>.1
        <lb/>d’efiſér.
        <lb/>i’ Pur auoiſlefté fi muettſiet dé pretehdte d’eſtachrr
        <lb/>Monſieur le Dut d’Ofledſis de ’iritereſt du Peuple, pdr
        <lb/>s vaids promeſes qu’il loy fit propoſer par’le Due
        <lb/>’nlfe.
        <lb/>Pour auoir eſté aſſez infame de penſet ’e&amp;tfodhpe
        <lb/>Flitegrfiteé’d’vn Preſident au Mortier par les proreſſes
        <lb/>queivigfiy, &amp; je Marquis de Gévre luy ftenit deſa
        <lb/>drt’fe lachdrge de premier Preſident, en ldy dhat
        <lb/>quarre ens mil liures pour la ſiepne, qu’ſl vuleitdo
        <lb rend="¬" break="no"/>’er Chnplateuix.
        <lb/>1
        <lb/> Pout auolr ’fait lorner par force contté les tedes
        <lb/>de la Capitllodh fſoisanté hil eſeus àhVſle A
        <lb rend="¬" break="no"/>ers,pfes y tte entré deas!
        <lb/>4i.1
        <lb/>I Por aibt f’eſgdtger’l gdrnlſont de Maintes coh
        <lb rend="¬" break="no"/>’tre parle ù Ry,’ qui en eſtit ſoreieſur la prd
        <lb rend="¬" break="no"/>meſſe que ſa Majeſté luy auoit faite de la laſſe eifer
        <lb/>Bhirg ecſareagage, bortalt, tale en
        <lb/>ll,’&amp; Mtfdaſidededeb bes..3
        <lb/>’l’otaolrſtſdſipile-gnCoher¬. <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>cour le commendant de la Tour S: Nicolas à la Roel
        <lb rend="¬" break="no"/>le, ſans luy donner le temps de ſe confeſſer, qu’elles in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtances qu’il fit pour auoir vn Preſtre, apres auoir obhgé
        <lb/>la garniſon de le jetter par la feneſtre.
        <lb/> Pour auoir fait voler dans Blois tous les Cheuaux que
        <lb/>l’on menoit à l’abreuoir par les Eſtrangers qu’il a co
        <lb rend="¬" break="no"/>duit, qui cauſa vn li grand deſordre qu les Laquais ans
        <lb/>nul reſpect, s’en alloient auec audace le chercher au coſté́
        <lb/>du Roy pour l’eſgorger, Pleue ̀Dien qu’lseaſies gaig
        <lb/>les cinqane anil eſus..
        <lb/> Pour auoir fait violer par ces infames ſatelites toutes
        <lb/>les filles &amp; femmes du fauxbourg de Blois, apresauoir
        <lb/>fait piller &amp; bruſler tout ce qu’il y auoit.
        <lb/> Pour auoir tellement ſuborné l’eſprir de la. Reye,
        <lb/>qu’elle conſentoit à̀ vn ſi horrible crime preſque deuant
        <lb/>ſes propresyeux.
        <lb/> Pour auoir voulu faire reuolter Orleans contre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>demoiſſelle, par ce que cette genereuſe Princeſſe deffend
        <lb/>courageuſement l’intereſt, des Peuples au deſpens de ſon
        <lb/>bien &amp; de ſa yie..
        <lb/>Pour auoir voulu donner quantité d’argent à ceux de
        <lb/>ſa faction pour les obliger à luy liurer cetre Heroine,
        <lb/>que toute la France cherit auec tant de raiſon...
        <lb/>Pour auoir publiquenment vendu les Eueſchez, Ab
        <lb rend="¬" break="no"/>bayes, &amp; autres Benefices dependans du Roy, à desper
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes auſſi incapables de les poſſeder, qu’il l’eſt du
        <lb/>Miniſtere.
        <lb/> Pour auoir voulu faire aſſaſſiner Monſieur de Beau
        <lb rend="¬" break="no"/>fort, &amp; Moſieur le Coadjuteur lors quele Gentilhom
        <lb rend="¬" break="no"/>me du premier fus tué dans ſon Carroſſe l’allanr queris
        <lb/>che <pb n="13"/>
        <lb/>chez Madame de Montbaon.
        <lb/>rPour auoir ſuborné des faux teſmoins contre les
        <lb/>Foadeurs, lrsqu’il ſe ſeruit de cete quſe pour attrapet
        <lb/>Monſieur le Prince.
        <lb/>Pour auoir depuis peu voulu tamper ſes mains Sa
        <lb rend="¬" break="no"/>ilegs dans leSang Royal, en la perfonne de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieut le Prince par lemoyen de la eonjuration deſrou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerte à Libourne.
        <lb/>Pour auoir oſté le Gouuernement de Briſſac, par vn
        <lb/>oye dlgne de lacorde à Monſier de Tilladet, pout le
        <lb/>donner à Madame de Guébriant ſa chere confidante,
        <lb/> qui viene d’eſtre cauſe que l’Eſtranger s’en va ſaiſir par
        <lb/> l’aentat qu’elle a commis contre le ſieur Charleuoy.
        <lb/> Pour auoir vendu Courtray &amp; preaux Eſpagnols,
        <lb/> lorsque ſon cher Paluau en eſtoit Gouuraeur qui ren
        <lb rend="¬" break="no"/> dit les deux places fans coup ferir.
        <lb/>Pour auoir vendu Lerida à nos ennomis en Catalo
        <lb rend="¬" break="no"/> gelors que Monſieur le Ptuace l’auoit aſſiegé, &amp; qu’il
        <lb/>euſt pris ſi le Cardinal ne luy auoit manqué de parole.
        <lb/>Pour auoir eſté́ dansdette meſme rencontre d’intel
        <lb rend="¬" break="no"/>ligence auec les Eſpagnols, afn de perdre ce grand Prin
        <lb rend="¬" break="no"/> ce, parce que gaignant touſiours desBatailles, &amp; prenan
        <lb/> desullles, l valeur &amp;ſa generoſité lui faiſoit ombcage.
        <lb/> Pourauoir mallicieuſement calomnié́ la conduitede?
        <lb/>Pinces du Sag, que le Roy par ſesDeclarations, &amp; les
        <lb/> Parlemés pat leurs Arreſts ontrecognu toute innocnte.
        <lb/>. Pourauoir fait ſortir de priſbn le ſieur de Saincteo
        <lb rend="¬" break="no"/>lombe paranmt du Tellier que les Catelans auoient fais
        <lb/> areſfe parce qu’ilauoit vehdu aux ennemis le Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/> nement de Foix, apres auoir rauageé́ taute la campage <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>à dix ou douze lieuës de ce pays-là aux enulrons.
        <lb/> Pour auoir enuoyé le Comte de Broglio Italien en
        <lb/>Catalogne, pour piller tout le Camp deTarragonne qui
        <lb/>penſa faire reuolter toute la Prouince, s’il ne leuſt r’apel
        <lb rend="¬" break="no"/>Ié́du Gouuernement de Conſtantin.
        <lb/> Pour auoir fait arreſter Monſieur de Marchin ſans
        <lb/>nul ſujet apres vingt-ans de bon ſeruice, pour remettre
        <lb/>le Gouuernement de Tortoſe entre les mains des Eſpa¬.
        <lb/>gnols.
        <lb/> Pour auoir enuoyé ſon frere Michel Iacobin Vicoroy
        <lb/>en Cathalogne, où par ſes horribles débauches &amp; es
        <lb/>torſions, il penſa faire reuolter la prouince pour luy
        <lb/>courre ſus, s’il ne s’eſtoit ſauueé en poſte de Barcelonne
        <lb/>où il fut trouú ſe ſeruant du culde ſes pages, commeil
        <lb/>euſt pû̂ faire d’vne femme.
        <lb/>our auoir oſté le gouuernement de Balaguier au
        <lb/>ſieur de Bocs pour le donner au Marquis de la Fargue,
        <lb/>qui contraignit les habitans de s’enfuir, par les cruau
        <lb rend="¬" break="no"/>tez qu’il y exerçoit.
        <lb/>Pour auoir enuoyeé le Dut de Mercœur en Catha
        <lb rend="¬" break="no"/>logne pour y vendreaux Eſpagnols les places que nous
        <lb/>y auions priſes auec tant de peine.
        <lb/>t
        <lb/>Pour auoir introduit en France l’execrable peché de
        <lb/>Sodomie, qui quoy qu’on faſſe preſque tous les iours
        <lb/>bruſler quelque Italien, ne ſçauroit en eſtre fupprimeé,
        <lb/>ayant debauché vne quantitré prodigieuſe de ieunes gar
        <lb rend="¬" break="no"/>çons pour les ſacrifier à leur brutalité, qui a artiré ſur ſj
        <lb/>nous tant de maledictions depuis la Regence.
        <lb/>Pour auoir mis en vſage dans la Cour le mariage de
        <lb/>conſcience. <pb n="15"/>
        <lb/>5
        <lb/>Pour auoir obligé la Reyne d’ébranler pluſieurs fois
        <lb/>l’Eſtat, pour ſouſtenir ſa fortunechancelante.
        <lb/> Pour auoir oſté tyranniquemenx le gouuernement
        <lb/>de Dunxerque au Mareſchal de Ranzau, qui l’auoit
        <lb/>ſibien meriteé par ſes ſeruices, pour le donner à Deſtra
        <lb rend="¬" break="no"/>des, qui n’a rendu à la France, que celuy d’auoir con
        <lb rend="¬" break="no"/>duit en Italie tout l’argent que cet inſolent Miniſtre
        <lb/>aousa volé.
        <lb/>Pour auoir eſté d’intelligence auec le Pape &amp; les Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>agnols à la priſe de Piombino, &amp; de Portolongone, à
        <lb/>hn d’auoir le chapeau de Cardinal pour ſon pere, en re
        <lb rend="¬" break="no"/>onnoiſſance de cette trahiſon nommiſe contre l’Eſtat.
        <lb/>Pour auoir prophaneé le caractere qu’il a, en faiſant
        <lb/>des ſauuaonnettes, des paſtilles, de la pomaade, du fard,
        <lb/>des poudres, &amp; autres ſottes de parfuns.
        <lb/>Pour auoir appris. au Roy l’art de piper vne catte,
        <lb/> deſcamoter vn dez, &amp; de faire des tours de paſſe-paſſe,
        <lb/> au lieu de l’inſtruite aux Vertus, que doit poſſeder v
        <lb/>grand Monarque.
        <lb/> Pour auoir marié dandeſtinemenſa nlepce au Duc
        <lb/>de Mercœur pendant la minorité du Roy, ſans le con
        <lb rend="¬" break="no"/> ſentement de Son A. R. des Princes du Sang, &amp; de ſes
        <lb/> parens, pour artirer la maiſon de Vendofme à fon ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uice, en la redrant de Monſœur le Due d’Orleans, quà
        <lb/>n’a que Monſieur de Beaufort, qu’o n’a iamais p̂
        <lb/>gaigner.
        <lb/> ourauoir mis les Tailles &amp; atres impoſitions en
        <lb/>party.
        <lb/> Pout auoir impoſé des sõmesimmenfes ſur la Guyen
        <lb rend="¬" break="no"/>ne qu’il faiſoit leuerà mainarmée pa le Duc d’Eſpernon <pb n="16"/>
        <lb/> à moitié ptofe, d’ou naiſſent tus les deſordres quifont
        <lb/>depuis trois ans danscett Prouince.
        <lb/>Pourauoir entferenu la diuiſion dans la Prouence,
        <lb/>par les ordces ſecrets qu’il enuoye au Parlemenc d’Aix,
        <lb/>ectaſe Monſieut d’Angouleſime, auquedil donnedea
        <lb rend="¬" break="no"/>rouppes pour s’y maintenir.!
        <lb/>. Pout auoir vouln eſtablir a mode danslà Cour, d
        <lb/>s’aller Confeſſer aux Theatins, qu’il a fait venir d’Iltalie,
        <lb/>pour ſcauoir dex par ce moyen les plus ſocretes penſtes
        <lb/>des grands de laCour.
        <lb/> Pour auoir donné vn Ieſuiteau Roy pou ſon Con
        <lb rend="¬" break="no"/>feſſeur,concre l’Arraſt qui auoit eſté́ donneé auec tant de
        <lb/>Iuſtice, afin que ce Ieſuite n’inſpire à ſa Majeſté́, ſous
        <lb/>pretexto de conſciece tout ce qu’il iugrà papo
        <lb rend="¬" break="no"/>pour la conſeruation de ce Sicilien àmhberouge.
        <lb/> Pour empeſchie quelé́ Roy n’ait pax la libetéde par
        <lb rend="¬" break="no"/>ler qu’à ſes creatures, afin que ls gans de bien ne luy re
        <lb rend="¬" break="no"/>preſentent point les deſordres qu’il cauſe dans l’Eſtat.
        <lb/>Pour coucher trop prez de la Chambre dela Reya,
        <lb/>afi d’auoir des conforences aucc elle, ſans que perſonne
        <lb/>le ſçache, pourda mieuxſnurprendre, &amp; la faire conen
        <lb rend="¬" break="no"/>ir à̀ toux ce qu’il endeſire..
        <lb/> Poust auir aſehé de faire donner l’amií dua Rp
        <lb/>à vne fillelqu’ilajuſte defand &amp; debeaux halbibs nousls
        <lb/>jours, dont la Mere eſt entieremendans ſàdependance,
        <lb/>&amp; qui proſtitueroit volontiers ſa fille pour ſon ſeruice,
        <lb/>afin que par leur moyen ile puiſſe touſurs eſte maiſtre
        <lb/>des volontezde ſa Majſté.
        <lb/> Paur auoir corompu ve pirie desi Domeſtiques
        <lb/>de Monſieur le Duc d’Oleans, &amp; aſché decorrompre
        <lb/>l’aure <pb n="17"/>
        <lb/>17
        <lb rend="¬" break="no"/>l’autre pour faire tomber ce grand Prince dans le piege
        <lb/>qu’il luy tend.
        <lb/>Pour auoir inſtitué pluſieurs offices inutiles à la char
        <lb rend="¬" break="no"/>ge du peuple dont il a retiré des ſommes conſiderables.
        <lb/>Pour auoir vendu la ſuruiuence de pluſieurs Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nemens &amp; charges contre les Ordonnances du Roy, &amp;
        <lb/>les Loix de l’Eſtat.
        <lb/>Pour auoir empoiſonné pluſieurs Magiſtrats, ſans au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ſujet que parce qu’ils deffendoit l’intereſt du peuple.
        <lb/>Pour auoir fait pendre à Libourne Richon, contre
        <lb/>la volonté du Roy, qui luy auoit promis la vie à la priere
        <lb/>de Madamoiſelle.
        <lb/>Pour auoir nuitamment enleué le Roy à deſſein de
        <lb/>ſuſciter le commencement des deſordres qu’on n’a en
        <lb rend="¬" break="no"/>cores peu appaiſer.
        <lb/>Pour auoir fait mourir de deſplaiſer feu Madame la
        <lb/>Princeſſe Doü̈aire par l’iniuſte detention de Meſſieurs
        <lb/>ſes enfants.
        <lb/> Pour auoir chaſſé par ſes perſecutions Madame de
        <lb/>Longueville du Royaume, lors que apres la detentidn
        <lb/>de Monſieur ſon mary elle fut contrainte d’aller cher
        <lb rend="¬" break="no"/>cher ſon refuge chez les Eſtrangers.
        <lb/>Pour auoir fait mourir Mademoiſelle de Dunois, &amp;
        <lb/>apres fouillé dans ſon tombeau pour luy oſter les bagues
        <lb/>quelle auoit dans les doigts.
        <lb/>Pour auoir diſſipé toutes nos Finances &amp; tranſportées
        <lb/>hors du Royaume.
        <lb/> Pourauoir deſia vendu les charges de la maiſon de la
        <lb/>Reyne quiſera, afin d’y laiſſer en retirant de bqn argenl
        <lb/>des perſonnes aà̀ ſa deuotion.
        <lb/>our en auoir fait de meſme de celles de Monſeur le <pb n="18"/>
        <lb/>18
        <lb/>Dus d’Anjou;&amp; pour le meſme deſſein..
        <lb/>Pour auoir meſcontenté les vieux Gardes du Corps
        <lb/>du Roy, afin d’y en mertre d’autres qui ſoient dans ſa
        <lb/>d eſpendance.
        <lb/> Pour auoir eſté ſiimpudent de pretendre gaigner le
        <lb/>Parlenment de Paris, par des Lettres de Conſeiller d’Eſtar
        <lb/>qu’il promettoit aux Officiers de cetteCour.
        <lb/> Pour auoir diuiiſé la maiſon Royalle par ſes caballes,
        <lb/>afin d’eterniſer nos miſeres par certe funeſte mes-intel
        <lb rend="¬" break="no"/>ligence des princes.
        <lb/> Pour auoir fait conceuoir au Roy vne haine mo
        <lb rend="¬" break="no"/>telle contre ſes ſuiets, en ne luy inſpirant que le camage.
        <lb/> Pour auoir perſuadé au Roy que les princes de lon.
        <lb/>Sang, ſont Rebelles quand ils s’oppoſent à̀ l’eſleuation
        <lb/>de la fortune de ce Faquin.
        <lb/> Pour faié́ coſentir laR eineé a tat de deſordres qui cauſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront la ſubuerſion de l’Eſtat pour peſcher en eau trouble.
        <lb/>Pour conduire le Roy dans les Prouinces, afin de les
        <lb/>uyner toúes par ſa preſence, &amp; deſerter paris par ſon
        <lb/>nbſence..
        <lb/>Pour enſeigner au Roy cette maudite maxime, Quee
        <lb/>pour ſe rendre Maiſtre de larue des eaples, il faar leur aſter
        <lb/>le bie...
        <lb/> Pour auoir eſloigné du Conſel du Roy &amp; de laCour,
        <lb/>tout ce qu’il y auoit de gens de bien, ny ayant laiſſe aucun
        <lb/>prnce que le mary de ſa niepce.
        <lb/>Pour auoir mis dans le Conſeil des perſonnes à ſa
        <lb/>deuotion, dont la capacité, la uaiſſance ny les ſeruices, ne
        <lb/>les rendent pas dignesd’eſtre-Laquais de ceux qu’il
        <lb/>a ſorty.
        <lb/> Pour auoir r’apellé aupres delalRoyne le Tellier, Ser¬ <pb n="19"/>
        <lb/>19
        <lb/>uient, &amp; Lyonne contre la volonté du Roy, qui les en
        <lb/>auoit chaſſez par vne Delaration verifiée en Parlement,
        <lb/> Pour ſe ſeruir du dangereux Conſeil de Madame de
        <lb/>Cheureuſe que Loüis III. auoit aſſuré eſtre ſi perni
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux aà l’Eſtart.
        <lb/>Pour auoir vendu la ſur-Intendance des Finances à vn
        <lb/>auſſi grand voleur qu’il eſt luy-meſme.
        <lb/>Pour auoir alienne le Domaine du Roy, afin d’enri
        <lb rend="¬" break="no"/>chir de l’argent qu’il en a pris, les parens qu’il a en Italie.
        <lb/>Pour alſer aſſieger les Villes du Royaume qui ſont
        <lb/>dans l’obeiſſance du Roy, afin que par le pretexte
        <lb/>qu’il en prend il puiſſe tout rauager, les traitant de re
        <lb rend="¬" break="no"/>belles, par ce qu’elles ne pouuent point ſouffrir ſes Ty
        <lb rend="¬" break="no"/>rannies.
        <lb/>Pour auoir enuoyé des eſcumeurs de merexercer la
        <lb/>piraterie à moitié profit ſur l’Ocean &amp; ſur la Mediteran
        <lb rend="¬" break="no"/>nées indifferamment ſur toutes ſortes de perſonnes.
        <lb/>Pour auoir par ſes brigandages rompu le commer ce
        <lb/>par mer &amp; par terre auecles Eſtrangers.
        <lb/>Pour auoir donné permiſſion au Duc d’Elbeuf, de
        <lb/>prendre deux piſtolles &amp; demie ſur chaque ballot de
        <lb/>Marchandiſe qui vient du pais-bas,auec pouuoir de s’en
        <lb/>ſaiſir ſi l’on repugne à luy payer cette ſomme.
        <lb/> Pour auoir meſcontente nos alliez aà̀ vn tel point,
        <lb/>qu’ils en ont quitté le ſeruice du Roy.
        <lb/> Pour auoir voulu petdre tous les Parlemens, parce
        <lb/>que leur Iuſtice n’a voulu ſouffrir tant de veions.
        <lb/> Pour auoir voulu affamer la capitaledu Royame, &amp;
        <lb/>pour taſcher encores tous les iours de laleſtiuire..
        <lb/> Pour auoir mis au pillage pluſieurs vilãges au tour de
        <lb/>Paris.
        <lb/>.1 <pb n="20"/>
        <lb/>Pour auoir liuré les filles &amp; les femmes de la campa
        <lb rend="¬" break="no"/>gne à la diſcretion des Poulonnois.
        <lb/>Pour auoir donné permiſſion aux Eſtrangers devoler
        <lb/>iuſques dans les Egliſes, mettant tout aà feu &amp; aà ſang,
        <lb/>jettant le Saint Sacrement ſous les pieds, tuant les pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres au pied des Autels, &amp; violant tout ce qu’il y auoit
        <lb/>de plus Saint &amp; de plus Sacreé.
        <lb/>Pour auoir fait mourir dix mil pauures de faim, ne
        <lb/>leur laiſſant point vn petit morceau de pain de ſons, où
        <lb/>d’auoine pour viure.
        <lb/> Pour auoir deſpoü̈illé dix mil perſonnes nuds comme
        <lb/>la main ſans conſiderer ny la condition, ny l’age, ny le
        <lb/>ſexe, les renuoyans ſans chemiſe parmy les rigeurs del
        <lb/>l’hyuer dans la nege, la pluye, &amp; le verglas.
        <lb/>Enfin pour auoir eſte conuaincu: de cent mil crimes
        <lb/>de leze Majeſté diuine, &amp; humaine au premier chef,
        <lb/>dont chacun a tant decognoiſſance qu’il n’eſt point de
        <lb/>beſoin de les eſplucher d’auantage pour iuſtifier l’Arreſt
        <lb/>de la Fronde, le moindre de tous les precedans eſtant
        <lb/>apable de faire tirer à quatre cheuaux celuy qui l auroit
        <lb/>commis.
        <lb/> C’eſt pourquoy Meſſieurs de pParis, c’eſt à vous à con¬.
        <lb/>tribuer de voſtre coſteé́à la perte d’vn ſi deteſtable per:
        <lb/>ſonnage; c eſt à toy Marchand à conſiderer que ſa pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence eſloigne le Roy de Pparis, &amp; que tu ne vend rien
        <lb/>C’eſt aà̀ toy Chambre Garnie à juger que ce Tyran de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerte ta maiſon par l’abſence du Roy; C’eſt à toy Caba
        <lb rend="¬" break="no"/>retier à preuoir que ſi l’on ne le chaſſe de la France, tu ne
        <lb/>vendras point pour viure; Enfin c’eſt à vous proprie
        <lb rend="¬" break="no"/>taires des maiſons à voir que les milions que vous.
        <lb/>auez employé à les conſtruire ne vous raporteronr nul
        <lb/>profs <pb n="21"/>
        <lb/>21
        <lb/>profit ſi les deſordres continuent; C’eſt de cette maniere
        <lb/>que le Cardinal Mazarin pretend chaſtier Paris; &amp; c’eſt
        <lb/>par la perte de ce Tyran qu’vn chacun ſe peut remettre,
        <lb/>lelaboureur au champs, &amp; le Bourgeois dans la Ville,
        <lb/>ſans eſtre tourmentez dans le commerce.
        <lb/> l
        <lb/>REMONSTRNCES
        <lb/>7 re
        <lb/>A MONSEIGNEVR LE DVC D’ORLEANS.
        <lb/>y ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ONSEIGNEVR,
        <lb/>l La grandeur de voſtre naiſſance pourroit faire eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>perer à Voſtre Alteſle Royalle vn diſcours mieux nſſu,
        <lb/>que celuy des pauures Bourgeois de Paris, ſi elle meſuroit noſtre
        <lb/>capacité́ à ce qu’elle merite: Mais noſtre ſinceritéhe nous ayant
        <lb/>pot donné le talons de bien parler, comme noſtre ingenuiné
        <lb/>uaturelle nous donne celuy de ne ſçauoitr point deguiſer nos
        <lb/>ſenmiments, nous eſperons auec beaucoup de Iuſtice de la bonté
        <lb/>de V. A. R. Que nous faiſant la grace de ſouffnit noſlre ſimpli
        <lb rend="¬" break="no"/>cité, &amp; que iugeant de noſtre interieur par les marques de
        noſtre
        <lb/>riſage, elle aura quelque creance à la ſincerité́ de nos paroles,
        <lb/>qui n’ayant rien de plaſtcé, teſmoignent la pureté de nos inten
        <lb rend="¬" break="no"/>ious, &amp; la foy qu’elle dois adiouſter aux proteſtations que
        nous
        <lb/>ly venons faire par ces tres humbles Remonſtrances, qui ſont
        <lb/>plutoſt les marques infaillibles du reſpect &amp; du 2ele, que nous
        <lb/>auons pour le ſeruice de voſtre A. R. que la ſolicit ation d’vn
        <lb/>iotereſt particulier.
        <lb/>La Ftrance, Mons n ionvn, a touſiours conſidere vo
        <lb rend="¬" break="no"/>llre A. R. Comme le plus grand Prince du monde, &amp; ſi toutes
        <lb/>les merveilleuſes actions de voſtre vie nous donnent ſujet d’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>nirer voſtre fage conduirte, d’auoir des venerations toutes par
        <lb rend="¬" break="no"/>ticulieres pour voſtre bonté, &amp; des reſpects nfinis pour rtout
        ce
        <lb/>u part de vos mains, ou de voſtrevolonté; Les bons ſentimerns
        <lb/>que vous auez preſentement pour le ſoulagement du pe uple con
        <lb rend="¬" break="no"/>e l’oppreſfion du Cardinal Mazarin, augmentant encores nos
        <lb/>eſits, veu que ce iniſtre banny ſe ſerot deſia ſaiſy de la Ca2. <pb n="22"/>
        <lb/>22
        <lb/>pitale du Royaume, pour mieux aathoriſer ſa tyrannie, ſi la
        <lb rend="¬" break="no"/>mour que vous auez pour le bien de i’Eſlat, &amp; le repos de la
        Ftan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, ne vouseut fait oppoſet auec tant de vigueur aux peruicieux
        <lb/>deſleis de cet ipſolent fauory..
        <lb/> Cette verité que route l’Eur ope conoiſt, &amp; regarde auecdas
        <lb/>ioyes inconceuables, ne nous oblige paspeu nous mettro en
        <lb/>eſtat de tout riſquer pour la conſeruaton de voſtre perſonne, e
        <lb/>n’eſar gnant rton pour deſtruire celui que vous auez tant e hor
        <lb rend="¬" break="no"/>ieur, &amp; auec rant de ſujer, depuis que voſtre A. R. a reconneu
        <lb/>que cét infame n’en auoit point moins pour les François.
        <lb/> C’eſt pourquoy, Mo sn o a v, l’Aſſemblée Generale
        <lb/>de tout ce qu’il y a de gens de bien dans Paris, ayant iugé à pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pos de pouruoir promptement aà la ſeureté de voſtre perſonone,
        &amp;
        <lb/>de celle de Ma demoiſelle(que nous voyons aujourd’huy à lateîe
        <lb/>d’vne puiſſante armée, comme vne autre Pucelle d’Orleans, eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ca lader les Murailles de cette Ville, franchir los dangers, &amp;
        diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiper les factions, pout la deliuror des entrepriſes que le Cardnal
        <lb/>Mazarin auoit fait ſur elle, &amp; qu’il euſt conduit à ſon gré, ſi la
        <lb/>bonte de voſtre A. R. n’auot eſté ſi grande pour le bien public
        <lb/>d’y enuoyer cette grande Princeſſe, pour deſtourner de dells
        <lb/>nos teſtes l’orage que cét Eſtranger alloit former dans cette Vil
        <lb rend="¬" break="no"/>le, pour nousen ecraſer, a creu eſtre oblige de luy faire ſçauolt
        <lb/>qu’elle recognoit, que ſe ſont des témoiguages d’amitie ſi grãds,
        <lb/>que ne pouuant monſtrer nos recognoiſſances, que par la pafſion
        <lb/>que nous auons pour le ſeruice de voſtre A. R. elle a eſtimé ly
        <lb/>en deuoir donner des aſſeurances par eſcrit, afin qu’eſtant gra
        <lb rend="¬" break="no"/>uées ſur le papier, comme elles le ſont dans nos cœurs, Voſtre
        <lb/>A. R. ne doute point de la ferme reſoluuion, que nous auos
        <lb/>faite de ſuiure aueuglement os ordres, tels qu’ils puiſſenr eſtre;
        <lb/>puis que nous ſommes prets de Seeller de noſtre Sang ce queno
        <lb/>ftre zele nous oblige aujourd’huy de vous proteſter de la part de
        <lb/>cent mil Bourgeois, qui ſe diſpoſent à ſuiure voſtre A. R. d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>bord qu’ils entendront batre au champs.
        <lb/>Ainſi, Mons i Gna v; Ay ant eſprouué auec beaucoup ds
        <lb/>regret que nos ennemis &amp; les voſtres ne peuuent reiſſir dan
        <lb/>leurs deſſeins que par des trahiſons, noſtre Compagnie a deput
        <lb/>vers Voitre A. R. pour la ſupplier de faire ſortir de Paris tou
        <lb/>ceux que nous ſçauons tauaillert pour le C.Maznrin, en ſurpre
        <lb/>nant voſtre bonté, qui les ſouffre rtous les iours aupres de voſlre
        <lb/>perſonne, ne ſe doutant point que leur malice ſe porteà tromp <pb n="23"/>
        <lb/>23
        <lb/>,roſtre A. R. par les bollioapparoncs d’eſtres ſes bns ſeruitss
        <lb/>Noſtre corps ayau ppis de ſcieoce çettame, qe le diguez
        <lb/>ou les vns ont eſté nouuellement éleuez les faſan ſpiet suec
        <lb/>uop de paſſion au Miniſtere, ne feront point dfficulté de lurer
        <lb/>roltre Saug,s’ils le iugent à propos pour y monter, quand les en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis de voſtre A. R. leur promettran çette recompence pour
        <lb/>l’attentat qu’ils auront fait ſur voſtre ſacreas perſoone; ce ſout
        <lb/>des penſés ſi horribles, que faiſans dreſſer les choeueux ſu nos
        <lb/>telles, uous n’oſons pouſſer ce diſcours, nousontentants d’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſurer vſtre A. R. que cete yeeité eſt ſi conſtante, &amp; paſſe
        pour
        <lb/>i éeudençe da na le publis, que tout le monde s’eſtoone qu’elle
        <lb/>ne s’en ſoit doeſia aperceüe, par le peu de chaleur qu’ils ont, &amp;
        <lb/>pat le rafroidiſſenent quil prtent à̀ tou ce qui le doir pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ptemgnt, executes pour ſtre pluagrandeſlree, &amp; pour lere
        <lb rend="¬" break="no"/>pos des Peuples, qui s’acheuent de ruyoar par les prodigieuſes
        <lb/>ogeurs que ces deffunats, trians du Peuple cauſent par leurs
        <lb/>Conſeil:, à l’exequtin desaffires les plus preſſantes.
        <lb/> Rmpaut là deſſus, pouru ennuydr pas oſtre A. R. par vne
        <lb/>longue ſuite de creeuanes, qui doiuens luy rendre ces ſortes
        <lb/>de perſonnes ſuſpetes partoutes ſorues de naifons, nous paſſons
        <lb/>outre pour adjouter à nos tes-humbles priees, celle que tout
        <lb/>Paris, luy ait de changer noſtre Guuerneur, afin que rempliſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant ſa place d’vne perſonne qui ſoit à ſa deuotion, nous ne ſloyõs
        <lb/>pſus daas vne iuſte ceainte que nous auons; que celuy y; que le
        <lb/>Cardinal Mazarin y a mis de ſa nain ne luy remette cette Ville,
        <lb/>qund les publiques caballes qu’il y fait pour le ſeruice de ce rii
        <lb rend="¬" break="no"/>cul Miiſtre li en donnesont lieu, à la ſaueur deſquelles l a tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſurs eſperé pouuoir enleuer Voſtre A. Royalle, ſi elle fuſt lortie
        <lb/>de Paris, peus accompagnée pour aller à la Chaſſe, où Aimour:
        <lb/>C’eſt Monſeigneur, le deſſein qu’il trame auec les autres emiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaires du Cardinal Mazarin. Ce changement eſt d’autant plus
        <lb/>neceſlaire qu’il eſt à craindre qu’vn de ſes iours on ne luy counre
        <lb/>os par vue ſedition, qui ſeroit peut.- eſtre niſiblea des perſonnes
        <lb/>qui ne l’auroient point neriré.
        <lb/> En aitendant ce teſnaoignage de l’asffection que voſtre A R.
        <lb/>apour le bien public, Nous la ſupplions auoc toute ſorte de re
        <lb rend="¬" break="no"/>pect, &amp; autant qu’on le peut, de peéuenir ooſtre ennermy com
        <lb rend="¬" break="no"/>-un, &amp; prenant exemple ſur ce qui ly a penſé asriuer à Orleans,
        <lb/>par la negligence qui onaeie, defairedeelaror aſſez voſt cetre vi
        <lb rend="¬" break="no"/>le, qu’il plaſe à voſtre bonté cõmansder quel’o gasda leporte? <pb
          n="24"/>
        <lb/>24
        <lb/>de Parls, afin qu’ſl n’entre ny ſortorien qui ne viéne à votie
        <lb/>connoiſſance, puiſque la conduitte du Ca dinal Mazarin nous2
        <lb/> ſi bien inſtruits, que nous ne deuous rien tant craindre, que le
        <lb/> ſurpriſes car ce Miniſtre nc pouua nt reûſſir par la fotce, taſhe
        <lb/>de le faire par trahiſon. Si ce mal heur nous arriuoit dans Pars
        <lb/>comme il a penſé faire à Orleans, Voſtre Perſonoe courroi
        <lb/>grand riſque, &amp; noſtre mal ſeroit ſans remede.
        <lb/> Cea gr andes preuues de l’affecàion de voſe A. R. pour n
        <lb/>ſtre repos redoublerot la noſtre pour voſie ſeruce &amp; voan
        <lb/>que vous purgerez le dedans de cetre ville, en chaſſant tout c
        <lb/>qu’l y a de ſluſpect, y reſtablſſant la tranqullieé, &amp; leuant out
        <lb/>ſoubçon, chacun y demeurera dans vne vnon admirsble: Les
        <lb/>Ma zarins n’oſeront plus y cabaler, laeur Maiſtr e pesdra l’eſpera
        <lb/>ce d’y rentrer, &amp; luy voyant incontinens apres faire volte-fate,
        <lb/>voſtre A. R. a’aura rien plus a craindre, &amp; nous ſerons exemp
        <lb/>des legitimes apprehenſions que nous auons de quelque lurpnſe.
        <lb/>Ce ſont, Mon s r en n vn, les eres-humbles Remontra
        <lb rend="¬" break="no"/>ces que font a voſtre A.R. les bons Bourgeois de Paris, qui n’ont
        <lb/>autre choſe ay adioteor que les derniares proteſtarions qu’lt
        <lb/>font de vinre &amp; mourir pour le ſeruice du Roy &amp; de Noſſegnen
        <lb/>les Pinoces du Sang, ſans Mazarin.
        <lb/>PI .
        <lb/>L aut remarque que les ſuſdire emonftrances furex ſa
        <lb rend="¬" break="no"/> es le 2z. Aurl &amp; que le cinquiéme le Coligny vin troune
        <lb/>Sn A R. de la part de Monſieur le Pince qui eſt à Montargs
        <lb/>pour luy porter les Lettres qu’on auoit erouué dans les Poſce
        <lb/>dvn Courrer, qui alloit de Paris à la Cour, dans l’vne deſquella
        <lb/>entre autres choſes l’on mande. Ce ſat les aZarins qi eſeriue?
        <lb/>à lers Confreres. Nons auions icy fort bien dſpoſé les affair
        <lb/>pour y faire entrer ſon Eminence; mas les ſediuons qu ſe ſo
        <lb/>faites ont rompu nos mefures, &amp; intimidé ceux qui nouas auaoie
        <lb/>pronis du ſecours. Nous ne ſerions plus en peine ûi dous ausi0
        <lb/>bien placé ces jours les cent Cheuaux. t lerefe.
        <lb/>Ces maoes Meſfieurs de Paris reuieunent fort auax adais que
        <lb/>Rernonltra oces donnent aà Son A. R. de prendre garde à elle,
        <lb/>aux caballes que ſes ennemis font, pour ſe ſaiſir de ſa peeſon
        <lb/>afia de nous liurer entce les mains des Mazarins, qui ue nous p
        <lb/>donneront point, s’is nous attrapent; pour l’empe!
        <lb/>rſbrose
        <lb/>nous bien, ome les habiles font. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
