<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3881_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le triomphe des armes parisiennes et le retour de
          labondance à Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=KB1Bat7W0AYC&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Triomphe (le) des armes parisiennes et le retour de labondance à
            Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000063027789" xml:id="IL_MorlotClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Morlot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312357</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3881 . Triomphe (le) des armes parisiennes et le retour de labondance a
          Paris- Paris, Claude Morlot, 1649, ^ / 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-16" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>TRIOMPHE
        <lb/>DES ARMES
        <lb/>PARISIENNES
        <lb/>ET LE RETOVR DE L'ABONDANCE
        <lb/>à Paris. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez CLAVDE MORLOT, ruë de la Bucherie,
        <lb/>aux vieilles Eſtuues.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>eLE TRIOAMPHEES n RiES
        <lb/>P a sie d t eS i
        <lb/>C:.
        <lb/>ETLE QerorE L’BONANCE
        <lb/>. à Paiis.
        <lb/>..1
        <lb/> nenie
        <lb/>’ Es uda cieae Maatrinite ayahs inhulhaalaenſent
        <lb/>jednjoré la ruine dé Paris, ne ſeſont pas contentez
        <lb/>pour eir veni à’bout de l’enolorre dé tous coſte poux
        <lb/>l’aamer, &amp;d’auoirlaſé mlille fasques de leur furems
        <lb/>&amp; de leur. rage à ſain Dleais àôuene, ſain Cloud
        <lb/>àleudon, ’Clamar, à Charent &amp; en tous les autres
        <lb/>lieux que leur barbariea occupez, ils ont encore depuis
        <lb/>-oe emplà formé de nouueaux deſſeias poun pis falre
        <lb/>Eeſeſpez -de ce qu’ayan -quitté Charencon ou ileont
        <lb/>faitdes cruautez deScithes, nous nous en eſtions ſaiſis,
        <lb/>&amp; frtifiez, commandé yn porte-fou auantageux pour
        <lb/>auoriſer les viutes qui peuuoat vehit patr lariuiere de
        <lb/>Marnsils veſolurent de l’attauer &amp; de nods en faiie
        <lb/>1.
        <lb/>ſortrin::v
        <lb/> Pour faire reüſſir cette entrepriſe ils mirent toutes
        <lb/>leus forcas ſur pled, &amp; yyinren fate v iege Il et
        <lb/>uay qu’apres la forte &amp;geneeuſé reſiſtice du Magna
        <lb rend="¬" break="no"/>-nime de Clanle,don laolre ſeraouſiours ’tter
        <lb rend="¬" break="no"/>uelle, ils le prirent: mais auee boeaucouipplus de honte
        <lb/>qpue de gloirx; &amp;auebeausup pſus de perte que d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uantago lbe eomßpanls ni laiſſerent pasde faire toi
        <lb rend="¬" break="no"/> œoſodes idlafforts pou rasit vn hmpottant conuoy
        <lb/>A i <pb n="4"/>
        <lb/>dont le Due de eaufort eſtoit le faeux odueur:
        <lb/>mais ils yfurent batus d’importance, &amp; les viuresfurent
        <lb/>conduits heureuſementà Paris. En ſuitte ayans ſç̧eu que
        <lb/>les braues Marquis de Vitrry &amp; de Noirmonſtier s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoient emparez de Brie contre-Robert, paſſage tout à
        <lb/>fait important, ils l’alloient aſſieger, mais ils reüiſſireni
        <lb/>fi mal pour eux, qu’ils deuinrent d’aſſiegeans aſſiegez, &amp;
        <lb/>de vitorieux vaincus.
        <lb/>Tout cela ſan daas as mauuais ſuccez pous inthimi
        <lb rend="¬" break="no"/>der dos courages qui auroient la vertu pour guide: mais
        <lb/>eonmme le vice eſt le principal reſſort qui les faitmoo
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir. ll fautagas, ſtoaner ſt d’n abyſme ils vombeit
        <lb/>biontot da v qre; Ils l’epetinentorene Mardy
        <lb/>dernier, ’que leur geeriué fut eneore aſſez grande de
        <lb/>S’attaquer derechefà des gens qui les auoient touſours
        <lb/>battai Pau pire5 uacbe de tatde mauuais euene
        <lb rend="¬" break="no"/>nens, ils. aſablres lar-poos-pau’’oppoſereé
        <lb/>plus grand &amp; plus auantageux eonuoy qui fut encore
        <lb/>ntré dans Paris,ſans qu’ils rermportaſſent autre choſe de
        <lb/>deu entatiue, que le dshonpeur d’auoir eé denechef
        <lb/>deffaits , laiſſé n grand nombre de perſbnses &amp; enduié
        <lb/>qu’à̀ leur barbe on fit entrer victorieuſement vn conuo5
        <lb/>d’vn grand nombre de charrettes chargées de ble, de
        <lb/>faries, &amp; d’aurs alimens eooenablesà l vie dansla
        <lb/>ville, ilsdoiũtéràidre qu’ao lieu de als affamor nous
        <lb/>ne les affamions ous- meſmes, &amp; qu’au lleu de aous da
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtruir nous’ne les faſſiosprir.
        <lb/>8
        <lb/>LCiele ouſteoure pproegi la oſßics,
        <lb/>&amp;ieu vueille ge niſeticordcu poupardonerax
        <lb/>cupables, Ceut qui funpgloir d’istroluilaiceu
        <lb/>lieu <pb n="5"/>
        <lb/>.
        <lb/>eu de lavérua,doiuett craindre ſes iugemens pouir eoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ter lour upphio. Iln’y arien qui déplaiſe plus à ee Crea
        <lb rend="¬" break="no"/>our de toureschoſes ue l’orgueil &amp; l’obſtinarion, &amp;.
        <lb/>j’upprehende bien fort que vos ennemis qui ſonit tachez
        <lb/>e ces horribles crimes, en penſans ne s’eſleuer que par
        <lb/>eux, ne ſoient abbaiſſez pareux meſmes. L’humilité́ u’eſt,
        <lb/>glle pas la Princeſſe des. verus, &amp;e pourquoy dono les
        <lb/>Mazariniſtesont ils rant de ueſchanœté &amp; d’audace de
        <lb/>pẽſer vouloir affamer vn peuple fidelle, pour qui le Ciel
        <lb/>fainiſtee endurV dle d’ondonce;Caurage genereux
        <lb/>Parihians,eſprnaopllrefſolusqu’afllgez , efforcez-vos
        <lb/>ontre l ’ataque de vos erineris, quevoftte coaftance
        <lb/>ſmrmonte voftrefftition, &amp; que voſtre conrage’triom
        <lb rend="¬" break="no"/>plhede d’orage. IL ne faut plus que vous rampiex coutre
        <lb/>ltetre, prenezvnolplas haut, &amp; enramenant les ruiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>féau à leurſource, les lignesà leur conferonce, la erea.
        <lb rend="¬" break="no"/>ure au createur, &amp; le ſeruiteur àſon Maiſtre il eſt temps
        <lb/>de les vnir enſemble par les ſaccez liens de la prouidẽce.
        <lb/> Retirez-voos de nous eſperances humaines, conſola
        <lb rend="¬" break="no"/>tionsdes hommesqui n’eſtes que des fumeées pafſage
        <lb rend="¬" break="no"/>Ees, il faut ehercher tout noſftre repos dans l Prouiden
        <lb rend="¬" break="no"/>cede Dieu, qui ſeule par ſa diuine authorité peutanean
        <lb rend="¬" break="no"/>tir laforee de nos enuieux, &amp; faire ceſſer la violence de
        <lb/>nos miſeres. Il faut que deſormais tomes nos penſés
        <lb/>ſoient enmployées à la medntation de cetre ſaincte puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſantce, quirgit, ordonne, &amp; diſpofe de touteschofes
        <lb/>aomrbbon luy ſemble.
        <lb/>. La irre: &amp; es Ciux ſont: las euures des mains de
        <lb/>ieu; lemondeeſf à luy, lesbommes ſont ſes creatures,
        <lb/>ſa Prouidence s’eſtend par tout, ſavolbnté eſt abſoluë, <pb n="6"/>
        <lb/>:6
        <lb/>il n’eſt que vie, il ſçait iuſques oùil faut conſeruet la vle,
        <lb/>eſt-il donc pas iuſte de ſe remettre du tout en la prôui
        <lb rend="¬" break="no"/>dence &amp; en ſa volonté? Quand ainſi ſeroit, que nousqui
        <lb/>ſommes bloquez par vne armé́e tyranne &amp; Cardialiſte,
        <lb/>voir expiré́ le terme de nos iours, aurions nous raiſon d’y
        <lb/>trouuer à redre, puis que nous ſç̧auons bien que lotout
        <lb rend="¬" break="no"/>puiſſant retire les vns du berceau les autres en la fleut
        <lb/>de leur àge, &amp; qu’enfin l’on meurt par ſavolonté, e
        <lb rend="¬" break="no"/>fans, ieune, ou vieil.
        <lb/>1
        <lb/> Repreſentons-nous que nous ae ſommnes pas vouô
        <lb/>aumõde pour y regler les termes de la vie; ny poueſta
        <lb/>blir des loix à la mort, mais bien ſeulerent pour obeyr?
        <lb/>celles de Dieu; s’il eſt certain que les oyſeaux du ieb,;
        <lb/>les animaux de la terre, &amp; iuſques au fourmis meſmes,
        <lb/>ſont nourries &amp; eſleuez par cette ſaincte Prouiderce,l
        <lb/>n’auons nous pas raiſon de iuger, que l’hommel qui eſt
        <lb/>creé à l’image de ſonDieu, &amp; qui a eſté racheté par le
        <lb/>precieux ſang du Sauueur du monde ne ſubſiſte que par
        <lb/>elleTous les hommes en general ſont ſeeourus, aſſiſtez,
        <lb/>&amp;’maintenus par cette meſme Prouidence, ne deuons
        <lb/>nous donc pas croire qu’elle a vu particulier ſoin des fi
        <lb rend="¬" break="no"/>delles enfans de Dieu qu’il s’eſt reſerué, &amp; dõt il ń veut
        <lb/>pas qu’aucunperiſſe. C’eſt d’eux, dont il nb seſltoignes
        <lb/>iamais, ny deprefence, ny d’affection, il loge enemx!
        <lb/>comme dans ſon Tsmple pour les ſanctifier, &amp; incoiſ¬l
        <lb/>ſanmenrt il eſt autour d’eux pour les couurir: de ſa fa¬!
        <lb/>ueur, &amp; les cacher de tous coſtez ſousl’ombreda ſos
        <lb/>aifles. Ne doutons douc polnqu’il ne nous deſ-aſſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jettiſſe bien toſtde la tynannie; où le Cardinal veut eon
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuër de nous faire viure:¬. <pb n="7"/>
        <lb/>i
        <lb/>e
        <lb/>3
        <lb/>Nous qui ne nair ehani ſul le tertequ’enigûdaneét ap
        <lb rend="¬" break="no"/>peehafio de ce quiaaus adendra miourd’hy ’b naſinſe¬.
        <lb/>rions nous bicn ſi temaraires que d vonuloirs refomer las actian
        <lb/>de Dieu, à qui las Ceux ſont ſoubnis, à qi la Terae s’bomilie.à
        <lb/>qui les feux, à qui les vents, &amp; a qui. les eaux obeient: Quand
        <lb/>Dienalige les hommes, ſes ſujets &amp;e ſes Royaumes de farmne,
        <lb/>’on draict d’inteatet va psoc ecantre luy us’il nus aſtepoub
        <lb/>atpochez, &amp; qu’ nous oſtelamie qu’il mous nui prefe; noo
        <lb/>oſte-t’il quelque hoſe dunſtreQui et- ce qui peut ajoppoſen à
        <lb/>ces Arreſtsneſont-ils pas donnez ſouuerainermsent &amp; lans ppol,
        <lb/>aà ſe trouuerat’i des preſomptueux qu vuaillent ceſutriſes
        <lb/>ations ?Sesa-el’hae qut holfera plushamme,y’il ly plaiſ;
        <lb/>oan. Qui epeſcersado leoeffets de ſ, volionceſeta, oliaffl.
        <lb/>Stion ,ſesa- ce la tiſtaſſ Queellos geâifſons; &amp; qu’elle f es.
        <lb/>maentent tant qu’elles vaudront, Dleu nae laiſſera pas d’ex ece?
        <lb/>ſçsyolontez. ’faut, il fut, chers Pariſien quatous nos deſfas
        <lb/>ſineu luy, que s ſoyonsaosduitsßrecglafelo ſparol4,
        <lb/> ſelon la loy prſerpesnx ſ ltſbens, &amp;’letqot uea p
        <lb/>faite loubmiſſioà a vlontjl &amp; dfſe peafsael obsyſfahad
        <lb/>Toutes les plamtes demelnté́e5,&amp; tsles ennuisconéna u
        <lb/>meſpriſent les conſol aiuns ſont es repngnances de ſujets rebell
        <lb/>les, &amp; d’enfans deſobeyſſans. Noyons douc toutes les doulms
        <lb/>que la fureur &amp; la violence des Cardinaliſtes nous cauſent dans la
        <lb/>ſource de la prouidence dinine:car nes chers compatriotes, c’eſt
        <lb/>dans ce port, ou le fragile vaiſſeau de noſtre vie dot trouuer ſon
        <lb/>talent aſſeure. Nos aduerſaires auront beau nous faire louffur, &amp;
        <lb/>aous aſfliger, neusne pouuons trouuet det elaſche à nos maux, ny
        <lb/>adoucir nos amertmes que dans la ſeult conſ olation de la volon
        <lb rend="¬" break="no"/>té de Dieu. C’eſt pourquoy, il eſt tres-iuſte d’endurer patemment
        <lb/>les peines que nos eonemis nous faont endur er lans nous plaindre.
        <lb/>Que l’on ſç̧ache que les plaintes continuelles des aſl gez &amp; leurs
        <lb/>tnſteſſes infinies les accuſent, &amp; teſmoignent que la volonté de
        <lb/>Dieu, n’eſt pas eſcrite dans leurs cœurs. Si tous les iours les hre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiens ſenc parlant à lay. meſme, que ſa volonté ſoit faite en la
        <lb/>Terre comme au Ciel, ces ennuis extrémes ne dementent-ils pas
        <lb/>leurs bouches, &amp; les rendent copables &amp; crminels deuant luy?
        <lb/>Ainſi la volonté de Dieu doit eſtre la noſtre; che cher ſu Reyau¬ <pb n="8"/>
        <lb/>ae ey boas c’e siaforfnéndeſa golohté la faire.
        <lb/>-lloilrMlqdles ar es nous deuusosnumi portodabaer
        <lb/>ea eriiſten,que nous vaitceonsbien-toſt Dylant. Ce ns
        <lb/>ſou nedos bouls &amp; ds babres nmas il neaut pas s’en eſton
        <lb rend="¬" break="no"/>er, uis que leur hef eft Sicilien, &amp; qu’on peut dire huſtenent
        <lb/>qu’il et iſſs d’npays d’oui eſt ſorty beaucoop de nmonſtres. Sansi
        <lb/>doue- qu’il a appn a. Pliriquos de Denis Tyran de Siaaſ; il
        <lb/>toit ran cpmme luuy, à̀ larefesueue ſonanfbn naiſſanoepel
        <lb/>pas fuit ſouutaip&amp; e fait. pas des actions auſſ ryodlques
        <lb/>que ſes ſienmes ? Nous auons parmy’nos Genoràux des Alcdes,
        <lb/>qſi peuuent dompter des menfres, que pouuousénous moins éſa
        <lb/>perer d’eux que des meueil les’ leDudesamiée-aes’eſtail a
        <lb/>ithéour leur defenſe? Eſpecodoobfûiours en a peouidence e
        <lb rend="¬" break="no"/>lee le vous yexcits e mſaas &amp;s dlſcpatrs, &amp; vous vorez en
        <lb/>ſute, qu’apes la jonction des trouppes Normandes,tomnan
        <lb/>dées pat ce grand&amp; vrleureuix Pelnce le Ducde L’ongueuille au
        <lb/>Plfinǹes, s: nnâraleecetrun la lo decu qui ils
        <lb/>croyentta aite C’eſt vaealhsfettopsertaibe, Dieu le vit, l
        <lb/>lutideſous le oda duPrlenae l’nreprend, le Clergé &amp; la No
        <lb rend="¬" break="no"/>bleſſe du Royaume ſont denoſtre patty, y a t’il ſujot de craindre
        <lb/>les precipiees, ſtans appuyez ſur de bons &amp; de fiſolides ſon
        <lb rend="¬" break="no"/>aenaens?
        <lb/>?9 ,
        <lb/> FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
