<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3887_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les trois masques de boue, ou la Savonnette.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=YxdLO-Dd4jUC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Trois (les) masques de boue, ou la Savonnette.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">310617</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3887. Trois (les) masques de boue, ou la Savonnette. (S. 1.), 1651 , 8
          pages. La populace avait brisé les carrosses du duc d'Épernon et du comte d'Harcourt dans
          les premiers jours de mars; le duc d'Or léans avait maltraité le duc d'Elbeuf.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_47" source="Moreau">
          <p>Serment d’union de l’assemblée de la noblesse</p>
          <date when="1651-02-28">1651-02-28</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-16" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES TROIS
        <lb/>MASQVES
        <lb/>DE BOVË.
        <lb/>OV LA
        <lb/>SAVONETTFE
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>Les trois Maſques de
        <lb/>I reoic
        <lb/> ſ c
        <lb/>d¬2
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>oue
        <lb/>Ou la Sauonette.
        <lb/> fte2
        <lb rend="¬" break="no"/>Ncore que perſonne ne doute du caprice de la
        <lb/>IF fortune &amp; que de remps en temps elle face voir
        <lb/>aſon aueuglement dans la diſpenſation de ſes fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ueurs ou daus ſes diſgraces, neantmoins i’ay voulu pour
        <lb/>contenter quelques curieux, faire voir ſa bigearerie ſur
        <lb/>les plus illuſtres Mazarins du Royaume leſquols com.
        <lb rend="¬" break="no"/>me n’eſtant point Philoſophes, ont teſmoigné tant de
        <lb/>reſſentiment dans leur malheur, qu’ils en ont penſé
        <lb/>mourir d’apprehenſion ou de depir. Il eſt bien vray
        <lb/>que ceux qui les ouyrent ſi mal-traictez ra pporterent
        <lb/>que la crainte ſeruit beaucoup à ces grands courages.
        <lb/>Et que leur prudence parut dans leur conduite, ayant
        <lb/>eſchappé vn ſi grand danger endurant ſans dire mot
        <lb/>desouages qu’ils n’euſſent aucunement ſouffert s’ls
        <lb/>ſe fuſſent trouué́ les plus forts. On ne doit point trou
        <lb rend="¬" break="no"/> uer eſtrange que les Alteſſes ſoient ſoubmiſſes que les
        <lb/>grands courages ſoient abbatus &amp; que ceux qui mena
        <lb rend="¬" break="no"/>cent vſent apres de prieres enuers les menacés ’quavd il
        <lb/>eſt queſtion de ſe ſauuer. Ce quieſt de plus eſtonnant
        <lb/>eſt que ſans hyperbole on ait veu dans la bouë ceux
        <lb/>qui eſtoient ſoubs le dais &amp; fort pres du tliroſne. Et
        <lb/>qu parvn demy tour de rouë les plus hant huppez
        <lb/>ſoient precipitez dans la fange demeurant expoſez à la <pb n="4"/>
        <lb/>riſce da menu peupie. Ce n’eſt point vae fixion de.
        <lb/>Poëte ou quelque amphfication d’Orareur, mais vne
        <lb/>verité d’hiſtoire, àleauoir que dans la plus belle Ville
        <lb/> du monde proche du Palais ou ſe trouue maintenant le
        <lb/>plus grand de tous les Roys gardeé par plus de trois
        <lb/> cens mille hommes, Vn grand Duc Capral Seigneur,
        <lb/>&amp;c. ſe trouua’ ſi mal traitte par quelques Bourgeois
        <lb/>qu’il euſt de la peine à s’echapper. Et fut rellement
        <lb/>eſtonne de trouuer les Parſiens plus prompts &amp; plus
        <lb/>hauts à la main que les Gaſcons qu’il en perdit le iuge¬.
        <lb/> ment finon qu’il en euſt aſſez pour ſe conduire douce
        <lb rend="¬" break="no"/>ment le mieux qu’il peut dans le Palais Royal où iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à preſent il eſt gardé, ne ſe trouuant pas encore
        <lb/>rout a fait deliuré de la peur. Ce nom de Mazarir eſt ſi
        <lb/>funeſte qu’il porte mal-heur à ceux la meſme qui luy
        <lb/>ſont les plus deuots, Auſſimoſtr Duc Mazarin, entan
        <lb rend="¬" break="no"/> dant crier au Mazarin deuint auſſi paſle qu’vn treſpaſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſé &amp; croyant d’eſtre a ſon heure derniere voyant deuant
        <lb/>ſes yeux le debis de ſon Carroſſe &amp; l’enleuement de
        <lb/>rout ſon attirail ne doutoit plus, qu’il ne fallut ou ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeir le Martyre ou faire vne abnegation ſotemnel le
        <lb/>de toutes Ies proreſtarions qu’il auoit de viure &amp; de
        <lb/>mourir Mazarin.
        <lb/>Il auoit beau proteſter qu’il auoit apris par les Bor
        <lb rend="¬" break="no"/>delois qu’il ne fait pas bon ſe iouer à des peuples irritez,
        <lb/>de longue main, contre les deportemens d’vn Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>rerneur rogue, &amp; qui procure ſeur ruine que depuis
        <lb/>qu’on l’auoit exclus de fon gouuernement il n’auoit
        <lb/>plus ſongé́ de ſe venger que par des velleitez &amp; qu’a
        <lb/>yant trouué ſa deroute dans la Guyenne il n’euſt eu
        <lb/>garde de vouloir ſe declarer contre les Pariſiens, on
        <lb/>luy accordoit toutes ces veritez, mais comme il de
        <lb rend="¬" break="no"/>meuroit ſans replique lors qu’on l’appelloit Mazarin
        <lb/>on prit ſon ſilence pour vn adueu, &amp; deſlors on s’alloit
        <lb/>ietter ſur ſa fripperie s’il n’euſt enfilé la vonelle. Apres
        <lb/>qu’il fut reuenu a luy, ſe voyant entre les gardes du
        <lb/>Palais <pb n="5"/>
        <lb/>Palais, &amp; qa’il ſe fut reeonnu, il dit en luy. me ſme qu’l
        <lb/>deuoit vre belle ehanidollle à Dieu, mais poue teſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gner qué ſa colere l’alloittranſporter, les premieres pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roles qu’il profera furent de dre où ſont ces ooqus?
        <lb/>quelqu’vn luy voulant repartir qu’il deuoir eſtre con
        <lb rend="¬" break="no"/>rent d’auoir euiteé leur fureur, il reſpondit qu’il feroit
        <lb/>bien aiſe qu’on ne paſſaſtplus outre, &amp; cõmahda qu’on,
        <lb/>fit venir promptement vn Chirurgen, &amp; qu’on le ché
        <lb rend="¬" break="no"/>gea d’habits &amp; de linge, croyant par vne ſuperſttion
        <lb/>Gaſeonne, qu’l euſt le mal heur ſur ſes hardes. Il n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit qu trop vrayetous ſes veſtemens furent gaſtez, &amp;
        <lb/>paree que la boê de Paris sache nonm ſeulement le iin
        <lb/>ge &amp; l’eſtoffe, rais encore tient uſqu’au cuir, non ſep
        <lb rend="¬" break="no"/>lemést le linge de ceDie fut ſally, ſon cordon ble, ſon.
        <lb/>S. Eſp: it &amp; tout ſon attirail, mais eeſme- ſa callete fut
        <lb/>ellement couuerte de bouë, qu’elle fit pitié à̀ pluſieurs
        <lb/>qui creurent qu’on luy euſt arraché́ les cheue. Vous
        <lb/> me direz qu’l y a de forr bonnesSauoees dans Paris,
        <lb/> qu’outre celles de Gille le Niais, de Brigantin, de laRo
        <lb rend="¬" break="no"/>che, de du Pas, de la Fleur, &amp; pluſieurs ausres ſen Emi
        <lb rend="¬" break="no"/>nence azarine en a bonne prouiſitõ de muſqueées, mais
        <lb/> tout cela n’eſt poinr capable d’oſter l’infamie qui de
        <lb rend="¬" break="no"/>meurera erernellement ſur ſa: peu. luys qui ſçait que
        <lb/>l’honneut ne ſe laue quedansle ſang enrageé de ne ſe
        <lb/>pouuoir -vanger. Mais quoy, quand l ſercirt auſſi ladre
        <lb/>qu’l eſt verole, &amp; qu’il ſe promir un bain ſanglant; oeãt
        <lb/> moins ilm’ qu’à faire vne ſort bonne lexiue:&amp; ſe ſeruir
        <lb/>desrauoettes à la mode pour blanchir fes hardes, mais
        <lb/> qu’il ne preteodepas d’oſter iamais les taches que le
        <lb/>2 Mazarina fait à ſon honneur. Il n’a qu’à̀ ſe tenir bien.
        <lb/> ſur ſes gades comme il fait en attendane la chanſe ſe
        <lb/> fournir de Sauonettes dé toure ſorte, &amp; s’il faut faire
        <lb/> Glle, ne demeurer des derniers, de peur qu’onnue l’en
        <lb rend="¬" break="no"/> uoye des pceniees enSicilé,ou les Poëtes ant fein t eſftte
        <lb/>l’entree des Enfers. Il eſt vray. auſſi qu’il demeurera
        <lb/>incoſolable ufqu’à ce qu’il euſt appris qu’vn autre
        <lb/> Mzaurin plus illuſtre ſans cõparaiſon que luy, quin’eſt
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>que le reierrton d’vn ſirsple Notaire, au lieu que eett
        <lb/>cy eſt de la tige de Charlemagne, fut encore plus mal
        <lb rend="¬" break="no"/>trairté que S. AlteſſeGaſconne. Car il ſçeut de bon lieu
        <lb/>&amp; de bonne part, comme ce Comte Lorrain voulant
        <lb/>ſer de menaces enuers quelques ourgeois, &amp; s’eſtans
        <lb/>aua ceé de dire qu’il enleueroit Ie Roy malgré leurs,
        <lb/>den s; à̀ la barie des Pariſiens, ceux-cy pour remoigner
        <lb/>l’affection qu’ils ont à̀ conſeruer ſa Maieſté dans leur
        <lb/>bonne Vlle ou de crainre que cet enleucment ne ietta
        <lb/>on plus grand trouble dans leur Citeé ſans dire pare n,
        <lb/>gare commencerent la charge,&amp; ſe trouume alors ſans
        <lb/>armes, voulurent prendre des gres dua paué pour luy
        <lb/>ietter à la rteſte, ais au lieu d’eſtre pierré comme vn
        <lb/>parricide ou cme v adulrere il fut tellenét barbouil
        <lb/>lIée le viſage de bouë, qu’on l’euſt pris poar vn boüeur
        <lb/>ou gadoüart. Ce preux deuine mille fois plus blanc
        <lb/>que ſon rabat g earmoins on ne pouuoit bonne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment rec nnoiſtse l’efhes de la crainte eſtat oſéé par
        <lb/>la meſme cauſe qui l’auoit pro’uit, à̀ ſçauoir la bouë
        <lb/>qui fit vn mafque ſur ſon viſage, &amp; le rendit meſ
        <lb/>connoiſſable àd luy-meſme. Tout genereux qu’il eſt,
        <lb/>il ſe truua dans cetre occaſion ſi ſaiſi de frayeur, que
        <lb/>ſans donner aueu ſigne de reſiſtance, il qui a ſo po
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte, &amp; s’enalla camper deuant quelques Pages, &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant quelques Damrs de Cour quai ne peurenr ſe renir
        <lb/>de rire, le voyant paroiſtre ſi bien coiffé, &amp;moſne quel.
        <lb/>que’ marmiton ’eſcria au Renad, il a; chié aa lit le
        <lb/> ilain, Cependa qde lesvnsrioiet oame eeie far
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, les autres treabloiet de peur, appreûemdant que le
        <lb/>jeu n’aboueit à̀ quelque ſanglante Tragedis, l’allarme
        <lb/>ſe mi pas tour le quartier, &amp; connne l’on auſt appris
        <lb/> e defſen de cez ilbuſtre, rmalheureux, &amp; laaarin, qui
        <lb/>Voulie e leuer feoy, on vouloit fer daimile ſur
        <lb/> luy, mais il fe retirs, &amp; dés lors le Palais Rogal fu gar
        <lb rend="¬" break="no"/>dé par les ſoldats ordinaires, S par les Bourgeois qui
        <lb/>fonr vne garde tres-exacte à toutes les portes de la Vil
        <lb rend="¬" break="no"/>le,non poiac quiils caignent da dehors.mais du dedãés. <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>Tooresfois depuis que les Prinees detennus depuis vn an
        <lb/>onc eſté receus, on ne ſe ſoucie plus tant d’empeſcher
        <lb/>que les aarins naillent &amp; viennent, &amp; certes on pent
        <lb/>dire que tout eſt foutu pour eux, puiſque dans le feſtin
        <lb/>des Prices, le liberateur &amp; les deliurez ont beu, di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant à la ſanté du Roy, &amp; foutre du Mazarin, auſquefs
        <lb/>nous inuirons tous les bons François de faire raiſon..
        <lb/>C’eſt vn grand erime diſoit va ancien d’auoir la fortn..
        <lb/>ne pour ennemie: grande mortaliam ſces ſars iice Les
        <lb/>Mazarins ont louy longues années des faueurs de eerte
        <lb/>chere aueugleſſe, &amp; maintenant qu’elle s’eſt laſſée de
        <lb/>leur bien fare elle paroiſt autant ingenieuſeà̀ leur faire
        <lb/>du nal qu’elle s’eſt monſtrée ſans iuge menr à leur faire
        <lb/>du bien, outre l’exemple de ees deux diſgraciez, il faut
        <lb/> que i’en adiouſte vn autre, lequel par vn trairtement
        <lb/>contraire a reſſenty le meſme reuers. Les deux pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miers ont eſté mal-traittez par des Bourgeois; &amp; cet
        <lb rend="¬" break="no"/> ey cy peut conter pour auantge ce qui luy cauſoit
        <lb/>plus de honte dans l’impuiſſance de teſmoigner ſon reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenriment. Car eſtant allé porter quelque mandement
        <lb/>de la part de la’Regente à celuy qui legiimement peut
        <lb/> prendre les eſnes de l’Empire, il fut traitté, quoy que
        <lb/> Due comme n faquin ll eſcouta les ore. lles baiſſé́e5
        <lb/>des reproches &amp; puis des menaces. Il luy fut dit qu’il
        <lb/>eſtoit vn Coquin ayant reidu au Mazarin vn gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment qui luy auoit eſté doné́ pour l’ayder dans ſa ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſiteé, &amp; que s’il ne ſe retiroit, il ſe verroit chargé d’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>poinctement, &amp; qu’apres tout il luy feroit perdre la ie.
        <lb/>par vn Oficier de la haure luſtice. Ie vous laifſe à pen
        <lb rend="¬" break="no"/>-ſer l’eſtonnemenr de ce Mazarin apres ce eoup de ton.
        <lb/>nerre; il fut ſr grand qu’il en perdit tout à coup la parole
        <lb/> &amp; ſe retira plus viſte que le pas, aiſe d’eſtre quitte pour
        <lb/>de la honte. Voila mes trois illuſtres Mazarins tres
        <lb rend="¬" break="no"/>mnal meuez, le; vns ont eſteé couuerts de bouë, les autres
        <lb/>ont eſté tiraillez &amp; tous trois en danger de laiſſer quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques gages de leur fidelité́ pour le Mazarin. Mais quoy
        <lb rend="¬" break="no"/>ſla fſortune s’eſt declarée auſſi bien que la uſtice con¬ <pb n="8"/>
        <lb/>tre le zarin, pourquoy voudriez ousque ceux qui
        <lb/>ſoar des Mazarins, ou de ſang, ou par amitié, ou par in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſt, ou vrais, ou faux, ſoient eſpargnez? Ie vous diray
        <lb/>que ceu qui le ſont ou qui l’ont eſté iuſques icy peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uentauoir eu raiſon, puiſque la fertune oſtoie de-fon
        <lb/> coſtéMais maintenant qu’elle luy a touné le cul, rous
        <lb/>ceux de ſon party le doiuent neceſſairement quirter
        <lb/>pour la ſuiure. Auſſi ſans s’armaſer à la mouſtarde la
        <lb/> pluſpart de ceux qui l’auoient accompagné, non pas
        <lb/>- tant pourluy faire eſcorte que pour auoir ſon reſte, le
        <lb/>laiſſea à vn, &amp; les neuuel les porteot que ſa fuitte ſe
        <lb/>- rend de moment en moment plus aiſce que de tinq
        <lb/> censcheuaux qui le ſuiuoient dans ſa dcroute, il n’en a
        <lb/>pas maintenant douze de bons, &amp; que dans peu de ious
        <lb/>quand il viendra à faire vn exacte calcul de ce qui luy
        <lb/>reſte, il ne ſe trouuera qu’vn cheual. Apres tout, Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>chand qui perd ne peut pasrire, les vns pleurent pour
        <lb/> vn ſuiet, duquel les autres ne font que ſe gaber, cette
        <lb/>ſoudaine fuite eſtonna d’abord quelqucs. vns les autres.
        <lb/> en teſmoignerent de la ioye, mis elle ierca dans le de
        <lb rend="¬" break="no"/> ſeſpoir la peſonne qui l’attendoit le moinos, eetce ab.
        <lb/> ſence cauſeroit beauçonp de latmes, mais elles ſont
        <lb/> rerenués, ou par vne ferme aſſeurance duretour, ou par
        <lb/> vne genereuſe &amp; tres. puiſſanre reſoution qui ſe ire
        <lb/> des-maximes d’vne vertu heroique, oubien ſi vous vou
        <lb rend="¬" break="no"/> lez de la toute paiſſante neceſſité. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
