<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3821_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Très-humble remontrance faite au roy et à la reyne par
          Mgr. l'évesque d'Angers, sur les actes d'hostilités, sacriléges, violements et incendies
          commis par les troupes du mareschal d'Hocquincourt, dans plusieurs lieux de son diocèse,
          et singulièrement ès environs de la ville d'Angers.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=2GFCAAAAcAAJ"/>
          <author role="speaker" ref="isni:0000000080235723">
            <persName>
              <forename>Henri</forename>
              <surname>Arnauld</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Très-humble remontrance faite au roy et à la reyne par Mgr.
            l'évesque d'Angers, sur les actes d'hostilités, sacriléges, violements et incendies
            commis par les troupes du mareschal d'Hocquincourt, dans plusieurs lieux de son diocèse,
            et singulièrement ès environs de la ville d'Angers.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000070440942" xml:id="IL_LafossedeSalomon.xml">
            <persName>
              <forename>Salomon de</forename>
              <surname>Lafosse</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3821 . Très-humble remontrance faite au roy et à la reyne par Mgr.
          l'évesque d'Angers, sur les actes d'hostilités, sacriléges, violements et incendies com
          mis par les troupes du mareschal d'Hocquincourt, dans plusieurs lieux de son diocèse, et
          singulièrement ès environs de la ville d'Angers. Paris , Salomon De- lafosse, 1652, 15
          pages. C'est une pièce de la minorité de Louis XIII, composée à l'occa sion de la drôlerie
          du pont de Cé. On en a fait, probablement aussi en 1652, une autre édition sous le titre
          de : Très-humble remontrance faite au Roipar monseigneur l'évéquc d'Avranches, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="genre">remontrances</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_64" source="Moreau">
          <p>Affaire d’Angers</p>
          <date when="1652-02-03">1652-02-03</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-18" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>TRES¬HVMBLE
        <lb/>REMONSTRANCE
        <lb/>FAITE
        <lb/>AV ROY
        <lb/>ET
        <lb/>A LA REYNE,
        <lb/>PAR MONSEIGNEVR
        <lb/>l’Eueſque d’Angers, ſur les
        <lb/>actes d’hoſtilité, ſacrileges,
        <lb/>violements &amp; incendies, com
        <lb rend="¬" break="no"/>mis par les troupes du Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chal d’Hocquincourt, dans
        <lb/>pluſieurs lieux de ſon Dioce
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, &amp; ſingulierement és enui
        <lb rend="¬" break="no"/>rons de la ville d’Angers.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez SALOMON DE LA FOSSE.
        <lb/>M. DC. LII.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion de ſon Alteſſe Royale</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>TRES-HVMBLE RE MO
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrace faite a Roy &amp; ̀ la R eyne
        <lb/> par Monſeigneur l’Eueſque d’Angers,
        <lb/>ſur lesr acles d’hoſtilité, ſacriles, viole
        <lb rend="¬" break="no"/> ents &amp; incendies commis par les tronu
        <lb rend="¬" break="no"/> pes du Mareſchal d’Hocquincourt, dans
        <lb/>pluſieurs lieux de ſon Dioceſe, &amp; ſingu
        <lb rend="¬" break="no"/>ierenent és enuirons de la vidle d’Agers.
        <lb/>IRE.
        <lb/> Autrefois l’Empereur Theodoſe ayant com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandé auec trop de precipitation aà quelqu’vn
        <lb/>de ſes Lieutenans de maſlacrer le peuple de Theſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſalonique, ſe trouua intimid́ des mences &amp;
        <lb/>meſime fur frappeé des foudres par ſaint Ambroi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, &amp; fut priué de l’entrée des Iemples, &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>municaion auec les fideles, iuſques aà̀ ce qu’il
        <lb/>eaſt imité par ſa penitence celuy qu’il auoit imité
        <lb/>par ſon peché. Nous auons veu deuant nos yeux
        <lb/>des choſes bien plus effroyables qui ſe ſont exer¬ <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/> Ceés par des perſonnes qui ont abuſeé méchiami
        <lb rend="¬" break="no"/> ment de voſtre Royale authorité.
        <lb/> L’imagination ſeule eſt capable de vous faire
        <lb/>fremir, SRE, ils ne ſe ſont pas contentez d’imi
        <lb rend="¬" break="no"/>ter ce furieux, qui diſoit, pereant amici modo per
        <lb/>eant inimici. Jls ont voulu de plus s’en prendre
        <lb/>contre Dieu meſme, afin d’attirer ſur la France
        <lb rend="¬" break="no"/>les chaſtimens de ſa iuſte vengeance. Quand
        <lb/>e npeſcherez-vous ces malheurs, &amp; ces mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureux, de s’attaquer à̀ Dieu &amp; à ceux qui
        <lb/>traictent ſes diuins Myſteres redoutables aux An
        <lb rend="¬" break="no"/>ges? Voyez noſtre ſouffrance &amp; noſtreinnocence
        <lb/>qui fait le comble de la pitié́, voir dépouiller le
        <lb/>Preſtre à l’Autel, ’renuetſer les ſacrez vaiſſeaux,
        <lb/>emporter les ornemens, les piller, eſt-ce pas en
        <lb rend="¬" break="no"/>cor vne fois s’attaquer à Ieſus au Caluaire, voir
        <lb/>violer les filles de dix ans auec les meres dans les
        <lb/>ſaincts lieux, cela eſt-ilpas épouuahtable, n’eſt
        <lb rend="¬" break="no"/>ce pas pour auoir le cœur fendu à la veueë d’vn ſi
        <lb/>horrible ſpectacle, Quus cladem illius lucis, quis fu
        <lb rend="¬" break="no"/>nera fando explicet, aut pßie lachreymis eqare dolo
        <lb rend="¬" break="no"/>res? Cela eſt inoiiy chez les plus barbares, cela
        <lb/>eſt-il pas capable, SE, de vous eſmouuoir à la
        <lb/>commiſeration, fairés vous traitter fes vicieux
        <lb/>a laa na l <pb n="5"/>
        <lb/>c’eſt vs oportee, &amp; noſftre profeſſion &amp; miniſte
        <lb rend="¬" break="no"/>re eſt de non excſare eaeuſatioses in peceauis, tels cas
        <lb/>ont eſté rmenacez de Dieu par la bouche du Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pherRoy; c’eſt pourquoy nous ne loïrons ce;5
        <lb/>execrables aux deſirs de leurs ames, &amp; eſtans ini
        <lb rend="¬" break="no"/>ques nous ne leur donnerons point de benedi
        <lb/>tions, vous cacher des veritez ſi preſſantes, ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>roit-ce pas vn crime aux trompettes veritables
        <lb/>d’vn Dieu, puis qu’ils y ſont engagez, puis qu’il
        <lb/>eſt leur tout &amp; leur heritage, puis qu’il y va de
        <lb/>ſon intereſt, il ne nous eſt pas poſſible nous im
        <lb rend="¬" break="no"/>plorons pour cela-ſon aſſiſtance conme fiſt Hye2
        <lb/>remie, cofaadaut qi taos- peſe quuuor, paeas
        <lb/>li, indae ſaper os diensafſllions, &amp; duplici roari
        <lb rend="¬" break="no"/>ioni conere eos. Criez, dit Iſaye, ne ceſſez, exal
        <lb rend="¬" break="no"/>tez voſtre voix comme vn Cleron, &amp; annonce
        <lb/>à rnon peuple leurs meſchancetez, &amp; leurs pechea
        <lb/>à la maiſon de Jacob, Sire, nous vous recon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſons en la perſonne de ocob, &amp; Jacob én vo
        <lb rend="¬" break="no"/>tre perſonne deuan le Thrône de veftre uiticé
        <lb/>pour vous deradet vengenee des crimes les
        <lb/>plus efpoauecntables &amp; les phus noirs que la Ftan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce aye iamais entendu: quoy profeſſans vn me
        <lb rend="¬" break="no"/>ne Dieu, meſme Foy, vn meſme Roy, pouue
        <lb/>vous ſouffrir de l’oreille vne repreſentarion ſi hy.
        <lb/>deuſe. Si queſqu’vn de la maiſon Royala a com
        <lb/>mis quelqe ation rauuaiſe les Loix comma
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>dent de luy mettrẽ la main ſur le collet, le char
        <lb rend="¬" break="no"/>ger de chaiſnes,; luy faire tremper ſon pain dans
        <lb/>l’amertume de ſes larmes auant qu’il les porte aà ſa
        <lb/>bouche, &amp; à ſes impies ſacrileges, qui non con
        <lb rend="¬" break="no"/>tens d’auoir ou mis a feu &amp; à fang, au pillage &amp;
        <lb/>brigandage dix ieux autour d’Angers reduire en
        <lb/>cendres ce qui nous eſt donné par la prouidence
        <lb/>diuine pour les neceſſijtez de la vie, ela eſt-il pas
        <lb/>eſtonnant, auoir mis la main ſur le Sanct Sanfo
        <lb rend="¬" break="no"/>ram, ſur le Sainct des Saincts, duquel les Preſtres
        <lb/>ſeuls n’oſent approcher que dans la pureté, puis
        <lb/>qu’il eſt meſme formidable aux Cherubins &amp; Se
        <lb rend="¬" break="no"/>raphins, &amp; a toutes les celeſtes Hierarchies, eſt
        <lb/>ce pas deégenerer de Foy &amp; deReligion, aduoüans
        <lb/>de tels crimes, quelles penitences les ſacrez Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>nons ne doiuent-ils pas aà̀ ceux qui le traictent in
        <lb rend="¬" break="no"/>dignement, &amp; ſi la pureté eſt requiſe pour les por
        <lb rend="¬" break="no"/>ter par ces paroles ſuiuantes, Mundamini qui fers
        <lb/>oaaſ Domini; endurerez-vous qu’ils ſoient pol
        <lb rend="¬" break="no"/>luës, quels condamnarion, quel arreſt, quelles
        <lb/>ſentences leurs donnerez-vous; Sainct Paul, &amp;
        <lb/>tous les Saincts, &amp; les ſacrez Conciles, bref tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te l’Egliſe ordonne de ſubir la mort exemplaire,
        <lb/>cela eſt biẽ d’auâtage que de ſe ietter ſur lespier
        <lb rend="¬" break="no"/>reries plus precieues de voſtre cabinet, puis que
        <lb/>c’eſt ſur le chef des Chriſts &amp; des Oincts,cela eſt
        <lb/>deffendu de l’authoriteé diuine aà̀ quelque natio <pb n="7"/>
        <lb/>que ce ſoit Nolie ſangere Cbrifbs meos, non ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment pour les ſacrez vaiſſeaux &amp; ornemens, mais
        <lb/>de toucher ceux qui les touchent &amp; traictent les
        <lb/>ſacrez myſteres, Sanfa Sais, qui ſont lesPreſtres
        <lb/>&amp; les Rois tres-Chreſtiens, qui ſont appellez de
        <lb/>Dieu, Regale ſarerdatium, genms ſanfa, populus aequi
        <lb rend="¬" break="no"/>onmis, entendez nos clameurs, faites exercer
        <lb/>la iuſtice &amp; l’equité́, puiſque vous la repreſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tez, deffiez vous du tyran qui voudroit enſeue
        <lb rend="¬" break="no"/>lir l’authorité́ Royale dans ſon meſme mal-heur,
        <lb/>qui cauſe tant de deſordre: helas: c’eſt la com
        <lb rend="¬" break="no"/>mune opinion auſſi bien des doctes que des
        <lb/>ignorans, qu’eſtant remply de tant de bonté,
        <lb/>&amp; ne vous defiant de cé́t impoſteur qu’il vous
        <lb/> fait croire que l’innocence meſme emprunte la
        <lb/>candeur de ſon viſage, que la vergogne n’a point
        <lb/>dé́carlatte que celle qui brille ſur ſa ioü̈e, que
        <lb/>ſa bouche ſert de ruches aux abeilles pour y lo
        <lb rend="¬" break="no"/>ger les douceurs du miel, &amp; n’eſt que fiel puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’il authoriſe le brigandage &amp; le ſacrllege, en
        <lb/>violant voſtre authorité auſſi bien que le reſpect
        <lb/>qu’il doit à̀ ſon Souuerain:C’eſt ca que la lu
        <lb rend="¬" break="no"/>niere du Soleil n’a iamais eſclaiŕ dans la Franice,;
        <lb/>quie puiſ-ie dire à voſtre Majeſté, ſino que c
        <lb/>ſerpent veut eſtouffer noſtre Mrcule auant ſon
        <lb/>berceau, ſçachant que ae faeiem eius os ſufi
        <lb rend="¬" break="no"/>ebit, parce que orgee Reg diûpauar iaiaiû
        <lb/>¬! <pb n="8"/>
        <lb/>eias, il ne ſe ſoucie poirtqu nos torments eroiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent ( alteré qu’ïl eſt de la ruine de la France)
        <lb/>c’eſt vn dragon qui ne ſe ſoucie d’eſtre eſcraſé
        <lb/>ſoubs l’Elephant, pourueu qu’il le pique &amp;. le
        <lb/>tuë, c’eſt ne medée qui affolée de ialouſie deſi
        <lb rend="¬" break="no"/>gne de tuer ſa riuale JIola, &amp; par apres ſe victimes
        <lb/>ſoy-meſme pour preuenir la main vengereſſe de
        <lb/>noſtre Hereule, diſant pour ſa derniere reſolu
        <lb rend="¬" break="no"/>rion que flix ia quoicue quo odit premaie,,
        <lb/>que dirous uous ſinon que c’eſt vn demon qui a
        <lb/>employe &amp; employe toutes les puiſſances infi
        <lb rend="¬" break="no"/>delles pour contracter celle du. Ciel) foible &amp;
        <lb/>ineégal ’neantmoins) car Domiaus euſtodit adaemaes
        <lb/>pupiun &amp; viduams ſuſipiee, &amp; vias peccararuos
        <lb/>diſperdet. Ca les portes d’enfer e peuuent pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ualoir conpre les portes de Syon, que ieu ayme
        <lb/>&amp; garde y ayat poſé des, ſentinelles, conma
        <lb rend="¬" break="no"/>dant a ſes Anges d’y faire la ronde, v euſtodiae
        <lb/>nor in ſemiis naſtris: Sire, auſi bien qu’aux Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois ſa deroutte’vous eſt neceſſaire, puiſqu d’icy.
        <lb/>à long-temps nous peſfentirons ſes fléches &amp; ſes,
        <lb/>dards, c’eſt la priere que poute la France doit faire,
        <lb/>à Dieu denous deliurer. faguta volate, dis.
        <lb/>egotis perabulen iu enebnis, a ihepſ ds¬ <pb n="9"/>
        <lb/>peée panchante ſur la teſte des eriminels, Donmi
        <lb rend="¬" break="no"/>s coneudes ſeruices peceaorum, ſes paroles ſeront
        <lb rend="¬" break="no"/>elles capables de vous perſuader &amp; de vous en diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuader? Que diriez-vous à ſes ſarelites ſi vous les
        <lb/>veniez aà̀ ſurprendre en cét eſtat ?Vengeriez- vous
        <lb/>pas la querelle de Dieu, &amp; le ſang des peuples
        <lb/>outragé́e, voſtre Eſtar &amp; voſtre aut horité́ euua
        <lb rend="¬" break="no"/>hbye? leur feriez vous pas ſes cuiſantes rcproches.
        <lb/>Malheureuſe nation, deteſtbles bgands, auez
        <lb/>vous de l’imprudence &amp; la hardie ſſe de porter vos
        <lb/>mans ſacrileges ſur les choſes ſanctes, ſur le
        <lb/>treſor que les Ros &amp; Reynes n’oſent aborder
        <lb/>qu’auec tremeur, encore que la reuerence &amp; la
        <lb/>crainte accompagne touſiours leurs mains, ce
        <lb/>pourra il faire que la Majeſté de voſtre front ne la
        <lb/>f. ſſe baiſſer les yeux à ces barbares violens dans
        <lb/>Ftance le droit neſtimable de la Saincteté meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me, &amp; ſes mpcs ne croiront ils pas que leurs for
        <lb rend="¬" break="no"/>faits ſont dans les nl. ſecrettes penſées de la di
        <lb rend="¬" break="no"/>ane prouidence, apres auor comms vne ſi noi
        <lb rend="¬" break="no"/>eaelchanſeteé, c’et pour cela e onuvr br &amp;
        <lb/>aofuo operit eos, &amp; que opprobum ſempirern m
        <lb/>dabs illis, ſice triſte recit que nous vous faiſons
        <lb/>yeſtant istedrreſſez n’eſt venu iuſques à vous, com
        <lb rend="¬" break="no"/>uncez d’auioud’huy à en recognoiſtre l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>heur, lequel abordant voſtre Majeſté vous a
        <lb/>ouſiours maſqueé ſa deceſtable trahiſon ſous l’ha¬ <pb n="10"/>
        <lb/>6
        <lb/>bit &amp; le viſage d’homme de bien, couurant tous
        <lb/>ſes deſſeins ſous vne apparence aà̀ deux viſages:
        <lb/>qui des hommes euſt iamais penſé qu’vn ha
        <lb rend="¬" break="no"/>it qui ne doit ſentir que les Saincts euſt cou
        <lb rend="¬" break="no"/>uert vne ame ſi noire, &amp; que les executeurs
        <lb/>de ſes pernicieux deſſeins euſſent reduits la
        <lb/>France aux abois; il n’eſt pas poſſible que vous
        <lb/>ayez entreé en connoiſſance de leur impieté
        <lb/>qui feroit rougir nos Calices qu’ils ont pillez
        <lb/>(ſi la nature le permettoit) vous remarquerez d
        <lb/>grace comme il tombe peu à peu dans l’extremi
        <lb rend="¬" break="no"/>te; ça eſté peu à peu qu’il eſt tombé au fond du
        <lb/>mal, vous ne le deuez ſouffrir d’auantage, vous
        <lb/>ne ſç̧auez pas que ſes anceſtres ont eſteé cacheés des
        <lb/>buiſſons &amp; des arbres de Sicile pour eſpier les
        <lb/>paſſans, tut bon chien ch.ſſe de race, &amp; la fille
        <lb/>Heſſemble d’ordinaire à ſa mere, is ſequiur lenee
        <lb rend="¬" break="no"/>filia matris ier; c’eſt de la que ce renard a apris
        <lb/>ſes ruſes, puſque les tanieres &amp; les foſſez de ſon
        <lb/>pays recellent encor leurs larcins; arriere arriere
        <lb/>ſes brgan dages, viunns en paix &amp; nous feron
        <lb/>bien meux, ſi quelqu’vn de la France depuis tane
        <lb/>d’anné́es a voſtre ſeruice eſtoit conuaincu d’vne
        <lb/>action qu’l a faite executer dans les lieux Sainrs
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; en nos perſones, pourriez-vous auoit égurû
        <lb/>au nombres d’années qu’il vous auroit ſeruie, ou
        <lb/>au rang d’honneur qu’aurot teau, qu vn hdrx
        <lb rend="¬" break="no"/>r,,a. <pb n="11"/>
        <lb/>me d’ve telle humeur, peſtri de telle paſte, tiŕ
        <lb/>du ne ant, ſorty de la he du peuple, qui tiens ſa
        <lb/>vie de voſtre miſericorde, ſoit ſi malicieux à̀ la
        <lb/>veuëde Dieu &amp; ds Anges, de voſtre perſonne
        <lb/>Royale, de toure la France, ou Dieu preſide en
        <lb/>face de iuſtice qui tient la balance, apres auoir
        <lb/>receu tant de biens &amp; d’honneurs, qui ont peu
        <lb/>meſmé donner de l’cnuie aux plus fideles de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Cour, apres les delices de voſtre table, au
        <lb/>grand eſtonnement de la France, apres tant d’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>cez de voſtre bonté, que ce miſerable qui non
        <lb/>content de tant de biens, a pillé vos Palais &amp;
        <lb/>toute la France, vous oſe d’oreſnauant ioü̈er ſe
        <lb/>tours ſi impudemment &amp; impunement, ſans
        <lb/>appr hender la main de Dieu &amp; la voſtre, non?
        <lb/>pourquoy? Qui auertie ſe, &amp; non ſeroauit pact,
        <lb/>qemadodas pdter eius conuerſaus eſt iss deons pra
        <lb rend="¬" break="no"/>qu. Exercez la iuſtce en ſon endroit &amp; de
        <lb/>tous ſes complices puiſque Dieu vous l’a dé́poſé
        <lb/>entre ſes mains, &amp; lcs pauures payſans ne trou
        <lb rend="¬" break="no"/>oéront pas aſſet de verges dans les foreſts pour
        <lb/>les chaſtier: Et vous aurez vous des cachots aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez noirs pour couurir la honte de ſon ingrati-
        <lb/>rade, &amp; nous trouucrons-nous aſſcz de qua¬.
        <lb/>cans &amp; de plloris dans les vlles pour attacher
        <lb/>ce traiſtre, &amp; le faire ſeruir d’exemplé aà la poſte
        <lb rend="¬" break="no"/>rité, ce ſera encor rop peu pou la grandeur &amp;
        <lb/>.1..1 <pb n="12"/>
        <lb/>i2
        <lb/>endemité de ſes crimes que ce mallhieureux à fait
        <lb/>commettre, &amp; on peut dire ce qu’on diſoit de
        <lb/>la perſonne de Iudas, mélius illi &amp; nobs ſi nos faiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſet narus, il eſt neceſſaire qu’il periſſe pour ſa
        <lb/>prodigieuſe meſchanceté, nous ne vous parfons
        <lb/>point de tous les aſſaſinats, des meurtres, tant
        <lb/>de Chefs &amp; de braues gens de remarque, tant
        <lb/>de ſoldats tuez &amp; bleſſez, tant. dans Angers
        <lb/>qu’au lieux circonuoiſis. Si REie ſerois trop
        <lb/>importun de faire vn ſi long nané́, mais encor
        <lb/>pour le moins claſſez ce mal-houreux, mena
        <lb rend="¬" break="no"/>cez ſes troupes,! car ponr payer nos one
        <lb rend="¬" break="no"/>mens ſacez ny les reſttuer ils n’en. feront
        <lb/>rien: Helas des Temples de Dieu ils en onu
        <lb/>ft ſpeluneam latronmum, vne fourmiliere de la
        <lb rend="¬" break="no"/>ons, vn azile de traittres &amp; de coquins, qu
        <lb/>ne craindroient pas moins de ſe jettet ſur uos
        <lb/>cabnets apres auoir diſſipé vos financea,.
        <lb/>vidé vos Palais, de porter meſime leurs nſolen
        <lb rend="¬" break="no"/>ces aux perles &amp; damants qui brillent ſu o
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Couronne, deſpoüillé vos Chambres; pidĺ
        <lb/>vos Magazins, mertre tout en defordre comme!
        <lb/>ils ont mis dans la France, que voſtre Majeſt
        <lb/>a rendu iuſques à preſent la plus pafible&amp; plos
        <lb rend="¬" break="no"/>fdloriſſanre qui ſoit ſur la terre. Il eſt gra temps
        <lb/>d’arreſter le cours de cant de violences par l’eil
        <lb/>Que vous en ferez: les Anges tutelaires de la
        <lb/> France: <pb n="13"/>
        <lb/>15
        <lb/>France vous en’ſçauront bon gré, &amp; Dieu qui
        <lb/>vous a admis aà̀ la Couronne, &amp; qui vous a mis ſur
        <lb/>la refte de tant de peuples admireront de plus en
        <lb/>plus voſtre Maieſté &amp; voſtre ſageſſe. Ce ſera pour
        <lb/>lors que l’on aduoüiera que la miſericorde &amp; la
        <lb/>paix ſe ſeront baiſées, &amp; tous vos Citoyens tien
        <lb rend="¬" break="no"/>dront de vous leur vie; ce qui leur reſte de biens,
        <lb/>leurs enfans, leur familles: ce Clergé́ aura l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur d’eſtre plus ong-temps au ſeruice du plus
        <lb/>iuſte Roy qui ait iamais manié les Reſnes &amp; le
        <lb/>Thimon de la France, &amp; le Septre de nos Rois.
        <lb/>’La reſiſtance que vos fidelles ſubjects ont fait
        <lb/>eſtoit iuſte &amp; neceſſaire, elle eſtoit iuſte, par
        <lb rend="¬" break="no"/>te qu’ils ont reſiſté à des eſtrangers, qui les me
        <lb rend="¬" break="no"/>açoient d’exercer ſur eux toutes ſortes de vio
        <lb rend="¬" break="no"/>ences, comme meſmes ſes troupes ont exercé
        <lb/>ſur les enuitons de leur villes, elle eſtoit neceſſai
        <lb rend="¬" break="no"/>re: car au une loy ne peuſt diſpenſer de ſe def
        <lb rend="¬" break="no"/>fendre contre ceur qui les ont routes violées,
        <lb/>mais dans leur reſiſtance, qui à la verit é́ a eſté i
        <lb rend="¬" break="no"/>goureuſe;’ Il parroiſſoit ſur leurs viſage vn ex
        <lb rend="¬" break="no"/>trémie regret de ſe voir reduits aà cette extré
        <lb rend="¬" break="no"/>mité, que de combattre ceux qui ſe diſoit venir
        <lb/>contre eux par les ordres de voſtre Majeſté: ſi les
        <lb/>habitans de voſtre ville ſe fuſſent ſents coulpa
        <lb rend="¬" break="no"/>bles d’auoir manqué́ à leur fidelité́ &amp; obeiſſance
        <lb/>enuers voſtre Maieſté, ils auroient ſouffert ſane
        <lb/>D <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>inot dire toutes les peines auſquelles voſtre Ma
        <lb/>ieſté les auroit condamnez, ils auroit eu non ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement du reſpect pour ceux qui en auroient eſté
        <lb/>les executeurs, mais de plus ils auroient receu ces
        <lb/>verges baiſant la main de celuy qui donnoit le
        <lb/>coup. Les enfans de Lacedemoniens eſtoit ſi bien
        <lb/>diſciplinez, que quelque chaſtiment qu’ils re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuſſent de leurs Peres ou de leurs Maiſtres, oa ne
        <lb/>les entendoit iamais plaindre &amp; lilsin’ont ianmais
        <lb/>gemy ſous les verges. SIRR, l’amour &amp; le reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pect que vous ſubiets portent à VM. ſont autane
        <lb/>capables de produite dans leurs eſprits le meſme
        <lb/>ſentiment: Auſſi lors que voſtre ville d’Angers a
        <lb/>creu que V. M. receuroit quelque d́plaiſir par la
        <lb/>reſiſtance qu’elle faiſoit aux croupes qui ſonte
        <lb/>commandées par vos ordres, elle à mieux aymé ſe
        <lb/>ietter entre vos bras que ſe deffendre dauantage.
        <lb/>Ce n’a point eſté vn effect de la crainte qui leur
        <lb/>a fait prendre cette reſolution: mais pluſtoſt vn
        <lb/>effect du reſpect &amp; de l’amour qu’ils vous por
        <lb rend="¬" break="no"/>tent qui leur a fait ouurir leurs portes: Oüy c’eſt
        <lb/>cét amour &amp; ce reſpect, qui triompheront touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>jours, ou qui vous feront triompher parmy vos
        <lb/>ſubiects. Ils n’eſtiment point de plus grande glol
        <lb rend="¬" break="no"/>re que de ſe rendre jaueuglement les eſclaues de
        <lb/>voſtre amour. Auſſi comme l’amour &amp; la crain
        <lb rend="¬" break="no"/>e produiſent des effects contraires, nous voyonsy <pb n="15"/>
        <lb/>5
        <lb/>que l’entré́e de vos troupes dans cette ville n’a pas
        <lb/>eſté comme dans vne place qu’on a pris par aſſaur
        <lb/>ou auec capitulation: cç’a eſté apres vnaccommo
        <lb rend="¬" break="no"/>dement egalement glorieux pour V. M. &amp; ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uantageux pour la ville, que quelque compagnie
        <lb/>de gens de guerre a eſté receu, non point com
        <lb rend="¬" break="no"/>me des ennemis vainqueurs: mais comme por
        <lb rend="¬" break="no"/>tans les liurées de voſtre Majeſté, la ſomme de
        <lb/>cent mille liures que V. Majeſté a demandé à la
        <lb/>Ville, pour ſuruenir en partie aux deſpens de la
        <lb/>guerre ou de vos voyages vous a eſté accordé́e
        <lb/>fort librement, non point comme vne amande
        <lb/>ou comme vne rançon, mais pluſtoſt comme vn
        <lb/>tribut legitime, où comme vn octroy de tous les
        <lb/>Citoyens, qui ſont perſuadez que leurs vie &amp;
        <lb/>leurs biens ſont deubs à leurs Princes pour le
        <lb/>maintien de ſon Eſtat, &amp; pour le bien de ſa patrie.
        <lb/>Apres cette reconciliation SrRe, il ne reſte i
        <lb/>non qu’il y ait de part &amp; d’autre vne amniſtie de
        <lb/>tout ce qui’s’eſt paſſé, &amp; que par ainſi voſtre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté continuë auec la meſme amour, tendreſſe,
        <lb/>&amp; clemence, les ſoins qu’elle a pour ſes ſubiets,
        <lb/>&amp; ceux-cy leur reſpect, leur amour &amp; filiale
        <lb/>obeiſſaunce.
        <lb/>EI . </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
