<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3818_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Très-humble remontrance faite au roi dans la ville de
          Compiègne, par un jeanséniste touchant la paix.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=GCBmLDS_sFcC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Très-humble remontrance faite au roi dans la ville de Compiègne,
            par un jeanséniste (sic) touchant la paix.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309530</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3818. Très-humble remontrance faite au roi dans la ville de Compiègne,
          par un jeanséniste (sic) touchant la paix. Paris, 1652, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="genre">remontrances</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_101" source="Moreau">
          <p>Députation de six corps de marchands</p>
          <date when="1652-09-26">1652-09-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-18" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>TRES-HVMBLE
        <lb/>REMONTRANCE
        <lb/>FAITE
        <lb/>AV ROY
        <lb/>DANS LA VILLE DE
        <lb/>Compiegne, Par vn Ieanſeniſte,
        <lb/>touchant la paix. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/> M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>TRES-HVMBLE RSMONSTRANCE
        <lb/>faicte a Roy dans la ville de Compie, ne.
        <lb/>CRE.
        <lb/> Ie n’ignore pas que nous ſormmos en vn temps
        <lb/>oùleſt plus aſſeuré de ſe taire, que de parler de l’Eſtat
        <lb/>de ce Royaume, ſans offencer perſonne, &amp; que tout
        <lb/>diſcours qu’on puiſſe faire pour le preſent, ſera tou:
        <lb/>jours fuſpects aà ceux qui ont rendu nos penſees meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>aeriminelles à Voſtre Majeſté. Si eſt-ce qu’il faut
        <lb/>auouër que c’eſt vne choſe tres difficile de garder vn
        <lb/>tel ſilence dans vne grande reuolution d’affaires, puis.
        <lb/>que la Nature he nous a pas fait comme les crocodi
        <lb rend="¬" break="no"/>les, qu’on dit auoir des yeux pour pleurer, &amp; point de
        <lb/>langue pour ſe plaindre: I’aperç̧ois que nous perdons
        <lb/>quaſi tout ce que nous auons de François, &amp; qu’en ce
        <lb/>deſaſtie vniuerſel, ouù tout le monde deuroit ſe roidir
        <lb/>les bras contre la violence, on ſe contente de, faire ce
        <lb/>qu’on fait quand il tonne, chacun prie que la foudre
        <lb/>ne tombe point ſur ſa maiſon, ſe ſouciant fort peu du
        <lb/>anger de ſon voiſin. Auſſi voypns-nous que plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieutsperſonnes à qui la dignité deuoit mettre en bou
        <lb rend="¬" break="no"/>he de bones &amp; fores paroles, pour la defence de la
        <lb/>uſue, &amp; le foulagement du peuple, ſe contentent
        <lb/>de gauchir au coup &amp; s’imagient de la ſeureté dans
        <lb/>les uines communes.
        <lb/> our moy i’auouë franchement, qu’eſtant né dvn
        <lb/>ſms qui naamuia apprius ſlauer peſonne, &amp; me <pb n="4"/>
        <lb/>veyant en vn rang ou mon ſilence peut’eſtre iniuriet
        <lb/>aua publie, ſi ie ne puis rerenir la liberté́ deſia troppen
        <lb rend="¬" break="no"/>chante à ſon mal-heur, i’en retrãcheray pour le moins
        <lb/>l’image, &amp; dans vne ſeruitude ſi geneale: le dlray ve
        <lb/>choſe, ou qui acquittera a conſcience pour le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent, ou qui conſolera mes cendres pour l’auenitr..
        <lb/>Helasi Sr e, Quand ie vous contemple aſſisſur
        <lb/> ce Troô̂ne, o la maiu de Dieu ſemble vous auoir por
        <lb rend="¬" break="no"/>té par miracle, affermy par conſideration, &amp; beny par
        <lb/>tant de proſperitez. Ie ne puis que ie ne me reſſou.
        <lb/>vienme auec les plus tendres reſſentiments de mo
        <lb/>cœur, de la ſerenite des premieres années, auſquelles
        <lb/>vous priſtes en main le gouuernail de ce grand Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me. Qui vid iamais de diuers metau ſi heureuſemene
        <lb/>aliez, que nous viſmes pour lors des nations differentes
        <lb/>vn’s en vn meſme corpe ſouz voſtre authorité, quel
        <lb/>conſentement dans les volontez, quel intelligeno
        <lb/> dans tous les ordres, quel vigueur dans les Loix, que
        <lb/>obeyſſance dans les Subiets, quel approbation dans le
        <lb/>Senat, quel applaudiſſement dans le peuple, qu’ell
        <lb/>police dans les villes, quel bon-heur dans les armes,
        <lb/>quelle benediction dans le ſuccez de vos affaires.
        <lb/> Ne ſembloit-il pas que Dieu auoit artaché́ à vos
        <lb/>eſtendarts &amp; à vos Edicts quelque vertu ſecrette qui
        <lb/>faiſoit trlompher les vns en guerre, &amp; reüſſir les autres
        <lb/>en paix, auec tant deterreur &amp; de grace, que ces chs
        <lb/>ſes meſme contraires de leur narure, ſe lioient fernr
        <lb/>ment enſemble pour vos auantages.
        <lb/> S rr , qu’eſt deuenuë cette face dorée de oſtre
        <lb/> guueuement, qui nous la changee ce viſage de
        <lb/>plomb; <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>glomb: Pent-eſtré voſtre C onſeil a eſtimé quee’eſfoit
        <lb/>a graadeur de Voſtre majeſté, de tenir bas vn Senat,
        <lb/>que tous les bons Rois vos predeceſſeurs ont tant dé
        <lb rend="¬" break="no"/>feré qu’ils l’ont eſtimé́ auſſi neceſſaite pour leur gran
        <lb/>deur, que les feuilles le font à la Roſe pour compoſe
        <lb/>a beauté.
        <lb/> Ie dirois, S1rRE, combien ees Confeilsſont per
        <lb rend="¬" break="no"/>aicieux, n’eſtoit que l’experience des années de voſtre
        <lb/>vegne, vous ena plus appris que toute la malignité́ des
        <lb/>ommes ne ſç̧autoit effacer. Croyez-moy que ce peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple eſt eomme l’herbe du baſilic, qui rend vne bonne
        <lb/>oleur, à ce qu’on dit, quand on la manie doucement,
        <lb/>&amp; qi faitdes Scorpions quaad on la frotte auec ru
        <lb rend="¬" break="no"/>dſle Tenez nous dans l’eſtime &amp; dans l’eſtae que les
        <lb/>Rois vos predeceſſeurs nous one tenus. Vous inae ver
        <lb rend="¬" break="no"/>ez rien de plus traittable que le peuple rançois, mais
        <lb rend="¬" break="no"/>fi vous y procedez auec les violences, par leſquelles on
        <lb/>’efforce tous les iours d’altrer voſtre bon naturel, il
        <lb/>eſt aà̀ craindre que cette feuerité ne produiſe bien du
        <lb/>venin à ceux meſme qui en penſenttirce de la douceur
        <lb/>Nos ennemis e ceſſent de vous alarmer ſur le man¬
        <lb rend="¬" break="no"/> quement du reſpect deu aà̀ V. majeſté́, &amp; touresfois
        <lb rend="¬" break="no"/>Dieu ſçait que nous auons tellement. reſpect é́ l’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>pité Royalle, que la voyantentre des mains tres-iniu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes, où elle perdoir rtoue ſon eclae, nous n’auons pass
        <lb/>permis qu’elle perdit le fruit de noſtre obeyſſance.
        <lb/> Permeetez S i , vne liberté qua eſt é́ touflours.
        <lb/>e plus pernicieux gage de ce Boyaum, voas auez
        <lb/>nis vn ſomme ſur nos teſtes, qui pour srancher du
        <lb/>grad a oulus ian moins paroiſere que c qi <pb n="6"/>
        <lb/> G
        <lb/>¬ ſt, tache d’érouffer dans nos mal-heurs la baſſeſſe de
        <lb/>ſon origine, &amp; croit que le moyen de iuſtifier ſa con
        <lb rend="¬" break="no"/>duitte, c’eſt d’oter les yeux à ceux qui en ont, &amp; ren
        <lb rend="¬" break="no"/> dre les langues muettes, de peur d’apprendre vue ve
        <lb rend="¬" break="no"/>rité: Nailtre auiourd’huy riche, c’eſt naiſtre vne
        <lb/> proye, &amp; venir au gouuernement auec quelque auan
        <lb rend="¬" break="no"/>tege d’eſprit, c’eſt le faire des ennemis, coureas les gran
        <lb rend="¬" break="no"/> des actions ſont ſuſpectes, &amp; il ſemble que pour trou
        <lb rend="¬" break="no"/> uer de la ſeureté, il la faut chercher dans l’ignorance,
        <lb/>ou dans la faincantile.
        <lb/>Nous auons tant appris à obeyr, que iuſques icy
        <lb/>nous n’auons pas ſeulement voulu entrer en conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>rarion du partage que vous faifiez de vos faueurs, vou
        <lb/>les laiſſant plus libres que ne ſont au Soleil ſes rayons,
        <lb/>&amp; nous contenta ns de reſpecter le charactere de V M.
        <lb/>auſſi bien ſur les rochers, que ſur les tenebres, &amp; ſu
        <lb/>l’argent; Mais auiour d’huy que nous voyons les plus
        <lb/>delicats intereſts du Royaume entre des mains moins
        <lb/>nettes que nous voudrions Que pouuons-nous faire
        <lb/>aure choſe dans vne clamour ſi publique, que les ru
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez diſſimulent, les miſerables endurent, les bons de
        <lb rend="¬" break="no"/>plorent, &amp; les pierres racontent.
        <lb/> Ou eſt le temps, SIRE, qu’on entendoit dire ces
        <lb/>belles paroles, qu’il falloit tondre le trouppeau, &amp; ne
        <lb/>le pas écorcher, qu’vn corps trop chargé donnoit du
        <lb/>nez en rerre, qu’il n’y auoit tribut comparable aux
        <lb/>precieuſes commoditez qu’on tiroit de l’amour de ſes
        <lb/>ſubiers, &amp; maintenant toures les villes &amp; les campa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnes pleureut les rigoureuſes concuſſions qu’elles reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentent pour louler de leur fureur &amp; de leur ſang, l’a¬ <pb
          n="7"/>
        <lb/>5
        <lb/>arice de quelques partieuliers, qui eſt toutesfois auſſi
        <lb/>adeuorante que le feu, &amp; plus inſatiable que l’abiſme.
        <lb/> Ie n’aigris point icy nos mal-heurs par vne amplia
        <lb rend="¬" break="no"/>ion de paroles, ie vous feray voir, Sire. lors qu’il
        <lb/>vous plaira-m’ouyr dans voſtre cabinet, les larmes des
        <lb/> provinces qui attendriront peut eſtre voſtre cœur aà la
        <lb/> gompſlion, &amp; ouuriront os mrins aux liberalitez,
        <lb/>que ſi onnalteroit point vos bonnes volontez, Vous
        <lb/> feriez aſſez capable d’acquiter le Ciel de toutes les pro
        <lb rend="¬" break="no"/>neſſes qu’il vous a fait ſur le bon-heur de voſtre Re
        <lb rend="¬" break="no"/>,re les yeox, que vos predeceſſeurs ont tant do
        <lb/>fois ouuerts au foulagement de vos pauures Subiets, &amp;
        <lb/>en queque part quevous les ouuriez, vous ne verrez
        <lb/>que des miſeres. N’eſt-ce pas choſe eſtrange que les
        <lb/>eſclaueseſtans vendus quelquesfois aà des Maiſtres hu
        <lb rend="¬" break="no"/>mains, adouciſſent l’aigreur de leur condirion, par
        <lb/>quel que traitrement raiſonnable, &amp; qu’il m’y a que le
        <lb/>peuple François qui aehepte tous les ans la leruirude,
        <lb/>que le meſme peuple qu’on rend comptable du bien
        <lb/>que l’on luy a rauy, &amp; triburaire des naufrages de ſa
        <lb/>pauureté.
        <lb/>On a pris de là le chemin de l’oppreſſion des Magi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrars, &amp; on c’eſt perſuadé que pour bien faucher le
        <lb/>pré́, il faut abbatre les teſtes des plantes les plus creſtus.
        <lb/>Helas! S r e, ſi on crie contre les Sorciers qui
        <lb/>empoiſonnent les fontaines, comment nous tairons
        <lb/>mous; voyant qu’on tache d’enuenimer l’eſprit du
        <lb/>Pnince, qui eſt la ſource de tous les conleils, afin que <pb n="8"/>
        <lb/>nous rrouuions deſormais le poiſon, où̀ nõus deuob
        <lb/>trouuer le remede..
        <lb/>SIRE, regardez nos bons Roys vos predeceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>eurs, &amp; les jmitez, prenez cet Eſprit qui lee a fait re
        <lb rend="¬" break="no"/>gner dans nos cœurs, auſſi biea que dans nos prouim
        <lb/>ces, ſeparez les fſatteurs des vrais amis: Eſcoutez ceux
        <lb/>dont vous auez reconau la fidelite dans les forces de
        <lb/>vos proſperitez.
        <lb/>Souuenez-vous que vous eſtes fait pour regner ſut
        <lb/>les hommes, non comme homme; mais comme la
        <lb/>Loy, pour porter vos Subicts dans voſtre ſein, &amp; non
        <lb/>pas ſouz les pieds, pour enſeigner d’exemple, &amp; non
        <lb/>pour contraindre de force pour eſtre pere des-Citoyes,
        <lb/> &amp; non Maiſtre des eſclaues: Souuenez-vous que les
        <lb/>Roysſont donnez du Ciel pour l’intereſt des peuples,
        <lb/>&amp; ne doiuene point tant auoi é́gard à̀ l’eſtenduë de
        <lb/>leur puiſſance, qu’ils ne conſiderent en meſme tempa
        <lb/>la meſure de leurs obligations, faites que la grandeun
        <lb/>de Voſtre Majeſté paroiſſe dans ces bien-faits, &amp; que
        <lb/>ces belles paroles vous demeurent eternellement a
        <lb/>eœur, Qu’vn bon Prince ne doit rien tat craindrs,¬.
        <lb/>que d’eſtre trop craint.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
