<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3813_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Très-humble remontrance des bons bourgeois de Paris à nos
          seigneurs du Parlement, sur le sujet de leur première assemblée après le retour des
          députés.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=WLNnGd3uuboC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Très-humble remontrance des bons bourgeois de Paris à nos seigneurs
            du Parlement, sur le sujet de leur première assemblée après le retour des
            députés.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Le Rouge</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309407</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3813. Très-humble remontrance des bons bourgeois de Paris à nos seigneurs
          du Parlement, sur le sujet de leur première assemblée après le retour des députés. Paris,
          Jacques Le Rouge , 1652 , 1 5 pages. La première assemblée dont il s'agit, est du 27 juin.
          Elle eut lieu dans le jardin du palais d'Orléans. Les bons bourgeois demandent qu'on
          chasse les Mazarins et les Corinthiens. Ils désignent déjà Menardeau-Champré, le président
          de Novion, Sévin, Doujat, etc. Us disent que la reine a fait jurer au roi, en sortant de
          la com munion, « qu'il protégeroit le Mazarin tant qu'elle auroit des bras pour le
          défendre, du sang pour répandre, de la terre pour mettre sous ses pieds. »</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="genre">remontrances</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_84" source="Moreau">
          <p>Émeute aux abords du parlement- Guerre des Menardeaux</p>
          <date when="1652-06-25">1652-06-25</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-18" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>TRES-HVMBLE
        <lb/>REMONSTRANCE
        <lb/>DES BONS
        <lb/>BOVRGEOIS
        <lb/>de Paris.
        <lb/>A NOSSEIGNEVRS
        <lb/>DV
        <lb/>PARLEMENT.
        <lb/>Sur le ſuiet de leur premiere Aſſemblée apres le
        <lb/>retour des Deputez.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IACQVES LE ROVGE ruë
        <lb/>Noſtre Dame au pot d'Eſtain.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <lb/>RfESrS,¬
        <lb rend="¬" break="no"/>s eſes eous mitez ds faire acheptor à Vos Amis coute
        <lb/>Remonrance, as’qu cex qi u’ont podas ſiié deraie.
        <lb rend="¬" break="no"/>re Aſſembĺe des Bogos de Pais, qifat faite Iendy d
        <lb rend="¬" break="no"/>A, iepingt-ſptieme da mois de uin dans le ardin de Palais
        <lb/> ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>e¬
        <lb rend="¬" break="no"/>l d’qtleas, pmiſſeut ſcaaoir la reſadutton qu’ids ont pniſe ene
        <lb/> eux, de demandr à l prenmiere aſſemblée ds Parlenmaems apres
        <lb/>leretor des DeptezZl’Areſd’vnion, das les termes &amp; oir
        <lb rend="¬" break="no"/>conſtances portees par laemaonfrance ſaiamte, aaſi poasr
        <lb/> ogager au Paris à ſe mauerl veille de l premiere
        <lb/> Aſembleée, aus nmeſme es du Palai. ’Orleans por re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſudré plas particalierement ſar l cobmmane intelligence qi gô
        <lb/>oceſſaaire a ſa conſeruation. Cenmx qeine vodront pas s’y
        <lb/> goepe oairront ateudrs ac enirons d Palais-laidao, le
        <lb/>our qe ſe fer l’aſſmbleeapres le retor des DepaZ, &amp; là
        <lb/>ils ſçarons&amp; verront, qe les Borgeois de Paris ne veſlene
        <lb/>pls ſoffrirles remiſes Mzarines, &amp; q’ils exscteronmt aec
        <lb/>plas de chaler &amp; plus de conduirte, ce q’ils ’one pas voala
        <lb/>faire Mandy dernier, porteſmoignerà l Cor &amp; a Parle
        <lb rend="¬" break="no"/> menmt qae leur proede eſ plem de doucer &amp; de patienmce &amp;
        qa
        <lb/>ſ on continëà ler donner des paroles apres l promeſſe qe les
        <lb/>reſdens &amp; Conſeillers firenmt en ſorams d Palais, ils pro
        <lb rend="¬" break="no"/>metent hantement q’ils feront main baſſe ſur ldes Athears
        <lb/> de tant de diſgraces, &amp; ſur les complices de an de crimes.
        <lb/>:2O
        <lb/>.
        <lb/>22V
        <lb/>n: o e 22 4
        <lb/>I O
        <lb/>¬¬...
        <lb rend="¬" break="no"/>A -¬ <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb rend="¬" break="no"/> AAhhnh
        <lb/>gepp iSe
        <lb/>e&amp;,t
        <lb/>r r: r S
        <lb/> Tres-Humble Remonſtrance des bons
        <lb/> ourgeois : de Paris a Noßeigaeurs daus
        <lb/>Parlement, ſur le ſuiet de leur premiere
        <lb/>Aſſemblee apres le retaur des Depez.
        <lb/> ossEGEvS,
        <lb/> C’eſt auec tout le reſpect imaginableque nous
        <lb/>vous donnons cette qualité, elle vous eſt deuë
        <lb/>auec iuſtice, puiſque vous eſtes eſtablis pour la
        <lb/>rendre à ceux qui vous la demandent: il ny a pas
        <lb/>vn de nous qui ne s’eſtime tres glorieux d’eſtre
        <lb/>neé ſous voſtre protection, &amp; nous nous flatons
        <lb/> ¬-: . <pb n="4"/>
        <lb/>8
        <lb/>¬ 4
        <lb/>auſſi que vous n’eſtes pas peu honnoreé́s devous
        <lb/>pouuoir dre les iuges Souuerains dans la plus
        <lb/>belle ville du monde &amp; du plus reſpectueux
        <lb/>peuple de la France. Si nous auons ſuiet de
        <lb/>nous louër de voſtre équité, vous auez grande
        <lb/>rſon d’admirer notre patience: elle a paru dé.
        <lb/>pis ſix mois auec vn viſage conſtant, &amp; touſ
        <lb rend="¬" break="no"/>jours dans l’eſperance; mais auiourd’nuy elle pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſt vn peu échappée, parce qu’elle ſe voit à la
        <lb/>veille de mourir de faipar vne trop grande
        <lb/>bonaté, que vous auez euë pour le fauory d vne
        <lb/>Reine, qui n’a point d’intereſt dans la conſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de la couronne, non plus que dans celle de
        <lb/>vos priuileges, qui font le bon-heur de noſtre
        <lb/>ville &amp; la Gloire du Royaume.
        <lb/>La deſvnion qui a regné dans Paris depuis la
        <lb/> maiorité du Roy, a donné couràge aux mal in
        <lb rend="¬" break="no"/>tentionez de pouſſer Ieur engeance dans cou
        <lb rend="¬" break="no"/>res les Prouinces de la France, le mauuais eſprit
        <lb/>qui anime ces puiſſances les guide à la perte de
        <lb/>l’authorité́ Royalle, ſi vous ſeuls ne vous oppo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez promptement &amp; courageuſement auec nous
        <lb/>aà repouſſer les efforts de ces intereſſez voluptu
        <lb rend="¬" break="no"/>eux, qui agiſſent auec plus de paſſion pour leurs
        <lb/>vengeances que d’amour pour le bien du Roy.
        <lb/>Les emoſtances que vous auez faites au Roy
        <lb/>pour ce luiet exaggereront auec beaucoup de
        <lb/>iugement, l’extremité́ des malheurs de la Fran.
        <lb/>¬r¬¬¬. ,
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Ce
        <lb/>..¬¬L ¬¬.. aa.. <pb n="5"/>
        <lb/>Jee, vous aluez fais eonnoiſtre à lahaiefâéſnp le
        <lb/>Cardinal Mazari eſtois la cauſe de crs deſpr
        <lb rend="¬" break="no"/> dres, qu’elle meſme l’auoit rec onnu parfa e
        <lb rend="¬" break="no"/>e elararion verifiée en Parlement le s. Septembre
        <lb/>ai qu’elle aoir eſté enfirhée par pluſiers
        <lb/> erésde cache, que la Reyne ptiur vous trom
        <lb rend="¬" break="no"/> per e nousaſſianoit pnoteſteé, iuréque les Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>-eſts de laCour donnoz en onſequence. de la
        <lb/>lolonté́ du Roy feoiét exeeutér auec fidlité.
        <lb/>S. A. R. MrlerBſident uolé́ &amp; les Gens du
        <lb/> y oat epereé́ la mefle choſe de ſape, &amp;e
        <lb/>aeantmoins le Rdymia point ténce qu’il yous
        <lb/> auôit prmis, par:co que la Reyne ue l’a pas
        <lb/>voulut C’eſt elle feule qui engage l’honan
        <lb/>deſ dajeſté;, &amp; quià la perſuaſion d Maa
        <lb rend="¬" break="no"/> pin luy inprimz eette maute Leçon dans l’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>Apit, que ls Noysne ſon pas enus degarder
        <lb/>e pble:p leass Sujes. oila tout ce quai Eir
        <lb/>oe a lohoſr, oilace quai a mini6 hoit
        <lb/>o dlx prouinces, &amp;vola cequi perdta la Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>rann, ſi vonusn’y apports via romede prompe
        <lb/>genxtopl e i
        <lb/>Inafaut luanlaemble pqur des eo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtsaees , elleloat incale uis quelles ſe font à
        <lb/>aaya;, pui quiellpa fàit uror as Roy e
        <lb/>suant dla laai, quûrotegerble
        <lb/>eſasdinabbéairin i yaade laſans dt
        <lb/>¬¬¬ <pb n="6"/>
        <lb/> 6
        <lb/>ulôouiedas prapouodeoueſa
        <lb/>pourrpandre &amp; dos la idrepoar metarouud
        <lb/>Pleda Ce ſementnedoi ail pae vous oblgei
        <lb/>auailer ſans remiſe à noſte liberné, ene.
        <lb/> puſtoſt à cedle du oy- quiſentſout puſa
        <lb/> iers qu’il eſt de Capieaine dasdardes ain.
        <lb/>ame lalien, qui le ſuit nrehe d poooint
        <lb/>n Prouince pour accouſtamer ſes oreilas u
        <lb/>ſea yeu, aenmiende &amp;eamoin le plumneu c.
        <lb/>iera de f peuple, ſamen auolir comp
        <lb/> oany piie Ou ſleoe nmdſtne oy d ,
        <lb/> Donné dansr le ſamg, on luy apptenobluſ
        <lb/> Ppbnes os vour qpiſfnigpue danſnmelhnn.
        <lb/> peit Fore qu’la fair eonſtruire à Melan, &amp;
        <lb/>uy epee deux ou rois fuis le our, ſon le
        <lb/>?orale uy vuerouie la Couroame, qusdon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſlrun le lPhliooe eſt on cronvei qu lſonſor
        <lb/>le ue de pouuted n arſat, pu epoue
        <lb/>e de Pat uet musos oely ongleare,
        <lb/>que noſte vile qu’il appuelle ſienn, oone
        <lb/> a peſeuenee toute peleutulu ſſoyoe
        <lb/>t vn DPilis ds Vuiheal, dans lequalon
        <lb/>upaſut punadet ld dle ouo,os
        <lb/>oſons dire eete pamle, poue doaer de er.
        <lb/>reod ̀ rovs lei Franpai,poarſeuehu
        <lb rend="¬" break="no"/> ouqnpuienoavmahaaie aloueo
        <lb/>n an Maaaaquibaaaaadaae
        <lb/>„aa ¬¬ <pb n="7"/>
        <lb/>2
        <lb/>5
        <lb/>87
        <lb/> ne &amp;e pur vs oblige auſfi’à vous vanger
        <lb/> &amp; à tous vang̈r de utes ces peſtes qui en
        <lb rend="¬" break="no"/>uironnent noſtre Monarque; &amp; qui par le omé
        <lb/> mandeent de la eyhe, &amp; par l’ordre du Ma
        <lb rend="¬" break="no"/> Earin auſſi puiſſant que A Majéſté fenlniiéluy
        <lb/>grauent danas leéœur toutes eés inpletez abo
        <lb rend="¬" break="no"/> ninables qui donne des horreurs a toute la
        <lb/> nature. Ces premieres teintures que l’o done
        <lb/>à vn ieune- Roy ,’ne ſon-elles ’ps eapable e
        <lb/> luy donner vn eſprit d fang &amp; de defgale
        <lb/> ́onere des fujets que l’on dit éſtrereblfes &amp;
        <lb/>des ſedileux, parce qu’lls s oppſéie’ la tyran
        <lb rend="¬" break="no"/>-nie d’n Eftrnger qu? n&amp;’péſe ſfſt’que
        <lb/>pal laguere? El Parx &amp; le alafinſôſtlhéo.
        <lb/>patiblesiei Fanee. Podr poſtdét l’Vae ſ fbe
        <lb/>ẗhaſſer l’autre &amp;e pour eiger celuy cyl’il!
        <lb/> faut embraſſer guerre, eas ocetr&amp; eo.
        <lb/>-ierace ete te Arepe e Vl ae elgutriſſent
        <lb/>epas Nus voyohs’efectd eerte veriré auec
        <lb/> des l’armésde ſang’qi ’tobént de ’ous cb
        <lb/>-ſesgrandes viſlés-en bht réinre auſſſpien
        <lb/> que lednpgfes,e’Pnl uieblGft ſtje
        <lb/>eaempe de ces eruateés, en a’ſenyMaryde.
        <lb/> haieré vhebien d’angétéſe&amp; don la ſit́̈vobs
        <lb/>oie alfat er aſſi’ biert ge ioeSePà s
        <lb/>2SGEVS e’Paſleeht à’y&amp;ſr
        <lb/>’de, pedé vne geflefeſe yéeſole.
        <lb/>.. L¬- ¬. . <pb n="8"/>
        <lb/>retminer prtnnes yeys ls crinal Maan,
        <lb/>A8
        <lb/>lautheur d-tans de neurre e sant de vials!
        <lb/> &amp; de pant d’nendies..
        <lb/> Co deſſein eregſſiya p,; ſi yous ne donnes
        <lb/>l’Areſt d gion auea Melliaus les Prinees, &amp;s ſi
        <lb/>pat le meſe Arreſt ous ne. declarés le Ray
        <lb/>ptlonnicl&amp; qu vous n’oropnie que pe
        <lb rend="¬" break="no"/> dant cete malhereuſe detenrion, Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>eij le Da. Oleps ſga, delaré egent,
        <lb/> Manſer. le Prinçe Gençcaliſſime des Armees,
        <lb/>que toute. la Frace, praipalement la ville
        <lb/>de Pais aera çiquae mille hommes pou
        <lb/> la lberéd la Majeltépor procurer la Pai du
        <lb/>yaue per ejalſ les Officiersl daps
        <lb/> Ieuns charges, affice, digités &amp; Piiulleges
        <lb/> y-deuat ceae, pa le eux. Rj
        <lb/>ſheureue, monoire ſes Predeceſr,.
        <lb/> Nous iqus deadons qei creſt uee ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>plicatio, nous n’auan pointa- pgeſenr les A
        <lb rend="¬" break="no"/>mes à la main pour l’extorquer. Mais ſiyousne le
        <lb/>dpnnés de, opegrace vou ous obbgerezaà
        <lb/>Ieiipe ppeppnſorge poup le ſoftien de no
        <lb rend="¬" break="no"/>lce hibeé, pout la deffenſe de nos biens, pour
        <lb/>la caſeruation de nosvies, poar le repos de
        <lb/>ns opſaiences, pqur le alut. d nos ame.
        <lb/>oquices m; os ngagenc dernjete
        <lb/>extçemle, nou yoyaus pte, libasé perduë.
        <lb/>nos
        <lb/>¬¬ ¬¬¬¬¬ <pb n="9"/>
        <lb/>5
        <lb/> os biens diſipés, nos vies lãguiſſantes,nos
        <lb/> conſciences deſepereé́es, &amp; nos ames come
        <lb/> reprouué́es. Qui peut donc apreſent nous
        <lb/>retirer de ce deſeſpoir, ſi ce n’eft vous meſ
        <lb rend="¬" break="no"/> mes, ſ ce n’eſt nous meſmes Ii faut que d’vn
        <lb/>&amp; d’autre coſté on s’effore à̀ ſeruir le Py,
        <lb/>&amp; à ſoulager ſes ſuiets; vous en ordonrant,
        <lb/> &amp; nous nexeeutantvousen commndant
        <lb/> &amp; nous en obeiſſant: mas de grace cem
        <lb rend="¬" break="no"/>mandeés &amp; ordonne à la premiere Aſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>blé́e ce que nous vous demandons, &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>vous verrez que nous ſçaurons executer
        <lb/>auſſi bien qu’obeir.
        <lb/> La compagnie de Champré, Mazarin a
        <lb/>eſjrouue ia force de nos bras, nous auons
        <lb/>eu vh regret tres-ſenſible d’en venir aux
        <lb/>Armes contres nos compatriottes, entre
        <lb/>leſquels il n’y auoit que le Cpiraine Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zain, qui s’enfut a la premere mouſque
        <lb rend="¬" break="no"/>tale. Mais nus y auons eſtéoblgés pour
        <lb/>coleruer noſtre lberté. &amp;pour tfaire coõnoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte à ceux de voſtre corps qui lont Maz.
        <lb/>que uous ſommes relolus de n’en ſouffrir
        <lb/>aueuns ax enuirons de voſtre Palais, &amp;
        <lb/>aous protelſtons hautement, que aous fe.
        <lb/>C
        <lb/>-LLLL¬¬¬ <pb n="10"/>
        <lb/>rons main baſe ſur tous ceux qui en ap¬l
        <lb/>procheront pour vous garder, ſoit Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>chers ou autres: ſi vous voulés bien faire,
        <lb/>vous n’aués pas beſoin de gardes, ſi vous
        <lb/>voulés mal faire, nous auons grande rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon de mettre ſur les carreaux, ceux qui
        <lb/>fauoriſent le crime.
        <lb/>Ne vous flattez point du bruit que les
        <lb/>Mazrins font courir par la Ville, en di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant que la Paix eſt faite. C’eſt vne fauſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeteé &amp; vne impoſture Mazarine, ſemee à.
        <lb/>deſſein d’empeſcher l’effet de noſtre reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lution nous ne nous ſatisfaiſons point de
        <lb/>ces faux bruits, &amp; nous vous auertiſſons.
        <lb/>que nous n’y aurons aucun eſgard au
        <lb/>retour des Deputez. Car s’ils n’appor
        <lb rend="¬" break="no"/>tent l’eſloignement du Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin nous demandons tres-humblement
        <lb/> l’Arreſt cy-deſſus, &amp; nous vous aſſeurons
        <lb/>que vous ne ſortirés pomt du Palais qu’il
        <lb/>ne ſoit donné; &amp; ſi la crainte vous en
        <lb/>fait abſenter, nous ſçauons les maiſons
        <lb/>des Preſidents au Mortier, quand ils
        <lb/>auroient mil hommnes pour leur deffenſe,
        <lb/>ils türont de nos Confraires:’mais apres
        <lb/>cela nous perirons pour venger leur mort
        <lb/>¬¬ ,
        <lb/>¬ <pb n="11"/>
        <lb/>1i
        <lb/>&amp; pour nous faire iuſtice. Vous ſç̧aués
        <lb/>que ce n’eſt plus la canaille qui parle,
        <lb/>c’eſt le bon Bourgeois qui a quelque
        <lb/>choſe a perdre, &amp; qui veut deffendre ſa vie
        <lb/>celle de ſa femme &amp; de ſes enfants, &amp; le
        <lb/>peu qui luy reſte pour paſſer ſes jours
        <lb/>malheureuſement &amp; en langueur. Vous
        <lb/>pouuez finir noſtre malheur en vous vniſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant, &amp; la ville de Paris auec les Princes,
        <lb/>qui one les Armes à la main pour l’execu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de vos Arreſts. Ils vous honnorent
        <lb/>de leur protection, trauaillés aà̀ leur ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>lagement. Nous vous promettons le reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pect &amp; l’obeïiſſance, trauaillé́s à noſtre re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos &amp; à noſtre conſeruation. C’eſt aſſez
        <lb/>parler ſans executer, c’eſt aſſez nous re
        <lb rend="¬" break="no"/>garder ſans nous ſoulager, &amp;c’eſt eſtre trep
        <lb/>inſenſibles &amp; nos douleurs pour ne point
        <lb/>voir que nos plaintes ſont juſtes &amp; nos
        <lb/>miſeres vçritables...
        <lb/>Le premie l’arlemjent do Frace qui e
        <lb/>ſauué la Courone ous nas preceſſeurs,
        <lb/>deuroit auoir lameſme gloire en oe cemps
        <lb/>cyil voitle deſordreynurleil ſouffte le
        <lb/>panmiculieneopeadantilnaeuurpsyps.
        <lb/>medier, d’ou vient cette foibleſſeſi elle ne
        <lb/>¬¬¬¬¬ <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>procede de vous meſmeSivous faiſieziu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice aà̀ ceux de voſtre Corps, qui ſont trait
        <lb rend="¬" break="no"/>tez a la compagnée &amp; qui ont des penſions
        <lb/>leienei
        <lb/>pour leprix de leurs ſuffrages,vous ſeriez les:
        <lb/>maillres de ces particuliers qui impune
        <lb rend="¬" break="no"/>ment oſent attaquer voltre authorité́ &amp; vo.
        <lb/>&amp; finir par le Preſ de Nouion, Seuin Dou
        <lb rend="¬" break="no"/>iat &amp; quantité d’autres que nous connoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons auſli bien que Vous. Ce premier en
        <lb/>bonne uſtice ne meriteroit il pas que l’on
        <lb/>inſornaſt cotre luy du meurtre qu’il aau¬.
        <lb/>ſeé a la compagnée du Capitaine le Sec, qui
        <lb/>eſt ſous ſa Colonelle &amp; qu’il ſç̧auoit eſtre
        <lb/>pleine de brauesGens &amp; d’hommes d’exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cueion à la reſerue d’vn ſeul, qui quiera la pi
        <lb rend="¬" break="no"/>que pou miex fuyri
        <lb/> Enfin, Noſſeigneurs, faittes vous iuſtice
        <lb/>&amp; aà nous auſſi, ſauuez l’ ſtat &amp; la ville de
        <lb/>Paris donné deés la 1 Aſſembĺe lArret
        <lb/>que nous vous demiandons, chaſſez tous les
        <lb/>Mazarins qui ſont dans voſtre ompagnée,
        <lb/>commandeés au Preuoſt des Marchans &amp;Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cheuns de ſe demettre de- leurs charges,
        <lb/>depoſſedez tous les Colonels &amp; Capitai
        <lb rend="¬" break="no"/>L¬¬¬¬,
        <lb/> s <pb n="13"/>
        <lb/> nes Mazarins; brdonnez vne Aſſemblé́e
        <lb/>pour en eſlfire d’autres, honnorés, Monſieur
        <lb/> le Duc deBeaufort du Gouuernement de
        <lb/>noſtre Ville, &amp; tous enſemble vous trauail
        <lb rend="¬" break="no"/>lerez à chaſſer ſes Maz. &amp; lesCorinthiens de
        <lb/>Paris, afin qu’eſtant vnis d’affection &amp; de
        <lb/>force nous puiſſions vaincre nos ennemis
        <lb/>auec honneur &amp; auec gloire. Ce ſera de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te façon que nous triompherons en Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois &amp; que nous rendrons la liberté́ à noſtre
        <lb/>Monarque, afin qu’il nous la conſerue, pours
        <lb/>le deffendre de l’oppreſſion &amp; de l’iniuſtice
        <lb/>de quelque nouueaa fauoy qui youdroir
        <lb/>s’eſleuer fur la ruaine du Main.
        <lb/>Nous ſç̧auons que le C. de R.aſpire à cette
        <lb/>dignité́, qu’il veille iour &amp; nuit pour cette
        <lb/>poſſeſſion: mais, nous, n’upns pas oublié.
        <lb/>que leRoy a tfuoyé au Parlement vne Dee.
        <lb/>claration contre. les Cardinaux François,
        <lb/> auſſi bien que contre les eſtrangers, laquel
        <lb rend="¬" break="no"/>le eſ; dattce du. dj huictiefoe Avril, ih
        <lb/> ſix cens cinquapt v, &amp; yerifíe le iou a¬,
        <lb/> ſuiuae en preſencede Monleign. le Due,
        <lb/>d’Orleans &amp; des Princes du Sang. C’eſt
        <lb/>pourquoy nous alperons desvns &amp; des u.l
        <lb/>tres, qu ’s lnjçpdront ce qu’ls, ons ſai
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp;e oe qu’ilsoat fait faire. S. Roallei
        <lb/> e
        <lb/> n
        <lb rend="¬" break="no"/>2D 2.. 2nv20en? <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>leaPnées eſtoient preſens ̀ la vrification,
        <lb/>lesensdt oy y nt conſeney; &amp; le Pat
        <lb rend="¬" break="no"/>lement eſuitte- l prooncé auec-vne
        <lb/>ioye toute parcuſſu. eis vous- fup
        <lb/>plos d̂nes tous-Ados e fouopoa
        <lb rend="¬" break="no"/>quer deſparole; d’obſeusti auialmen
        <lb/>ce quevus nous auiez promis, aie
        <lb rend="¬" break="no"/>ſorte; lors que leoy ſera e libeeté, qu’
        <lb/>confirhepair vne duireDeclareio tuho
        <lb rend="¬" break="no"/>qoe;oees ’eelſes quilonesnoõbre
        <lb/>il ſ -ceas quarant huiots oell qula
        <lb/>données pour Peſloignene dui Crdlml
        <lb/>Maa, cellesqu’d doaúespoup l’iano
        <lb rend="¬" break="no"/>cence des PHlnes &amp;eeuqa as ont
        <lb/>aitees, &amp;celtesq’ia-déiéepbur l’esedlr
        <lb/>ſion des Cafdinaue Ptanȩ́ois &amp; Eſtrangets
        <lb/>de ſes- eonſeils, &amp; qu’il reofae’pat ta me
        <lb rend="¬" break="no"/>me dechairaeioſ ceſes qu’t adones depoi
        <lb/>peu ou q’&amp; luy’a fatt ôner e faueur duC.
        <lb/> conre eſſieurs les Pinces &amp; contre les
        <lb/> Parlemes &amp; villes quiſe ſont ointes à eux:
        <lb/>ca fais éutes ces cfoſes nhos ne pouuons
        <lb/>pas ſſubſiſter e Paix. Le Cardina de Ret
        <lb/>dons leMirmiſtete cauſeroitve veritable ia
        <lb rend="¬" break="no"/>louſie dans l’eſpe -onſieur le tme,
        <lb/> qui’ayae trePgiaide aiſ de ſe deſfer
        <lb/>dSſe-Eſneee, lujprduoie v ifte
        <lb/>ſoupçon, capable d’alterer le repos de la
        <lb/>France &amp; d’y exciter vne nouuelle Guerre <pb n="15"/>
        <lb/>Corinthienne, plus cruelle &amp; plus dange
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſe que la Mazarine. Enfin, NOSS EI
        <lb rend="¬" break="no"/> GNEVRS, nous vous ſupplions d’eui
        <lb rend="¬" break="no"/>ter ces deſordres, de remonſtrer au Roy
        <lb/>que vous ne demandez point à Sa Maieſté
        <lb/>auecune choſe nouuelle, &amp; que vous luy
        <lb/>proteſtez à ſes pieds, pour vous &amp; pour
        <lb/>nous, que vous voulez mourir pour ſon ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uice, &amp; que nous reſpandrons iuſques à la
        <lb/>derniere goute de noſtre ſang, pour luy teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moigner que nous somes ſes plus humbles
        <lb/>plus obeyſſants &amp; plus fidels Suiets de la
        <lb/>France.Si vous vous portez ainſipour noſtre
        <lb/>liberté &amp; pour noſtre repos, nous ſerons
        <lb/>obligez de ſoutenir vne ſi illuſtre compa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnie, ſi bien-faiſante à tous les François, ſi
        <lb/>affectionnée aux Pariſiens, &amp; ſi vtile à l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat; &amp; apres cela nous dirons auec gloire
        <lb/>que aous ſommes,
        <lb/>NOSSEIGNEVRS,
        <lb/>8
        <lb/>Vos tres -humbles, tres
        <lb rend="¬" break="no"/>obeïiſſants, &amp; tres-Affe
        <lb rend="¬" break="no"/>tionnez Seruiteurs, les
        <lb/>bons Bourgeois de
        <lb/>Paris. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
