<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3803_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les travaux de messieurs du Parlement pour le bien de la
          France, tant en la conférence qu'en plusieurs autres occasions, dédiés à nosdits
          seigneurs, par G. T. L.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=2lNtJzZ3SV4C"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">G. T. L.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Travaux (les) de messieurs du Parlement pour le bien de la France,
            tant en la conférence qu'en plusieurs autres occasions, dédiés à nosdits seigneurs, par
            G. T. L.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000117116497" xml:id="IL_LacarriereThomas.xml">
            <persName>
              <forename>Thomas</forename>
              <surname>Lacarrière</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312708</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3803. Travaux (les) de messieurs du Parlement pour le bien de la France ,
          tant en la conférence qu'en plu- llfe F 1(5') sieurs autres occasions, dédiés à nosdits
          seigneurs, par G. T. L. Paris, Thomas La Carrière, 1649, 193 (&lt;,5) 7^T pages.
          Insignifiant, mais rare. T -</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">Parlement de Paris</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_15" source="Moreau">
          <p>Signature du traité de Ruel</p>
          <date when="1649-03-11">1649-03-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES
        <lb/>¬ T
        <lb/>TRAVAVX
        <lb/>DV PARLEMENI
        <lb/> POVR LE BIEN
        <lb/>DE LA FRANCE.
        <lb/>EN LA CONFERENCE
        <lb/>qu’en pluſieurs autres occaſions.
        <lb/>pEpee osDs SEerns
        <lb/>ParG.T. L.
        <lb/>s:e
        <lb/>non oe r e <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>Aeeee lAaâAEtiât
        <lb/>eée éaée:ée e aSe e
        <lb/>eeegggsggif
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>LES TRAVAVX DE MEEVRS
        <lb/>dParlement pour le biende la France, anten
        <lb/> la Conference à Rnuël, qu’en pluſfiears
        <lb/>autres occaſions.
        <lb/>’Il eſt vray que les obligations que l’o
        <lb rend="¬" break="no"/> doit auoir à ceux qui nous ont rendu
        <lb/>Q quelque ſenuiee ſigale, doiuent eſre
        <lb/>S
        <lb/>E proportionnez aux biensfaitsreceus, ie
        <lb/>é ne doute point que le peuple de Paris
        <lb/>&amp; toute la France, apres tant de graces receuës du Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement ne ſoient obligez à luy rendre des deuoirs &amp; des
        <lb/>ſoubmiſſions extraordinaites, par leſquelles ils teſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnent reconnoiſtre que ſans le prompt ſecours que ce
        <lb/>ſacreé Senat a apporteé aux maux qui ſembloient deſia
        <lb/>ſe deuoir emparer de toutes les parties de ceſte grande
        <lb/>Ville, laquelle de floriſſante qu’elle a touſiours eſté il
        <lb/>auroit plongée dans vn abyſme de malheurs. Toute la
        <lb/>ville, ſans exagerer tout le Royaume, de triomphant qu’il
        <lb/>a touſiours eſté, ne luy auroit reſté́ que les marques des
        <lb/>tyranhies exerceées par ceſte maudite engeance de Par
        <lb rend="¬" break="no"/>tiſans, leſquels ne ſemblent eſtre nez que pour ſuccer
        <lb/>(aà l’imitation des ſangſuës tout le ſang &amp; la ſubſtance
        <lb/>du Royaume, lequel eſt polus diminué depuis que ces
        <lb/>Harpies y ont eu vne fois entrée, que ſous tous les autres
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Roys quiont poſſedeé la ſacrée Couronne de France ſi
        <lb/>paiſiblement &amp; auec l’amour de leur peuple, quoy que
        <lb/>daus la guerre auec les Eſtrangersreſpiroient vn air paci
        <lb rend="¬" break="no"/>fique, viuans paiſiblement dans leurs biens ſans qu’ilss en
        <lb/>viſſent depoſſedez par des perſonnes qui ſe ſeruient du
        <lb/>ſacré non du Roy pour cuirir leurs voleries, &amp; bailler
        <lb/>quelque pretexte à la faim inſatiable qu’ils ont de poſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>der du bien, ne ſe mettanten peine d où il vienne, ny ſi la
        <lb/>Maieſté diuine s’y trouue offencce; à l’imitation de ce
        <lb/>Richad de l’Eſcriture qui viuoit dans les banquets con
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuels &amp; dans la luxure, faiſant vn Dieu de ſes richeſſes.
        <lb/>Il eſt certain que ſans la protection que la ville de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris a receu de ces diuins Oracles de Themis quicontre
        <lb/>les autheurs des maux que le peuple a ſoufferts depuis
        <lb/>ſept à huict ans, ont fulminé vn Arreſt dont les paroles
        <lb/>ont ietté vne certaine terreur panique ſi generalement
        <lb/>dans les ames de tous ces malheureuxinſtrumens de
        <lb/>nos maux, qu’en vn moment la bonne ville de Paris s’eſt
        <lb/>veuë purgé́e d’vne partie de ces tyruns, qui de crainte
        <lb/>du chaſtiment que merite leur crime, ayant ſuiuy les
        <lb/>maximes d’vn Miniſtre eſtranger dont la France reſſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tira long-temps la tyrannie. Mais le peuple a tant im
        <lb rend="¬" break="no"/>portuneé le Ciel par ces cris que Dieu luy a donné ces
        <lb/>ſacrez Conſeillers, leſquels ’ayans pris le peuple ſoubs
        <lb/>leur protection l’ont deliureé de l’oppreſſion où il auoit
        <lb/>eſteé ſilong-temps: ce qu’ils ont fait auec tant de pruden
        <lb rend="¬" break="no"/>ce empeſchant; le reſtabliſſement de ce Miniſtre eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ger, lequel croyoit prendre vengeance de cet auguſte
        <lb/>Senat en retirant les viures de Paris, &amp; obliger le peuple
        <lb/>à ſe ietter ſur eux: Mais comme Meſſieurs du Parlement
        <lb/>ne <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>nê manquent point de eonduite dans toutes leurs aétion.
        <lb/>ls out ſibien fait qu’il y a touſiours u des viures ſuffi
        <lb rend="¬" break="no"/>famment dans Paris, pour la conſeruation deſquels ils
        <lb/>out eu des trauaux incroyables, ayan foarny partie
        <lb/>de leur bien pour leuer des gens qui peuſſent ſeruir à
        <lb/>eontinuer l’arriuée des viures que les troupes Maarines
        <lb/>5’efforcent de tous coſtez d’empeſcher, pour trouuer
        <lb/>moyen d’immoler à ſa cruauté́ ceſte inaocente tompa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnie, qui n’a iamais eu autre deſſein que celuy de ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>lager le peuple dans ces trauaurx, &amp; luy ſeruir d’alle
        <lb/>dans ſa plus grande miſere, ayant attireé́ par la iuſtice
        <lb/>de leur cauſe des plus genereux Princes de France qui
        <lb/>ont iureé leur deliurance, à laquelle on les voit trauailler
        <lb/>tous les iouvs auec tcant de courage que nous ne deuons
        <lb/>en moins eſpere apres ceſte furieuſe tourente qu’vne
        <lb/>paix tranquille, laquelle apportera vn entier ſoulage
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à nos maux, puis que nous nous verrons deliurez
        <lb/>de l’oppreſſion de cet Eſtranger, lequel à l’imitation de
        <lb/>tes peuples barbares ne ſe nourriſſoit que du ſang qu’il
        <lb/>exorqoit du peuple &amp; des ſueurs de leurs trauaux, qui
        <lb/>ne ſeruoient qu’à remplir la bourſe de cet inſatiable qui
        <lb/>ſebloit ſe deuoir bien-toſt remplir, neantmoins il n’y
        <lb/>paroiſſoit rien, veu que tout ce qui y entroit s’en alloi
        <lb/>par des canaux ſecrets au fond de l’Italie, ou l’on void
        <lb/>des Palais magnifiques eſleuez de nos Iuſtes, &amp; dont
        <lb/>l’on pourra eſtimer autãt de perſonnes fondateurs cõme
        <lb/>il y en a dans la France, y en ayant fort peu qui n’ayent
        <lb/>fourny à la ſtructure de ces fameux baſtimens qui ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uirout de trophees à nos deſpoü̈illes, dont l’Italie ſe mo
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>.
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>¬¬¬.L
        <lb/>6
        <lb/>que devoir qu’elle s’enrichit à nos deſpens, encore qu
        <lb rend="¬" break="no"/>elle ſoit l’origine de ce tyran, qui pis qu’vn Denis dée
        <lb/>Syracuſe a tellement tourmenté le peuple qu’il s’en
        <lb/>trouue fort peu quin’ayent receu vne allegreſſe extreme.
        <lb/>lors que l’on a ſç̧eu que Meſſieurs nos vniques ſupports
        <lb/>auoient donné vn Arreſt contre luy qui l’oblige de quit
        <lb rend="¬" break="no"/>er la France, dont il a tant receu de bien, &amp; l’a ſi mal
        <lb/>traitée Quelle bonté à la France de luy auoir mis en
        <lb/>ces mains tout ce qu’elle a de plus cher, outre les biens
        <lb/>&amp; la vie de ſon peuple, dont il en a vſurpeé l’vn &amp; entrepris
        <lb/>ſur l’autre? quelle peine merite vn tel crime ? eſtant
        <lb/>aſſeuré que le droit d’hoſpitaliteé violé eſt celuy qui a
        <lb/>eſté le plus puny dans les Antiquitez. Il eſt donc aſſeuré
        <lb/>qu’il faut qu’il porte la peine de ſon crime, le Parlemeut
        <lb/>luy en ayant ordonne vn iugement autant benin que
        <lb/>ſon mal fait eſt grand, car ils ne luy ordonnent
        <lb/>que de ſe retirer en ſon pays où il trouuera des biens
        <lb/>qu’il a ſi mal acquis de France. En fin il faut qu’il cede
        <lb/>à ce grand Parlement, qui nous ayant oſteé l’autheur
        <lb/>de nos maux y a mis fin, &amp; a remis en regne l’aag
        <lb/>d’or que nous auions perdu ſous ce Miniſtre eſtranger.
        <lb/>En vn mot nous deuons eſperer toute ſorte de bon ſuc
        <lb rend="¬" break="no"/>eeé́s de la Conference qui ſe tient à Ruël, puis que
        <lb/>nous ramenant le Roy elle nous tire de la nuict obſcure
        <lb/>où cet infame nous auoit plongez en nous oſtant le.
        <lb/>Soleil qui nous donne la lumierece grand Prince qui
        <lb/>ſous ſon regne donne tant de bonnes eſperances à ſa
        <lb/>bonne ville de Paris, dans laquelle il ramenera l’abon
        <lb rend="¬" break="no"/> dance &amp; la paix, qui nous a eſté enleuée auec ſa ſacreée <pb
          n="7"/>
        <lb/>l1
        <lb/>auoit plongés, &amp; d où nous nous voyons dehors par les
        <lb/>ſueurs &amp; trauaux de cet Auguſte Parlement, auquel
        <lb/>nous auons des obligations ſi grandes que iene crois pas
        <lb/>que nous nous en puiſſions reuancher. Quelles aétions
        <lb/>de graces ne leur deuons nous pas rendre, de tantde
        <lb/>peine qu’ils ont pris à nous remettre dans les biens dont
        <lb/>nous auions eſté depoſſedez, nous ne pouuons rien moins
        <lb/>que les ſacrifier pour leur conſeruation, puis que nou
        <lb/>les tenons d’eux. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
