<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3376_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réponse au Frondeur desintéressé par un autre frondeur
          désintéressé.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8606942v"/>
          <author ref="isni:0000000081559834" role="alleged_author" source="Moreau">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Davenne</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Réponse au Frondeur desintéressé par un autre frondeur
            désintéressé.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="12" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Réserve des livres rares</repository>
            <idno type="cote">RES4-LB37-1260 (10)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3376. Réponse au Frondeur desintéressé par un autre frondeur
          désintéressé. (S. 1., 1650), 12 pages. François Davenne.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="yes"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_39" source="Moreau">
          <p>Translation des princes au Havre</p>
          <date when="1650-11-15">1650-11-15</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-04" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RESPONSE
        <lb/>AV
        <lb/>FRONDEVR
        <lb/>des-intereſsé,
        <lb/>PAR VN AVTRE
        <lb/>Frondeur des-intereſsé.
        <lb/>M. DC. L. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/> ſONSIEVR.
        <lb/>3
        <lb/>o veritablement voſtre ecœur parle par la bou
        <lb rend="¬" break="no"/>hu, &amp;ſvous n’eſtes pas vn de ceur qui conmn
        <lb/>ent en autruy les vices qu’ils regardent en cu.
        <lb/>meſme, on vou peu metre au fan des deſnre
        <lb/>reſe, &amp; des cdas voyaus mais poor ſeauoir ſ
        <lb/>cela eſt , ou neſt pas, ſi eela a eſle touſour, oa
        <lb/>peſnes pur eas foruit, u d’auant que i rou
        <lb/>vous tourne; le vous fais luge de voſre bonne ou
        <lb/>anuaiſe inrepnon, pous donnet un areſte enre
        <lb/>pſre inuſte deei, oupour voſre dquruble ou
        <lb/>e ſn de oues le ſodre ou punie ninune en
        <lb/>vou ſerea en cahere, anplaudy, ou bounreie’
        <lb/>voſtre conſcience.
        <lb/>urne perdre pas mon temps à prouuer ny re
        <lb rend="¬" break="no"/>prouuervoſMre piece s le me vais ſoudain jeterdans
        <lb/>’eaneun die les v on donner ls oalur e puon
        <lb/>ueſe e poine de l inſn e e vous pe denu
        <lb/>neoe de ſour nun ouue les diſes oſe ueou ue
        <lb/>de’utable, ous fairte elu der i ous nene e..
        <lb/>e dui n’en on que le vay lenoi lle e deeee
        <lb/>nreie ne eus fionre uniues eous e s e en
        <lb/>n pnurioues audroied &amp;e vou neſerte ſi eoe, d
        <lb/>eſtes contraire, ou au nmoiu nous ahan donnet el
        <lb/>di e lun iens lire en lut nnene pene le
        <lb/>e ene nuuaſe eaſe eoun nedne nſ le lue
        <lb/>roient defendre.
        <lb/>l orenmieres Sranees, vous dites vray, que
        <lb/>l noue nrnile paneie de ereun lune ne reneienr
        <lb/>quepour peſeher en eau crouble, carau lieu denou <pb n="4"/>
        <lb/> 4
        <lb/>amenet la pais, ils tone naiſtre ile alumeeres de
        <lb/>nenes i l eeious o et l n ioie e
        <lb/>e es mnauuais efes, doit le premier pnir de ce
        <lb/>ſr es afon qu’en retranchant la raeine du ml.
        <lb/>routes ces mauuaiſes branches periſſent
        <lb/>a u quaeriems &amp;e s linrereſt duquel voup.
        <lb/>oſteitſildlegpge, vo dit pleurer les ceeu qon
        <lb/>eore e a la puute Etances &amp; le ſiiéme montre
        <lb/>que us aune e eion oures qus ces qe rne dnt le
        <lb/>lſeuns ie aiees le eneninriens ds leur i n n ie
        <lb/>l ſe uiſan les peuples, deſquels ils veulent s’ap
        <lb/>per pou leure ſtr ſ le eai y ehes , ſanu doe
        <lb/>e e e le enue un isenioanee nis e neneſ
        <lb/>leu e que eue don l oane &amp; les biens dee
        <lb/>aeu ſ ne aute p aiſine ues y tanserontiam
        <lb/>e ouenuor ilai e on eaiodre de e eoſie
        <lb/>irlue oirl, ſiai le inre rees Sogenlſele
        <lb/>eu que rou les eo leun neſont pus dene meons
        <lb/>lſi es pou lea entdlopes dns vcnenelne oile
        <lb/>leuii eme repreſenes qu’il n yaque les aetieus
        <lb/> ſqueils ſe aiſeut qeuionei l eus qels de nroien
        <lb/>e iles ureruie ue ſonu pu oee d le dlt
        <lb/>n e pe ſipu lius le pnſi es urereuehue leſ
        <lb/>nue reiene ſe uiſi eae querue pune nrole ſi
        <lb/>leeu demennit ileus oe ures oles feiſtu ſleio
        <lb/> n aur ſa eieu pout nal aire leaieslepen
        <lb/>Sn oiruecles uſes, ann de reiſtes ailnnuſice,
        <lb/>eie enunin e neae di &amp;t enaiſ nue ouneo leſ
        <lb/> el ſeoliirer que es ſe ios de Cour n eiſi ne
        <lb/>le e i’ ieeiloosno qlur qu le ny de hele
        <lb/>ut i l’on emps que la faneu ſeroit en eo
        <lb/> s’ils ne <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>s’ils ne l’euſſent pas tant pincée; &amp; par cõſequent les
        <lb/>méchans frondeurs n’auroient pas eu l’ocaſion de ra
        <lb/>uir les reltes de cette maudite engeance de partiſans,
        <lb/>mais ils ſont tous chargez, à noſtre grand regret, de
        <lb/>mile piquantes épines qui nous endommagent.
        <lb/>A la douze &amp; treize, vous les enioignez de ſe tem
        <lb rend="¬" break="no"/>perer dans les ardeurs d’vn zele indiſcret qui les pre
        <lb rend="¬" break="no"/>cipite; dautant que vous voyez par experience,
        <lb/>comme les premiers mouuemens des diſcordes ci
        <lb rend="¬" break="no"/>uiles ont des fins ſiniſtres, &amp; des ſuittes tragiques,
        <lb/>auſquelles on a peine d’apporter le remede; mais
        <lb/>c’eſt ſe rompre la teſte vainement, afin de moderer
        <lb/>la ſouef de ces tantalles, leſquels creuent deſia des
        <lb/>flots d’or qu’on leur fait boire, &amp; ſi neantmoins
        <lb/>ces Midas, raſſaſiez de faim, en veuleut encores da
        <lb rend="¬" break="no"/>uantage: l’eau de vos auis iettez dans leur feu, elvn
        <lb/>ſouffre qui le fait plus bruſler, au lieu de l’eſteindre.
        <lb/>A la quatorze &amp; quinze, Vous voyez les extre
        <lb rend="¬" break="no"/>mitez des malades, ils ont pris la medecine, il faut
        <lb/>qu’elle les purge, ou qu’elle faſſe auorter leur lan
        <lb rend="¬" break="no"/>guiſſante ſanté, d’vne autre maniere qu’ils ne ſe pro
        <lb rend="¬" break="no"/>poſent; mais les mammelles de l’Eſtat en demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>reront touſiours taries au profit de ſes Sanſuës, iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’à ce qu’vne autre ſubſtance les rempliſſe, afin de
        <lb/>nous profiter, &amp; de leur eſtre dommageable.
        <lb/>Dans la ſeize &amp; dix-ſept, Vous voyez le precipi
        <lb rend="¬" break="no"/>ce preparé aux petits &amp; aux grands, dans le quel vne
        <lb/>partie de ceux qui le cauent, tomberont les pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miers eux-meſmes: le ſeul mal heur qui en pourra
        <lb/>arriuer; eſt, qu’vne qua ntité d’innocens ſeront en
        <lb rend="¬" break="no"/>traiſnez dans l’abiſme auec ces coulpables. <pb n="6"/>
        <lb/>En la dix-huit &amp; dix-neuf, Vous repreſentez la
        <lb/>maniere.dont ils ſont le progrez &amp; l’origine, &amp;
        <lb/>comme les pauures ny les riches ne peuuent viure
        <lb/>dans ce bouleuerſement de toutes choſes: c’eſt ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre deux diuerſes parties egales, &amp; les conſolider
        <lb/>en vn point, qui peut-eſtre premedité d’vne deſti.
        <lb/>née, en laquelle les euenemens ne ſont pas fortuits
        <lb/>quand ils arriuent.
        <lb/> A la vingt, vingt-vn &amp; vingt-deux, Vous ten
        <lb rend="¬" break="no"/>dez au meſme but, en faiſant voir que les enfans des
        <lb/>frondeurs iadis incommodez, s’accommodent aux
        <lb/>dépens des peres de ceux qui payent tous les coups
        <lb/>de fronde qu’on leur tire: c’eſt ainſi que le Renard
        <lb/>plume la poule, &amp; qu’il ſe rend les choſes particu
        <lb rend="¬" break="no"/>lieres generales, pour s’aproprier les biens de plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs, &amp; ne les auoir communs qu’auec ſoy-meſme.
        <lb/>Si l’amour propre eſt vne charité, en ſçauriez-vous
        <lb/>voir vne plus grande!
        <lb/>A la vingt-trois &amp; vingt-quatre, Vous ne rencon
        <lb rend="¬" break="no"/>trez pas mal, quand vous faites voir aux peuples que
        <lb/>la multitude des peres leur ſont importuns, quand
        <lb/>au lieu de les nourrir coniointement, chacun les de
        <lb rend="¬" break="no"/>uore; ils ſont plus qu’inſupportables, par ce qu’ils
        <lb/>leur font ſouffrir mille maux, pour des faux biens
        <lb/>dont ils les repaiſſent: c’eſt-là voſtre penſee écloſe,
        <lb/>ie n’en iuge point le germe; mais ne condamnez
        <lb/>pas la mienne que i’étalle, ſi ie dis qu’il euſt eſt́ à
        <lb/>ſouhaitter qu’ils euſſent fait vne bonne reforme.
        <lb/>Conformément à la vingt-cinq &amp; vingt-ſix, ie
        <lb/>la veus attendre auec vous du Roy des Roys, puis
        <lb/>qu’il faut que cette grace en procede, enſemble vne
        <lb/> a-,a a-am--¬ -mma-a . 4. <pb n="7"/>
        <lb/>recõciliation des Eſprits; mais ce ſera aprés qu’il leur
        <lb/>aura premierement fait ſentir quel ques traits de ſa
        <lb/>ſeuerité, &amp; de ſa clemence, ſuiuant leur merite,
        <lb/>A la vingt ſept, vous alleguez encore les mé chãs
        <lb/>frondeurs, &amp; ie vous les liure de toute mon ame.
        <lb/>A la vingt-huit, vous dites qu’il eſt permis de ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>haitter vn doux regne, &amp; qu’il le faut neantmoins
        <lb/>prendre tel qu’il eſt: ſouhaittez le bon, &amp; embraſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez le méchant, à vous permis de le faire; mais laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez nous procurer le bon, &amp; rembarrer le mauvais
        <lb/>pat les voyes de la Iuſtice, afin d’attendre auec
        <lb/>amour, ce que vous confeſſez nous deuoir aduenir
        <lb/>d’vne prouidence ſurnaturelle.
        <lb/>Suiuant voſtre vingt-huit, i’aduoü̈e que Dieu
        <lb/>punit les hommes pour leurs pechez particuliers;
        <lb/>mais vous deuez confeſſer qu’il trauerſe les Eſtats,
        <lb/>à cauſe de leurs iniuſtices generales, à raiſon dequoy
        <lb/>chacun participe de la peine qu’il a encouruë, les vns
        <lb/>pour les forfaits d’autruy, &amp; les autres pour les leur
        <lb/>propres. Les tirans ſont les moyens dont la diuine
        <lb/>main ſe ſert, pour chaſtier ceux qu’il aime, mais
        <lb/>apres cela elle permet qu’on bruſle les verges dont
        <lb/>elle nous foüette.
        <lb/>A la trente, trente-vn, trente-deux &amp; trente-trois,
        <lb/>vous faites encore des plaintes contre les corrom
        <lb rend="¬" break="no"/>pus frondeurs, la memoire deſquels m’importune:
        <lb/>vous repreſentez qu’ayant pris les armes pour s’op
        <lb rend="¬" break="no"/>poſer à cinqſols d’impoſition, ils en pillent cent en.
        <lb/>reuanche; que voulez-vous que i’y faſſe? au lieu de
        <lb/>les mettre à couuert de vos cenſures, ie leur braque
        <lb rend="¬" break="no"/>ray plutoſt mes anatfemes. <pb n="8"/>
        <lb/>A la trente quatre &amp;;5 vous penſez les arreſter auec
        <lb/>vn hola! comme s’ils entendoient le mot du guet
        <lb/>autre que celuy par le moyen duquel on ne donne
        <lb/>rien pour beaucoup prendre! mais ils n’ont garde
        <lb/>de quitter le reſte de la proye, puis qu’ils en ont vne
        <lb/>ſi bonne amorſe. Ils emportent le merite des braues,
        <lb/>ou pour mieux dire, ils ont acquis ſingeriquement
        <lb/>ce qui eſt deu aux valeureux par proüeſſe. Les bons
        <lb/>Eſprits n’oſeront pas ſeulement regarder les recom
        <lb rend="¬" break="no"/>penſes de la vertu, parce que ceux qu’on eſtimoit
        <lb/>tels, ont mis la peſte dans les mercenaires loyers dõt
        <lb/>on les paye. Ils voudront guerir quand ils ſeront
        <lb/>incurables, &amp; le Souuerain Eſtre qui preſide d’vn
        <lb/> milieu entre ces extrémes, pour faire ſon coup de
        <lb/>fronde, les mettra indubitablement au rang de ceux
        <lb/>qu’ils ont comblez de miſere.
        <lb/>A la trente ſix, trente-ſept &amp; trente-huit, vous
        <lb/>peignez le deſordre de tous les Eſtats, &amp; en mettant
        <lb/>tout ſans deſſus deſſous, vous demontrez la confu
        <lb rend="¬" break="no"/>fion que c’eſt quand on achemine le vaſſal à la voye,
        <lb/>dans laquelle il peut faire le Roy, l’ignorant le Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>riſconſulte, &amp; le ſeruiteur le maiſtre; mais ce ne ſe
        <lb rend="¬" break="no"/> ra pas vne choſe nouuelle, puis qu’il y a dé-ja bien
        <lb/>long temps que des mauuais Eſclaues font les ſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneurs; des idiots les ſages, &amp; des corrompus ſujets
        <lb/>ou eſtrangers, les Princes de la Mo narchie.
        <lb/>A la trente-neuf &amp; quarente, ie confeſſe que la
        <lb/>populace n’ay me au gouuernement que la nouueau
        <lb rend="¬" break="no"/>té, ſi vous appellez populace ceux qui la demandent
        <lb/>pour eſtre les gouuerneurs des peuples; mais il vous
        <lb/>faut aduoüer que c’eſt vne choſe bien iuſte &amp; natu
        <lb rend="¬" break="no"/>relle;
        <lb/>l
        <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬.1 <pb n="9"/>
        <lb/>relle, de quitter vn inſupportable vieux joug, afin
        <lb/>d’en trouuer vn nouueau plus ſuaue. Si croyant d’en
        <lb/>embraſſer vn meilleur, on en attrappe vn pire; cela ne
        <lb/>laiſſe pas de punir le tiran qu’on ſecoüe, &amp; de diſpoſer
        <lb/>le public à faire de meſme d’vn plus inueteré s’il lerẽ
        <lb rend="¬" break="no"/>contre, &amp; par conſequent ce la l’oblige de pouſſer ſa
        <lb/>pointe, iuſques à ce qu’il a trouué ce que la raiſon luy
        <lb/>rend conforme. Voylà comme la Iuſlice fleuriſt, &amp;
        <lb/>comme elle fait plus actiuement reuerberer ſes bril
        <lb rend="¬" break="no"/>lans, à meſure qu’ils ſont plus étoufez de leurs opoſez
        <lb/>contraires.
        <lb/>Et aux huict dernieres Stances, apres auoir dit quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que choſe ſur les precedentes en termes generaux, Ie
        <lb/>vous reſponds en partieulier, ainſi: Si vous n’entẽdez
        <lb/>pas bien mes myſteres, patientez vn peu, &amp; la diuinité
        <lb/>vous les fera ſcruter plus à fonds dans les oceurances.
        <lb/>La Theorie perſuade peu les incredules qui veulent
        <lb/>mettre le doigt dans la playe auant que de croire.
        <lb/>Mes motifs ſont bons, &amp; ſi les effets en ſont contrai
        <lb rend="¬" break="no"/>res, ie n’en ſuis pas la cauſe; ie ſuis indifferent du franc
        <lb/>arbitre de ceux que ie conſeille.
        <lb/>Ie reuere voſtre diſcretion de n’appeller pas ouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>tement attentat le zele qu’on peut auoir de la Fran ce;
        <lb/>Vous éuitez vne temerité, laquelle vous pourrez en
        <lb rend="¬" break="no"/>courir ſi vous croyez que ie porte le feu par les quatre
        <lb/>coins du Royaume, en publiant qu’vne bonne guerre au
        <lb rend="¬" break="no"/>couriere du calme, vaut infniment plus qu’vne meſchante
        <lb/>paix, plaine de trouble.
        <lb/>La reforme (comme vous ditesyne diminuë pas l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat; ou ſi cela eſt, il faut conclure que la Iuſtice eſt in
        <lb rend="¬" break="no"/>uſte, la raiſon irraiſonnable, &amp; le droict ſans regle:
        <lb/>C
        <lb/>¬¬¬.
        <lb/> o <pb n="10"/>
        <lb/>10
        <lb/>Il vous faut debaſtiſer les vertus pour les apéller vices,
        <lb/>&amp; nommer les contraires du nom de leurs oppoſez, ſi
        <lb/>vous voulez que ie l’auoüe.
        <lb/>Si vn diament s’amoindrit quãd on le police, il n’en
        <lb/>a qu’vne plus belle perſpectiue; &amp; les petites pieces
        <lb/>qu’on en retranche, comme ſuperfluês ſe peuuent vti
        <lb rend="¬" break="no"/>’lement enchaſſer à d’autres choſes élabourées. Ainſi au
        <lb/>lieu de diminuër il multiplie: tant s’en faut donc qu’õ
        <lb/>luy oſte ſon éclat, n’y à l’Empire, comme vous faites
        <lb/>entendre auec vn diſparalele qui cloche, qu’au contrai
        <lb rend="¬" break="no"/>re on l’illuſtre dauantage, ſuiuant meſme l’adapration
        <lb/>ae ierde ieoneeſoe elen e ien lnee
        <lb/>lez tirer vne conſequence infaillible, afin qu’on n’aye
        <lb/>pas à retrancher les abus &amp; la tigne qui rõgent lecorps
        <lb/>de la principauté, n’eſt pas vne raiſon pour nous empé
        <lb rend="¬" break="no"/>cher de le faire; n’y par conſequent vne choſe compa
        <lb rend="¬" break="no"/>rable; d’autant que la cõparaiſon veut deux choſes qui
        <lb/>ayent quelque reſſemblance, tant pour les faire com
        <lb rend="¬" break="no"/>parir enſemble qu’ufin de nous en peſuadervne ferme
        <lb/>verité, ſur laquelle on puiſſe mettre ſa foy auec aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rance Or qu’elle proportion y a-t’il entre vn diamant
        <lb/>qui dirninue qnid ileſt olen e n rennone leme!
        <lb/>ſuiuãt cette falae, vous voulezfaire déchoir alors que
        <lb/>l’on le perfectionne? c’eſt étrangler laluſtice, auec vne
        <lb/>abſurdité ridicule, ievous demande pardon ſi ce terme
        <lb/>m’échappeDieu veuille ſeulement qu’on y re uſiſſe en
        <lb/>le reformant, &amp; que la loy qui ordonne à tous de bien
        <lb/> se oit pas à quelquesvns vn ſujet de s’en co
        <lb rend="¬" break="no"/>Celuy-là vous eſt redeuable, duquel yous reſpectez
        <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬.....-.LL-m <pb n="11"/>
        <lb/>l’apuy comme eſtant au port, d’où toutes les graces
        <lb/>arriuent; ſi vous ne parlez en hypocrite, il ſouffre de
        <lb/>bon cœur que vous priez Dieu, afin que iamais aucune
        <lb/>calamité ne vous arriue de ce havre, mais ſi vos pric
        <lb rend="¬" break="no"/>res ſeront exaucées apres auoir conſideré que la méme
        <lb/> paix aporta vn glaive de diuiſion au monde; c’eſt à
        <lb/>quoy ie ne veus pas difinitiuement répondre, pour
        <lb/>vous donner aucune bonne, ou mauuaiſe eſperance.
        <lb/>Comme voſtre prudent diſcours ſe peut tourner en
        <lb/>equiuoque: Ie vous veus preſenter à deux reuers cette
        <lb/>medaille. I’onore la prudence du ſerpent, mais il faut
        <lb/>l’empeſcher de ſurprendre par aucune nuiſble ruſe
        <lb/> la ſimplicité de la Colombe: ſi l’vn a du iugement,
        <lb/>1 l’autre eſt iudicieuſe.
        <lb/>Nous ſouhittons ( pour conclure auec vous ſi la
        <lb/>domination d’en-haut le veut, que la tempeſtes’apai
        <lb rend="¬" break="no"/> e que l luſie ae la Pii ’ elnr eoanreiee e fies
        <lb/>l ayent leur regne: que le monſtre de la mauuaiſle, &amp;
        <lb/>n non pas l’elprit de la bonne diuiſion, ſoit chaſsé de
        <lb/>1 I’Eſtat &amp; de l’Egliſe: que l’oliue tant deſirde naiſſe
        <lb/> dans le tombeau de la fronde: que l’vnité faſe auorre
        <lb/>les guerres domeſtiques, &amp; que Paris ſoit à preſent,
        <lb/>mieux que par le paſsé, le ſiege des bons Roys &amp; la Re
        <lb rend="¬" break="no"/>ne des bonnes villes: mais le Verbe deſiroit bien iadis
        <lb/>aux habitans de Ieruſalem, ce que vous ſouhaitez dans
        <lb/>nos iours à la Bourgeoiſie Pariſienne, &amp; cependant
        <lb/>il n’ignoroit pas que Dieu vouloit deſtruire ceux pour
        <lb/> leſquels il le prioit de leur pardonner vn erime qui
        <lb/>portoit auec luy ſa vengeance. Ie n’aſſure point qu’il
        <lb/>fera de meſme de cette grande ville, mais ie ne ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>1 tiens pas le contraire: Ie ne veus pas qu’aucun ſe de
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>ſeſpere,ny que nul preume Par les vices qui ſien la
        <lb/>pere le li ſeoe oe prne ſe de erneis ede lule e ie
        <lb/>des, vertus de la capitale orgueilleuſe de ce Royaume.
        <lb/>Ie uous ay pronis au commencementque ie pe o
        <lb/>ous fnon leuer la balance, panchez de quel coſt́ qu’il
        <lb/>oes lurn, e l aien ſaſeendie pe les l vons eſtes
        <lb/>n ade eus qui ſe eransforment en nges de lmiere
        <lb/>ou ne lumiere veritable: le ne vous condamne ny
        <lb/>aolou, ie vous ſuſpens encore daus mes penſee
        <lb/>Dleu era ſa volonte, &amp; non pas la voſre, ſi ele n’y ceſt con
        <lb/>o de lan ul prore es i innlſoleine en qu on deſiniere ſe
        <lb/>n ein euuen e ies de iniunes peres qiie ern n l de
        <lb/>lie eiunieoeu oir e ee i dſeſie, ue de deſie que e lſs
        <lb/>e er le uoſnre me ſouliaire e eſ aln ouslroi ere o nor
        <lb/>as uous a lounreleonire de bones l et eeſire n enee
        <lb/>Pe nr de e leine il eore dons le eonns de l elai e pn ne
        <lb/>uie ali eunrue ſiunoil ruie de l lanies dulnes ei oent len
        <lb/>e sres, sreſ, i’ ſt eupedient qu vn nauuais peniſsce, pour
        <lb/> ruuer ecent mnili ons, leſquels iniuſtement il orpime &amp;
        <lb/>pour operer cela i eonuien qe des ſaes le ſſtenepree o e
        <lb/>omme le emon ſe ſert des hommes qu’il corrompt pou
        <lb/>Sner, ieu eupuoye les lumunes qu il aneunie, afn de
        <lb/>tout refaire.
        <lb/>i pourrendre vos voes meriroires, vous eſteo auſipmarſai
        <lb rend="¬" break="no"/>dement depage, que le tilre de voſtre piece, ie vous fais ce
        <lb/> ee onde proeſauon, pout fnit coimme ilay commence
        <lb/>nau lieo dle ſre enuierr desſeraenres ooionesque ous ler
        <lb/>ls us ciels ie prendray plaiſir de vous les voin faire, pPour de
        <lb/>eurer auuir content de Ia guerre, comme de la paix, ſi Dieu
        <lb/>vous accorde l’vne &amp; denie l’autre.
        <lb/>Vous pouuem’odbiecer tout ce que ie vous dis mais uos
        <lb/>prendrenne peine nvile, paree qu en vousmonra la ou
        <lb/>de ous ruper vousnmeſme ſlans vous ſdare le meſuis penmie
        <lb/>eente eoamne deuant les peneranes lantei de celuy qui
        <lb/>me ſonde.
        <lb/>FI. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
