<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3382_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réponse au Réveil-matin de la Fronde royale sur la
          honteuse paix de Bourdeaux.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=BtXT2PLrJ7AC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Réponse au Réveil-matin de la Fronde royale sur la honteuse paix de
            Bourdeaux.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="16" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310554</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3382. Réponse au Réveille-matin (sic) de la Fronde royale sur la honteuse
          paix de Bourdeaux. (S. 1., 1650), 16 pages. Elle est du même auteur que la Réponse à la
          Résolution politique, etc. Aussi y retrouve-t-on les mêmes doctrines. « Les rois ne
          doivent jamais rendre compte de leurs actions qu'à Dieu seul. Il leur est permis de tout
          faire, selon les décrets de la sainte et sa crée parole. » Mais à côté de ces intraitables
          axiomes , il y a de lâches flatte ries pour les frondeurs , « qui sont nés pour faire des
          actions de vertu et des exploits héroïques , qui ont été envoyés du ciel pour délivrer le
          peuple de l'oppression des tyrans et de la cruauté des sanguinaires. »</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_38" source="Moreau">
          <p>Paix de Bordeaux</p>
          <date when="1650-10-01">1650-10-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-07-15" who="AB"/>
      <change status="corrected" when="2022-08-04" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RESPONSE
        <lb/>AV
        <lb/>REVEILLE-MATIN
        <lb/>DE LA
        <lb/>FRONDE
        <lb/>ROYALLE,
        <lb/>SVR LA HONTEUVSE PAIX DE
        <lb/>Bovrdeaux
        <lb/>M. DC. L. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>RESPONSE AVREVEIL
        <lb rend="¬" break="no"/>imatin de la Fonde Royal
        <lb rend="¬" break="no"/>le, ſur la honteuſe Paix de
        <lb/> Bourdeaux.
        <lb/> A France ne ſemble pas eſtre moins abon
        <lb rend="¬" break="no"/> dante en monſtres &amp; en prodiges, que les.
        <lb/>e deſerts les plus reculez de l’Afrique. Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>our nous yfait voir des nouueaux Ale&amp;ons, &amp;
        <lb/>des abominables Eumenides. Et ie croy qu’il ne luy
        <lb/>faudroit pas auoir moins d’Hercules Triomphants,
        <lb/>pour la deliurer de la tyrannie de ces funeſtes auor
        <lb rend="¬" break="no"/>tons dela nuit, qu’elle a des Prouinces affligées, où
        <lb/>ces mal-heureux Pandores ſemment par tout leurs
        <lb/>diſcours auſſi criminels que Sartyriques. Ce qui ne
        <lb/>fait qu’irriter le Ciel contre nous, &amp; enpeſcher
        <lb/>l’Eſtat de iouyr pleinement d’vne felicité publi
        <lb rend="¬" break="no"/> que, ſi l’on ne conduit pas les affaires comme ils
        <lb/>I’entendent, nous ſommes deſ-ja la proye de
        <lb/>ceux dont nous auons eſté́ touſiours la terreur, &amp;
        <lb/>que nous auons touſiours barus, quand nous auons
        <lb/>entrepris de le faire. Mais il faut qu’ils ſçachent que
        <lb/>les ennemis de cette Couronne ſeroient deſ-ja tous
        <lb/>accouſtumez aux Loix de cét Eſtar, ſi nous n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtions pas les artiſans de noſtre propre diſgrace.
        <lb/>Qu’eſt.ce que ce Regne cy à̀ le bien conſiderer,
        <lb/>qu’vn tiſſu de perfidies, de rebellions, de partia
        <lb rend="¬" break="no"/> Iitez, de vengeances &amp; de ruines, dont les diucrs
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>A
        <lb/>4
        <lb/>partis qui ſe ſont mal-heureaſenentformez depuis
        <lb/>inueſtirure de Paris ontremply toutce Royaume
        <lb/>le peuple ſur qui tonſbent ordinairement tous les
        <lb/>mal-heurs de la guere, gemit encore dans le oui
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir des ealamitez paſſees, ns eſpniieſ
        <lb/>des preſentes. Et quoy que l’Autheur du Reueille
        <lb rend="¬" break="no"/>matin de la Fronde Rojalé veuille qe la Fraaee
        <lb/>n’ait iamais eſté bien gouuernéelors que le Scep
        <lb rend="¬" break="no"/>tre s’eſt trouueé entre les mains d’vn Roy mineur, &amp;
        <lb/>les affaires de l’Eſtat éntfe lés mdins d ’vne Reyne
        <lb/>Regente, ſi eſt-ce pourtant que noſtre Princeſſe h’a
        <lb/>pas manaqué depuis ſon’ dduenementà laRegence,
        <lb/>de rechercher tous les moyens poſibles à’faire le
        <lb/>bien de ſes ſuiets,autant que la dulerſiées oceu
        <lb rend="¬" break="no"/>rences, &amp; la neceſſité́ des affairesloc pûpeme.
        <lb/>tre. Il neſt rien qu’elle n’aitefſayé pmnoure,
        <lb/>dre heureux, &amp; pour nous donnen ce que le feu
        <lb/>Roy s’eſtoiy çontenteé de nousprbmettre. A quo
        <lb/>par le ſoin de ſon principal Minſtre ; ſa Maieſt̃
        <lb/>auoit ſi heureuſement trauailleé, qu’aprez uloifan
        <lb/>des conqueſtes incroyables ſur les, énnemis, elle
        <lb/>n’auoit plus beſoin pour nous faire du bien que de
        <lb/>noſtre patience. Mais lors que fa maieſté́ſe prepa!
        <lb/>roit à nous faire gouſter les premiersfruitsde ſes l
        <lb/>beurs, on vlit élcuer autour luPalais yalce nua.
        <lb/>ge eſpais, qui s’eſtant eſtaad du depaipar touts
        <lb/>la France, a mis le deſordre dans tous lesaffaires. A
        <lb/>peine fut il appaiſé, que la diuerſiteé des intereſts
        <lb/>ayant, comme c’eſt la couſtume partage lsefprits,
        <lb/>altera tout auſſi-toſt cetrte vnion, ſur laquelle la
        <lb/>Reync vouloit ietter le fondementde ce grand ou.
        <lb rend="¬" break="no"/>urage qu’elle deſiroit de prodoire, pour la gloire
        <lb/>du Roy &amp; pour la felicité puhlique. Mais le mala
        <lb/>heur a voulu pour nous que nousn’auonspointea
        <lb/>deplus grauds ennemis en cela que nous meſme.
        <lb/>Nous <pb n="5"/>
        <lb/>l
        <lb/> Nous nous ſommesoppoſez à̀ noſtre proprebien
        <lb/>quand il s eſt preſenté, &amp; nous nous ſommesren
        <lb rend="¬" break="no"/>dus volontairement complice des maux qui nous
        <lb/>ſons arriuez, &amp; don on ſe plaindra iuſques à la
        <lb/>fin des ſiecles. Que dira vn iour la poſterité de
        <lb/>ces François, qui pour faire les braues, &amp;qui
        <lb/>pour s’intereſſer iniuſtament dans quelque party
        <lb/>ont reoualé, peut eſtre pox iamais, les bonns
        <lb/>deftinées’de leuc paie ? Ne chargera-t’elle pas
        <lb/>leurs cendres de funeſtes imprecations ? &amp; ne
        <lb/>voüera-t’elle pas leur memoire à la haine de ous
        <lb/>les ſiecles
        <lb/>1 le re omameé ny noffahce perfonne: ommae
        <lb/>ce n’a iamais eſteé mon humeur, ie tache feule
        <lb/>ment de iuſtifier laonduiteé-de l Eſtat&amp; l’ino
        <lb rend="¬" break="no"/>cence de celuy, ſur lai confince particuliere du
        <lb rend="¬" break="no"/>quel leurs Maieſtez dechargent la plus grande
        <lb/>parti des affaires En aelail me ſemhie que i
        <lb/>’eontreprend pas vupetiuuragê, i cbnnoy
        <lb/>l’humour du fiécle &amp;e ie preuoy defia canbien il
        <lb/> me ſara difficile der pouuos adducir pat le di
        <lb/>cours., la trampe de ce nombre infiny d’eſprirs
        <lb/>A fort aagns cotre y, &amp; : à qui tout doplaiſt,
        <lb/>ãuſques à leut pcopre doadate n ntemps onm.
        <lb/> me le moſtre , où l mediſanoe a’paſſeéde couſta.
        <lb/>me en vereu, meſneparmy eu qui foht vaité
        <lb/>d’eſtre les plus dotez de ſageſſe.
        <lb/>Ce ’eſt pas vn moindre crime, de loüer v
        <lb rend="¬" break="no"/>hommie qu’las m’aiment pasque de mefdire haus
        <lb/>tement de coluy qu’ils eſtimenr. Lespaſquils pour
        <lb/>infames’qu’ilsſoient, ne laiſſeut pas d’eſtre deceus
        <lb/>. auec applaudiſſement de tout le monde: &amp; les pa
        <lb rend="¬" break="no"/>negyriques tout au contraire; autant de calomnies,
        <lb/>autant de pointes d’eſprit, autant d’admiratifs, &amp;
        <lb/> S
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>autantde matiares d’entreuien pour toutes ſortes
        <lb/>de peſonnes, tant il eſt vray que depuis que nous
        <lb/>auons perdu l’vſage de bien dire &amp; dehien faire,
        <lb/>nous auonsauſſi perdu l’vfage de la raiſon &amp; aeluy
        <lb/>de parler d ſon prochain oomme de ſoymeſmes.
        <lb/>l’eſpere neantmoins, pouruou qu’on ſe ſoit reſen.
        <lb/>ubquelqueeſpece de iugementequitable, &amp; qu’ou
        <lb/>n ſe ſoit pas aconſidorment otna cé tout fait
        <lb/>auy intereſts d’autuy, leu faire perdrblamauua
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe. impreſſion qu’on leur a donnee du gouuerel
        <lb rend="¬" break="no"/>ment public, &amp; la mauvaiſe reſolutioun qu’ils
        <lb/>ont prife, de ſuiure la faction de cex qui n’en
        <lb/>veulon pcant nmoilleue qils seon venllent vn
        <lb/>atre’.
        <lb/> Celay quedos diuers partis prenandauioun.
        <lb/>d’huy poar l’obiect de leur hdinme, &amp;quenoſtre Re
        <lb rend="¬" break="no"/>ueil matin de la Fronde. Royalle acdcufe iniuſte.
        <lb/>nedauoir poadlors aunha queuoe
        <lb/>leur eſtoi iudiffen
        <lb/>mronqpanmis, &amp; qu’les pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoeontſau rupuloan e hien de loura ibje,
        <lb/>pour ſtre maiffes die leurs vies, eſt ſma contre
        <lb rend="¬" break="no"/>dit, au igement neſme de ſes nmemisraiſoaa
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, plus gradl hommed Eſtat &amp; lmoinsdei
        <lb rend="¬" break="no"/>ineœffb dtas ceuxpi ont iaais gouuere les
        <lb/>afaires dbcitte Moarchie. t crtesen quelque.
        <lb/>endnoit dmonmde qu’ilſe furttouué, larecommé
        <lb/>dation de tant de qalitequiſe reauontre eon luy,
        <lb/>dans un dogr deperfalbio, qui n’eſt pas moins
        <lb/>ſans exdnplequeſans defaut, eûninfailliblement
        <lb/>obligdlaforgunà faeen deépitde llenuie , quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que choſed’extrondiaiie pourluy. Si bia qae
        <lb/>rout ce quei’en ſcçaurois dire, ſe troueroit au deſ¬.
        <lb/>ſousde ce qui en eſt, ſans parle de ſa probité qu’on <pb n="7"/>
        <lb/>1
        <lb/>l.
        <lb/>peut dire à nulle autre pareil.
        <lb/>Noſtre Autheur, qui ne ſe monſtre que trop inte.
        <lb rend="¬" break="no"/>reſſé par ſa facon d’eſcrire dit, que ces pernicieuſes
        <lb/>maximes, ont ebranleé ſi ſouuent le trô̂ne de noſtre
        <lb/>ieune Monarque auec tant de danger, que ſon au
        <lb rend="¬" break="no"/>thoritéa perdu beaucoup de ſon éclat, tourtes les
        <lb/>fois que ſa Maieſté a ſuiuy les pernicieux Conſeils
        <lb/>de ſon Miniſtre.
        <lb/>O ſuppoſition eſtrange, criminelle &amp; outrageu
        <lb/>ſe Ne ſcauez vous pas, Monſieur, que ſa premiere
        <lb/>entrée dans lesaffaires, furſous vne mauuaiſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtellarion, puis que nous venions de perdre vn des
        <lb/>plus grands Princes qui ait iamais porté Couron
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, norezcecy s’il vous plaiſt, &amp; ce fut encores
        <lb/>apres auoir perdu le plus grand homme d’Eſtat qui
        <lb/>fut iamais au monde. La perte de ce grand Roy,
        <lb/>&amp; de ce grand Miniſtre, faiſoit douter au point
        <lb/>où ils auoient laiſſe les affaires, sil ſe pourroit trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uer vn eſprit dans toute la nature creée, quiſç̧eut
        <lb/>ſouſtenir la poſanteur de leur charge. En certe
        <lb/>aprehenſion vniuerſelle, dont il eſtoit plus aiſé de
        <lb/>reconnoiftre le principe que d’en arreſter le cours,
        <lb/>ils ne laiſſa pas de conduire ſi bien toures choſes
        <lb/>qu’on fit plus en moins de quatre ans, qu’on n’auoit
        <lb/>ſçeu faire depuis quelque vingt ou vingt deux, qu’il
        <lb/>yauoit qu’on faiſoit la guerre.
        <lb/>Quelque remps apres voulant continuer à faire
        <lb/>de grands progreés, pour l’auancement de cetrte
        <lb/>Couronne, il y trouua tant de reſiſtance, que de
        <lb/>peur d’irrirer des puiſſances à̀ qui il differoit beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup, &amp; de crainte de ſe rendre coupable de ce
        <lb/>qu’il condamnoit, il demanda pluſieurs fois ſon
        <lb/>Congé: Mais le beſoin qu’on auoit d’vneteſte com. <pb n="8"/>
        <lb/>me la ſienne, luy fit refuſer ce qu’on auroit facile
        <lb rend="¬" break="no"/>ment accordé à̀ quelqu’autre. De facç̧on qu’il a eſté
        <lb/>comme forcé de ſeruir: mais de ſeruir, comme il
        <lb/>plaiſoit à ceux de qui il eſtoit obligé de receuoir
        <lb/>l’ordre, &amp; qui auoient plus de credit &amp; plus de
        <lb/>pouuoir que luy, &amp; dans le Conſeil &amp; dans les af
        <lb rend="¬" break="no"/>faires.
        <lb/>Si ſon opinion eut eſté ſuiuie l’on n’auroit pas in
        <lb rend="¬" break="no"/>ueſty Paris, &amp; tous les deſordres qui s’en ſont en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuiuis ne ſeroient pas arriuez en ſuicte. Les Princes
        <lb/>n’auroient pas eſté arreſtez, ny Bourdeaux aſſiegeé
        <lb/>auec tant de chaleur, &amp; tant de furie. Et puis on
        <lb/>dira que ce beau Politique, dans l’eſperance qu’il
        <lb/>auoit de s’aillier auec le Duc de Candalle, n’a pas
        <lb/>fait difficulté de proſtituer honteuſement l’Au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité Royale, de hazarder la perſonne du Roy,
        <lb/> &amp; de tout rſquer pour ſe faire valoir, dans la reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lution qu’il auoit priſe, de maintenir ſon nepueu
        <lb/>preſomptif dans la ſuruiuance du gouuernement
        <lb/>de Guyenne, contre toute ſorte de iuſtice. C’eſt
        <lb/>cſtre bien mal informé de la veriteé des choſes, &amp;
        <lb/>c’eſt ne ſç̧auoir pas qu’il eſt alleé ſeulement par com
        <lb rend="¬" break="no"/>plaiſance, où il fut verirablement contraint d’aller
        <lb/>par force. C’eſt la ou il a fait viſiblement con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre que les Roys n’ont point d’inſtrumens plus
        <lb/>vtiles au bon-heur de leurs Royaumes, que ces
        <lb/>grands Miniſtres, dont le Ciel fait preſent à̀ ceux
        <lb/>qu’il deſtine à̀ quelques extraordinaires merueil
        <lb rend="¬" break="no"/>les. La Paix de Paris, &amp; la Paix de Bourdeaux, ne
        <lb/>ſont ce pas des coups qu’on ne croyoit pas eſtre au
        <lb/>pouuoir des hommes: Et ſi nous le laiſſons faire,
        <lb/>vous eſtes aſſeurez que les ennemis ne trouueront
        <lb/>pas chez eux vn lieu de refuge.
        <lb/>Mais <pb n="9"/>
        <lb/>2¬ ¬¬¬ rqae
        <lb/>9
        <lb/>Mais c’eſt l’opinion commune de la pluſpart des
        <lb/>Grands du Royaume, que l’accroiſſement de la
        <lb/> puiſſance Souueraine, eſt l’affoibliſſement de celle
        <lb/>qu’ils eſperent auoir de leur naiſſance. La conque
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte de tant de places &amp; de tant de terres que nous
        <lb/>auionspriſes ſur les ennemis, ſembloitleur donner
        <lb/>de la ialouſie. On ne ſç̧auroit nier pourtant, que
        <lb/>l’Enuie quis’eſt emparée de leur eſprit, ne ſoit cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe de la plus grande partie de tous nos deſordres:
        <lb rend="¬" break="no"/>Mais la plus part du monde qui ne iuge des choſes
        <lb/>que par la ſuperficie, ſans paſſer plus outre, ne s’en
        <lb/>prend qu’à celuy qu’on croit eſtre l’autheur du
        <lb/>onſeil. Ainſi quand on veut du mal à̀ quelqu’vn,
        <lb/>on ne taſche qu’à luy en faire. Les troupes de l’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>chiduc Leopold pendant que le Roy eſtoit deuans
        <lb/>Bordeaux, viennent’iuſques aux portes de Paris.
        <lb/>Cela donne de la terreur à̀’tout lemonde, toute la.
        <lb/>France murmure de ſa conduire, &amp; tout ſembloit
        <lb/>eſtre perdu à leur compte: Mais de grace parlons
        <lb/>ſans paſſion de cette affaire, Monſieur. Quels
        <lb/>grands progrez ont ils faits en ſix ou ſept mois de
        <lb/>temps, qu’ils ont eu la liberté de tout faire &amp; de
        <lb/>tout entreprendre? Combien de places ont ils pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, &amp; combien de Batailles ont ils gagnées, ſans
        <lb/>auoir eſté enpeſchez de perſonne? Cela fair bien
        <lb/>voir qu’ils ne ſont pas fort à redouter, &amp; encore
        <lb/>moins en eſtat de nous pouuoir nuire. Qu’auez
        <lb/>vous donc à dire apres cela, Monſieur, ie ne croy
        <lb/>pas que ce ſoit l’inrereſt de Meſſieurs de Bordeaux
        <lb/>qui vous faſſe parler de la ſorte; puis que vous
        <lb/>aduoüez vous meſme, qu’il a eſte contraint de leur
        <lb/>donner par force, beaucoup plus qu’ils n’euſſert
        <lb/>demandé́ de bon gré́? Ce ne peut pas eſtre encore
        <lb rend="¬" break="no"/>celuy de Monſieur d’Eſpernon, ny celuy de Mon¬ <pb n="10"/>
        <lb/>ſieur le Duc de Candalle puis que ces Meſſieasrs
        <lb/>ſont en eſtar de ſe faire faire raiſon, quand ils re
        <lb rend="¬" break="no"/>chercheront les occaſions de le vouloir faire. Eſt-ce
        <lb/>le bien de la France, encore moins; puis que Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Cardinal n à iamais veilleé que pour la ren.
        <lb/>dre tres floriſſante N eſt-ce pas auſſt la derention
        <lb/>des P’rinces, que vous eſtimez eſtre la plus noire
        <lb/>action qu’vn homme puiſſe faire? veritablement
        <lb/>vous auriez quelque eſpece de raiſon, s’il en eſtoit
        <lb/>l’Autheur, ou s’il en auroit eu ſeulement la penſée:
        <lb/>Mais ſi vous eſtiez bien inſtruit des myſteres qui
        <lb/>vous ſont inconnus, vous ſçauriez qu’il n ’y a iamais
        <lb/>conſenti que par force. Et certes il n’y a pas vn bon
        <lb/>François qui ne doiue deſirer ſa liberté du meilleur
        <lb/>de ſon ame.
        <lb/> Nous ſç̧auons bien que c’eſt vn des plus vaillans
        <lb/>&amp; l’vn des plus genereux Princes du monde. Que
        <lb/>la France ſuy a des obligations qu’elle ne luy ſçau
        <lb rend="¬" break="no"/>roir iamais dignement reconnoiſtre. Que dans le
        <lb/>peu de temps qu’il a combatu, il a plus fait qu’Ale
        <lb rend="¬" break="no"/>andre n’auroit iamais ſç̧eu faire. Que ſa qualité de
        <lb/>Prince du Sang le rend tres-conſiderable à toute
        <lb/>ſorte de perſonnes. Qu’il a pris quelque vingt pla
        <lb rend="¬" break="no"/>-ces en fort peu de temps, dont la moindre eſtoit
        <lb/>eſtimée imprenable, &amp; qu’il a touſiours battus les
        <lb/>ennemis dans toutes les Batailles qu’il leur a liurées
        <lb/>quoy que plus foible. Enfin c’eſt vn Prince qui n’a
        <lb/>pas fait moins de miracles que d’actions heroiques.
        <lb/>Et ie voudrois de tout mon cœur eſtre au lieu où il
        <lb/> eſt, &amp; qu il fut dans ſa liberté premiere. Mais il faut
        <lb/>que vous ſçachiez que les Rois ne doiuent iamais
        <lb/>rendre compte de leurs acons qu’à Dieu ſeul, &amp;
        <lb/>qu’il ne nous eſt pas permis de leur demander pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy ils font quelque choſe, puis qu’il leur eſt per¬ <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>11.
        <lb/>mis de tout faire, ſelon les Decrets de ſa Sainte &amp;
        <lb/>Sacreée parole. Et ſi l’on me reſpond que ce n’eſt
        <lb/>pas à la perſonne du Roy à̀ qui l’on s’addreſſe, que
        <lb/>c’eſt ſeulement aà Monſieur le Cardinal, qui ſous
        <lb/>pretexte de vouloir maintenir l’aurhorité Royale,
        <lb/>tranche du Souuerain &amp; rauage le Domainé du
        <lb/>Roy comme ſi c’eſtoit vne terre ennemie.
        <lb/>A cela ie reſpons, comme i’ay deſ ja reſponduau
        <lb rend="¬" break="no"/>trefois, que le premier Miniſtre capable de ſoula
        <lb rend="¬" break="no"/>ger le Souuerain en la conduite de ſa Monarchie,
        <lb/>&amp; qui le ſçait aſſiſter de ſes conſeils pouraſſubjettir
        <lb/>tout ce qui ſe voudroit oppoſer aà la felicité de ſon
        <lb/>regne, eſt à ſa perſonne, ce que les rayons du ſoleil
        <lb/>ſont à ce bel Aſtre du jour, ou pour mieux dire ce
        <lb/>que les facultez de l’ame ſont à̀ cette ſubſtance Spi
        <lb rend="¬" break="no"/>rituelle. C eſt vn appuy ſans l’aide duquel le Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>marque demeureroit accableé ſous la peſanteur de ſes
        <lb/>affaires. Et certes pour viue &amp; pour forte que puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe eſtre l’apprehenſion de l’entendement du Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, il ne laiſſe pas d’auoir touſiours beſoin de l’aſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtance du Miniſtre. En vn mot s’en prendre à ceux
        <lb/>qu’ils ont vne fois eſtablis pour la conduite de leurs
        <lb/>affaires, c’eſt s’en prendre à leur propre perſonne.
        <lb/>Il eſt vray qu’il faut que le Miniſtre d Eſtat ſoit
        <lb/>ſans orgueil, ſaus ambition &amp; ſans flaterie; qu’il
        <lb/>n’ait iamais flaiſtry ſa reputation d’aucun acte d’infi
        <lb rend="¬" break="no"/>deliteé, qu’il ait vne parfaite connoiſſance des affai
        <lb rend="¬" break="no"/>res, qu’il ſoit ſçauant à toute ſorrte d’occaſions, qu’il
        <lb/>n’ait rien à cœur que le bien du Souuerain &amp; le bien
        <lb/>de l’Eſtat, qui ne viſe qu’a rendre à chacun ce qui
        <lb/>luyapparuent, &amp; qui ne concluë ia mais rien ny par
        <lb/>chagrinny par colere. Ie ne dis cecy en paſſant,
        <lb/>Monſieur, que pour vous faire voir que i’ayme la
        <lb/>vertu en la perſonne de ceux que ie deffends, que
        <lb/>L. <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>pour leur rafraiſchir la memoire de ce qu’is ne doi¬.
        <lb/>uent pas ignorer &amp; que pour vous monſtrer que ie.
        <lb/>ſuis raiſonnable en toutes choſes. Et certes il ne.
        <lb/>fautpas que vous trouuiez eſtrange qu’il s’ayme pa
        <lb/>deſſus tout le reſte des hommes. C’eſt vne choſe na
        <lb rend="¬" break="no"/>turelleà̀ toute ſorte de creaeures, &amp; que Dieu ſem.
        <lb/>ble approuuer quand il nous ordonne d’aymer no.
        <lb/>ſtre prochain comme nous meſmes.
        <lb/>Prenez garde de grace aà̀ ce que vous dites, vous
        <lb/>luy faites ſçauoir que la liberté de eſſieurs les Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces ne peut eſtreautre choſe que ſa perte, &amp; apres
        <lb/>cela vous voulez qu’il y conſente. Il faudroit eſtre
        <lb/>bien adroit en l’art de perſuader, pour l’obliger à̀
        <lb/>faire vne action de cette nature. Nous ne ſommes
        <lb/>plus au temps du Paganiſme, où certains eſprits he
        <lb rend="¬" break="no"/>roiques s’expoſoient à la mort, pour le bien de la
        <lb/>Patrie. Illſe trouue maintenant fort peu de Camil
        <lb rend="¬" break="no"/>les, &amp; encore moins d’Alcibiades. Lucius Mumius,
        <lb/>&amp; Marcus Curius, qui pe vouſurent ’autre recom
        <lb rend="¬" break="no"/>pence dauoir ſeruy leur patrie, que la gloire de l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir fait, ne ſont plus au monde.La Religion Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtienne nous deffend de conſentir ſeulement ̀ no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre mort, tant que nous ſommes en eſtar de deffen
        <lb rend="¬" break="no"/>dre ou de conſeruernoſtre vie.
        <lb rend="¬" break="no"/>Voyezapre cela s’il doit faire ce que vous luy
        <lb/>conſeillez, en le menacçant de la ſorte. C’eſt luyap
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre à ne le pas faire, quand vous voulez qu’il
        <lb/>le face. Et certes il ny à perſonne qui ueſçache par
        <lb rend="¬" break="no"/>faitement bien ce que vous dites de l’vn &amp; de l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre: mais le ma-heur eſtpour ce grand Prince, que
        <lb/>ſes ennemis tiennent le timon de l Eſtat, &amp; font
        <lb/>l’office de Monarque. Ils ont le ſing &amp; le ſceau, &amp;
        <lb/>qui plus eſt, ils repreſentent la perſonne du mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre.
        <lb/>Veritablement <pb n="13"/>
        <lb/>l
        <lb/>Veritablement s’il eſtoir enlibertë, &amp; qu’il vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lur trauailler au bien de la France, ie ne croy pas
        <lb/>que les ennemis de cette Couronne, ne nous de
        <lb rend="¬" break="no"/>mandaſſent la paix, aux conditions qu’il nous plai
        <lb rend="¬" break="no"/>roit de la leur faire: mais c’eſt ce qu’il faudra per
        <lb rend="¬" break="no"/>fuader au peuple, pour les obliger à̀ le croire, &amp;
        <lb/>c’eſt laà vne choſe qui me ſemble eſtre bien difficile:
        <lb/>Car depuis le bloquement de Paris, ils ont eu vne ſi
        <lb/>grade aduerſiõ pour luy, que cela n’eſt pas croyable.
        <lb/> Quand-ils ſe repaſſent deuant les yeux, auec
        <lb/>quelle fureur il les attaquoit pour les reduire en
        <lb/>cendre, ils ne ſe ſçauroieut empeſcher de mourir de
        <lb/>crainte, &amp; de quelqueeſpri qu’il y fut pouſſé il ſe
        <lb/>deuoit ſouuenir que c’eſtoit ſa patrie.
        <lb/>Il ſera touſiours pourtant, s’il ſort bien-toſt, en
        <lb/>eſtat de leur faire plus de biers’il le veur, qu’il ne
        <lb/>leur aura iamais fait du malny de la peine. Du moins
        <lb/>ie ſuis bien aſſeureé qu’il ne tiendra qu’a uy, puis
        <lb/>qul’on &amp; l’autre.ſeron5 alors en ſa puiſſance.:
        <lb/>Le Parlemen de Bourdeau n’a pris à̀ taſche ſes
        <lb/>intereſts, que pour mieux appuyer les ſiens, &amp; pour
        <lb/>les rendre plus recommandables. lIl eſtoit dans le
        <lb/>deſordre, &amp; ilchercoit les mayens d’en ſortir du
        <lb/>mieux q’il luy aſtis poſſiblé. S il n’ou eſteé deſ-ia
        <lb/>daoa la quilleie pourſes propresaffaires, ibnau
        <lb rend="¬" break="no"/>roit iamais pris learmede ſang froid, pour vouloir
        <lb/>faire la, conditio e, Monſieur le ’rince. N’y meſ
        <lb rend="¬" break="no"/> me tous euy qui ſeſont allez ietter de leur party,;
        <lb/>ae l’auroianiais enerepris, s’lsn’euſſont eſté du
        <lb/>nombre des ma-contans, &amp; s ils n’euſſentcreu y
        <lb/>pouuoi, faire leurs affpice. Vous parlen auce trop
        <lb/>de colere cotre ce Miniſtre, &amp; ianmais vhbmme
        <lb/>ſi paſſiouané qvous, ue ſçeuroit paſſer pour vne
        <lb/>tl--siueties ne fueçn
        <lb/>perſppslbie &amp;i <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>iamais dés raifors à perſuades, &amp; les eſprits bien
        <lb rend="¬" break="no"/>faits, ny adioutent non pus-foy qu’aux ralleries.
        <lb/> N uous eſtonne pas dé te qu’il fauſſe fa foy
        <lb/>toutes les fois qu’il negoeie; l nya perſonoe quô
        <lb/>puiſſe dire qu vn Roy ſot obligé d tenmir les ſer
        <lb/>mens qu’il faità ſes ſubiets, prtiniipalement quand
        <lb/>il eſt forcé de les faire peutaceommoder ſes affai
        <lb rend="¬" break="no"/>res. C’eſt vne controiedonir il ſe peut releuer ſoy
        <lb/>meſme quandil iuy plaira, cilhne leur eut tenir ſ.
        <lb/>promeſſe par grace. Les ſermens poſent quélque
        <lb/>égaht de condiuion, &amp; quelque ſore d’indepen
        <lb rend="¬" break="no"/>den
        <lb/>. Le Roy neſçauroit eſtré-y dvne perlonne i.
        <lb/>dependante de ſon authorité &amp; la glire de ſa
        <lb/>Maieſteé ſeroit aneantie par ve condition qui luy
        <lb/>ſeroit preiudiaiableDeſorte-que ſi le peuple veue
        <lb/>agir contreſon Souuerin, ifaut-q’ils’addreſſe ̀
        <lb/>Dieu, veu qu’il ne releue en aucune fagon que ds
        <lb/>ſa Toute-puiſſance. C éece Suuerai éterm&amp;l qu’
        <lb/>doit pendre pour ſon prote ceur, otre lés T
        <lb rend="¬" break="no"/>ans &amp; contre les parjaress-21
        <lb/> Les Frondouts ne nous onteſtouoe du Ciel,
        <lb/>que pour deliutrer le peuple de l’oppteſfioa dsy.
        <lb/>ans, &amp; de lu cruaté ldes ſanginainsie duoue
        <lb/>Co qu’ilsoesi o’l-eeaafßeoequtne
        <lb/>ent iamais de pareſles. Eieero coo iaarti
        <lb/>cledefoy, que ’il’eſtoi beſonde S’eiapoſe-eaco
        <lb/>vne ſeconde fois pout l’meſfmedhaſeq’ils sy por
        <lb/>teroieut auedplus-de- haleqpaplpaſaes
        <lb/>ilse ſont-elles pouir leien e la patn ’t 21.1
        <lb/>La meſdſahice à beau dire le otrthir ;leupgloi4
        <lb/>ce, &amp; la’ bonné volonteé es bne,e’pouhous, n e
        <lb/>ſeront iarmaals diminuées.Ils ône’eû esrage d
        <lb/>’oppoſene maleutsrqo&amp;tà BPſeſeai <pb n="15"/>
        <lb/>ilsaeveulent pas auoir la temerité des’oppoſeraux
        <lb/>iuſtes volontez du Roy, ny aux legitimes paſſions
        <lb/>desegens, en faç̧on quelconque. IIs ſont nez pous
        <lb/>faire des action de vertu, &amp; des exploirs herai.
        <lb/>ques: Mais non pas pour faire des coups indignes
        <lb/>dé leus qualité &amp; de la grandeur de leur courage.
        <lb/>Suffit qu ilsont mis fin à nos miſeres, &amp; qu’ils veil
        <lb rend="¬" break="no"/>lent eoqntnuelemne pour noſtre ſalut. Le reſte
        <lb/>leus eſt fot peu cofſideralale...
        <lb/>Leur coninon leur ſeroit bien acharge, sil fa.
        <lb/>loitqui ilsfuſſent obligez d agi ſelon le caprice de
        <lb/>claque perſonne. ls ont hien plus d’eſprit, plus de
        <lb/>iugement, &amp; plus de conduirteque cela, pour ne
        <lb/>pasgi d la ſote. Leur honneur, ry noſtne repos
        <lb/>aedepead pas de ſipeude choſe, quoy que les in.
        <lb/>tenreſſe nous la faſſe fſnner de ſi haute iimportan.
        <lb/>es. s fonophs clair voyans que nous encelà, c’eſt
        <lb/>pourquoy aan’auons qu’aàles laiſſe faite. Voſtre
        <lb/>crainten’eft. qu’imaginaire , &amp; tous ces. mal-heurs
        <lb/>que ious liſez facileenr dans l’adlesir, ne ſont
        <lb/>ſoez quo fur la frte paſfio que vous auez de
        <lb/>&amp;ouloinfaire la pecre d’v hame que vous nays
        <lb/>e pas, &amp; que voudria auoiroduit e cendre.
        <lb/>- Les aftions ds ouut de Bourdau: ne ſont
        <lb/>pas do oeovplas ſ lefguls. Meſfieurs de Paris,
        <lb/>boit obgedefoner lé det deleux vie. Quad
        <lb/>Monſieur Ie Cadinal y iendra, ie ne croy pas
        <lb/>qu’on luy face nonplus de mal qu’on luy fit aprez
        <lb/>e bloquement de eut yille. Les Princes, Ducs,
        <lb/>Pars, Maaeſchaux d-FPrance; &amp; autres Oficiers
        <lb/>de la Couronne, le racomaoiſtront pour ce qu’il
        <lb/>eſt, ſans qu’ils ſe mettent en peine de l’accueil qu’on
        <lb/>luy aura fait ailleurs, ou auec meſpris, ou auec ma
        <lb rend="¬" break="no"/>gnificence. <pb n="16"/>
        <lb/> 16
        <lb/> Monfieur de Bcaufſort &amp; Monſieut le Coadiuteur,
        <lb/>ne s’en metteront non plus en poine que s’i l n’eſtoic
        <lb/>pas au monde Pourueu qu’il ne les choque pas il
        <lb/>n’a rien à craindre. Pardoner à ſes ennemis ſone
        <lb/>des actions de generoſité dignes deces grands hõ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes. Tous vos eſcrits, &amp; paſſez &amp; preſens, ſemblẽ
        <lb/>eſtre trop bien concertez pour en donner bonne op.
        <lb/>pinion, &amp; pour nous eon donner de la crainte. Ce
        <lb/>ſons de aeeens eſtudiez qui panent peut- eſtre moins
        <lb/>ducœur que de la couſtume.
        <lb/>Mais quoy qu’il en ſoit, vomiſſez contre le Ciel
        <lb/>&amp; la Terre, vos lmprecations &amp; vos coleres; ca
        <lb rend="¬" break="no"/>lomniez, dlffanaez, &amp; iertez autant d’abominations
        <lb/>qu’enpouroit contenir la’coupe de cette femdont
        <lb/>parle l’Apocalypſe, vous ne ſçauries iamais empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher que Monſieur le Cardinal ne ſoit ce quil e,
        <lb/>ant que la Reyne ſera Regente. Enfin vous. rem
        <lb rend="¬" break="no"/>porterez fort peu d’honneur &amp; fort peu de profit de
        <lb/>vos mediſances. Cela me facheroit fort, dit Seneque,
        <lb/>i Caton, ſi Lelius le Sage, &amp; fi les deux Soipions
        <lb/>parlent mal de moy: mais oe ue ſont que deseſpaits
        <lb/>paſſionnez qui taſchent d’en meſdire comme bon
        <lb/>leur ſemble. Certes deplaire à cetto ſorte de pe.
        <lb/>ſonnes., vaut auant que d’eſtre loüé des Sages. Lur
        <lb/>parole neſcaureit auol ny oid. ny uthoriéiqu’
        <lb/>la prenant de la ſorte. S’ils faiſoient patvni effo de
        <lb/>iugement ce qu’ils font par cholare upar enui, e
        <lb rend="¬" break="no"/>la me ſeroit fort inſuportable, &amp;e quoy qu’ils puiſſene
        <lb/>ſaire, ils ne mefonr pas ce queiay merité: mais ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>en ce qui ont pecouumen de ſaiue aou
        <lb/>ſorte de perſonne. Adieu. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
