<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3387_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réponse aux Intrigues de la paix et négociations faites à
          la cour par les amis de monseigneur le Prince depuis sa retraite en Guyenne jusqu'à
          présent.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=tkJKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Réponse aux Intrigues de la paix et négociations faites à la cour
            par les amis de monseigneur le Prince depuis sa retraite en Guyenne jusqu'à
            présent.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000077171175" xml:id="IL_LePorteurSimon.xml">
            <persName>
              <forename>Simon</forename>
              <surname>Le Porteur</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="14" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127372-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3387. Réponse aux Intrigues de la paix et négociations faites à la cour
          par les amis de monseigneur le Prince depuis sa retraite en Guyenne jusqu'à pré sent.
          Paris, Simon Le Porteur, 1652, 1 4 pages. Mi le cardinal de Retz , ni Mail! y ne parlent
          de cette réponse au pamphlet de Joly. Il est vrai qu'elle est rare ; mais elle est encore
          plus mauvaise.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_77" source="Moreau">
          <p>Députation du duc de Rohan, de Chavigny et de Goulas à Saint-Germain</p>
          <date when="1652-04-28">1652-04-28</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-04" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>RESPONSE
        <lb/>AVX
        <lb/>INTRIGVES
        <lb/>DE LA PAIX
        <lb/>&amp; Negotiations faites à la Cour
        <lb/>par les Amis de Monſeigneur
        <lb/>le Prince, depuis ſa retraite en
        <lb/>Guyenne, iuſqu’à preſent.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez SIMON LE PORTEVR au mont
        <lb/>ſaint Hilaire.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>RESPONCE
        <lb/> Aux Intigues de la Paix,
        <lb/>&amp; Negotiations faites à la
        <lb/>Cour par les Amis de Mon
        <lb/> ſeigneur le Prince, depuis
        <lb/> ſa retraitte en Guyenne,
        <lb/> iuſqu’a preſent
        <lb/> e oo
        <lb/>ar emer l hoahe a aloanie, je
        <lb/>Jlad n’auis qu’à epreſeateu; ue da imoinde
        <lb/> des acionoque Moufeigae? lé Peince a
        <lb/>faide deis dois, iouniadodeaty uoutes les pa¬ <pb n="8"/>
        <lb/>4
        <lb/>roles que les Mazarins ont publié́ de ſon aceom
        <lb rend="¬" break="no"/>modement auec la Cour: neantmoins ie croi
        <lb rend="¬" break="no"/>rois me rendre criminel, ſi ie venois aàcommet
        <lb rend="¬" break="no"/>tre des actions qui ont merité́ des Apotheoſes
        <lb/>auec des diſcours faux &amp; ridicules. I’ayme mieux
        <lb/>me ſeruir d’aues Armés pour combattro ces
        <lb/>laches, que de eur donner la vanité de mourir
        <lb/>d’vneſi belle Eſpée
        <lb rend="¬" break="no"/> Ie veux cõſeruer le reſpect que ie dois à ce grã
        <lb/>Prince, ne le’fafiſane patoiſtre dans cette Lice
        <lb/>que le moins qu’il me ſera poſſible, &amp; meſme
        <lb/>aſſés fort poarvous faire parbiſtre dãs-lediſcours
        <lb/>de cet intriguẽr ’ifapertlnience de ſes calom
        <lb rend="¬" break="no"/>nies. Ilſe veut faé mocqe de ſoy, lés lbntrée
        <lb/>deſomdiſcours diſant, Incontient àpres la retraitre de
        <lb/>afiur le Pnnae ien Gauyeme, &amp; aeſme an Para
        <lb rend="¬" break="no"/>yqp le reayr du Cu Macapi anoonpeça les
        <lb/>Cmaerces auc a Couir ſoit pour le retour da Crdind
        <lb/>Malri, ſaitpuſonealôadhn doiele Miaſtere.
        <lb/>La retraitte du Pripçe a deuancéde ſix mois le
        <lb/>retour du Cardinadl oMazarin que veut’l dire
        <lb/>donc, qu’incontinent apres la retraitte, &amp; meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me auparauant le retour &amp;c. C’eſt comme celuy
        <lb/>qi diloie deſrods nedfayiaas nop
        <lb/>e
        <lb/>n dna dd puboliels qontfaatiaad
        <lb/>C&amp;aa
        <lb/>eore àd oaiMeoran oreſtdbliſſe.
        <lb/>enc’daasdiibbdlacnyaae ha aibd
        <lb/>Prince <pb n="9"/>
        <lb/>5
        <lb/> ¬,22
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>Prnce en Guyenne, lequel ne ſe retira dans ſon
        <lb/>Gouuernement que pour trouuer n azile con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les attentats que le Cardinal mzarin luy.
        <lb/>auoit preparez à la Cour ſans auoir a legué quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que traitté d’accommodement ou vray ou faux il
        <lb/>joint le meſcontentemét &amp; laretraitte du Piince
        <lb/>auec ſon conſentement au retour &amp; au reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliſſement du Cardinal Mazarin. Il met en ſuite
        <lb/>les Negotiations &amp; les voyages des amis deMon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince aà Cologne. Comme ſi Monſieur
        <lb/>le prince auroit recherché le Mazarin en meſme
        <lb/>temps qu’il s’eſloignoit de la Cour &amp; prenoit les
        <lb/>Armes pour ſe deffendre.
        <lb/> Il dit qu’vn nommé Gouruille autresfois La
        <lb rend="¬" break="no"/>, quais, conduiſoit cette Negociation, qu’il fut
        <lb/>, enuoyé́ à ſon Alceſſe Royale, que ce Monſieur
        <lb/>, le Laquais entretenoit Monſieur, pendant
        <lb/>„, qu’à dautres heures, ilauoir des Conferances
        <lb/>plus intimes &amp; plu ſecretes chez le ſieur de Bourdeaux,
        <lb/>auee Ondedei quiy eſtoit cache Il fait que Gouruille
        <lb/>entretienne Monſieur, pendant qu’il eſt auoc deux
        <lb/>autres ce qui repugne ſelon le ſentiment des
        <lb/>Theologiens &amp;x luy fait faire vn vyage verle a
        <lb rend="¬" break="no"/>garin, dans lequel lluy fait eſperer que Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>e ne s’oppoſeroit ſon retour,; qu’amtant qu’il ſeroit ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ſſaire pou nepas deſenierſon parv Myenant qy le
        <lb/>Cardial proit le donner ſaiifaſtieon ſur le ſurplus des
        <lb/>B
        <lb/>.. 4. <pb n="10"/>
        <lb/>1
        <lb/>0
        <lb/>s¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>6
        <lb/>affaires, &amp; ſurles iaterefts de Moſfeusr le Prince,
        <lb/>pariculierement de Meſsieurs de Nemours &amp; de l4
        <lb/>Rochefoucaut. Qqu’elle beſtiſſe de publier que Mr.
        <lb/>le Prince fit eſperer de conſenti au retour du
        <lb/>Cardnal, au meſme temps qu’il declaroit pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre les armes pour s’y oppoſer, &amp; que le
        <lb/>Duc de Nemours rraittoit ſon Alteſſe Royale.
        <lb/>&amp; Monſieur Ie Prince auec le Due de Lorraine
        <lb/>pour faire venir ſes Trouuppes, &amp; que Monſieu
        <lb/>de la Rochefoucaut combattoi eoatre le party.
        <lb/>Monſieur de Nemours meine vne puiſſante Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mées auec laquelle il à combatu, a eſté bIeſſe &amp;
        <lb/>vaincu, &amp; Monſier dé la Rochefoucaut’a perdu
        <lb/>vn œuil dans la- bataille, &amp; apres on vous dira
        <lb/>qu’il y auoit vn accord fait entre eux &amp;le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal.
        <lb/>Il met en auant pour preuue indubitable vne
        <lb/>fauſſeté qui eſt hors de la auſe, diſant qué
        <lb/>Govruille fue arreſté aà Paictiers pour vne entre
        <lb rend="¬" break="no"/>priſe qu’ilauoit faite ſur la penſonne du Coadiu
        <lb rend="¬" break="no"/>teur, que la Reyne le retira, luy donna des paſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ports &amp; ordre, au Lieutenant Criminel de n’exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cuier aucun Decret contre luy:.
        <lb/>Il manque aux termes du droit &amp; fait des fautes
        <lb/>dãs la ſintaxé, &amp; autres parties de la Graãmaire, &amp;
        <lb/>qui plus eſt, il le contredir, voulanit faire accroire
        <lb/> vn traitté́ entre Mdnſieurle Prince, &amp; la Cour &amp;
        <lb/>que neantmoins la Reynle ſerue d’appuy à ceux <pb n="11"/>
        <lb/>7
        <lb/>qui entreprennent eontre ſon capital Ennemy à
        <lb/>fçauoir le Coadiuteuar.
        <lb/>Enſuitee de ce diſcours faux &amp; mal ordonné il
        <lb/>fit faire vnautre voyage à la meſme perſõne pour
        <lb/>confirmer le ardinal’lequel ſur cés aſeurâces
        <lb/>prend la hardieſſe de trauerſer le Royaume
        <lb/> pour aller chercher lacour à Polctirs Et neat
        <lb rend="¬" break="no"/>moins Mle Prince perſiſte à donner des auis,!
        <lb/>&amp;e enuoye meſme des Lettres à ſon A. R. &amp; au?
        <lb/>Parlement dans leſqu’elles il proteſte de ne préj
        <lb/>dre les armes que pour s’opoſer audit retour. Le
        <lb/>aaz vient auec vne arme deoo hommes &amp;
        <lb/> pieeos de Canon ayant aà̀ ſa ſuitte les Gouuer
        <lb/>neurs des Princes ou le Parlement’ déne des Ap¬!
        <lb/>roſt contré le C faitvendre ſa Biblioteque, met
        <lb/>ſa teſte aà̀ prix, le Duc de Beaufort n’a pas ;ooo?
        <lb/>hommes à luy mettre en teſte. Gien mefrfe!
        <lb/>ouure les portes oontre les ordres de Monſieur?
        <lb/> leDuc d’Orleans &amp; de la onveue-inferer que?
        <lb/>Monſieur le Price qui eftoit en Guyenne’
        <lb/>auoit conſenty à ce retour. ll fait paroiſtre
        <lb/>ſur la Scene Monſier de Chauigny’&amp; Faber;
        <lb/> auquel il fait donner vnpaſſeport que Goulas
        <lb/>ſie fignet parſusrpriſe à ſon aiſtre, ’pur aller en
        <lb/>Cournegotrfen ledit Traitté dans ’equel n’eſt?
        <lb/>point par leé de l’éloignement du Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>ria mais ſoulenent de l’eſtabliſfement dans lei
        <lb/>.2
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="12"/>
        <lb/>8
        <lb/>Conſel d’vne partie des creatures de Monſieur
        <lb/>le Prince. Enfin, dit-il tout aſt agŕe &amp; il ne reſte.
        <lb/>qu’à valncre aonſieur. Quoy le Princes’eſt mis
        <lb/>ſous la protection de ſon’Aleeſſe R oyade, &amp; à lo
        <lb/>inſeeu. ll negotie ſon actommodenenr par le
        <lb/>iniſtete de ſori Secetaite ’Qu’eilel apparnce;?
        <lb/>mis daas çet accommodement par le iniſtere
        <lb/>il n’eſt point parlé de l’eſloignement, ou reſtabliſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement du Cardinal Mazsin, neantmoins, ’eſt
        <lb/>le premier &amp; l’vnique deſſein de la Cour poa
        <lb/>le quel toute Prance eſt eſolé́e. ll e reſte plus q
        <lb/>vaincré monfiear. Et cependant le Prince ayant.
        <lb/>Triomphé daas la Guyenne vient au Camp de
        <lb/>l’Atmée de ſon Alreſſe Royale:
        <lb/>l n’y a rien de plus aiſé que de calomnier l’inno
        <lb rend="¬" break="no"/>cence meſme, ce qui paroilt aſſez tous les jaurs
        <lb rend="¬" break="no"/>par la publicaion de pluſieurs libelles, &amp; parti¬.
        <lb/>culierement par ce dernier. Il ſemble de prme
        <lb/>abord que l’Autheur de cee piece volante ſoit
        <lb/> tellemene meſleé dans le ſecrer des affaires qu’il
        <lb/>en ſçache toutesles intrigues les plus cachées, ors
        <lb/>qu’il taſche de noircir Moſſieurs les Princes. Ce.
        <lb/>n’eſt pas qu’il n’ayt couuere ſon jea le plus adroi
        <lb rend="¬" break="no"/>toment qu’il luy a eſteé́ poſſjble, &amp; qu’il n’ayt imi
        <lb rend="¬" break="no"/>te cette Nymphe de la fable qui iette des pierres
        <lb/>&amp; qui ſe cache de peur d’eſtre reconnuë. O
        <lb/>peut dire que c’eſt vn ſubuil mpoiſonaeur qui
        <lb/> a mis <pb n="13"/>
        <lb/> amis tote ſes ruſes en campag le, Qu y qſ’il
        <lb/>n’ayt point employe les couleus de l’eloquen
        <lb rend="¬" break="no"/> ce, il a erû qu’en quittant laqualité d’Orateur, il
        <lb/>ſoroitplus croyable s’il prenoit eelle de ſimle
        <lb/>Hſtorien. Enfin ſi l’on veur adjouſter foy au
        <lb/>dſeours de Melitus, Socratre, eſtdigne domort,
        <lb/>&amp; ſi l’on roit ce que viene d’écrire vn Anonime,
        <lb/>Monſieur le Prince eſt d’accord auee le Mazarin.
        <lb/>il y a des iatelligenees quiila découuertes. Il ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble que ce ſoit yvn honme de bien, qui faſſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeience de he publier pas ce qu’il a reconnu de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoireſtre publié pou l’vtilité publique. Si j’eſtois
        <lb/>auſſi peu iudicieux que luy, ie peurtois, comme
        <lb/>e penfe, vous depeindre de perſonnage; Mais ie
        <lb/>veuxeſpargner la dignitré &amp; le manueau’ qui le
        <lb/> couure. Qn ſcait bien que l’ambition a triomphé
        <lb/>de ſon eſprit, &amp; qu’il a perdu cette humilité qui
        <lb/>uy aequit autrefois le titre de vertueux.
        <lb/>e. Ie m’eſtonne de ce qu’il veut perſuader que le
        <lb/> Duc de Rohan ſoit vn Marchand de Vlles, &amp;
        <lb/>que par vne froide alluion, l pretende ſe rallier
        <lb/>d’yn desplus adroits Seigheurode ee Royaume.
        <lb/>Et certes ne voit pas qu’en vn ſeul article, iloffen
        <lb rend="¬" break="no"/> eé tout ce qu’il y a icy de gers de cosdition qui
        <lb/>. neſone point du party de Mazarin, lors qu’il les
        <lb/>veut fare paſſer pour des dupes.. Cette affaire
        <lb/>n’et pas audela deſesſpreome i ledit ,il
        <lb/>C <pb n="14"/>
        <lb/>eſtoit vray qu’il eut entrepris cette affaire. Mais
        <lb/>nous ſçauons que ece Duc eſt ſi genereux qu’il ne
        <lb/>s’enrreeſte iamais dans les choſes qui ſont con
        <lb rend="¬" break="no"/>traires au repos public, &amp; à l’équité. Quant à ce
        <lb/>qu’il allegue en ſuite de la ſortie de Monſieur le
        <lb/>Prince de la Guyeane, &amp; de ſon arriuée en cette
        <lb/>Ville, eſt ſiridicule, que ie ne me figure pas qu’il
        <lb/>ſoit beſoin d’y reſpondre. C’eſt pourquoy ie paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe plas auant, quoy que tous lesautres articles ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>uans ne ſoient pas moins ridicules.
        <lb/> Monſiear le Prince eſt trop intellignt pour
        <lb/>eroire ſi legerement, il pouuoit s’aſſeurer luy me
        <lb rend="¬" break="no"/>me de la volonté́ de Monſeigneur le Duc d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>leans: ſi onſieur le Prince euſt eſté aſſez laſche
        <lb/>pours’accommoder auec ce Mazarin, comme ſes
        <lb/>ennemis ſe ſont imaginé, &amp; comme ilsen ont fait
        <lb/>fauſſement fait courir le bruir.
        <lb/> Quelle apparence y a-t’il qu’on put tenir ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>2 cretes ces oonditios qu’on pretend, ſans aucune
        <lb/>raiſon auoir eſté tramées entre Monſieur le Prin¬.
        <lb/>ce, &amp; le Mazarin? Voyla ſans doute debuter d’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ns eftrange façon, &amp;bien nouuelle pour vn bon
        <lb/>eſpri.
        <lb/>Quam à ce qu’il propoſe en l’artiele de l’eſtos
        <lb rend="¬" break="no"/> gnemenedu Mazarin pour trois mois ſeulementaà
        <lb/>Sedanou a Peronne, &amp; que la Cous ira à Com
        <lb rend="¬" break="no"/>l piegne duratce temps, eſt vnartiolequieſt fort <pb n="15"/>
        <lb/>.
        <lb/>ra¬¬¬ ¬--a LLL.-a2a¬-¬-r
        <lb rend="¬" break="no"/>11
        <lb/>ſpecieux &amp; capable de ſurprendre les plus deli
        <lb rend="¬" break="no"/>cats. Il y a là dequoy tromper les plus ruſez, &amp;
        <lb/>particulierement dans vne ſaiſon où̀ le azarin a
        <lb/>trouué des Partiſans en aſſez grand nombre,
        <lb/>combien qu’à preſent ils n’oſent pas ſe manife
        <lb rend="¬" break="no"/>ſter lors que tous les honneſtes genas ſe ſont ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mez contre les cruautez du perfide Sicilien. N’e ſt
        <lb rend="¬" break="no"/>il pas vray que le ſejour de ce mMazarin eſt vne taſ
        <lb rend="¬" break="no"/>che à la France, &amp; qu’il na’y a que ceux qui ne peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent rou gir qui le ſouffrent?
        <lb/> Quoy que Monſieur le Prince ſoit cheri de tous
        <lb/>les peuples, quoy que cet Heros inuincible ſoit
        <lb/>aimé́ de tous les hommes de vertu, ie ne penſe pas
        <lb/>qu’il pû̂t eſtre le Maiſtre de leur eſprit, s’il s’eſtoit
        <lb/>-accommodeé auec l’ennemy du repos public. Il
        <lb/>eſt bien vray que les Nobles qualitez de cetHe
        <lb rend="¬" break="no"/>ros l’ont rendu recommendable aux hommes de
        <lb/>Lettres, aux guerriers, eu vn’motà tout ce qu’il
        <lb/>y a de genereux en ce Royaume, &amp; meſme les
        <lb/> Eſtrangers, quoy qu’ils ſoient enuemis de cét
        <lb/>Eſtat, ont du reſpect pour cét illuſtre. Quantaà
        <lb/> moy, ie puisdire ſans flatterie, que ie l’hoanore
        <lb/> extremément, &amp; que i’ay conſacré ma plume à la
        <lb/> grandeur de fes exploits..
        <lb/> mMais l n’eſt pas iuſte que pour témoignee mon
        <lb/>eleà cet Heros, ie quitte la deffence quei’entte
        <lb rend="¬" break="no"/> prens, &amp; ie puis dire qu’il y a plus d’affection en <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/> ¬¬¬,¬¬-... .L¬¬¬-
        <lb rend="¬" break="no"/> i2
        <lb/>cette Apologie que de ſç̧auoir. le me picque d’ail
        <lb rend="¬" break="no"/>ner, &amp; non pas de bien eſcrire, i’en laiſſe toute
        <lb/>la gloire à nos Orateurs, ie n’ay garde de le diſpu
        <lb rend="¬" break="no"/>ter auec ces doctes, de qui la reputation m’eſt ex
        <lb rend="¬" break="no"/>tremeé́ment chere. T ourefois retournons aà noſtre
        <lb/>maiere, relaſchons en ſi beau ſujet, &amp; ſi ayma
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, où il y a tant à dire, ps qu’on ne voir que
        <lb/>des triomphes de tous c oſtez. N’eſt-il pas vray
        <lb/>que ledernjer combat a ſeruy de comblea ſa gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>re, &amp; qu’on doit adjoutet pour cette action fa
        <lb rend="¬" break="no"/>meuſe, v Laurier à ceux qui luy chargent la
        <lb/>teſte?
        <lb/>Par quels charmes, par quels ſortileges peut
        <lb rend="¬" break="no"/>on corrompre l’eſprit de tat de Sénareurs qui
        <lb/> ayment la France &amp; qui hayſſent celuy qui trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ble ſon repos?
        <lb/> Monſieur le Prince eſt tropgenereux pour vou
        <lb rend="¬" break="no"/>oir quieter leparty du -Palement qui a agy por
        <lb/>luyhauterententout ce qui le concerne. 1
        <lb/>Noſtre Authour s’imagine ietter de la poude
        <lb/>aux yeux des Lecteurs de cette piece, lors qu’il
        <lb/> traitte desnaticresqul ont quelque choſ de.
        <lb/>ſpecieux particuliereaente quand il dite
        <lb/> ſa aieſteé fera donnerau Prince de Conty les
        <lb/> proiſionsdu Gouuernement de Prouece,
        <lb/> d’Auuergne à Monſieur de Nemours; La ien
        <lb rend="¬" break="no"/> enace generade de Guyenne, &amp; le Baſton de
        <lb/>Mareſchal. <pb n="17"/>
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>er¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/> tMareſehad à Marſins oear miſhe ſeus à la
        <lb/>* chefoucaut &amp; autant au Preſident Viole, ct
        <lb/> Autheur heiſçait pas ſeulerée de qu’elle i
        <lb rend="¬" break="no"/> ſon eſt Monſieur do la ocbefoucault, lors
        <lb/>qu’il la tralrtéaucqi piudé eſpect
        <lb/> Quant à la ſection-qui ſuir,; fi i’oſe inteippſe?
        <lb/>mon opinlon en cetc rocotuoe, je peſé-qué
        <lb/>Monſieur de Chauigni eft. ſe geeceuxqu’l ne
        <lb/>oudroilt pas que! Monſieur lonfils pquſà
        <lb/>d
        <lb/> Martineſy;
        <lb/>2.
        <lb/>e Monſieur le Ducld’Oreans ne s’etpas e0
        <lb/>ſuadeé ſi facileme queé ce teaatté Sut de lſfel
        <lb/> Noſtre Autbeurpaled tous ce qu pbſé
        <lb/>comme sil eſtoibiannforné detoucelsl
        <lb/>res, &amp; comme s’il dſtoin de la cabal3 &amp; certes
        <lb/>cleſt ecela queiereuaq’ da-traliſeprey
        <lb/>puis quiil oouûeranpdeySoaa Qaie
        <lb/>veut, paa qoialetaicadeplafacoa fauegl
        <lb/>uouë-qui s attenduhien earlnpus dclt
        <lb/>c qu’iloir qûel’dilé quiryptsq’iie
        <lb/>moigne tant de zele pour ſa patrie. iava!
        <lb/>Ie luy conſeille donc s’il veut faire paroiſtre
        <lb/>combien il eſt affectionneé pour elle, de ne cacher
        <lb/>plus ce qu’il ſç̧ait qu’on traitte ſecretement con
        <lb rend="¬" break="no"/> tre la tranquilité́ publijque.
        <lb/>Pourueu qu’on penhe la peine d’examiner
        <lb/>ſon ouurage, oa tre uuera par tout des mefonges
        <lb/>D. <pb n="18"/>
        <lb/> .
        <lb/>eit, qu ot qualquo appaieauee, &amp;e qu
        <lb/> onerien de ſolido,
        <lb/>-Q’ he diſe an puſ Aonſieur larnee eon
        <lb rend="¬" break="no"/>lu Auſeiour duMarin paemjnoos,lornqul
        <lb/>s’erpoſe aux lieumnuà ledqgepeſt le plusoviſible;
        <lb/> ce qus fait a ſTuenne, leaps qie la Reyne luy re
        <lb rend="¬" break="no"/>roit de n’auninpaoagy ſ ovigoureſemenr ay
        <lb/>ſi heareuſemenoonfe r ae leſoil peo
        <lb/>Alâhpi alioitet’euué plus d’ Condé cxe
        <lb/>battre. Celaveut dre qu’il ſembloit que ee Pa.
        <lb/>cpeſrpartagé puisja oblaroooiapar tout õ
        <lb/>lagfalou deamaat eſboip phasrdeacae eû
        <lb/>ill, e racouae iy de que coule ode
        <lb/>é, d e totle mondeoeu, ce dons tou.
        <lb/>cis , eſté ſpctaehun Ib n’en faue pa da
        <lb/>ege pufaire vairla fauſfeté e a-qu’ila
        <lb/>legê il ſmhalebqae aſts combanredes
        <lb/>lires, qodbaaqdecfarcoae qui pout
        <lb/>icehyrapqulqaonaſſeaais vae aaffe dai,
        <lb/>ipauteſqedifipolapnched ambeay de
        <lb/>la verité... </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
