<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3341_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Remontrances faites au roi et à la reine régente par nos
          seigneurs du Parlement pour la liberté de messieurs les princes, du 20 janvier
          1651.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17508"/>
          <author ref="isni:0000000121755355">
            <orgName>Parlement de Paris</orgName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Remonstrances faites au Roy et a la Reyne regente, par
            nosseigneurs de Parlement, pour la liberté de messieurs les Princes.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000385986464" xml:id="IL_ChevalierJacob.xml">
            <persName>
              <forename>Jacob</forename>
              <surname>Chevalier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <date source="Carrier" when="1651-01-21">21 janvier 1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49765" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49765"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13650</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Discours prononcé par Mathieu Molé. État A : sans la mention de date au
          titre ; état B : avec la date. Corrigée et complétée à la même adresse avec la réponse de
          la reine sous le titre "Veritable remonstrance faite au Roy et a la Reyne regente, par
          monseigneur le premier president. Avec la response de la reyne regente à messieurs les
          deputez du parlement" (BM00864). Également publiée sous le titre "Remontrance faite au Roi
          par monsieur le premier président pour la liberté de messieurs les Princes" (BM00184).
          Armand d'Artois, signale une édition "Jouxte la copie, 1651", s. l. n. d., 7 p., in-4 et
          sans la mention "du 20 janvier 1651". Certains exemplaires portent en fin de titre : "Du
          20. janvier 1651.". D'après Hubert Carrier, texte paru le 21 janvier 1651 (Bibliothèque
          Mazarine, Ms. 4682-5, f. 158v).</p>
        <p source="Moreau">3341 . Remontrances faites au roi et à la reine régente par nos seigneurs
          du Parlement pour la liberté de messieurs les princes, du 20 janvier 1651 . (S. 1. n. d.),
          8 pages. Même pièce que la Remontrance faite au roi par monsieur le premier président ,
          etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">remontrances</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject" ref="histoire/emprisonnement_des_Princes.xml">Emprisonnement des
            princes</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Conti, Armand de Bourbon (1629-1666 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Longueville, Henri II (1595-1663 ; duc de)</term>
          <term type="subject">Anne d'Autriche (1601-1666 ; reine de France)</term>
          <term type="subject">Louis XIV (1638-1715 ; roi de France)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-17" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>REMONSTRANCES
        <lb/>FAITES AV ROY
        <lb/>ET A LA REYNE
        <lb/>REGENTE,
        <lb/>PAR NOSEICNEVRS DE
        <lb/>Parlement, pour la liberté de Meßieurs
        <lb/>les Princes.
        <lb/>Du 20. Ianuier 1651. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.,
        <lb/>Chez IACOB CHEVALIER, deuant
        <lb/>le College Royal.
        <lb/>M. DC. LI.<pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>REMONSTRANCES FAITES
        <lb/> au Roy &amp; a la Reyne Regente, par Noſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeigneurs de Parlement, pour la liberté
        <lb/>de Meßieurs le Princes.
        <lb/>IRE,
        <lb/>T ſe eſuade aiſément qu’on n’a pas celé à
        <lb/>voſtre Majeſté l’eſtat auquel la France eſt mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>nant reduite, &amp; que tant de conqueſtes faites
        <lb/>auee tant de ſang &amp; de ſommes d’argent, qu’elles
        <lb/>pouuoient tenir lieu d’vn riche domaine, ont
        <lb/>eſté́ mal-heureuſeme nt perduës.
        <lb/>Elle à deub ſç̧auoir combien de villes repriſes
        <lb/>tant en Italie qu’en Caralongne, combien d’ho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtillitez exercées par tout le Royaume, on luy a
        <lb/>dit sãs doute que l’armée ennemie a eu la hardieſ
        <lb rend="¬" break="no"/>le d’entrer dans leRoyaume, &amp; de forcer des pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ces à la veueë de l’armée Franç̧oiſe, l’oppreſlion
        <lb/>d’vn peuple reduit auxextremite2.
        <lb/>Que ſi l’on fait comparaiſon des maux qui
        <lb/> A ij <pb n="12"/>
        <lb/>
        <lb/>one ſuiuy le lanuier roio auee la conduire pre
        <lb rend="¬" break="no"/>cedente, il eſt aiſe de tirer le iugement de dere
        <lb/>nfortunee Poliique, qui eſt auſe de rane de
        <lb/>ees depuis ce our faeal &amp; malheureu, quel
        <lb/>les duſious deſprtes que les gueres eiuiles qu
        <lb/>de lebe ailunoiniue lorale, qu le paine lon
        <lb/>donneé́e à̀ vos Majeſtez?
        <lb/>l eſt vay qu’au retour de ces voyages les peu
        <lb rend="¬" break="no"/>Ples ont reſnoigne la ioye de ces leureus ſteen,
        <lb/>&amp; coutes les coimpagnies qui eſtoient dms Paie
        <lb/>ont rendu leurs deuoirs à vos Maieſtez; mais les
        <lb/>reſpects ont captiué les eſprits, &amp; la ſubmiſfion
        <lb/> vos ordres oſte la liberte qu o pouuoit pren
        <lb/>dre d’eraminet les veriuables caules de es mou.
        <lb/>ueens, &amp; vous dire les malheurs qui en deuoiér
        <lb/>ſuiure, &amp; voſtre Parlement meſmes eſt demeuré
        <lb/>en ſilence, qui en toute autre rencontre auroir
        <lb/>eſté reputé criminel.
        <lb/>On ſe promettoit, SIRE, qu’apres vne lon
        <lb rend="¬" break="no"/>gue attente il entreroit dans l’eſprit des Autheurs
        <lb/>de ces malheureux conſeils, que les meſcontans
        <lb/>ſe ioignans enſemble auec les ennemis de cet
        <lb/>Eſtat, ſurmonteroient ceux qui ne reſpirent que
        <lb/>le bien &amp; le reſtabliſſement de l’authorité Royale,
        <lb/>&amp; que ces llluſtres Captifs ſeroient ſoulagez; mais
        <lb/>leur traduction iniurieuſe par le Royaume, leur
        <lb/>detention en vn lieu où leur vie eſt en peril, Iele
        <lb/>dis encores vne fois, ou leur vie eſt en perihont
        <lb/>enfin excité ceux qui ſont obligez de veiller, a ce
        <lb/>que la Republique n’en reçoiue aucun dõmage
        <lb/>C’eſt <pb n="13"/>
        <lb/>C’etSIRE, le veritable ſubiet de’ la delibera
        <lb rend="¬" break="no"/>tion &amp; de la commiſhion qui nous a eſteé́ donné́e,
        <lb/>&amp;voſtre Parlement envne cion ſ importante a
        <lb/>creu que la poſterité́ luy reproherit auec luſtice
        <lb/>s’il deſnioit la voix a la iulteiainte de l’empriſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nement de deux Princes du lang, &amp; du Gouuernet
        <lb/>de Normandie.
        <lb/>Apres quoy l’on pourroit dire, ſi les ordres de la
        <lb/>Monarchie n’eftoient point violez, que cel empri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnement eſt l’execution d’vn iugement qui porte
        <lb/>la condamnation d’vne priſon perpetuelle.
        <lb/>Faut-il pour auoir eſté plus malheureux que cou
        <lb rend="¬" break="no"/>pable, que la France foit priuée du ſecours qu’elle
        <lb/> doit attendre de leurs ſeruices, de leurs courages, &amp;
        <lb/>qu’ils fouffrẽt vne peine qu’ils n’ont point meitée.
        <lb/>Pour eſtre eſloignez des yeux, ils ne le ſeront ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais des cœurs &amp; des afféctions des veitables Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois, &amp; ils ſe plaindront ſi fort que les pierres qui les
        <lb/>enfermenten parſeront ſi hautement en leur faueur,
        <lb/>que les paſſans les ayant ouys, en porteront les
        <lb/>plaintes par toutes les Ptouinces les plus eſloignées,
        <lb/>e leurs erys funeſtes à toute laFrance exciteront vn
        <lb/>acunen ſore qu’il ſera diffieile d’en preuenit les
        <lb/>effers:
        <lb/>Tant d’actions illuſtres, tant de batailes gqaignées
        <lb/>’obendro elles poinlt ſle lques ’e onlle srins
        <lb/>Auoraiblts, nombrageront elles point les manque
        <lb rend="¬" break="no"/>ens’ &amp; legets ſoubçons, &amp; n’attiteront- elles poine
        <lb/>B
        <lb/>eeeee
        <lb/>aema <pb n="14"/>
        <lb/>la pitieé ſur ces malheureux, principalement apres
        <lb/>qu’on anoit e ſtably la force du Royaume dans l’v
        <lb rend="¬" break="no"/>nion des perſonnes de la famille Royale de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Duc d’Orleans Lieutenant general de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat, de Monſieur le ’rince chefdu Conſeil, &amp;
        <lb/>qu’en ce lien R oyal la fortune publique eſtoit ſi
        <lb/>aſſeurée que ri en ne la pouuoit esbranler.
        <lb/> Si c’eſloit vn ſecret d’Eſtat &amp; vn miſtere qui
        <lb/>ne d’euſt eſtre reuelé, ce ſeroit quelque choſe-
        <lb/>L’on ſçait que les attentats faits à l’Eſtar ne ſe
        <lb/>deſcouurent qu’auec le temps: Mais ceſte lettr
        <lb/>de cachet pleine de iuſtification pluſtoſt que d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſation que nous auons veue, a declaré ſi haure
        <lb rend="¬" break="no"/>ment leut innocence queperſonne n’en a pe
        <lb/>doubrer, &amp; le ſeul reſpect du nom qu’elle porre en
        <lb/>a arreſté les plantes.
        <lb/> Si quelqu’vn de la Compagnie auoit eſté frappé
        <lb/>d’n coup de la ſouueraine paiſſanoe, elle ne leut
        <lb/>deſieroit pas les ſuffrages; Les Princes du ſanag
        <lb/>ayant l’honneur d’eſtre Conſeillers de la Cour, &amp; y
        <lb/>prendre leurs places dés leurs naiſſances, les Eſtaye
        <lb/>veritable de I’Eſtat, les membras honorables de
        <lb/> cette Monarchie, on ne peut frapper ſur eux que le
        <lb/>contrecoup n’en rerombe ſur voſtre propre. per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne.
        <lb/> Ainſi voſtre Parlenent, SIRE, ce prometqge
        <lb/> ſa voix ſera enténduë, lés vœux ſeront eraucez, &amp;
        <lb/>Meſſieurs lesPrinces mis en liberte,afin qn’lsgo <pb n="15"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>tinene à donet des preuues de leur valeur, &amp; là ſa
        <lb/>rifier le reſte de leur vie pour le bonheur &amp; tran
        <lb rend="¬" break="no"/>quilité́ de la France, &amp; de voſtre regne
        <lb/>C’eſt, SIRE, de la part de vos tres-humbles &amp;
        <lb/>tres-obeyſſans, &amp; tres fidelles Officiers, ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs &amp; ſubiets, qui vous ſupplient d’accorder vn
        <lb/>hieu de ſeureté dans Paris à Madamoiſelle de
        <lb/>Longueville, afin de pouuoir rendre à Monſieur
        <lb/>ſon Pere les deuoirs de pieteé, à quoy ſa naiſſance
        <lb/>l’oblige </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
