<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3369_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réponse à la prétendue Apocalypse de l'Ètat.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=TakA8XmNNnkC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Réponse à la prétendue Apocalypse de l'Ètat.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309119</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3369. Réponse à la prétendue Apocalypse de F Etat. Paris, 1652, 12 pages.
          On sait que Y Apocalypse de l'État est de Dubosc Montandré.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_76" source="Moreau">
          <p>La cour part de Gien pour se rapprocher de Paris</p>
          <date when="1652-04-20">1652-04-20</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>1.
        <lb/>RESPONSE
        <lb/>ALAPRETENDVE
        <lb/>APOALYPCE
        <lb/>ren <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>Ah ſA e AAAA
        <lb/>8 eie A
        <lb/> vr VpFg ?
        <lb/> ¬i rr r
        <lb/>RDN
        <lb/> rv
        <lb rend="¬" break="no"/>. L LV
        <lb/>. A LA PRETEN DVE..
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/> .
        <lb/>’Apocalipce de l’Eſtat
        <lb/>is ,l’ſ4
        <lb rend="¬" break="no"/> MY, tres-digne Aurhear de toutes
        <lb/>é les obſeuritez de ton Apocalipee, de
        <lb/> grace eſecoute moy, Ie ey veus reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>r pondre ſans paſſion.
        <lb/>Reſpett bds, dis: tu, le Ioug nous laſſe, le Deſepoir
        <lb/>hiois enspore, es a ore-ae ious voaiſtrijé.1..
        <lb rend="¬" break="no"/> Si tu as perdu le reſpeét, comment pourois:
        <lb/>tu trairter l’hiſtoire des Souuerains, pour leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels nous n’en deuons jamais manquer?! Et ſi
        <lb/>le Ioug te laſſe, n’eſt-ce pas à dire que tu fais
        <lb/>banquerouté à la plus grande perfection du
        <lb/>Chriſtianiſme, qui eſt l’obeyſſance? Si le deſeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poir t’emporte, n’eſt-ce pas auſſi par la peſan
        <lb rend="¬" break="no"/>teur de lr multitude de tes mauuaiſes actions;
        <lb/>qui n’y peuuent marcher ſans crainte? Et enfin
        <lb/>i la Fureurte maiſtriſe, helas: d’aceord; ie ſuis
        <lb/>d’aduis qu’on te lie, au lieu de te faire vne re
        <lb/>A ij
        <lb/>..
        <lb/>.¬ ’’¬a¬.¬..
        <lb/> l <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>plique. Toitefois puiſqu’on deſire ſur ce ſujet
        <lb/>non pas de mes veilles, mais quelque moment
        <lb/>de relaſche de mon eſprit; le demanderay au
        <lb/>tien déregleé, mauuais Interprete, &amp; Abregé́ de
        <lb/>confuſion, s’il ne craint point ce Chaos des
        <lb/>peines eternelles, dont parle S. Luc chap. cinq,
        <lb/>&amp;e ’il ne te ſouuient point que ſelo S. Chry
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoſtome &amp; S. Ambroiſe, ſi tu eſchappe la main
        <lb/>de la Miſericorde, tu n’eſchapperas pas celle
        <lb/>de la luſtice; veu que les Roys eſtans les viues
        <lb/>Images de Dieu, ont des diſgraces infinies;
        <lb/> dont tu deurois eſtre fort eſtonné́. Puiſque Iob
        <lb/>ce grand homme ds bien eſtoit troublé dans.
        <lb/>le penſer de l’Eternité, en quel eſtat doit eſtre
        <lb/>ton ame, certaine que tout ce que tu fais con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre des Peeſonnes ſacrees eſt eſceit ſur le Liur
        <lb/>rouge, auſſi bien que tes bonnes &amp; mauuaiſes
        <lb/>œuures ſont eternelles, ſuiuant S. Bernard, &amp;
        <lb/>ſe multiplient, ſelon S. Gregoire le Grand, de
        <lb/>generation en generation, comme les pepiuns
        <lb/>qui produiſent les Arbres? De meſme la ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>mence malheureuſe des mauuaiſes impreſſions
        <lb/>que tu fais couler dans les imaginapions blaiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſées, &amp; plûtoſt piquées de leur propre intereſt,
        <lb/>que de celuy du Public: A quoy tu ne me
        <lb/>ſçaurois répondre; auſſi ie t’excuſe, cat ie n’ay
        <lb/>pas deſſein a t’exhortant de e’iiter
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>T <pb n="5"/>
        <lb/> l’aure: Et le te dis dauantage, que ſa M jeſté
        <lb/>y doit eſtre d’autant plus portée, qu’elle ſcai
        <lb/>qu’il ſe voit au ſecond liue des Rois, que Da
        <lb rend="¬" break="no"/>uld s’eſtant retiré vers le Roy Achis, à cauſe
        <lb/> de la jalouſie de Saiü̈l, premier Roy des luifs, fut
        <lb/>encor enuieé́ par les peuples d’Achis, qui mur
        <lb rend="¬" break="no"/>muroient de ce qu’il gouuernoit auec autant
        <lb/>de puiſſance qu’Achis, lequel fut contraint de
        <lb/>Ie prier de ſe retirer: ce qu’il fit pour monſtrer
        <lb/>que c’eſt tout ce qu’on peut ſouffrir dans vne
        <lb/>Monarchie, qu’vn ſeul ſoit abſolu, &amp; que l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>chorité doit d’elle meſme donner quelque ſatis
        <lb rend="¬" break="no"/> faction à cette force publique, qui la maintient
        <lb/>auſſi. Ceét exemple eſt il ſiiuy? puiſque Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>nin s’ea eft allé́, ou quoy que s’en ſoit, eſt eſloi¬.
        <lb/>gné; Ainſi tu as eſteé aſſez heureux pour n’eſtre
        <lb/>pas ſeul dans cette penſée; mais ie re trouue
        <lb/>fort peu habile homme, quand tu le compare
        <lb/>à Marius, puis qu’il reuint juſqa’au ſeptieſme
        <lb/>Conſulat, &amp; que celui ey n’a encor eſteé banny
        <lb/>que trois fois; &amp; joint que ſi tu veus qu’on le
        <lb/>uë, il ne le faut pas dire ſemblable à cér illuſtre;
        <lb/>Romain, qui mourut fort riche &amp; tout à loiſir
        <lb/>dans ſon lit; de ſorte que ta comparaiſon n’eſt
        <lb/>pas juſte, ou bien tes ſouhaits ſont inutiles, auſſi
        <lb/>bien que ta monſtrueuſe quantité d’lnjures, que
        <lb/>l’on aurois peine à conceuoir, à moins que dé
        <lb/>¬¬¬ <pb n="6"/>
        <lb/>8
        <lb/>lire par meſgarde dans tes foibles eécrits, ou t
        <lb/> cite vn S. Ambroiſe en vn mauuais lieu, poue!
        <lb/>en retirer, dis-tu auec de mauuaiſes conſequen
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, les vitieux: A quoy bon ce paſſage, ſi ce
        <lb/>n’eſt pour faire voir que tu n’eſpargne pas meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me les plus ſinceres actions des Saints? quel
        <lb/>Sacrilege!
        <lb/>Tu dis que les Princes, que ie nomme
        <lb/>doux Rayons de ce Soleil plain de merueilles,
        <lb/>crayé pour cooperer à la production de tous
        <lb/>les biens de noſtre patrie, ſont Ligues. Ce mor
        <lb/>de Ligue qui ſignifie des Partialites, n’eſt pas
        <lb/>bon: Car iſs ſont tous ſoûmis à la juſte autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité Tu adjoûtes que les penples ſont reuol
        <lb rend="¬" break="no"/>es; c’eſt dequoy ils ne t’aduöeront point.
        <lb/>Que les Parlements y ſont vnis: Leurs Aſſem.
        <lb/>blées ne ſont pas pour vne reuolte, mais bien
        <lb/>pour la reünion de la Maiſon Royalle, que ta
        <lb/>offeace enfin, auſſi bien que Ie Particulier.
        <lb/>C’eſt pourquoy, elle demande auee raiſon,
        <lb/>qu’on te ſacrifie à ſa vengeance publique plei
        <lb rend="¬" break="no"/>ne d’équité. Et cependant ie te diray que ce
        <lb/>n’eſt pas auoir bien leu l’hiſtoire, que d’en ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir vne partie de celle de ces deux Reynes
        <lb/>ſeulement, &amp; de te vanter d’auoir veu Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtance Femme de Robert, &amp; Iſabelle de Ban
        <lb rend="¬" break="no"/>iere Femme de Chagles VI. dans l’ombre d.
        <lb/>¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/> leur, <pb n="7"/>
        <lb/>5
        <lb/>Tudis que l’Hiſtoire re fournit deux Reynes
        <lb/>que tu veus comparet à la mere de ton Roy;
        <lb/>ſç̧auoir Brunehault, Catherine de Medicis, &amp;
        <lb/>en ſuite que ſainct Gregoire de Tours, Fortu
        <lb rend="¬" break="no"/>nat Eueſque de Poictiers, &amp; ſainct Gregoire le
        <lb/>Grand ont fait le Panegyrique de cette Brune
        <lb rend="¬" break="no"/> hault, mais qu’ils ont trauaillé ſur de mauuais
        <lb/>memoires, comme s’ils auoient peu tomber
        <lb/>dans vn tel manquement; ſi tu eſtois veritable,
        <lb/>ils ſeroient donc fauſſeres? quelle profanation!.
        <lb/> Tu dis que le PoëteOrareur proteſte à l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>itré́e de ſon Ouurage, que le crime en droit, eſt
        <lb/>de s’abandonner à toures ſortes d’excez, que
        <lb/>l’impieté ne ſe borne qu’à̀ ce que ſon impuiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ne luy permet point d’executer, &amp; que le Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>phete Daniel le verifie.
        <lb/> Ce peut-il voir rien de ſi preſſant, que la for
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de cette verité, pour ta propre condemna
        <lb rend="¬" break="no"/>ion; puis que tu n’as pû borner ton effroyable
        <lb/>deéborde ment., qui va deſchirant comme vn
        <lb/>cruel Vautour, dans toute l’étenduë de ton pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir, la reputation pretieuſe des Vertus que tu
        <lb/>deu rois reuerer, qui nous démontrent bien en
        <lb/> effet ce que tu dis de ſainct Chryſoſtome, dans
        <lb/>le Panegrique qu’ila fat de ſainc lulien, qu’à
        <lb/>on ſujet nous ſommes vrayement dans le temps
        <lb/>que ces ſept Anges redoutables du . de l’Apo
        <lb rend="¬" break="no"/> -.
        <lb rend="¬" break="no"/> B. <pb n="8"/>
        <lb/>6
        <lb/>calypſe ſemblent verſer eces ſept fioles pelines
        <lb/>de l’ire de Dieu; Car bien loin de t’oceuper à
        <lb/>des loüables Panegyriques, ainſi qu’ont fait ces
        <lb/>grands Saincts, tu as répandu par tes funeſtes
        <lb/> œuures ſatyriques, non ſeulement en ſept en
        <lb rend="¬" break="no"/>droits de la Ville, &amp; en ces ſept Corps de me
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiers eonſiderables; mais dans toute l’Europe,
        <lb/>comme à Rome &amp; au Paſquin, vne ſi malheu.
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſe quinteſcence de diuifion, que la Paix,
        <lb/>agreable &amp; ſi vtile, quoy que preés de nos portes,
        <lb/> ne ſçait preſque pas qu’elle y pourroit entrer
        <lb/>par la; ny eomment on ſouffre plus l’extrémité
        <lb/>de ton inſolence, au poinct de vouloir contre
        <lb/>toutes les formalitez de la Iuſtice, eſtre le De.
        <lb/>nonciaeur, la Partie, le Teémion faux, &amp; le luge
        <lb/>de celle, dont la Majeſté te deuroit faire trem
        <lb rend="¬" break="no"/>bler.
        <lb/>Tu dis que le Roy s’eſt impoſé vne Loy in
        <lb rend="¬" break="no"/>diſpenſable de ne pouuoir jamais rappeler lé
        <lb/>Cardinal Mazarin, ie t’accorde cét article, quoy
        <lb/>que les Rois ſoient toû̂jours Mineurs, pour ſe
        <lb/>releuer, auſſi bien que l’Egliſe, de tout, eſtans a
        <lb/>deſſus des Loix, pource qu’ils les font, &amp; parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culierement le Roy de France en poſſeſion de
        <lb/>ſon franc- Arbirre, ne dérruiſant point pour cela
        <lb/>la Grace Efficace; puis qu’vne meſme Sorbone,
        <lb/>apreés auoir tant conteſté, concede en fin l’vn&amp;g
        <lb/>„...¬.- <pb n="9"/>
        <lb/>leurs viſages, &amp; non pas au milieu de leur
        <lb/>heau iour. Car c’eſt bien loin d’imiter Plu
        <lb rend="¬" break="no"/>tarque dans ces Illuſtres, ou il rapporte les
        <lb/>grandes auſſi bien que les moindres actions;
        <lb/>&amp; bien plus loin encore d’auoir conſidereé́ la
        <lb/>vie d’vne multitude d’autres Reynes admira
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, auec leſquels ſans doute Anne d’Autri
        <lb rend="¬" break="no"/>he auroit plus de conformiteé́.
        <lb/>Tu la compare aux Deeſſes, qui pour le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>greés de l’Empire Romain, ſe ſacrifioient dés l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>é́e des Combats: Cela Iuy eſt donc bien glo
        <lb rend="¬" break="no"/>Hieux de s’expoſer elſe meſme pour la- conſcr
        <lb rend="¬" break="no"/>uation de ſon authorité́.
        <lb/>Tu dis qu’elle fait tour ce qu’elle peut pout
        <lb/>diſpoſor les affaires à̀ vn changement d’Eſtat;
        <lb/>elle n’y gaigneroit pas pourtant, le ſens com
        <lb rend="¬" break="no"/>umun y refſiſte: que ſa Majeſteé eſt aſſureé́e de no
        <lb rend="¬" break="no"/>re genoroſité;, Nous croyant bons, il n’y a
        <lb/>donc point d’apparence qu’elle nous veü̈ille fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re du mal, &amp; par eette raſon nous n’en deuons
        <lb/>pas craindre. Mais ie te trouue bien hardy d’o
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer mettre cette penſeée en auant, puis que tu
        <lb/>n’enas point de garand: Meſſieurs les Princes,
        <lb/>par tonadueu meſme, &amp; par toutes leurs actions
        <lb/>eroiques, montrent vne ſi pro digieuſe &amp; ado
        <lb rend="¬" break="no"/>rable moderation, de laquelle tu n’auras point
        <lb/>de protection; ſi bien que ie ne ſçay ce que tu
        <lb/>C <pb n="10"/>
        <lb/> ... ¬ E .¬.
        <lb/>1o
        <lb/>pourras deuenir, ignorant juſques aux propres
        <lb/>termes de ta langue; puis que tu nous aſſeure
        <lb/>que jamais mauuais Miniſtre ne reçeut tant
        <lb/>d’outrages que Mazarin: A vn criminel, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me tu dis, on ne luy fait point d’outrage, on
        <lb/>le châ̂tie, mais en le puniſſant on ne luy fait
        <lb/>point de tort: Tu jure qu’on ne croira jamais
        <lb/>ce que tu en eſcrits, &amp; que tes Neveux le pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dtont pourn Roman; c’eſt en ce poinct que ie
        <lb/>te trouue raiſonnable, mais non pas en tes re
        <lb rend="¬" break="no"/>petitions ennuyeuſes de grandes probabilitex,
        <lb/>&amp; de prouections prodigieuſes de Mazarin, mal
        <lb/>adaptées, pource que prodige veut dire quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que choſe d’excellent;, ny en ce que tu veux
        <lb/>que la France ſoit comme toy dans le deſeſpoir,
        <lb/>car elle eſt bien loin de cét eſtat, qui eſt le der¬.
        <lb/>nier de tous: De ſorte que ie te voy bien plus
        <lb/>volontiers finir ton diſcours par ta fin malheu
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſe, portant, que la Reine a ſolemnellement
        <lb/>proeſté qu’elle perira, ou qu’elle fera perir
        <lb/> ſes ennemis, n’en cognoiſſant point de mieux
        <lb/>marqué que toy; &amp; puis que tu veux neceſſai
        <lb rend="¬" break="no"/>rement que la parole des Rois ſoit ſi conſtante,
        <lb/>àbon droit ie ſouhaite que la ſienne ſoit perma
        <lb rend="¬" break="no"/>nente pour ton exemplaire punition: Mais on
        <lb/>ne ſç̧ait de quel genre ſera ton ſupplice, veu
        <lb/>qu’apés auoir chequé toutes les Puiſſances <pb n="11"/>
        <lb/>dela terre, tui as monteé́ juſqu’au Conclaue, qu?
        <lb/>eſt Sacro-ſaint; d’ouù̀ veritablement il nous eſt!
        <lb/>venu trois Cardinaux de meſme Maiſon, enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis declarez des monopoles, iſſus de ucs &amp;
        <lb/>Pairs, &amp; dont l’humeur debonnaire, liberale,
        <lb/>pudente &amp; vaillante, auecvn eœur intrepide,
        <lb/>ont par leur myſterieuſe Politique’acquis vn tel
        <lb/>credit, &amp; qui ſeroit ſi neceſſaire, ſi on le ſçauoit
        <lb/>bien ménager par l’vnion, qui multiplie toutes
        <lb/>les forces, qu’il n’y auroit point d’impoſſibili
        <lb rend="¬" break="no"/>té́s; nous preſchant encor ſi vrayement à l’.
        <lb/>poſtolique, &amp; par vn exemple ſi parfait &amp; ſi
        <lb/>ſingulier, qu’il n’appartient qu’à̀ ces modernes
        <lb/>Cicerons, &amp; aux Dieux, de tourner tous les
        <lb/>cœurs ſelon leurs volontés, dont Louis X III.
        <lb/>dheureuſe memoire, Louis XIV. donné de
        <lb/>Dieu, qui partant ne pent pas manquer d’eſtre
        <lb/>bien éclaireé́; Son Alteſſe Royalle, aux bonnes
        <lb/>iutentions, vif portrait du Grand Henry, &amp;
        <lb/>Reſtaurateur du public: Monſeigneur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce,l’amour &amp; la crainte des Nations: M le Duc
        <lb/>de Beaufort, Patron de la Capitale du Monde;
        <lb/>la Nobleſſe jointe à l’Auguſte Parlement; &amp;
        <lb/>le Peuple en fin, dont la voix eſt diuine,
        <lb/>on fait tant d’eſtime, que leur approbation
        <lb/>vniuerſelle, quoy qu’à preſent elle ſemble
        <lb/>aſſez à contre-temps vn peu diuiſée, ſert de <pb n="12"/>
        <lb/>Dur qun s one oneiai dl lne
        <lb/>pi qu’le i’eſt neule que daos che!
        <lb/>co que tant de grands Roys, de Princes re
        <lb rend="¬" break="no"/>doutés, &amp; de ſouueraines Conmpagneées ont
        <lb/>parfaitement aimeé, qui ſt ce nom illuſtre
        <lb/>&amp; bien faiſant de Gondy, Si bienque p ar le
        <lb/>Paralelle que tu fs d’elle, &amp; de cotte Brune
        <lb rend="¬" break="no"/>hault, dont les mœurs ſont approuueés par ces
        <lb/> bienheureux Saints, aue la Reyne pieuſe &amp;
        <lb/>courageuſe ſans contredit, tu ne ſç̧aurois ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais ternir l’eé́clat de ſa ſplendeur. Mais come
        <lb/>me tu as commis le plus eé́norme attentat der
        <lb/>tous, qui eſt de s’artaquer aux Dëtez, ie ſuis
        <lb/>d’aduis qu’auſſi l’on: excelle, pour inuenter à
        <lb/>ton ſujet quelques nouueaux tourments, ou
        <lb/>pluûtoſt que ne pouuant trouuer de proportion
        <lb/>à la grandeur de tes crimes, de t’y abandonner,.
        <lb/>parce que le chaſtiment t’en ſera d’autant plus.
        <lb/>rude, que tu te ſeras mis, ſe lon Saint Bernard,.
        <lb/>&amp; Saint Auguſtin, en tuant ton ame de toy
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme, dans la perdition, &amp; que ton malhieu
        <lb/>e prouiendra que de ta propre obſtinatio
        <lb rend="¬" break="no"/>FIN. A
        <lb/>
        <lb/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
