<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3395_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réponse de la reine d'Angleterre au prince de Galles, son
          fils (Lettre véritable du prince de Galles, etc.).</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=-kJKAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000447083018" role="speaker">
            <persName>Henriette-Marie de France, reine d'Angleterre</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Réponse de la reine d'Angleterre au prince de Galles, son fils
            (Lettre véritable du prince de Galles, etc.).</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:000000043524489X" xml:id="IL_FeugeRobert.xml">
            <persName>
              <forename>Robert</forename>
              <surname>Feugé</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127396-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3395. Réponse de la reine d'Angleterre au prince de Galles , son fils
          (Lettre véritable du prince de Galles, etc.). Paris, Robert Feugé, 1649, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_9" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi par laquelle six jours sont donnés aux habitants de Paris pour
            rentrer dans le devoir</p>
          <date when="1649-02-03">1649-02-03</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-04" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>RESPONCE
        <lb/>DE LA REINE
        <lb/>D'ANGLETERRE
        <lb/>Au Prince de Galles ſon fils.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez ROBERT FEVGE, au mont S. Hilaire, prés le
        <lb/>puits-Certain.
        <lb/> M. DC. XLIX. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>RESPONCE
        <lb/>DE LA REYNE
        <lb/>D’ANGLETERRE
        <lb/>Au Prince de Galles ſon Fils.
        <lb/>ONSIEVRMON FILS,
        <lb/> Il eſt vray que nous auons beſoin de
        <lb/>VLeonſolation tous deux dans la perte que
        <lb/>nous auons faitte, &amp; que ie ne dois point arreſter
        <lb/>mes larmes, ny vous vos plainres, puiſque nous per
        <lb rend="¬" break="no"/>dons noſtre bien, noſtre honneur, &amp; pour vn temps
        <lb/>la veuë de noſtre terre. I’ay perdu mon mary bien
        <lb rend="¬" break="no"/>aymé́, vous auez perdu yvoſtre tres-cher pere. Il
        <lb/>maymoit paſſioneément comme ſa fidelle eſpouſe, &amp;
        <lb/>voas regardoit cherement comme ſon ſucceſſeur. Il
        <lb/>s’eſtimoit glorieux à ce que vous dittes, de m’auoir
        <lb/>pourfemme; mais ie vous sſſeure que ie l’ay ſouuent
        <lb/>ve u qu’il beniſſoit Dieu, de vous auoir pour fils, eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rant de yoir fleurir en vous toutes les vertus qui peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ue nt rendre vn Prince recommandable. Il recon
        <lb rend="¬" break="no"/>n oiſſoir la grandeur de voſtrecourage; &amp; luy &amp; moy
        <lb/>A ij <pb n="8"/>
        <lb/>4.
        <lb/>ousiugions de vous, que vous ne degenerefez la
        <lb rend="¬" break="no"/>mais des glorieux ſentiers que luy &amp; ſes illuſtres pre
        <lb rend="¬" break="no"/>deceſſeus vous auoient tracez. Il reconnoiſſoit vn
        <lb/>iugement meur, &amp; vous voyoit auſſi prudent quvn
        <lb/>hommede quarante ans. Il voyoit les tendtes ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>ments que vous auiez pour luy, &amp;e luy agmentoit de
        <lb/>iour en iour dans les pieuſes intentions qu’il auoit
        <lb/>pour vous. Enfin il voyoit auec vos ieunes années
        <lb/>croiſtre autant de veruus qu’il en pouuoir eſperer, &amp;
        <lb/>que i’oſois me promettre. Vous l’aymiez, il vous ay
        <lb rend="¬" break="no"/>moit, &amp; ie iug encore par moy-meſme &amp; par les
        <lb/>tendres affections que les peres &amp; les meres ont pou
        <lb/>leurs enfans, qu’il vous aymoit encore bien plus qe
        <lb/>vous ne l’alrmiez, bien que vous l’ayez aimé &amp;e teſpe
        <lb rend="¬" break="no"/> cté au dernier point.
        <lb/> Mais il eſt mort enfin, &amp; par la plus eruelle &amp; hon
        <lb rend="¬" break="no"/>teuſe mort que iamais Roy mourut; &amp; toutes ces
        <lb/>marques d’amour qu’il auoit pour vous ſont cemme
        <lb/>oes ſouhaits que vous faittes, &amp; ne aiſnant qu’vn
        <lb/>pede vent auec elles, elles ne nous laiſſenc, à̀ vous &amp;
        <lb/>à moy, qu’vn cruel ſouuenir de notre infortuhe.
        <lb/>Mais pourtant, ie ne doute point qu’elles ne vous
        <lb/>foient tres-cheres, &amp; que vous ne conſeruiez vne
        <lb/>pieuſe memoire de ſes faueurs, ſi vous vous reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſouuenez de ſa honte. Ce ſont des ſentirments que
        <lb/>vous deue ’emporter en mourant, puiqué voſtre
        <lb/>pere en a fait de meſme.
        <lb/> Et bien ſes Subists l’ont fait mourirj&amp; ſous l’-ſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rance <pb n="9"/>
        <lb/>5
        <lb/>rahce d’vne imaginaire liberteé, ſe ſont dé́poüillez de
        <lb/>toute affection, pour prononcer la mort au plus grãd
        <lb/>Roy du monde; &amp; ie ſuis rauie dans mon mal-heur,
        <lb/>de voir que par voſtre Lettre vous reconnoiſſez
        <lb/>celuy qui a permis cette diſgrace. Nous de
        <lb rend="¬" break="no"/>uons en cela admirer la prouidence de ſes ſecrets
        <lb/>iugements, dont il ſe reſerue la diſpoſition: le veux
        <lb/>me détacher de toutes les affections de ce monde,
        <lb/>puiſque i’en ay perdu mon plus cher obiet, pour croi.
        <lb/>re qu’il a fait toutes choſes pour le mieux, &amp; qu’il re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerue vne ſuitte de bon-heur apres tanpde diſgraces;
        <lb/>Nous ne pouuions pas touſiours eſtre heureux, &amp;
        <lb/>cette proſperiteé dans laquelle nous eſtions aupara
        <lb rend="¬" break="no"/>uant, eſtoit tropgrande pour eſtre de durée, &amp; elle
        <lb/>ſembloit nous faire oublier celuy dont nous dépen
        <lb rend="¬" break="no"/>dons entierement. IlA diſpoſé du Roy yoſtre pere
        <lb/>à ſa volonteé; croyez-vous que comme il eſt tout iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte, il ne puniſſe pas de faç̧on ou d’autre ſes parrici
        <lb rend="¬" break="no"/>des: Ce ſeroit faire tort à ſa toute-puiſſance, d’en
        <lb/>douter, &amp; nous deuons atendre de voir le chafti
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ſes rebelles ſubiets, &amp; le retour d’vn meil
        <lb rend="¬" break="no"/>leur fiecle.
        <lb/> Ie ſuis rauie autant que vous, de ne m’eſtre pas
        <lb/>trouuée en Angleterre pendant ſa mort, bien que
        <lb/>la nature &amp; l’amour me faſſent croire, que ie ne
        <lb/>deurois pas luy ſuruiure; mais ie ſç̧ay bien qu’eſtant
        <lb/>Chreſtienne, ie dois attendre qu’il en difpoſe autre
        <lb rend="¬" break="no"/>enapendant me voicy en France, où comme
        <lb/>B <pb n="10"/>
        <lb/>6
        <lb/>vous dittes, ie ſuis heureuſe dans mon mal-heur, d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir trouué vn peuple ſi affectionné pour moy. Ie ne
        <lb/>doutay iamais de leurs bonnes intentions, l’honneur
        <lb/>qu’ils portent encore à l’heureuſe memoire de leurs
        <lb/>Rois, Henry le Grand mon pere, &amp; Louis trezieſme
        <lb/>mon frere me donnoit cette confiance. D’ailleurs ie
        <lb/>ſç̧auois bien qu’ils aimoient &amp; reſpetoient paſſion
        <lb rend="¬" break="no"/>nement leur Roy d’auiourd’huy, noſtre tres -cher
        <lb/>neueu, qu’ils conſerueroient du reſpect pour ſa tan
        <lb rend="¬" break="no"/>e, puis qu’en quelque façon ils y eſtoôient obligez.
        <lb/>l’y vis en repos, &amp; n’ay ſeulement qu’vn deplaiſir,
        <lb/>de voir que pour vn meſchant homme tout mon
        <lb/>pays ſoit en deſordre, &amp; qu’vn eſtranger mette toute
        <lb/>la France en diſſention. Ie vous aſſeure que i’ay bien
        <lb/> beſoin d’auoir l’eſprit fort, &amp; que cette faſcherie,
        <lb/>ioincte à celle qui nous eſt commune, me trouble
        <lb/>fort, ie vois vn peuple tres-affedtionné pour ſon
        <lb/>Roy, dont on le ſepare, ie vois freres contre freres,
        <lb/>Princes contre Princes, &amp; toutes perſonnes quime
        <lb/> touchent de prés :ie voudrois bien pouuoir y met
        <lb rend="¬" break="no"/>tre quelque bon ordre, mais comme ie voisque les
        <lb/>eſprits ſont tropaigris, &amp; que ie ne ſerois pas creuë.,
        <lb/>ie remets le tout entre les mains de celuy qui donne
        <lb/>la paix quand il luy’plaiſt, qui appaiſe les diſfentions,
        <lb/>&amp; qui pacifie les querelles, comme ie vous aydeſ-ja
        <lb/>dit, ie veux croire qu’il fera toutes choſes pour le
        <lb/>mieux, &amp; i’eſpere auſſi qu’il vous remettta bien-toſt
        <lb/>dans les Eſtats qui vous appartiennent ſilegitime¬ <pb n="11"/>
        <lb/>ment, ’eſt là que ie ſeray rauie de vous voir regner,
        <lb/>&amp; que ſi vous auez beſoin de mon conſeil, ie m’y
        <lb/>comporteray en bonne mere, &amp; conſeillere tres-af
        <lb rend="¬" break="no"/>fectionnée, ie crois que vous ne doutez point de la
        <lb/>ſincerité de mes affections. Cependant conſerueés
        <lb/>vous ie vous prie, puiſque tant de perſonnes ont be
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoin de vous, &amp; ſur tout moy, qui ſuis &amp; ſeray toute
        <lb/>ma vie,
        <lb/>Voſtre tres-affectionnée
        <lb/> Mere. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
