<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3355_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réponse à une lettre écrite de Rouen sur un libelle
          intitulé : Apologie particulière pour M. le duc de Longueville, faite par un gentilhomme
          breton..</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=mEooRjdakZ0C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Réponse à une lettre écrite de Rouen sur un libelle intitulé :
            Apologie particulière pour M. le duc de Longueville, faite par un gentilhomme
            breton.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="9" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target=""/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Réserve des livres rares</repository>
            <idno type="cote">RES P-Z-359 (20,1-2)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Antonomaz">Le document est un recueil de mazarinades imprimées ou diffusées en
          Normandie (1882). Le présent texte se trouve à la vue 209 du PDF.</p>
        <p source="Moreau">3355. Réponse à une lettre écrite de Rouen sur un libelle intitulé :
          apologie particulière pour M. le duc de Longue ville , faite par un gentilhomme breton.
          Paris, 1651, 11 pages. C'est une défense du marquis de Beuvron et des sieurs de La
          Croisette et de Montigny.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">nouvelles</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-11-03" who="KA"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <lb/>RESPONCE A VNE
        <lb/>Lettre eſcritte de Roüen
        <lb/>vn libelle intitulé,
        <lb/>ſur
        <lb/>Apologie parficuliere pour Monfeur le Duc de Longueuille,
        <lb/>ſsle pur vn Genſil-honsme Breon.
        <lb/> OSIEVR,
        <lb/>I’ay veu la piêce que vous m’auez enuoyee, dont les
        <lb/>motiſs comme les manquemens ſont ſi viſibles qu’il me
        <lb/>ſemble bien ſuperflu de vous en dire mes penſées; neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins puis que vous le voulez &amp; qu’il y va de la iuſtification
        <lb/>de vos amis que ie voy couuert de calomnies, ie vous ſuis
        <lb/>complaiſant, &amp; vous dis que le deſſein de celui qui a fait ce
        <lb/>grand Ouurage, n’eſt pas tant de faire l’Apologie de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur de Longueuille, qui n’en a pas en efſet de beſoin, ſon
        <lb/>innocenſe eſtant notoire par l’aceuſation meſme de ſes
        <lb/>ennemis, que de faire le Panegyrique de ceux qui ont eu
        <lb/>tant de ſoin de faire éclater leur nom &amp; leur maiſon, à quoy <pb n="292"/>
        <lb/>ie ne m’opoſerés nullement: mais ie voudrois que ce fut
        <lb/>par des moyens plus legitimes que ceux dont ils ſe ſeruent,
        <lb/>ou qu’en ſe ſeruant de ce pretexte, ils vſſent eſté mieux
        <lb/>informez des plus belles ations de ce Prince dãs les emplois
        <lb/>qu’il a eu pour la Guerre &amp; la Paix, &amp; qu’ils euſſent auſſi
        <lb/>eſté plus ſçauans dans les affaires de ſa ſamille, en quoy ils
        <lb/>ſont ſi ignorans qu’ils n’en ſcauent pas meſme ce qui n’eſ
        <lb/>inconou à perſonne, qu’il a eu deux garçons de ſeu Madame
        <lb/>ſa ſemme, apres cela iugés s’il ſe croira fort obligé à ſes
        <lb/>habiles Apologiſtes, &amp; s’il ſera ſatisſait qu’ils ayent entrepris
        <lb/>les premiers à̀ faire l’Hiſtoire de ſa Maiſon &amp; de ſes prede
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſeurs, en laquelle tout eſt ſi éclatant &amp; ſi illuſtre, que
        de
        <lb/>tres grands eſprits n’ont oſe l’ẽtreprendre: mais nous auons
        <lb/>aſſez de cõnoiſſance de cette matiere pour n’en pas dire
        <lb/>dauantage, &amp; venir au ſujet où ie voy que vous prenez vn
        <lb/>particulier intereſt, ie veux dire à ce grand ſoin que ces
        <lb/>Meſſieurs ont eu d’éleuer les vns &amp; de blaſmer les autres,
        <lb/>c’eſt en effet vne eſtrange manie, que d’auoir traitté Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Marquis de Beuueron auec de ſi noires calomnies,
        <lb/>luy qui a touſiours eu des paſſions ſi fortes pour les intereſts
        <lb/>de Mõſieur de Longueuille, il en donna aſſez de preuue il y
        <lb/>à deux ans, en ſacrifiãt les ſiens propres &amp; ceux de Monſieur
        <lb/>ſon fils pour ſon ſeruice, &amp; ſi genereuſement qu’il n’en a
        <lb/>remporté aueun aduantage, que la ſatisfaction de ſeruir vne
        <lb/>perſonne qui luy eſt chere au point que nous ſçauons, &amp; ie
        <lb/>ne peux aſſez m’eſtonner que ceux qui ſont les zelateurs de
        <lb/>cette Maiſon, prennent tant de peine à deſtruire vne per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne qui luy eſt ſi fort affetiõné, &amp; qu’ils n’ayent rien <pb
          n="293"/>
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>obmis pour ce ſuiet; iuſque là que Madame de Longueuille
        <lb/>sS’acheminat au vieux Palais, la propoſition de ſe defaire de
        <lb/>luy fut fſaite, &amp; reiteree en ce lieu apres ſon ariuée, auec
        <lb/>aſſeurance de l’execution, laquelle veritablement n’eſtoit pas
        <lb/>diſſicille. Il doit à la bonté de cette Princeſſe, d’auoir reietté
        <lb/>ce deſſein, lequel dés ce temps la ne luy fut pas inconnu,
        <lb/>&amp; s’il n’eſtoit retenu par le reſpet qu’il a pour elle, il la
        <lb/>ſuppliroit de vouloir teſmoigner les offres qui luy furent
        <lb/>pour lors faites par tous ceux de ſa Maiſ, elle ſcait ce que
        <lb/>Monſieur le Comte de Croiſy luy dit &amp; comme Monſieur
        <lb/>le Marquis Dectot la ſupplia de trouuer bon qu’il l’accom
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnaſt, ce qu’elle refuſa pour des conſideratiõs qu’elle luy
        <lb/>dit, ils ont auſſi ſuiet de croire qu’ils ſont honnorez de ſes
        <lb/>bonnes graces, comme ils ſont aſſeurez de celles de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur ſon mari, auſſi bien que de ſon adueu pour tout leur
        <lb/>proceêdé, ie ſcay bien que i en cét article ie ſuiuois vos ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>timens, ie m’expliquerois auec moins de retenuë &amp; plus de
        <lb/>Sigueur; mais i’aime mieux voſtre correction que l’exemple
        <lb/>de ceux que ie condamne, &amp; puis leur iuſtification eſtant ſi
        <lb/>claire, ie n’ay pas beſoin de ces fſaux iours dont leurs enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis ſe ſeruent pour ſe donner du luſtre, ie veux dire de
        <lb/>toutes ſes inuectiues, ainſi ces Meſſieurs pouuans auec
        <lb/>Iuſtice, attẽdre tout autre traitemẽt qui fut conforme à la
        <lb/>ſincerité de leurs affections, ne reçoiuent de cette fauſſe
        <lb/>piece que des calomnies pour les loüanges qu’ils meritent,
        <lb/>le deſſein de ces autheurs n’eſtant autre que de noircir les
        <lb/>plus fidels ſeruiteurs de ce Prince par des intereſts que nous
        <lb/>ſcauõs: ils ne ſont pas ſeuls traittez de cette ſorte en ayant <pb n="294"/>
        <lb/>attaqué pluſieurs autres: mais particulieremét ceux qui ont
        <lb/>ſerui le plus vtilemët ce Prince, comme les ſieurs de la
        <lb/>Croiſette &amp; Montigny, ſur le ſuiet deſquels vous demeurerez
        <lb/>d’accord auec moy, que s’ils auoiẽt donneé lieu à vne accu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſation legitime, leur crime ne ſeroit pas mediocre, puis
        <lb/>qu’outre la nouriture qu’ils ont priſe dans cente Maiſon, ils
        <lb/>ont receu des biẽës faits de leur Maiſtre qui les obligent à
        <lb/>vne fidelite inuiolable, &amp; c’eſt auſſi ce qui m’a donneé des
        <lb/>ſoins tous extraordinaires pour m’éclaircir de tout leur pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cedé; i’ay ſceu que ce qui ſe pouuoit attendre d’vn homme
        <lb/>de bien &amp; d’honneur a eſté fait par le ſieur de Montigny,
        <lb/>pour la iuſtification duquel il ſuffiroit de dire, que Madame
        <lb/>de Longueuille eſtoit dans Diepe, y donnant les ordres, &amp;
        <lb/>Iui executant ſes commandemens, il l’aduertit à ſon ariuee
        <lb/>de ce qu’elle pouuoit atendre des habitans de cette ville, il
        <lb/>lui a touſiours parlé cõme vn ſerviteur paſſionné à ſon
        <lb/>ſeruice, il n’a point flané le mal, n’ayant pas creu que ce
        <lb/>fut le moyë de le guerir, madite Dame, ſçait l’enuie de ceux
        <lb/>qui eſtoiẽt aupres d’elle cotre lui, elle ſcait encore en quel
        <lb/>eſtat elle le laiſſa, &amp; qu’il ne remit la place qu’apres l’ordre
        <lb/>que lui apporta de ſa part le ſieur de Chamboy, qui aupa
        <lb rend="¬" break="no"/>rauant ſur vn ordre pareil auoit rẽdu le Pont de Larche, &amp;
        <lb/>qui lui dit qu’il alloit à Roüen de la part de madite Dame,
        <lb/>l’offrir au Roy, &amp; Caẽn qui reſtoit ſeul en la Prouince, le
        <lb/>ſieur de Montigny a encore la lettre que le ſieur de Chãboy
        <lb/>lui a eſcrite de Roüen, par laquelle il lui mãde auoir executé
        <lb/>ſes ordres cõformes à ce que ie vous eſcrit, on lui obiete
        <lb/>qu’on ne ſçay ſi vne crainte naturelle ne l’a point oblige d
        <lb/>ſſ <pb n="295"/>
        <lb/>deſirer que madite Dame partit de Diepe: Cette calomnie
        <lb/>ſe dement par toutes les actions de ſa vie, &amp; mondit Sieur
        <lb/>la connu cõme tous ceu qui le connoiſſent, auec tant de
        <lb/>cœur, qu’en tous les voyages d’armées qu’il a fait, il a toû
        <lb rend="¬" break="no"/>jours deſiré qu’il ſut pres de lui, bië qu’il ſut tres neceſſaire
        <lb/>à Diepe; La Gencalogie de toute cette Famille ſeroit bien
        <lb/>plus belle à ſaire que celle dont on parle auec tant declat
        <lb/>Pour le ſieur de la Croiſette, ie n’ay pas ecu moins de ſoin à
        <lb/>m’inſtruire de ce qui le regarde, vous ſç̧auez comme toute
        <lb/>la Prouince, qu’il a eſt pendant pluſieurs annes pres de
        <lb/>Monſieur de Longueuille, dans toute la confiance &amp; eſtime
        <lb/>qu’vn Maiſtre peut auoir d’vn domeſtique, le Gouuernement
        <lb/>de Caën en a eſté la marque comme la recompenſe de ſes
        <lb/>longs ſeruices, ces choſes ont eu les ſuittes ordinaires du
        <lb/>monde, ie veux dire beaucoup de ialouſies &amp; beaucoup
        <lb/>d’ennemis qui leuerent le maſque, pendant les troubles de
        <lb/>Normandie, &amp; tcherent par toutes ſortes d’inuentions de
        <lb/>le noircir pres de ſon Maiſtre, lequel ayant eſté à Caün, veu
        <lb/>&amp; connu les ſeruices qu’il luy auoit rendu, donna des teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moignages publics de la ſatisſaction qu’il en auoit, ce fu vne
        <lb/>nouuclle matiere de haine &amp; d’enuie pour ſes ennemis, ce
        <lb/>qui ſe voit aſſez par cette Apologie, qui pourtant à la bonte
        <lb/>de ne le pas blaſmer d’auoir remis la place entre les mains
        <lb/>du Roy, ſon Maiſtre dit elle, luy ayant monſtreé par parolles
        <lb/>&amp; exemples qu’il y ſaloit obeyr, qu’il ne la ſaloit pourtant
        <lb/>pas rendre au Fauory: mais attendre que le Roy fut maieur,
        <lb/>&amp; qu’il deuoit imiter en cela les genereuſes ations du ſieur
        <lb/>de Chamboy; les Autheurs de cette rare piece le voulant <pb n="296"/>
        <lb/>calomnier à quelque pris que ce ſoit, ſont tellement aueu
        <lb rend="¬" break="no"/>glez par la paſfion qui les emporte, qu’ils diſent des contra
        <lb rend="¬" break="no"/>ditions maniſetes, puis qu’atendre que le Roy fut maieur
        <lb/>&amp; imiter le ſieur de Chamboy qui auoit deſia renmis le Pont
        <lb/>de Larche au Roy, dix iours auparauant, ſont deux choſes
        <lb/>qui ſe contrediſent, ie ne voy pas auſſi en quoy on le put
        <lb/>imiter, ſi ce n’eſt en remettant au Roy le Chaſteau de Caẽën,
        <lb/>comme il auoit fait celuy du Pont de Larche, &amp; comme
        <lb/>celui de Diepe auoit eſté remis auparauant que le ſieur de
        <lb/>la Croiſette fut ſorti de la ſieune, a quoy ie peu encore
        <lb/>adiouſter l’inegalité de la force des habitans du Pont de
        <lb/>Larche, &amp; de Diepe auec ceux de Caën, &amp; il ſaut que la
        <lb/>Cour aye eſté bien ſatisfaite de ceux des deux premieres,
        <lb/>puis que les habitans du Pont de Larche ſont amodiez aux
        <lb/>Tailles, &amp; les Echeuins de Diepe annoblis, &amp; ceux de Caën
        <lb/>deſtituez: les raiſons de cete diuerſité de traitemens ſe
        <lb/>peuuent aſſez coniecturer, ie ne vous dis rien de ce com
        <lb rend="¬" break="no"/>merce que ledit ſieur de la Croiſette eſt accuſé d’auoir eu
        <lb/>en Cour, durant ce temps, c’eſt vn ſtile ſi ordinaire qu’il
        <lb/>n’i a que les ſots qui ſi arreſtent, la Cour n’eſpargne per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne en ſes rencotres, &amp; l’vſage en eſt iournalier, &amp; s’il
        a
        <lb/>fait quelque traité ou reçeu quelque argent pour remettre
        <lb/>ſa place, ce que ie ſçay certainement contraire à la verité,
        <lb/>c’eſt vne matiere de fait qui ne peut eſtre cachée, &amp; en
        <lb/>laquelle perſonne ne peut eſtre trompé, apres tout, ſi nous
        <lb/>voulons nous arreſter plutoſt aux efſets qu’aux diſcours
        <lb/>cõme nous le deuons, vous &amp; moy ſçauons bien qu’il a ſi
        <lb/>digncment ſerui ſon Maiſtre, que lui &amp; ſa maiſon n’ont <pb n="297"/>
        <lb/>iamais eſté en plus grand luſtre que lors qu’il a eſté dans la
        <lb/>conduitte de ſes affaires, &amp; il eſt veritable de dire que dés
        <lb/>lors qu’il n’i a plus eſté, on y a veu des changements no
        <lb rend="¬" break="no"/>tables &amp; de viſibles acheminemens a ce que nous voyons;
        <lb/>Ie finis en vous diſant encore vne fois que le deſſein de
        <lb/>ceux qui ont fait cette Apologie n’eſt autre que celui que ie
        <lb/>vous ay marqué ci deſſus, de ſorte que cet Ouurage ayant
        <lb/>de ſi mauuais ſondemens, on n’en peut attendre autre choſe
        <lb/>que la confuſion de ſes Autheurs, c’eſt auſſi ce que vous
        <lb/>vous en deuez promettre &amp; que le tëps onfirmera ce que
        <lb/>ie vous mande pour la iuſtification de vos amis, cependant
        <lb/>ces rencontres font voir que perſonne ne se peut dire
        <lb/>exempt des calomnies, &amp; me font faire refletion ſur ce que
        <lb/>nous auons ſouuent dit, que le ſeruice des Grands eſt dan
        <lb rend="¬" break="no"/>gereux; Ie ſuis
        <lb/>MONSIEVR
        <lb/>Votre tres humble &amp; tres
        <lb/>obeiſſant ſeruiteur,
        <lb/>I. P </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
