<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3318_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Remontrance du Parlement à monseigneur le Prince pour le
          repos des bourgeois de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14872"/>
          <author ref="isni:0000000121755355" source="Mazarine">
            <orgName>Parlement de Paris</orgName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000000707402" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Nicolas</forename>
              <surname>L'Escalopier</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Remonstrance du Parlement à monseigneur le Prince, pour le repos
            des bourgeois de Paris.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1651">1651</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1651-03" notAfter="1651-08">entre mars et août
            1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="23"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49043" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49043"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13318</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Sous forme épistolaire. Suivi de "Paris à monseigneur le Prince". Édité
          également sous le titre "Discours de la ville de Paris à monseigneur le
          Prince..."(BM00860). "Remonstrance du Parlement", signé "Le Parisien" ; "Paris à
          Monseigneur le Prince", signé "Par le sieur L'Escalopier, conseiller, aumosnier &amp;
          predicateur ordinaire du Roy.". D'après Hubert Carrier, texte paru entre mars et août 1651
          d'après la présence de l'exemplaire Bibliothèque Mazarine 4° A 12809-5 dans un recueil
          factice de pièces parues dans ce laps de temps (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-5, f.
          151v).</p>
        <p source="Moreau">3318. Remontrance du Parlement à monseigneur le Prince pour le repos des
          bourgeois de Paris. Paris, 1651 , 23 pages. Elle a paru aussi sous le titre de Discours de
          la pille de Paris à monseigneur le Prince, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">remontrances</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Paris (France)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-18" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>REMONSTRANCE
        <lb/>DV
        <lb/>PARLEMENT
        <lb/>à Monſeigneur le
        <lb/>PRINCE,
        <lb/>POVR LE REPOS
        <lb/>des Bourgeois de Paris
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <gap/>
        <pb n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>Ppauoireſté battu de i veampeſte, auoit ſoaereas
        <lb/>e le e e nie d le orese &amp;e aunit euire le eueis e
        <lb/>nenlen d le ſile e lnilde lie lon d e ioun de ſon pionſ
        <lb/>plus iluſtre ſur les mers, &amp; plusfameux ſur les por,
        <lb/>le ldle uns ſ nn i uae ſud
        <lb/>Sr valeane homines ars u Phbé ee’
        <lb/>e eſl oſre l ile qui pone en ſes ame vne Nauire, dans
        <lb/>ce ue eonioedture de mouuements, vous donne, quoyquanu
        <lb/>dei euree de ſplain ne ſenſihles,s di ſoiſe aie nuene
        <lb/>oe e eie s al pnar oſtre leureuſe &amp; ſaoe eonduio ou p
        <lb rend="¬" break="no"/>e e iſle eions de os peuples &amp;e vois ſauie nuper eapnile
        <lb/>de gouuerner les Empires.
        <lb/>lſte qu’à coninuer vos ſoings, &amp; dans vos peines re
        <lb rend="¬" break="no"/>lotolees terendre de noueaut ounue u’ re ne
        <lb/>eieſe elairnarins publiues, &amp; le vous que eoa le noyunm
        <lb/>fair pour voſtre proſperité.
        <lb/>ee el pie ſus dans e poeoaie ouunot le prens las
        <lb/>de ſre de oou ſaie pa les i ei iuee que iſe r ounre pe len
        <lb/>pour voit ſ os ſenimens ſont confotmesames patoie,
        <lb/>P us voulant puhler des veriez ie ne produiſe que des
        <lb/>menſonges.
        <lb/>on eſſein eſt que cette premiere Ville du aonde, coa
        <lb rend="¬" break="no"/>diue painmant ou vu ſoino, eouoernee pt sie
        <lb/>p ſe duanus ome cenonre dſires, que nou pouons a
        <lb/>ele ſaſeheuſa&amp; dieailes, ſe preſere a ſonſeireurl
        <lb/>Prines, pour le porer a ceree vnion tant ſouhairtŕe d
        <lb/>pats, &amp; des ceurs de tous les peuples auee leurs daedu.
        <lb/>E eonmensne puus dourer ſaa rione queeene ſoientu
        <lb rend="¬" break="no"/>penſees &amp; vos ſeneimenu ie n’ayplus qua voufaires eeuſes
        <lb/>Eane plaindre de mon nalheur den auoirpan neeloquon
        <lb/>e aſſe maſle &amp; aſe fore pour eaprimer plua uiueent e
        <lb/>enuinen d enon qu doit ete nuialaole ae nun ei dar
        <lb/>vopaunme ouſious iſdorueur &amp;e qui na enere uioe
        <lb/>e par ſes prnpres forces durane les diuifo
        <lb/>1
        <lb/>Il eſt vray que ie n’ay pas vn diſcours ajuſte ſelon toures le
        <lb/>regles &amp;e les loixde l’ Acadaemie des eloquens du ele, ma. <pb n="13"/>
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>ie parle en bon François, comme vn bon Bourgeois &amp; en vray
        <lb/>Pariſien, ayant l’honneur de l’eſtre il y a plus de deux cents
        <lb/>ans, &amp; de parefis qui ont eu l’honneur d’exercer vos Charges,
        <lb/>quoy que non pas auec tant de gloire.
        <lb/>Que ſi ce project ne reſpond point à vos veux, &amp; ſe trouue
        <lb/>beaucoup au deſſous de ce que vods auoe à dire dans vne tel
        <lb rend="¬" break="no"/>le rencontre, il vous ſera pour le moins, S’il vous plaiſt, vn teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>oignage publio &amp; aſſeuré de l’affection que ie doisà ma Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>tris, de làa fſdelité que ie garde à̀ mon Roy, &amp; de l’obaſſane
        <lb/>que deſre vous rendre,
        <lb/>18
        <lb/>2.
        <lb/>y e v
        <lb/>MESSIEVRS,
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>!
        <lb/>1
        <lb/>5¬
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>2
        <lb/>
        <lb/>13
        <lb/>3S
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Voſtre cres-ltumble res-bbeiſnt
        <lb/>ſeraiceus,-LE aasel
        <lb/>. À h m
        <lb/>B <pb n="14"/>
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>¬¬¬-.E
        <lb/>¬ ,
        <lb/>e:
        <lb/>’d: peeeeee: 5
        <lb/>r L
        <lb/>r
        <lb rend="¬" break="no"/>LE SVIET.
        <lb/>E e qui eſt ariué ̀ Paris drant l’abſene Monu
        <lb/>gneur-le Prince.
        <lb/>Ls cauſes de ſon abſence &amp; de ſon retour.
        <lb/>Du Roy.
        <lb/>De la Reyne Regente.
        <lb/>De Monſeigneur le Due d’njou.
        <lb/>De ſon Alreſſe Royale.
        <lb/>De Meſſieurs du Clergé de Fraucel
        <lb/>De Monſeigneur l’Archeueſque de Paris.
        <lb/>De Monſeigneur le Coadjuteur de Paris.
        <lb/>Du Parlement de Paris.
        <lb/>De l’Vniuerſité de Paris.
        <lb/>Des calomnies contre Paris.
        <lb/>De l’authborié Royale ſouſtenué des Parjſens.
        <lb/>Deſfences de la-le de Pars.
        <lb/>e?
        <lb/>eſl
        <lb/>eA2aay
        <lb/>L
        <lb/>.i.. <pb n="15"/>
        <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>(
        <lb/>1
        <lb/>s
        <lb/>remplie de toures ſortes de Nations, qu’il y a plus d’Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gers &amp; plus de ſujets des autres Prouinces, que de Domeſti¬!
        <lb/>ques, &amp; que i’ay plus d’enfans qui le veulent paroiſtre &amp; qu
        <lb/>ſe diſent l’eſtre, que de legitimes &amp; de naturels du pais. Ains
        <lb/>iie n’oxcuſe point ces feux, que ie dois.appeller feux dede?
        <lb/>corde pluſtoſt que d’vnion, pluſtoſt feux folets &amp; trompeurs,
        <lb/>que feux voritables de ioyes, &amp; pluſtoſt embraſement de mu
        <lb rend="¬" break="no"/>tineries, qu’embraſſemens de paix. Ie ne les excaſe point,
        <lb/>diſ-je, ſur la foibleſſe d’vne populace touſiours inconſtante
        <lb/>&amp; touſiours incertaine, &amp; laquelle eſtant compareée à l’eau
        <lb/>dans les Eſcritures ſainctes; qe mut popli multi. Elle
        <lb/>en conſeruc l’agitation continuelle ſelon le gré des vents, le
        <lb/>changement de l’air, ou le premier mouuement qui les eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>branle.
        <lb/>Voſtre Alecſſe n’ignore pas que iaais perſpnneh’ pû con
        <lb rend="¬" break="no"/>renter tout le monde, que leplus parfatt &amp;e Roy les hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes &amp; des Anges, tout Fils de Dieu qu’il eſtoit, rauiſſant
        <lb/>tous les Eſprits &amp; les Peuples du Ciel, n’a pû ageet égale
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à la moindre partie de la terre, qui eſtoit a ludeée, qué
        <lb/>les plus grands Perſonnages ont eu des ennemis, que les
        <lb/>plus hautes foreunas ſontenuieées, &amp; ’que le Char ttriomphant
        <lb/>des plus vitorieux, neparoiſſoiepeint rucresfoisen publié,
        <lb/>que l’on n’y viſt la figure de l’enuſe ’dépëince ee ous
        <lb/>déguiſemens, ſes grimaces &amp; ſes feintes.
        <lb/>Voſtre AIteſſe paſſe ſans diſficulté dadns netre fiecle pour
        <lb/>le Prince le plusaccomply quipuiſſeeſtre, u ſang le pus illu
        <lb rend="¬" break="no"/>tre du monde, du ceur le plusvailant’e leſsgeheteu,
        <lb/>de l’eſprit le plus remplyde lumee de ſuiere &amp;b,
        <lb/>poûr le plus grand ’Capitame, &amp; le guettier eplusneea,
        <lb/>qui ait combattu ſur la terre depuis les Ceſas: ſs’tte8
        <lb/>ces riches &amp; rauiſſahntes qalitequi vous ont faſées ad8
        <lb/>teurs, vous ont engendfé de J’enuie; Vous eftes esdelices
        <lb/>des vns, mairs auſfi l’effroy &amp; ta terreur des eese:il yeîa
        <lb/>ſans nofbre qi vous ’hborene; maſsiyenagai vosai
        <lb/>gnent: Les Péeuples qui ſont as a llbeérté e hſt ls
        <lb/>Roys, vouseuſſent, ſans doute, eleu pour leur Monarque, s’ils
        <lb/>euſſent <pb n="17"/>
        <lb/>r¬-¬o
        <lb rend="¬" break="no"/>euſſent pe efperecette faueut que s’il y a eu des veux &amp; de
        <lb/>eris de ioye pour vos triomphes, il a par̂ depuis quelques fla
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de l’enuie, mais ſes feux n’ont eclaté que durant la ni
        <lb/>dont ils empruntoien le manteau pour ſe couurir, &amp; les nua
        <lb rend="¬" break="no"/>ges pour ſe cacher auſſi bien que voſtre abſeuce.
        <lb/>Désauſſi-toſt que le iourvint à naiſtte, l’on vit cous ces me
        <lb/>reores &amp; feux de nuict bien oſt diſſipez, les eaux é́meuës
        <lb/>eſtre vn peu plus calmes, ceux qui auoient éclaté, ſe retenir,
        <lb/>ceux qui auoient failly s’aceuſer &amp; ſe reprendte eux-meſmes,
        <lb/>&amp;comme ſi l’on ſe fuſt réueillé d’vn profond aſſoupiſſement,
        <lb/>chacun paroiſſoit le lendemain auſſi ſurpris &amp; autant eſtonné
        <lb/>quae ſi l’on euſt change l’ordre de toute la nature.
        <lb/>I’entendois parmy mes ruës &amp; dans mes places publiques,
        <lb/>des ſoûpirs &amp; des voix entrecouppées qui diſoient, que fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons nous, ce ſont nos Princes qu’on nous rauit, ce ſont les
        <lb/>Enfans de la Maiſon qu’on nous enleue, l’vn eſt l’effroy de
        <lb/>nos ennemis, l’autre eſt l’eſperance de l’Egliſe Gallicane, &amp;
        <lb/>le troiſiéme eſt le vray Mediateur de la paix, nos ennemis,
        <lb/>donc vont reprendre de nouue lles forces, le Clergé va eſtre
        <lb/>deceu deſon attente, &amp; la paix va donc eſtre bannic pour le
        <lb/>reſte de nos iours.
        <lb/>Ces voix publiques qui ne faiſoient au commancemens
        <lb/>que murmurer &amp; quin’éclatoient point, ſe trouuerent bien
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt fottifié́es de tclle façon, qu’eſtant deuenuës generales,
        <lb/>ellesſe ſont fait entendre auec des ſons ſi éclatans &amp; des tons
        <lb/>ſi vifs &amp; pouſſez auec tant de ſentiment, qu’enfin mon Clergé
        <lb/>afait ſes prieres aux Souuerains du Ciel &amp; de la rerre, mon
        <lb/>Parlement a forme ſes Remonſtrances, &amp; mes Peuplesont
        <lb rend="¬" break="no"/>rant fat de vœux pour voſtre proſpenité, que les vns &amp; les au
        <lb rend="¬" break="no"/>tresont eſteé exaucez.
        <lb/>Voſtre Alteſſe en voit les effers, &amp; ſans que ie parle, elle
        <lb rend="¬" break="no"/>on a découuere la verité dans ſa purete toute entrere ô&amp;toute
        <lb/>maë. Ileſt ray que ces mains audacieuſes, qui auoient eſtd
        <lb/>chargées de fſambeaux la premiere nuict de voſtre abſence,
        <lb/>ont depuis voulu paroiſtre inſolentes par leurs plumes, mais
        <lb/>leus auours ſous demeurez iaeognus: &amp; comme lemen
        <lb rend="¬" break="no"/>C <pb n="18"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>1?
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>ongeſe deſtruicpat la verité, ces fauſſetez vollantes ont eté
        <lb/>auſi toſt diſpees que cnfantees, Eneet l’n de gan dmui
        <lb rend="¬" break="no"/>heous de de nerpr ie ſte la lerte de ſeire &amp;e der poſer en n
        <lb/>ble lesenfans de laplrore nédiſinee, llaisie diny i l
        <lb rend="¬" break="no"/>lelleſe ne e dſeſorlreneſneſ peuen ie e un e al un
        <lb/>pa paus onmeſpe eſpargne les per ſounes les plus ſacreee, ei
        <lb rend="¬" break="no"/>es dont le Troſne eilt inuiolable &amp; qui font tout nſire puon
        <lb rend="¬" break="no"/>heur.
        <lb/>V eſt au deſſus de tous ſes rourbillons qui ne penuene
        <lb/>tant nois ir l’air, qu’vu ſeul de vos regards eſt capable de
        <lb/>le renplir de lumieres La trompee de la renonmee qui
        <lb/>ponte os he les aetions pat l’ vniues, a autane de bouele
        <lb/>qu’il ya de V ilesſoimiſes a voarme, de hrouiucas gugme
        <lb/>&amp; de Peuples vaincus ou vidtorieux ſous vore condte e
        <lb/>ces voix languiſſantes ont jetté quelques cris en mourant,
        <lb/>Vd a des bouches &amp; des voix ereneles qui font pur tout
        <lb/>teuir l’mmortalité de ſon nom. Les voûres de nos Tes
        <lb rend="¬" break="no"/>ples ſont touresembelies des drapeaux emporte ſur les e
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis par vosarmes, nos Aſenacs &amp; Fortereſſes toutes plei
        <lb rend="¬" break="no"/>ues de leurs frtilleries &amp; de leurs dépoiuiles, &amp; no Hſto
        <lb rend="¬" break="no"/>res ſeroient deuenues muettes elles auoien cee de ra
        <lb rend="¬" break="no"/>onter vos vertus heraiques &amp; vos triomples.
        <lb/>e ui u’a plus faſché apres voſtre ableace, a eſté que ces
        <lb/>nnemis de voſte gloire &amp; de mon repos ont voulu Couuri
        <lb/>leur mauuaiſe volonté d’vn pretete qui n’eſtoie tout a fiaie
        <lb/>iniurieux, indigne de ma franchiſe, &amp; contraire à la verité,
        <lb/>quanad ils ont dir, que ces feux &amp; ces eſceits eſtoient les eſfſ
        <lb/>de mes reſſentiments pour les derniers mouuements ou voſte
        <lb/>valcur nous auoit expoſez; mais comme dans ces troublee
        <lb/>iln’y auoit qu’vne ſeule volonte de ſeruir le Roy, &amp;vne ae
        <lb rend="¬" break="no"/>me intelligence apparente &amp; mal meſnagée: auſſicoſt que cha
        <lb rend="¬" break="no"/>qun s’eſt rangé ſous les loix de la raiſon &amp; dans les termes
        du
        <lb/>deuoir, auſſi-toſt chacun a oublié les maux paſſez, &amp; perdu .
        <lb/>emoire de toutes ſes diſgraces. Ainſi ce ſeroir me faire paſ
        <lb/>ſer pout peu genereuſe &amp;x peu Chreſtienne, ſi les conſidora,
        <lb/>Eions que i’ay dû auoir de la erre &amp; du Ciel u’ont pû̂ effa¬ <pb n="19"/>
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>cede mon eſprit lesſodenirs, &amp; dê mon cœur les deſſeiss
        <lb/>de vengeance quoie n’ay iamais ſeulement écoutez, ien loin
        <lb/>de les auoir receus ou recherchez dans l’occaſion. I’aurois
        <lb/>ris plaiſir à me deſtruire moy-meſne, &amp; dans la derniere foi
        <lb rend="¬" break="no"/>bleſſe i’aurois vulu me contenter en me perdant.
        <lb/>. Il n’eſt donc plus icy queſtion pour moy de paroiſtre en
        <lb/>deü̈il, puis que e dois eſtre le theatre de la ioye publique,
        <lb/>que ie ſcmblerois altercr ou diminuer par cet ornement lu
        <lb rend="¬" break="no"/>gubre, &amp; dourer de la generoſité &amp; de la force de voſtre eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prit, qui ſç̧ait bien diſcerner la verité d’auec le menſonge,
        &amp;,
        <lb/>les fauſſes acclamations d’auec les applaudiſſements veri
        <lb rend="¬" break="no"/>tables.
        <lb/>Ie vais donc entrer dans mon cabinet pour me parer de
        <lb/>tous mes ornemens les plus riches &amp; les plus precieux, afin de
        <lb/>plaire plus que iamais aux yeux de V. A. &amp; pour la charmer
        <lb/>ſiis puis de telle faç̧on, qu’elle m’eſcoute auec plaiſir, &amp; m’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>corde auec ioye la priere tres-ardante que luy fait la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>e pat ma bouche, ayant entre mes bras &amp; dans mon ſcin les
        <lb/>premieres teſtes de ſon Clergé, ſa premiere Nobleſſe, ſon pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier Parlement, &amp; lepremier peuple de ſon Iſle, qui donne
        <lb/>le nom a tout le -reſte du Royaume.
        <lb/>? V. A. en ce iour de ioye ſi puplique refuſera-elle d’entrendre
        <lb/>les voixde ſes trois Eſtats, qui forment la parole que ie luy
        <lb/>port, &amp; compoſent la tres-humble priere que ie luy fais de
        <lb/>feruir de lien &amp; de nœud tres-eſtroit pour l’entiere &amp; la par
        <lb rend="¬" break="no"/>faite vnion des vns &amp; des autres.
        <lb/>Chacun de ſes Eſtats pretend auoir la meilleure part à vo
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ſarisfaction; chacun diſpure la gloire de l’auoir meſna
        <lb rend="¬" break="no"/>3ee pas vn ne veut paſſerpour autreur de nos diſgraces: ne
        <lb/>peuſons point aux ſujets de nos d́plaiſirs, attribuons à vn
        <lb/>malheur general cette abſence d’vne année, à laquelle per
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ne veut paroiſtre auoir donné conſentemecnt.
        <lb/>2... ee ſeſeCne iacfauit vulnere quiſquanms.
        <lb/>-Donnonsà quelque conſtellation maligne des Cieux ce
        <lb/>uepute la cerre deſaduouë; &amp; s’il nous eſt permis de iuger
        <lb/>des cuſes par leurs effats, les ualheurs arriuez daus no <pb n="20"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>44¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>12!
        <lb/>e
        <lb/>nces par voſtre abſence nous ont croite qu’elle ne eu’
        <lb/>uoir eu qu’vne cauſe tres-ſiniſtre &amp; tres-malheureuſe.
        <lb/>Quod et cauſa caſe eſt eaſa cauſati.
        <lb/>Mais quelle peut-elle eſtre? l’enuie, la ialonſie, les ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>pcons, les deffiances &amp; ſemblables Monſtres de l’enfer h’ont
        <lb/>ue trop regné ſur la terre, maintenant que par vn eommun
        <lb/>aonſentement de tous ils ſont chaſſe hors de noſtre Empire;
        <lb/>il faut que V. A. vniſſe le Clergé auec le Parlement, la No
        <lb rend="¬" break="no"/>bleſſe auec le peuple, &amp; Ies vns &amp; les autres auec leurs Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeftez &amp; leurs Miniſtres, afin que Ie Roy vous regarde comme
        <lb/>le Vainqueur de ſes Ennemis; la Reyne, le Souſtien de ſon
        <lb/>Thrône &amp; de ſa Regence; le Clergé, comme le Proteeur deſ
        <lb/>Egliſe, les Parlemens, le Bouclier de leur aurorite &amp; les
        <lb/>peuples, comme vn Pere de la Patrie, &amp; le Mediateur de la
        <lb/>paix, que tous attendent auſfibien par vos ſoings, que les vi
        <lb rend="¬" break="no"/>oires par vos armes.
        <lb/>Tout le monde iugera qu’il eſt glorieuxà V. A. de reuenirà
        <lb/>E Cour, pour eſtre l’vnion de tous les cœurs, &amp; pouraffermir
        <lb/>lIerepos de tous les eſtats du Royaume. Mais comme le meſ
        <lb/>contentement de voſtre abſence a eſté general, it faut auſſi
        <lb/>que la ioye publique ne ſoit point alterée par aueune diuiſio,
        <lb/>apeite qu’elle peuſt eſtre elle romproit la parfaite ſociete &amp;
        <lb/>ôtelligence de toutes les parties du corpsde la France, qui
        <lb/>vous regarde, comme vn Prince qui doit vnit ſes membores,
        <lb/>leur donner la force, &amp; leur communiquer le mouuement&amp;
        <lb/>la vie.
        <lb/>¬ Pour cé effet V. A. approchant du troſne du Roy, ne
        <lb/>doit pas eonſiderer ſa Majeſté comme lesautres Prinees, poue
        <lb/>leſquels il faut attendre la ſuitte des annees &amp; des temps pou,
        <lb/>adoir ſujet de former leur eſtime, &amp; de prendre leur louang
        <lb/>dans leurs belles actions Pour ce Monarque c’eſt aſſez qu’en
        <lb/>naiſant il a merité d’eſtre Roy &amp; d’auoir l’Empire ſut es
        <lb/>peuples auſi toſt que la vie. Il eſt au premier de ſes iour,
        <lb/>que les autres ne peuuent pas eſtreau detnietpeode de leu
        <lb/>dnrée &amp; de leur perfetion; c’eſt aſez de voir la maieſté de
        <lb/>on front, le feus brillans de ſes yeux, la douceur de ſes reà
        <lb/>gards,
        <lb/>¬. <pb n="21"/>
        <lb/>l
        <lb/>gards, le port de ſon corps &amp; le maintien de ſon viſago poe
        <lb/>iuger qu’il eſt digne d’eſtre Roy &amp; de receuoir nos res-hum
        <lb rend="¬" break="no"/>bles reſpects&amp; tres-fideles obeiſſances. Il n’eſt pas neceſſai
        <lb rend="¬" break="no"/>re d’attendre qu’à la teſte de ſes armé́es il aye jetté la terreur
        &amp;
        <lb/>l’effroy dans le Camp de nos ennemis, ou bien que par ſes pro
        <lb rend="¬" break="no"/>fuſions &amp; magaificences il aye gagné les cœurs de tout le
        <lb/>monde.
        <lb/>Il fant iuger &amp; parler des Roys commc nous faiſons d
        <lb/>Dieu. Nous le löons preciſcment parce qu’il eſt, &amp; deuant
        <lb/>que de le cognoiſtre ny ſes diuines perfedions, que nous ne
        <lb/>découuriront que dans l’eternité. Et ce la dautant que c’eſt
        <lb/>ſſez qu’il ſoit pour auoir en con ſequence de ſon cſtre toures
        <lb/>os adartions.
        <lb/>Philon, le Iuif, au liure des Sacrifices dit, que lIa vertu ne
        <lb/>d epend point du temps. Propoſition qui ſemble n’eſtre pas
        <lb/>veritable, parce que la vertu eſt ſi fort ſujete &amp; dependan
        <lb/>du temps, qu’vne vertu pratiquée hors de ſaiſon, peut deuc
        <lb/>air vn crime. En effer, pourtant ſon diſcours eſt veritable,
        <lb/>parce qu’il l’enrend des vertus naturelles qui meritent des
        <lb/>loüanges deuant le temps; &amp; c’eſt aſſez de les auoiren naiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant, pour eſtre remplis de merites. De plus, il y a deux ſortes
        <lb/>d’heritages l’vne qui ſuit apres la mort des parens quand l’on
        <lb/>entre dans la poſſeſſiõ̃ de leurs biens, &amp; l’autre eſt celle du ſang
        <lb/>d’ont nous heritons meſme auant la naiſſance. Ainſi naiſtre
        <lb/>d’vn ſang Royal, &amp; naiſtre Roy c’eſt aſſez pour meritcr les ſoû̂
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſions entieres de tous les Peuples. Les arbres meſmes ſonc
        <lb/>eſtimez deuant que d’auoir porté du fruict, quand ſe ſont des
        <lb/>greffes excellences. Par le paſſé l’oniuge de l’aduenir, &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant que de recueillir les vignes, l’on en publie la bonté par
        <lb/>celle de leur terroir &amp; de leur fituarion. C’eſt aſſez que noſtre
        <lb/>Monarque ſoit ſorty du ſang de ſainct Louys, de philippes
        <lb/>Auguſte, d’Henry le Grand &amp; de Louys le luſte d’hcureu ſe
        <lb/>memoire, pour dire qu’en naiſſant il eſt heritier de la vertu de
        <lb/>fes peres, &amp; digue d’eſtre noſtre Roy.
        <lb/>ſtillata parum rtas tibi.
        <lb/>Meſne, le emps luy fut ſi fort auantageux qu’il ne vint <pb n="22"/>
        <lb/>1
        <lb/>¬e
        <lb/>a¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ee
        <lb/>aaaaaî
        <lb/>14
        <lb/>ps auuonde drant les horreurs de l nuict, pout dire qu’il
        <lb/>y auoit rienà craindre ſous ſa conduite; non pas au point
        <lb/>duiour, d’autant que pour lors il n’y a point d’aſſeurance dans
        <lb/>l’inconſtance de l’air, non pas au Soleil couchant, parce que
        <lb/>ſa durée ſeroit trop courte, mais bien en plein midy, où̀ le
        <lb/>Soleil paroiſt dans ſon Troſne, diſſipe tous les nuages pat
        <lb/>l’ardeur de ſes rayons, communique auec plus d’efficace ſos
        <lb/>influances ſur la terre, &amp; decouure fixement toutes choſes
        <lb/>pour monſtret que ce Monarque auoit en naiſſant ſes meſmes
        <lb/>aduantages ſur les autres hommes, que le Soleil auoit ſurt les
        <lb/>autres creatures.
        <lb/>Que V. A. en ſuitte conſidere ſa Majeſté Regentee, cotmme
        <lb/>vne Princeſſe dont toutes les actions ont touſiours eſté rem
        <lb rend="¬" break="no"/>plies de pieté &amp; de iuſtice; de pieté ſi grande dans la
        hantiſe
        <lb/>&amp; reception des Sacremens ſi frequente &amp; ſi reglé́e, qu’il n’y a
        <lb/>point d’affaires, de voyages, ny de maladies qui les puiſſent in
        <lb rend="¬" break="no"/>terrompre: Et i’ay veu ſouuentesfois V. A. l’accompagnor
        <lb/>au pied des Autels, dans le premier de mes Temples, deuant
        <lb/>l’Image de la ſacreée Vierge &amp; Mere, qu’elle cherit ſi cendre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; qu’elle honorc auec tant de conſtance, que ſa deuo
        <lb rend="¬" break="no"/>tion ſert d’exemple à toute l’Egliſe.
        <lb/>Pour ſa Iuſtice, elle eſt touſiours meſlée de tant de bonté,
        <lb/>que ſi elle eſt contrainte quelquesfois d’exercer la premiere,
        <lb/>elle y adiouſte tant d’effects de la ſeconde, qu’elle imite en
        <lb/>cela noſtre Dieu autheut de ſa puiſſance, quivou lant paroiſtre
        <lb/>eſgalement iuſte &amp; bon, cormme il eſt, fait pourtant vn telme
        <lb rend="¬" break="no"/>lange de ſes deux perfections diuines, qu’l ſemble nous vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loir perſuader qu’il a plus de bonté que de iuſtiee.
        <lb/>Ainſi dans tous les mouuemens arriuez durant ſa Regence,
        <lb/>i l’on a veu quelque ae de iuſte rigueur, la neceſſité du temps
        <lb/>des affaires l’a tciré comme par force du conſentement de
        <lb/>cette Princeſſe, qui porte les graces dans ſes mains: ſi ſon port
        <lb/>maieſtueux donne du reſpet, ſon maintien doux &amp; affable
        <lb/>engendre de la confiance, ſ l’vn de ſes yeux montre de la ſue
        <lb rend="¬" break="no"/>rité, l’autre fait naiſtre pat ſa douceur la ſouſmiſſion &amp;
        l’obeiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſace volontairo. <pb n="23"/>
        <lb/>LLL¬¬2¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Darant ſes deſordres paſſez, que do parolos, que de chan
        <lb rend="¬" break="no"/>ons, que d’eſcrits, que de vers dignes du fen &amp; du ſupplice,
        <lb/>cependant auons-nous vû cette bonne Prinoefſe s’en eſmnou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir, s’en plaindre, ou en demander la iuſtice, ny cotamander
        <lb/>qu’on leurs impoſaſt ſilence. L’innoçcence qu’elle a pou ſon
        <lb/>partage, eſtabliſſoitſa propre ſatisfaction, &amp; ſa boné paur ſds
        <lb/>peuples luy artachoit des mains les chaſtimens, &amp; luy faifoir
        <lb/>diſſimuler la veriteé de tout ces menſonges.
        <lb/>Cette auguſte Reyne eſt ſur ſon throſne comme ſur le tillac
        <lb/>du vſſeau, où l’on eſt contraint ſouuent de donner des mou
        <lb rend="¬" break="no"/>ucmens contre ſon gté &amp; contre ſa penſéc; mais c’eſt pout la
        <lb/>conſeruation du Nauire, des marchandiſes, &amp; des voyagurs,
        <lb/>dont la conduite eſt touſiours difficile, &amp; qui ne peuuent i
        <lb rend="¬" break="no"/>mais iuger equitablement des dfferentes routes &amp; diuors
        <lb/>mouuemens qu’a receuë la Nauire que quand ils ſon au pos.
        <lb/>Alors ils deſcouurent qu’il y a eu des ſe couſſes &amp; ſouffraos
        <lb/>par neceſité &amp; par contrainte, des changemens de ouus par
        <lb/>force, des fuittes &amp; des retraitces par addreſſe, &amp; des ſins
        <lb/>touſiours vericables pour la conſeruation ade tous.
        <lb/>Grand Prince ie porte en mes armes vn vaiſſeau, &amp; la diffi
        <lb rend="¬" break="no"/>culté́ de ma conduite n’eſt pas moindre que celle d’vne Na
        <lb rend="¬" break="no"/>uire &amp; d’vn vaiſſeau, mais Admiral&amp; le pre mier d’vne
        eſcolla
        <lb rend="¬" break="no"/>de &amp; d’vne flotte, qui donne l’ordre, le branle &amp; le moaua
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à tous les autres. Iamais ma Nef, ſe ſemble, n’aeſté ant
        <lb/>agité́e que dans ſes derniers temps, &amp; ie puis dire auſſi qu’elle
        <lb/>n’a iamais eſté conduite plus heureuſement, que ſous la Re
        <lb rend="¬" break="no"/>gence de cette Auguſte Reyne, me trouuant redeuable à ſes
        <lb/>ſoins &amp; à ſa bonté, de la conſeruarion de toutes mes fel
        <lb rend="¬" break="no"/>citez.
        <lb/>Donc vne pieté ſi conſtante, vne iuſticeſi moderée,
        <lb/>vne bonté ſi generale, n’eſt-elle pas capable de gaigner les
        <lb/>cœurs de tous les peuples, &amp; de tous les Princes du mondo,
        <lb/>parmy leſquels V. A. luy rendant ſes hmbles reſpects, &amp; ſes
        <lb/>fidelles obeiſſances fera croiſtre l’anour &amp; la fidelité qu tous
        <lb/>ſs ſubiects ontpour ſapetſonne Royale &amp; ſacrée.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Il fau, s’il vos plaiſt, que V. A. me perete de lla¬ <pb n="24"/>
        <lb/>r¬¬¬¬¬ ¬e
        <lb rend="¬" break="no"/>-a
        <lb rend="¬" break="no"/>aautai
        <lb/>eompagner iuſques au pied de ſon throſne, pour aſſeurer ſa
        <lb/>Maeſté que candis qu’elle employe ſes ſoins à reſtablir la paix
        <lb/>de ce Royaume auec les autrecs Monarques, il cſt bicniuſte
        <lb/>que ie trauaille à la luy donner parmy ſes peuples, en les fouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>anestant à ſon mpite, clle nous la donnera au dehors du
        <lb/>Royame, nous luy aſſeurerons au dedans, clle nous la main
        <lb rend="¬" break="no"/>eiendrachez les Eftrangers, nous la conferueront cheremene;
        <lb/>elle nous l’eſtabliera ſanscrainte, nousla nourirons auec plai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſit: elle la donnera à tout le monde, &amp; nous la rendrons à ſa
        <lb/>Majeſte par nos entieres ſouſmiſſions &amp; parfaites obeyſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ances.
        <lb/>. Dauantage, pour forrifier cette vnion, que V. A. reçoiue
        <lb/>-e petit Prince qui volle entre ſes bras, &amp; qu’elle le regarde
        <lb/>comme les delices de la France, &amp; l’eſpoir du Royaume:qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>Ie voye dans ſa viuacité́ tant de modcration, qui ſert dés-ja
        <lb/>d’exemples aux Princes de ſon temps, &amp; à toute la poſterite,
        <lb/>de la ſoubmiſſion &amp; obeiſſance qu’ils doiuecnt à leurs Roys.
        <lb/>Ce Duc d’Anjou qui n’a rien d’enfant que l’innocence,
        <lb/>merite deés-ja des loanges pour ſa pieteé &amp; ſa retenuë extra
        <lb rend="¬" break="no"/>ordinaire. Il paroſt tous les iours au S. Sacrifice à genoux
        <lb/>derriere ſa Majeſté autant immobile, ie ne diray pas que les
        <lb/>unages de marbres, qui ſont prés des Autels, mais bien au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant que s’il eſtoit en extaſe, ſans é garer ſa veuë ſur les Cour
        <lb rend="¬" break="no"/>iſans qui l’enuionnent, &amp; ſans é́couter leurs diſcours, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me s’il n’auoit point d’oreilles pour les entendre, non plus
        <lb/>que d’yeux pour les voir, montrant tant de reſpet pour les
        <lb/>choſes ſaintes &amp; ſacré́es, qu’il rauit de ioye les gens de bien;,
        <lb/>&amp; donne de la confuſion aux libertins de la Cour &amp; du ſiecle.
        <lb/>Son eſprit dés-ja plein de maturité monſtre qu’il n’y a
        <lb/>point de temps pour les enfans des Roys; &amp; ſa moderation,
        <lb/>ſoit qu’il joue, ſoit qu’il mange auec ſa Majeſté, cſt toufiours
        <lb/>i grande, qu’il ne semporte iamais ny d’actions, ny de paroa
        <lb rend="¬" break="no"/>les. Ce Prince done chery du Ciel &amp; de la terre, demande à
        <lb/>V. A. cette vnion de nous les cœurs du Royaume à celuy d
        <lb/>leurs Majeſtez; ſſes ſouhaits &amp;ſes deſixs ſont les voſtres
        <lb/>ue ne deuos: npuspaiteſperer dans catencontre
        <lb/>Son. <pb n="25"/>
        <lb/>17
        <lb/>Son Alteſſe Royale, ftere du plus iuſte, &amp; fils du plus grand
        <lb/>e nos Roy, eſt relement conſiderable dans cetre vnion des
        <lb/>euues ue e leurs iaeſlea, ue choaon iete les yes u
        <lb/>Eptdonne, &amp;le voy embraies les fires qui repuroden
        <lb/>vote pleoine ſaeis fad on, &amp; conſeruet touren choſes dedan
        <lb/>ae nmnon paſtaite, il nous fait cormeeuoit l’eſperante d’vn
        <lb rend="¬" break="no"/>tiere paix, ſi vous vniſſez vos deſſems &amp; vos conſeils auee
        <lb/>ceux de ſon Alteſſe.
        <lb/>le ne patlery point iey des anmes Princes, ny de oure la
        <lb/>o, lede duRoyaunme fort intereſſee dans voſtre conſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>aon eeſ ae de dire, qu’ns ne reſpirent &amp;e ne denmanden
        <lb/>e v’ A. que cere parfaite meelligence &amp; vnion des cu
        <lb/>pout laſer la paix dans le Royauime, tandis que detoutes
        <lb/>partsils en vont combattre les enncmia
        <lb rend="¬" break="no"/>esveux pout la proſpete de v qu’afai rou le cle
        <lb/>e de ranee, aſemble dans vn de mes Temples s&amp; dans ls
        <lb/>Pemple d’vn Sainmt tout de œut, &amp;qui porve ſon cuu n
        <lb/>re ſes mains, ſont les teſimoignagesaſſeurez des ſentiments
        <lb/>qu’il a pour voſtre Altefſe
        <lb rend="¬" break="no"/>a pompe funebr ſuperbe &amp; magnifique que ce Prelas
        <lb/>ont adreſee en ’honneur de feoe Madame la Prnmeeſſesd’me
        <lb/>Heuſe memoire, n’eſt pas tant la marque de leur piete, come
        <lb/>me de leur deii, cres ſe nſible à tous vos déplaiſirs.
        <lb/>Mais ces Prelats vnis dedans mon ſein, comm ils ne veulen
        <lb/>qu’vn troupeau &amp; qu’vn bercail, ils ne demandent auſſi qu’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne autorite Royale conſeruéedans vn Souuerain: ils ſone
        <lb/>plus ennemis d la diuiſion que les autres, &amp; ont d’autant plus
        <lb/>d’aſfeion pour l’vnion &amp; pour la paix, que l’exercice de
        <lb/>ieur Change eſt aintertompue par la guere, leurs ouaile
        <lb/>moyees dans le ſang, &amp; la plus grande partie ou bien perdue;
        <lb/>ou dans vne mort fort douteuſe pour l’eternité́.
        <lb/>. atre les autres, mon Paſteur dans la retraite de ſa- ſolitu
        <lb rend="¬" break="no"/>e ſans bruit, &amp; ſas ́olac, apres s’eſtre plaint iuſtemen,
        <lb/>qu’on aettoit la main à l’oncenſoir, que pluſieurs perſonnes
        <lb/>aequea &amp; ſeeulieres, &amp; mefmes des Dames, par n aele iua
        <lb rend="¬" break="no"/>iſeeſemeſloient deſa Charge Paftorale, &amp; de la reforma
        <lb rend="¬" break="no"/>E <pb n="26"/>
        <lb/>eeeaaaaaa
        <lb/>18
        <lb/>tion auſſi bien de fon Clérgé́ que de ſon peuple; qu’il ne luy
        <lb/>eſtoit pas permis de faire le choix de mes enfans, &amp; de ſee
        <lb/>propres oüailles, meſme des plus conſiderables pour leur
        <lb/>naiſlance, &amp; pour leur capacité, dautant que la brigue im
        <lb rend="¬" break="no"/>portune des puiſlſances de la terre, luy arrachoit les Benefi
        <lb rend="¬" break="no"/>ces des mains pour des perſonnes eſtrangeres, dont on lou
        <lb/>les merites &amp; la probite, parce que l’on ne cognoiſt pas ny
        <lb/>leuts actions ny leurs vies. Apres, dis-e, que ce bon Prelar,
        <lb/>digne ſucceſſeur de tant de Cardinaux &amp; de Princes de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>glſe, ſes majeurs, a ſouſpireé́ pour les deſordres publics &amp;
        <lb/>particliers, il a laiſſe à ce digne Coadjuteur, vray heriticr de
        <lb/>la vertu de ſes anceſtres, le ſoin exterieur de la vie de ſes oü̈ail
        <lb rend="¬" break="no"/>les, ſe reſeruant la conduitte ſpirituelle des ohoſes de la Re
        <lb rend="¬" break="no"/>ligion, &amp; qui regardent le culte de la Diuinité que nous
        <lb/>adorons.
        <lb/>Ainſi tous deux trauaillent à la parfaite vnion, l’vn des ames
        <lb/>auec Dieu, &amp; l’autre des cœurs, les vns aue les autres, &amp; de
        <lb/>ous auec leurs Majeſtez: que ſi l’vn par les belles lumieres d
        <lb/>ſon eſprit remply de ſcience, ſçait preuoir les malheures, à ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nir &amp; employer ſes ſoins vigilans pour y remedier, l’autre par
        <lb/>la ſageſſe de-ſes conſeils, par ſes ſoû̂pirs &amp; ſes larmes, ny tra
        <lb rend="¬" break="no"/>uaille pas moins. L’vn vnit le peuple dans la vil le par la chari
        <lb rend="¬" break="no"/>té du prochain l’antre dans les Temples au pied des Autels
        <lb/>par la charité de Dieu. Et tous deux aimables pour leurs ver
        <lb rend="¬" break="no"/>us, ne demandent à V. A. pour tant de peines &amp; de vœux,
        <lb/>que la conſeruation de cette vnion parfaite, &amp; l’achemine
        <lb rend="¬" break="no"/>ment d’one paix entiere dans tout le Royaume &amp; dans toute
        <lb/>Il’Egliſe.
        <lb/>Mon Parlement qui fait le premier Corps de la Iuſtice, la
        <lb/>plus auguſte &amp; la plus celebre de l’vniuers, compoſeé de vieil
        <lb rend="¬" break="no"/>lards &amp; de fores, pour meéler l’experence auec la vigueur de
        <lb/>l’exeeution, fera voir à la poſterite, ſur ces Regiſtres cternels,
        <lb/>les ſoins qu’il a pris pour V. Alteſſe ſes aſſemblées frequentes
        <lb/>pour ce ſujet, ſesreſolutions continuelles &amp; ſes depurations
        <lb/>iaurnalieres vers leurs Majeſtez, pour voſtre conſideration,
        <lb/>ſes harangues éloquentesſur vos mertites, &amp; le iournal de ſes <pb n="27"/>
        <lb/>iuſtes &amp; autentiques deliberations, ſont les illuſtres preuues
        <lb/>de ſon trauail infatiguable pour cette entiere vnion de toutes
        <lb/>les parties de ce Royaume, auec leurs Majeſtez. Vnion parfai
        <lb rend="¬" break="no"/>te qu’il attend de V. A. non pas cant pour recognoiſſance ds
        <lb/>tant de ſoins &amp; tant de fatigues, comme pour l’accompliſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de vosmerites &amp; le dernier chef-d’œuure de voſtre
        <lb/>gloire.
        <lb/>Mon Vniuerſité par ſes bouches ſçauantes &amp; eloquentes
        <lb/>a touſiours fait retentir le merite de vos belles actions, &amp;
        <lb/>durant voſtre abſence à ſans ceſſe arboré vos eſtendars, &amp; mis
        <lb/>ſur ces marbres &amp; ces pierres parlantes les armes de voſtre Al
        <lb rend="¬" break="no"/>teſſe.
        <lb/>Ces Philoſophes ont touſiours pris la hardieſſe de comba
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ſous vos auſpices, leurs accademies ont touſiours eſté plei
        <lb rend="¬" break="no"/>nes de vos adorateurs, leurs diſcours &amp; harangues publi
        <lb rend="¬" break="no"/>ques touſiours remplies de vos beaux faits &amp; de vos triom
        <lb rend="¬" break="no"/>phes: abſent vous eſtiez preſent dans toutes leurs aſſembleé́es
        <lb/>par voſtre nom celebre, par vos armes illuſtres, par yos ſtatués
        <lb/>&amp; par la ſouuenance de vos rares qualitez &amp; vertus, qui ne fle
        <lb rend="¬" break="no"/>triront iamais. Mais toutes ces Muſes qui viennent au de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant de vous ſont pacifiques, &amp; ne demande à V. A. qu’v
        <lb/>baiſer de paix, elle qui les a tant cheries &amp; tant careſſées au
        <lb rend="¬" break="no"/>resfois, ne les meécognoiſtra pas, &amp; ne leur refuſera point
        <lb/>cette parfaice vnion qu’elles luy demandent, vrſſant leur
        <lb/>treas-humbles prieres auec les micnnes.
        <lb/>Et dautant que ma grandeur &amp; mon eſtendu, Ie nombre
        <lb/>de mes citoyens &amp; de mes forces, ma magnificence &amp; mes ri
        <lb rend="¬" break="no"/>cheſſes m’ont fait naiſtre des ennemis ou eſtrangers, ou bien
        <lb/>des autres Prouinces, qui croient que mon augrmentation les
        <lb/>deſtruit, que mes richeſſes font leur pauureté, que mes de
        <lb/>pences les d́poüillent, que ma gloire les obſcurcit &amp; qui ne
        <lb/>ſuënt que pour mon honneur &amp; mon bien; qu’ainſi deſo
        <lb rend="¬" break="no"/>mais ils doiuent trauailler à ma ruine, &amp; pour cet effet, taſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chent de perſuader à leurs Majeſtez que les témoignages dé
        <lb/>ma fidelité &amp; obeiſſance au ſeruice du Roy, ſont desentrepri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes manifeſtes ſur l’authorite Royale, des efforts a ne pas ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="28"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>-e-¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>s
        <lb/>2S
        <lb/>Hir, des meńes à chaſtier par le fet &amp; le ſanig, &amp; des mouue
        <lb rend="¬" break="no"/>mens à reprimer par des chaſtimens exemplaires.
        <lb/>A les entendre d’abord il ſemble qu’ils diſent vray.
        <lb/>L’authorité Royale eſt ſi ſainte &amp; ſacré́e, qu’elle eſt eſtablie de
        <lb/>ieu auec ordre de la conſeruer inuiolablement, ſous peiné
        <lb/>des ſupplices eternels, &amp; les meſmes que ceux qui ſont prepa
        <lb rend="¬" break="no"/>rée aux refractaires &amp; deſobeiſfſans à ſes loix diuines.
        L’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>tité Royale eſt ſi grande que tous les peuples doiuent fechir
        <lb/>les genoux, baiſſer lateſte, tendre les eſpaules aà porter le jou
        <lb/>qu’on leur impoſe, donner les mains à toutes ſortes de ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, preſter leurs bras à tonutes ſortes d’emplois, courir à toute
        <lb/>ſortes d’entrepriſes, expoſer leur ſang &amp; leur vies à toutes ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de hazards, &amp; ſe ſoumetre entierement à tourtes les volon
        <lb rend="¬" break="no"/>iez des Roys ans reſerue, ſinon ux choſes qui pourroient
        <lb/>eſtre contre la Religion &amp; contre Dieu.
        <lb/>’’Enn l’authonie Royale eſt i chaſtouilleuſe &amp; ſi delicate,
        <lb/>edle nepeu pas ſouſtnit a nondre aanre ſans ’nn:
        <lb/>oirt &amp;ſans reſſentiment. Aufſi ie puis proreſter à la face dui
        <lb/>iei &amp; ade la terre, que ie metiterois, non pas d’eſtre raée o
        <lb/>eduileelen cendre, mais d’etre abyſée dans le neant ſii’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uois receu les molndresimpreſſions, ecouté les moindreaſent
        <lb/>mens, ou ſouffert les moindres pratiques qui loy fſent
        <lb/>ontaire &amp; directemient ou indiretement eontre le Troſn
        <lb/>ojai que e ſouſtiens &amp; que ie precends afermir, agrandt
        <lb/>é leuer autant que le Ciel m’en donnera de force &amp; de puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>anće.
        <lb/>Taycet aantaige pardeſſus les autres villes dua Royaume,
        <lb/>lu’eſtudier aua eoteraone trmamuiler lcele deleſe
        <lb/>penſer à a ſearete, ceſtpenſerat luatranouiit́ pubnqes me
        <lb/>maintenir, c’eſt ſouſtnit e Trofne de don Ry et quoy
        <lb/>u i’femſe que ie faſe pourmoy-meſne, outeſt pour con
        <lb/>leruer l’authoiité́ Royale, ſans laquelle, quoy que ie ſois gran
        <lb rend="¬" break="no"/>Qde riche &amp; puiſſante, ie ne ſuis rien.
        <lb/>’’e ſois done bien dloignee des penſees ont mes ennene?
        <lb/>ae uouiſrolent aeuſes, &amp; puiſque ſi l’onme lepetmetto;
        <lb/>’ereauleſfoiso’eandari, &amp; le menerosmon perple au dea
        <lb/>des <pb n="29"/>
        <lb/>i7
        <lb/>Son Alteſe Royale, frere du plus luſte, &amp; fils du plus grand
        <lb/>e nos Roys, eſt tellement conſiderable dans cette vnion des
        <lb/>euples auec leurs Majeſtez, que chacun iette les yeux ſus
        <lb/>ſa pcrſonne, &amp; le voyant embraſſer les affaires qui regardent
        <lb/>voſtre pleine ſatisfaction, &amp; conſeruer coutes choſes dedans
        <lb/>ne vnion parfaite, il nous fait conceuoir l’eſperance d’vne
        <lb/>entiere paix, ſi vous vniſſez vos deſſeins &amp; vos conſeils auec
        <lb/>ceux de ſon Alteſſe.
        <lb/>Ie ne parleray point icy des autrres Princes, ny de toute la
        <lb/>Nobleſſe du Royaume fort intereſſeée dans voſtre conſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, c’eſt aſſez de dirte, qu’ils ne reſpirent &amp; ne demandene
        <lb/>de V. A. que cette parfaite intelligence &amp; vnion des cœurs.,
        <lb/>pour laiſſer la paix dans le Royaume, tandis que de toutes
        <lb/>partsils en vont combattre les ennemis.
        <lb/>Les vœux pour la proſperité de V. A. qu’a fait tout le Cler
        <lb rend="¬" break="no"/>geé de France, aſſemblé dans vn de mes Temples, &amp; dans le
        <lb/>Temple d’vn Saint tout de cœur, &amp; qui porte ſon cœur en
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ſes mains, ſont les teſmoignages aſſeurez des ſentiments
        <lb/>qu’il a pour voſtre Alteſſe.
        <lb/>La pompe funebre ſuperbe &amp; magnifique que ces Prelats
        <lb/>ont dreſſée en l’honneur de feuë Madame la Princeſſe, d’hou
        <lb rend="¬" break="no"/>teſe memoire, n’eſt pas rant la marque de leur pieté, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me de leur deuil, tres -ſenſible à tous vos deplaiſirs.
        <lb/>Mais ces Prelats vnis dedans mon ſein, comme ils ne veulent
        <lb/>qu’vn troupeau &amp; qu’vn bercail, ils ne demandent auſſi qu’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne autoriré Royale conſeruéedans vn Souueran: ils ſont
        <lb/>plusennemis de la diuiſion que les autres, &amp; ont d’autant plus
        <lb/>d’aftfecion pour l’vnion &amp; pour la paix, que l’exercice de
        <lb/>leur Charge eſt interrompuë par la guerre, leurs oüailles
        <lb/>noyé́es das le ſang, &amp; la plus grande partie ou bien perdu,
        <lb/>au dans vne mort fort douteuſe pour l’ererniré́.
        <lb/>Entre les autres, mon Paſteur dans la retraite de ſa ſolitu
        <lb rend="¬" break="no"/>de ſans bruit, &amp; ſans eclat, apres s’eſtre plaint iuſtement,
        <lb/>qu’on mettoit la main à l’encenſoir, que pluſieurs perſonnes
        <lb/>laicques &amp; ſeculieres, &amp; meſmes des Dames, par vn zele ia
        <lb rend="¬" break="no"/>diſces ſe meſloient de ſa Charge Paſtorale, &amp; de la reforma¬
          <pb n="30"/>
        <lb/>1l
        <lb/>s s, g s
        <lb/>eeee eee¬
        <lb rend="¬" break="no"/>aaaau
        <lb/>18
        <lb/>tion auſſi bien de ſon Clérge que de ſon peuple; qu’il ne luy
        <lb/>eſtoit pas permis de faire le choix de mes enfans, &amp; de ſes
        <lb/>propres ouailles, neſime des plus conſiderables pour leur
        <lb/>naiſiance, &amp; pour leur capacité́, dautant que la brigue im
        <lb rend="¬" break="no"/>porune des puiſſances de la terre, luy arrachot les Benefi
        <lb rend="¬" break="no"/>ces des mans pour des perſonnes eſtrangeres, dont on louë
        <lb/>les merites &amp; la probité, parce que l’on ne cognoiſt pas ny
        <lb/>leurs actons ny leurs vies. Apres, dis-je, que ce bon Prelar,
        <lb/>digne ſucceſſeur de tant de-Cardinaux &amp; de Princes de l’E.
        <lb/>gliſe, ſes majeurs, a ſouſpiré pour les deſordres publics &amp;
        <lb/>particliers, il a laiſſé à ce digne Coadjuteur, vray heritier de
        <lb/>la vertu de ſes anceſtres, le ſoin exterieur de lavie de ſes oüail
        <lb rend="¬" break="no"/>les, ſe reſeruant la conduitte ſpirituelle des choſes de la Re
        <lb rend="¬" break="no"/>ligion, &amp; qui regardent le culte de la Diuinite que nous
        <lb/>adorons.
        <lb/>Ainſi tous deux trauaillent à la parfaite vnion, l’vn des ames
        <lb/>auec Dieu, &amp; l’autre des cœurs, les vns auec les autres, &amp; de
        <lb/>tous auec leurs Majeſtez: que ſi l’vn par les belles lumieres de
        <lb/>ſon eſprit remply de ſcienee, ſç̧ait preuoir les malheures, à ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nir&amp; employer ſes ſoins vigilans pour y remedier, d’autre par
        <lb/>la ſageſſe de ſes conſeils, par ſes ſouûpirs &amp; ſes larmes, ny tra
        <lb rend="¬" break="no"/>uaille pas moins. L’vn vnit le peuple dans la ville par la chari
        <lb rend="¬" break="no"/>teé du prochain; l’autre dans les Temples au pied des Autels
        <lb/>par la charité de Dieu. Et tous deux aimables pour leurs ver
        <lb rend="¬" break="no"/>tus, ne demandent à V. A. pour rant de peines &amp; de vœux,
        <lb/>que la conſeruation de cette vnion parfaite, &amp; l’acheminc
        <lb rend="¬" break="no"/>ment d’vne paix entiere dans tout le Royaume &amp; dans toute
        <lb/>I’Egliſe.
        <lb/>Mon Parlement qui fait le premier Corps de la Iuſtice, la
        <lb/>plus auguſte &amp; la plus celebre de l’vniuers, compoſé de vieil
        <lb rend="¬" break="no"/>lards &amp; de forts, pour meler l’experience auec la vigueur de
        <lb/>l’exeeution, fera voir à la poſterité́, ſur ces Regiſtres eternels,
        <lb/>les ſoins qu’il a pris pour V. Alteſſe ſes aſſemblées frequentes
        <lb/>pour ce ſujet, ſes reſolutions continuelles &amp; ſes deputations
        <lb/>iournalieres vers leurs Majeſtez, pour voſtre conſideration,
        <lb/>ſes harangues é́loquentes ſur vos merites, &amp; le iournal de ſes <pb n="31"/>
        <lb/>15
        <lb/>Huſtes &amp; autetiques deliberations, ſont lés illuſtres peduue?
        <lb/>de ſon trauail infatiguable pour cette entiére vniornde toute
        <lb/>les parties de ce Royaume, auec leurs Majeſtez. Vion parfai
        <lb rend="¬" break="no"/>te qu’il attend de V. A. non pas tant pour recognoiſſance de
        <lb/>rant de ſoins &amp; tant de fatiguos, comme pour l’accompliſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de vos merites &amp; le dernier chef-d’œuure de voſtre
        <lb/>gloire.
        <lb/>1
        <lb/>Mon Vniuerſité par ſes bouches ſçauantes &amp; eloquentes
        <lb/>a2 touſiours fait retentir le merite de vos belles actions, &amp;
        <lb/>durant voſtre abſen ce à ſans ceſſe arboré vos eſtendars, &amp; mis
        <lb/>ſur ces marbres &amp; ces pierres parlantes les armes de voſtre Al
        <lb rend="¬" break="no"/>teſſe.
        <lb/>Ces Philoſophes ont touſiours pris la harôbieſſe de comba-
        <lb/>tre ſous vos auſpices, leurs accademies ont touſiours eſteé plei
        <lb rend="¬" break="no"/>nes de vos adorateurs, leurs diſcours &amp; harangues publi
        <lb rend="¬" break="no"/>ques touſiours remplies de vos beaux faits &amp; de vos triom
        <lb rend="¬" break="no"/>phes: abſent vous eſtiez preſent dans toutes leurs aſſembleées
        <lb/>par voſtre nom celebre, par vos armesilluſtres, par vos ſtatuës
        <lb/>&amp; par la ſouuenance de vos rares qualitez &amp; vertus, qui ne fle
        <lb rend="¬" break="no"/>trront iamais. Mais toutes ces Muſes qui viennent au de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant de vous ſont pacifiques, &amp; ne demande à V. A. qu’vn
        <lb/>baiſer de paix, elle qui les a tant cheries &amp; tant careſſées au
        <lb rend="¬" break="no"/>tresfois, ne les mécognoiſtra pas, &amp; ne leur refuſera point
        <lb/>ete parfaie vnion qu’el les luy demandent, vniſſant leur
        <lb/>tres-humbles prieres auec les rmicnee.
        <lb/>Et dautant que ma grandeur &amp; mon eſtenduë, le nombre
        <lb/>de mes citoyens &amp; de mes forces, ma magnificence &amp; mes ri
        <lb rend="¬" break="no"/>cheſſes m’ont fait naiſtre des ennemis ou eſtrangers, ou bien
        <lb/>des autres Prouinces, qui croient que mon augmentation les
        <lb/>deſtruit, que mes richeſſes font leur pauurete, que mes de
        <lb rend="¬" break="no"/>pences les dépoüillent, que ma gloire les obſcurcit &amp; qui ne
        <lb/>ſuënt que pour mon honneur &amp; mon bien; qu’ainſi deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>mais ils doiuent trauailler à ma ruine, &amp; pour cet effet, taſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chente de perſuader à leurs Majeſtez que les t̂moignages de
        <lb/>ma fidelité &amp; obeiſſance au ſeruice du Roy, ſont desentrepri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes manifeſtes ſur l’authorité Royals, des effortsà ne pasſouf¬
          <pb n="32"/>
        <lb/>-maae
        <lb/>rrveeeeee
        <lb rend="¬" break="no"/>rir, desmentes ̀ chaſtier par le fet &amp; le ſang, &amp; des mouie
        <lb rend="¬" break="no"/>mens àrepaimer par deschaſtimens enemplaires.
        <lb/>las enendre d’abord il ſemble qu’ils dſent y..
        <lb/>L’authorité Royale eſt ſi ſainte &amp; ſacrée, qu’elle eſt eſtablie dae
        <lb/>Dieu auec ordre de la conſerur inuiolablement, ſous peine
        <lb/>des ſuppliceseternels, &amp;e les meſmes qus cux qui ſont prepa
        <lb rend="¬" break="no"/>ee aux efractaires &amp; deſobeiſſans a ſes loi diuines Laurho
        <lb rend="¬" break="no"/>te Royate eſt ſi grande que tous les peuples doiment lechir
        <lb/>les genoux, baiſſer la reſte, cendre les eſpaules à porrer le oug
        <lb/>qu’on leur impoſe, donner les mains ̀ routes ſortes de ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, preſter leurs bras à toutesſortes d’emplois, courir atoute
        <lb/>crtes d’entrepriſes, expoſer leur ſang &amp; leur vies à̀ toutes ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>es de hazards, &amp;ſe ſoumetre entierement à toutes les volon
        <lb rend="¬" break="no"/>ezdes Roys ſans reſerue, ſinon aux choſes qui pourroiene
        <lb/>eſtre contre la Religion &amp; contre Dieu.
        <lb/>’Enfn, l’authorité Royale eſt ſi chaſtouilleuſe &amp; ſi delicate,
        <lb/>qu’elle ne peut pas ſoufir la moindre attainte ſans emou
        <lb rend="¬" break="no"/>sst &amp; ſans reſſentimene. Auſi ie puis proteſter a la face du
        <lb/>iei &amp; de la terre, que ie oeriteois, non pas d’eſtre raee ou
        <lb/>eduire ecn eendré, mais d’eſtre abyſmée dans le neant ſi i’a
        <lb rend="¬" break="no"/>aois reeoules moindresimpreſfions, ecouté les moindeaſen
        <lb/>amens, ou ſoufet les mondres prarioques qui luy fuſſen
        <lb rend="¬" break="no"/>onrraire &amp;e direuoment ou indietemene contre le Troſn
        <lb/>o ui qu ie ſouien &amp; qpe ie preaenda ſenmnr aprunlet
        <lb/>elre uſ ceiaſ uen donnera de foree &amp; de puu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance.
        <lb/>l’ay eet auantage pardeſſus les autres viles du oyaumo
        <lb/>queſdhuderasna eonleraope’eſtauuiler acele del’ſta¬,
        <lb/>penſnemua ſaurete, C’eſ penſea la ruanquilire publiqus ne
        <lb/>faaintanir, c’eſt ſouſtenir le Troſne de mon Roy: Et quoy
        <lb/>aui ſenmbile que ie ſeaſe pourmoy meſne our eſt pout co
        <lb/>aruet ’autont́ Royale, ſans laquelle, quoy que ie ſois gran
        <lb rend="¬" break="no"/>de tiche &amp; puiſſante, ie ne ſuis rien.
        <lb/>ſaus dnno bien e loignée des penſeeo dont mes ennemi
        <lb rend="¬" break="no"/>me oudnunienr aeoe puſoue ſi lonmele pemrero;
        <lb/>’elueroi moneſlanda, &amp;ie menerois amon penple au dela
        <lb/>des
        <lb/>1 <pb n="33"/>
        <lb/>21
        <lb/>des me spunir cette Iſle inſolento reuoltée contre ſon Me
        <lb rend="¬" break="no"/>narque, &amp; chaſtier ſes ſujets dignes de la hainc de tout le
        <lb/>monde, &amp; de la colere des Cieux. Nourrie &amp; eéleuée dans ſes
        <lb/>ſentimens, que ne voudrois-je pas faire pour mon Roy?n’ay-je
        <lb/>point eu touſiours mes coffres ouuerts, mes bras &amp; mes mains
        <lb/>armées pour ſon ſeruice. La meillenre &amp; la plus grande par
        <lb rend="¬" break="no"/>ries de ſa Maiſon Royale eſt compoſée de Pariſiens, des qua
        <lb rend="¬" break="no"/>res Capiraines des Gardes de ſa Majeſteé, il y en a trois, des
        <lb/>Dues &amp; nairs plus de la mõitiée, des Mareſchaux de France
        <lb/>les trois pars, dans les troupes de ſon Aamée, ſoit des vieux
        <lb/>Corps, ſoit des nouucaux, le plus grand nombre de ceux
        <lb/>qui commandent, Capitaines &amp; Officiers, ſont de Paris. Dans
        <lb/>le Clergé́ des Eueſques &amp; Abbez, Pariſiens ſans nombre. Des
        <lb/>Predicateurs qui dans les Chaires publiques eſtabliſſent &amp;
        <lb/>ſouſtiennent tous les iours l’authorité Royale, autant que les
        <lb/>vetitez eternelles de la Religion les plus anciens &amp; les plus fa
        <lb rend="¬" break="no"/>meux ſont de varis. Ce Parlement qui n’a point d’autorité que
        <lb/>par le Roy, &amp; aucune autorité ſans celle du Roy, auſſi bien
        <lb/>que les aueree Cotpa d Iuſeie, ſonte eellement compoſez,
        <lb/>qu’il y a dix Pariſiens pour vn autre, &amp; les plus eloquents
        <lb/>Aduocats, &amp; les plus conſiderables du Barreau ſont nmes en
        <lb rend="¬" break="no"/>fans. Enfin, ſi la Religion, à Paris excelle en deuotion, &amp; ſi
        <lb/>elle éleue les mains au Ciel, c’eſt pour le Roy: Si mes Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>chands trauaillent, c’eſt pour ſouſtenir ſa magnificence, rem
        <lb rend="¬" break="no"/>plir ſes treſors, &amp; pour contribuer à toutes ſes voloncez. Et
        <lb/>apres cela Paris voudroit diminuer l’authorité́ Royale: Qui
        <lb/>l’oſeroit dire, ſinon des enuieux? Mais qui le pourroit croi
        <lb rend="¬" break="no"/>re, ſinon des ennemis de ma gloire? qui taſchent de blaſmer
        <lb/>mes derniers mouuements, comme ſi ie pouuois auoir cû̂
        <lb/>d’autres idées, que la conſeruation de l’Eſtat, la gloire in
        <lb rend="¬" break="no"/>uiolable de leurs Majeſtez, &amp; le bien du Royaume, dont Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>is faiſant la premiere &amp; la prineipale partie, ne peut receuoir
        <lb/>du détriment &amp; de la perte que cout le reſte ne s’en reſſente.
        <lb/>Si la Franee ne fais qu’vn Corps, ſa Majeſté en eſt le Chefj
        <lb/>nais aris en doit eſtre le cœur: ville touſiours aimée &amp; che
        <lb rend="¬" break="no"/>e des Roys, &amp; touſiours amantus iuſques au dernier poin
        <lb/>E <pb n="34"/>
        <lb/>1!
        <lb/>gr
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/>e leurs Majeſtez, auec des tendreſſes ’tres-ſenſibles &amp; tree
        <lb rend="¬" break="no"/>cordiales. Ce grand Corps a beaucoup d’yeux, qui voyent
        <lb/>bien loing, &amp; beaucoup d’oreilles, qui entendent tout, &amp; de
        <lb/>toutes parts: Ainſi ſi ie preuois ce que les autres villes de
        <lb/>moindre force &amp; de pouuoirne ſçauroient découurir, ie con
        <lb rend="¬" break="no"/>duits cette grande Machine par de iuftes reſſorts, mais ie n’ay
        <lb/>point d’autre but que l’authorité Royale conſeruéc, &amp; ce
        <lb/>grand Vaiſſeau agitté par tant de monuements va touſiours
        <lb/>droict à ſon port, qui eſt le Troſne de ſa Majeſté, ſouſtenu
        <lb/>dans toutes ſortes de rencontres, meſme au. peril de tout
        <lb/>mon ſang &amp; de ma vie.
        <lb/>C’eſt ce que ie ſuplie tres-humblement V. A. d’aſſeurer
        <lb/>leurs Maieſtez, m’eſtimant la plus heureuſe &amp; la plus fotrtu
        <lb rend="¬" break="no"/>née des villes du monde, ſi V. A. me fait l’honneur de rece
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir la parole que ie luy en donne, &amp; de prendre le ſerment
        <lb/>inuiolable que ie luy en faits, pour eſtre la caution &amp; le ga
        <lb rend="¬" break="no"/>rTant de ma ſincere fidclité, &amp; de mon entiere &amp; parfaité
        <lb/>obeiſſance.
        <lb/>Que V. A. diſe à ſa Majeſté, que les acelamations que l’oi
        <lb/>vous rend, &amp; que ces cris de ioye publies que vous entendez
        <lb/>à voſtre louiange, rejalliſſent ſur ſon Throne, &amp; n’ont point
        <lb/>d’autre but que l’honneur de ſa perſonnc Royale.
        <lb/>Les princes ne ſont rien ſans le Roy, comme les Saints &amp;
        <lb/>les hommes ne ſont rien ſans Dieu. Nous loüons tous les
        <lb/>iours les vns &amp; les autres, mais leur gloire rerourne tout à
        <lb/>Dicu, duquel ilsreleuent &amp; dependent, &amp; auquel ils rendent
        <lb/>leurs hommages. Ainſi V. A. ſouffre des acclamations &amp; re
        <lb rend="¬" break="no"/>çoit des louanges, mais elle voit honorer ſon Roy en ſa per
        <lb/>ſonne, eélle luy conſerue &amp; luy rend l’authorite, &amp; le pouuoit
        <lb/>qu’ellc a receu originellement de ſa Majeſté. Vos Grandeurs,
        <lb/>vos Charges, &amp; vos loüanges naiſſent des emplois &amp; pouuoirs
        <lb/>qu’elle vous a communiquez, mais tout retourne à ſa gloire
        <lb/>parce que vous-meſime vous luy rendez, &amp; dans voſtre cœui4
        <lb/>pat les ſentimens de la verité, &amp; dans vos actions cxrerieutes
        <lb/>de ſoubmiſion, par les ſentimens de la fidelité &amp; de l’obeiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fance que vous luy deuez. <pb n="35"/>
        <lb/>23
        <lb/>Que V. A, donc ne ſe preſente pas toute ſeule aux pieds
        <lb/>du Thrône de leurs Majeſtez, qu’elle y mene la premiere &amp; la
        <lb/>plus belle ville du monde, offrant aucc l ſien les cœurs de tout
        <lb/>ſon penple: Paris n’eſt pas vn petit preſent, &amp; ſi ie ne merite
        <lb/>point d’eſtre regardée de moy-meſme, ie le puis deuenir
        <lb/>eſtant preſentée par V. A. qui peut rendre les moindres cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes fort conſiderables, &amp; les teſmoignages qu’on attend de
        <lb/>mon obeiſſance tres-conſtans &amp; tres aſſeurez.
        <lb/>Enfin apres que V. A. aura trauailleé à l’vnion &amp; à la paix
        <lb/>particulierc du Royaume, qu’elle prenne encore vne fois les
        <lb/>armes ſous l’authorite du Roy, &amp; ſuiuie de toute la Nobleſſe,
        <lb/>&amp; de toute la Milice, qui l’atten d auec impatience &amp; chaleur,
        <lb/>pour les combats: que V. A. aille acheuer l’ouurage qu’e lle
        <lb/>a commencé́, par tant de villes priſes, &amp; tanr de batailles
        <lb/>gaignées ſur les ennemis: c’eſt à dire, qu’elle pourſuiue à ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>mettre ſous l’obeiſſance de ſon Roy les Nations eſtrangeres,
        <lb/>qu’elle eſtende les bornes &amp; limites de ſon Royaume, qu’elle
        <lb/>luy acquiere de nouueaux ſujets, qu’elle faſſe éclater par l’v
        <lb rend="¬" break="no"/>niuers la gloire de ſon nom; &amp; enfin, qu’elle contraigne ſes
        <lb/>ennermis à luy demander la paix, dont l’Europe ſera redeua
        <lb rend="¬" break="no"/>ble à vos ſoings auſſi bien qu’aà vos armes, ſi pat vos ſages con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils vous portcz leurs Majeſtez à terminer leurs conqueſtes,
        <lb/>&amp; à donner la parfaite paix à tous les peuples; parmy leſquels
        <lb/>ie ſeray la premiere pour en rendre aà V. A. mes tres-ſenſibles
        <lb/>remerciemens, comme ie ſuis la premaiere à luy en preſenter
        <lb/>les tres-humbles prieres, auec les aſſeurancecs des reſpects &amp;
        <lb/>des ſeruices que deſire touſiours rendre
        <lb/>A VOSTRE ALTESSE,
        <lb/>
        <lb/>La Ville de Paris.
        <lb/>Par Meſieur L’ESCALOPIER, Conſeiller, Aumoſnier &amp; Predicateur
        <lb/>ordinaire du Roy. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
