<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3399_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Reponse de messieurs les princes aux calomnies et
          impostures de Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17705"/>
          <author ref="isni:000000001027361X" source="Mazarine" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Louis</forename>
              <surname>Machon</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Response de messieurs les Princes aux calomnies &amp; impostures
            du Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2989317">Orléans</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="35"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49267" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49267"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M15438-3</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Réponse à la "Lettre du roy, sur la detention des princes de Condé et
          de Conty, &amp; duc de Longueville. Envoyée au parlement le 20. janvier 1650." (Célestin
          Moreau, "Bibliographie des mazarinades", t. 2, n° 2197). Autres éditions : sans adresse,
          1650, 50 p. (BM00189, BM00190 et BM00191) ; "Reveue et corrigée", 1650, 44 p. (BM00188) ;
          probablement à Bordeaux, 24 p. Peut-être par Louis Machon d'après Hubert Carrier
          (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-5, f. 180). Probablement édité à Orléans d'après la
          présence de l'exemplaire Bibliothèque Mazarine M 15438-3 dans un recueil éditorial de
          pièces d'origine orléanaise</p>
        <p source="Moreau">3399. Reponse de messieurs les princes aux calomnies Ce factura ne manque
          pas d'habileté ; et il mérite d'être lu. Il y en a une édition revue et corrigée, sur le
          titre du moins , de la même année 16S0 , mais qui n'a que 44 pages. On sait qu'il répond à
          la Lettre du roi sur la détention des prin ces, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Conti, Armand de Bourbon (1629-1666 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Longueville II, Henri (1595-1663 ; duc de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_32" source="Moreau">
          <p>Arrestation des princes</p>
          <date when="1650-01-18">1650-01-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-17" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="7"/>
        <lb/>RESPONSE
        <lb/>DE MESSIERsS
        <lb/>LES PRINCES
        <lb/>AVX
        <lb/>CALOMNIES ET IMPO
        <lb rend="¬" break="no"/>STVRES DV MAZARIN..
        <lb/>M. DC. L.<pb n="8"/>
        <pb n="9"/>
        <lb/>Meſſieurs les Princes aux calomnies &amp;
        <lb/>impoſtures du Mazarin.
        <lb/>’Ingraitude et le plus grand de tous Ies erimes, mais par
        <lb/>I
        <lb/> riculierement lora qu’vn ſubiect oublie le deuoir de ſa nail
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance, &amp; les faueurs quil a receuës de ſon Roy: à plus forre
        rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon les Princes du Sang ne ſont pas exeuſables ſi non ſeulement,
        <lb/>ile perdent le ſouuenlr des biens- faits dont leur Souuuerain les a ho
        <lb rend="¬" break="no"/>norez: mais par vn eſprit dereglé́ &amp; inſatiable ne les
        acceptent qu’on
        <lb/>inte ntion de ſe rendre plus conſiderables pour en extorquer d’autres,
        <lb/>&amp; ſe fortifer contre ſon authorité, que leus condiion &amp; les preroga
        <lb rend="¬" break="no"/>tiues de leur naiſſance les oblige de maintenir.
        <lb/> feurs le Pinees de Conde, de Conty, &amp; le Due de Longue
        <lb rend="¬" break="no"/>uille ne ſe fuſſent iamais imaginé que l’artifice du Cardinal
        Mazarin
        <lb/>fut aſſez puiſſant pout abliger la Reyne à ſe tepentit de ſes biens-faits,
        <lb/>&amp; à mettre en doute leur fide liré́, &amp; par conſequent ne croyoyent pas
        <lb/>eſtre engagez d’entrer dans la iutification de leur conduite &amp; de leuns
        <lb/>aions pour teſmoigner leur reconnoiſſance, &amp; ſe deffendre auec reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pet de la calomnie de leur ennemy &amp; des reproches qu’il leur
        fait
        <lb/>faire.
        <lb/>Ils auroyent eſtouffe leur iuſte ſubjet de plaintes, &amp; n’auroient pas
        <lb/>permis qu’elles paſſaſſent l’eſtenduë de leur donjon s’il ſe fuſt conten
        <lb rend="¬" break="no"/>té́ de la plus rlgoureuſe priſon qu’ayent iamais ſouffrt ls plus
        crimt
        <lb rend="¬" break="no"/>nels, qu’il ne les euſt pas atraque dans la partie la plus ſenſible
        qui
        <lb/>eſt leur honneur, &amp; n’euſt pas affecté par vne malice ſans exemple de
        <lb/>faire paſſer les plus belles actions de leurs vies pour criminlles &amp;
        <lb/>pour des deſſeins formez d’enuahir la Souueraineté́.
        <lb/>Ce ne leur eſt pas vn peti aduantage qu’apres auoir trauaillé depui
        <lb/>ſi longetemps à dreſſer des memoires de leur aceuſarion il ye eſté re
        <lb rend="¬" break="no"/>dui à leur ieprocher qu’ils ont haſardé des baailles, qu’ila ont
        iẽ̃por
        <lb rend="¬" break="no"/> des victoires, qu’il aye eſté contraint de faire paſſer ces
        glorieuſes
        <lb/>aions pour des ciimes, pour des attentats à l’authmôtié, &amp; à la
        <lb/>A 3 <pb n="10"/>
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>4
        <lb/> Souueralneté: qul aye eſté obliǵ de ealomnier leues moindés pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſées &amp; meſme lems entretiens de famille qu’l prend pour des
        conjnra
        <lb rend="¬" break="no"/>tion:: de mal interpreter les conſeils qu’ils ont donné pour le in
        <lb/>du lerice du oy: qu’il aye te tegiltre de leurs paroles, &amp; que
        <lb/>malicieuſeent il leur donne vne interpretation contraire &amp; ’er
        <lb/>ſens, &amp; à leurs bonnes iotentions: c’eſt vn dduanrage diſ- e qu’apre.
        <lb/>vne ecerche ſi exâcte il aye luy meſme recogneu q’vnc Deeſataion
        <lb/>compolee de tous ces fais qu’ll met en auant &amp; de tous les bruits du
        <lb/>j
        <lb/>J y
        <lb/>Jat
        <lb rend="¬" break="no"/>2 l.
        <lb/> h
        <lb/>peuple, qu’il ramaſſe auec tant de ſoing &amp; qu’il exaggere auect a d’ar
        <lb rend="¬" break="no"/> le
        <lb rend="¬" break="no"/>ineue on ſe noe le le le iune ene onn ue ſie l
        <lb/> e:r:
        <lb/>dans vne oceaſion ſi importante il aye eſt́ forcé contre l’or dre, &amp; con
        <lb rend="¬" break="no"/>tte ce qui s’eſt touſiours pratiqué́ d’auoir recours à vne ſimple
        letrte
        <lb/>de cachet pour euiter la deliberation ou pluſtoſt la cenſure de cette
        <lb/>illuſtre Compagnie.
        <lb/>Mais puis que le Mazarin ne pardonne à aucane de leurs actions,
        <lb/>Monſicur le ’rince eſt obligé de cmmencer par la iuſtification de ſa
        <lb/>conduite dans ſon premier employ. Il le receut de la main du feu Roy
        <lb/>dans vne conionéture bien imporrante au ſalut de la France, en vn
        <lb/>temps que l’eſprit de ce Mourque, qui auoit touſiours animé le corps
        <lb/>de cét Eſtat, commenç̧oit à defaillir, &amp; que les ennemis eſperoient
        <lb/>auec beaucoup de raiſon que les diuiſions qui naiſſent pour l’ordinaî
        <lb rend="¬" break="no"/>re danus les regences, leur donneroient lieu de reſtablir leurs
        affaires.
        <lb/>Les nouuelles de la maladie du Roy, que d’abor lon iugea mortelle
        <lb/>leur fit entreprendre le ſiege de Rocroy, qu’ils conſidererent cormme
        <lb/>vne place importante qui leur donnoit entree dans le Royaume, &amp;
        <lb/>moyen d’appuyer les partis qui ſe pouuoient former ſur les differen
        <lb rend="¬" break="no"/>tes pretentions qui eſtoyent à la Cour: Monſieur le Prince cogneut
        <lb/>auſſi toſt leur deſſein, &amp; pour ſon coup d’eſſay, les preuint par a plus
        <lb/>grande &amp; ſignalée victoire que iamais noſtre nation aye emporté,
        <lb/>ainſi l’on peut dire auee verté qu’il a affermy le repos dans le Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, &amp; eſtably la rranquilité de a Regence, en vn temps qu’elle
        ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bloir la plus menacé́e de deſordre, &amp; de diniſion. Si ſon
        eſprit euſt eſté́
        <lb/>paſſiõń du deſi de s’aceroiſtre &amp; de fairc des eſtabliſſemés proportiõ̂
        <lb rend="¬" break="no"/>nez à ſes grands deſſeins dont l’on dit que deés lors il ietta les
        prenaiers
        <lb/>fondemens, ne fuſt il pas venu recueillir le fruiét de ſa victoire en vn
        <lb/>téps auquel la Reyne n’auoit pas vn plus gran d plaiſir que de dõ̃ner &amp;
        <lb/>ſembloit pour ainſi dire vouloir conſõ̃mer en peu de mois toutes les
        <lb/>graces &amp; toutes les faueurs de la Regence; Mais il voulut que l’Eſtat
        <lb/> ſel
        <lb/> or
        <lb/>J
        <lb/>J lel
        <lb/>e p
        <lb/> oa
        <lb/>Jer
        <lb/> Jo.
        <lb/> e
        <lb/>5
        <lb/>1 <pb n="11"/>
        <lb/>épa
        <lb/>ſar.
        <lb/> le i.
        <lb/>3 &amp;que
        <lb/>ui
        <lb/>Q’ape
        <lb/>ltatio,
        <lb/>uits l
        <lb/>ait d’anl
        <lb/>Cet eff
        <lb/>&amp; co-
        <lb/>le leme
        <lb/>dte cette
        <lb/>tin;
        <lb/>n de
        <lb/>eu Ro,
        <lb/> v
        <lb/>e conp
        <lb/>croien
        <lb/>rdina.
        <lb/>afairas
        <lb/>ortelle
        <lb/>coe 1
        <lb/>ne,
        <lb/>fferen.
        <lb/>ognede
        <lb/>a plus
        <lb/>porteé,
        <lb/>Roya
        <lb rend="¬" break="no"/>lle ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſteſé 1
        <lb/>poſõ
        <lb rend="¬" break="no"/>emies
        <lb/>re e v
        <lb/>aer&amp;
        <lb/>tes les
        <lb/> JEûat
        <lb/> eaJ!
        <lb/>
        <lb/>ul profitaſt de ſes trauux par la priſe de Tionule l’vne des plus fo
        <lb rend="¬" break="no"/>tes villes qu’ocupaſt lors le Roy d’Eſpagne. Sil euſt employé
        autant
        <lb/>de temps à faire ſa Cour à la Reyne comme il en mit à l’entrepriſe de
        <lb/>ce grand ſiege. Sa M. luy euſt d’elle meſme offert de recompenſes plus
        <lb/>crandes que celles qu’on luy repoche &amp; qu’on l’accuſe d’auoit arra
        <lb rend="¬" break="no"/>é, L’heureux ſuceez de ce ſiege, ne mit pas encore fin aux fatigues
        <lb/>de ſa campagne, il eſtoit beſoin d’arreſter les progrez des troupes de
        <lb/>Bauieres, de ſortifier l’armée du Mareſchal de Guebtian &amp; luy don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner moyen de dſputer les quareiers de la Suabe, les Regimens qui a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoien ſetuy au fiege de Tſonuille eſtoient tellement fatiguez,
        qu’il
        <lb/>euſſent refuſe de ſuiure tout autre General qua Monſieur le Prince,
        <lb/>qui au téps le plus incommode de toute l’Anné́e lour fit paſſer le Rein,
        <lb/>commancer comme vne nouuelle guerre, au plus fort de l’Hiuer, dans
        <lb/>vn pays rude, &amp; contre des nations belliqueuſes &amp; aguerries.
        <lb/>Ie laiſſe à iuget ſi le Cardinal Maz rin à iaiſon de dire que Monſient
        <lb/>le Prince vſa mal de la gloire que le feu Roy d’Auguſte memoire luy
        <lb/>donna moyen d’aquerir ſi nos maximes ſont auſſi ſeueres que celles
        <lb/>des Romains, fi l’on luy doit faire ſon procez comme à cet ancien
        <lb/>pour auoir triompheé des ennemis de l’Eſtat, &amp; ſi enfin ce grand Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>mſtte ne pouuoit pas auec la force de ſon eſprit reparer les
        pretenduë̈s
        <lb/>d’eſaduantages qu’il cauſa à la France par le gain d’vne bataille &amp; la
        <lb/>priſe de Tronuille.
        <lb/> Le Cardinal Mazatina ne ſe coneente pas de falre reprocher toutes
        <lb/>les graces que la Reyne a faites à Monſieur le Prince, il la force de
        <lb/>ſe ſouuenir des biens faits dont elle a recompenſeé la vertu &amp; la fidelité́
        <lb/>de feu Monſieur ſon Pere, qu’elle luy a donné les maiſons de Chan
        <lb rend="¬" break="no"/>tilly &amp; de d’Aumartin, qu’elle luy a accordé́ la permiſſion
        d’acquerits
        <lb/>les biens de Monſieur de Belgarde, qu’auſſi- toſt qu’elle fuſt deſigneée
        <lb/>Regente dans l’eſprit du feu Roy elle ordonna à cenux en qui ce grrnd
        <lb/>Prince prenoit plus de confiance d’agit puiſſamment pour luy faire ob
        <lb rend="¬" break="no"/>renir les prouifions de la charge de Grand Maiftre, &amp; l’entrée
        dans
        <lb/>ſcs Conſeils pour y fairc la fonction de chef. Il n’eſtoit pas neceſſaire
        <lb/>d’eſtaller auec pompe toutes ſes faueurs qui ſemblent eſtre diminuees
        <lb/>par tous ces reproches, &amp; que la Reyne portee natureliement à faire
        <lb/>du bien &amp; de bõne grace, auroit volontiers oublié, ſi en toutes occa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons Monſieur le Pinee n’en auoit fait ſouuenirſa Majeſté, en luy
        <lb/>epreſentant la neceſſité &amp; l’obligation qu’il auoit d’en teſmoigner
        <lb/>par ſes ſeruies vue parfaite recounoiſſance, c’eſt encor auec deplaiſit
        <lb/>1l
        <lb/>1
        <lb/>1l
        <lb/>1 <pb n="12"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>l4
        <lb/>4
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/> l
        <lb/>6
        <lb/> e voieforeé pout le reſpet le la memoire de feu M. le Pinee
        <lb/>i lſendle osoi veu dhunre dne nes de le ire que iee eioe
        <lb/>de Cnlys &amp; de d’unet n, ſloien de l ir n n de ee en
        <lb/>leDue de lont ldrane. &amp; quaini ſeu ilionſen los p e in ir
        <lb/>ulque aſon deſpeorer quon ly renennoi la conſri ee pos
        <lb/> l lene oui ſ inoie pnuie diuure dernens qut lnr e que le e,
        <lb/>untoreoit pa ſoi Domaine de tnunie nmſ lue, e e
        <lb/>preiudiee d’v Pinece de ſon ſans qui eſt tonſiours conſeammenr d
        <lb rend="¬" break="no"/>meuré dans les interets de ſa ieſté &amp; de l’Eſtat.
        <lb/> aaqi
        <lb/> l aqlef
        <lb/> labou
        <lb/> lxat d
        <lb/> oieilsu
        <lb/> lelal
        <lb/>l a qel
        <lb/>J ue a!
        <lb/>J augp
        <lb/>Monſieut le Prinee ayme mieux patler auee reſpeo &amp; des ſentimeus
        <lb/>nioneen deil reinirion qp en ei eue urne e te lirene unr
        <lb/>le Pins d’a fhepreles bins de ſa ſueeſlos de de oeie care pus
        <lb/>l lahrr
        <lb/>de dire qu’ils eſoyent dans le eommeres qulily anoi nre fit de
        <lb/>vtndre &amp; libere qu’aſi l toues ſores de petfonns de ’n aeeonm
        <lb/>moderts l veu biei enecoe demeurer ohlige ſa laiee de oron
        <lb rend="¬" break="no"/>ons quil pleuſt au os do lu aeter dlet de l cdue le nund luui
        <lb rend="¬" break="no"/>te de la maiſon &amp; de l’e ée dans ſes Ceils en qulied er n
        <lb/>doue ps ue e ne ſuſt vn ereet da pouooir que la Re ne auoit ſun
        <lb/>ſon eſprt, &amp; de la deſerene que luy rendoit ce grnd tine, nmai,
        <lb/>l euſteſlte de lapudence du Cir nul luarin doneure de purler de
        <lb/>cette denlere obligurions pus que cela l’engapge de repreſenrer la re
        <lb rend="¬" break="no"/>comnoiſance mue eu Moiſieur le Pente e eut que dus perſonne,
        <lb/>moins reconnoiſſimtes que ſos pourroyent balaucer uec les graeee&amp;
        <lb/>les faueurs qu’on luy reproche.
        <lb/>Il eſt foré de repreſenter en cét endroit la deference que feu M.
        <lb/>le Pinee eut pour la Reyne &amp; le couſentement qu’il apport enn
        <lb rend="¬" break="no"/>ger les ordres que le feu Roy auoit eſtably par ſa Declaraon, pour
        le
        <lb/>gouuernement de l’Eſtat pendant la Regence. Tout le monde ſçait
        <lb/>qu’il auoit forne vn Conſeil neceſſaire, &amp; qu’il pareageoit tle
        <lb rend="¬" break="no"/>nentl’authorie entre eeus qui auoyent lhouneut d’y eſte appel
        <lb rend="¬" break="no"/>l pas le iugemene de ce grand prinee qu’il y auoit que la plnlie
        <lb/>des ſufrages qui d’euſt faire paſer les deliberations, fa maiaree
        <lb/>ſa capaeie luy auoient donne la rroiſieſme place, &amp; l’on peut dire
        <lb rend="¬" break="no"/>uec verité que ſon merite ſon application &amp; la cognoiſſince
        qu’il a
        <lb rend="¬" break="no"/>oi des ataites luy euſſent donne le principal credit. Cependant il
        re
        <lb rend="¬" break="no"/>nonça à tous les aduantages que luy donnoir cette Declaration du
        <lb/>oy veifiée au Parlemeat aſfin d’eſtablir l’authoité de la Regeuee,
        <lb/>qu ne pouuoit paſſer en la perſonne de la Reyne que pa le conſente
        <lb rend="¬" break="no"/>ae!
        <lb/>l leadna
        <lb/>poutr;
        <lb/>uſ.
        <lb/> Pps
        <lb/> de Pie
        <lb/> plloi.
        <lb/> uiſeſnt,
        <lb/> lai.
        <lb/>eſaite dus
        <lb/> lrn
        <lb/>lan8
        <lb/> mal
        <lb/>uerce ;
        <lb/>ltd,
        <lb/>bn,
        <lb/>elh teie
        <lb/>le¬,;
        <lb/>odo
        <lb/>enbl.
        <lb/>lile
        <lb/>ees!
        <lb/>e,
        <lb/>lp
        <lb/>.
        <lb/>Illuue
        <lb/>aa.
        <lb/>n <pb n="13"/>
        <lb/>’ine l
        <lb/>iſons
        <lb/>ſi-u l
        <lb/>auoj
        <lb/> d’n l.
        <lb/> Ro;y l
        <lb/> au l
        <lb/>t de- l
        <lb/>iea
        <lb/>aſieut
        <lb/> que 1
        <lb/>le le..
        <lb/>com¬ 1
        <lb/>oui
        <lb rend="¬" break="no"/>Mai
        <lb rend="¬" break="no"/> ne
        <lb/>t ſus 1
        <lb/>oais l
        <lb/>r de
        <lb/>a re
        <lb rend="¬" break="no"/>nnes
        <lb/>2&amp;
        <lb/>M. 1
        <lb/>1an
        <lb rend="¬" break="no"/>r le
        <lb/>ſçit
        <lb/>elle
        <lb rend="¬" break="no"/>pel
        <lb rend="¬" break="no"/>alite 1
        <lb/>e &amp; l.
        <lb/>é 2
        <lb rend="¬" break="no"/>l a¬ 1
        <lb/>lre
        <lb rend="¬" break="no"/> d 1l
        <lb/>ce,
        <lb/>nte¬ 1
        <lb/>e
        <lb/>ment qu’il y apporta &amp; en ſe relaſthã̃t d’vn droit qui luy eſtoit acquis,
        <lb/>ce que le Palement recogneut ſi verirable qu’il l’en voulue remercies
        <lb/>pat la bouche de Monſieur le premier Preſidnt, &amp; du ſieur Talon
        <lb/>Aduocat du Roy, &amp; reconnoiſttre ſa generoſité́ en le declarant chef des
        <lb/>Conſeils en l’abſence de Monſieur le Due d’Orleans.
        <lb/>Ie laiſſe à iuger s’il ne s’acquitta pas en cette occaſion des bons of
        <lb rend="¬" break="no"/>fices que la Reyne luy auoit fait rendre aupres du feu Roy, ſi la
        ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueraine authorité qu’il remit à la Reyne &amp; qu’il auoit
        l’honneur de
        <lb/>patgert auec elle ne meritoit pas le don du Domaine de Chantilly &amp;
        <lb/>de d’Aumartin, &amp; ſ l’on a deu encore auiourdhuy le reprocher &amp; le
        <lb/>meure ſur le cõ̃pre de Monſienr le Prince, mais puis que inſenſiblemét
        <lb/>l’autheur de la lettre du Roy nous a ierte ſur ce ſujet; ie demande ſi
        <lb/>le Cardinal Mazarin à peu emprunter l’authorité de la Reyne pour em
        <lb rend="¬" break="no"/>priſonner pendant la minorité du Roy trois Ptinces, dont le premier
        <lb/>ayãt ſuccedé a tous les hoõ̃neurs itres &amp; dignitez de feu Monſieur ſon
        <lb/>Pere, eſt par conſequet chef des Conſeils du Roy, Le ſecond en quali
        <lb rend="¬" break="no"/>e de Pince du Sang eſt Conſeiller n’ay, &amp; appellé par ſa
        naiſſance
        <lb/>pluſtoſt que par election à toutes les deliberations importantes, &amp; le
        <lb/>troiſieſme auoit eſteé choiſi par le feu Roy, &amp; auoit obtenu vne
        <lb/>Deelaratlon particulicre pour eſtre admis en qualité de Miniſtre ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſaire dans le Conſeil ſouuerain qu’ auoit ſuy meſme eſtably pat
        ſa
        <lb/>Deelaration, ie demande ſi ca eſteé l’iuenelon de Monſieur le Due
        <lb/>ad’eleano,&amp; de feu Monſieur le Prince d’eſtablir l’author ité de la Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>ne abſoluë &amp; meſme contre leurs perſonnes s?’ils luy ont voulu
        ou p
        <lb/>donner ce droit &amp; ce Priuilege contre eux meſmes, ſi Meſſieurs les
        <lb/>Princes du Sang qui ſont Conleillers neceſſaires de la Regence y ſont
        <lb/>ſoubmis, ’y le meſme Arreſt du Parlement qui eonfirme la Regence,
        <lb/>ns le declare pas auſſi Lieutenans Generaux de l’Eſtar &amp; ches des
        <lb/>Conleils, fi leur fonction n’eſt pas abſolument neceſlaire quoy que
        <lb/>ſubordonnée à vne puiſſance ſuperieute, en fin ſi leur condirion e
        <lb/>ſi miſetable que d’eſtre expoſé aux paſſions &amp; aux vengeances d’vn
        <lb/>Miniſtre qui s’eſt emparé d’vne authorité qui meſme pendant la mi
        <lb rend="¬" break="no"/>norité à les bornes &amp; ſes limites.
        <lb/>Ce n’eſt pas que M. le Prince penſe par toutes ces raiſons à diri
        <lb rend="¬" break="no"/> ouer le prix de roures les graces que feu Monſieur ſon Pere a re
        ceuë̈s
        <lb/>de la bonté de la Reyne, il proteſte au contraire qu’il n’eſt pas poſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ble d’en auoir plus de recognoiſſance, il ne veut pas dire auſſi
        que le
        <lb/>ouuernement de Champague feuſt le prix &amp; la recompence de la
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>3 <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>P1
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>ſ
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>bae ille de Rocroy, &amp; qu’vn Prince du Sang qui expoſoit ſi liberale
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſa vie pourt la gloite de l’Eſtat, &amp; qui couqueroit dee
        Prouinees
        <lb/>entieres, pouuoit bien en pretendre vn de ſon chef, que la priſe de
        <lb/>Tionuille ſes Conqueſtes d’Allemagne lors que nos affaires y ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bloyent le plus deſeſperées, apres la mort du Mareſchal de Guebian
        <lb/>&amp; la d’efaire Doncourt, les trois combats de F’nbourg, les plus grã̃ds
        <lb/>&amp; les pl’ opiniaſtreés qui ayent iamais eſté dõnez où l’on a eu le j lus
        <lb/>de beſoin de la prudence du courage &amp; de l’authorité d’vn Prince, qu’6
        <lb/>vit cent fois meſlé l’epée à la main auec les ennemis, qui parut à la
        <lb/>teſte de toute l’Infanterie, arrachant luy meſme les pieux des rettache
        <lb rend="¬" break="no"/>mẽs, que noſtre Caualerie ſuiuit perſant les bataillous des troupes
        qui
        <lb/>au parauant auoyẽr rtouſiours eſté victorieuſes, que ſes trois victoires
        <lb/>remportees par trois iours conſecutifs, la conſeruation de Priſe, qui
        <lb/>ſans cela tomboit entre les mains de l’ennemy, la priſe de Filiſbourg
        <lb/>&amp; de rant d’autras places ſus le Rein, la baraille de Norlinguin, qui
        <lb/>vangea l’affront de Mariental, &amp; fit perir le plus gand General qu’eu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent les ennemis, les ſoins qu’il prit à la campagne, de Coutay de
        <lb/>bien execurer les ordres que Monſieur le Duc d’Orlesns luy donnoits
        <lb/>la diligence, l’actuité́, qu’il fit paroiſtre à la veué d’vn ſi gaand Oe
        <lb rend="¬" break="no"/>nmeral, le danger qu’il courut à la priſe de Mat dil, le bons heut
        qu’l
        <lb/>eut, de faire rTeü̈ſſir les deſſeins de ſon armee au auitallement de
        <lb/>Coureray, la conſeruation ea laces du Lis, la priſe de Furncs, &amp;
        <lb/>de Dunquerque, que tout cala diſ je luy denoit faire ohtenit les eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bliſſemens qu’il trouuoit dans ſa maiſon qui vaquuient pat la mort
        de
        <lb/>feu Monſieur ſoa Pere, &amp; qu’on auroit donné à vn Prince de ſa
        <lb/>naiſſance qui n’auroit iamaiſeruy l’Eſtat.
        <lb/>Il oze meſme aduanſer qu’vne perſonne de moindre condition que
        <lb/>luy pouuoit prendre confiiee en la bomé de la Reyne &amp; conſeruert
        <lb/>quelques pretons ſut la charge de Surintendaut des lets aquane
        <lb/>ue
        <lb/>ah.
        <lb/> aree
        <lb/>o l de
        <lb/> ller:
        <lb/> lne
        <lb/>lnui.
        <lb/>pue
        <lb/>ycante
        <lb/>s ſes,
        <lb/> uese!
        <lb/>l r:
        <lb/>esſti
        <lb rend="¬" break="no"/> ad
        <lb/> eſu
        <lb rend="¬" break="no"/> llqe
        <lb/> hieen,
        <lb/> teq
        <lb/>tuir d
        <lb/>lqil
        <lb/> nt
        <lb/>nt l.
        <lb/>ilunr
        <lb/>lſEu.
        <lb/>la e
        <lb rend="¬" break="no"/>, tee
        <lb/>e
        <lb/>par la mort du Duc de Breze lon beau Frere tue dans vn ecombat Na
        <lb rend="¬" break="no"/>er,
        <lb/>al, dans le Champ de gloire &amp; triomplhant en ourant des enaemis al l
        <lb/>e I’Eſtat, tendis que de ſon-coſte il faiſoit triomphet les armes du
        <lb/>lle
        <lb/>Roy, qu’encore que ſon Aleſſe Royalle qui eſtoit teſimoin du leruiee lhu u,
        <lb/>ql’rendoit luy en donnaſ les premieres penſeea, &amp; l’aſeuraſt e
        <lb/>de ,
        <lb/>a proteelon en ce reucontr, que tous ces nduantgrs ne luy ou
        <lb/>point fait demander a la Reyne, ces guces &amp; ces faueurs plus lu
        <lb/>le
        <lb/>vi.
        <lb/>menr, ny auee plus, de prelumptions qu’il n’ iamais manqué de reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>pedt ny e ’eſ pas meſme plai lors qu’n luy en a reſoſe quelque J u
        <lb/>nes <pb n="15"/>
        <lb/>el..
        <lb/>ine
        <lb/>pſe
        <lb/>J ſem.
        <lb/>Aeia
        <lb rend="¬" break="no"/>l gtds
        <lb/> lejla
        <lb/>e,qu’6l
        <lb/>ut à lal
        <lb/>achn
        <lb/>ps qui
        <lb/>itoires
        <lb/>ſe quil
        <lb/>lboug
        <lb/> qui
        <lb/>qu’eſ.
        <lb/>uay de
        <lb/>nnoit,
        <lb/>1dGe¬l
        <lb/>t qul
        <lb/>1ent de
        <lb/>es, &amp;
        <lb/>s ea.
        <lb/>ott de
        <lb/>e de ſa
        <lb/>on que
        <lb/>nſetu:t l
        <lb/>1qute
        <lb/>tN¬ J
        <lb/>emis J
        <lb/>mes du
        <lb/>ſeuice l
        <lb/>1raſt de
        <lb/>uy on J
        <lb/>he
        <lb rend="¬" break="no"/> dereſ
        <lb rend="¬" break="no"/>lquesJ
        <lb/>nes J
        <lb/>vness ou que pout obtenir les gouuernemés de feu Moufieur ſon pere,
        <lb/>on la obligé de rendre celuy de Champagne, qui eſtoit le prix &amp; la re
        <lb rend="¬" break="no"/>compenſe de ſes victoires, qu’il a receu les auttes auec toure la
        ſontmiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion, la deffeence &amp; le reſſe ntiment qu’euſt puû̂ auoir le
        moindre Gen
        <lb rend="¬" break="no"/>til-homme du Royaume.
        <lb/> Il ne dira pas que tous les grands ſeruices qu’il a rendu à l’Eſtat n’ont
        <lb/>ſerui qu’à luy conſeruer les eſtabliſſenens qu’il a trouué dans ſa mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon, qu’il n’a rien obrenu de nouueau qu’vne poſſeſſion conteſteé́e
        des
        <lb/>gouuernemens de Clermont, lametz &amp; Stenay pour laquelle meſme
        <lb/>l’on a demandé la renonciation à la chatge de Sur intendant des Mer
        <lb/>vacanute par la mort du Duc de Brezé. Il çait bien qu’il deuoit a lE’a
        <lb/>rous ſes ſeruices, &amp; qu’ils ne peuueét poine diminuer ſa reconoiſſae
        <lb/>enue la Repne qui par vn pur mouit de bonté &amp; de generoſfe les,
        <lb/>oulu rrconoſtre &amp; l’en recompenſer, l luy ſuſnt q’on croye qui
        <lb/>ne seſt iamais ſeparé de ſes intereſts, qu’tn’a lamais peſe de ſe ertre
        <lb/>meſu dle lo eiters pas neſne de lin donmer le nonde ono
        <lb/> la pnſunies qul ne ’eſtou ereue qul enomiai eele de ſuliele
        <lb/> le quele ele a ouſiouns te verirablement ſoumiſe que ront ee ne
        <lb/>eble pout verdre ſa conduite ſuſpeoe eſt impoſure &amp; ealomnie i
        <lb/>uentée pat le cadiual Maarin. Tantoſt i l’aeeuſe d’auoix ouoliéle
        <lb/>deuoi de ſa nmaiſſance, &amp; de s’eſtre voulu fauire Souuertain ſ
        <lb/>dit quilauoit demandé re armee pouraler conquerir l uei.
        <lb/>Sot́, eondirion de la tenit en Souaerainete, anroſt qu’l noir .
        <lb/>mandé lea places manitimes de Flandnes auee vne parele eonio,
        <lb/>qu luoit eu deſeis ds faire Monſeur le Pniuee de Cr, Carnre.
        <lb/>lerelni ſetie de lene e e anenſt aile enulu n puonul rrnronr
        <lb/>e, lors qu’il a ereu ldonſieus de Chonbeg en queloue per
        <lb/>e uanot qu’l raie aue l’Amoaſader de ionſeue ot
        <lb/>lnoue vou aerer la Pueipaute de Chualeuile, &amp;e qu’ili hit
        <lb/>vie auee le Sieur Digebouue pour la ecomponſe dugouuermenenr
        <lb/>du Mont-olympe.
        <lb/> ſaut de neeeſiré que le deſir de Souueralneté n’aye pas eſe bien
        <lb/>oil en nee e eſlian in eun e oe nanr liun ſi pnue n
        <lb/>bié an de ſores dedublſemeou, &amp; ſ diſr renrs le o lepee
        <lb/>e l ni ſuſ ſan donue enu l couqu ſe de l lnnr te ce
        <lb/>n u ſllier en ſi rne ſlne le pnunſla es ds bnen le lourpeopnr
        <lb/>ali ne nini de oenun lnue pinuernue &amp; run e uerpn pr
        <lb/>vout autte eſablſſemet ne luy euſt pas fit pedre ſon preuie d
        <lb/>C
        <lb/>
        <lb/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l!
        <lb/>1
        <lb/>1l
        <lb/>!
        <lb/>3l <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/>1
        <lb/>1e
        <lb/>d
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>’l l’euſt conceu auec qnélque ſorte de reſolution de le faire
        reuſſir;
        <lb/>Ces differetes demandes font aſſez cognoiſtre quil n’auoit pas ptis au
        <lb rend="¬" break="no"/>cn deſſein de Sonaerainoté́, qu’il ne cerchoit ſes eſtabliſſemés
        que
        <lb/>pas des voyes ſtes &amp; legitimes, &amp; qu’il ſouffroit vn t fus auec patien
        <lb/>ce, puis qu’ou aduoué qu’ila changé de deande pour s’acommoder
        <lb/>plus aiſement à la volonré de Sa Maieſté &amp; aux raiſons d’eſta, qu’clle
        <lb/> auoit la bonté de luy faire conniſtte; Ce n’a iamais efté vn ctime d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir des pretentions, d’employer pout les faire reüſſir des moyens
        iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes, authoiſez pas l’vſage des prieres, des reſpects &amp; des
        ſoumiſfions,
        <lb/>comme l’on voit qu’il a touſiours fait; Mais c’eſt vne impettiuence &amp;
        <lb/>vne faute inexcuſable au Cardial Mzarin d’auoir conſeille qu’on les
        <lb/>donnaſt à v Prince dont la fidelité luy eſtoit ſuſ cte.
        <lb/>Mais pour reſpondre plns particulierement à toutes ſes aceuſatiõs,
        <lb/>Il eſt eſtrange qu’on ly fate vn ctime des Coneils inocens qu’il a
        <lb/>donné de conqueris la Fcatche-Comté, ſans autre deſſein, ny inrereſt
        <lb/>que d’agradr le Royaume d’vne Peouince conſiderable &amp; dont la ſitua
        <lb rend="¬" break="no"/>trion eſt ſi aduantageuſe pou la conſeruarion des places que nous
        te
        <lb rend="¬" break="no"/>nons ſur la Rhein, qui ſans cela demeutent expo!ées aux forces
        d’vne
        <lb/>puiſſante nation &amp; preſque ſans eſperanc de ſecours, particulieremẽt
        <lb/>ſi pour le bien de la paix nous rendions la Lotraine au Due Charles.
        <lb/>Monſieur lePrince n’en à iamais demaé laSouueraineé, ceſte demã de
        <lb/>euſt eſté crirminealle: bien eſt-rl vray que le Cardinal Maarin ayãti
        <lb rend="¬" break="no"/>tention de dlminuer le eredit &amp; la t eputation qu’il s’eſtoit
        aquiſe dans
        <lb/>le cõmandement des atmées, luy propola l’entrepriſe du Royaume de
        <lb/>Naples, en vn téps auquel la negligence ou la malice de ce Miniſtre
        <lb/>auoyent fait perdre toutes les occaſions do la faire reuiſſir, &amp; que pour
        <lb/>l’y engager, il le voulut flatter de la Souuerainete de ce Royaue: ce
        <lb/>queMonſieur le Prince rebutta, en dlant, qu’il y en auoit de plus fa
        <lb rend="¬" break="no"/>eiles à conqueir &amp; plus à ſa bienfeance, cctte penſée meſme ſi
        elle
        <lb/>tct iminelſle mouru dãs ſ6 eſprit auſſi toſt qu’elle y eut pris naifſãce.
        <lb/>C’eſt vne autre ſuppoſition du Cardinal Mazarinde dre que Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ion
        <lb/>les
        <lb/>tu
        <lb/>utla
        <lb/> pous
        <lb/>end
        <lb/> e o
        <lb/>II ieusde
        <lb/>luisd
        <lb/>qe!
        <lb/>cesj
        <lb/>ſuid
        <lb/>toip
        <lb/> le
        <lb/> Veri
        <lb/> ldeu ̀
        <lb/>a
        <lb/>nd
        <lb/>qſifi
        <lb/>l neie
        <lb/> niers d
        <lb/> pſibl.
        <lb/>AR
        <lb/> l q
        <lb/> ende
        <lb/> p
        <lb/>fel
        <lb/>lit
        <lb/>Pn
        <lb/>tom
        <lb/>ge
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiur le Prince a demandeé à ſe rendre ſouuerain des places de Gra
        <lb rend="¬" break="no"/>lld
        <lb/>uline, Dunquer que, &amp; Furnes, &amp; que ſur la maladie de Monſieur l arint
        <lb/>e Chomberg l’on a ten vn conſeil deé famille dont lereſultae a eſté l mtn
        <lb/>de demnder pout Monſieut le Prnce de Conty le eouuermement de Jl un
        <lb/>I ville de Mets &amp; pays M ſſin: il eft eſtrange que pour mieux colo
        <lb rend="¬" break="no"/>pa
        <lb/>rer cette impoſture l’on faſſe paſſer pour des cõſpirations cõ̃tre l’Eſtat
        <lb/>d.
        <lb/>es entretés innocens que Monſieur le Prince a tenus dans ſa famile, a
        <lb/>¬ <pb n="17"/>
        <lb/>t
        <lb/> au
        <lb/>s qua.
        <lb/>aen
        <lb rend="¬" break="no"/>moder
        <lb/>qu’elle
        <lb/>me d’a.
        <lb/>ens iu.
        <lb/>1ſfions,
        <lb/>ene &amp;
        <lb/>’on le
        <lb/>uiariõs,
        <lb/> qu’la
        <lb/>nrereſt
        <lb/>a iua
        <lb rend="¬" break="no"/>us te
        <lb rend="¬" break="no"/>s d’vne
        <lb/>eremét
        <lb/>harles. l
        <lb/>demaide
        <lb/>ayãsi
        <lb rend="¬" break="no"/>le dane
        <lb/>ume de
        <lb/>iniſtre
        <lb/>ue pour
        <lb/>e: ce
        <lb/>plus f
        <lb rend="¬" break="no"/>e ſfi elle
        <lb/>naifiace.
        <lb/>e Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de Gra-
        <lb/>ſonſieut
        <lb/>at a eſté́
        <lb/>ment de
        <lb/>x colo
        <lb rend="¬" break="no"/>e lEtae
        <lb/> ſamille
        <lb/>qu’on preuienne la liberté qu’on peut auoit de croite que ſes aſ
        <lb/>mble-s ſe ſont faites pour quelque intereſtdomeſtique. Les Princes
        <lb/>ſont auioutd’huy de mauuaiſe conditrion, de ne pouuoir plus auoir de
        <lb/>conuerſatiõ auec leurs proches qui fait la meilleure partie de laſocieté.
        <lb/>Pour ce qui eſt des places maritimes non ſeulemẽt iil ne les a iamai
        <lb/>pretenduës en Souueraineté: mais, il eſt oblſgé de recognoiſtre
        <lb/>que c’euſt eſteé manquet de ce reſpect pour Monſieur le Duc d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>leans d’eu auoit la moindte penſce, l’on doit Graueline &amp;
        Mardil aux
        <lb/>ſoins de ſon Alteſſe Royale, &amp; la priſe de Futnes &amp; de Dunquen
        <lb rend="¬" break="no"/>que ne furent que l’execution des ordtes qu’il laiſſe à Monſieur le
        Ptin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce en partanr de l’armee, ainſi l’on peut dire que c’euſt eté
        prendre le
        <lb/>fruict des trauauxde ſon Alceſſe Royale, dont Monſieur le Prince n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit pas beſoin pour faire valoir ſes ſeruices, &amp; qu’iſ a
        touſiours vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lu releuer en diminuãt, les ſoins qu’il prenoit pout les faire
        riiſſir.
        <lb/>Veritablement il aduoué qu’il a eſcouté les propoſitions de l’Ambaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſadeut de Mantouë pout l’achapt de la principauté de Charleuille
        qui
        <lb/>eſt commandee du Mont-Olympe, &amp; n’eft pas eapable de donner la
        <lb/>moinde ialouſie. Il n’a receu autre obſtacle en ce deſſein que celuy
        <lb/>qu’a fait naiſtre le Cardinal Mazatin, qui ſe dſant ecr acier de la ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>me de huit cens mil liures qui fut tiree de l’eſpargne, &amp;
        donnee des de
        <lb rend="¬" break="no"/>niers de ſa M. à la Reine de Poulongne lors de lon mariage, a fait
        ſon
        <lb/>poſſible pour ſefaire adiuger cette Principaureé, au preiudice de l’inte
        <lb rend="¬" break="no"/>eſt du Roy; à qui ſeul appartiennét les droits de certe Reyne, le
        C.
        <lb/>M. qualifie ce vol de huit cens mille liures qu’il a fait au Roy, pour ſe
        <lb/>rendre maiſtre de cette Princitpauté, vne addrefſe rmerueilleuſe &amp; in
        <lb rend="¬" break="no"/>comparable, dont il ſe vante de s’eſtre ſeruy pour faire naiſtre
        des
        <lb/>difficultez ſur le prix, &amp; empeſcher la concluſion du traicteé de M. le
        <lb/>Ptlnce
        <lb/>Pout ce qui eſt du Mõ̃t- Olympe,M. le Prince n’a iamais penſé de s’é
        <lb/>accommoder ny pout luy, ny pour aucune de ſes creatures, &amp; le ſieur
        <lb/>Dignebure, qui eſt homme d’honneur, peut rendre ce teſmoignage.
        <lb/>Il demeure d’accord d’auoir parlé en faueur des Liegeois attachés
        <lb/>aux interets du Roy &amp; d’vne partie des Chanoines d S. Larmberr, qui
        <lb/>auoient reſolu d’obliger la France en la perſo nne de M. le Prince de
        <lb/>Conty, qu’ils ſongeoint de faire eſlire Coadiuteur de l’Eueſché: Ce n’eſt
        <lb/>pas vn Crime de recercher les intereſts de ſa maiſon, particulieremét
        <lb/>quand ils ſont ioints à ceux de l’Eſtat, &amp; Monſieur le Ptlnce me croit
        <lb/>pas auoir commis vn attentat contre l’authorité́ Royale, pour auoir
        <lb/>1
        <lb/>Ii
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1l <pb n="18"/>
        <lb/>l
        <lb/>r
        <lb/>ii
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>n
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>14
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1!
        <lb/>12
        <lb/>propoſé à la Reyne, Monſicut le Duc d’O leans, &amp; au Cardin at Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ario uoyet à liege les rouves que Roſe auoit leue en Alemagne,
        <lb/>&amp; celles qu’o auoit ’irees des places que nous tenis ſur le Rnein, qi
        <lb/>ne rendoient pour lorx aucun ſeruie a l’Eſtat, il proreſte que ce quii
        <lb/>en fit fut pluſtoſt pour le bien da ſeuice du Roy, &amp; la reputaion de
        <lb/>nos affaires, qu’il couſideroit principalement, que pour les adnanta
        <lb rend="¬" break="no"/>ges que Monſieur le Prince de Conty en euſt peu receuoir qui
        ſtoient
        <lb/>eſloignezs qui preſuppoſoient qu’il ſuſt pourueu d’vn Canonicat en
        <lb/>cette Egliſe, &amp; vne reſidence de deux ans en l ville de L’ege, &amp;
        <lb/>qui dependoyent puis apres de l’eſpit des Cnanoines &amp; des peuples
        <lb/>qui ſont fort changeans, il perſiſte encore en ſa prmierc errenr &amp;
        <lb/>croit qu’il eſtoit important au ſeruice du Roy de ſecouir cete ville,
        <lb/>quand bien Monſieur le ’cince de Cony en euſt de ſtre e ſleu Co
        <lb rend="¬" break="no"/>ainteur: que c’eſtoit vn aduantage à la France de donner aux Lie
        <lb rend="¬" break="no"/>geois vn Prince du Sang de nos Roys, qu’en tout cas il ialoit
        touſiouts
        <lb/>maintenit le party François a qui l’on auoit promis protecton, &amp;
        <lb/>qu’on a laiſſe expoſe aux re ſſe ntimens de Monſieur l’Eueſque de Liege,
        <lb/>&amp; à crux de la faction d’Eſpagne que cette dineeſion eſtoit plus con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderable &amp; plus importanre que celle qu’on fit dans Luxembourg
        <lb/>autc les meſmes troupes. En effet les ennemis ont tiré &amp; tirent enco
        <lb rend="¬" break="no"/>re le ftuit des reſolutions contraires que le Cardinal Mazarin fit
        pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, les troupes de Lorraine ôt pris leur quarticr d’Hyuer en cet
        Eueſ
        <lb rend="¬" break="no"/>che fertile &amp; abondante, euée comnodement pour profiter des
        <lb/>licentiemens des troupes d’Alemagne: par ce meyen les Piouinces
        <lb/>du Roy d’eſpagne oat eſté ſoulagées, &amp; ſeront par conſequent plus
        <lb/>en eſtat de contribuer pour la continuation de la guerre. Monſicur le
        <lb/>Prince ne s’eſt point plaint des artifices dont le C. Maarin ſe ſeruit
        <lb/>pour empeſcher l’execution de ce deſſein: au contraire apres auoir
        <lb/>teſmoigné ſes ſentiméts, il fit paroiſtre tant d’indifference, que M.le
        <lb/>Prince de Conty s’en plaignit, &amp; luy en fit quelques petits teproches.
        <lb/>Le Cardinal azarin apres nous auoir repreſenté maonſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce bruſlant du deſir de mettre toutes ces Souuerainetez en ſa
        maiſon,
        <lb/>nous le fait paroiſtre ſous vn autre viſage &amp; auee vn autre deſſein. Il
        <lb/>dit qu’il veut mettte ſ bas l’authorité Royale, qu’il puiſſe en
        <lb/>rout temps reſiſter à la volonté du Roy, ierter impunement
        <lb/>le trouble &amp; la guerre dans l’Eftat ſelon ſes intereſts &amp; ſes ca
        <lb rend="¬" break="no"/>prices. Il veur que l’on ne prenne plus que ſa voye pour parue
        <lb rend="¬" break="no"/>nir aux honneurs, eſt deuenu liberal de careſſes, taſche par routes
        <lb/>ſortes.
        <lb/>.
        <lb/>ll esd
        <lb/>lluy0
        <lb/>ie da
        <lb/>qleſ
        <lb/>paſon
        <lb/>ſuede
        <lb/>Le
        <lb/> ſia
        <lb/> anle
        <lb/> ale
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>ne
        <lb/>atére!
        <lb/>fiaa &amp;
        <lb/> laaiœ
        <lb/>ſane
        <lb/> e
        <lb/>e t
        <lb/>eſere
        <lb/> &amp;lane
        <lb/>qui s’et
        <lb/>hal
        <lb/>uueds
        <lb/> s s
        <lb/>l lu
        <lb/>faitd
        <lb/>ionſo
        <lb/>A dui,
        <lb/>i
        <lb/>ite .
        <lb/>qui.
        <lb/>leoln
        <lb/>loié p
        <lb/> on,
        <lb/>ſnle,
        <lb/>’pa,
        <lb/>e,
        <lb/>M ca <pb n="19"/>
        <lb/>M..
        <lb/>agne,
        <lb/>eiu qui;
        <lb/>ce qu’il
        <lb/>aiond
        <lb/>at.
        <lb/>l llon
        <lb/>icat nl
        <lb/>ge,
        <lb/>veupl
        <lb/>Ieur: A
        <lb/>I viile
        <lb/>leu Co.
        <lb/>ux Li
        <lb/>ulioutsl
        <lb/>n, &amp;
        <lb/>lLiege
        <lb/>s con
        <lb rend="¬" break="no"/>nbou;
        <lb/>1 enco¬.
        <lb/>it pren
        <lb/>t Eue
        <lb rend="¬" break="no"/>er des
        <lb/>uinces
        <lb/>t plus
        <lb/>cur le
        <lb/>ſeruit
        <lb/>auoir
        <lb/>e Mle
        <lb/>tches.
        <lb/> Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>aiſon, I.
        <lb/>ein. 1!
        <lb/>le en 1
        <lb/>ement
        <lb/>ſs c
        <lb rend="¬" break="no"/>arue
        <lb rend="¬" break="no"/>toutes
        <lb/>ſortes.
        <lb/>ertes d moyens de fhire des ereatures, feit paſſer ceux qui ſe douné
        <lb/>à luy pour des gens de merite, &amp; ceux qui ſe tiennent attacheéz au ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uic du oy our des laſches &amp; des gens de ien, c’eſt àlors que
        coux
        <lb/>quiſe ſont deſioüez à ſes incereſts ſont deuenus en vn inſtant de grands
        <lb/>petſonnages, &amp; pour rendte parole por parole, c’eſtoit vne voy
        <lb/> ſeure de paſſer du neant au merite, &amp; de l’inhabilié à la ſuffiſance.
        <lb/>Le Cardinal auazrin aura peine à nous perſuader que ce grand a
        <lb rend="¬" break="no"/>baſ ment de l’authoriré Royale vienne pluſtoſt des entrepriſes de
        <lb/>monſieur le Pr ince, que de ſa mauuaiſe conduite. Premierement ie de
        <lb rend="¬" break="no"/>mandetois à ce Gand perlonnge. qui pretend eſtre le modle des
        <lb/>pafits imſttes. pourquoy il a ſouffett que eette authorite fuſt e¬
        <lb rend="¬" break="no"/>amee, &amp; que ce lieu ſacré, qûi rient les ſujers airachez
        &amp; ſoumis, aye.
        <lb/>eſte relaſcheé, pourquoy n’a il pas conſenué ce reſpecr, cetre venera
        <lb rend="¬" break="no"/>iou &amp; sete marque iniſible de la puiſſance Royale, plus forte
        pour
        <lb/>la faie obeyr que toutes les arḿes. En ſecond lien, ie luy demande i
        <lb/>lo e eognſſoit pas ſon nſuſiſae &amp; ſon incapacité au parauat que
        <lb/>nuonſieus le l’ince prit aucune part aux afires: ſi l’on ne ſcauoit pas
        <lb/>qu toute ſa poliique ne conſiſtoie qu’en fourbes &amp; des artifices qui
        <lb/>ne ſeruent qu’a gaigner quelque temips &amp; laiſſer les affaires incertaime
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp;ſans coneluſion, &amp;e qui laiſenr touſiours du me ſpris d’vn
        imiſre
        <lb/>qui S’en ſer:. en troiſielme lieu, qui ne ſçait qué lots que le Cae
        <lb rend="¬" break="no"/>dnal azarin ſouffroit que le Parletmenmt gajnaſt oredit, par de con
        <lb rend="¬" break="no"/>ouelles deſiberations qut engageoiert les oſficiers &amp; les
        peuple
        <lb rend="¬" break="no"/>dans es inteteſts. aonſieur le Prince s’oppoſoit aux ennemie ade ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>tt, &amp; que le Cardnal caaaein petdoit par ſa mauuaiſe ondaie e
        <lb/>fuit de ls batale de le, qu’il n eſoit pas Parie lon que ore
        <lb/>vnion ſolenmmelle ſut iu ́e entte lercompagnies Souueraines il en
        <lb/>e d’auis de n’y aporter aucune reſiſtance, pour la laiſet diipet d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>le meime parauant qu ’ele cogneu ſes fote, &amp; n’euſt pas
        confeiie d.
        <lb/>nire vn eae mple ur ueſnieurs du gand conleil d de l Cour de ,
        <lb/>des, qui eſtoit lnluſte, qni n’a ſeruy qu’a ſaire paroire la foolee de,
        <lb/>reoluons da Coleil d’enhaur &amp; l ſotriiet le palemenr, que ’u
        <lb/>hoié Rormale reeeu le dernler coup dana l’enrepinſe qu’on ft eo.
        <lb/>e onfieur de neouſſel, des lors qu’il la ſçeut l’la deſaprouuua, non
        <lb/>puas ſeulement par ce qu’on auoit pris v iour ſaniſie par vne dio
        <lb/>de gtace qu’on rendoit A Dieu pour la violre de Lens,; lais iu
        <lb rend="¬" break="no"/> que ee atĩ luy ſemblaſt rouſiours iiuſte, violente, entrepri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, &amp; conduite auce imprudence. Aſon recour de ila Chmpapne
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/>l.
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>5
        <lb/>!
        <lb/>11
        <lb/>1 <pb n="20"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>tl
        <lb/>l.
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>5
        <lb/>11
        <lb/>14
        <lb/>employa tous ſes ſoins pour pacifier tous lés differents que le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment auoit auec le Conſeil, &amp; ttauailla ſi heureuſement qu’eu
        fin l’on
        <lb/>demeura d’acord de la Declaration du vingt-deuxieme Octobre, qui
        <lb/>fut vn ouurage abſolument neceſſaire pour reſtablir la confiance. S’il
        <lb/>eut eu deſſein d’aneantir l’authorite du Roy, s’il euſt penſeé à ſe forti
        <lb rend="¬" break="no"/>fier contre ſa puiſſance, il ouſt meſnagé eſſieurs du Parlement, ſe
        fut
        <lb/>trouué à leurs deliberations, les euſt fortifiez par ſa preſence, euſt
        <lb/>apuyeé les demandes qu’ils faiſoient à la Reyne d’eſtoigner le Cardinal
        <lb/>Mazarin, &amp; le eonſentement qu’il y euſt apporté euſt ratifié la for
        <lb rend="¬" break="no"/>me de le demander, qui ſeule a ſté́ i mp ouuée par quelques vns,
        oit
        <lb/>le monde au fonds eant demeuré d’ac ord que c’uſt eté le bien de
        <lb/>l’Eſtat de ſe desfaire d’vn ſi impertinent Miniſtre.
        <lb/>S’il enuſt recerché les occaſions d’exeiter vne guerre Ci nile comme
        <lb/>on l’en aceuſe, euſt il meſpriſé celle qu’auoit fait naiſtre le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazarin, la plus aduantageuſe pour contenter vn e ſprit ambi
        <lb rend="¬" break="no"/>biti qui aye iamais eſé. I pany eſioit tout formé, le Parlement
        <lb/>e Paris eſtoit declaré, tous les aurres s’interu ſloyent en ſa conſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>rion, les penples ſuiuoyent leurs mouuemens, l n’auoit qu’a le meu
        <lb rend="¬" break="no"/>re à l.t ſt des rroupes, ils couroit à vne victoire certaine,
        prenoit
        <lb/>des eſtbolſſemens ſolides &amp; aſſeurez qui n’euſſent pls de pendu du
        <lb/>caprice &amp; de la ialouſe d’n Fauoty; ais il a peſere à ous ſe ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uantages le bien du ſeruiee du Roy &amp; l’Eſtat, qui confite au
        main
        <lb rend="¬" break="no"/>ien de la puiſſance du Souuetain &amp; a la conſeruation des loix
        fonda
        <lb rend="¬" break="no"/>entales du Royaume &amp; des Parlemens qui en ſont depoſit aires.
        Des
        <lb/>lors que onſieur le Prince a trouué ce iuſte temperament qui co
        <lb/>fernoie l’auhorite Royale. &amp; faiſoie la felieité́ des peuples, ſi elle
        <lb/> euſt pas eſe coromſue pt la lee du Carodinul aatin llot
        <lb/>laae la paiu &amp; de metre fin àvne guerre qui ne pouuoit eſtablir ſa
        <lb/>puiſſanee que par ne deſolation publique.
        <lb/>ls ſupoſe qu’ n aſiſant les ’areoens l euſt trouue l’auhorté
        <lb/>&amp;e le pouoir d’v premiet Pince du Sang moins libre &amp; vn peu op
        <lb/>dlepeduu de e, Conmpapne, ’a il pas eneore eu ne ocaſion pu
        <lb/>orabole de ce faire cheſ de pary, de prendre les armes, de com
        <lb rend="¬" break="no"/>mander ſeul, d’engager toutes les compagnies du Royaume &amp; ous
        <lb/>les oons Fançois, ou dectement, ou iudirectement dans les iuue
        <lb/> de auirer la ſau ur, les vœux &amp; les ace lamations des peuples,
        <lb/>de metrte le plus grand nombre des gens de guerre de ſon coſtes ne le
        <lb/>pouoit il pa, en demourant enoemi du Cardinal Maarin, i’auois
        <lb rend="¬" break="no"/>qspi
        <lb/>iiu
        <lb/>Jlan
        <lb/> iepeu
        <lb/> ſaue
        <lb/>llg
        <lb/>emir
        <lb/> aſeo
        <lb/> one le
        <lb/> Sle
        <lb/> ues
        <lb/> lelai
        <lb/> tpe
        <lb/> grenen
        <lb/> Rſar
        <lb/> qil ain
        <lb/> e,8
        <lb/> pilsl
        <lb/> dq
        <lb/>J lopon
        <lb/> iſ det
        <lb/> le q
        <lb/> eii
        <lb/> quu
        <lb/>par lſ
        <lb/>urdeſ
        <lb/> den
        <lb/> gu
        <lb/> e
        <lb/> ldeu
        <lb/> lioie
        <lb/> yts
        <lb rend="¬" break="no"/>J n
        <lb/>o.
        <lb/> ule, 3
        <lb/>qp
        <lb/>in.
        <lb/>ls <pb n="21"/>
        <lb/>.
        <lb/>hn l’on
        <lb/>15
        <lb/>nipas pris le pretexte le plus beau, &amp; le plus plaufble &amp; le meux rereu
        <lb/>ui auit iamals eſe, vout le monde ſe tourioit de ſon coſt &amp; l’on auoit
        <lb/>l qui
        <lb/>andonne la fortune de ce Miniſtre qui fut containt de ſeindre vne ma
        <lb rend="¬" break="no"/> Sl adle pour couurir la bonte de ſe voit ſi negligé, les peunles
        reuenoient
        <lb/>o¬ raduetfson qu’ils auoient teſmoignee pourt Monſfieut le Prince pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeu
        <lb/>nt la guerre, &amp; ils commençoient à diie, qu’ayant en la gloire de ſou
        <lb rend="¬" break="no"/> eut
        <lb/>dina!
        <lb/>la for
        <lb rend="¬" break="no"/>i,ont
        <lb/>en de
        <lb/>mme
        <lb/>ardi
        <lb rend="¬" break="no"/>ambj
        <lb rend="¬" break="no"/>ment
        <lb/>letua
        <lb rend="¬" break="no"/> et
        <lb rend="¬" break="no"/>enoit
        <lb/>du du
        <lb/>ſes ad
        <lb rend="¬" break="no"/>I
        <lb rend="¬" break="no"/>onda
        <lb rend="¬" break="no"/>s. Des
        <lb/> con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſi ele
        <lb/>a ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>blir ſ
        <lb/>horité
        <lb/>u trop
        <lb/>n plus
        <lb/> com
        <lb rend="¬" break="no"/> 1ous
        <lb/> inte
        <lb rend="¬" break="no"/>ples,
        <lb/>ne le
        <lb/>aoit
        <lb rend="¬" break="no"/>il.
        <lb/>f,it l’authorié Royale, iI ne luy reſtoit pluis à obtenir que celle de
        <lb/>Aaſſer ce perturbateur du repos public, qui s’eſtoit conſeruée contre la
        <lb/>fotce des peuples &amp; la puiſſance des ’arlemens.
        <lb/>S’l eut eu ees deſfeins de Souuerainete dont on l’aceuſe, euſt-il per
        <lb rend="¬" break="no"/>du des oceaſion ſi fauorables, &amp; euſt-il dit à ſes ſeruiteuts
        qui luy con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſelloient de ne ſe point reconcilier auec le Cardinal M zrin, que
        n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>yant peu obnr de la Reyne qu’e lle le chaſſaſt &amp; affermit par
        ſon ſloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnement la tranqulité publicque, il ſtoit obligé de prendre les
        armes,
        <lb/> faire vn party, ou d’obeyr à ſa Maieſté &amp; ſe racommoder auee luy, &amp;
        <lb/>qn’il aimoit mieux accepter ce ſecond patyquoy que le moins honno
        <lb rend="¬" break="no"/>rale, &amp; le moins ſeur, quede mettre le feu dans tout le Royaume
        pour
        <lb/>pedre ſon ennemy.
        <lb/>Apres qu’il a refuſé de ſe preualoir de d ux occaſions ſi aduantage
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes pout faite reuſſir les deſeins dont l’on le veut rendre
        coulpable qu’il
        <lb/>’eſt deffendu contre ſon propre merite &amp; contre ſon pouuoir, eſt il poſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſible que a malice du Cardinal Mazarin ſoit ſi gtande que de
        l’accuſer
        <lb/>de es’eſtre voulu canronner, d’auoir voulu ggner les off ctions publi
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, d’auot empe’ché qu’on ne vint aux honnems par d’autre voye
        que
        <lb/>par la ſienne, d’auoir eſeé liberal de careſſes, de s’eſtre fait des Creaures
        <lb/>aux deſpens du Roy, d’auoit attiré dans ſon party tous les meſcontens à
        <lb/>deſſein de ſe preparer les moyens de paruenir à vne Souueraineté par la
        <lb/>guerre Ciuile.
        <lb/> Les demandes qu’il a faites pour ſes Creatures &amp; pour rendre au tra
        <lb rend="¬" break="no"/>ducteur de la Lettre l’ xpreſſion des belles penſees du Ca dinal
        Mrzarin,
        <lb/>la protection qu’l a dõnée aux delinquan;, &amp; l’adreſſe de faire paſſer les
        <lb/>gens du neant au merite, de l’inhabilité à la ſuffifance, n’ ſtoit ce pas de
        <lb/>beaux moyens &amp; fort conſiderables, au pix de ceux qu’il a reietté́!
        <lb/>Qu’on luy fſle au moins cette iuſtice apres vne aceuſarion ſi calom
        <lb rend="¬" break="no"/>nieuſe, &amp; vne perſecution ſi violente, qu’on demeure d’aceord
        d’vne ve
        <lb rend="¬" break="no"/>rit̀ qu’apres la bataille de Lens il auoit l’eſtime de tous les
        peuples, qu’il
        <lb/>pouuoitſe la meſnager, &amp; qu’il a voulu per dre des temps &amp; des couion
        <lb rend="¬" break="no"/>ctures qui le menoyent à grand pas à laSouueraineté, &amp; aon pas
        ces pe
        <lb/>1 <pb n="22"/>
        <lb/>1
        <lb/>E
        <lb/>1
        <lb/>ll
        <lb/>1
        <lb/>lls
        <lb/>V1
        <lb/>l1
        <lb/>1
        <lb/>1!
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>A
        <lb/>ſl1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>n ee e e e nuen ee uen.,
        <lb/>16
        <lb/>le ſeles l enune pns pus nies qnie niuns ſane ſon nueene i e eiuner l
        <lb/>ruces uil auoit vendut a l’Elat n’euſent nis daus leſpnir l r a
        <lb rend="¬" break="no"/>mde
        <lb/>Sls oueres les diſpoſiniontmeſaies l l’ vuet &amp;e qnue eileuu pi, e
        <lb rend="¬" break="no"/>dsde
        <lb/>ne l les eaulnues a de ſoni s ete a pis vu n eeenre n ſeui r
        <lb/>l uSos
        <lb/>ee eli e ſnnoi pniſe pou le pi pu des p ur le ne eie iu. lie
        <lb/>e l nune ſe ien ie e nnon ene des oe e ueue l e ie Je
        <lb/>publ quesau mlieu des rue paemy les alegreſes, les e s, e
        <lb/> daye
        <lb/>ouſauees l luy ſafit qu les honneſles gene prenrn e, ’ eu ae on
        <lb/>Pout de s eilomnless l ne ſerep nt pouns le ſn eonduiee &amp;e ue eloi p
        <lb/>ae elſounus cs adueſes de ies le peoe ſoient i guuen, in ln.
        <lb/>Mouucehie, quoy que eee ſe, peut eſre l ceux qui s’en ſ t,
        <lb/>pou ſe minueoulr conure la viol nee du llann uoy quapaten
        <lb/>ren l puiſe iuag tpar ſa polilne ut par l’eneule de e qai, e i.
        <lb/>que deux ans de abale &amp; de tact on l’euſſut us à couu rt de ſs au
        <lb rend="¬" break="no"/>prie, &amp; lur eulent poeume la faurur &amp; l’eſtime de la Reyae,
        il ne
        <lb/>voudſois pas l auoir ae quuis pt ces moyesuy auois donné au puoit eet
        <lb/>eenple qul peut anoi des ſuires ſaſeheuſes que la poſteite n’ aprouue
        <lb rend="¬" break="no"/>ra pas &amp; quitfera paroiſtre l’lmprudence &amp; ſe deſreglement
        d’eſprit du
        <lb/>Miiſtre qui gouuerne.
        <lb/>Mais pour faire cognoiſtre que ſes ſoupçons ſont ſans fondement,
        <lb/>c’eſt que ſe aceuſatlons ſe d ſtruilent d’elles meſmes. Envn endroit le
        <lb/>Cardinal Mazarin veut faite le proce z à Monſicur les Penc our auoie
        <lb/>pris ſoiu dit-it de gagner grand nome de creature: en vn autee i di
        <lb/>qu’il ſufoquoit la lberté des Coſels pat vae maume d’agir impetneu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe enuets les Minſſtres qui on l honneur d’y aſſiſter: qu’iſauoit
        men.
        <lb/>de faire roüiet de coups de baſtons dans Pais, les Depuez du Palement
        <lb/>de Prouence: qu’encore que tont ce que la DBourgongne fouruiſſoit anec
        <lb/>beaucouyp de ponctualté fuſt entie rement ab o bé pat luy &amp; pat les
        <lb/>ſiens, il y exercoit vue puſance qui faiſoit gemir ſous ſon oppreſſioa
        <lb/>tous les peuples: que la Ptouince de Champagne ne receuoit pa de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieut le Prince de Conty vn plus fauorable traitement dans tous les
        <lb/>ourgs &amp; Villages.
        <lb/>Ie demande au Car dinal Mazarin qui debite par tout ſa iudicieuſe
        <lb/>Lettre enuoyée au Parlement, qui a peine à ouſf it que le Sieue Lionne
        <lb/>ſon Secretaire, aſſiſté du puſſant Genie du Sieur Seraien, prenne part a la
        <lb/>gloire decette piese d’eloquencee, qui ſe vante d’en auoit dreſſé des me
        <lb rend="¬" break="no"/>moires vn mois auparauant ſur le regiſtre qu’il ient des fauſſes
        accuſa
        <lb rend="¬" break="no"/> tions,
        <lb/>J alne
        <lb/> nu
        <lb/>Il
        <lb/>dne
        <lb/>loago
        <lb/>lusſit0
        <lb/>Parr
        <lb/> s
        <lb/> pn,
        <lb/>in
        <lb/>l uſand
        <lb/>liſaq
        <lb/>llcid
        <lb/>de
        <lb/>uupe¬ô
        <lb/>l
        <lb/>ediſu
        <lb/>s,8
        <lb/>laé
        <lb/>nle
        <lb/>el
        <lb/>dai
        <lb/> deno
        <lb/>pourſ
        <lb/>le
        <lb/>ot,
        <lb/>pe
        <lb/>lala
        <lb/>é as, <pb n="23"/>
        <lb/>ſot.,
        <lb/> s
        <lb/> ian.
        <lb/>i.
        <lb/> .1.
        <lb/>t la
        <lb/>
        <lb/>i re.
        <lb/> on
        <lb/>i 9as
        <lb/>A vn
        <lb/>leiis
        <lb/>a1m
        <lb rend="¬" break="no"/>paé,
        <lb/>les tn
        <lb rend="¬" break="no"/> il ne
        <lb/>c et
        <lb/>uue.
        <lb/>it du
        <lb/>ment,
        <lb/>lroit le
        <lb/>rauojs
        <lb/>e t l
        <lb/>etue
        <lb rend="¬" break="no"/>n é
        <lb/>ement
        <lb/>t uec
        <lb/>a le
        <lb/>ſſios
        <lb/>on
        <lb/>us les
        <lb/>ieſe
        <lb/>ione l
        <lb/>t àla
        <lb/>st
        <lb rend="¬" break="no"/>cula
        <lb rend="¬" break="no"/>ionn
        <lb/>17
        <lb/>ons,&amp; qui ne leur veutſçeuoir gré que d’auoir cõ̃tibué aux ornemens
        <lb/>de ce bel ouurage par le choix &amp; arrangemeut de quelques paroles. Ie
        <lb/>dmande à ce penettat Miniſtre ſi c’eſt le meſme Prince qü’l vient d’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſer d’eſtre prodigue de careſſer, &amp; d’anoir voulu m nter aux
        honneurs
        <lb/>de la Souueraineté, en gagnant l’eſprit des peuples. e luy demande ſi ce
        <lb rend="¬" break="no"/>lay qui neus vient de repreſenter comme vn Dac e Guiſe, ou vn Dc
        <lb/>dui Maine eſt deuenu fi fier, ſi morgant, &amp; ſi peu ſoable, &amp; comme il eſt
        <lb/>changé́ en ſi peu de tenmps, il offenſe les Miniſtresc preſence de la Re y
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, il menace les Deputez d’v Parlement, il abadonne lon gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment,&amp; celuy de Monſieur ſon Frere à la fureur ds gens de
        guerre? ſont
        <lb/>ce là des moyens de s’acquerir des ſeruiteurs &amp; des cteaturts, de paſſer
        <lb/>d’vne conditiou de ſuiet, à celle de Souaerai de ſe rendre Maiſtre de la
        <lb/>Bourgougne, nais pluſtoſt-le Mazarin, u’eſt-l pas ridicule d’auancer des
        <lb/>faits ſi contraires.
        <lb/>Pour reſpondlre à la premiere aceuſation qui regarde les mauuais trait
        <lb rend="¬" break="no"/>cemens faits aux Miniſtres du Conſeil du Roy,il aducüe que ce
        preſom
        <lb rend="¬" break="no"/>ptueux, pendant la campagne derniere fit deux ou trois propoſitions
        ſi
        <lb/>ridicules, qu’il ne pût s’empeſcher d’vn ſouſrire. La premiere de conſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uer Condé, qui eſt au milieu du pays ennemi, ouuert de tous caſtez,
        &amp; y
        <lb/>laiſſer quatre mil-hommes eu garniſon ſans y faire aucunes fortificatiõs.
        <lb/>La ſecõde, d’attaquer Cambray vn mois aptes qu’il fut ſecoura, &amp; pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ueu de toutes les choſes neceſſaires pour ſa deffenſe. Le Cardinal
        Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rinapelloit cetcte entrepriſe vu granddeſſes, vn coup hardy &amp;
        ſeu capa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble de faire ognoiſtre aux ennemis la puiſlance de la France.La
        troiſiel
        <lb/>ne d’aſſieger Nioport, quoy que nous fuſſions deſpourueus de toutes
        <lb/>choſes, &amp; particulierement des vaiſeaux pour empeſcher le ſecours de
        <lb/>er.
        <lb/> Monſieur le Prince aduoüe qu’il ne receut pas ces propoſirions aue
        <lb/>1out le reſpect qui eſtoit deu au puiſſant raiſonnement de S.E. Mais en
        <lb/>toutes les autres occaſions, il a eſcoutél’opinion de ceux qui oat l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur d’aſſiſter au Conſeil du Roy auec beaucoup de rerenuë, de
        patlence;
        <lb/>&amp; de moderation. Il ne ſe ſouuient pas meſme d’auoir inſiſté plus d’vne
        <lb/>fois pour faire paſſer ſon aduis, qui fut ſur le ſujet de la paix de Bordeaux,
        <lb/>que le Cardinal Mazarin raſcholt d’ẽpeſcher par toutes ſortes de moyẽs.,
        <lb/>&amp; faiſoit puiſſamment agir tous ſes amis dans le Conſeil du Roy, pour
        <lb/>ompre cet acommodement: ce qui obligea Monſieur le Prince de parler
        <lb/>à Monſieur de Villeroy auec va peu de fermeté, dont deux iours apres il
        <lb/>luy fit des ezcuſes,l’aſeurant que le mal-heur de cette Prouince expoſée
        <lb/>E;
        <lb/>J
        <lb/>l.
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="24"/>
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>7
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/>18
        <lb/>1
        <lb/>18
        <lb/>au rauage des gens de guerre, la ecrainte du deſeſpoir des peuples, &amp; l
        <lb/>deſir de voir la tranquilité publique reſtablie pat tout, auoié ſeoles efté
        <lb/> l li
        <lb/>J ol
        <lb/>aauſe de ce que ſon diſcours auoit paru vn peu plus animé qu’a l’ordi
        <lb rend="¬" break="no"/> lus
        <lb/>naire. Pour ce qui regarde les Deputez du Parlement de Prouence, le l e
        <lb/>Sieur Tournet agiſſolt le plus puiſſammeat, &amp; portoir tous les iours au
        <lb/>l u
        <lb/>Parlement de Paris, les plalntes de ſa compagnie contre Monſienr leJ
        <lb/>Conte ’Alaix il a eu l’honneur de voir Monſieur le Prince pluſieurs
        <lb/>1 la
        <lb/>foi &amp; a toaſiours eſteé’acueily auec beaucoup de ciuilité, quoy qu’il eut
        <lb/>ſuiet de ſe plaindre des nouuelles demandes qu’il faiſoit contraires à la
        <lb/>Declaration du Roy acceptée &amp; verifíe dans le pParlement; Mais il y a
        <lb/>lieu de s’eſtonner de ce que le Mazarin oſe faire ces reproches à Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince, apres qu’il a ſouuenr exeité Monſieur le Duc de
        Candale,
        <lb/>de faire perir le Sieur Guyonner Deputé du Parlement de Bordeaux.
        <lb/>Pour la Prouince de Boutgongne ie ne ſçay qui a ſi bien perſuadé́ au
        <lb/>Cardinal Mazarin ſa ponctualité: cetrte pretenduë ponctualiré n’e mpeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>che pas neantmoins qu’il ne ſoit deu à Monfieur le Pince deux
        anné́es
        <lb/> din
        <lb/> 6
        <lb/>J ,
        <lb/>l
        <lb/>l pl
        <lb/> n
        <lb/> dai
        <lb/>
        <lb/>
        <lb/>le ſes apointemens, &amp; cinquante mil eſcus qu’il preſta à la Reyne, il y a
        <lb/> u
        <lb/>deux ans, dont il a ſouffert le changement de l’aſfignation pour ne pas dan
        <lb/>empeſcher des deſpenſes de l’Eſtat, qui ſembloyent encore plus preſſées
        <lb/> lnu
        <lb/>que ſes penſions &amp; ſon rembouſement. Il s’eſtonne qu’on luy ſace ce re
        <lb rend="¬" break="no"/>proche n’ayant que les meſmes apointemens que feu M. ſon Pre, &amp;
        <lb/>n’ayant fair aucune leuée dans ſon gouuernement : l’on void bien dans
        <lb/>cette occaſion qu’il n’a pas eſoriſé, quoy que la deſpenſe de ſa maiſon
        <lb/>ayt toufiours eſté tres-moderée. Il ne croyoit pas que ce fuſt vn ſujert de
        <lb/>plainte d’auoir ſouffert dans cette Prouince des quartiers d’Hyuer, pou
        <lb/>obliger par ſon exemple tons les autres Gouuerneurs d’en faire autan,
        <lb/>l’ordre y a efté ſi exactement obſerué́ que les meſmes regimens ont pris
        <lb/>toutes les années leurs quartiers dans les meſimes lieux. Ce qui fait aſſez
        <lb/>paroiſtre le ſoin qu’on a eu de les conſeruer.
        <lb/>Pour la Champagne, il eſt eſtrange qu’on impute aux troupes qui
        <lb/>ſont ſous le nom de Monſieur le Prince de Conty, où à ceux qui ont
        <lb/>quelque credit ſur ſon eſprit, les deſordres des gens de guerre: ce
        <lb/>Prince les a ſi peu fauoriſez, qu’en preſente de Monſieur le Chance
        <lb rend="¬" break="no"/>lier il a prié Meſſieurs les Sur-Ilntendans de donner eux meſmes
        les
        <lb/>ordres dans cette Prouince de Champagne, &amp; de choiſir vne perſonne
        <lb/>telle qu’il leur plairoit pout faire obſeruert exactement le reglement
        <lb/>du Roy.
        <lb/>L’on pourroit ſe diſpenſer de reſpondre à quelques autres legeres
        <lb/>aCCu
        <lb rend="¬" break="no"/>l da
        <lb/> C.
        <lb/> ſlle
        <lb/> le
        <lb/> qe
        <lb/>dler
        <lb/>llr
        <lb/>lait
        <lb/>h
        <lb/>io,n
        <lb/>de1
        <lb/>ug
        <lb/>lens
        <lb/>t 6
        <lb rend="¬" break="no"/> eo.
        <lb/>i:
        <lb/>.
        <lb/>ta;
        <lb/>I <pb n="25"/>
        <lb/> &amp;le
        <lb/>leseei
        <lb/>l’odi.
        <lb/>e, le
        <lb/>ours au
        <lb/>leur le
        <lb/>uſieurs
        <lb/>il eu l.
        <lb/>tes la
        <lb/>sy
        <lb/>1 Mon.!
        <lb/>ndale,
        <lb/>x.
        <lb/>adé au
        <lb/>mpeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>nnées
        <lb/>,il ya
        <lb/>ne pas
        <lb/>eſſées l
        <lb/>ce re
        <lb rend="¬" break="no"/>e, &amp;
        <lb/>n dans
        <lb/>aiſoa
        <lb/>1jet de
        <lb/>, pout
        <lb/>utant
        <lb/>1t pris
        <lb/>t aſſez
        <lb/>s qui
        <lb/>ui ont
        <lb/>t: ce 1
        <lb/>ance
        <lb rend="¬" break="no"/>es les
        <lb/>ſonn
        <lb/>nent
        <lb/>gers
        <lb/>acCu
        <lb rend="¬" break="no"/>acuſaſions qul ne font, à mon ſens, aucune impreſſion dãs l’eſprit
        des
        <lb/>honneſtes gens, comme celle des ſoins qu’il a pris de gagner les Al
        <lb rend="¬" break="no"/>lemans, d mariage du Marquis de la Moſaye auec la lle du. Sieus
        <lb/>Herlac, Gouuerneur de Briſſac, des fortificarions de Clermont, Ste
        <lb rend="¬" break="no"/>nay, &amp;du deſſein de mettre Belle Garde en bon eſtat, &amp; de
        faire ache
        <lb rend="¬" break="no"/>ter Auxone à l’vne de ſes creatures.
        <lb/>La condition des perſonnes de qualité́ qui s’attachent aux Princes
        <lb/>du Sang, ſeroit fort mauuae s’ils ne pouuoient prendre alliance auec
        <lb/>des Gouuerneuts de plaes qui ſont dans l’obeyſſance &amp; le ſeruice du
        <lb/>Roy, &amp; s’ils ne pouuoient eſperer leur protection, en vne occaſion où̀
        <lb/>il s’agiſt de l’eſtabliſſement de leurs fortunes, leurs ſeruiteurs ſeroient
        <lb/>plus malheureux que les perſonnes priuées qui peuuent receuoir l’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fiſtance de leurs amis. Cette alliance qu’on veur rendre criminelle
        <lb/>eſtoit vn nouuel engagement, &amp; de nouuelles aſſeurances du Sieur
        <lb/>Herlac, quoy que i’auoü̈e qu’elles fuſſent iautiles apres les teſmoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnages qu’il a rendus de ſa fidelité au ſeruaiee du Roy: cependant
        ſi le
        <lb/>Cadinal M. en euſt eſté bien perſuade, il n’euſt pas mis au nombre
        <lb/>des crimes de Monſieur le Prince ces ſoins qu’il a pris de faire reiiſſir
        <lb/>le mariage du Marquis de la Mouſſaye auec vne des filles du Sieur
        <lb/>Herlac.
        <lb/>C’eſt vne choſe bien ridiule de tendre Monſieurt le Prince ieſpon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſable du grand, nombre de troupes qui ſont ſous ſon nom, ſous celuy
        <lb/>de Meſſieurs le Prince de Concy, &amp; Du de Longueuille, auſſi bien
        <lb/>que de l’auoir aceuſé d’auoir fait des careſſes aux Officiers de l’armée
        <lb/>d’Allemagne Ie demãde en premier lieu pourquoy il ne l’a empeſché, &amp;
        <lb/>au Mazarin, pourquoy il a eſté ſi imprudẽt de tenir ſi longetemps l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité Royale expoſee à l’entrepriſe des Princes qu’il croyoit ſi
        mal
        <lb/>affectiõneés? ais a il raiſon de s’en plaindre? &amp; le peutil trouuer mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais, ayat plus de dix regimẽs ſous ſon nom qu’il a leuez de toutes
        ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>es de natiõs pour ſatisfaire à ſa vanité, &amp; faire parler de luy
        dãs les pays
        <lb/>eſtrangers, l’oen voit de François, d’Italiens, d’Alemans, ils ſont in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolens cõme leurs Maiſtres, &amp; touſtours les plus foibles, quoy
        qu’on
        <lb/>leur dõne double paye &amp; qu’on leur diſtribué les meilleurs quarriers.
        <lb/>Ce beau Miniſtre ne deuoit pas ſouffir que Monſieur le Prince com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandaſt l’armee d’Allemagne, s’il aprehendoit qu’il acquiſt
        l’eſtime de
        <lb/>ces braues ſoldars, comment euſſent ils peu reſiſter aux bons ſentimens
        <lb/>que ſa naiſſance, ſon merite &amp; ſa valeur leur inſpiroit? il menoit rou
        <lb rend="¬" break="no"/>lourla victoire auec luyſi clle eſtoit eoueteée, il l’artachoit
        desmains?
        <lb/>1 <pb n="26"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>li
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>J
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>o
        <lb/>des ennemis, expoſant ſa perſoane, perçant leurs bataill6s, &amp; ealiiant
        <lb/>touſiours ſes troupes iuſqu’à ce qu’en fin elles ne trouuaſſent plus e.
        <lb/>reſiſtance: ces moyens de gegner des cœurs paſſeront ils pour des
        <lb/>crimes à la poſterité, &amp; ne ſont ils pas auſſi légitimes que les four
        <lb rend="¬" break="no"/>bes &amp; les corruptions dont s’eſt ſerui ce grand peſonnage ponr
        ſefai
        <lb rend="¬" break="no"/>re traltrer en Roy, par le Regiment des Grdes, qui aurta vn iour
        deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>plaiſir d’auoir rendu au plus infame de tous les hommes vn honneur
        <lb/>qui n’eſt deu qu’à̀ leur Maiſtre N’a-il pas voulu gagner le corps des
        <lb/>Allemans, ſe familiariſant auec eux, leur prometan le pillage de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>J e
        <lb/>ris, &amp; de plufieurs ponnes villes de Ftance A t’on entendu que Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeus l Pe loun vs fait de ſemblblea poroiuonns la oi vou dan¬ll
        <lb/>l’armeée diſtribuant luy meſme comme vn mercier des preſens aux pe
        <lb rend="¬" break="no"/>tits Officier s’il leur a voulu perſuader quelque choſe, n’a-ce pas
        eſté
        <lb/>en leur mettant deuant les yeux le ſeraice du Roy, &amp; leur propoſant
        <lb/>la gloire des belles actione?
        <lb/>Pour les fortifications de Clermont, &amp; Stenay, ie pourrois dire
        <lb/>que ce n’eſt pas vn crime de mettre en bon eſtat des places, qui ſent
        <lb/>ſur la frontiere, expoſees aux entrepriſes des ennemis, en vn temps
        <lb/>ou le deſordre&amp; la confuſion eſt ſigrde par la mauuaiſe coduite du
        <lb/>Cardinal Mazariu que nous ſommes foibles, &amp; quaſi hors d’eſtat de
        <lb/>leur reſiſter; Mais il n’eſt pas beſoin d’entrer en cette dſcuſfion, l’on
        <lb/>n’a iamais rrauaillé́ à ces fortificarions ſans l’ordre du Roy.
        <lb/>Il n’a auſi iamais demandé de faire aprocher ſes croupes, c’eſt vue
        <lb/>calomnie inuenté́e pour deſcrier a onſieur le Prince, dans l’eſprit des
        <lb/>Pariſens, &amp; leur faire perdre l’obligation qu’ils luy ont d’auoir ra
        <lb rend="¬" break="no"/>mené le Roy à Paris: s’il eut eu ce deſſein, il eut empeſché qu’on
        euſt
        <lb/>mis ſes principaux regimens en quartier d’Hyuer dans les Pouinces,
        <lb/>les plus eſloignées, &amp; ſe fuſt pluſtoſt reſolu de ſorir de la Cour, &amp;
        <lb/>de leur donnet vn rendez-vous, que de rendre ſa fidelite ſuſpecte, en
        <lb/>demandant permiſfion de les faire teuenir: il a ſi peu ſongé à s’aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer des places frontieres qui ſont de conſequence, &amp; de faire
        tomber
        <lb/>Auxone entre les mains d’vne de ſes creatures, qu’il n’a ilamais inſiſté́,
        <lb/>qu’on donnaſt aux ſiens le gonuernement des villes qu’il conqueroir,
        <lb/>&amp; que nous deuons à ſa ſeule valeur, il ſouffrit auec l’eſtonnement de
        <lb/>tout le monde que le C. Mazarin fit ſortir d’Ipre le Sieur de Chaſtil
        <lb rend="¬" break="no"/>lou ſon allié, pour y mettre le Sleur Paluau, qui venoit de perdre
        Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>tray, ou par negligence, ou pour obeyr à les ordres ſecrets: le
        temps
        <lb/>nous a appris que le Sieur de Chaſtilloa ſe fuſt auſſi bieu acquitté́ de
        <lb/>cée
        <lb/> le
        <lb/>l :
        <lb/>lspe
        <lb/>le a l’
        <lb/>ebtta
        <lb/>ru: lel
        <lb/>ye
        <lb/>qoi
        <lb/>bu
        <lb/>niutl:
        <lb/>dech
        <lb/>1ndre
        <lb/>leenr!
        <lb/>lor.
        <lb/>lere
        <lb/>n, l
        <lb/> ue,
        <lb/> luui e
        <lb/> leei
        <lb/> lsCole
        <lb/> uce.
        <lb/> aes .
        <lb/> lt,
        <lb/> ne ber
        <lb/> de ſe.
        <lb/>l nt
        <lb/>l J nhr
        <lb/>Il u e
        <lb/>; s
        <lb/>ae
        <lb/>Jl e euoi
        <lb/>lu le¬.
        <lb/>aie?
        <lb/>Jl hee
        <lb/>l le
        <lb/> ee.
        <lb/> e <pb n="27"/>
        <lb/>allian
        <lb/>lus de
        <lb/>ar des
        <lb/>s four.
        <lb/> ſefai.
        <lb/>ur deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>nneur
        <lb/>ps des
        <lb/>de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>Mon.
        <lb/>u dan
        <lb/>u pe.
        <lb rend="¬" break="no"/>as eſté
        <lb/>oſant
        <lb/>s dire
        <lb/>i ſont
        <lb/>emps
        <lb/>ite du
        <lb/>lat de
        <lb/>n, l’o l
        <lb/>t vue
        <lb/>it des
        <lb/>ir ra
        <lb rend="¬" break="no"/>n eu
        <lb/>nces,
        <lb/>r, &amp;
        <lb/>e, e
        <lb/>aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>bes
        <lb/>ſſte,l
        <lb/>eroit,
        <lb/>nt de
        <lb/>1aſti
        <lb rend="¬" break="no"/>Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>emp
        <lb/>té de
        <lb/>cde
        <lb/>21
        <lb/>étemploy que, céluy à qui on le donna à ſon preiudice..
        <lb/> Le Cat dinal Mazarin pour exciter la ialouſie de Monſieur lesDu
        <lb/>d’Orlans contre Monſieur le Ptince, le rend coupable de denx gran
        <lb rend="¬" break="no"/>des pre tontions. La premiere d’auoir demandé l’eſpee de Conneſta
        <lb rend="¬" break="no"/>ble à l’inſceu de ſon Alteſſe Royale. La ſeconde d’auoir eu deſſein
        <lb/>d’obtenir la ſuruiuance de tous ſes gouuernements on faueur de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Duc d’Anguien. Il appelle la France à teſmoin du reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pect qu’il a touſiours rendu à Monſieur le Duc ’Orleans, &amp; prie
        <lb/>qu’on falſe quelque reflection ſut la malice &amp; l’artifie dont cet im
        <lb rend="¬" break="no"/>peur s’ct touiours ſeruy pour rendre ſes ſoumiſſions, ou cri
        <lb rend="¬" break="no"/>minelles, ou du moins tres ſuſpectes. Sa politique a touſiors ſté
        <lb/>de taſcher d’enretenir la deſfiance enrre les denr Princes, afin de ſe
        <lb/>rendte comme le Mediateur neceſſaire des diff renrs qu’il faiſoit nai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre entr’eux, &amp; de faire valoir à la Reyne ſon adreſſe
        incomparable,
        <lb/>à reparer le mal &amp; la confiance que luy meſme auoit alterée. Ce Mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heuteux deſſ in parut vifiblement l’année de la Campagne de Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ray, lors qu’i ctreut que leur vnion eſtoit afferrnie dans vne
        conion
        <lb rend="¬" break="no"/>ture capable de l’eſbranlet, qui eſt la ialouſie du commandement.
        <lb/>En eff iomais l’on n’a receu des ordres auec plus de reſpect, que M.
        <lb/>le Prince failoi ceux de ſon Alteſſe Royale, &amp; iamais l’on n’a receu
        <lb/>les Conſeils auec pus de bonté, que Monſieut le Duc d’Orleans fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit ceux de Monfieu le Prince: ce qui donna lieu à̀ toures ſes glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſes actions, où il ſenble qu’ils ne cerchoit que les aduantages
        de
        <lb/>l’Eſtat, &amp; la gloire de ſon Alteſſe Royale: cette pafaite inte ligence
        <lb/>donna bien- coſt l’alarme au Cardinal M zatin, il vit que ſa prinei
        <lb rend="¬" break="no"/>pale fonctiõ d’entremettur demeuroi inutile par vne veritable &amp;
        ſin
        <lb rend="¬" break="no"/>cere coreſpondance, il employa tous ſesſoins pour la troubler, il
        fit
        <lb/>en ſorte que la Reyne rapellaſt Monſieut le Duc d’Oleans, ſous pré
        <lb rend="¬" break="no"/>texte de venit fo tifier le Cõ eil du Roy, qui auoit beſoin de ſa
        perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne; Mais en effet pout iettex les premieres ſemences de diuiſion. l
        <lb/>commenca de luy donner ialouſie de l’trepriſe de Dunquerque, qui
        <lb/>ne deuoit point, diſoir-il, eſtre faite apres ſon depare, &amp; en ſulte,
        <lb/>il a e llement aigri ſon eſprit, qu’en fin il luy a fait croire que Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le ’ince auoit demandé l’eſpee de Conneſtable, pour luy oſter
        <lb/>Par ce moyen la prinpale fonction le la Lieutenance genrale, qui
        <lb/>eſt l’authorité &amp; le commandement ſur les gens de guerre. Il eſt aſſez
        <lb/>aiſé aà croire que comme Monſieur le Prince pendant la minorité́ au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit’ peu pretendre à cette charge,; qui bien ſouuent eſt la
        recompe
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>11l <pb n="28"/>
        <lb/>:
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>3.
        <lb/>1
        <lb/>1l
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>2i
        <lb/>ſe du merite &amp; de la valeur d’vn ſimple Gentil-homme, qu’il n’au
        <lb rend="¬" break="no"/>toit eu garde d’y ſonger pendant la minorité, pour le reſpect qu’il
        <lb/>doit &amp; qu’il a touſiours rendu à ſon Alteſſe Royale, &amp; qu’auſſi ſa qua
        <lb rend="¬" break="no"/>lIité de Prince du Saug, &amp; ſes ermplois dans les armées, le
        faiſoyent
        <lb/>aſfez conſiderer par tous les gens de guerrc. Non ſeulement il n’a ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais penſé de s’en faire pouruoir, Mais il a reietté toutes les
        propoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tions que le Cardinal Mazatin luy en a fait faire: c’eſt luy ſeul
        qui l’
        <lb rend="¬" break="no"/>voulu engager de l’aceprer à condiõ̃ qu’il quiteroit ſes pretẽſions
        ſut
        <lb/>l’Amiraué, &amp; ẽſentiroit que ſon Neueu Mancini en fuſt pourueu: &amp;
        <lb/>ſur le reſus que ft Monſieut le Prince d’y entendre pour le tepeét de
        <lb/>ſon Alteſſe Royale, il luy fit dire, que pour obtenir ſon conſente
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, il luy feroit continuer ſa fonction de Lieutenant G neral de
        <lb/>l’Eſtar pendant quelques années de la meio iteé, les cffies fuient fai
        <lb rend="¬" break="no"/>tes plſies fois pat Monſiur l Due de Rohan, qui irouua Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiut le Prince peu diſpoſe d’entrer en cette negotiation, &amp;
        tout à
        <lb/>fait ſloigé́ de rien demander pour ſes inerſls, que du conſente
        <lb rend="¬" break="no"/>ment &amp; pat l’entremiſe de Monſieur le Duc d’O leas, à qui il en
        vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loit eſtre obligé, l’apr henſion que le zarin a eu qu’il ne ſceut
        <lb/>l’inſolent proiet, qu’il ſe forgeoit dans l’eſptit pour la dtribution
        <lb/>des premieres charges de l’Eſtat, &amp; pour l’eſtablſſement de ſon an
        <lb rend="¬" break="no"/>cini, qui failoit le tiers dans cete belle negotiation entre
        monſieut
        <lb/>le Due ’Orleans, &amp; onſieur le Prince, luy a fait preuenir ſon eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prit, par vne aceuſation dont il peut eſtre ſeul conuaineu, comme
        <lb/>onſieur le ue de Rohan teſmoignera, qui a porté toutes les paroles,
        <lb/>&amp; a cſté l’enti emetteur de ce bel iuſtement. Ainſi l’on voit la malice
        <lb/>du Mazarin, qui veurt faie paſſer la moderation de onſieut le Pt in
        <lb rend="¬" break="no"/>ce pour vn crime, &amp; le rendre meſme coupable de ſon ambition,
        &amp;
        <lb/>de l’inſolence de ſes demandes.
        <lb/> Ce ainiſte a eſté ſi prodigue des ſuruiuances, &amp; pour les gens
        <lb/>de la Cour, &amp; pour les gens de robbe, &amp; a tellement eſpuiſé le
        <lb/>Roy de toutes les graces qu’il pouuoit faire, &amp; oſté les moyens de
        <lb/>recompenſer les ſeruices qu’on luy pouuoit rendre, que ronſieur
        <lb/> le ’rine pouuoit bien pretenadre ſans crime, d’obtenir pour onſieur
        <lb/>le Duc d’E guin, vne faueur qu’il na peu encore refuſer à per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne: mais il declare qu’il n’a iamais penſé à la demander, &amp;
        que
        <lb/>ſa ieuneſſe, &amp; la confiance qu’il a en ſes ſeruices luy ont oſté́ cette
        <lb/> preuoyance.
        <lb/>Eſtil
        <lb/> p
        <lb/>n il
        <lb/>l asſui
        <lb/> raj q
        <lb/> J Gor.
        <lb/> adrut.
        <lb/> J eanl
        <lb/>J Qul
        <lb/> l ps que
        <lb/> A
        <lb/> ntpoue
        <lb/>l paisſe
        <lb/> a ldnsl
        <lb/> aadar
        <lb/>l pl
        <lb/>I ſaun
        <lb/> n
        <lb/> oale
        <lb/> hie
        <lb/> lt le
        <lb/> leee
        <lb/> nre, &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/> a!
        <lb/> le qi
        <lb/> eqilleſt
        <lb/> rus es:
        <lb/> ileſ’
        <lb/>neet
        <lb/> int e e
        <lb/>s pi
        <lb/>r
        <lb/>ildfr.
        <lb/>ele eit ſ
        <lb/>l ie
        <lb/>lle e.
        <lb/>lt
        <lb/>de.
        <lb/>uiu <pb n="29"/>
        <lb/>l n’aa
        <lb/> qu’
        <lb/>ſa qua
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoyent
        <lb/>l n’a ia.l
        <lb/>ropoſi
        <lb rend="¬" break="no"/> quil.
        <lb/>ous ſur
        <lb/>ueu: &amp;
        <lb/>pet de
        <lb/>nſente.
        <lb/>eral de
        <lb/>nt ſai
        <lb rend="¬" break="no"/>Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>tout à
        <lb/>nente
        <lb rend="¬" break="no"/> vVou¬,
        <lb/>ſceur
        <lb/>burion
        <lb/>n Man¬ l
        <lb/>onſieut
        <lb/>ſon eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>oe
        <lb/>aroles,l
        <lb/>malice
        <lb/>le Ptin
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, &amp;
        <lb/>es gens
        <lb/>uiſé le
        <lb/>yens de
        <lb/>onſeur
        <lb/>onſieur
        <lb/>à per
        <lb/> &amp; que
        <lb/>é cette
        <lb/>Eſil
        <lb/>Et il poſſible que les ſoins qu’il a pris de procurer la paix à la Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>nence &amp; à la Guyenne, ayent eneor beſoin d’etre iuſtifiés,
        &amp; que des
        <lb/>aions ſiveiles à l’Eſtat loyent ſuietes à la calomnie: l’on veut qu’il
        <lb/>naye agi que pour ſes intereſtz, qu’en vn lieu il ayt eleué l’authorité
        <lb/>du Gnuerneur, a l’oppreſſion du Parlement, &amp; qu’en l’autre il ayt fait
        <lb/>directement le contraire, ſans aurre raiſon, ſnon que l’vn des Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>neurs eſtoit ſon parent, &amp; qu’il n’aimoit pas l’autre.
        <lb/>Quand c’auroit ſé́ vn des motifs de ſa conduite, cela n’empeſehe
        <lb rend="¬" break="no"/>oit pas que la concluſion de ſes traittés ne fut neceſſaire à la
        France, ils
        <lb/>aeoient les deſordres, &amp; les commencemens d’vne guerre ciuile, qui
        <lb/>euſt porté le fu au cœur du Royaume, &amp; euſt laiſfé les frontieres e
        <lb rend="¬" break="no"/>poſees aà l’enn-mi: Ce la fair bien voir qu’il ne ſouhaitoit que le
        calme
        <lb/>au dedans, &amp; la paix aues les eſtrangers. pnis qu’en effet, il alloit au de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant du mal, &amp; leur oſtoit l’eſperance qu’ils prenoient de nos
        duiſions,
        <lb/>qui les renudoient plus difficles aux propoſirions d’acommodement;
        <lb/>Cela fait cognoiſtre encor qu’il ne penſoit pas à ſe cantonner, ny à ex
        <lb rend="¬" break="no"/>citer vne guerre ciuile, puis que dans le temps qu’on l’arcuſe de
        s’eſtre
        <lb/>voulu retirer dans ſonGouuernement, il a reduit &amp; diſſipé vn paty tous
        <lb/>formé, qui oceupoit vne partie des forces du Royaume, &amp; qui euſt fa
        <lb rend="¬" break="no"/>eilité l’execution de ſes grands deſſeins.
        <lb/>e veritable-ſuaiet de la’ d-tenee des condions du traiué de Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uence, &amp; de ce luy de Guyenne; C’eſt que le reſſentiment de
        Monſieur
        <lb/>le Comte d’Alais contre M ſſieurs du Parlemenr d’Aix, eſtoit plus iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte, qu’il auoirt e ſté offenſé, &amp; qu’il auoit à ſaire à vne
        compagnie, &amp; à
        <lb/>one ville foible. Il eſtoit le maiſtre abſolu de tous les ports de mer, de
        <lb/>toutes les places, il eſtoit ſniui de route la Nobleſſe, &amp; il ny auoit que la
        <lb/>ille d’Aix leule qui eſiſtar; Elle auoit e ſpuiſé toutes ſes forces, &amp; nc
        <lb/>pouuoit eſperes aucnn ſecours, les Habit ans eſtoient las d’vne guerte
        <lb/>dont le ſucces ne leur pouuoit faite obrenir que la conſeruation de
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs priuileges, la leureté de leurs perſonnes, &amp; de lems
        biens, qu’on
        <lb/>leur aco doir par le traitté, &amp; en la conrinuant ils ſe voyoient reduite
        <lb/>à la deffnte de leurs murail les, &amp; dans vnc continuclle appr henſion,
        <lb/>de ſe voir foi cés; En effer leut perte eſtoit aſſeuér, ſi Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce n’euſt arreſté les aduantages de Monſieur le Comte d’Alais,
        &amp; ne
        <lb/>l’euſt prié de s’acommoder.
        <lb/>Au contraire, l’entrepriſe’de Monuſi ur le Duc d’Eſpernon ſl oit jn,.
        <lb/>iuſte, &amp; violente, &amp; la deffenſe de Meſſieurs du Par lement d Bordeaux,
        <lb/>tres-iuaſtetres-legitime &amp; res naturelle; ll ſerouuoit abandonné́ de
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="30"/>
        <lb/>.
        <lb/>l
        <lb/>l’i
        <lb/>24
        <lb/>.
        <lb/>41
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>liit
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>4l
        <lb/>14
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>24
        <lb/>oue la obleſe, erelas de la pluſpat dee vlles de ſo Coueneme,
        <lb/>pe ſlnie euni ſe ereien le puns di l len en nun ene
        <lb/>lil l nu ſine ie lu ui pn e oue s ui eneune enepe
        <lb/>auee beautou de ldathin Plo laudos, qu pouoiens,e el ei
        <lb/>enla ſorune de leus aſoeiés, leurs roupe aonyens en des,sur
        <lb/>a u conmencemen de leur guere, les eſtrangers leur oſfroyenr d
        <lb/>ecouts de tous coſtes, &amp; il eſtoit perulleux de les e luire a la eeé
        <lb/>de les accepter.
        <lb/>Voila les veritbles raiſons de la dffoence des deux traitté́s; Il ne
        <lb/> eſt leus faut ui ne le puniue nou e le y eunu, u ie lu
        <lb/>oole revos ouſioms des conduions plu t leue e n le domn
        <lb/>lu s&amp; lea aures ſe plagnent ſour de ſ eu de eo le quenue quo
        <lb/>ne deuoit pas differer d’vn moment vn bi ſi ncceſſare a e, hi
        <lb rend="¬" break="no"/>ces ruinees par le gens de guee des deux l’ris: le prineipal eſtout
        de
        <lb/>conſerue l’authouté Reyale, come e M ſi-ur le l’rince a irt, main
        <lb rend="¬" break="no"/>enant les Pal mens &amp; les oo uert eut dns la ocion de leur.
        <lb/>euageuo il eſt facile a iuger qu’il ne conſid oit eu cet oecaſion que le
        <lb/>bien du ſernuice du Roy, &amp; de I’Eſtat.
        <lb/>Mais le Cardial Mazrin auoit bien des deſſeins plus violens, &amp;
        <lb/>pus iner ſes l voulait faie peris deus Patienuens &amp; deu roun
        <lb/>Sas pou affer mit par lene perte lon au ho ite, &amp; iraentet pat le ſan
        <lb/>&amp; le feu, l’alliance qu’il medite auee Mouſieur d’Eipe non, &amp; il auoit
        <lb/>rtant de paſſion de les faire t uiſir qul rrearda huit ſous entiers la De
        <lb rend="¬" break="no"/>claration du Roy pour donner cependant moyen a ce Guu rneus
        <lb/>d’entreprendre quelque choſe de conliderable qui pût troubler la paix:
        <lb/>ce qui luy fit hazrder l’attaque de la Bſtde, ou il perdt plu. de ſ
        <lb/>cens hommes, ſous vn autre miniſtere que celuy du Ca dnal Mzrin,
        <lb/>qui nous a fair vne ſcieuce des moyens de ſe reudre accomply dns
        <lb/>l’ar de fouber, &amp; de ne tenir iamais ſa parole: Monſieur le Prinee
        <lb/>n’auroit pas eſteé obligé́ de ſe rendte caution du traitré d Rucl, &amp; des
        <lb/>articles ſecrets.par leſquels l’on promettoit le Pont d l’Arche à Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieut le Duc de Longueuille; Mas comme l’on ne peut prendre aucu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ſeureté en cet lt lien decrié, qui nous a introduirt cerraines
        diſtin
        <lb rend="¬" break="no"/>ctions pout tromper dans les regles, qui fait dff rence des intent
        ions
        <lb/>&amp; des promeſſes, des pures &amp; ſimples, &amp; des compoſées. des donne à
        <lb/>cognoiſtre, des veleires, &amp; des volanres, des effeétiues, &amp; des relatiues,
        <lb/>qui aſſuiettit ces paroles à cent interpretations dlfferentes, la Reyne
        <lb/>trouua bon que pour eſtablir d’auaatage la coufiance il demeuraſt ga
        <lb rend="¬" break="no"/>rand
        <lb/>l alle ln
        <lb/> ſle
        <lb/> l paſit
        <lb/> l do
        <lb/> e dnſ
        <lb/>I ie.d
        <lb/> mln
        <lb/> alel
        <lb/>l qisun
        <lb/> ttoe
        <lb/>l eeles
        <lb/>l i ſa
        <lb/> oq
        <lb/> qaed
        <lb/> ue
        <lb/> ilire
        <lb/> mmil
        <lb/> de!
        <lb/> J lmt
        <lb/> ln
        <lb/> l ſprles
        <lb/> J luayo
        <lb/> tea
        <lb rend="¬" break="no"/> de lbn
        <lb/>Il aſiſ
        <lb/> ndon
        <lb/>Jl dduo
        <lb/>l lanl
        <lb/> Il llruel
        <lb/>ant n
        <lb/>nuepte
        <lb/>lur e
        <lb/>Il les od
        <lb/>tr enſ
        <lb/>dlno,
        <lb/>he
        <lb/>qer..
        <lb/> Ai, <pb n="31"/>
        <lb/>rnene,
        <lb/>ideau d.
        <lb/>g gee
        <lb/> tJe
        <lb/>uan:,.
        <lb/>uyent d
        <lb/> ueceſſie
        <lb/>és; Iln
        <lb/>u le pls
        <lb/>leles dou
        <lb/>, qu’o
        <lb/>Prouin.
        <lb/>eſtoit de
        <lb/>1 main- ill
        <lb/> 5
        <lb/>Hahid de l’execurion des articles, &amp; de la ſeureté́ de celuy du Pont de
        <lb/>l’Arche, que Monſieur le Duc de Longueuille auoit pluſtoſt demadé
        <lb/>pout faire plaiſir à la ville de Rcüen, que pour ſe fortifier d’vne place
        <lb/>qui n’eſtoit d’aucune deffenſe, &amp; qui ne le tendoit pas plus conſidera
        <lb rend="¬" break="no"/>ble dans ſon Gouuernement: C’eſt l’action d’vn Prince de vertu,
        &amp; de
        <lb/>merite, d’auoir voulu deſgager ſa parole, d’auoir demandé l’obſerua
        <lb rend="¬" break="no"/>tion d’vn traitré́ ſi ſolennel,particulierement dans vn article,
        qui auoit
        <lb/>ſemblé ſi important à Meſſicurs du P’arlement de Paris &amp; de Rouien,
        <lb/>qu’ils auoyent refuſé d’accepter les conditions que le Roy leut auoit
        <lb/>accorde, &amp; de igner les traitt́s que prea’lablement le Sieurt d’Antouil
        <lb rend="¬" break="no"/>le neles aſſeuraſt que Monſieur le Duc de Longueuille eſtoit
        entiere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſatisfait: il conſideroir que c’eſtoit donner atreinte aux
        Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tions que de ſouffrir ce manquement de foy, qu’on tireroit à conſe
        <lb rend="¬" break="no"/>quence dans les aurres conditions, encor plus importantes, &amp;
        que cette
        <lb/>contrauention pour le ſuiet d’vn des plus conſiderables du party, pou
        <lb rend="¬" break="no"/>de leun ait feaire penſer uu reſtabliement dn Semeſtre de Ruien
        patlcule
        <lb rend="¬" break="no"/> que le ! rement ſi l’on vouloit introduire vne difference de ſes
        intereſts d’auec
        <lb/>ceux de la Prouince, &amp; des autres conditions qui furent acordé́es dans
        <lb/>lens, &amp;l le traitté.
        <lb/>Prouin
        <lb rend="¬" break="no"/> le ſang
        <lb/> il auot
        <lb/>s la De
        <lb rend="¬" break="no"/>Il ne teſte plus que quelques aceuſations que l’on fait paſſer pour
        <lb/>Capitales. La ptemiere eſt la protection qu’ou veut qu’il ayt donné a
        <lb/>Ierzay contre la Reyne meſme. le ne ſç̧ay s’il n’y euſt pas eu plus de pru
        <lb rend="¬" break="no"/>dente à diſſimuler le reſſentiment qu’on a fait conceuoir à ſa
        Majeſté
        <lb/>u rnet de la faute de Ietzay, que de la rendre publique par les plaintes qu’on
        <lb/>1 la paix
        <lb/>en fairt faire au Roy. Veritablement ie ne ſ̧ay pas, ſi tous ces déguiſe
        <lb rend="¬" break="no"/>u, de ſi
        <lb/> z1in,
        <lb/>mens, dont on s’eſt ſeruy pour oſter la cognoiſſance de ſa diſgrace, em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcheront les maunaiſes interpretations que les ennemis de
        l’Eſtar,
        <lb/>ly dns l ſont capables de donner dans vne aCtion qu’on n’a peu expliquer dans
        <lb/>la lertre du Roy, &amp; qu’on a voulu faire cognoiſtre par Enigme, repre
        <lb rend="¬" break="no"/>e Prine
        <lb/>l, &amp; desl ſentant vn fol, vn extt auagan, vn eſtourdy, &amp; par conſequent capable
        <lb/> à Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>d’entrependie toutes choſes.
        <lb/>re uc l
        <lb/>s dſtin
        <lb rend="¬" break="no"/>entions
        <lb/>donne à l
        <lb/>ltiues
        <lb/> lReyne
        <lb/>raſt g
        <lb rend="¬" break="no"/>rand
        <lb/> Pour ce qui regarde Monſieur le Prince, il ne l’a iarmais protegé con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les ordres de ſa Majeſté, on ne luy a point fait commandement
        de ſe
        <lb/>retirer en ſa maiſo, &amp; il euſt eſté le premier à le faire obeyr,ſi la Reyne
        <lb/>euſt reſmoigné́ de le deſirer, c’eſt vne charité́ d’auoir taſché a diminuer
        <lb/> ſa colere contre vne perſonne qui n’a peu l’ofſencer, qu’on accuſe meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me que d’vne folie &amp; d’vne extrauagace, dont il eſt plus à
        plaindre qu’il
        <lb/>n’eſt veritablement criminel. La ſeconde eſt touchant le mariage du
        <lb/>.
        <lb/>11 <pb n="32"/>
        <lb/>1
        <lb/>r
        <lb/>.
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1l
        <lb/> i
        <lb/>11
        <lb/>2é6
        <lb/>Pue de Richelleu, l’on n’a rien obmis pour taſchar d’en ſfaire vni erime
        <lb/>ll de
        <lb/>eſtan ou lopoaſie ds edronanee ſons eneere e qe e e
        <lb/>l aiur
        <lb/>te mee des fiures de etbouique dont j’ona paae counmnea e
        <lb/>ansr pont falte p les le non Cde pe dlunt de louy dliſeoun que our
        <lb/>l uaa
        <lb/>l eonre lonſieu le Pince i ſioon quil a nuoiſe la pin qu.
        <lb/>onſeur le Dae de Rehelieu a eu pour vne perſonne ertue’i
        <lb/>condition, &amp; de merite, qu’il a aſſſte au mariage de ſon alié, oreiee
        <lb/>de l onnonnue qui a conmnalde den rmele e u roun eoree l oieu
        <lb/>vernement de la plus inportante place du Royaume,&amp; qu’il a pris ſoin
        <lb/>de l honneut&amp; de l’nteret de ladane de pont, des enougemen
        <lb/>que Monſieur deR chelieu auoit voulu prendre auec elleSi ?,
        <lb rend="¬" break="no"/>entart contre l’authorité, ce ne peut eſtie que contre celle de
        Madame
        <lb/>d’Aiguilloa. qui ſeule a quelque droit de ſé plaindte de la conduire d
        <lb/>Monſienr ſon Neucu.
        <lb/>lPour Monſieur le Prince il n’auoit aucune obligation de luy en par
        <lb rend="¬" break="no"/>let. Elle cerchoi de lo mctrre dans vne alliance cotraire a ſes
        iutereſs,
        <lb/> tldare5
        <lb/>
        <lb/> iu
        <lb/> qadi
        <lb/>1 l23
        <lb/> n
        <lb/> n me.
        <lb/>l dera
        <lb/> ane
        <lb/>l uſ
        <lb/> Jiſni e
        <lb/>J ſetu
        <lb/>&amp; l’apuyer par ee nnyen contre ceux qu’il pouuoit auoir encore tai
        <lb rend="¬" break="no"/>J lat
        <lb/>e auec ledit Duc Ce n’eſt pas vn crinie de lee Maieſte de n’auoir pas l qeee
        <lb/>cmpeſché la re ſiſtance qu’il apportoit aux reſoluions de Madama ſ
        <lb/> uo
        <lb/>Tante, &amp; de l’auoit aſſiſté poit entrer en poſeſion du Gouuernement
        <lb/>du Haure dont il eſt pourueu, &amp; qu’elle euſt taſche de luy faie perdre
        <lb/>dans la chaleur de ſon reſſentiméc, &amp; dont par apres elle auroit eu dou
        <lb rend="¬" break="no"/>leur Fu fſet quel preiudice le Roy a il receu de la conduite de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Pince,le Haure a il changé de maiſtrequelqu’vn ’eſt il
        empa.
        <lb/>ré de ce Gouuernement contre les ordres de ſa Majeſté? le Due de R
        <lb rend="¬" break="no"/>che lieu n’en eſt il pas pourueu ? en eſt il pas le veritable
        Gouuerneur
        <lb/>ail meſme oſté aucuns des Officiers qu’iſ y a trouuéont ils iuré fideli
        <lb rend="¬" break="no"/>té à Monſieut le Princeau contraire n’a-il pas rappelé ceux qu’il
        auoit
        <lb/>eſté oblige de luy donner pour le ſeruir en cette occaſion?&amp;c ne voit on
        <lb/>pas par la Declaration que Monſieur de Richelieu a fait à Madame de
        <lb/>Longueuille, qu’il n’a pris aucun engagement contrairc au ſeruice du
        <lb/>Roy &amp; aubien de l’Eſtat ne voit on pas que le Cardinal Maarin ne
        <lb/>s’intereſſe en cette affaire que pour venger le meſpris qu’on a fait de ſon
        <lb/>alliances cercher des prete xtes de s’emparer de cette place, &amp; par vne
        <lb/>ingatitude ſans exemple s’enrichir de la fortune du Neueu de ſon
        <lb/>bien- taicteur
        <lb/>Le Sieur de Bar teſmoigna luy meſme au retour de ſon voyage du
        <lb/>Haure, qu’il n’auoit trouué aucun empeſchement ſur les chemins, que
        <lb/>les
        <lb/>l e
        <lb/> enpsde
        <lb/> i
        <lb/> i oe
        <lb/>I n pa
        <lb/>l l
        <lb/> eaſ
        <lb/> aee.
        <lb/> l e:
        <lb/> l u
        <lb/> il ou.
        <lb/>l eme,
        <lb/>l aet les
        <lb/>Il i ee
        <lb/>ll uu li
        <lb/>ue:
        <lb/>ar
        <lb/>Sqe
        <lb/>l , <pb n="33"/>
        <lb/> uim J
        <lb/>de lae¬ l
        <lb/>me de e ll
        <lb/>le ptou.
        <lb/>ſion qut
        <lb/>leule,
        <lb/> Oeie
        <lb/> le Go l
        <lb/>ptis ſoi
        <lb/>gemen
        <lb/>eſt vna
        <lb rend="¬" break="no"/>Madan
        <lb/>duite de
        <lb/> en pat
        <lb rend="¬" break="no"/>ntreſts,
        <lb/>re à trai
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir pas
        <lb/>dame ſal
        <lb/>nement
        <lb/>e perdrsi
        <lb/> eu dou
        <lb rend="¬" break="no"/>le Mon.
        <lb/>il empa
        <lb/>c de Ri
        <lb rend="¬" break="no"/>uerne?
        <lb/>ré ideli
        <lb rend="¬" break="no"/>’il auoi
        <lb/> voit on
        <lb/>danme de
        <lb/>ruice d
        <lb/>z1rin ne
        <lb/>it de ſo
        <lb/> par vne
        <lb/> de ſon l
        <lb/>yage du
        <lb/>ius, que
        <lb/>lesl
        <lb/>7
        <lb/>lds poſtes n’auoyent point eſté́ rompuës. qu’il auoit eu la liberté toute
        <lb/>entiere d’entrer dans la place, d’entretenie M. le Duc de Richelieu,
        <lb/>qu’il l’auoit trouué́ dans tous les reſpects &amp; la resognoiſſance qu’il de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit au oy, qu’il auoit donné de nouuelles aſſeurances de
        fidelité́,
        <lb/>&amp; declaré qu’il n’y auoit rien qui le puû̂s empeſcher de s’en acquiter en
        <lb/>uers &amp; coutre tous: ce qui fait cognoiſtre que Monfieur le Prince
        <lb/>n’auoit pas donneé ordre de ietter dans l’eau ceux qui viendroyẽt de la
        <lb/>part du Roy pour y apporter quelques ordres.
        <lb/>La;. c’eſt de rendre coupable du peu de diſpoſition que les enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis ont teſmoigné à la paix generale, voulant faire voir qu’ils
        aſtoyent
        <lb/>en attente de ſes grands deſſeins, l’effronterie du Cardinal azarin
        <lb/>eſt eſtrange de reieterſur luy le blaſme de la continuation de la guerre,
        <lb/>comme ſi l’on ne ſçauoir pas que c’eſt luy qui a rompu les traſttez de
        <lb/>unſter, &amp; reſuſé les conditions les plus aduantageuſes qu’on euſt
        <lb/>pù ſouhaiter, &amp; comme ſi l’on n’eſtoit pas aſſeuté que c’eſt luy quil
        <lb/>l’aiſſe conceuoir aux Eſpagnols des eſperances de nos diuiſions, qu’il
        <lb/>les entretient &amp; les fomente par artifiee ou par ſa mauuaiſe conduite,
        <lb/>ue l’empriſonnement de onſieur le Prince eſloigne entierement les
        <lb/>raittés, que les ſuites peuuent douner aux enne mis les grands ſuccés
        <lb/>qu’ils ont touſiours attemdu, qu’il a touſiours fait naiſtre de temps en
        <lb/>temps de nouueaux deſordres, les malheurs ſuccedant les vns aux an
        <lb rend="¬" break="no"/>res &amp; ſa malice ou ſon imprudence tronblan couſiours noſtre
        repos.
        <lb/>ais touces ces accuſations precedentes ne ſont veritablement que
        <lb/>es pees pour deſcrier conſieur le Peince dans l’eſprit des peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, s’il fuft demeuté attaché́ aux intoreſts du Cardinal
        Mazairin,
        <lb/>tant s’en faut qu’il ecuſt accuſe ces ſoupcons: qu’au contraire il l’e uſt
        <lb/>excuſé de veritables entrepriſes contre l’authorité du Roy. Ces ei
        <lb rend="¬" break="no"/>me ſont de n’auoir pas aſſez conſideré les perſonnes &amp;
        l’inereſt de
        <lb/>Nieces de l’Eminence M. de n’auoir pas alſe reſpece les aliamee,
        <lb/>qu’il vouloit faire, d’auoir demande qu’on paeifiant les troubleas de
        <lb/>Suyennes qu’on reſtablit le Parlement dans ſa fonction, qu’on f
        <lb/>ceſſer les violences que ce Gouuetneurt exercoit, &amp; qu’on ne portaǹ
        <lb/>npolns les peuples au dernier deſeſpoir. Il trouue à redire que le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dnal Maaarin au plus fott de la neceſſie poblique, achepte
        l’aliane.
        <lb/>de eonſieur de Vandoſme, eu prodigant des ſommes immendes.
        <lb/>pour reparer le defaut de naiſſance de ſa Niece. Il en dit ſes ſentimens
        <lb/>auee quelque ſorte de liberté, il eſt criminel, il veut faire vne guerte
        <lb/>ciuile, il pretend à la Souuerainereé. Ce vain&amp; ce preſomprueu veut <pb n="34"/>
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>?
        <lb/>28
        <lb/>ue toute l’Euope ſçache que pour acomplir les mariages dé ſes Bout
        <lb rend="¬" break="no"/>geoiſes Nieces, il faut que l’Efat oit enoſe &amp; deulenmue la
        proye de
        <lb/>l’eſtanger, qu’il faus que la Guyenne ſoit en feu, que l’on interdiſe
        <lb/>n Plement, &amp; que l’on ſace perit vne des princip les viles du
        <lb/>Royaume. Il faut meriter les bonnes graces de onſieur d’Eſpernon
        <lb/>à quelque prix que ce ſoit, qu’l bruſle, qu’l viole, q’i rue, ei
        <lb rend="¬" break="no"/>n’eſt tien, s’il perſiſte à demander vne des Nieces, l’on luy donne
        le
        <lb/>comman dement des principales forces du Royaume, auec vn pouuoir
        <lb/>abſolu d’exercer toures ſortes des violences; onſieur le Prince croit
        <lb/>que quel que iout le Roy luy reprochetoit ſon ſilence, il y veut ap
        <lb rend="¬" break="no"/>portert quelque ſorte d’oppoſition, il eſt criminel de l ze
        aieſté,
        <lb/>conſieur le l’rince de Couty, &amp; onſieur de Longneuille ſont com
        <lb rend="¬" break="no"/>plices. Ce n’eſt pas eneore aſſez, il faur ’ac fier onſiur le Duc
        d’An
        <lb rend="¬" break="no"/>guien, &amp; adame de Longueuiſle, il faur eſteindre toute la
        branche
        <lb/>de la maiſon de Bourbon. Le maz rin ne ſe ſoucie pas des ſuitres que
        <lb/>peut auoir vne opreſſin ſi volente, il ne luy imporre que les Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ainces ſe mettent en feu, qe les amis &amp; ſerniters de onſieur le
        <lb/>Prince ſe cantonnent, qu’ils fomenrent la deobeiſſance des peuples,
        <lb/>qu’ils donnent entré́e aux enuemis, c’eſt peu de choſe, pourueu qu’on
        <lb/>ſçache en Italie, qu’il s’eſt vengé de ſa reſiſtance, -que ſa ruine luy
        <lb/>ſert auiourdhuy de marche-ped pour monter ſur Ie Throſne, &amp;
        <lb/>qu’au moment qu’il l’a fair arreſter priſonnier, ſes Nieces ſont reue
        <lb rend="¬" break="no"/>nüs au Palais Royal por triompfiet de ſa liberté, &amp; faire
        ſçauoit
        <lb/>qu’il n’a commis autre crime que d’eſtre contraie à leur mariage. Il
        <lb/>n’a pas diſfimulé qu’il vengeoit ſon iniure particuliere ſous pretexte
        <lb/>du bien public, il a dit aax amis de monſieur le P-ince qu’il l’auoit
        <lb/>porté à cette extremité, par la reſiſtance qu’l aportoi à leuts eſtabliſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemens, &amp; particulierement en protegeant le Parlement le
        Bordeaue
        <lb/>contre monſieur d’Eſpernon, qui cognoiſtoit par ce moyen ſon impuiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance, &amp; changeroit de volonté Y a l iamas eu vne inſolence
        pareil
        <lb rend="¬" break="no"/>le? vn homme de ueant vn eſtranger, ſans naſſance, ſans merire,
        <lb/>eſleué par vn prodige de forrunc, abuſera de ’authoiré́ de la Regen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, pour arreſter pendant vne inorité trois Princes, Conſeil
        <lb rend="¬" break="no"/>lers nais, qui ont vne fonction neceſſaire pour l’adminiſtration de
        l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſta ais il ſera encor ſi temeraice que d’oſer dire qu’il les
        ſacrifie à
        <lb/>ſa oaſſion &amp; au reſſentlment d’vn delplaiſir qu’il a reçeu: &amp; quoy nM.
        <lb/>le Prince a commis vn crime indigne de pardon pour auoir fait differer
        <lb/>le mariage d’vne petite Bourgeoiſe Romaine fille d’n Coutrier? Con
        <lb rend="¬" break="no"/>me
        <lb/>liſr
        <lb/>las
        <lb/>lae le
        <lb/>qipeit
        <lb/>’efhtton
        <lb/>eidvne
        <lb/>le goer
        <lb/>ie &amp; pa
        <lb/> J s d
        <lb/> llle e
        <lb/>ades!
        <lb/>
        <lb/> l pndsd
        <lb/>boug d
        <lb/> ilques lu
        <lb/>i,
        <lb/> l dep.
        <lb/>J ee l
        <lb/> e lyei
        <lb/> J piutle.
        <lb/>ſ les
        <lb/> laeu
        <lb/> Jbien
        <lb/>J iuuede
        <lb/>J,
        <lb/>llpu
        <lb/>ſ lous;
        <lb/>l
        <lb/>tence
        <lb/> atlbe
        <lb/>ane,
        <lb/>le de
        <lb/>Il’aei env
        <lb/>e Sub.
        <lb/>e
        <lb/>a
        <lb/>rli
        <lb/>lu n <pb n="35"/>
        <lb/>es .
        <lb/>poye
        <lb/>attd.
        <lb/>Tiles d.
        <lb/>ſpen l
        <lb/>ué, cel
        <lb/>donnel
        <lb/>pouuoi
        <lb/>ce croit
        <lb/>veut a
        <lb/>aieſt,
        <lb/>nt com.
        <lb/>e d’An.
        <lb rend="¬" break="no"/>anche
        <lb/>es que
        <lb/>es Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ieur le
        <lb/>euples,
        <lb/>1 qu’o
        <lb/>e luy
        <lb/>ne, &amp;
        <lb/>t reue
        <lb rend="¬" break="no"/>auoit
        <lb/>ge. Il
        <lb/>rctexte
        <lb/>l’auoit
        <lb/>ſtabliſ.
        <lb/>rdeaux
        <lb/>mpuiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>parci
        <lb rend="¬" break="no"/>nrite,
        <lb/>Regen
        <lb rend="¬" break="no"/>onſeil
        <lb rend="¬" break="no"/>de ſE
        <lb rend="¬" break="no"/>ifeà
        <lb/>1oy M.
        <lb/>liferer
        <lb/>Con
        <lb rend="¬" break="no"/>e
        <lb/>29
        <lb/>me s’il importoit à l’Eſtat &amp; à la nation Françoiſe qu’on acherſt aur
        <lb/>deſpens du publie, aux deſpens des rentiers &amp; des Officiers, les al
        <lb rend="¬" break="no"/>liances des Princes, pour des friponnes de manchini,, de Martinohi
        <lb/>qui à peine ſont cogneüs dans leur pays. Quoy, ces grandes actions
        <lb/>n’effaceront poin cette faute? &amp; les ſuittes des malheurs qu’on pre
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit d’vne entrepriſe ſi imprudente,ne fleſchiront elles point la
        Reyne?
        <lb/>Vne guerre ciuile &amp; eſtangere en meſme tenps, le Royaume deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chiré &amp; par ceux de dedans &amp; par les ennemis de l’Eſtar.
        Mais quand
        <lb/>routes choſes demeureroient tranquilles, &amp; dans leur aſſiette, ſa
        <lb/>Maieſté ne fera elle aucune conſideration ſur les grands ſeruices qu’il
        <lb/>a rendus? ſe ſouuient elle qu’il a affermy l’authorité de la Regence,
        <lb/>par le gain de la bataille de Rocroy, &amp; qu’il ruina en vn ſeul iour les
        <lb/>grands deſſeins des ennemis n’a elle point oublié les batailles de Fri
        <lb rend="¬" break="no"/>bourg, &amp; celle de Nerlingue, &amp; qu’il a fait triompher nos
        armes
        <lb/>iuſques ſur le Danube ? Mais à ton iamais emporté vne plus grande
        <lb/>victoire, plus importante, plus à propos, à laquelle le General euſt
        <lb/>plus de part, que celle de Lens? La marche des ennemis, l’ordre
        <lb/>de leut armée luy fit prendre ſur le champ ce conſeil, &amp; toute la gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>re luy eſt deiie d’vne ſi genereuſe reſolution: ne ſe repreſencera
        elle
        <lb/>point le mſerable eſtat auquel nous mettoit la perte d’vne ſeule de ſes
        <lb/>batailles? quel deſordre,ſi à la mort du Roy les ennemis fuſſent entrez
        <lb/>victorieux iuſqu’au milieu de la fFrance, combien de partis differens,
        <lb/>combien de factions euſfions nous veu naiſtre? quelle euſt eſté l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité de la Regence arraquée par les ennemis du dedans &amp; du
        de
        <lb rend="¬" break="no"/>hors, &amp; peut eſtre meſme conteſtée, qui pouuoit arreſter leurs
        pr
        <lb rend="¬" break="no"/>grez, s’lls euſſent desfait noſtre armeéc à la iournée de Lens?
        &amp; qu’euſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſions nous peu oppoſer aux armes victorieuſes de l’Archiduc, en vn
        <lb/>1
        <lb/>emps auquel la reformation qu’on vouloit faire aux Finances auoit
        <lb/>interrompu tout le credit, que les peuples commençoient à regarder
        <lb/>leur liberté́, &amp; a ſecouër le ioug de l’obeéyſſance? Sa Maieſté a elle pe
        <lb rend="¬" break="no"/>du la memoire de tant de villes qu’il a conquiſes, Thionuille,
        tourte la
        <lb/>riuiere de Moelle, celle du Rhein, Philipſbourg, Spire, Vormes, Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>yence? en vn mot preſque toutes celles des deux cercles de
        Franconie
        <lb/>&amp; de Suabe: en Flandres, Furnes, Danquerque, Mardie, Ipre,
        <lb/>ſans comprer celles qu’il a conſerué́; Ne ſe ſouuient elle pas des pe
        <lb rend="¬" break="no"/>rils qu’il a couru qu’il a expoſé cent fois ſa perſonne pour le
        bien &amp;
        <lb/>pour le ſalut de l’Eſtar? qu’en fin il a acheré quelques vnes de ſes con
        <lb rend="¬" break="no"/>queſtes au prix de ſon ſang, qu’il a verſé volontiers pour la
        gloire
        <lb/>l
        <lb/>1 <pb n="36"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>5o0
        <lb/>de ſa Regence
        <lb/>Mais ſa Maieſté apres auoir teſmoigné tant de paſſion de conſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uer ſon authorité, peut elle oublier la fideliteé, la prudence,
        les vigl
        <lb rend="¬" break="no"/>lances, &amp; le conurage, auec leſquels il l’a maintenuë cet Hyuer
        der
        <lb rend="¬" break="no"/>nier, contre le party le plus grand &amp; le plus formidable qui
        euſt ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais eſté en France, forrifié du conſentement vniuerſel que tous
        les
        <lb/>François donnoyent à l’eſloignement du Cardinal Mazrin, l’obiet
        <lb/>de la haine publique? ne ſe ſouuient elle plus du miſerable eſtat au
        <lb rend="¬" break="no"/>quel elle eſtoit reduite, de l’vnion de tous les Parlemens, de la
        De
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Peince n’euſt conſerué par ſes ſoins &amp; par ſon
        courage le poſte
        <lb/> lu la
        <lb/> s
        <lb/> eſes,
        <lb/>aiuéd
        <lb/>l goi
        <lb/>aeuutr
        <lb/> ate
        <lb/>1
        <lb/>e S. Germain, &amp; ceux qu’il auoit pris au rour de Paris? combienJ
        <lb/>de fois la timidiré &amp; la foibleſſe du Miniſtre, qui ſont ſes plas fidelles
        <lb/>Conſeillers, ( quoy qu’l ls vueille auiourdhuy faire paſſer pour vn
        <lb/>teſmoignage de ſa prudence) luy ont elles fait propoſer de les abau
        <lb rend="¬" break="no"/>donner &amp; pour dire le vray, comboien de fois à on pris
        reſolutionJ
        <lb/>de partir, ne ſç̧it on pas bien qu’on ne pouuoit raſſeurer ce laſche!
        <lb/>ne ſçait on pas bien que iamais l’on n’y ſeroit demeuré deux iours ſans
        <lb/>les aſſeurances que ce grand Prince donna de conſeruer la perſonnel
        <lb/>du Roy &amp; de la Reyne? Mais auec quel ſoin s’eſt il acquité de ceét en
        <lb rend="¬" break="no"/>agement d’honneur, &amp; de cet employ glorieux leurs Maieſteés en
        <lb/>ſ,e reſmoins elles l’ont veu trois mois durant, donnant ſes ordres,
        <lb/>narthuant de iout &amp; de nuie, roure heure, reduiſant par ſa ſenlel
        <lb/>preuoyance &amp; auec dix ou doune mil hommes, Paris la plu puiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>te vilſe de l’Europe, &amp; qul auroit eſté inuincible à rout
        autre qu’à
        <lb/>luy. Ie ne parlerois pas de l’ataque de Charenton, &amp; ie ne la
        <lb/>mertrois pas au nombre de ſes victoires s’il n’auoit et́ forć de l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>tteprendre pour aduancer la paix, ſi neceſfaire aux vns &amp; aux
        aurres.
        <lb/>S Maieſé ne ſçait elle pas que c’eſt la ſeule gloire qu’il ’eſt propo
        <lb/>ſee, &amp; le ſeul prix qu’il mettoit a ſes grands trauaux? ne ſc uit elle
        <lb/>pas qu’il agiſſoit auee les deputez des Compagnies ſouueainess e
        <lb/>e de Mſeurs les generaux, auec toute la vigueur &amp; la fermeté
        <lb/>nmeceſaiire, pourt les porter à̀ demander des conditions qui ne fuſent
        <lb/>point preiudiclables à l’authotité Royale, &amp; qu’en meſme rtemps
        <lb/>ilemployoit auee reſpece &amp; ſoumiſion tous ces Oſices enuers elle.
        <lb/>pou obuenlt vne paix qui aſſeuraſt, la fonrtune, la condition&amp; le repos
        <lb/>ds pesples! Quels ſoins n’a il pas pris pour leuer les desfiaces ue l
        <lb/>conduite
        <lb/>podl
        <lb/>lur
        <lb/>laraion de toutes les villes, de la diſpoſition de tous les peuples?l
        <lb/>où et ce qu’elle pouuoit eſtre en ſeureté́ dans le Royaume, ſi Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de
        <lb/>Con
        <lb/>em
        <lb/>quila
        <lb/>u
        <lb/>l llie
        <lb/>t dti
        <lb/>e a
        <lb/>le;
        <lb/>eſn
        <lb/>elle
        <lb/>priſon
        <lb/>ne1
        <lb/>n
        <lb/>nit
        <lb/>t c
        <lb/>iup
        <lb/>ils
        <lb/>pſt
        <lb/>ilſo,
        <lb/>e pn
        <lb/>lagt
        <lb/>in
        <lb/>tmp
        <lb/> qu
        <lb/>l <pb n="37"/>
        <lb/>nſer.
        <lb/> g
        <lb rend="¬" break="no"/>tt der
        <lb rend="¬" break="no"/>ut i.
        <lb/>lous le;l
        <lb/>lbie
        <lb/>at au.
        <lb/> laD.
        <lb/>uplesl
        <lb/>i on
        <lb rend="¬" break="no"/>le po
        <lb/>ombin
        <lb/>fidelles
        <lb/>ur yp
        <lb/>S aba
        <lb rend="¬" break="no"/>lutio
        <lb/>laſche
        <lb/>urs ſansl
        <lb/>rſonme
        <lb/>céten
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteés en
        <lb/>ordre;
        <lb/> ſenle
        <lb/>uiſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>tre qu’à
        <lb/>e ne ls
        <lb/>de l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>auttet
        <lb/>prope
        <lb rend="¬" break="no"/>it ele!
        <lb/>ines, &amp;
        <lb/>ſermeté
        <lb/> fuſſent
        <lb/>e remp
        <lb/>rs elle
        <lb/>le repol
        <lb/>s que la
        <lb/>odui
        <lb/>err
        <lb rend="¬" break="no"/>eonduite du Catdnal Maarin, ſa qualitt d’eſtrager i ſon maqet de
        <lb/> er iouainte len conuanunu onu minuſeun an pD larnins du
        <lb/> enre prſe d’a ſame utis de confondre lnnoeent ne le eonr
        <lb/>e luſenu dun reſeprai n onboen de peonlon llleſe el
        <lb/>ouut on quul appoaeonmbien a il de odbuot de donms dr Pe
        <lb/>eſe le eue e e paneuiereu &amp;e pblaue, pous ſilne iſli s
        <lb/> a nuei en npour terminet tooes es lnportanres euons
        <lb/> loiure du n oy, la qrundeut de reat l’auanſe des Coroionie
        <lb/>ieuines &amp;t l’la fieit̀ des peuple, Sa Maleue ſe ſounient dea i
        <lb/>ites u i fir po le eout da doy a Pe, Combe l ln ſalut
        <lb/>nee dobaeſe, &amp; de difieulte que l’ennemy du poblie fuiſoi
        <lb/>aaire tous le lous, pout l’empeſcher &amp;e qu’il flu iet a Maiee de
        <lb/>Compiegne , comme de force pout la rende ̀ ſs vile Caplrale u
        <lb/>menpoit i oufrir de ſon abſenee, pout la redonner es peupls
        <lb/>qui lareeurent auee des eſmoigneges de oye our earaordlnaires
        <lb/>Qui peut ’limagjne que la Reyne aptes ſes grands ſerule , ayx pi
        <lb/> ifer ſorprendre la ealomnie de cet eſtaneenqu’elle y peu dou
        <lb rend="¬" break="no"/>ee des ideſité, qu’eile ſe puiſſe reſoudre de ſle priuer de ſon
        plus fe
        <lb rend="¬" break="no"/>me appul, de rerenis ce Conquerants ce vicorleu, ce preneur de vil
        <lb rend="¬" break="no"/>les ce gaegneur de batailles Mais qui peut roire que ſe ſoupsons
        yent
        <lb/>meſmne’ paſſe iuſqu’aux peſonnes de Monſieur le Pince de Cony
        <lb/>de Monfieur de Longueuille, &amp; qu’on leur faſe ſouſſtir à tous ttols la
        <lb/>priſon acompagńe de voute la duirete imagmebles l’on les a conrains
        <lb/>S’ne ſepararion, plus faſchenſe que la priſon meſme, &amp; d’autant plus
        <lb/>rude &amp; inſupporable qu’ils ſont dans vn meſme DPonjons que lapro
        <lb rend="¬" break="no"/>imit́ de leurs apartemens augmente leur curioſité, &amp; la peine
        qu’ils
        <lb/>ont de ne pouuoir apprẽdre les vns des autres des nouuelles de leut la
        <lb rend="¬" break="no"/>e. expoſee à la malice &amp; aux mauuais deſſeins de leur ennemi;
        ll veut
        <lb/>qu’ils preuoyent par aduance le mal qu’l leur deſtine, qu’ils ne ſe re:
        <lb/>preſentét que des entrepriſes funeſtes contre leur vile, que iour &amp; nuit
        <lb/>ils ſoyent troublez par vne penſé́e continuelle de leurs mal:heurs, qu’il
        <lb/>ne puiſſent ny repoſer auee quietude, ny manger auee ſeureré. Ils ſont à
        <lb/>la garde du plus faſcheux homme du mondequi non content d’vne exa
        <lb rend="¬" break="no"/>itude ſupetlue &amp; inutile, prend plaiſfir de leur donner de
        temps en
        <lb/>temps des mortifications,ils ne ſe voyent entourez que de gardes,ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uis que par des perſonnes ſuſpectes: en fin ils n’ont perſonne de
        con
        <lb rend="¬" break="no"/>fiance, &amp; tous ceux qui les approchent dependent du Cardinal
        Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin, qui non cteut de cette perſecutio, a empriſonné, ou al
        traitté,
        <lb/>!
        <lb/>p <pb n="38"/>
        <lb/>4!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>o leus ſruieors domeſtiques &amp; ſous ce prereue reſt blit r’opre
        <lb rend="¬" break="no"/>oei e le lelnoe r nues nrius qoue le eere eunr ale en el e one
        <lb/> le ſunſdn needare des oneiees on eo lenen e le en e
        <lb/>deſfndies e ont des ſui &amp; des enuriues pout venir eeu, ſ ,
        <lb/>le ous norons neſns qul vou ſae piſlee ces inuies l e t
        <lb/>ens daun eſpnit dea peuples, &amp; pout ee ſe n ſuit au noner p de.
        <lb/>lapitras ndignes de euis cdargeu des libe les nſolens quon ie
        <lb/>urs perniaions ais quil ſrne que ce peupl qul al eut pluire
        <lb/> et oas conent de ee ſneneee, &amp; qui ſdiut rn aure ionm oo
        <lb/>l’appaiſcr.
        <lb/>E vous,Illuſtre Compagnie, qui auez touſiours maintenu l’authori
        <lb rend="¬" break="no"/> lole &amp; l lne te pni l enreuie n ſiae qu ousue up
        <lb rend="¬" break="no"/>e ur enmrepriſes des iniſre qui aue volonrler enpoe us
        <lb/>uues pour la deſſenſe des Loix &amp; de l’innoeenee oppriḿe. qui par ee
        <lb/>oyen auez rendu voſtte fonction neceſſaire entre le Monarque &amp;
        <lb/>ſes ſuiets, qui donnez auioud’uy le mouuement, &amp; le branſie a ot,
        <lb/>les grands choſes, authoriſerez-vous par vn laſche ſilence vne opreſ¬.
        <lb/>ſion ſi iniuſt!
        <lb/>Ne repreſenterez-vous pas la conſequence de cete action, entrepri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe pendant la minoriré, &amp; conre les loix du Royaume pouue va,
        <lb/>voua deffedre de porrer contre cet eſtranger les plaintes de tous les
        <lb/>odres de l’Eſtas, de faire cognoiſtre a la Reyne qu’i ’eſt telament
        <lb/>rendu maiſtre de ſes ſentimens, que la forune de la Fance depend en
        <lb rend="¬" break="no"/>rerement de luy qui tantoſt par foibleſſe, tantoſt par vne violence
        pra
        <lb rend="¬" break="no"/>tiquée à̀ contre temps,qu’il e ſçauroit ſouſtenir&amp; qui eſt
        pluſot,
        <lb/>e ſtes de ſon caprice, que de ſa raiſon, tient touſiours expoſe le ſalur ade
        <lb/>l’Eſtat, &amp; la fortune des particuliers?
        <lb/>Qu’il a exeiré vne guerre ciuile qui n’a finy que par mitacle. qu’à ce
        <lb/>deſodre quaſi general a ſuccedé vne guerre particuliere entre le Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>lement &amp; le Gouuerneur de Prouence, que l’acommodement n’eſtoit
        <lb/>pas encore fait, qu’il a entrepris vne troiſieſme guerse en ſGuyenne, in
        <lb rend="¬" break="no"/>luſte &amp; violente, qu’il a continue par mahice, &amp; des
        arnfices recer
        <lb rend="¬" break="no"/>chez pour complaire à Monſieur d’Eſpernon, que cependant les affai
        <lb rend="¬" break="no"/>res ne ſont pas demeurées plus calmes dans la capitale, la haiue
        &amp; le
        <lb/>meſpris des Pariſiens eſtant venu à tel exceés, que le rerour du Roy, qu’on
        <lb/>croyoit eſtre le veritable remede à leurs maux, n’a ſerui qu’a les irriter,
        <lb/>par les continuelles apprehenſions que les gens de bien ont eu, que les
        <lb/>peuples n’excitaſſent ne ſedition, qui engageaſt dans la perte de ce
        <lb/>Mini
        <lb rend="¬" break="no"/> te
        <lb/> lute?
        <lb/> n
        <lb/> , les 1l
        <lb/> t dsgl
        <lb rend="¬" break="no"/>lnis&amp;ie
        <lb/> tng
        <lb/>l u&amp; qil
        <lb rend="¬" break="no"/>l ſieaoi
        <lb/> eny
        <lb/> n&amp;de
        <lb/>l lates
        <lb/> unct.
        <lb/>J e peuied
        <lb/> lndae
        <lb/>liet le:
        <lb/>haget
        <lb/>el.e:
        <lb/>Ded
        <lb/> Ievoyt
        <lb/>ogne ſes
        <lb/> uyeſt it.
        <lb/>J
        <lb/> leiletc
        <lb/> n rr.
        <lb/> latia !
        <lb/> ne
        <lb rend="¬" break="no"/> lini
        <lb rend="¬" break="no"/> tItea,
        <lb rend="¬" break="no"/>aſeul
        <lb/>los les pu
        <lb/>uumer e
        <lb/>’enet,
        <lb/>por
        <lb/>l’s lsſ
        <lb/>pil¬.
        <lb/>e¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ale
        <lb/>l l.
        <lb/> lu,. <pb n="39"/>
        <lb/>opreI.
        <lb/>que,
        <lb/> api
        <lb/>le ſa.
        <lb/>ſenti.
        <lb/>a de,
        <lb/>debit
        <lb/>plaire,
        <lb/> pou
        <lb/>hoi.
        <lb/>ppo
        <lb/>s fo
        <lb rend="¬" break="no"/>er ce
        <lb/>ue &amp;
        <lb/>utes
        <lb/>reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>epri
        <lb rend="¬" break="no"/>vous
        <lb/>s les
        <lb/>nent
        <lb/>len
        <lb rend="¬" break="no"/>tvn
        <lb/>t de
        <lb/>à ce
        <lb/>Par
        <lb rend="¬" break="no"/>loit
        <lb/>in
        <lb rend="¬" break="no"/>er
        <lb rend="¬" break="no"/>fſai
        <lb rend="¬" break="no"/>le 1
        <lb/>’on
        <lb/>iter,
        <lb/> les
        <lb/>iai
        <lb rend="¬" break="no"/>1i
        <lb/>33
        <lb/>eee
        <lb/>Minmſtre celle des particuliers, que l’incertitude d’vne condition ſi
        <lb/>peu aſeuree a paſe dans les Pounces, qui a laiſſe toures hoſes en
        <lb/>fuſpen.. Que cet imprudent feignant d’apporter des emdes à uo
        <lb/>maux, les a rendus incurables p ar l’e mpriſonnement des Princes, qui
        <lb/>ont des gouuernemens des places, des treupes, &amp; vn nombre infiny
        <lb/>d’amis &amp; de creatures, en vntemps auquel nous ſommes en guerre auec
        <lb/>’ſtranger, que l’auhorité eſt relaſchée par les enrrepriſes qu’ila fouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>e, &amp; u’il aſfoibliſt encore tous les iours ſe rendat ſeul
        maiſtre des af
        <lb rend="¬" break="no"/>aires oulant regnr ſeul dans le Conſeil, ayant ſacrifé à ſon
        ambtion
        <lb/>ceux qui pouuoient luy rteſiſtermeſpriſant les aduis des perſõnes capa
        <lb rend="¬" break="no"/>bles &amp; de probiteé, qui ont l’honneur d’y aſſiſter, &amp;
        ſloignant toures
        <lb/>les aurres qui ont de grandes qualitez, &amp; auſqueles l’on prendoit
        <lb/>creance. Perdrez vous vne oecaſion ſi glorieuſe de leur rendre iuſtie?
        <lb/>ne preuiendrez vous pas les effects d’vne intrigue de Cour, ou les
        <lb/>ſoins du premier Fauory, qui par des conſideions d’vn intereſt parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culiet leur donnera la libetté, que l’honneur &amp; l’authorité de
        vos
        <lb/>charges vous doit obliger de leur rende? ne penſé́s vous pas à la gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>re &amp; à l’aduantage que vous auez eu autre fois de defendre
        Monſieur
        <lb/>le Duc d’Orleans contre la perſecution du Cardinal de Richelieu? &amp;
        <lb/>ne voyez vous pas qu’en tontes occaſions il a labonté de vous en teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moigner ſes reſentlmens, auiourd’huy le temps eſt plus fauorable;
        le
        <lb/>Roy eſt mineur, vous deuez prendre plus de part à la conduire publi
        <lb rend="¬" break="no"/>que, que pendant la maiorité, la loy eſt faite, vous en deuz preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer l’execution.
        <lb/>¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>En effet, pouuez vous vous diſpenſer de demder en leur faueur l’ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruation de la Declaration en l’article de la ſeureré publique,
        violé́e
        <lb/>par vne contrauention toute manifeſte, dans le temps meſme que le
        <lb/>Mazarin fait dire au Roy dans la Lettre qu’il vous a eſerit, qu’il veut
        <lb/>l’entretenirt inuiolablement, &amp; pouuez vous leur refuſet le ſecours que
        <lb/>non ſeulemét vous tédriez à vn de vos Confreres, mais que vous dcuez
        <lb/>à tous les particulieres du Royaume? reprenez vos premiers ſentimés,
        <lb/>ſouuenez vous que lors qu’on mit cetre a ffaire en deliberation dans le
        <lb/>Parlement, vous reſoluſtes auec beaucoup de prudence, de ne deman
        <lb rend="¬" break="no"/>det pour vos perſonnes, que la ſeuireté commune à tous les
        Officiers,
        <lb/>&amp; àtous les ſuiets du Roy, &amp; refuſaſtes par ce moyen d’authoriſer les
        <lb/>empriſonnements qui ſe font ſans decrer, ni de conſentir expreſſement
        <lb/>aux t rois mois que le Roy vouloit ſe reſeruer par vn atticle particulier
        <lb/>pour les crimes d’Eſtat. Conſidereés que cetre loy ſera inutile à tout le
        <lb/>monde, ſi elle rcçoit exception pour quelques vns! qu’au conraire
        <lb/>l’intereſt commun la fera garder, &amp; que la neceſſité́ qu’ont auiourd’huy
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="40"/>
        <lb/>4
        <lb/>2
        <lb/>34
        <lb rend="¬" break="no"/>eſſieurs les Princes de la reclamer. contre la violence du Maarlns
        <lb/>les enurn &amp; ous le eorps de l’eſat, qui en penet anrt us
        <lb/>oni l nlnren duus ſoi eet lu Delu on d rinir leuoi dn.
        <lb/>Octobre,dont elle fait partie.
        <lb/>Il ne faut pas douter, Meſſieurs, que pout vous teſmoigner ſes re
        <lb rend="¬" break="no"/>ermeus de la luſie que vous ly renſres, l e ons f l.
        <lb/>iee de ſon aer onodement &amp; ne conſene oue le conuiton.
        <lb/>e eous luy ordonere pout la ſeoeué de ſes prameſe, l a ro
        <lb/>puiſſance &amp; d’auhorité, fites vos remonſtrances pour la fai dſn
        <lb rend="¬" break="no"/>nues,; ’il a n toe grandnombre de gouuenemeus ſupple la e
        <lb/>s den diſpoſere ſi ſes plaees donnene quelque ialouſe, propole
        <lb/>d’en faire ruine les fortiſieios faiues luy dounuet ſ paoie, np
        <lb rend="¬" break="no"/>gez ſes proches &amp; tous ſes amis d’en eſtre gairands, reiif len,
        e.
        <lb/> à celles du Roy. Et ſi toures ces precautions ne peuuent encor.
        <lb/>aſenre le peble, ſaies luy donner en oge les pe ſonres qui l,
        <lb/>lon les plus cheres, Ce ſoti les moyens de econcilier la maiſonRoy.
        <lb/>ale de reodee AlEſtat ſon plus ſerme ſouſlien, d’eſitablir la paix
        <lb rend="¬" break="no"/>dedans, d’en falre vne glotieuſe &amp; de durée auec les ennemis.
        <lb/>l! n’eſt pas neceſſaire de iuſtifier plus patticulierement Monſieur le
        <lb/>Pincee de Cony&amp; Monſieur de L-ongeuille l’ou ſuppoſe au premiet
        <lb/>ve conmpliei é aux grands deſſeins de Monſieur le Prinee l’on impute
        <lb/>auſecond des diſeours inconſiderement tenus par ſes domeſiques &amp;
        <lb/>la difficulté que le Commadaut dans le Pont del’Arehe fit d’yeenuoie
        <lb/>ls troupes du Roy ſans ſon attache. C’eſt aſſez de dire pour leur def
        <lb rend="¬" break="no"/>fenſe, qu’ils n’ont participé à aucun mauuais deſſein: que la Reyne
        a eu
        <lb/>la bonté de receuoir les tres hambles ſoumiſſions, &amp; les excuſes que
        <lb/>Monſieut de Longueuille luy fit pour ce qui i’eſtoir paſſé au Pont e
        <lb/>l’Arche: qu’il condamne l’imprudence de ſes domeſtiques, s’ils ont eſté
        <lb/>ſi inſolents de dire qu’il ſongeoit à ſe faire Duc de Normandie, en ,’a.
        <lb/>ſeurant par le marioge de Monſieur de Richelieu de la ſeule place qui
        <lb/>reſtoit dans cette Prouince; Si l’on le faiſoit coulpable de leur faute, les
        <lb/>diſcours que les crearures &amp; les ſernuireurs du Cardinal Mazarin ont
        <lb/>tenu depuis la detention de Meſſieurs les Princes, le rendroient bien
        <lb/>criminel, ayant oſé publier qu’il eſtoit le Maiſtte de l’Eſtat, qu’il pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit diſpoſer de toutes choſes, &amp; que pour preuue de ſa toute
        puiſſance
        <lb/>&amp; de ſon independance, il venoit de donner le Gouuernement de Bri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſae,ſans en paler àſon Alreſſe Royale. Le pretexe de leur det
        ention,
        <lb/>c’eſt qu’ils ſont Princes, &amp; qu’ils euſſent eſté capables de ſe reſſenir de
        <lb/>ce perfide:mais le veritable ſuiet.&amp; la veritable cauſe: C’eſt qu’ils ſe ſont
        <lb/>declareés pour Paris &amp; pour le Parlement: que par l’authorité de leurs.
        <lb/>Jdeuis
        <lb/> apgp.
        <lb/> dent
        <lb/> lnq
        <lb/>J auroila le
        <lb/>J la laid
        <lb/> an leſ
        <lb/> ppue
        <lb/> iiſleu
        <lb/> ne qASe
        <lb/> ioe pou
        <lb/>J Ilniuſ
        <lb/> lurionp
        <lb/> dlſiſſe
        <lb/> ltlre
        <lb/> uq
        <lb/> ir
        <lb/> Fie l
        <lb rend="¬" break="no"/> poite.
        <lb/> lquu,
        <lb/>1 1 le clu
        <lb/> leorhle,
        <lb/> ut:
        <lb/> pureul,
        <lb/> ſje
        <lb/> etl
        <lb/> lp:
        <lb rend="¬" break="no"/>l ionie
        <lb/>peu
        <lb rend="¬" break="no"/>Jnce q
        <lb/>Julue ps
        <lb/>s quil
        <lb/>1lenles les
        <lb/>leieat.
        <lb/>e &amp; le
        <lb/>llu;
        <lb/>s <pb n="41"/>
        <lb/>arl,
        <lb/>ir be.
        <lb/>ieſme
        <lb/>ſes reſ.
        <lb/>s atbi.
        <lb/>ditions
        <lb/>op de
        <lb/> dimi
        <lb rend="¬" break="no"/>a Rey.
        <lb/>opoſe
        <lb/>nga
        <lb rend="¬" break="no"/>1rs for.
        <lb/>tncore
        <lb/>i luy
        <lb/> Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>ailx au
        <lb/>eur le
        <lb/>emier l
        <lb/>npure
        <lb/>s, &amp;
        <lb/>euoie
        <lb/>r deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>e aeu
        <lb/>S que.
        <lb/>Ee on niu n nmneſ len e e e pei eotineonen nuele
        <lb/>parole contre ſon ordinaire, il auolt aſſeuré qu’il les perdroit. &amp; tous
        <lb/>les autres qui s’eſtoyent engagé́s dans la deffſenſe de la cauſe publique:
        <lb/>en voila deux des plus conſiderables empriſonnés.
        <lb/>Il a fait des entrepriſes &amp; des conſpirations contre la vie de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Coadiuteur, &amp; au defaut de tous ces moyens, il a voulu
        mettre
        <lb/>les apparences de ſon coſté́, l’opprimer par les voyes de la luſtice, par le
        <lb/>miniſtete du Parlement, qui ne pouuoit pas etre ſuſpect à vne perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, qui s’eſt tenu ataché́e à ſes interteſts, &amp; qui eonſerue
        beaucoup d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtime pour vne ſi illuſtre compagnie.
        <lb/>L’iniuſte perſecurion qu’il a fait ſouffrir à Monſieur de Beaufort: ſa
        <lb/>detention pendant cinq années, les attentars contre ſa vie: les deſſeins
        <lb/>de l’aſſaſſiner, n’ont pû̂ arreſtet ſa violence: il vouloit ruiner ſon credit
        <lb/>&amp; ſa reputation dans Paris, &amp; pour cet effet lesire condaner par ce
        <lb/>Senat qui ſe ſent obligé, du courage, de la valeur &amp; de la paſſion qu’i!
        <lb/>a teſmoignée pout ſa'de ffenſe. C’eſt luy qui à l’inſç̧eu de Monſieur le
        <lb/>Prince,a fait donner ces prouiſions à ces teſmoins en titre d’office, &amp; il
        <lb/>n’a point eu de honte d’introduire pendant la Regence, ces peſtes pu
        <lb rend="¬" break="no"/>bliques, que lesbons Empereurs n’ont iamais ſouffert, &amp; dont la
        perte
        <lb/>&amp; le chaſtiment ont fait eſleuer des Statuës &amp; donner des titres plus
        <lb/>honorables aux Ceſars, que le gain des barailles, &amp; les autres plus im
        <lb rend="¬" break="no"/>portantes actions qu’ils faiſoyent pour la gloire de leur Empite
        N’a- on
        <lb/>pas veu le peu d’amis qu’il a dans le Parlement, &amp; tous ceux qui ont
        <lb/>quelque dependance de la Cour, agir contre ces deux Meſſieus auec
        <lb/> oute la chaleur poſſible? ne ſç̧ait on pas bien qu’vn de ſes confidens a
        <lb/>eu la principale part à cette intrigue, qu’il en donoa les premiers auis
        <lb/>nt le
        <lb/>t eſtél à Monſieur le Prince, &amp; ietta de ſi g ãds ſoupçons dans ſon eſprit, qu’il
        <lb/>ne peut s’empeſcher de les eſlaircir en examinant l’affaire de conſe
        <lb rend="¬" break="no"/>s’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>e qui
        <lb rend="¬" break="no"/>quence qui ſe traitoit dans le Senat, pour eſtablir le repos &amp;
        la rran
        <lb rend="¬" break="no"/>quillité publique. En fin il n’a changé le deſſein de les faire
        perir, que
        <lb/>e, les
        <lb/>n ont lors qu’il a cognu la fermeté que certeCõpagnie teſmoignoit pour leur
        <lb/> deffenſe: les autres ne ſeront pas traittez plus fauorablement:il a potté
        <lb/>bien
        <lb/>pou
        <lb rend="¬" break="no"/>nc.
        <lb/>Btri
        <lb rend="¬" break="no"/>1ion, !!
        <lb/>ir de
        <lb/>ſont
        <lb/>eurs
        <lb rend="¬" break="no"/>Monſieur de Bouill6n, &amp; Monſieur de Thurenne dans le dernier
        deſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſpoir, &amp; de tous Meſieutrs les Generaux, qui ont ſerui le
        public: le ſeul
        <lb/>Monſieur d’Elbeuf a eſté́ iuſqu’à preſent à couuet de ſes reſſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>mens.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
