<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3325_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Remontrance faite à la reine par monsieur l'évêque d'Alez
          sur la misère du pauvre peuple.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Q44zCbXBaLYC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Remontrance faite à la reine par monsieur l'évêque d'Alez (sic) sur
            la misère du pauvre peuple.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000364435102" xml:id="IL_ChouqueuxAndre.xml">
            <persName>
              <forename>André</forename>
              <surname>Chouqueux</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="23"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309412</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3325. Remontrance faite à la reine par monsieur l'évêque d'Alez (sic) sur
          la misère du pauvre peuple. Paris , André Chouqueux, 1652, 23 pages. Rare. Vigoureuse
          remontrance, qui ne porte pas sur la politique , uniquement sur les desordres des gens de
          guerre.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="genre">remontrances</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>REMONSTRANCE l
        <lb/>FA IE
        <lb/>A LA RENE
        <lb/>PARM LEVESQVE
        <lb/>DA LE .
        <lb/>SVR LA MISERE
        <lb/>DV PAVVRE PEVPLE.
        <lb/>e
        <lb/>s
        <lb/>cde noi Cuo ot r, ne sn
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <imprimatur>Auec Permißion de ſon Alteſſe Royale.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>,
        <lb/>eepttefetsigp
        <lb/>Ejsiseqa88
        <lb/>RE MoST RAcE
        <lb/>faicte àla Reyne Mere du Ray par Mon
        <lb rend="¬" break="no"/> eur l’Eueſque d’Alez, ſur la miſere dos
        <lb/>
        <lb/> pauure pouple.
        <lb/>ſeA p,
        <lb/>. Comme la Religion Chreſtienne
        <lb/> a impriimé aux eſprits des Roys &amp; des Princes
        <lb/>Chreſtiens, ainſi queſur vn ongle de diamant, qu’il
        <lb rend="¬" break="no"/>ya vn Dleu veritable en ſes -paroles, dquel de¬
        <lb rend="¬" break="no"/>pendent tous les Eſtres, quia vn pouuoir-abſolu
        <lb/>ur les Anges, ſur les hommes, &amp; ſur les Dëmons,.
        <lb/>qu’il eſt luge Souuerain &amp; tout puiſſant, qui ſçaie
        <lb/>bien recompenſer les bons qui l’ayment &amp; le crai¬
        <lb rend="¬" break="no"/>gnene, &amp; chaſtier les meſchants qui l’offenſent,
        <lb rend="¬" break="no"/>autrementil dérogeroi à ſa luſtice: Il faue croire
        <lb/>qu’il n’y a puiſſance mgrandeéurſur la Terre tell
        <lb/>qu’elle ſoit, qui n’aduoié dependre abſolumens
        <lb/>de luy, &amp; ainſi qu’il venut eſtre craint &amp; obey, auſſi
        <lb/>qu’il a eſtably certe. loy aux Mona ques aux
        <lb/>Srands du monde d’eſtre aſſubijettis à ſes volon
        <lb rend="¬" break="no"/>ea, ſans s’imaginer que ny l’orgueil de la Majeſté: <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>ny la ſuperbe grandeur des teſtes Couronné́es, ſoit
        <lb/> exempte &amp; diſpenſée de ſesOrdonnances diuines.
        <lb/>D’où vient que tous ceux qui par vne vaine &amp;
        <lb/>olle preſomption, ſe croyent eſtre à̀ l’abry de les
        <lb/>iugemens, &amp; que come les Lauriers ne doiuent
        <lb/>redouter les foudres de ſa colere, ſe ſont emanci
        <lb rend="¬" break="no"/>pez iuſques la que de vouloir s’égaler à Dieu leur
        <lb/>Createur, &amp; marcher du pair auec luy,ſeſont veuz
        <lb/>couuerts de confuſion, &amp; enueloppez en des pei
        <lb rend="¬" break="no"/>nes eternelles, tels qu’ont eſteé les premiers An
        <lb rend="¬" break="no"/>ges rebelles, qui pretendoient ſe voir eleuez au
        <lb/>Troſne meſme de la Majeſté de Dieu. Semblable
        <lb/>fut la ſtupidité d’Adam, que Dieu auoit eſtably
        <lb/>Chef &amp; Roy de tou le monde, &amp; de cous les ani
        <lb rend="¬" break="no"/>maux: mais par la fauſſe &amp; fallacieuſe perſuaſn
        <lb/>du Serpent infernal, s’oubliant de lamenace que
        <lb/>Dieu luy auoit faicte de toucher à l’arbre deffen
        <lb rend="¬" break="no"/>du à peine de la vie, ne laiſſa pas d’aſpirer-aà cette
        <lb/>égalité Diuine, de ſçauoir tout, &amp; d’eſtre auſſiſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uanrt que Dieu Vanité́ preſomptueuſe &amp; damna
        <lb rend="¬" break="no"/>l’e, qu le fit auſſi-toſt decheoir de l’heutoux eſtat
        <lb/>d innocence, condamné à la mort, aux peines, au
        <lb/>trauail, &amp; aux ſueurs contiruelles de ſon corps,
        <lb/> qu’il fut contrainct d’eſpouſer tout le long de ſa
        <lb/>vie pour auoir du pain, &amp; ainſi ſe verifie ce que dit
        <lb/>le Sage au chapitre 6. de la Sageſſe, Potenes poten
        <lb rend="¬" break="no"/>er tormenta patientur. Nor enins ſubrrahet perſonans
        <lb/>Ciuſque Des, qui eſtonius Domuator, nec verebitur
        <lb/> magn¬ <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/> 5
        <lb/>m̀gnit udinenmt cuiuſquam: quoniams pnſillum magnu
        <lb/>ipſe fecit, &amp; equaliser eſt illi circa de omnibus: fortio
        <lb rend="¬" break="no"/>rbus autem fortior inſtar cruciaus. Les plus puiſſans.
        <lb/>ſouffriront puiſſamment les tourmens qu’ils ont
        <lb/>meritez Dieu’n’a auecun eſgard ny n’excepte per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne, luy qui eſt le Dominateude tous, il ne
        <lb/> craint&amp; ne ſe ſoucie de la grandeur de qui que ce
        <lb/>ſoit, c’eſt luy qui a fait les grands &amp; les petits, ila.
        <lb/> ſoin égallement de tous, mais enuers luy le plus
        <lb/>s
        <lb/>fort chaſtiment eſt reſerué́ aux plus forts &amp; plus
        <lb/>puiſſans qui l’auront offenſeé. Sur quoy, MA¬2
        <lb/>D AME, il plaira à voſtre Maieſté de ne trouuer
        <lb/> mauuais ſi en cétte qualité de Prelat, en laquelle.
        <lb/>moy indigne, Dieu m’a appellé pour ſouſtenir &amp;
        <lb/>deffendre ſa cauſe librement, hardimen, &amp; ſans
        <lb/>erainte enuers qui que ce ſoit, ie luy face cognoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre les veritez Chreſtiennes, &amp; vous ſupplie d’a.
        <lb/>uoir ceſte inſtruction pour agreable, qui eſt ſi ims
        <lb/>portante, que les Roys la deuroient auoir non ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement expoſée deuant eux, mais grauee &amp; im
        <lb rend="¬" break="no"/>primée au profond de leur cœur, &amp;croire que leur
        <lb/> eſtre &amp; tout ce qu’ils ſont, ils l’ont receu de Dieu,
        <lb/>que les Couronnes &amp; les Sceptres ſont en ſa diſpo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſition qu’il les donne &amp; les oſte quand il luy plaiſt
        <lb/>&amp; à qui bon luy ſemble, ſans rendre raiſon à per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne de ce qu’il fait, qu’il ne ſe faut point flatter
        <lb/>&amp; faire croire, que les puiſſances que Dieu a eſta¬.
        <lb/>blies ſurles peuples, ſoient paiſtries d’autre matie
        <lb rend="¬" break="no"/>B.
        <lb/>1
        <lb/>
        <pb n="6"/>
        <lb/>.
        <lb/>re que celle du plus pauure de l’oſpital, &amp; que
        <lb/>6.
        <lb/>comme ils naiſſent de terre &amp; de meſme façon ils
        <lb/>ſalü̈ét la vie auec les larmes, auſſi ſont-ils ſuietsaà la
        <lb/>oene i eounene ſe le pe unerpu
        <lb/>ſez. Verité́ qe ſouſtient lob au chap:4. de ſon
        <lb/>liure, quad il dit, Eece qui ſeruiunt ei nmon ſuns ſtabiles,
        <lb/> &amp; in Angelis ſuis reperit prauitaen: Quanre magis ſ
        <lb/>qui habitant domos luteas, quiterrenu habet funmd
        <lb/>mentua conſumenur velat àtinea, de mane vſque ad ve
        <lb rend="¬" break="no"/>ſperam ſuceidentur. Croyez comme les meſmes
        <lb/>creatures &amp; les plus ex cellentes qui ſeruentDieu
        <lb/> aux pieds de ſon Troſne, ne ſont polntaſſeurez, &amp;
        <lb/>1
        <lb/>ſiux Anges ſes Gentilshommes d’honneur, il y
        <lb/>trouue du mal, combien plus Dieu en trouuera-il
        <lb/>aux Roys de la terre &amp; aux grands du monde, qui
        <lb/>demeurent en des maiſons de bouë, qui n’one
        <lb/>qu’vn fondement de terreé, ſe verront-ils conſom
        <lb rend="¬" break="no"/> més comme le drap rongé par le ver, &amp; ſans y pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer voyent le fil de leur vie couppeé &amp; retranché du
        <lb/>matin au ſoir, ſans eſtre autrement diſpenſez que
        <lb/>le plus miſerable.
        <lb/> Et neantmoins beaucoup de Roys &amp; de Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narques font litiere de leurs peuples, &amp; ſont ſi
        <lb/>bouffis d’orgueil, qu’ils n’en font non plus d’eſta
        <lb/>que de la fiente &amp; de la bouë: &amp; maintenant par
        <lb/>vn grand malheur &amp; au meſpris de’Dieu, le pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ure peuple eſt pirement traicté́ que les beſtes hra
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="7"/>
        <lb/>.
        <lb/>
        <lb/>3
        <lb/>res, &amp; ſemble que le regne du Tyran Baiae ſoie
        <lb/>auiourd huy renouuellé, lequel faiſoit plus d’eſtat
        <lb/>de ſes chiens que des hommes, ſes ſuiets. Il nefaut
        <lb/>point aller chercher de cecy, des exemples plus
        <lb/>loin qu’en France, voſtre Maieſté, MA D A ME,
        <lb/>n’en eſt point ignorente, elle le ſç̧ait, elle l’a en
        <lb rend="¬" break="no"/>tendu par les-Remonſtrinces de pluſieurs Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>latspar celles de quantité de bons Religieux, &amp;
        <lb/>de la pluſpatt des Parlemens du Royaume, que les
        <lb/>ſoltlats eſtrangers &amp; Erançois, que vous entretenez
        <lb/> au ſeruice du Roy voſtre fils, commettent des cru
        <lb rend="¬" break="no"/>aurez ſigrandes, que les nations les plus barbares
        <lb/>qui ſont, &amp; quiont eſteé́, auroient horreur de les
        <lb/>voir &amp; d’en entendre parler. Les violemens des
        <lb/>femmes &amp; des filles, voir des Religieuſes ſacrées
        <lb/>à Dieu, ſe ſont commis iuſques aux Autels des E
        <lb rend="¬" break="no"/>giſes &amp; des Chapelles, tant de milliers de pauures:
        <lb/>perſonnes de la Campagne ſouffrir des martyres
        <lb/>&amp; des tourmens hotribles, des merecs deſoleées,
        <lb/> voyans leurs propres enfans inhumainement ar
        <lb rend="¬" break="no"/>racheés de leurs mammtelles &amp; d’entre leurs bras,
        <lb/>&amp; enbattre les-muralles, à̀ moins qu’on ne don
        <lb rend="¬" break="no"/>naſt à ces bourreaux les choſes qu’ils deman
        <lb rend="¬" break="no"/>doient. Ce neſont point choſes inuantées, voſtrs
        <lb/>Maieſteé en a aſſez de fois eſté aduertie, tout l
        <lb/>nonde en eſt ſcandaliſé, les eſtrangers nos voiſin
        <lb/>en ſont eſtonnez, le Ciel &amp; la terre er ont hprreur,
        <lb/>&amp; tous enſemble crient vengeace à̀ Dipu contiô <pb n="8"/>
        <lb/>3
        <lb/>voſtte Majeſtéqri le ſçait, qui le ſouffre, &amp; n’y
        <lb/>met aucun remede.
        <lb/>Les feux ont deuoré non feulement tout ce qui
        <lb/>s’eſt trouué à lacampagne: les maiſons des pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ures payſans reduites en cendres, ont eſté con
        <lb rend="¬" break="no"/>traints de les abandonner pour ſauuer leur vie &amp;
        <lb/>celle de leurs femnes &amp; leurs p auures enfans, for
        <lb rend="¬" break="no"/>cés d’aller aux villes demander dupain pour-leur
        <lb/>ſubſiſtnce. Mais le indheur plus grand&amp; qui
        <lb/>eſt le comblede l’rmpieté de ces ſcelerats, eſt
        <lb/>qu’outre qu’ils ſont accouſtnmés à telles actions
        <lb/>diaboliques, on leur permet faire tout le mal qu’ils
        <lb/>veu lent, &amp; qu’ils peuuent faire: uſques là qu’ils
        <lb/>ſe ſoa pis à Dieu meſme, en ruinant &amp; brullant
        <lb/>n on ſeulement les Temples &amp; les lieux qu1 luy
        <lb/>ſont ſacrez, mais ce qui eſt de plus criminel &amp; di.
        <lb/>gne d’vne vengeance Duine, eſt qu’ils ont prins
        <lb/>les ſacré́es Coupes &amp; C1boires, ietté par terre le
        <lb/>ſainct &amp; adorable Corps de Jeſus Chriſt ſon Fils;
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; ainſi par des ſacrileges inouys entre les Chre¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtiens, profané les ſacrés Vaiſleaux non ſeulement;
        <lb/>mais encore ce qui eſt de plus ſacré &amp; diuin dans
        <lb/>le Chriſtianiſme, &amp; ce en vn Royaume lequel par
        <lb/>eminence, par excellence, &amp; par deſſus tous au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres porte le tiltre de Tres-Chreſtien.MADAME,
        <lb/>ie ne peus aſſez repreſenter à voſtre Maieſté ces
        <lb/> horribles ſacrileges, ſans ſentir mon cœur preſſé
        <lb/>&amp; ouré e mille regrets, &amp; ſans laiſſer ſcoulende
        <lb/>-¬-¬ ¬ r
        <lb rend="¬" break="no"/>me <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>mes yeux les larmes pour le reſſentiment que i’ay
        <lb/> de telles actions impies &amp; barbares, commis par
        <lb/>lesmains de ceux qi veulent paſſer &amp; eſtre tenus
        <lb/>pour Chreſtiens; &amp; ce qui -eſt plus, ſoufferts par
        <lb/>vne Princeſſe ſortie du ſang vrayement Catholi
        <lb rend="¬" break="no"/>que, &amp; qui iuſques à̀ preſent a eſté tenuë pour
        <lb/>tres-Religieuſe vertueuſe &amp; inſigne en pieté́. Ie
        <lb/>prie Dieu, MADAME, qu’il ne retire poinc
        <lb/>de vous ny de la perfonne du Roy voſtre fils ſes
        <lb/>benedctions, &amp; qu’au lieu il ne face tomber ſur
        <lb/>vos teſtes ſes maledictions, comme iuſte vangeur
        <lb/>de telles impietez. Voſtre Maieſté ſe ſouuiendra
        <lb/>s’il luy plaiſt de la vengeanice que Dieu fit d’A
        <lb rend="¬" break="no"/>chab Roy de Samarie, dont l’hiſtoire eſt couchée
        <lb/>au eroiſiéme iure des Roys ch. 31. &amp; aà la Reyne
        <lb rend="¬" break="no"/>Jeſabel ſa femne, pour auoir fait mourir Naboth,
        <lb/>qui refuſoit à̀ luy vendre la ſeule vigne qui luyre
        <lb rend="¬" break="no"/>reſtoit pour tout heritage de ſes peres, &amp; qui la
        <lb/>vouloit garder; ce reftus irrita tellement Achab,
        <lb/>que de rage l ſe ete ſur ſon lict, tourne ſa teſte
        <lb/>contre la muraille, ſans vouloirboire ny manger.
        <lb/>Ieſabel le voyant enceét eſtat, &amp; ſçachant le ſuiet
        <lb/>de ſa faſcherie, l’aſſeura qu’ilauroit cette vigne de
        <lb/>Naboth. Voicy le mal-heureux artificedont elle
        <lb/>ſe ſeruir, elle écrit des lettres au nom du Roy,
        <lb/>q’elle fit ſeeller de ſon Anneau, &amp; les enuoya aux
        <lb/> anciens &amp; aux plus grands de la ville o eſtoit Na
        <lb rend="¬" break="no"/>hoth, par leſquelles leur eſtoit mandé de publiez.
        <lb/>4
        <lb rend="¬" break="no"/>C
        <lb/>7 <pb n="10"/>
        <lb/>vn ieuſae, &amp; de faire ſeoir Naboth entre les pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miers du peuple, où eſtant, qu’ils euſlent à faire
        <lb/>venir deux hommes fils de Helial, pourrendre vn
        <lb/>faux ceſmoignage contre Naboth, &amp; en ſuitte le
        <lb/>conduire hors la ville, où ils le lapderent. Voyla
        <lb/>Achab &amp; Jeſabel contens, ilsont la vigne de Na
        <lb rend="¬" break="no"/>both aux deſpens de ſa vie. Mais Dieu ne laiſſe
        <lb/>point ce meſchant impuny: çar auſſi toſt il com
        <lb rend="¬" break="no"/>manda aà Helie Tesbire d’aller en Samarie trouuer
        <lb/>Achab, &amp; luy dire de ſa part, qu’au meſme lieu au
        <lb rend="¬" break="no"/>quel les chiens auoient leſché le ſang de Naboh
        <lb/>apres ſa mort, le ſien y ſeroit pareillement leſcheé́
        <lb/>des chiens lors qu’il ſeroit mort: puis s’adreſſant
        <lb/>aà la Reyne Ieſabel ſa femme, il luy dit que les!
        <lb/>chiens deuoreroient ſon corps au champ de lez
        <lb rend="¬" break="no"/>zahel, ce qui ariua: ſi pour la mert d’vn ſeul in
        <lb rend="¬" break="no"/>nocent quifut lapidé pour auoir refuſé ſa’vigne à
        <lb/>Achab, Dieu en fit yvne telle vengeance, que faut
        <lb rend="¬" break="no"/>il eſperer autre choſe de tant de pauures peſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes innocentes cruellement martyriſés par labar¬,
        <lb/>barie de vos ſoldats, afin d’auoir &amp; rauir leurs
        <lb/>biens. Ie prie Dieu, MADA ME, que voſtre
        <lb/>Maieſté ne reſſente point les effets de ſon diuin
        <lb/>courroux iuſtement irrité contre vous, quiny
        <lb/>donnez aucun remede.
        <lb/>Mais de plus, ne vous laiſſez point perſuader
        <lb/>que tant d’impietez &amp; ſacrileges demeurent ſaas
        <lb/> chaſtiment, non plus que eux que commint <pb n="11"/>
        <lb/> iadis Nabuchodonoſor, Heliodore, Balthazar,
        <lb/>Andronicus, Lyzimachus, &amp; Antiochus.
        <lb/> Nabuchodonoſor fut ſi outrecuidé, qu’il ſe
        <lb/>voulut faire adorer comme Dieu, &amp; commanda
        <lb/>à tous ſes ſuiets de ſe proſterner &amp; adorer ſa ſta
        <lb rend="¬" break="no"/> tuë. Daniel en ſon iure chap.;. obſerue que
        <lb/> trois ieunes enfans luifs nommé́s Miſac, Sidrac, &amp;
        <lb/>Abdenago, ayant refuſé de ſe proſterner deuant
        <lb/>cette ſtatuë, commanda qu’ils fuſſent iettez en
        <lb/>vne fornaiſe ardante pour y eſtre brnuſlez &amp; con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſommez. Outre cela au ſac de la ville de Hieru
        <lb rend="¬" break="no"/>ſalem, il auoit fait prendre-partie des vaiſſeaux ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>crez du Temple, &amp; enuoyé en la terre de Sennaar,
        <lb/>&amp; du depuis ils furent mis en la maiſon du Tre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſor de ſon Dieu, en vegeance dequoy, Daniel le
        <lb/>Prophete qu’il auoit fait venir ponr interpreter
        <lb/>le ſonge qu’il auoit eu, ce qu’il fit, &amp; luy dit, Eij
        <lb rend="¬" break="no"/>cient te ab bominibus &amp; cum beſtis feriſque erit habi
        <lb rend="¬" break="no"/>uatio ua&amp; fœnmum vt bos comedles. Tu ſeras depoſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>dé de ton Royaume, &amp; en ſuitte tu ſeras ſept ans
        <lb/>demeurant auce les beſtes, &amp; te nourriras.de foin
        <lb/>comme le bœuf.;
        <lb/> Le meſme Prophete Daniel au chap. 8. de ſon
        <lb/>liure, remarque de Balthazar Roy de Babylone,.
        <lb/>qu’vn iour ayant fait preparer vn feſtin magni
        <lb rend="¬" break="no"/>fique aà̀ mille des principaux de ſon Royaume, il
        <lb/>y fit ſeruir les ſacrez vaiſſeaux d’or &amp; d’argent qui
        <lb/>oient eſté prins au Temple de Hieruſalem, o <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>l
        <lb/>il fie voir non ſeulement ces grands du’Royaume,
        <lb/> mais encores ſes femmes &amp; ſes concubines pa
        <lb/>vne profanatlon extraordinaire, &amp; dont il ſe v
        <lb/>iuſtement puny: car auant que ſe leuer de table,
        <lb/> ſe vid contre la muraille de la Sale de ce feſti l
        <lb/> doigt comme celuy d’vn homme qui eſcrinot ce
        <lb/>rrois mots, Mans Therel Phares, que Danieſ
        <lb/>interpreta, le premier mot eſt qui- vouloit dire,
        <lb/>Dieu nombrera ton Royaume, ce qu’il fit :le
        <lb/>deuxié́me Theel, tu as eſté mrs dans la balance, &amp;
        <lb/>as eſté trouué́ ayant moins::la troiſiéme ’Pharer,
        <lb/>ton Royaume eſt diuiſé́ &amp; donné aux Medes &amp;
        <lb/>aux Perſes: la nuict fuiuante Balthaſar fut tué, &amp;
        <lb/>Darius àgé de ſoixante-deux ans’luy ſucceda.
        <lb/> Au premier liure des Machabées chap. 2. Hes
        <lb/>liodore lnrendant des affaires de Demetftius Roy
        <lb/>d’Egypte, fut par luy employe à vne entreprinſ
        <lb/>qui fut le ſujet de ſon mal-heur; c’eſt que la villt
        <lb/>de Hieruſalem ioüiſſant d’vne plaine paix, les loi:
        <lb/>yeſtant tres bien obſeruées, &amp; la pieteé entretenu
        <lb/>par les ſoins du grand Preſtre Onias, les Roys &amp;
        <lb/>Ies Princes auoient mis toute la plus chere de leurs
        <lb/>penſées à illuſtrer &amp; enrichir le Temple du Se
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur, comme entr’autres Seleucus Roy d’Aſie,
        <lb/>qui y enuoya vne bonne partie de ſes reuenus,
        <lb/>pour ſuppleer à la deſpenſe qui s’y faiſoit au Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtere des Sacrifices, ſurquoy Symon de la Trib
        <lb/>de Benjamin, Gouuerneur du Temple, auoit def¬
        <lb rend="¬" break="no"/>? -¬ ¬---
        <lb rend="¬" break="no"/> ſein <pb n="13"/>
        <lb/>13
        <lb/>ſein de faire vne action impié en’la uille, quoy
        <lb/>que le grand Preſtre s’y oppoſaſt, Maisvoyant
        <lb/>queſon pouuoir ne ſuffiſoit pour l xe uter, il
        <lb/>s’adreſſa à Apollonius, fils de Tharſer, lequel en
        <lb/>ce remps là eſtoit Ducde Celoſyrie &amp; de Pheni¬.
        <lb/>cie, &amp; luy fit entendre qu’il y auoit en H eruſalem
        <lb/>vn treſot plein d’vne fſomme infinie d’or &amp; d’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>gent, &amp; qu’il y auoit mpyen de faire tomber ce
        <lb/>treſor es mains du Roy, luy ayant entendu cét ad
        <lb/>uis, fit venir Heliodore, qu’il enuoya en Hieruſa
        <lb rend="¬" break="no"/>en, où il fut tres-bien receudu grand Peſtre, le
        <lb rend="¬" break="no"/>quel ly fit voir l’argent deſtiné pour la nourritu
        <lb rend="¬" break="no"/>re des veufues &amp; des pupilles, en nombre de quas
        <lb/>rante talens d’or qui auioient eſté donpez par plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs perſonnes du monde, afin de rendre le Té
        <lb rend="¬" break="no"/>ple plus hannorable &amp; enerable. Heliodoe
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtant vn iour entré́ au Tomple pour otdonner de
        <lb/>ce treſor,ſelon le commandement exprez qu’il en
        <lb/>auoit du Roy, cela cauſa v grand troubleen la
        <lb/>ille, les. Preſtres tous conſternez ſe ietterent de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant l’Autel priant Dieu qui eſtoit proatecteur des
        <lb/>choſes qui s’offroient au Temgle, les grands Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres paroiſſoient auec vnviſage criſte &amp; abbattu,
        <lb/>tout changé &amp; baigné de larmes, qui faiſoit co
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoiſtre la douleur qui leur preſſoit le cœur. Mais
        <lb/>Heliodore, qui auoit des hommes choiſis pour.
        <lb/>exeecuter ce qu’iaauoipraietté, ſe tenoit proche
        <lb/> dQu treſor ancl’eſpri de Dieafie voir ſa puiſſan
        <lb/>
        <pb n="14"/>
        <lb/>4
        <lb/>ce, ear touscéux qui deuoiene ere employez à
        <lb/>la garde de ce treſor, ſe trouuerent frappez d’n
        <lb/>tel eſtonnement, qu’au lieu d’auancer ils ſereti
        <lb rend="¬" break="no"/>roient treshbuchans, &amp; leur apparut vn Caualies
        <lb/>effroyable tres-bien conneû, lequel par vn gran
        <lb/>effort rompit les deux iambes d’Heliodore, &amp;pout
        <lb/>les deux ieunes hoõmes lls furent veuz fortbeaux.
        <lb/>de vſage, qui enironnerent cet mpie, &amp; le
        <lb/>foüetterent de telle ſorte , que- fon corps eſtoit
        <lb/>tout deſchiré, couuert de ſang &amp; deplayes,&amp;
        <lb/>eſtant tombé par terro, ils le prirent &amp; le ieterene
        <lb rend="¬" break="no"/>dans vne chaire portatiue, en quoy Dieu t voir.
        <lb/>ſa puiſſance, en ſe vengeat de ceux qui eſtoienm
        <lb/> ſi outrecoidez de vouloir enuahir le treſor de ſo
        <lb/>Temple.
        <lb/> Au ſecond liure des Machabées- chap. 4. le?
        <lb/>grand Preſtre Onlas no pououant ſouffrisr que -les
        <lb/> vaiſſeaux du Temple queMenelaus frere de Si
        <lb rend="¬" break="no"/>mona qui en eſtoit Prefect ou Gouuerneur auoie:.
        <lb/>prins &amp; dérobé, fuſſent donnés à̀ Adtanie, il le
        <lb rend="¬" break="no"/>reprit aigrement, puis ſe retira envn lieufor &amp;;
        <lb/>aſſeuré d’Antiche, ez Raphnez: ce que ſçach ant.
        <lb/> Menelaü̈s, vatrouuer Andronic &amp; le prie dene
        <lb/>point quitter Onias qulil ne l’euſt tue, il s’accoſte
        <lb/>du grand Preſtre, &amp; luy iure toute fidelité, eluy
        <lb/>preſentant la main droicte, &amp; quoy qu’il lay fu:
        <lb/>ſuſpect, il ne laiſſa de s’ſſeurerſuſoferment, &amp;.
        <lb/>luy perſuada de ſotie de cdet adyle &amp;ua eftais e
        <lb/>A
        <lb/>
        <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>qu’ilfit, mais letraitre Androie le oymttenà
        <lb/>puiſſaace, letua: Cette fmort d’hias caſav
        <lb/>grand reſſentiment de douleur non ſoulement
        <lb/>aux Iuifs, mais encores à ’beaucoup d’autres-ua
        <lb rend="¬" break="no"/>tions grandémen attriſté́s de la-mort iniuſte
        <lb/>d’va ſi grand homme. Le Roy Antiochus eſtane
        <lb rend="¬" break="no"/>retourné de Cilicie, les Iuifs &amp; les Grecs ſe tranſ
        <lb/>porterent à Antioche, &amp; ſe plaignerent à luy du
        <lb/>parricide commis par Andronic en la perſonne
        <lb rend="¬" break="no"/> Onias. Le Roy Antiochus teſmoigna vn grand:
        <lb/> regret de la mort de ce grand Preſtre par l’abon¬:
        <lb/>dance des l’armes qu’il en ietta, ſe reſſouuenane..
        <lb/>de ſa grande ſobrieté &amp; modeſtie: &amp; ainſi les cou
        <lb rend="¬" break="no"/>rages de tous ſe touuant allumez à la vengeance
        <lb/>de cette mor, le Roy commanda qu’Andronic
        <lb/>fuſt deſpoüilléae ſa rohbe de pourpre, qu’ilfuſt
        <lb/>pourmené ignominieuſement par toute la ville,
        <lb/>&amp; que l’onle fiſt mourir au meſme lieu auquel il
        <lb/>auoit commis cette inſigne impieté enuers O
        <lb/>nias, Dieu permerttant qu’il fuſt chaſtié de pateille
        <lb/>peineSemblable chaſtiment receut Lyſimachus,
        <lb rend="¬" break="no"/>car ayant fai pluſieurs ſacrileges au Temple par
        <lb/>le conſeil de Menelaus, le bruit en courant par
        <lb/>tout, le peuple aſſemblé e gfand nombre con
        <lb rend="¬" break="no"/>tie ceét impie, qui emportoit vne grande quanti¬.
        <lb/> té d’or, tous s’efleueront pout luy courir ſus, ce Ly
        <lb rend="¬" break="no"/>ſimchus auoit leué pres de trois mille ſoldats,
        <lb/>eſchans-&amp; deretminez, conduits par v Chfl
        <lb/>2. <pb n="16"/>
        <lb/>4s
        <lb/>. 16
        <lb/>Tyran de pareilâge que luy. Mais les omonres
        <lb/>yoyant l’effort qu’il vouloit faire pour ſe ſauues3
        <lb/>les vns ſe fournirent de pierres, les- autres de ba
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtons, autres de cendres, auec quoy ils ſeiererene
        <lb/>ſur luy, pluſieurs des ſiens furet uez, autres bleſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez, aatres ſe ſauuerent aà̀ la haſtte, &amp; ce meſme ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>rilege fut par eux mis en piecos prés le lieu duite
        <lb rend="¬" break="no"/> ſor.
        <lb/>1
        <lb/> Finalement de peur d’ennuier voſte Maieſté;,
        <lb/>&amp; ne point abuſer de ſa patience, ie neracohteray
        <lb/>plus que la punition de Dieu ſurAntiochius; elle!
        <lb/>remarquera au deuxieéme lieu desoMachabées’au
        <lb/>chap. 5. Cet Antiochus eſtant nouuellement He
        <lb rend="¬" break="no"/>tourné de Perſe, entra en la vil leappellée erſipo
        <lb rend="¬" break="no"/>lis, à deſſein d’y piller le Temple, &amp; d’opprines
        <lb/>la Ciré, mais voyant les habitanscort ax ar¬
        <lb rend="¬" break="no"/> mes, il fus contraint de prendre lafſte: peu de!
        <lb/>tempsapes il rerourna, &amp; eſtant parueu rez
        <lb/>Egbathana, il apprit les choſes qui s’eſtoqet fas
        <lb/>tes contre Nicanor &amp; Timothée; cée qui le miten
        <lb/>telle colere, qu’il ſe reſolut de ſe prendre aux Iuifs,
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; ſe vanger la cauſe de l’iniure de eeux qui
        <lb/>s’en. eſtoient fuis: pour ce ſuiet il fie tenir ſon
        <lb/> chaniot preſt, &amp; chemina ſans s’arreſtee: le Ciel
        <lb/>le permettant ainſi pour auancer ſon iuge¬l
        <lb/>ment &amp; ſon chaſtiment. Il ſs vantoit orgueil
        <lb rend="¬" break="no"/>leuſement de vouloir venir en Hieruſalem &amp; d’7
        <lb/>faire vne montagne paur ſepulchre des COps!
        <lb/> ¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/> mor
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>
        <pb n="17"/>
        <lb/> 1y
        <lb/>mors desluifs: as leDieu d’Iſral, qui void &amp;
        <lb/>découure toutes choſes, le frappa d’vne playe in
        <lb rend="¬" break="no"/>cucable &amp; inuiſible, car in’euſt ſi toſtacheuéſon
        <lb/>diſcours ſuperbe, qu’vne foirte &amp; cruêlle douleur
        <lb/>deventre le ſurprir, ſuiuie de tourmens tres-pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans &amp; cuiſans d’inteftins, de- qui luy fut iuſteé
        <lb rend="¬" break="no"/>aentlenuboyé pour purision de tant d’entrailles
        <lb/>de quantiteé de perſonnes qu’il auoit deſchirés par
        <lb/>pluſieus &amp; nounueaux genres de eruauté, ela
        <lb/>pourtant ne luy fit paint quaitter la malice, au cõ̃
        <lb rend="¬" break="no"/>araire, fa paſſion ſupehe &amp; furieuſe no reſpiroit
        <lb/>que ſeu &amp; flammes conrreles Iuifs, commandant
        <lb/>queſon mouuais deſſein fuſt promprement exeé
        <lb rend="¬" break="no"/>cuaé : aiis il arniaque fon chario courant’auec
        <lb/>rop grande impetuoſité, il tonab̀ pa rtetre ſiru
        <lb rend="¬" break="no"/>denent, quehes menbresde fon corps ſurent tous
        <lb/>froiſſes : &amp;e ainſi ce ſupebe qui s’imaginoit pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir conmmander aux flos de lamer, &amp; appretiet
        <lb/>LAn vne balance les haurenr des mbontagnes, ſe
        <lb/>oid humilié &amp;proſteré parerre; &amp;conttaint
        <lb/>de ſe faire porter dans vne chaire, coceſtant ainſi
        <lb/>en ſoy-meſme la vertu manifeſte de Dieu, en tel
        <lb rend="¬" break="no"/>leſorte, que les vers fſortoient à̀ tas du corps de
        <lb/>cét impie, qui par àinſi randoi vhe puanter in
        <lb rend="¬" break="no"/>upportablee en ſorte queceluy que peu- aupara
        <lb rend="¬" break="no"/>ant ſe prometoit de s’eſleuer iuſques aux Aſtres
        <lb/>u Ciel, id que petſone nie le ouloit poreet
        <lb/>ur l’odeuriuct de ſoh miſeble coirpse cela
        <lb/> E
        <lb/>¬ <pb n="18"/>
        <lb/>¬ 183
        <lb/>fut cauſe qu’il commença à quitter ſon eéxeeſfia
        <lb/>ſuperbe, &amp; de venit à̀ la cognoiſamce de ſoy
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme, aduerty par cotte playediuine, &amp; par les
        <lb/>momens de ſes exceſſiues douleuts qui augmen
        <lb/>roient, en ſorte que luy-meſme ne pouduant ſouf
        <lb rend="¬" break="no"/>frir l’infection que fon corps rendoit, confeſſa &amp;
        <lb/>dit iuſtumeſt ſubdidunoeſſe De, &amp;ortalens non p
        <lb rend="¬" break="no"/>via Deo ſentire. Il eſt iuſte d’eſtre ſujet à Dieu, &amp;
        <lb/>que le mortel ne prerenle de marchet du paix
        <lb/>auec Dieû, e ſcelerat prioit e Seigneur, duque
        <lb/>il ne pouuoit eſperet de miſeritorde: car ſes do
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs redoublans pa vhiuſte iugeomentde Dien,
        <lb/>tomba en vn tel deſeſpoir,que ſe trainant aaec
        <lb/>peine par les ontagnes, il y oioda la fin mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureuſe de ſa vie. Ceimeſchant homme co
        <lb rend="¬" break="no"/>mença de r’entrer en ſoy-meſme, &amp; deſadreſſer à
        <lb/>Dieu, duquel il n’auoie peu obtenir miſenicordo.
        <lb/> deſirant que la Cité, àlaquelleil retournaen dili
        <lb rend="¬" break="no"/>gence pour la reduire en cendres faite vn b
        <lb rend="¬" break="no"/>Cher funefte &amp; vn’ ſepulchnre descorps morts de
        <lb/>ſes habitans, luy ouuriſt ſes portes, qu’il luy fult
        <lb/>’libre d’y retournerque les Iuifs qu’ileſtimolt eſtre
        <lb/>indignes de ſepulure, mais plftoſt d’eſtre oxpo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez à la proyedos oyſeaux &amp; des beſtes farpuches,
        <lb/>fuſent par luy renduógaax en glore &amp; en ho
        <lb rend="¬" break="no"/>neur auz Atheniens, que le ſainct Temple de
        <lb/>Diou quiilauoir pillé,ſenoit par luy btné de dons
        <lb/>riches &amp; preciouxjqu’il algmoeoltſe noab <pb n="19"/>
        <lb/>y.
        <lb/>des ſacovaifſeaux, qu’il contritaoroit de ſes re
        <lb/>uenus pour ſuppleer à ladeſpenſe des Sacrificese
        <lb/>De plus qu’il ſeferoit luif, &amp; qu’en tous les lieux
        <lb/>de la terre où il ſe tronueroit, il preſcheroit &amp; pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blieroit la puiſſance de Dieu. Toutes ces belle
        <lb/>proteſtations ne luy ſeruirent de rien, car il falloit
        <lb/>qu’il mourut de meſme ſorte qu’il auoit veſcu.
        <lb/> Vous auez entendu, MADAME, par les
        <lb/>exemples que i’ay racontez aà voſtre Maieſté,
        <lb/>combien il eſt dangereux de ſe prendre à Dieu,
        <lb/>&amp; aux choſes qui luy ſont dediées, &amp; les iuſtes
        <lb/>unitions qu’l a faictes de ceux qui ont violé́,
        <lb/>profané, &amp; pilleé ſes Temples, prins &amp; emporte les
        <lb/>ſacrez vaiſſeaux deſnez à ſon ſeruice, ué, outra
        <lb rend="¬" break="no"/>geé, &amp; mal-traitté ceux qui le ſeruoient en ces
        <lb/>ſjncts lieax, ſans graces, ſans pardon, &amp; ſans miſe
        <lb rend="¬" break="no"/>r1corde, cammeiuſte vengeur de tels crimes.
        <lb/> Il plaira donc à voſtre Maieſté de conſiderer
        <lb/> l’eſtat mauuais auquel elle ſe troune à préſentre
        <lb rend="¬" break="no"/>duite, de seſtte ainſirendue l’object de l’inimitié
        <lb/>de Dieu, pourauoir ſouffert tant d’impietez &amp; ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>crileges commis par les gens de guerre, dont elle
        <lb/>ſe ſert, &amp; s’ily a dos beaedictions à eſperer d’v
        <lb/>Diou luſtemenr irrité aprestant &amp; de i horibles
        <lb/>offenſes.. Qulelle ſe ſouuienne s’il luy plaiſt, de la
        <lb/>geperofitse du grand Prelat S. Ambroiſe, qui parr
        <lb/>à lendrois del’Enmpereur Theodoſe le Grandqi
        <lb/> roit, oauaoſte Maieſte.,-ſq exractis,
        <lb/>. <pb n="20"/>
        <lb/>d’Efpagne) lequel luy reſiſta conſtamment, lois
        <lb/>qu’iſ ſe preſenta vn iour de Noë̈l à la porte de ſo
        <lb/>Egliſe pour y entrer, laquelle illuy ferma, à cauſe
        <lb/>du maſſacre de ſept mille habitans d Theſſalone,
        <lb/>qu’il auoit commandé pour vanger la mort d’vn
        <lb/>ſien Lieutenant, qui y auoit eſté tué, ce grand
        <lb/>Sainéà priua ainſi ce grand Prince d l’entrée de
        <lb/>ſon Eg’iſe l’eſpace d’vn an entier &amp; la luy inter
        <lb rend="¬" break="no"/>dit iuſques à̀ ce qu’il euſt fait vne penitence con
        <lb rend="¬" break="no"/>dgne de tant de ſang innocent eſpanché
        <lb/>oe pun euenue ln on r no ſnnſl lpn
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>cela ſur voſtre Majeſté, qu’elle face ceſſer tant de
        <lb/>maux que la pauure France ſouffre par le malhest
        <lb/>de ceſte imiuſte guerre, qu’elle ne prenne pont
        <lb/>por execuſe les mauuais conſeils qu’elle a pins &amp;
        <lb/>ſuiuis, puis qu’il n’y a point de conſeil contre
        <lb/>Dieu, &amp; qu’il n’aura pour abſous ceux qui ſeront
        <lb/>cauſe de la ruine de tant de peuples, ie deſirerois
        <lb/>etres-volontiers, MADA ME, que Dieu ue iu¬.
        <lb/>geaſt digne &amp; d’auoir pour agreable la penitens
        <lb/>ce qu’il luy plairoit m’inſpirer pour voſtre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ieſté, ie me reſoudrois de bon cœur à la porter,
        <lb/>quelque rude &amp; rigoureuſe qu’ells fuſt; ſi ſa di
        <lb rend="¬" break="no"/>uine bonté la vouloit receuoit, &amp; me donner
        <lb/>la force de l’accomplir, ie m’eſtimerols heureux
        <lb/>de mourir en la peine pour vn ſi digne ſujet, &amp;
        <lb/>qu’elle fuſt enuers Dieu vne eſpece s ſatisfa
        <lb rend="¬" break="no"/>ion &amp; expiation d’vn ſii grand nombre de
        <lb/>ma <pb n="21"/>
        <lb/>M
        <lb/>-aux que voſtre pauure peuple a ſoufferts, &amp;
        <lb/>ſouffre encores, luy donner vne bonne paix, r’en
        <lb rend="¬" break="no"/>trer aux bonnes graces, &amp; en l’amitié́ de Dieu,
        <lb/>&amp; rendre vos Majeſtez dignes de ſes benedi
        <lb rend="¬" break="no"/>Ctions, apres v aigre repentr de tant d’offen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, ie le deſire &amp; en ſupplie ſa diuine Majeſté
        <lb/>par les meries du ſang pretieux de ſon cher Fils
        <lb/>leſus-Chriſt, auec vn cœuroutré de doulear, &amp;
        <lb/>les larmes aux yeux, &amp; preſt aà ſubir toutes les
        <lb/>vengeances q’il luy plaira prendre ſur moy pour
        <lb/>ſatisfaction de tout ce qui s’eſt paſſeé, pourueu
        <lb/>qu’il ait aggreable reprendre vos Maieſtez en ſa
        <lb/>grace, &amp; appaiſer ſon ire, qui eſt ce que ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>haitte de toutes mes forces &amp; du plus profond
        <lb/>de mes entrailles, voſtre tres-humble ſubject &amp;
        <lb/>feruiteur;’qui les prie d’excuſer le zele qui l’a em
        <lb rend="¬" break="no"/>porté en ceſte fienne Remonſtrance, &amp; ceſte
        <lb/>grandeur hardie, libereé qu’il a priſe de parler
        <lb/>àainſi, &amp; de fare entendre les iuſtes cauſes de l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>dignation de Dieu ſur vos Majeſtez, qui eſt le de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir d’vn Prelat tel que ie fuis, lequel en cela &amp;
        <lb/>en toutes autres chofes qui regarderont l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>meur de Dleu &amp; le bien du peuple, ne doit trahis
        <lb/>ſon miniſtere.
        <lb/>Et coameen la charge que nous auons en I’E
        <lb rend="¬" break="no"/>gliſe de Dien, &amp; que nous ſormmes ſuceeſſeurs
        <lb/>Qes Apottes, asſoues oblige de parlerli;
        <lb/>*,. l ¬. .-a ¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>E
        <lb/> 8 <pb n="22"/>
        <lb/>brement aux Roys &amp; aux Princes, commeils ont
        <lb/>fait, ſans crainte des tourmens my des menaces.
        <lb/>C’eſt pourquoy voſtre Majeſté, MADA ME,
        <lb/>ne trouuecrra mauuais ſi j’vſe de cette liberté, &amp;
        <lb/> dire auec l’Apoſtre aui. chapitre de ſon Epiſtre
        <lb/>aux Romains, Non erubeſco Eaangelium, virtus
        <lb/>enim eſt Dei eſt in ſalutem omni credemti. Ie ne rougi
        <lb rend="¬" break="no"/>ray iamais, &amp; ne craindray aucune choſe pour an
        <lb rend="¬" break="no"/>noncer la parole &amp; les veritez de Dieu, puis qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>les ſont pleines de la vertu de Dieu pour le ſalut
        <lb/>de tous, je ne trahiray point mon miniſtere, &amp;
        <lb/>le meſme Apoſtre au a. chapitre de ſon Epiſtre à
        <lb/>ceux de Theſſalone, leur dit hardiment, Probai
        <lb/>ſumus à Deo vs eredereturnobis Euangeliunm ita loqui
        <lb rend="¬" break="no"/>mur, non quaſi homiibas placentes ſed Deo qui probat
        <lb/>corda uoſtra. Nous ſommes approuuex &amp; ordo
        <lb rend="¬" break="no"/>nez de pieu pour parler ainſi, veu que ſa parole
        <lb/>&amp; ſon Euangile nous a efté commiſe pour l’an
        <lb rend="¬" break="no"/>noncer, non pas pour plaire &amp; aggréer aux hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, mais à pieu qui ſçait &amp; cognoiſt noscœurs,
        <lb/>ainſi MADAME, ſi ie ſuis ſi heureux de reüſſir
        <lb/>en cette mienne liberté de parler, &amp; qu’il plaiſe à
        <lb/>voſtre Majeſté d’auoir eſgard aux choſes que ie
        <lb/>luy:ay repreſentées en toute humilité, que la
        <lb/>gloire en ſoit aà̀ oieu &amp; non à̀ moy, qui en ce
        <lb/>la n’ay fait que ce que l’Eſprit de Dieu ’a in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſpré́, &amp; n’en attend autre recompenſe que la <pb n="23"/>
        <lb/>23
        <lb/>grace qu’il m’a faite d’obeir à ſes diuine v6
        <lb/>lontez, auſquelles il nous faut ſoûmettre, puis
        <lb/>qu’il y va de l’aduancement ou de la perte du ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>lut, de l’auancement ſi nous luy obeiſſons, &amp; de
        <lb/>la perte ſi nous faiſons le contraire, ce que ie prie
        <lb/>adiuine Bonté nous garder.
        <lb/> 2
        <lb/>8
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
