<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3350_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La renommée de monsieur le maréchal de Turenne.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=xPOW0DE84oYC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Renommée (la) de monsieur le maréchal de Turenne.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001965841" xml:id="IL_PepingueVeuvedeTheodore.xml">
            <persName>
              <forename>veuve de Théodore</forename>
              <surname>Pépingué</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:00000001089596871" xml:id="IL_MaucroyEtienne.xml">
            <persName>
              <forename>Etienne</forename>
              <surname>Maucroy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-03-14">après la deuxième semaine de mars
            1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="16" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01737" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50620"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311378</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">La p. 10 contient un quintil en vers de différentes longueurs. Texte
          paru après la deuxième semaine de mars 1649 d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine,
          Ms 4682-5, f. 161v) </p>
        <p source="Moreau">3350. Renommée (la) de monsieur le maréchal de Tu- |95 (70) renne. Paris,
          veuve Théodore Pépingué et Estienne Maucroy, 1649, 16 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_14" source="Moreau">
          <p>Départ des députés pour la conférence de Ruel</p>
          <date when="1649-03-04">1649-03-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-03" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>RENOMMEE
        <lb/>DE MONSIEVR
        <lb/>LE MARESCHAL
        <lb/>DE TVRENNE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez la Veuſue THEOD. PEPINGVE, &amp; EST.
        <lb/>MAVCROY, ruë de la Harpe, vis à vis
        <lb/>la ruë des Mathurins.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>¬.
        <lb/>3
        <lb/>LA
        <lb/>¬’g
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>RENOMMEE
        <lb/>DE MONSI EVR
        <lb/>LE MARESCHAL
        <lb/> -
        <lb rend="¬" break="no"/> y
        <lb rend="¬" break="no"/>T E rYr D
        <lb/>DE TVRENNE.
        <lb/>I H
        <lb/>T Ne Flle volamte la rrompette à ſa main,
        <lb/> qui vient du coté d’Os,fend les nuës
        <lb/> auec vne promptirude iroyable; deſis
        <lb/> ellea paſſé le Rhin; la voicy qui fuit des
        <lb/>extremaitez de la Fae, &amp; qui approche; mais eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>coutons elle s’arreſte ſur Paris.
        <lb/> Cette Fille Immortelle fait tois fois le tour
        <lb/>decetre ſuperbe ville, &amp; puis s’arreſtant ſur le Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>lais de la luſtice, &amp; ſe ſuſpendant de ſes aiſles, elle
        <lb/>onne fihautementde ſa trompette d’argent, qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>e. ſefait entendre aiſément de tous ceux qui veu
        <lb rend="¬" break="no"/>ent eſcouter.
        <lb/> Il n’ya pas long- temps, dit-elle, que partant d’i
        <lb rend="¬" break="no"/>cy, ie portay les nouuelles des troubles que i’y vis
        <lb/>agnet, par toute l’Europe. Les Roys, les Princes,
        <lb/>&amp; les peuples de oette premiere patie du monde,
        <lb/>ont toea cé qe l’et ay -publié auec des mouue
        <lb rend="¬" break="no"/>y
        <lb/>LA <pb n="4"/>
        <lb/>t
        <lb/>mens, ou de triſteſſe ou de ioye, ſelon que leurs in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſts les ont portez à l’vne ou a l’autre de ces-paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions: Mais comme ie ſuis cette Renommée, qui
        <lb/>ne chante &amp; qui ne crie que les belles choſes, les
        <lb/>mouuemens illuſtres, les actions heroiques, ie laiſſe
        <lb/>anoueneneuene paeoneneuere lue aer
        <lb/>qu’ont produit dans tous les autres eſprits les mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heurs de cette ville, &amp; de toute la France, pour vous
        <lb/>parler de Monſier le Mareſchal de Turenne ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement.
        <lb/>Vous le connoiſſez aſſez, Pariſiens, &amp; ie ne m’a
        <lb rend="¬" break="no"/>muſeray point à vous raconter les actions eſton
        <lb rend="¬" break="no"/>nantes &amp; miraculeufſes, que moy-meſie i’ay deſia
        <lb/>publiées paré la terre: les prodiges de valeur,
        <lb/>r
        <lb/>de prudence SEmodeſtie, dont il na pas moins
        <lb/>charmé que conquis les Peuples &amp; les Pays, dont les
        <lb/>ordres de ſon Monarque, &amp; les ardeurs de ſon coua
        <lb/>rage l’ont rendu le maiſtre. Ie n’ay point accouſtu
        <lb rend="¬" break="no"/>mé de publier ſi ſouuent les grands exploits d’vn
        <lb/>homme qui veut bien merirer d’eſtre louüé mais qui
        <lb/>ne peut ſouffrit qu’on le louë: ce ſera beaucoup s’il
        <lb/>me permer de vous dire, ce que ie ne ſçaurois nulle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment vous taire, &amp; s’il ne me condamne poinr di
        <lb/>vous auoir appris l’amour qu’il porte à ſa patrie,
        <lb/>puiſque ie ſuis bien aſſeurée qu’il aymeroit bie
        <lb rend="¬" break="no"/>moins le dire que teſmoigner.
        <lb/>Ce grand ecœur que iamais rien n’auoit eſbran
        <lb rend="¬" break="no"/>lé, quant par ma bouche ilapprit le trouble de cet.
        <lb/>te grande ville, &amp; le malheur euident de toute le
        <lb/>Fraace <pb n="5"/>
        <lb/>aaaaſlL.¬
        <lb rend="¬" break="no"/>i
        <lb/>5s
        <lb/>6
        <lb/>France, ſucomba peu s’en faut à la douleur. Neſti
        <lb rend="¬" break="no"/>mez pas toutesfois cette douleur vne foibleſſe, &amp;
        <lb/>ne croyez pas que ce fuſt en luy. vn deffaut de n’y
        <lb/>auoir peu reſiſter. Comme il ſe rencontre des vices,
        <lb/>qui portent l’image de quelques vertus, il ſe ren
        <lb rend="¬" break="no"/>contre auſſi des vertus qui ſemblent quelquesfois
        <lb/>des vites, &amp; dedans cette occaſion ce que vous
        <lb/>pourriez prendre pour vn vice eſt vnevertu.
        <lb/> Ce fut par cet extreſme amour qu’il porte à̀ ſa
        <lb/>patrie qu’il ſouffrit cet extreſme douleur, la voir en
        <lb/>vn ſi triſte eftat, &amp; demeurer encore inſenſiblé,l
        <lb/>conuiendroit mieux aà̀ quelque ame brutale, qu’à
        <lb/>e eſprit tout bon &amp; tout genereux. Il eſt remply
        <lb/>du meſme feu qui bruiſloit iadis lesplus illuſtres
        <lb/>Ronains, comm il ſt plein du mofme courage, e
        <lb/> ns pouusitplus eſte ſon Germanicus ny ſon
        <lb/>Pompée, il ſeroit au moins ſon Caton. Il paſſeroil
        <lb/>de la douleur aà da mort, ſi apres auoir triomphé î
        <lb/>hong-tmps il ne pouuoit plus comhattre poux
        <lb/>elle, -&amp; s’ileſtois reduit en cet eſtat deplorable de la
        <lb/>oir da Crel dhandonoée,. iuſques au point de ne
        <lb/>pouuolr plus eſuirer la puiſſance de ſon Tyran.
        <lb/>’ Mais la tempeſte qui menaca cette Monarchié,
        <lb/>njeſt pas ende ſt rodoutable, qu’il n’eſpere d’en
        <lb/>vor bittdſt appaiſe les vents: luy-meſme il veue
        <lb/>entre dans ce, vaiſſlau que combat l’orage, &amp; de
        <lb/>tut ſon pouuoir reſiſtor aux flots ritez.
        <lb/> Iledtaulfosbien la mer &amp; las vens, Pariſiens,
        <lb/>1 eſcalt adretteaebe ſeruitdu imon, desvoilles
        <lb/> B
        <lb/>1
        <lb/>¬N.
        <lb/>3 4s <pb n="6"/>
        <lb/>a
        <lb/>6
        <lb/>&amp; des cordages, &amp; eſt prompt àremedier &amp; rejoin
        <lb rend="¬" break="no"/>dre les ouuertures du nauire, il met fort à propos
        <lb/>la pompe en vſage, &amp; ce qui doit vous mieux raſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rer, que ſa force ny ſon addreſſe, Eole &amp; Nepeune
        <lb/>le cheriſſent, &amp; le gardent au nombre heureux de
        <lb/>leurs amis.
        <lb/> Il a donc dans ſon deſplaiſir beaucoup d’eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rance, &amp; ſon courage conſole aſſez doucement ſon
        <lb/>amour. Il luy promet vne ſuitte heureuſe de ces
        <lb/>commance mens deplorables, &amp; iure plein d’vnno
        <lb rend="¬" break="no"/>ble courroux d’en punir l’autheur inhumain.
        <lb/> Il eſt vray que pour l’accopmpliſſement d’vne re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolution ſi hute, ſi iuſte &amp; ſi neceſſaire, ſon eſprit
        <lb/>’eſt oreuueé eſtrangement balancé dans le deſſein
        <lb/>da cadmer les orages de ſe platrie, ibeeſt eſleué un
        <lb/>fi fûrieuxdansſon amt, qu’il a longemps coatte
        <lb/>luy fait d’inutiles efforts. Conſiderant quepour la
        <lb/>ſauuer il falloit abandonner descohqueſtes ſi glo
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſes à ſon Monarque; Qu’il falloir laiſſeraux
        <lb/>miains des vaincus- le fruit de tant de conbats, de
        <lb/>cane de ſang &amp; de tant de victoires. Il s’eéſt treuué6
        <lb/>cruellement combatta, il a-creu quil y alloit de
        <lb/>ſon honneur de coſeruar des choſes ſi genereuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment acquiſes, aurant qu’il yauoitaſté de ſarepu
        <lb rend="¬" break="no"/>aation à̀ les conquerir. Que l’inujolable fidelité
        <lb/>qu’il garde à ſon Prince, l’obligeoit à precieuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment conſeruer ces depoſts que ſes armes triom
        <lb rend="¬" break="no"/> phantes luy ont confi. Qu’il y auoit enſemble &amp;
        <lb/>laſcheté́ &amp; perfidle, de ſolr d’lemagne ſans les
        <lb/>¬. <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>37
        <lb/>meſinmoodrus qui luy auoient uye oue eſe¬ 3
        <lb/>eoit donner aux ennemis des facilitez de dangereu4
        <lb/> ſe conſequence, &amp; que leur abandonrnant en proye
        <lb/>les choſes qu’ils auoient perduës, la facilté des ſuc
        <lb rend="¬" break="no"/>cez les porteroir à entreprendre dauantage. Qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>pres s’eſtre acquitez de leurs pertes, l’enuie leur
        <lb/>viendroit de gaigner quelque choſe, n’y ayant rien
        <lb/> au monde de ſi narurel que de conuoiter rouſiours
        <lb/>dauantage. Qu’ils ſe porteroient à de grandes en
        <lb rend="¬" break="no"/>trepriſes ſur les frontieres du Royaume, auec d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant plus de confiance, que nole voyans plus pour
        <lb/>leur reſrſter ,ilsverroient le cœur de l’Eſta aſſe4
        <lb/>occhpé àſe coniſerues luy meſme. Qu’ainſic’eſtoie
        <lb/>trop aſſeurément ioü̈er à tout perdre que d’aba
        <lb rend="¬" break="no"/>donner l’Allemagne, &amp; la laiſſer en paix, lors qu’il
        <lb/>falloit commencer à faire la guetre Laiconnòſan,
        <lb/>ce meſhe du naturel’ martial des peuple; de ces
        <lb/>pays, luy faiſoit encores beauoup reculer à ſon de
        <lb rend="¬" break="no"/>part, &amp; ſç̧anoit bien qu’ils ae peuuent viure ſans
        <lb/>faire l guarr Ququelquaapparece de paix qu’il
        <lb/>yeuſt, e n’eſtoiznieneq’vimaigeſaas corps&amp;
        <lb/>qu’ve vapearqu’lesprcmier aysdu Soleilde
        <lb/>May reſoudroienellfe ſuenoixs de quelleſorte ils
        <lb/>one touarencé lesRonain autresfis, que sil
        <lb/>feigpoiée deſtre aſſujeti à lous Aagle e p’e
        <lb/>ſtois que pour ls aie reuolér veslltaie. Ils n’a,
        <lb/>uoiontpas-encores paſfé les Monts, quil na vlo,
        <lb/>laſſene leuxlparollesne ſecouaſlentle iougqu’oa
        <lb/>aàoloiaisſuleurlibeé eseiembasclsraiſo
        <lb/>2i22
        <lb/>. <pb n="8"/>
        <lb/>1Ae
        <lb/>enſemble l’ont aſſez long-temps fait viure incertain.
        <lb/>Il’ne ſçauoits’il deuoit les rejettrer ou les entendre;ih
        <lb rend="¬" break="no"/>trouuoit qu’il y auoit du crime dans l’vn &amp; dans l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre: &amp; ne pouuant ſe porter à l’vn des deux, ny aux
        <lb/>deux à la fois, ny les rejettet tous deux enſemble, il
        <lb/>teſtoit chocqué de tous coſtez, &amp; tiré de toutes parts,;
        <lb/>ſans ſçauoir à quoy ſe reſoudre.
        <lb/> Dans ce combat ſi cruel &amp; ſiſpeieux, ou peut-eſtre.
        <lb rend="¬" break="no"/>euſt ſuccombé vne ame moins geande que la fienne,
        <lb/>quand il s’eſt veu reduit, peu s’en faut aà l’etremité,
        <lb/>et amour veritable qu’il a pour ſon Roy &amp; pour ſa
        <lb/>Patrie a fait des miracles, &amp; l’a ſe coai. Ne. dues
        <lb/>plus que les pſſions ſont auſſl aueugles qu’elles ſons
        <lb/>vehementes; La ſienne a pour le ſecourir vny beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup de lumieres, a beaucoup de forces, &amp; pour ne
        <lb/>vous enrien dlſfimuler, elle la moins taineu qu’elle ne
        <lb/>lPaœſclaité. C’eſt pae elle qu’ib a conſideré él crime
        <lb/>quil cotnmetro d’abandomnet ſon pays pour de-
        <lb/>meurer dansvn eſtrapger ;ele luy a faioemprendre
        <lb/>quelle hone ſe luyſerpitde le upit epoſ́- ſes dnne
        <lb/>mi fans lefeoauire Qur ceſerabionborsde ſſor,
        <lb/>buloi peepatetd laguerreçmdlemagqey eepen
        <lb rend="¬" break="no"/>anqu’elſe s’eſehauffoit en Brante Crpendant que
        <lb/>Parnisdemaendoit ſor lbas, qu’iLhe douoi pas Sn,
        <lb/>poyepailleus Q’il ne deuoitrpoit auendre pous
        <lb/>eoutir’au ſtdursd ſa Patre losdeea dqſoRoy,
        <lb/>quine luy ’ayant eſté lomiez ue pardes.parfonaes
        <lb/>preſept’tno ihteteſſ6es coneello pourleudçbupi
        <lb/>ueune deſecanej ,ihdeuait poandre deſſuyſme &amp;
        <lb/> de ſon <pb n="9"/>
        <lb/>laſl S¬
        <lb rend="¬" break="no"/> 89
        <lb/>de ſon deuoir, qui luy commandoit au deffaut de ſon
        <lb/>ieune Prince de venir promptement le tirer des mains
        <lb/>de ſes ennemis. Qu’au pis aller, il ne pouuoit rien fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re de prediciable à la Monarchie, quand ilabandonne
        <lb rend="¬" break="no"/>roit quelques nouuelles conqueſtes; &amp; qu’il luy feroit
        <lb/>grand ſeruice en la conſeruant: Que ce ſeroit vne ex
        <lb rend="¬" break="no"/>treme folie de vouloir garantir le bras, &amp; ne craindre
        <lb/>point d’expoſer la teſte; puis qu’il faut ſi celle- cy
        <lb/>meurt, que celle-là periſſe, qu’il falloit auoir ſoin du
        <lb/>plus neceſſaire, &amp; abandonner le moins important.
        <lb/>Il a bien veu que quelque nom que prit le party Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zariniſte, ce a’eſtoit qu’vnfaux iour pour ébloüiir les
        <lb/>yeux foibles. Ce n’eft point la couſtume des Roys de
        <lb/>ſe dérober à la veuë de leursſubjets: Le deuoir du pere
        <lb/>du peuple ne ſe peut accorder auec la violence tyran
        <lb rend="¬" break="no"/>nique, qui aſſiege Patis, &amp; qui veut faire mourir de
        <lb/>faim tous les Pariſiens; Et a conſidereé, que ce n’eſtot
        <lb/>point agir en Chef de l’Eſtat, que de l’expoſer à la for
        <lb rend="¬" break="no"/>tune de ſes ennemis, de dégarnir ſes frontieres de leurs
        <lb/>garniſons, d’en oceuper les forces à ſe deſtruire inhu
        <lb rend="¬" break="no"/>mainement les vnes les autres, cependant que les pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſagesſont ouuerts, afin que qui voudra conquerir vien
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ſans apprehender reſiſtance.
        <lb/>Outre toutes ces conſiderations, voyant le Parle.
        <lb rend="¬" break="no"/>ment s’oppoſer à̀ la barbarie de ce party, qui en luy
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme découure ſi viſiblement ſon iniuſtice, il n’a pû
        <lb/>dauantage douter de la perfidie de Mazarin, ny de
        <lb/>l’equité de ce Corps de Senateurs incorruptible: Les
        <lb/>Princes, meſmes ſonpropre Frere, qu’il aveuſigene¬ <pb n="10"/>
        <lb/>a
        <lb/>, Teuſement ſe jetter de leur coſté, l’ont confirmé dans
        <lb/>cette bonne penſée.
        <lb/>Ainſi il n’a plus craint de trahir ſon Roy, en tour
        <lb rend="¬" break="no"/>nant ſes armes victorieuſes du coſtéde la France, puis
        <lb/>que c’eſt pour le ſeruir, &amp; non pas pour luy nuire: lla
        <lb/>doncques fait toutes ſes diligences( en dégarniſſant le
        <lb/>moins qu’il a pû les places ) d’amaſſer des forces, il les
        <lb/>a enfin amaſſées aunombre de dix mille hommes, o
        <lb/>pluſtoſt de dix mille Capitaines: Le voicy qui vient
        <lb/>Pariſiens, &amp; s’aduance,
        <lb/>¬--Et ſans doute
        <lb/>Ce Mars ſi redoutable a belliqueux Germain,
        <lb/>Da foadre que le Ciel a mis dedans ſa main,
        <lb/>V mettre vos Tyrans en route,
        <lb/>E bien-toſt leur boucher le paſſage du pain.
        <lb/>Auſſi toſt apres auoir prononcé ces dernieres paro
        <lb rend="¬" break="no"/>les plus prompte qu’vn eſclair qui perce la nuë, elle
        <lb/>fend l’air &amp; vole du coſté́ de S. Germain. Le peuple de
        <lb/>Paris ne l’a pas plûtoſt perduë des yeux, que repenſans
        <lb/>à ce qu’elle leur vient de dire, il commence aà jetter des
        <lb/>cris de joye de toutes parts: Chacunen partieulier for
        <lb rend="¬" break="no"/>me mille belles eſperances ſur la certitude d’vn ſecours
        <lb/>ſi opportun &amp; ſi important; tous comptent combiea
        <lb/>il y a qu’il eſt party, &amp; combien il eſt auancé; les vns,
        <lb/>s’imaginent qu’il peut auoir paſſe le Rhin; les autres,
        <lb/>qu’il eſt deſia bien auant en France, &amp; quelques vns
        <lb/>ayans leurs opinions auſſi promptes comne leurs
        <lb/>deſirs, s’imaginent qu’il eſt deſia arriué; &amp; au moin
        <lb rend="¬" break="no"/>dre bruit qu’ils entendent par les ruë̈s, croyent qu’on <pb n="11"/>
        <lb/>11
        <lb/>1 crie que c’eſt luy qui vient.
        <lb/>Enfin on n’entend prononcer que le nom de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur de Turenne, &amp; il ſemble que ce ſoit vn foudre
        <lb/>dans nos bouches aſſez puiſſantpour vaincre tous nos
        <lb/>ennemis: Tout Paris d’vne voix publie que nous n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uons plus rien à craindre, puis que ce grand Guerrier
        <lb/>eſt de noſtre party: que s’il peut joindre vne fois ſes
        <lb/>troupes aux noftres, l’ennemy de l’Eſtat eſt perdu, &amp;
        <lb/>nous ſommes ſauuez: que puis qu’il vient de ſi loin
        <lb/>pour ſeruir la France, il ne le fera point à̀ demy: que ce
        <lb/>grand courage bruſle, &amp; ne peut eſtre tiede dans la
        <lb/>querelle des ſon Roy: qu’ilapporte vn Cœur inuincible
        <lb/>dans vnCorps infatigable, animé par vne Ame pure &amp;
        <lb/>ardente, &amp; conduit par vne prudence incomparable:
        <lb/>qu’il ameine vne Armée aguerrie &amp; victorieuſe, pleine
        <lb/>de zele pour fon Prince &amp; ſon General, &amp; de haine
        <lb/>pour noſtre ennemy. Vne Armée qui ſe reſſouuient
        <lb/>que cé́t infame Pilleur du Royaume luy a volé toutes
        <lb/>ſes monſtres &amp; ſa ſubſiſtance, &amp; qu’il n’a pas tenu à
        <lb/>luy qu’elle ne ſoit perieil y a long temps. Auee des
        <lb/>forces de tous coſtez ſi bien animées &amp; ſi bien inſtrui
        <lb rend="¬" break="no"/>tes, perſonne ne peut douter, que la vict oire neſe pre
        <lb rend="¬" break="no"/>pare de venir aà nous, &amp; d’abandonner nos ennemis.
        <lb/>Chacun s’imagine deſia voir les paſſages ouuerts, &amp;
        <lb/>les viures entrer dans Paris auec tant de foule, que l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>bondance les fait meſpriſer autant qu’on les a recher
        <lb rend="¬" break="no"/>chez: les pſus affamez s’enquerans, s’il faudraſouffrir
        <lb/>que tous entrent, &amp; laiſſer embarraſſer les ruës d’vn
        <lb/>mombre infiny de chariots de bleds &amp; de farines, de
        <lb/> ſ
        <lb/>- <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>rroupeaux importuns, de bœufs, de pourceaux, &amp; de.
        <lb/>moutons: les plus ſimples artſans diſent, qu’ilfaudra
        <lb/>faire large en la Valé́e deMiſere, &amp; chaſſer lesBouchers
        <lb/>de quantité de Boucheries poury eſtaler les vollailles,
        <lb/>l ene e le ene e epue en e!
        <lb/>point perdu pendãt la guerre leurs leuains: les plus deli
        <lb rend="¬" break="no"/>cats diſent, qu’il faudroit ordõ̃uer qu’ils peſtriſsẽ̃t leurs
        <lb/>paſtes auec le laict &amp; le beurre, pour rendre le pain !
        <lb/>plus delicieux: les Cabaretiers font prouiſion de vin
        <lb/>d’Eſpagne &amp; de Frontignac, les Apotiquaires d’Hi
        <lb rend="¬" break="no"/>eieu e ne ſeoe e en e e nre eren
        <lb/>iiruſn lu ſiun inmrdlneonnenr idairenmure
        <lb/>aux troupes Allemandes, &amp; diſent tout haut: Voicy le
        <lb/>Vainqueur des Allemans, Volleurs vous ſerez punis:
        <lb/>Vous rendrez nos richeſſes que vous auez volé́es, on
        <lb/>vengera cruellement les filles &amp; les femmes que vous
        <lb/>auez violées: inhumains tremblez, le foudre murmu
        <lb rend="¬" break="no"/>re de loin, ils’approche, il va toſt eſclater ſur vous.
        <lb/>Cependant la Renommée arriuée à S. Germain,
        <lb/>eſtonne tellement le Cardinal par la ſurpriſe de cette
        <lb/>nouuelle, qu’il demeure immobile eomme vne ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>che: vn horrible glaçon luy gelle le ſang dans les vei
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, &amp; ſon cœur criminel oppreſſé́ de triſteſſe &amp; ge
        <lb/>terreur ne peut pouſſer dehors vn ſouſpir: il ſe repr.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſente en vn inſtant toutes les perfidies qu’il a comm i
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes: il examine exaſtement toutes les peines qu’il me
        <lb rend="¬" break="no"/>rite, &amp; ſe repreſentant que l’on les luy prepare;il trem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble depuis la teſte iuſqu’aux pieds, comme la feuille
        <lb/>eſmeuë <pb n="13"/>
        <lb/>13
        <lb/>eſmeuë duvent; toutesfois comme la neceſjrté́ éeille
        <lb/>l’induſtrie, &amp; que l’homme plus que tous les animaux
        <lb/>eſt extremement iauentif quand il y va de ſon ſalut,
        <lb/>ſa crainte luy donne de l’artifice, &amp; luy fait penſer aux
        <lb/>moyens de parer aux coups qu’il voit venir. Dans ce
        <lb/>deſſein, comme il voit bien qu’il n’a point aſſez de for.
        <lb/>ces pour oppoſer à celles de Monſieur de Turenne, &amp;
        <lb/>qu’il eſt perdu s’il les peut attendre, il s’auiſe de les
        <lb/>arreſter &amp; preuenir de loing. L’authorité́ Royalle, de
        <lb/>laquelle il ſeſert à toutes rencontres, &amp; qu’il employe
        <lb/>indiſcretement à tous yſages, luy ſert en cette occa
        <lb rend="¬" break="no"/>ion. Ilſe plaint docques au Conſeil de Sainct CGer
        <lb rend="¬" break="no"/>main de la venuë de Monſieur de Turenne;Repreſen
        <lb rend="¬" break="no"/>te qu’abandonner l’Allemagne ſans les ordres du
        <lb/>Roy, c’eſtois le trahir, Qu’il ne pouuoit auoir vn bon
        <lb/>deſſein dans vne entreprile ſi temeraire, Que s’il ne
        <lb/>vient pas pour le fecourir, il eſt criminel, Que quand
        <lb/>meſmes leur ſeruice ſeroit le but de ſa marche, ſoa ze
        <lb rend="¬" break="no"/>le eſt indiſcret, ou pluſtoſt ſon audace eſt inſupporta
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, &amp; le meſpris qu’il fait de leurs Majeſtez trop viſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ble pour ſouffrir quelque acuſe. Que ce n’eſt point
        <lb/> aux ſuijets à̀ iuger de leur vtilité, ny aà s’eſmanciper de
        <lb/>rendre quelques ſeruice; dont ils n’ont point teceu les
        <lb/> ordres. Que ſicetee liberté leur oſtoit periſe, la puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſance du Roy ſeroit tounà fait aneantie, &amp; deſormais
        <lb/>qu’elle deſpendroit du caprice du moindre General
        <lb/> d’armée, qui conduiſans les-forces où̀il lay plairoit,
        <lb/> en ſeroit quutte pouraſſeare qu’il auoit l’intention
        <lb/> one, meſnes demandepiurecompenſe de ce qui
        <lb/>36 <pb n="14"/>
        <lb/>t
        <lb/>14
        <lb/>neriteroit chaſtiment, s’il arriuoit par hazard que ſa
        <lb/>faute euſt quelque ſuccez fauorable. Par- ces raiſons
        <lb/> deſduites par vne ame toute pleine de malice, &amp; qui
        <lb/>couure; ſon fiel ſous quelqueapparençe de Iuſtice,
        <lb/>Monſieur de Turenne eſt accuſé, &amp; tout auſſi-toſt con
        <lb rend="¬" break="no"/>damné au Conſeil, comme criminel de leze Majeſté.
        <lb/>Cet Arreſt injuſte eſt auſſi-toſt publie par tout,
        <lb/>comme s’il euſt deu auoir aſſez de force pour ren
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyer Monſieur de Turenne en Allemagne, il vole e
        <lb/>vn moment de Saint Germain à Paris. Le Parlement
        <lb/>quine peut ſouffrir qu’on recompenſe ſi indignement
        <lb/>les ſeruices de ce grand homme, s’aſſemble pour y
        <lb/>mettre ordre. On conſidere ſi l’Arreſt donneé contre
        <lb/>luy doit tenir; d’abord on iuge qu’ayant eſté donné
        <lb/>par des perſonnes qui ſont iugas eparties, il ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit auoir de force, puiſque nl ne prononce en ſa
        <lb/>propre cauſe. Apres on paſſe plus outre, pour voir fi
        <lb/>quand meſme ceux qui l’ont donné ſeroient Iuges, l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>nocent n’a pas eſté declaré coupable. On poſe que
        <lb/>poureſtre criminel de leze Majeſté, il faut attenter ou
        <lb/>contre le Roy ou contre ſon Eſtat. On demande ſi
        <lb/>le e ei
        <lb/>ſeruir ſa Patrie contre les ennemis de ſon Prince, eft
        <lb/> faire l’vn ou l’autre de ces crines. On prouue que
        <lb/>Turenne viet ſeruir la France contre luy; doncque
        <lb/>on conclud que l’innocet a eſté declarécoupable.
        <lb/>Là deſſus on fulmineexcomsanication ciuile co
        <lb rend="¬" break="no"/> tre l’Areſt duCardinal, on deelare Monſieur de Ta
        <lb rend="¬" break="no"/>enne innoent. Les armet, que ſi àpropos il appor¬ <pb n="15"/>
        <lb/>16
        <lb/>te au ſeruice deé ſa Patrie, ſont aecẽptéési. On luy &amp;dona
        <lb/>ne mille benedictions dans le Senat. On eſleue ſa gloi
        <lb rend="¬" break="no"/> re plus haute par l’infamie, à laquelle l’auoit voulu ex
        <lb rend="¬" break="no"/>poſer l’ennemy public. Ou le nomme vray François,
        <lb/>puis que le tyran de la France s’attaque à̀ luy. On dit
        <lb/>qu’il faut bien qu’il ait des vertus, puis qu’il eſt hay de
        <lb/>Mazarin. Que le Ciel nous l’a enuoyé, &amp; que nous le
        <lb/>deuons joyeuſementreceuoir,puis que ce cruelle vo
        <lb rend="¬" break="no"/>loi chaſſer. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
