<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3359_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réponse à la déclaration du roi (22 avril 1643) imprimée
          contre monsieur de Chateauneuf et madame la duchesse de Chevreuse.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=afk4NGKLtMoC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Réponse à la déclaration du roi (22 avril 1643) imprimée contre
            monsieur de Chateauneuf et madame la duchesse de Chevreuse.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1651-09-07" notAfter="1651-09-14">paru après la deuxième
            semaine de septembre 1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01764" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50629"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311479</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Autres éditions : [Sans lieu, sans nom], 1651, 9-[3 bl.] p., in-4,
          (BM01763) ; sous le titre : "Deffence de monsieur de Chasteau-neuf, et de madame la
          duchesse de Chevreuse. Contre l'extrait de la declaration et derniere volonté du feu roy
          Louys XIII. d'heureuse memoire, du mois d'avril 1643.", [Sans lieu, sans nom], 1651, 8 p.,
          in-4 (BM01766) Texte paru après la deuxième semaine de septembre 1651 d'après Hubert
          Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-5, f. 164v) </p>
        <p source="Moreau">3359. Réponse à la déclaration du roi (22 avril 1643) imprimée contre
          monsieur de Chateauneuf et madame la duchesse de Chevreuse. (S. 1.), 1651, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="subject">Richelieu, Armand Jean Du Plessis, cardinal duc de, 1585-1642</term>
          <term type="subject">Châteauneuf, Charles de L’Aubépine, marquis de, 1580-1653</term>
          <term type="subject">Chevreuse, Marie de Rohan-Montbazon, duchesse de, 1600-1679</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_48" source="Moreau">
          <p>Arrêt du parlement contre le cardinal Mazarin</p>
          <date when="1651-03-11">1651-03-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-03" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RESPONCE
        <lb/>A LA
        <lb/>DECLARATION
        <lb/>DV ROY.
        <lb/>Imprimée contre Monſieur de Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteau-neuf &amp; Madame la Ducheſſe
        <lb/>de Cheureuſe.
        <lb/>Mil ſix cens cinquante-vn. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>RESPONCE A LA DECLARATION
        <lb/> da Roy, inmprimée contre Mbfear de Chafteau
        <lb rend="¬" break="no"/>euf Madame la Ducheſſe de Cheureufe.
        <lb/> Na air eourir es imars paſſes v fragaent d’vne Decla
        <lb rend="¬" break="no"/> ration de la dernieré voloneé da feu Roy d’heureuſe me
        <lb rend="¬" break="no"/>noire, contre Monſe dle Chateau-naf &amp; Mdadame la D.
        <lb/>cllaſ de heuioaſe, qe ’oplubtis en foraaes’ de libelle diſãa.
        <lb/>uaroir, dooo la letaoaae epds, Car encores que nous ne
        <lb/>aonsaechoſr preſecmn, quodes eſcritsiuiurieux co
        <lb/>atoces les perſonnesdl’laaur, par ce qe la haine &amp; la c
        <lb rend="¬" break="no"/>lêre deſpmaraoue de toaxeraiſon, n’ont gueres d’aucres armes
        <lb/>offenfiues que la calomaie, il ne me ſabloir pas poſſible, qu’eû
        <lb/>uteamnpso l bien public t lepreote geneeal, il y euſt des
        <lb/>gens aſçzpeudens, pour deterrer les calomaies d’vn ſieele
        <lb/> cndaneé, &amp; miaaoſellamens dereſté. e veux dire du fiecle
        <lb/>diouleeûela , domeil ſenble quon voauoſairee
        <lb/>iare les prſeotions &amp; la tyeannie.
        <lb/>TidſE Cdiaaeufeſfbien gorex que lamaſliee
        <lb/>l’nule yoaae peu nioa inuanter pour le noireir, &amp; quelles
        <lb/>ſfaiamaobliga, pouſasfaire aà lear rage, d’aller fouiïllerdas les
        <lb/>pooudoabeede fnmn neys pun louveuuoue die
        <lb/>ame, pour palor ainſi, par la gloirodeoa mareyr.
        <lb/>Cagpogaeſſifor lu ne ſeaodlammamo
        <lb rend="¬" break="no"/>paqûni oidg inleible, &amp; par la hanos d fa veru, qu’i
        <lb/>eegade lrshediſams ornaedes diſcoass deThaeatre. Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ilrydes gosdebien qui peuuentſouffri etre indignit:!
        <lb/> e ma-haueux Cardial ondataar des la ryaannie en es
        <lb/>Loyaame, deuenunaaiſtre des affaires &amp; de l’eſpaidufeu Ry,
        <lb/>aatae parade Dieu paumaospcheu pais, que par les
        <lb/> nenpſaaedsnoarhes aâyar peffldé besPrice mou
        <lb/>e&amp;l abbatadelnllou, qui le esar ds lioſisur deCha.
        <lb rend="¬" break="no"/>au-u, &amp; de Madame-deChaareuſs eßoiparasialeuxs l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>az il ay faepas diſficille denirdaRtoy,oupêdlon
        <lb/>goaide mapaiſes mpooſſia leoſdoietdonrq’ildoana
        <lb/>pab aou decfaraion’j diées&amp; ſpée padte ardial. E <pb n="4"/>
        <lb/>venqutlle poraſt le nonm dela dermuere volońd n ap
        <lb/>quc ſa Majeſté euſt mandé Meſſieurs du Parlcneut pour l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>boriſer, &amp; qua’en ſuite elle euſt eſté verifiée auanr ſa mort ’
        <lb/>n’eut pas pluroſt les yeux fermez, que le meſmœParlement, qui
        <lb/>ſçauoit la ſuggeſtion toute pubhique, &amp; lesautres aruifices prati
        <lb rend="¬" break="no"/>quées pour extorquer cét ate, lé deſtruiſit par laDeelaration de
        <lb/>la Regence, &amp; parvn pur&amp;e libre nouuement de la Iaſtice. i
        <lb/>que Monſieur de Chaſteau-neuf fut encores alors dans ldes feré
        <lb/>&amp; Madame de Cheureuſe hors du Royaume.. Apres quoy la
        <lb/>Reine redit ̀ Monſiear de Chafteau. neuf la libherté́, ad
        <lb/>me de Cheureuſe à ſon pais, &amp; volnr bien oabliorles çnaios
        <lb/>de ce miniſtre, qu’elle auoit la premiere le plas radenencref
        <lb/>ſenties, au lieud’abolir de ſes ates &amp; ſa memoire, comme eds
        <lb/>le pouuoit auec Iuſtice. Ces meſmesconſideratrionsrerindreni
        <lb/>Monſieur de Chaſteau- neuf dans le ſilence, &amp; luy fienr eſbsuf
        <lb/>fer ſes iuſtes plainres. Il e parſaiuit pas comné il’ auaoir efl
        <lb/>a iuſtification particuliere dans le Parlemient:;, pis que. ctt
        <lb/>meſme compagnie aneanriſſoir cette accuſation; par o Arreû
        <lb/>ſi authentique. Ce pendant il ſe trouue des gens afſez temera
        <lb rend="¬" break="no"/>res pour renouueler aujourd’huy la memoirede ces maux aſſez
        <lb/>&amp;gn faire cone des. prenaracfs d’vne uuudelle perſecaton.
        <lb/>Le Miiſtere du Cardinal de Richelieu a eſté ſi odiet oſo
        <lb rend="¬" break="no"/>iniuſtice ſi declarée, que quand Monſieur de Ghaſteaaual
        <lb/>n’auroit rien de recommandable que la perſecution qu’ila ſufa
        <lb/>ſerre, cette perſecurio luy doneroit de l’eſtime, &amp; ſeroiz v
        <lb/> gamenmt de vertu pour luy. Il ſuſfiroit à ce grad aſoqaage
        <lb/>pour deſtruire certe declaration, de dire qu’elle a eſté diîdæpa
        <lb/>la haine de ce Miniſtre, qu’elle eſt l’ouurage de ſa vegas,
        <lb/>Mais il fautxaminer la cauſe &amp; le progrez de certo haine,com
        <lb rend="¬" break="no"/>an elleea dans le caœeur d’vn on Prince, &amp; commens elle
        <lb/>s’y eſt enrereauë..
        <lb rend="¬" break="no"/>’e Cardinal qui ne ſe pauuoie peomettre l’aatoriéiade
        <lb rend="¬" break="no"/>pendance, snrque le Roy ſos. Maaſtre eonſeueroit quhq
        <lb/>bonne voloné́ pour la -defunmte Reinofa dere, pouar lãt i
        <lb/>Regente ſa ſemime, &amp; pour Monfieur le Dac d’Orleans: rois!
        <lb/>perſonnes qailag aêieat cheres par le Sang, &amp;par ſou inlinat
        <lb/>rion, avant reſolu deleoefagner, commeuça par la ûeiaôo
        <lb/>re. &amp; y reuſſir pa lafacildoat cee Paceſe tfaraodos
        <lb rend="¬" break="no"/>laiſa <pb n="5"/>
        <lb/>aiſſz ſubprandnbſtsrifie. a Reſne Regehlé qui n’auot
        <lb/>aleparthaffiicesdomoitmoins de priſe ſurſesaictlons: Bt
        <lb/>puis l qublitêde fenmede Roy, reſiſtoi à’ceſt eſloignenmont.
        <lb/>Il laiſſa pas poaaraa de rraaailler à ſa perte, nas ar ds
        <lb/>as nes-dcredtoxdeſquelles-Madane de Cheurêuſe ayanlt
        <lb/>aduerty ſa Majeſteé́, par vn ſentiment d’affection &amp; cd’vnsfid
        <lb rend="¬" break="no"/>dbiniuiolabl enurs ſMaiſtrdſe. Le Caodinal qui le ſeut,
        <lb/>apgesai teaaeisiutilaenr tousmoytas, pour renger à̀ ſoh
        <lb/>pantycqe aoscoatnte &amp; genereuſe, prit le tonſeil el a
        <lb/>ordt : &amp; ietta pau oel dans l’eſprit du Roy. tant &amp; tant de
        <lb/>mauuais ſouppaslcoaoell, qui Madame d Cheureuſe fqt
        <lb/>fbre dtederlasitupc &amp; de ſrecier. Maisconmme elle ens
        <lb rend="¬" break="no"/>porra ue allſon: laffeâon -&amp; ſa fidelienuers la Reioe, &amp;
        <lb/>annua dslaſair. aalneidu Cardinol deuiſi forte &amp; fi
        <lb/>ioleire qu’i oulusluaiſſerdes maques defureus mefmea
        <lb rend="¬" break="no"/>ptas annort, qul ſe-conſenoaſſt par la reuet̂ce du nom du Ro.
        <lb/>1. Monſiuande laaanaé uſeſtolt daànslaLonfidence d
        <lb/>andinl, qui-aaoie beauconpd pareàſonagiandiſemen qui
        <lb/>it muue reſpe par laeaaoe ds Seaux, combié
        <lb/>plus rudement de tous.
        <lb/>. Lemelequl nmonſraporloioa de la maiſon Royalle oneita
        <lb/>oner luy oraged ila eſtdſilg-eynps bateuCaindnam
        <lb/>l’abfſeoede ſaouſiu deDo d’iſps. e F landres ferblolx
        <lb/>à Monſieur de Chaſteau- neuf pernicieuſe à l’Eta, c 8age Pou
        <lb/>liique ſe ſerair e quelque bian-veillane dont le oy l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>oroialor, pous lediſpoderà rnaeanio ſainéte &amp; neceéſſair
        <lb/> ogaaael laqlſo Albaſſe oyaleeſtoit eneres aloet
        <lb/>ailar prſuopif adalseCaihal qui regoiparla diuiſoa
        <lb/>dla Miſo Roalls, &amp;qai nepfoicu’a la foimeéner, con
        <lb/>çeurvne fi fortoioligaatiin contreM. de Chaſteauneuf pout
        <lb/>tte pneſeionéaitependantſa madadie, qu’il le fit calornia
        <lb/>atrsi faſt éditellignue aae4 ſon lteſſs oyale, pa
        <lb/>laaalſe diſoril; ds fta M de uylaurensi qal eſtoit paret
        <lb/>afapachodeàide dbhaftsdmeaaf. Er fortifiaz cte acçuſa
        <lb/>oa de ade oircaſtahas ray ſenmblables; ee il luy
        <lb/>eſorfacillt, aagalgaé oe lesaduenaës de l’eſpait defo <pb n="6"/>
        <lb/>aaiſtre, qu’il le préoccup de cettë fauſſedreaho&amp;re&amp; fio
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentir ſ Majeſté atouts les diſgraeos donce gtd penſonaage
        <lb/>futaccablé Ainſi la hayn particelierer da-Cahdinl: deiuint le
        <lb/>pretexre d’vn erime contre le public. Et la pdus belléaay de
        <lb/> uie deſonſious de Chaſteau-neut, a eé la- plu-fmeſaa
        <lb/>fortune&amp; àſoa tepos.
        <lb/> ſ’eſot ouuela moindre tache ea aeme de donfoabe
        <lb/>Chaſteau -aeuf, le Cormmaadeur de Ias m’auaait. paſchappé
        <lb/> la’barbarie de ſes-Commiſſaices. Cependantrptenquecere
        <lb/>homme innocen ſatisfait aà la fureurd ſoa ensenty pa vone
        <lb/>priſon de dix annces, dont la-rulle peſéede-d l’borer
        <lb/>des ges qui ſe leclarent en parolles eaeis de la:naemoired
        <lb/>Cardinal,; qui foigneat uois ſou aonet dteſtatlo, quic
        <lb/>damaent les actionsdu Cadinal Maai, af ddngaenqe
        <lb/>on maiſtse, rapellent ce ſioçle; do fétr, veulentautaqriſerune
        <lb/>Declartauiodont onauroit aboly laire, ſielle.na portoit
        <lb/>la marqudu Rdy Qn fera ſorir da torlaa dv aubly, qui
        <lb/>doit eſtreeternel les monments-dala,tadnio duCadialudà
        <lb/>chelue dodruier tilttedé-ſes oruauoos, efcrpt en lentred
        <lb/>feu &amp; de ſang.
        <lb/> Ooeſaeta vae preuoyanee ariaielle, &amp; comrme
        <lb/>deſfein d’baortaliſer pary, noa cét efprieevrenganco
        <lb/>de hye inplacable, qui l’amoi ontie. les deouoeduis
        <lb/>de ſes violonees..
        <lb/> Si les peiſcasons quo e oioiſtre faie ſuffir auxgean
        <lb/>d’honneus, ſont des ſujets d’accuſatio, il ny à poiut de bons
        <lb/>famille inacente, &amp; qui ne puifſecopta quelgae inineb
        <lb/>de ſonnom. Quatres ſieoles dnoléetlans ne ſçanroienefuared
        <lb/>oir tantde Martyrs à̀ l’Egliſeqauaee bMiniſtea ſuiaonan
        <lb/>Et fi l’o veat compaterles em&amp; la pſecatioa desvnse
        <lb/>des autres, l’on trouuera queles Chreſtiensefoiemeaoaſts
        <lb/>coafefſoient vne foy qui pouoi paſſepoh caiae d’Eſtace
        <lb/>Mais la plus part d nas illuſtrescopables ’oatrieo adaoüé, &amp;?
        <lb/>n’õt pas rmeſes efteé interrogés.Il y aulpad’baydes enial.
        <lb/>de ceenacre condamaés par des aes auffi mthiqats qir
        <lb/>ercendes preuieres dages dans le oame. Maiapa¬ <pb n="7"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>aabſbpe d’n nom ſaeé pous coulpvne honeuſengr.
        <lb/>ûos pour coloneronbly d’on biooſait qu’on ne voupa
        <lb/>-recodahoiſtrs,.
        <lb rend="¬" break="no"/> eue a’ de Claſoameufehaſſoiele Cardiml Maaani,
        <lb/>los qu’iſraailloit à la librué de Meſfieurs les Prinoos, c’eſtoit
        <lb/>vn homme fas reproh, capabl4 de goiuueenor lEſftat Cds
        <lb/>tesffisrurs ̀ recou lug ettõnoiſfance&amp; uripdu
        <lb/>deaps apres les Searluy furéat ſtés, au euz teuide
        <lb/>e Pincs Ou eſt laauſe du peldé n touate ſa edaie Eſtjl.
        <lb/>onbo u vuedque ſuue, Silus ladiee le aoubyee
        <lb/>grabſense il perdude cetoe pttctanſonûme.
        <lb rend="¬" break="no"/> S’il n’eftaie pasfermar&amp;inrpidoſetroiteuduRoyamatem
        <lb/>Sarpo des eules epnble de ſiſre d uhanaa, r
        <lb rend="¬" break="no"/>ereſt aa a’ereprendeoit pas de le diffamer..
        <lb/>ſieerne scieurudcrauoitr pang uunſopoeaou
        <lb rend="¬" break="no"/>à l’eſlaignaeot da Cadin Mazai,!’&amp; pou a hibeuré de
        <lb/>efumlabrres losſieinmoe’la eauaiene
        <lb/>droit pas fs-clarueurs &amp; ſes-iſolenees eonte tlde...
        <lb/>ſ Cere ee nae ie on, alieuns e nnaee
        <lb/>padr ee qu M, le Price dCntey’a pas eſpoaſé Madanmoiſelle
        <lb/>fa Fille. Vaoila v bijaa foetde plainte, deauade Cheue
        <lb/>tormoiffans l’iaapaeiodardinal’Maarn; ay pefaada de!
        <lb/>e setiner Madane de Ctrtiſe à ooneribué l libereé dé
        <lb/>Meffiéurads Princes,qalectou meceûſfaireau repos del’Eſtat,
        <lb/>anseaſer àmartiagepaeMadanoiſelle ſa lle Meſſieurs les
        <lb/>Princes poe ongager plus formenr adae de heureuſe
        <lb/>a ſoia qulelle prnoic de learlihepo, ay fo peopoſeve ma
        <lb/>oage layoemoyencl’efcrir de . l Rrince oaaty, lay ſes
        <lb/>dre qiiloiagoraoe da laſincareoeé defa aenttonsypar l’ac.
        <lb/>eeparion q’elle uſera Madne de eurquſe uai po
        <lb/>uit reſuſer ee oiſre ſndseladoſeae laſu
        <lb rend="¬" break="no"/>lrPrine, aaepré’l’ſmiro onpuosſesbaaos aſfices
        <lb/> Quaod àfeurs es Prnfunénmt ei librtb, rvindrenss
        <lb/>remercier Madame de Cheureuſe de ſes fais,, ellslaordds
        <lb/>l’eſerir. ’&amp; ledaclaieance laepndeſtnos, ltat taaoignaquele
        <lb/>iaoi aia as ſapfoins, &amp; qaglasluait receees eſei <pb n="8"/>
        <lb/>que paue foriffierlos cofiane ſass deſſeir-de s’e preuloi.
        <lb/>Les remetroit dans leur libert plole &amp;roue eotiaro bjes que
        <lb/>l’honneur de leur alliance luy fut tres ſenſible, &amp; qu’elle ſutdi
        <lb/>poſeéà lagréesquand il deut plairoic et bonnoner Madanoi
        <lb rend="¬" break="no"/>elleſa File. Meſſieurs les Prinçeo reſpoddirent à ceſte genco
        <lb rend="¬" break="no"/>é foact generuſemens, ptteſtenqu’ils veulen lo natage.
        <lb/>içoea comaae à affronc-destermes qui ſemibloit raifernde
        <lb/>eeiee
        <lb rend="¬" break="no"/>pMrfidie d’o cal manqueent de parole, eiuoient à Rome
        <lb/>oinaeeepemooum, ou platoams pieré
        <lb/>aat ils’esalleguettaucun.2
        <lb/>TIlya peronnode quelqae vile eoaidinon queiluſtanre
        <lb/>drois de ſe plaidre d’vn ſemblabe procede. Madamoiſlle de
        <lb/>Cheureuſe eſt dos, naiſans de Larauae &amp; de Rohan, dont leés
        <lb/> oy de raae ’a pouae doſaigie l’alliance. Mooſieu le
        <lb/>Ded Orleola lannsuideſon ſbosrloenitlena
        <lb/>coaes’eſtallié ny ſihautemeny hy ſasaicheoon.l
        <lb/> Coaadat aadans de Charouem’ apoineeſele I4
        <lb/> eyne n’agrea paqlelhe ceqeur: é hooneur, elle àobeya
        <lb/>ſcs olaoes ſas uurer., Eea dond ſea reſſenimens
        <lb/>au, teſpect quelle -doit à ſs Majaſtée!,&amp;’au nepos de l’Eſtae;
        <lb/>qguy qu’en chante l’arteus du Pontauf. Pouqoogy danca4
        <lb/>presaela faire declamer. concre elle au Palais &amp; pa des
        <lb/> liboellas. Ie so conûaisparſaane du peuple qui ſuappprcſt vni
        <lb/>pail oiragoaqec lnaeſnopatieace: eſt laſohe dlaraquas
        <lb/>vaefeme de qlqumlee qu’lla rtaitteaucmos. Qa nse
        <lb/>comba;ce ſexe qu par le ſilse.Tdu lecomoraire aisae
        <lb/>o oaffn pue qr edams de Chomeaſeia doinee
        <lb/>aincre par desarmes ſi geereaſs.
        <lb rend="¬" break="no"/>Qui peuuapa ceehſaprouoarvne apaion de &amp;l
        <lb/>Elue piepePlauanm pnlayae, pa lapen
        <lb rend="¬" break="no"/>etda nefllar ps2
        <lb/>oux aoygqaadyoonadamoo&amp;a oaeapre ane d’aaes,
        <lb/>qonſoafsss;&amp;qu’oa oes aaacqaseheeſpâce ela
        <lb/>ir <pb n="9"/>
        <lb/> ſir, qui ont eſtfaits pou noircir la plus e’clatante &amp; plus veni
        <lb rend="¬" break="no"/>ehblevertuqui ait paru ſur nous depun p luſieurs ſiecles, &amp;
        pour
        <lb/>harger toute la France d’vne ingraritude capable d’atrirer les
        <lb/>teaut duCiel. Que nous ſommcs ſi laſches que de ſouffrir parmy
        <lb/>nous des viperes quijettcnt leur venin ſur les aions de M. le
        <lb/>Coadjuteur deParis, faites pour’nous &amp; a nos yeux, au liede
        <lb/>püblier ſes bien. faits qui l’ont mis en veneration parmy toutes
        <lb/>les natrion du nonde Que des cloanniateurs inſoens oſene
        <lb/>Poatragerau millieu de Parſs qu’il a ſau&amp; de la main’de ſes en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemls, e d’vn maſſâeregeneral. Reſt vray qu’apres cela ie ne
        <lb/>ſjs pointfrpris de voiſ irer de la pouſſſere- les vieilles images
        <lb/>déaoſtte oppreſfion paſſe, au tempde la Majoit́ d’vn Pince
        <lb/> exeraordinaire par ſa’aiſſnce,e par les raons de vertu, que
        <lb/>e beau Soſeil fait rejallir ſr l’horiſon de oér Empire.
        <lb/>Certes es obéts’oac renouuellé en mon’imaginaddia, &amp;l
        <lb/>deſpit dbnabs upaſee&amp; l’apprelſenſfon de l’aduoei. Paree?
        <lb/>ue i’ay çfeu quel’oa vodloit craynnelſſecle oahoasadlodns
        <lb/>ntrer ſur eect pêſnrure’efftoyable :’Ou d’ moinsviôus elfaaire
        <lb/>eurp ce tãbleauiſugabre, burnous faireredoterv’ioce
        <lb/>long temps deſité &amp; aymable.
        <lb/>Mas pois qui’il ſecnde os ſohpits par le cholx ql a faie
        <lb/>dé Miniſtresierrupbleés &amp;eapabfes de ſouſtenir ſalegitinmé
        <lb/>oathoriteé, drelreaux Loi leur vſger, ao’pcuples la raa
        <lb rend="¬" break="no"/>uillité, &amp;aise regefhaer les ſerences de la Verti apres ve
        <lb/>lôge corrupfion, beniſſors defijeaux conineaeenhens,-opi.
        <lb/>dons blen’d’vt rel chott, -opinons bien d’vn aduenir, dot les
        <lb/>apparenibes ſont ſiriantes. Et pais qu’il n’eſt pas raffonnable de,
        <lb/>iogr desaaifes, ar plaiceou deſplaire aux particuliersquisA
        <lb/>ſontqhe ſjeas du ſRoy, qudquas g’ands qu’is ſoien, yqu’esé
        <lb/>decfide deda bôbenauuafeconduite des Miniſtres, d leur
        <lb/>robitéod-lbundefaut, pã la’bone ou nauuaiſe- voloteé,
        <lb/>jar l’afpionouſéné des grans, qai pour l’ordiéire eût
        <lb/>lcterefée, aaeſpriſan cis inetiues odieuſes, ormonls les i
        <lb rend="¬" break="no"/>ptſfioqgué-ous detbds à la értû ds Moai de Claſûtaua
        <lb rend="¬" break="no"/>auf;, eſtoas’qe ſo nom eſt’ d’ve aellenre oleurap
        <lb/>eſoufftanes, q’ilheſtocaaraulmqu’il euſtſouſfert C’é
        <lb/>n’aaartyr quaedoſtre ſoaargâe oorrondé, qui ſera d’autarnc
        <lb/>tus vipascaara baa ſecle ſqMila ſujat d’edeeeev </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
