<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3324_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Remontrance faite à la reine par messieurs du Parlement
          sur les affaires de la Guyenne et sur la disette des blés dans la ville de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=TjBiSYnpKhAC"/>
          <author ref="isni:0000000121755355">
            <orgName>Parlement de Paris</orgName>
          </author>
          <title source="Moreau">Remontrance faite à la reine par messieurs du Parlement sur les
            affaires de la Guyenne et sur la disette des blés dans la ville de Paris.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310407</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3324. Remontrance faite à la reine par messieurs du Parlement sur les
          affaires de la Guyenne et sur la disette des blés dans la ville de Paris. Paris , 1649 , 8
          pages. Les gouverneurs des places frontières rançonnaient le commerce. Celui de Sedan ne
          se contentait pas du dixième boisseau sur les blés qui passaient par la ville ; il lui
          fallait le septième ; et comme les marchands refusaient , il les renvoyait. Si on se
          rappelle que le gouverneur de Sedan était Fabert , on soupçonnera certes la remontrance
          tout au moins d'exagération.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="genre">remontrances</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject">Approvisionnement</term>
          <term type="subject">Guyenne</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>REMONSTRANCE
        <lb/>FAITE
        <lb/>A LA REINE
        <lb/> PAR MESSIEVRS
        <lb/>DV PARLE MENT.
        <lb/>SVRLEs aFE1RES DE LA
        <lb/>Guyenn, &amp; ſur la diſette des bleds
        <lb/> DC x1x <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>¬¬¬¬-¬¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>e.
        <lb/>T
        <lb/>ees
        <lb/>ssee
        <lb/>SSeiSS&amp;SsSeh
        <lb/>ICeleeceseses
        <lb/>REMONSTRANCE FAITE A L
        <lb/>Reyne par Meſsieurs du Parlement, ſur les affai
        <lb rend="¬" break="no"/>res de la Gayenne &amp; ſur la diſele des bleds dans
        <lb/> la Ville de Paris.
        <lb/> JADAME,
        <lb/> s ne ſçaurions exprimer le deſplaiſir
        <lb/>auec lequel nous continauons auec ſi peu de fruit
        <lb/>de ſi importunes Remonſtrances, le reſpect que
        <lb/>nous rendons à voſtre Majeſté aurant par les
        <lb/> ſimples mouuemens d’vnc pure volonte que
        <lb/>pat les ſaints deuoirs d’vne obeïſſance abſo
        <lb rend="¬" break="no"/>luë nous auroit aà preſent plus que jamais retenu
        <lb/>dans le ſilence, ſi d’autre part le deuoir de nos
        <lb/>Charges &amp; l’acquit de nos conſciences ne nous
        <lb/>portoit plus que jamais à cetce neceſſiteé de parler
        <lb/>&amp; à repreſenter à voſtre Majeſté́ les ſuitres des
        <lb/>deſordres qui rauagent la plus ſaine partie de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Eſtat, &amp; qui le menacent tout entier d’vne
        <lb/>entiere ruine: Ce ſont, MaD E, les motifs
        <lb/>de nos pas &amp; de nos paroles autant que de- prie
        <lb rend="¬" break="no"/>res quetous les gens de bien enuoient ſi ſouuent
        <lb/>au Ciel pour en deſtourner les leaux dontvoſ
        <lb/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>peuple eſt ſi abbatu depuis vn ſi long-temps,
        <lb/>qu’il ne luy reſt e plus que la force de ſe plaindre
        <lb/>&amp; non celie de ſe deffendre, ceſont veritez, M
        <lb rend="¬" break="no"/>DME, qu’on n’a pas attendu à preſent à vous
        <lb/>dire, comme ee n’eſt pas d’aujourd’huy qu’on
        <lb/>les. ieſſent, mais voſtre Majeſté nous permettra,
        <lb/>s’il luy plaiſt, de luy dire que ce n’a jamais eſté
        <lb/>dans vne occaſion ſi preſſante que celle d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>jourd’huy, la prouidence diuine auoit bien per
        <lb rend="¬" break="no"/>mis qu’il s’eſſeuaſt quelques troubles dans cét
        <lb/>Eſtat, mais la meſme cauſe qui les auoir produit
        <lb/>les a elle meſme ſi promptement étouffez apres
        <lb/>nous auoir appellez aà teſipiſſance &amp; la bonteé de
        <lb/>voſtre Majeſté ſagement diſſipez, qu’enfin apres
        <lb/>quelques rauages à la verité tres-grands, tou
        <lb/>tes les choſes ſembloient vniuerſellement remi
        <lb rend="¬" break="no"/> ſes lors que nous apprenons de uouuelles confu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions dans vne des plus conſiderables de vos
        <lb/>Prouinces. La ville de Paris qui dansces derniers
        <lb/>niouuemens a veu naiſtre ls premiers efteincel
        <lb rend="¬" break="no"/>les d’vnetres-dangereuſe guerre ciuile, comme
        <lb/>elle auoit eſté la premiere funeſtement eſmeuë a
        <lb/>uſſi eſté́ lapremiere calmé́e, pour monſtrer aux
        <lb/>autreque ſi elle auait eſteé ſi nalheureuſe que de
        <lb/>leur audit allumé les ft ue de la guerce elle les con
        <lb rend="¬" break="no"/>vioit la premniereales eſteiudre, loni exemple ne
        <lb/>demura pas inuitile, il furicontinent ſuiuy de
        <lb/> out <pb n="5"/>
        <lb/>9
        <lb/>tout le reſte de la France, &amp; ou par quelque ſor¬
        <lb rend="¬" break="no"/>re de fatalité́ qu’on ne peut proprement nom
        <lb rend="¬" break="no"/>mer, la Prouence eſtoit retombée dansſonpre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier mal, vous y auezapporté́ des remedes ſi ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>luraires qu’elle a enfin recouuré́ ſa premiere ſan
        <lb rend="¬" break="no"/>cé, mais le ſemblable n’eſt pas arriué dans la
        <lb/>Guyenne, où tout eſt en feu, particuhierement
        <lb/>dans la Gaſcogne, dont les ſablons &amp; les riuie
        <lb rend="¬" break="no"/>res ſeteignent eſgallement du ſang de vos Sub
        <lb rend="¬" break="no"/>jets, au grand prejudice de voſtre Majeſté, à la
        <lb/>ruine de vos peuples, &amp; autant à la honte &amp; con
        <lb rend="¬" break="no"/>fuſion de ceux qui en pourroient arreſterlecours
        <lb/>qu’à la ſatisfaction de vos ennemis, &amp; ce qui eſt
        <lb/>eſtrange, par des cauſes ſi peu connuës qu’on
        <lb/>n’en peut legitimement attribuer les effets qu’au
        <lb/>caprice &amp; à la querelle particuliere d’vn Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>neur, qui vray- ſemblablement deguiſe &amp; deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>nie à cette pauure Prouinceles graces dont vous
        <lb/>le faites diſpenſateut, dehonorant ainſi en ſa
        <lb/>main les preſens quiviennens de la voſtre; nous
        <lb/>aimons mieux croire, MADA ME, que ce mal
        <lb/>vienne deſa part que de la voſtre, &amp; il y a plus de
        <lb/>lieu de le rendre coulpable du ſang de ſes enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis que voſtre Majeſté de celuy de ſes Sub
        <lb rend="¬" break="no"/>Jets, voire meſmes deſes Enfans: Nous ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uons pas nous perſuaderque vos ſoyez ſi atra
        <lb rend="¬" break="no"/>chée à la continuation: de voſtre bonte, que de
        <lb/>vouloir preferer le crlminel contentement d’vn
        <lb/> B <pb n="6"/>
        <lb/>particulier an ſa’ut i tout vn peuple &amp; à voſtre
        <lb/>gloire m ſme, ouiſaue ceia la choque extreme
        <lb rend="¬" break="no"/>ment: O, MDAME, j’ſeray dire que cela
        <lb/>chioque grandement voſtre gloire, voſtrerepu
        <lb rend="¬" break="no"/>tation &amp; votre propre repos, les nouueaux
        <lb/>pogrez des Bordelois dans’la priſe du cha
        <lb rend="¬" break="no"/>lteau Trompette particulierement eſt grande
        <lb rend="¬" break="no"/>ment capal le de leureuflt le courage, &amp; poſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſible les faire pouſſet juſques au bout, du moins
        <lb/>c’eſt vn grand aduantage à ceux de vos autres
        <lb/>Subjets qui leroient dans vne malheureuſe diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poſition de ſe ſous- leuer, il ne faut point ſe flat
        <lb rend="¬" break="no"/>ter de l’umpuiſſance ny des Eſpagnols ny des
        <lb/>Ang’ois pour les aſſi er. Ceux là ont touſiours
        <lb/>eſtéaſſez preſens au moidres deſordres de vos
        <lb/>Eſtats, &amp; ceur -là preſque ſuffiſammentconfom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes dans leur nouuelle Republique pourroiene
        <lb/>bien ainſi que les Eſtats d’Holande leur donner
        <lb/>protection pous les attires à leur exemple, &amp;
        <lb/>apres tout., quand les vns &amp; ls autres mahque
        <lb rend="¬" break="no"/>oient vosſeuls peuples depuis ſi long temps
        <lb/>affligez de nouuelles ſurtharges, laiſſant allumes
        <lb/>leurs courages à cetre apparence de liberteé qu’ils
        <lb/>ſe feignent non ſeulement ſi aimableà poſſeder,
        <lb/>mais encor ſi facileà aquerirſoataſſez puiſſan5
        <lb/>pour cauſer vn bouleuerſement general dans le
        <lb/>Royaume (dont Dieu nous veuillepreſçuerpar
        <lb/>fa ſaincte grace)pacuetemén das v tempé <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>auquel la diſette des viures autant que la rareteé
        <lb/>d’argent leur donne vn nouuel ennuy, &amp; leur
        <lb/>fait trouuer lavie ſi faſ heuſe qu’ils craignent
        <lb/>peu de l’expoſer pour la perdre tout a ft ou
        <lb/>joüir d’vne plus douce, ce ſont à̀ preſent, MA
        <lb rend="¬" break="no"/>DAME, les deux maux auſquels voſtre Majſteé
        <lb/>eſt inuitée de pouruoir, ſi vous voulez conſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uer ce qui vous reſte de peuple des debris paſſez,
        <lb/>&amp; deſtourn:r de nouueaux malheurts dont voſtre
        <lb/>Eſtat eſt menacé, combien qu’il ſemb’e eſtre
        <lb/>beſoin de diuers remedes, comme il y a diaerſité
        <lb/>de mal, nous eſperons toutesfois que ſuiuant
        <lb/>l’exemple des plus aduiſez Medecins, l vous dai
        <lb rend="¬" break="no"/>nez veiller auplus pre ſſant, l’autre ne ſubſiſtera
        <lb/>1 9,
        <lb/>pas long-temps, car ſi les deſordres de la Guyen
        <lb rend="¬" break="no"/>ne eſtoient ceſſez tout le reſte du Royaume ſe
        <lb/>verroit auſſi-toſt dans le tranquille, &amp; en meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me temps l’abondance retourner par tout, lors
        <lb/>que la crainte du renouueilement &amp; continua
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de la guerre ne tiendra plus les magazins
        <lb/>de la France fermez, &amp; n’empeſchera plus les
        <lb/>Eſtrangers de nous faire part de leurs grains n’en
        <lb/>eſtant pas moins derournez par certe conſide.
        <lb/>ration que par les exactions de certains Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>neurs de villes frontieres, qui aiment mieux ren
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyer les marchands ſans permettre qu’ils nous
        <lb/>aſſiſtent que de les laiſſer paſſer ſans qu’ils les ran
        <lb rend="¬" break="no"/>çonanent, nommeément celuy de Sedan qui ne <pb n="8"/>
        <lb/>ſe voulant contenter du dixieſme boiceau vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lant auoir le ſeptieſme, a priué vos Sbjets d’vne
        <lb/>grande quantiteé de bled qu’on vouloit faire en
        <lb rend="¬" break="no"/>trer en France de ce coſté là: A quoy, Mad
        <lb rend="¬" break="no"/>E, il neſera pas plus difficila à voſtre Majeſté
        <lb/>qu’au reſte, par de tres-expreſſes deffenſes auſdits
        <lb/>Gouuerneurs d’exiger aucune choſe deſdits
        <lb/>marchands qu’en payant, &amp; leurenjoignant de
        <lb/>les eſcorter ſeurement juſques hors de leurs
        <lb/>Gouuernemens, car pource qui regarde la Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uince de Guyenne en particulier &amp; le repos du
        <lb/>reſte de la France en general, le remede ne de
        <lb rend="¬" break="no"/>pendant que du changement de Gouuerneur
        <lb/>voſtre Majeſté, MADAME, eſt tres-humble
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſuppliée de n’en faire aucune dfficulteé,
        <lb/>puiſque cela, non ſeulement ne peut tourner
        <lb/>au moindre deſauantage de voſtre reputation,
        <lb/>mais encor ne peut que vous couronner de gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>re &amp; vous combler de routes ſortes de bene
        <lb rend="¬" break="no"/>dictions.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>FI n
        <lb/>un </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
