<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3378_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réponse au libelle intitulé: le Franc bourgeois.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Mj1KAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Réponse au libelle intitulé: le Franc bourgeois.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01911" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50738"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127359-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Répond à une mazarinade intitulée "Le franc bourgeois de Paris" datée
          de 1651, probablement publiée sous forme d'un placard. "<ref target="Moreau588_GBOOKS.xml"
            >Le bon François au veritable Mazarin deguisé soubs le nom du franc bourgeois de
            Paris.</ref>" (BM01869) répond aussi à cette mazarinade. Autres éditions sous le titre :
          "Response au libelle intitulé Le franc-bourgeois.", Paris, Nicolas Vivenay, 15-[1 bl.] p.,
          in-4 (BM01870) ; sous le titre : "Response au libelle Mazarin intitulé Le franc-bourgeois
          : où se voit l'innocence de monseigneur le Prince, triomphante sur les perfides ennemis du
          repos de la France.", sur l'imprimé, a Paris, 1651, 4 p., in-4 (signalées par Armand
          d'Artois, Bibliothèque Mazarine, 8° 40523-21/5 [Res], p. 112) </p>
        <p source="Moreau">3378. Reponse au libelle intitulé : le Franc bourgeois. Paris, Nicolas
          Vivenay, 1651, 15 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon, prince de, 1621-1686</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-04" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>REPONSE
        <lb/>AV
        <lb/>LIBELLE
        <lb/>INTITVLE
        <lb/>LE
        <lb/>FRANC-BOVRGEOIS. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>RE’C
        <lb/>AVLIBELLE
        <lb/> TNrVLE ſin
        <lb/>1
        <lb/>r
        <lb/>LE FRANC- BOVRGEOIS
        <lb/>l
        <lb/> E ’eſt pas d’auijourd’huy que les lache
        <lb/> one inſolemment: attequé la vertu paj
        <lb/>e&amp; leus calomnies, les édiſances, &amp; les
        <lb/>S impotuaresſbat lesAemaes dont ils ſe ſont
        <lb/>p ſeruisentores reneotren pour exe
        <lb rend="¬" break="no"/>, ter les peraioux deſſeiss qu’ils auoiemc
        <lb/> faits contre elle Mais comme les Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ages que la narnre a elenées au deſſus de la moyenne
        <lb/>egioade lair voien grender à lep pieda les fodres&amp;
        <lb/>es tompleftdsſamsemeſteiamals offeneées, Aiafi ceux
        <lb/>ipi parleubellesails ſeſdntéleésa deſſus du cpm
        <lb rend="¬" break="no"/>u des hodales , lentldentauecmépris les bruits i
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoleaa e la ûchet t de l’enaiie, &amp; les tayons clat
        <lb rend="¬" break="no"/>ans de lagloin qu lésenultne diſpent. les pus :noi
        <lb rend="¬" break="no"/>sipapeurde larmiediſàrealuec auranteldacililté, que
        <lb/>Sbaieſaſeeans f’leaphfoillesnuages qu ’on
        <lb/>oſeaed d’ecla de faluamiore :
        <lb/>Tou dohana lu ſre aluent de dinſieur le nn
        <lb/> ce, ln’t pas neeſfaire d’empnter, de l’ Eloquenee les
        <lb/>Aij <pb n="8"/>
        <lb/>,,,,,, ,,,,,,,,,,
        <lb rend="¬" break="no"/>4..
        <lb/>plus viues couleurs qu’elle émployje pout tracer lds pou
        <lb rend="¬" break="no"/>traits de ces grands Heros qu’elle veut laiſſer poré
        <lb/>dele à̀ la poſterité, il ſuffit pour faire connoitreiuſquég
        <lb/>ou ſon herite &amp; ſa valeur ſon alĺs, de contet ſevictbsl
        <lb/>res &amp; ſes caqueſtes&amp; de-ſauoipr-que les nnemid.
        <lb/>cet eſtat (dont il’a ttiomphié auandefois qu’l les a bn
        <lb/>batus) a’ops peu treuerdans leurs perts d’autre 9o
        <lb/>ſolation que dans la reputation de leur vainqueur.
        <lb/>Auſi l’enuie ’at lle faſtiufqu’icy que desefforts inu
        <lb rend="¬" break="no"/>tiles contré vneé vertu ſi éinente &amp; les calomnies auec
        <lb/>leſquelles on s’eſt fforć deternir ’éclat de ſa reputa
        <lb rend="¬" break="no"/>tion n’ayant peu s’eéleuer aſſez haut pour luy donner des
        <lb/>atteintes, ſont reonbées anec confuſion ſur le viſage de
        <lb/>ſes ennemis qui les auoient inuemtées..
        <lb/>Mais encore que iuſqu’icy leur malice ſe ſoit chaſtide
        <lb/>en mal faiſant &amp; que la confiance que Monſieur le Prince
        <lb/>eut iuſtement aoit en ſes actions ſoit vn fort rempãr
        <lb/>contre l’inſolence de ſes enuieux, il meſemble routefois
        <lb/>que coux qui ſontzeleés pour la gloire de l’eſtat ne peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent dans les conjonctures du tenps preſent ſe diſpenſer
        <lb/>de témoigner les reſpects qui ſont deus à̀ celuy qui a:i
        <lb/>ſouuent &amp; ſi genereuſement combatu pour la ſplaideur
        <lb/>de la oufonne, &amp; que tout bon François doit s’oppoſer
        <lb/>aux areifices dont on ſe ſert pour diuerrir l’aniirié que les
        <lb/>peuples ont pour le promier Prine du ſaing oyal,
        <lb/>pour fomenter-des diuiſions quiſont capables deporter
        <lb/>-a Monarchis far le ponchant de ſruine. C’eſt ce qi
        <lb/>e e ie e e e e ieete
        <lb/>n’oblige d’arracher aujourd’huy de. deſſus le viſage
        <lb/>d’vnm miſſaire du Cardinal RMazarin le maſqe de
        <lb/> ſe gliſſer dans la foule de bons Cioiens afin de ſeduire
        <lb/>leur creduliteé, &amp; vanger aue dépeœns de M. ls Princé la iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte expulſion du miniſtre qui par ſa mauuaiſe conduitte
        <lb/>s’eſt rendu le digne objet de l’auerſion de tous les gens de
        <lb/>bien&amp; de l’indignation generale de tout le Royaume
        <lb/>Ce <pb n="9"/>
        <lb/>ou
        <lb/> mo;
        <lb/>qug
        <lb/>ctoi
        <lb/>ie.
        <lb/>onp
        <lb/>co
        <lb rend="¬" break="no"/>inu
        <lb rend="¬" break="no"/>1ueC
        <lb/>puta
        <lb rend="¬" break="no"/>r des
        <lb/>ge de
        <lb/>ſtiée
        <lb/>ince
        <lb/>patt
        <lb/>efo
        <lb/>peu
        <lb/>nie
        <lb/>1i a
        <lb/>deur
        <lb/>3oſer
        <lb/>ie les
        <lb/>,
        <lb/>ortr
        <lb/>2 q
        <lb/>ſage
        <lb/>e de
        <lb/>pout
        <lb/>luirt
        <lb/>l iu
        <lb/>uittt
        <lb/>s de
        <lb/>e
        <lb/> Ce galant homme reptochie a Melreeft
        <lb rend="¬" break="no"/> ſage des placats dont it leſert, die ſt, pour ſuiſpi
        <lb rend="¬" break="no"/> dre la facilité des peuples ſous des pretentes ſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux afin de lesſeparer des intereftsdu Roy.
        <lb/>ll y à peſonne dans ratis qui ne ſç̧ache que
        <lb/>M. le rrince s’eſtant retiré en ſa rmaſon de ai, e
        <lb/>Maur poûr ſe mettre à couert des violences du
        <lb/>ſes ennemis, ſon Aleeſſe informa Meſſieurs de
        <lb/>Parlemene des luaſtes defunees quelle uoir eua
        <lb/>pat des letres qu’elle aiſoriuit à̀ l Compagnié;
        <lb/>que le prlnce de Conty l’ajant inſtſſte de
        <lb/>out ce qui s’eſtoit paſſe la nuici de leur depatt:
        <lb/>ſon A oyale demeura d’aecord, queſeeommer
        <lb rend="¬" break="no"/>e qetoanteleutauee le CarilEguuole
        <lb/>donnae de iuſle ſopcons A M. lerrn Je de
        <lb rend="¬" break="no"/>liberauionis quiſefirent, les Cnambres aſſeldes,
        <lb/>les areſtés, &amp;e l’eſioignement des perſonnes que
        <lb/>DM le rines auoit demandepout ſa ſeureté, ayant
        <lb/>eſté tenuéiute &amp; aiſonmable oe fait aſe eon
        <lb rend="¬" break="no"/>oſte qu’i ’auoit pont cherthé de pretexte
        <lb/>ſpecieux, que ſi quelques elés indiſecrets ontou.
        <lb/>lafaine ſcauotraus peoples les intention de s le
        <lb/>in p de mauuais eſeies, lLe deſaueu qu’e
        <lb rend="¬" break="no"/>Mle naee de Conty dans’ le paſlemenr luſi
        <lb/>Spenſe priſe dns plenn ſdponir nue n
        <lb/>ueneion de l’Hoſtel de Condé.
        <lb/> ’euteen ſuie peruader aux peuples que Me.
        <lb/>eincene peut iamaiseſtedas lers ſnmeeae
        <lb/>B <pb n="10"/>
        <lb/>¬ 6
        <lb/>parce q’l eſt Prince du ſang, que les tumultes
        <lb/>ne luy peuuent apporter d’incommodite, maisau
        <lb/>contraire, qu’il s’en veut ſeruir pour ſon ambition
        <lb/>&amp; pour ſes auantages.
        <lb/>Ce paſſioné́ ſeruiteurs du Cardinal Mazarin, en
        <lb/>aduanceant cette propoſition à bien fait voir qu’il
        <lb/>ignoroit quels ſont les intereſts des Princes du
        <lb/>ſang Royal. Il eſt cerrain que la grandeur &amp; la
        <lb/>pompe qui les enuironent ne ſont que des rayons
        <lb/>de celles de nos Roys, quecét auguſte Caractere
        <lb/> par lequel la naiſſance les diſtingue des autres
        <lb/>hommes, ’eſt qu’vne image de celuy que l’on
        <lb/>voit brillenſur le front de nos Monarques, &amp; que
        <lb/>le ſang ilſuſtre qui les anim n’eſt qu’vn uiſſeau
        <lb/>qui ſa ſouree du Troſne ou les ſieeles paſſé
        <lb/>ont yp’tegner leurs Anceſtres, &amp; ou lapoſterité
        <lb/>ſuiuant l’ordre d’vne ſubſtiturion neceſſaire peut
        <lb/>voir remonter leurs deſcendans: Mais il eſt tres
        <lb rend="¬" break="no"/>certain que l’amour des peuples eſtant le plus ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lide fondenée de la grandenr des Rodys cette bele
        <lb rend="¬" break="no"/>le relation de la legitime authoriteé́ des vns, &amp; de
        <lb/>la libre obeiſſance des autres compoſe l’harmonie
        <lb/>qui fait la felicité des Eſtats, &amp; les Rays apparres
        <lb/>nant auecautant de iuſtice à leurts ſuiets, que leurs
        <lb/>ſuiets ſont legitimement ſoumis à leur puiſſance;
        <lb/>On ne peut douter que les intereſts des peuples
        <lb/>&amp; des Roys ne ſoienttellemenr confondus les vns
        <lb/>dans les autres’q’il eſ mpoſſible da les iuiſe <pb n="11"/>
        <lb/>7
        <lb/>par des tumultes ſans vn notable preiudice de ce
        <lb/>bien-heureux concert de l’obeyſſance &amp; de la ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueraineteé́; &amp; puiſque l’authorité Royale ne peut
        <lb/>iamais ſouffrir de deſauantage que le contrecoup
        <lb/>ne frappe les Princes du ſang, ne doit-on pas tirer
        <lb/>vne conſequence infallible que leur qualité ne les
        <lb/>engage pas moins dans les intereſts des peuples
        <lb/>que les ſouuerains dans la grandeur, deſquels ils
        <lb/>ſont neceſſairement intereſſez.
        <lb/>Mais quoy( pourſuit cét autheur M. le prince
        <lb/>n’eſtoit point dans les intereſts de paris lors qu’il
        <lb/>l’aſſiegeoit, &amp; le peuple ne peut auoir maintenant
        <lb/>de l’amour pour luy ſans teſmoigner beaucoup de
        <lb/>legerete, puis qu’il fit des feux de ioye lors qu’il
        <lb/>fut empriſonné
        <lb/>Toutes les fois que les ennemis de M. le prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce luy imputeront le ſiege de paris pour exciter
        <lb/>les peuples contre luy, il attend de la bonteé́ &amp; de
        <lb/>la iuſtice de la Reyne, qu’elle ne fouffrira point
        <lb/> que les ſeruireurs du Cardinal Mazarin repro
        <lb rend="¬" break="no"/>chent comme vn crime à ſon A. l’obeyſſance a
        <lb rend="¬" break="no"/>ueugle qu’elle eut en cette rencontre pour ſa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ieſt, &amp; l’affection que les bons Bourgeois de
        <lb/>Paris ont pour Monſieur le prince n’eſt point vne
        <lb/>marque d’inconſtance, puiſque lors qu’il fut in
        <lb rend="¬" break="no"/> iuſtement arreſteé il n’y euſt que des gens de ſac &amp;
        <lb/> de corde bien cheremét payez pour boire &amp; pour
        <lb/>crier dans les rues qui en teſmoignerent de la ioye <pb n="12"/>
        <lb/>s
        <lb/>pour le prix de l’argent qu’ils auoient receu, &amp; que
        <lb/>le iour qu’il rentra dans Paris il n’y euſt point d’ñ.
        <lb/>me de qualireé qui ne fi faire des feux dns ſa rué,
        <lb rend="¬" break="no"/>il n’y euſt point de bon bourgeois, qui pour faire
        <lb/>paroiſtre l’excez de ſon amour n’euſt allumé de
        <lb/>bon cœur le fagot pour brûler l’autheur d’vne de
        <lb rend="¬" break="no"/>tention ſiiniuſte le fondateur &amp; toute laſecte d
        <lb/>mazariniſme
        <lb/>Cependant M. le Prince a voulu meriter les bon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes graces des peuples, à ce que dit l’eſcriuain du
        <lb/>Cardinal, par des pratiques baſſes &amp; indignes d’vn
        <lb/>Prince, en faiſant des careſſes &amp; des liberalitez à
        <lb/>quelques particuliers de defferens matiers.
        <lb/> Peuple de paris, aprend à diſcerner les bonnes
        <lb/>&amp; les mauuaiſes qualitez des hommes, Quand M
        <lb/>le Prince gagne des batailles, quand il prend des
        <lb/>Villes, quand il expoſe ſa vie pour la gloire de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat, Il eſt criminel ſi reueſtu de tant d’eſlat, il
        <lb/>correſpond à l’affection que les peuples luy teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moigent, s’il eſt hurmain, s’il eſt liberal, s’il joint
        <lb/>à ſes vertus miliaires les autres vertus morales, il
        <lb/>eſt coupable, peuts’en faut, que le Secretaire du
        <lb/>Mazarin ne luy ait interdit les vertus Chreſtien
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, &amp; qu’il ne l’ait appelleé ambiueux d’auoir imi
        <lb rend="¬" break="no"/>te l’exemple de leursaieſtes, qui n’ont pas dedai
        <lb rend="¬" break="no"/>gneé quelquefois de deſcendre du Troſne pour ca
        <lb rend="¬" break="no"/>reſſer des quarteniers, des chefs de metiers, &amp; pour
        <lb/>leur faire connoiſtre la ſinceriteé de leurs bonnes
        <lb/>Ce
        <lb/>intentions. <pb n="13"/>
        <lb/>9 1
        <lb/>Cofrainc- Bourgoois degnibe,dit qe s ps5
        <lb/>ſexres des. mécontens qui veulent brouilla
        <lb/>tont le ſoulagement du aeuple, &amp; ls plaint,
        <lb/>eoutte les Miniſttes qoe es eulbes lalisu,
        <lb/> d’etrea dans cesſeutimens ids reformatjoj.
        <lb/>deuoient roi conſtderé qu le gourne
        <lb rend="¬" break="no"/>mentle plus doux que ratris ai eprouu eguis
        <lb/>boaueoup de fiecles-eſt laRegencee l ye
        <lb/>ne quinoneoſtamlssaroublss acere tan
        <lb/>de dechargs.
        <lb/>!2neld
        <lb rend="¬" break="no"/>Qu eſt celuy: d’entre nous qui n’a point
        <lb rend="¬" break="no"/>doneé́ de benedictions à l’heurouſo Bgenee
        <lb rend="¬" break="no"/>debaRdine, qui eſ cepluy iqui hla painrfaia der1
        <lb/>ax pa laanferuatciondvaeſbatueuſes
        <lb/> Princeſſe, aais qui eſt celuy detous desrSibleots:
        <lb/>do Roy qu a plus trabailléj que: Monſieur.
        <lb/>led’rince ponrrenedre gbbriſedl ſRgonoo de!
        <lb/>ſaaieté : o’eſt-e4 paluy qui pnidebſa!
        <lb/>Sang e iet ta les’Illuſtres fondemea ſus des
        <lb/>monte d’ennemis-etaſſé́s dans les plenesde
        <lb/>Boeroy, n’eſe ne pasx luy 4ut pr neqdee
        <lb/>fornidable donné́ cint-delfis pat ſpe odess
        <lb/>l’eſpouuante au Alglosr ialyo sidi ôri
        <lb rend="¬" break="no"/>che; &amp; n’eſt-ce pasluy nfinquh ſquasau
        <lb/>iour fatal de ſon mpriſonementa falt paſliede
        <lb/>frayeur &amp; decaihtcll’argudeſpagul mis
        <lb/>en deſordre la fudenceden oaos ooaoies
        <lb/>de la naſtre ?seſtonneeoonquon lfautdes
        <lb/>plaiutes eontreles- iniſttes qui pat’leues mas
        <lb/>uis &amp;e pernfcieus Cooieils op oeompal
        <lb/>fuit de ſantdeſeruices; iaſsi&amp;d bml
        <lb/>C <pb n="14"/>
        <lb/> 1
        <lb/>&amp; deſa oltfe uoient au nmm d’ve ſipleaie
        <lb/>Piaeſſeactaolé dans ſa Regence les Subiete
        <lb/>Roy eou. n aombre epouuenrable
        <lb/>des nalroei &amp; dmpoſfilons cent’Edis¬.
        <lb/>difſtens curmmeil eſtfacile de le veiifier pat,
        <lb/>l’axtraict des Regiſties du Parlement &amp; des
        <lb/>aatres Compagles Souueraines ou ilsonreſté
        <lb/>porcds ſoit- poue readion deſemeties &amp; d’o
        <lb rend="¬" break="no"/>ficesſodt pous augmentation de deoitsſur les.
        <lb/>Gabelles ſur &amp;les entreée eſtoit ce des moyens
        <lb/>iuſtes &amp; raiſonnables pour ſecourir le Roy
        <lb/>dés ſes neceſie n’eſtoit-ce pas des inlentions
        <lb/>maudites de cesMiuiſtes qul ſe luiſant la pieté
        <lb/>&amp; la iuſticed’vne Rcgemite ſi plaine d’humanité
        <lb/>vouloient pour ſatisfaire a laur auarice rauir
        <lb/>auec iolence le bie des Peuples. Auſſi le par
        <lb/>lemeatqui’eſt deleiableinterprete de la vo¬.
        <lb/>loiede nos Rols &amp; ’qui;ſçaic touſiours fort
        <lb/>prdemmeaedſſceerner leurs’iuſtes inreœntions?
        <lb/>d’auec celles de leursMinſiſtes a fait reuocque
        <lb/>nepartie de es Edits parçete authentique
        <lb/>eelaratiodont la manutention eſt neceſſai
        <lb rend="¬" break="no"/>r pour la conſeruatian de l’aſtat:
        <lb/>1Ce ſont des medecins Empiriques qui ont
        <lb/>dermandé la roformation du Conleil ( pour
        <lb rend="¬" break="no"/>fuitl’miſſaire duCardinal, ilſe faut arner con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre-ux comnm cobtre des peſtes publiques &amp;
        <lb/>demander leux éloignemant. L’inſolence a
        <lb rend="¬" break="no"/>uec laquelle il perd le reſpect &amp; les termes
        <lb/>d’ont ll vſeen ceédrolt meritent le raſoir &amp;
        <lb/>laCoretio publiquo mals nonll fautauoii <pb n="15"/>
        <lb/> n
        <lb/>s la eomplaifaoce pbur luy, Ml la Pia̧afot.
        <lb/>dea’oppoſer au retour lu Cardinalſon maiſtre,;
        <lb/>il faut qu’il s’éloigne pour luy faire place, il
        <lb/>faut luy rendre rouee fote de mauuais offiees
        <lb/>dansle Palais Royal s’li ny conſen&amp; la preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce upremier Prince du Sang ’eſt point ſi ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſaire dans les conſeils du Roy, que celle du
        <lb/>derniérde rous les miniſtres du dernier de tous
        <lb/>les hommes.
        <lb/>Le puis l. le Prince n’eſt pas ſi paſſionneé
        <lb/>pour le bien pablic, dit ce faux-franc Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>geois qu’il veille long-temps demeurer icy ſi
        <lb/>I’on n’adhere à ſes emportemés, il a des ja éloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gné ſa famile, il a jetteé́ les fondemens d’vne
        <lb/>guerre ciuile, il ſe va retirer vers des Peuples qui
        <lb/>l’appelent, &amp; les plus éclaireés le conſiderent
        <lb/>des ja comme vn homme qui va deuenir ene
        <lb rend="¬" break="no"/>my du Roy.
        <lb/> C’eſt vne choſe eſtrange que l’aueuglement
        <lb/>des hommes qui ſe laiſſent emporter aux mou
        <lb rend="¬" break="no"/>uements de leurs paſſions. Celuy-cy demande
        <lb/>tantoſt auec chaleur l’eloignemenr de M. le
        <lb/>Prince qu’il conſidere comme vn inuincible
        <lb/>obſtacle au reeour du Cardinal Mazarin ſon
        <lb/>aiſtte, &amp; tantoſt il en parle comme de la cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe la plus fatale au repos de l’Eſtat, s’il reuient à̀
        <lb/>Paris, c’eſt dit-il pouty btaue auecſa liuréexout
        <lb/>le palais Royal, &amp; s’l en ſort. c’eſt pour porter
        <lb/>lefeu de la ſedirion dans la Prouinee. Pour de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtruire tous les iniuſtes ſoupçons que les eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>peits malicieux forment au deſauantage de la <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/>conduitre dela. l benée, il ſuffit que lon ſçaehe
        <lb/>qu’il a dit les Chanbres Aſſemblée dans le Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement que ces actions confonderoient la ma
        <lb rend="¬" break="no"/>lice de ſes ennemis, &amp; iuſtiſicroient l’innocen.
        <lb/>ce de ces inrentions; &amp; ſi l’on vut en cette ren.¬.
        <lb/>contre rappeler le ſouuonir des ſoins que Mle
        <lb/>rince a pris pour appaiſer les troubles que le
        <lb/>C. Mazarin fomentoit en piuſieurs Prouinces
        <lb/>du Royaume pour vanger ſes paſſions particu
        <lb rend="¬" break="no"/>lieres quand ſa qualiteé́ de Prince du Sang ne
        <lb/>l’attacheroit point auec des chaiſnes ſi fortes
        <lb/>aux intereſts du ſeruite du Roy apres la cha
        <lb rend="¬" break="no"/>leur qu’il têmoignée contre tous les eſprits a
        <lb rend="¬" break="no"/>mateurs du rouble &amp; de la nouueaute. On ne
        <lb/>croiraiamais qu’il foit capable de conceuoir
        <lb/>des penſés contraires à l’Authorité Roy ale, &amp;
        <lb/>au repos de l’Eſtat:
        <lb/>Monſieur le prince, à ce que dit ce calom
        <lb rend="¬" break="no"/>nateur, a perdu lereſpect qu il deuoit au Roy
        <lb/>en demeurant dans Paris ſans le voir, &amp; on ſe
        <lb/>promenant dans les lieux publics où il eſtoit aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeuré de le treuuer.
        <lb rend="¬" break="no"/> Les princes du fang hors de la Cot ſont
        <lb/>comme des Aſtres hors de leurs Sferes; tout
        <lb/>autre air leur eſt eſtranger, ils ſont dans vn
        <lb/>eſtar violént, quand il ne leur eſt ps permis
        <lb/>d’aler rendre au Roy les reſpects qui luy doil
        <lb/>uent; onſç̧aitaſſez limpatiéce que M le pince
        <lb/>eut d’aler au pllais Royal auſſi-toſt qu’il appit
        <lb/>que leuts aieſtez auoient agreable qu’il y vint
        <lb/>en <pb n="17"/>
        <lb/>13.
        <lb/>en ſeureté, &amp; c’eſt vne choſe ridieule d’irmpumer à vne bra
        <lb/>uade vne promenade qui ne ſe fit que par vn pur hazard;
        <lb/>Monſieur le Pince ne creut pas en cette occaſion deuoir
        <lb/>s’enfuir &amp; comme vn Criminel éuiter la preſence du Roy,
        <lb/>au contraire il creut que la bien ſeance &amp; ſon deuoir l’obſi
        <lb rend="¬" break="no"/>geoient de demeurer de peur queſes ennemis ne donnaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent à ſa retraitte vne interpretation auſſi deſauantgeuſe,
        <lb/>qu’aà̀ toutes les autres actions de ſa vie.
        <lb/>Le Secretaire du Maarin acheue ſon Libelle en diſant
        <lb/>que le Roy ſera bien toſt Majeur &amp; qu’il ne faut plus que,
        <lb/>les peuples prennent part aux choſes qui ſe paſſeront qu
        <lb/>pour aidor à ſa Majeſte à̀ faire Iuſtice &amp; a chaſtier ceux qui
        <lb/>luy deſobeiſſeat.
        <lb/>Si les mouuements de la paffion de ceét autheur étoient
        <lb/>ſuiuis l’heureuſe iournée de la Majorité du Roy, ſeroit vne
        <lb/>iournée dihorreur &amp; dépouuante, ſon Thrône ſeroit çon
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuollemnont anuironné d’éclairs &amp; de ſoudres, &amp; la cle
        <lb rend="¬" break="no"/>meneſoroit pdrpetuellement bannie de ſa Cour, l’oſtra
        <lb rend="¬" break="no"/>ciſme y ſeroit plus ſeuere pour la vertu qu’il ne le fſut iamais
        <lb/>dans Athenes &amp; parce qu’il appelle deſobcïſſances toutes
        <lb/>los genereuſes oppoſitions que l’on a faies aux iniuſte
        <lb/>violencesdu Cardinal Mazarin, tous ceu qui pleins d’af
        <lb/>feftion pour le bien publtic ont trauaillé a la pet d’y
        <lb/>miniſtré ſla indigne ſeroient proſcrits &amp;e chaſtiés comme
        <lb/>des Criminels des Rebelles &amp; des Sceleracs. Mais Ie
        <lb/>honnes inclinations du Roy ſont trop connus à la France,
        <lb/>&amp; Dier qui tions dansſax mains le cœur desoys&amp; quj
        <lb/>leus.domue leslunaienas neoaſſaitss, paaue ouuerne le
        <lb/>Peuples qu’ils a ſoumis a leur conduitte luy dnna e
        <lb/>plus iuſtes inſpirations &amp; plus auantageuſeés à a fidelité
        <lb/>de ſes ſujets contre leſquels on luy a voulu donner tant de
        <lb/>fois de mauuaiſes impreſſions, &amp; bien loing d’apprehen
        <lb rend="¬" break="no"/>der les maudites predictions de l’Emiſſance du Maazarin,
        <lb/>nous deuons dire ce que le Prophete diſois quand il par¬ <pb n="18"/>
        <lb/>14
        <lb/>fSit de la confſuſion dans la quelle la verité eternelle deuoie
        <lb/>ietter le menſonge &amp; l’idolatrie. Voicy le temps (s’ecrioit
        <lb rend="¬" break="no"/>il que le Seigneur viendra ſur vn nuage eelaireé il entrera
        <lb/>dans l’Egypte &amp; toutes les fauſſes Idoles que l’on y adore
        <lb/>feronrenuerſbes aſon aſpet Voicy lo temps que le Roy.
        <lb/>doit entrer en ſa Majorité, il connoiſtra les veritables ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>riments deſes fidelles ſujects, &amp; chaſſera loing de luay ces
        <lb/>lâches flareurs qui luy ont iuſqu’icy diſſimule les cauſes
        <lb/>des deſodtes de ſon Etat, il ſçaura que le Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin a ſacrifié a ſes propres ineereſts da fourune de tout le
        <lb/>Royaume, qu’lla voulu ihiuſtement opprimer les comm
        <lb rend="¬" break="no"/>paguies ſouueraines qui s’oppoſoient àla Tyranni qu’il
        <lb/>vouloit établir, que par l’iniuſte emprifonhment des
        <lb/>Prinee-du ſang il à arreſté le euirs de nos proſperité́s, &amp;
        <lb/>bien loing de croire que le merite de Monſieur le Prince
        <lb/>ſoit v crime; &amp; d’auor ſuſpocte vne valeur qui a tou¬!
        <lb/>firs eſté employée pour ſon ſerice; ilvodre oûtos
        <lb/>lé efnoing &amp; apprendre ſous vn ſi gtaqô Capitine à
        <lb rend="¬" break="no"/>foreer des places, à gagner des Patailles &amp; en ſe faiſano
        <lb/>Vvn’beau chemin au trauers des eſcadons Ennemis à ſe fairée
        <lb/>fuiure p at toat do la Victoire: Enfin apres auoir acheuôi
        <lb/>aar de renraerſer ce qu’il reſte d’Idoles &amp; d’idolai
        <lb rend="¬" break="no"/>Hésr a Ad r ſconadé de tous les vœux de tous ſas .
        <lb/>eles ſujets &amp; de la valeur de Monſieur le ternce il ra
        <lb/>eparer ſes defauts de ce mal-heureux miniſtre Etranger;
        <lb/>e par de gloruſes conqueſtes il foreera les Ennemis de
        <lb rend="¬" break="no"/>enſentifà la Paix. r uenmiast auaiad ſipar mbpa lam
        <lb/>ngredieair ypa &amp; rovoôui i ſêlrsi
        <lb/>emtta faeraidnu n </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
