<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3394_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La réponse de La Rallière à l'Adieu de Catelan, son
          associé, ou l'Abrégé de la vie de ces deux infâmes ministres et auteurs des principaux
          brigandages, voleries et extorsions de la France.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=kpUZnEO_1q8C&amp;hl=fr"/>
          <author ref="viaf:118157883028860442880">
            <persName>
              <forename>Samuel Gaudon de</forename>
              <surname>La Rallière</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Réponse (la) de La Rallière à l'Adieu de Catelan, son associé, ou
            l'Abrégé de la vie de ces deux infâmes ministres et auteurs des principaux brigandages,
            voleries et extorsions de la France.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110423283" xml:id="IL_LaHayeRolinde.xml">
            <persName>
              <forename>Rolin de</forename>
              <surname>La Haye</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 580012</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3394. Réponse (la) de La Rallière à Y Adieu de Cate- lan, son associé, ou
          l'Abrégé de la vie de ces deux .,/ p 3/^) infames ministres et auteurs des principaux
          brigan dages, voleries et extorsions de la France. Paris, Roi- _ iQçfev lin de la Haye ,
          1649 , 8 pages. v/at- V'YÎ- ' 9 Catelan avait été mis dans les affaires par une maîtresse
          de Cornue! , qui l'avait entendu jouer du violon et lui avait fait épouser une de ses
          bâtardes.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_8" source="Moreau">
          <p>Arrestation de La Raillère</p>
          <date when="1649-01-26">1649-01-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-04" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>RESPONSE
        <lb/>DE LA RALLIERE
        <lb/>A L’ADIEV DE CATELAN.
        <lb/>SON ASSOCIE.
        <lb/>OV
        <lb/>L’ABREGE’ DE LA VIE DE CES
        <lb/>deux infames Miniſtres, &amp; Autheurs des
        <lb/>principaux brigandages, volleries,
        <lb/>&amp; extorſions de la France. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez ROLIN DE LA HAYE, ruë d'Eſcoſſe;
        <lb/>prés le Puits Certain.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <lb/>2.
        <lb/>LA RESON SEDE LA RLLIERE.
        <lb/> àr l’adieu de Catelan ſon aſſocié́..
        <lb/>1
        <lb/>Ou l’Abregé de la vie de ces deux Infames Miniſtres, &amp;
        <lb/>Auiheurs des printpaux Brigandages, Volleries,
        <lb/>&amp; Eeioiſfonsde la France.
        <lb/>ONSIEVR,
        <lb/> Puis que vous m’auez traiteé de la ſorte, encore qu
        <lb/>ſ ce ſoit vne qualite que nous ne nieritions pas, vou!
        <lb/> m’exeuſerez ſiie n’y adiouſte celle de confrere: Cae
        <lb/>depuis m detedſiot, ie vous pui aſſeuror que ie ſuis
        <lb/>tellement chagé, &amp; ſur tout depuis que i’ay leu le Catechiſme
        <lb/>qu’on nous a dreſſé, que ie ſuis tout eſolu à faire teſtitution, &amp;
        <lb/>reformer ma vie, fiDleu mt falt la grace de ſortir de priſon, non
        <lb/>n pnun ne e eoenun ruens lnue oenunun ue r uoeue one
        <lb/>voir. Mais ſi vous m’en croyez, nous tacherons d’éuiter cetteren
        <lb rend="¬" break="no"/>contre, &amp; profiter e ladoRine &amp; des auis que ie vous
        enuoye.
        <lb/>Vous ſçauez que la aſtiſle ſett aux meſthans plus que toutes les
        <lb/>remonſtrances du monde, ue les viciéuy deuiennent vertueux,
        <lb/>&amp; que des ignorans comne nous, y apprennent aſſez pour faire
        <lb/>leur ſalut.
        <lb/>Ie croy que Dieu, que ie n’auois point connû iuſques à preſent,
        <lb/>a permis que ie ſois detenu dans ce lieu, pour apprendre à le con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre, &amp; pout faire de ma conu ſion vn miracle ſi extraor
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaire, qui fera mourir plus de Parrtiſans, que l’eſpée du Par
        <lb rend="¬" break="no"/>Iement, ny que toutesçelles q’il veut employer contre nous. Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>nez donc en bonne part ceque ie vous vaydire, ſans vous imaginer
        <lb/>que la neceſſité me faſſe parler ainſi. Ie ne ſuis pas moins touche
        <lb/>que vous de noſtre diſgrace, &amp; eſtant comme ie ſuis le meilleur de
        <lb/>vos amis, ie voudroispour voſtre intereſt qué vous fuſſiez icy auee
        <lb/>moy, afin que vous prjſſiez d’autres ſentimens, &amp; que vous fuſſiez
        <lb/>à couuert des maux qu’on nous prepare. Ievoy deſia noſtre perte
        <lb/>afſeurée, &amp; ne dourez pas qu’aucun nous vueille pardonner, vous
        <lb/>qui n’eſpargnates iamais perſonne. Pour moy, i’eſpere encore en la
        <lb/>boaté de mes luges, &amp; peut eſtreque morepentir deſarmera le
        <lb/>2. .: <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>bras de leur Iuſtice, en leur rendant ce que i’ay pris: au contrai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, vous ne deuez attendre aucune grace, ſi vous ne venz prom
        <lb rend="¬" break="no"/>ptement mettre en leurs mains les deniers que vous &amp; moy auons
        <lb/>vole aux Peuples.
        <lb/>Vous croyez, peut eſtre, par l’adieu que vous m’auez enuoyé de
        <lb/>m’auoir gtandement conſole, mais ſç̧achez que vous auez plus be
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoin de confolatiõ que ie n’ay pas: C’eſt pourquoy ie vous exhorte
        <lb/>d’oublier tous ces vains proiets, &amp; ces diaboliques moyens, par
        <lb/>leſquels vous eſperiez de ruiner toute la France. Ne me parlez plus
        <lb/>de ces noms odieux, ſous leſquels nous auõs pillé les biens de tout.
        <lb/>le monde: Ne me dites point que c’eſtoit vne choſe bien douce de
        <lb/>gaigner vn million par vn auis ou par vn traité: Ne me repreſentez
        <lb/>iamais le plaiſir qu’il y auoit, d’aller trouuer cette Eminence qui
        <lb/>s’eſt éleuée des ruines que nous auons cauſées, &amp; de là, luy dire,
        <lb/>Monſeigneur, nous auons dé́couuert vn moyen d’auoir tout l’ar.
        <lb/>gent du Royaume. Ne me faites plus de feſte des careſſes &amp; des ma
        <lb rend="¬" break="no"/>tacinades, auec leſquelles ce grand Miniſtre nous receuoit, pour
        <lb/> nous faire comprendre ſa ioye &amp; ſa reconnoiſſance.
        <lb/>Briſons-là ces propos inutils, pour entendre les remedes que ie
        <lb/>vous dõne pour noſtre ſalut. Car pour ne vousflater point, ne voyés
        <lb/>vous pas que nous ſommes dans vn vaiſſeau qui ſe perd, &amp; comme
        <lb/>des voyageurs, qui’ne communiquent iamais enſemble, que pour
        <lb/>la crainte particuliere du danger qu’ils courent. Ie ſçay bien que
        <lb/>c’eſt vn faſcheux plaiſir, que de vous annoncer les mal-heurs qui
        <lb/>pendent ſur nos teſtes criminelles: Mais ce ſont les meilleurs amis
        <lb/>qui diſent ordinairemene les veritez aux malades. Les mal-heurs
        <lb/>n’arriuent pas pour eſtre predits, au contraire, ils ſont predits, afin
        <lb/>qu’on les eéuite: c’eſt le ſeul moyen d’y pouruoir, on ne peut pas
        <lb/>guerir vn mal ſans le connoiſtre, ny le bien connoiſtre ſans l’auoir
        <lb/>preueu.
        <lb/>Nous voicy dans vne grande criſe de noſfre mal, &amp; il ne tiendra
        <lb/>qu’à nous de le guerir, en abandonnant le party contraire. Vous
        <lb/>fçauez que c’eſt de repletion, que nous ſommes malades: Que
        <lb/>c’eſt du ſang des particuliers que nous ſommes enflez, &amp; queno
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre graiſle ne vient pas de race. Il faut ayder la Nature, pour
        mettre
        <lb/>dehors ces humeurs qui nous incommodent, &amp; aualler ſes pillules
        <lb/>quon nous donnera pour noſtre gueriſon. C’eſt l’vnique remede
        <lb/>pour aſſeurer nos vies, nos biens, &amp; nos fortunes. Nous ne pouuõs
        <lb/>pas dire, comme ce genereux Romain, que nos affaires ſont en tres
        <lb/>bo eſtat, lors qu’il eſtoit ſur le poinct d’executer ſa reſolution, die; <pb n="4"/>
        <lb/> .
        <lb/>4..
        <lb/>ſant qu’il ſe perdroit bien-toſ, ou qu’il rendroit à a Patrie la liber
        <lb rend="¬" break="no"/>tée, ou qu’il mourroit auec elle. Il ſe conſoloit de la ſorte en
        cette
        <lb/>extremite par des taiſons qui nous porteroient au deſeſpoir, &amp; fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant eſtat de mourir ou de vaincre, il ne faillit à l’vn ny à
        l’autre.
        <lb/>O que nous ſommes eloignez de la generoſitée de cét Ancié, nous
        <lb/>qui par nos lachetez voulons oſter à la France noſtre patrie, ce qui
        <lb/>luy reſte de vie, de biens, &amp; de liberté. Maintenant que nous ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes à la mercy d’vne mer emeuë, que nous ne ſçaurions euiter le
        <lb/>naufrage, &amp; que nous ſommes à la fin de nos inucntions tyranni
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, penſons à nos conſciences, regardons s’il n’y a point de port
        <lb/>de ſalut pour nous, &amp; taſchons de ſauuer du debris de nos fortunes
        <lb/>quelques pieces pour nous mettre en repos. Ne faiſons pas comme
        <lb/>le chien d’Horace, qui s’opiniaſtroit à mordte les paſſans, &amp; qui ne
        <lb/>valoit rien contre les Loups garoux. Imitons pluſtoſt ces bons Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtins, qui laiſent leurs combats au moindre ſigne du Berger, pour
        <lb/>deuorer ces rauiſſantes beſtes, qui viennent pourmanger les brebis.
        <lb/>Laiſſons cette humeur brutale, &amp; sil nous reſte encore quelque
        <lb/>ſoifdu ſang humain, eſtanchons là au deſpens de ceux qui ſnt can.
        <lb/>ſe de noſtre mal, en defendant nos crimes.
        <lb/>Ces grandes richeſſes apres leſquelles nous courons à perte d’ha
        <lb rend="¬" break="no"/>leine, nous font ſortir du vray ſentier de la vie, ſemblables aux
        põ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes d’Atlanthe, qui luy firent perdre l’honneur de la courſe. Nous
        <lb/>y volons le plus ſouuent auec les aifles d’Euripide, qui ne nous eé
        <lb rend="¬" break="no"/>leuent que pouf faire remarquer neſtre cheute, &amp; rendre noſtre
        rui
        <lb rend="¬" break="no"/>ne plus honreuſe: Pour l’empeſcher, il faut deſpoüiller toutes ces
        <lb/>formes diueſes, que la paſſion nous a fait prendre au preiudice de
        <lb/>noſtre pays, de nous meſmes, &amp; de noſtre Createur. Il faut repren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre l’image de noſtre innoceuce, ſans laquelle toute la prudence
        <lb/>humaine eſt inutile, &amp; auec laquelle noſtre propre imprudence
        <lb/>nous peut ſeruir beaucoup. Car tout ainſi qu’on ne pouuoit rien ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre du Dieu Ptothée qu’il n’euſt laiſſé auparauant toutes ces
        <lb/>autres formes, pour reprendre ſ premiere figure: Auſſi ne faut-il
        <lb/>pas eſperer de pouuoir rien apprendre de noſtre ame, iuſques à ce
        <lb/>qu’elle ait dompté ſes paſſions, &amp; repris ſon ancienne forne.
        <lb/>Sur tout, ie voy bien que ce qui vous fait apprehender dauanta
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, c’eſt le mariage du Parlement auec cette Ville, ſi fort auanta
        <lb rend="¬" break="no"/>geux pout l bien de l’Eſtat, &amp; ſi contraire a nos mauuais
        deſſeins.
        <lb/>Et certes ce n’eſt pas ſans raiſon que nous deuons craindre cette al
        <lb rend="¬" break="no"/> lIiance, qui va coupet la trame de noſtre iniquité, &amp; de
        laqueſle ie
        <lb/>puis dire ce qu’on dit de la conionction des gtandes Planettes, qui
        <lb/>ro¬ <pb n="5"/>
        <lb/> pronoſtique touſiours de grandes reuolutions: &amp; qui doute que
        <lb/> l’vnion du Parlement &amp; de Paris ne produiſe d’heureux change
        <lb rend="¬" break="no"/> mens dans tout ce graud Royaume. Ce n’eſt pas vne choſe nou
        <lb rend="¬" break="no"/>uelle, que des Gens tels que nous ſoient chaſtiez auiourd ’huy,
        pour
        <lb/>auoir opprime l’innocence, fait triompher la malice, &amp; banny les
        <lb/> vertus du commerce des hommes.
        <lb/> La mort violente eſt vne punition trop douce, en comparaiſon
        <lb/> de nos crimes Le peche qui nous ſuit touſiours, eſt le bourreau qui
        <lb/>nousfait ſouffrir tous les iours mille morts pour vne. Noſtre ame
        <lb/> eſt vn eafer, où les tourmens ne laiſſent pas d’eſtre cruels, encore
        <lb/> qu’ils ſoient inuiſibles. En effect les Partiſans peuuent tromper les
        <lb/> yeux des hommes, qui ne iugent que de ce qui leur paroiſt. Dans
        <lb/> Ja triſteſſe; nous pouuons contrefaire vn viſage content: Dans l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>quietude, vne grande tranquillite, &amp; dans le deſeſpoir, vne
        ſatis
        <lb rend="¬" break="no"/>-faction parfaite. Mais c’eſt vne importune &amp; facheuſe comedie,
        que
        <lb/>’nousſommes conts ains de iouüer à toute heure. Car comme ceux
        <lb/> qui repreſentent ſur le theatre quelque perſonnage, ne ſentent pas
        <lb/>les paſſibns qu’ils teſmoignent aux ſpectateurs, &amp; que cette feintë
        <lb/>leur eſt bien ſouuent penible : ainſi iîs n’ont garde de gouſter tous
        <lb/> les delices, dont ils veulent faire croire qu’ils iouyſſent par leur
        <lb/> contenance trompeuſe.
        <lb/>Dans vne pareille contrainte, nous ſouffrons vne geſne inſuppor
        <lb rend="¬" break="no"/> table. Si la nuict fme nos yeux, ce n’eſt que pour nous enuoyer
        <lb/>des ſonges eſpouuentables, nous ne voyons rien qui ne nous rëpro
        <lb rend="¬" break="no"/> che nos crimes, &amp; quine reuele à uoſtre auis, ce que nous
        commet
        <lb rend="¬" break="no"/>tons dans nos cabinets. D iour nos coſciences nous preſſent de
        <lb/>mille re mords: Ns viſages changent de couleur à tous momens,.
        <lb/>nos yeux ſe troublent, &amp; cõme nous ne conceuons dans nos cœurs
        <lb/>que des impietez, il ne ſort de nos bouches que des blaſphemes,
        <lb/>nais nous ſommes au deſeſpoir, lors que nos iniuſtes deſſeins ne
        <lb/>reiiſſſſent pa ſelon nos imnfames dſirs, &amp; à peineen cesrencontes
        <lb/>nous pouuons nous ſouff ir nous eſmes: tout nous fait peur, &amp;
        <lb/>rien nenous peut aſſeurer. Nos domeſtiques meſmes nous êpou
        <lb rend="¬" break="no"/>uantent, &amp; nous craignons l’abord de qui que ce ſoit qui
        nousifi
        <lb rend="¬" break="no"/>te. Quand nous nous metrons aà table poor manger, noùs nous figu
        <lb rend="¬" break="no"/>rons que toutes les viandes qu’on nousſert ſont empoſſohnécs, &amp;
        <lb/>que nous trouucrons la mort où nous cherchohs la ’chſeruation
        <lb/>de la vie.
        <lb/>Ilne faut point chercher d’où viennënt cés terreurs qui nous
        <lb/>épouuantent, &amp; ces chaiſncs inuiſibles ui nous oſtent la liberte.
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>&amp;
        <lb/>Nous deuons croire que ce ſont nos perfidies, nos luxes &amp; nosaus
        <lb rend="¬" break="no"/>rices qui en ſont les veritables cauſes, &amp; que Dieu veut que
        les
        <lb/>maux que nous faiſons ſouffrir aux ausres, donnent ſans ceſſe la tor
        <lb rend="¬" break="no"/>ure à nos eſprits. Au contraire les gens-de bien n’ont que des pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeées &amp; des ſonges agreables: Il n’y a point de bonnace plus
        profon
        <lb rend="¬" break="no"/>de que celle de leus eſprits:’Ils ne craignent perſonne, parce
        qu’ls
        <lb/>n’ont iamais donné ſuiet de ſe plaindre d’eux auec raiſon: ils par
        <lb rend="¬" break="no"/>lene lnrdinnue , pare quoron ne len pn ſfaire de eoroefe
        <lb/>La ioye de leurs viſages teſmoigne celle de leurs ames, &amp; leurs lan
        <lb rend="¬" break="no"/>e ſe e enouſeni ileue eon de ſie le lune e aee
        <lb rend="¬" break="no"/>n’eus iamais de ſi bons mouuemens. Il eſt vray, ie vous l’accorde:
        <lb/>mais ayez telle opinion que vous voudrez de mes ſentimens, ie ſuis
        <lb/>reſolu de viure ſelon les loix du veritable Euãgile, parce que vous
        <lb/>&amp; moy n’auons iamais ouy parler que. du faux. Ie ſçay que voſtre
        <lb/>oenaineni irie e eeie
        <lb/>cœur eſt tellement endurcy, qu’il faut pour le toucher plus d’vn
        <lb/>veſcu juſque icy ſans foy, ſans Religion, &amp; ſans loy; mais il eſt téps
        <lb/>que nous commencions vne meiſlcure vie, &amp; que nous rendions
        <lb/>Eaie a ceinr quir pur ſe e ner de eous ſle on les pes
        <lb/>pour l’adorer, il ne veut point noſtre mort, &amp; malgŕ toutes les re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſtances que nous luy faiſons, il nous veut attirer à luy. Mais il
        <lb/>ſemble que vous vous offeuſiez de ces remonſtrances Chreſtiennes
        <lb/>&amp; morales, &amp; que l’image de votre vie paſſee, ſoit plus capable de
        <lb/>vous ramener, que tous les paſſages de la Bible. Peut eſtre que
        <lb/>quand on vous parlera de voſtre neant, &amp; de la baſſeſſe de voſtre
        <lb/>naiſſance, vous aurez honte de la vie que vous fuites maintenant.
        <lb/>Eſcoutez donc ce que i’appris auan hier par vn de vos Commis
        <lb/>qui me rendit viſite: ie tairay par reſpect les noms de la Prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce &amp; de la ville où vous eftes ne, craignant de ternir en quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que façon par voſtre infamie, la memoire &amp; la reputation des
        <lb/>grands Hommes qu’elles ont porté. l’offencerois cettre genereuſe
        <lb/>Nobleſſe en luy parlant de vous, elle qui a touſiours eſté comme.
        <lb/>elle eſt encore auiourd’huy le principal inſtrument de la gloire de
        <lb/>nos Princes, &amp; vous celuy de la miſere de leuts Peuples. Voicy ce
        <lb/>qu’il me dit, que voſte naiſſance eſtoit fort obſcnure, &amp; que la mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon devoſtre pere eſtoit vne Academie de berlant &amp; d’amour, où
        <lb/>vous ne ſeruiez qu’a moucher la chandelle. faire du feu, ſeruir à
        <lb/>table, &amp; porter les poulets, i’entens ceux de Venus, &amp; lors que ces
        <lb/>pratiques venoieut à mapquer, vquseſtiez conraint de porter les <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>iours de marche vne boite pendueë à voſtre co, dans laquelle il ya
        <lb rend="¬" break="no"/>aoit pour toute marchãdiſe, pour ſix blancs d’eſguillettes de peau,
        <lb/>que vous vendiez aux payſans pour auoir de quoy viure: quelques
        <lb rend="¬" break="no"/>fois vous alliez à la chaſſe des petits oiſeaux, que vous preniez
        <lb/>à la pipée, les donnant pour vn morceau de pain aux enfans de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre âge.
        <lb/>Du depuis, voſtre induſtrie croiſſant auec vos forces, vous creû
        <lb rend="¬" break="no"/>tes que vous eſtiez capable de quelques meilleurs emplois, &amp;
        c’et
        <lb/>ce qui vous fit reſoudrede venir à Paris, auec vn équipage ſembla
        <lb rend="¬" break="no"/>ble à celuy de quelques Montagnards de voſtre Patrie, leſquels au
        <lb/>commencement de l’Hyuer, vont chercher és pays Eſtrangers, les.
        <lb/>moyens de gaigner leur vie. Il me ſouuient d’en auoir rencontré
        <lb/>autrefois enmes voyags, montez ſur des cheuaux de S. François,
        <lb/>portans ſu leurs eſpaules des ſacs de laboureur, remplis de vieux.
        <lb/>halllons. Ie ne diray ricn des auantures de voſtre route, vn chacun
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe les peut imaginer. Enfin vous arriuaſtes en cette bonne Ville,
        <lb/>l’aſile des miſerables, &amp; voſtre bonne fortune vous menant par l
        <lb/>main, vous logea pres d’vne maiſtreſſe de Cornuel, laquelle vous
        <lb/>yant ouy degoiſer quelque air au ſon d’vn violõ, elle vous a vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lu auoir, vous iugeant popre à la diuertir, car le plus ſouuent ces
        <lb/>putains ont le gouſt depraué: &amp; quãd elles ſont ſaoules des bonnes
        <lb/>hoſes, clles en demandent de mauuaiſes pour ln donner de l’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>petir; tant ya que cette honneſte Damoiſelle vous recommanda à
        <lb/>ſon Financier qui vous mit dans les affaires, &amp; pour vous mieu lier
        <lb/>à ſon ſeruice ilvous fit eſpouſer vne de es baſtardes, laquelle vous
        <lb rend="¬" break="no"/>a rendu ſi psrfuit es intrigues d’amour, que par honneur onvous
        <lb/>nomme le Maquignon de hair humaine. Voila mou cher amy vn
        <lb/>racourcy de voſtrevie, auquel i’adiouſte les reflexions que vous
        <lb/>deuez faire ſur les deux faces d’icelle, vous pardonnerez à mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ele. ſi i parle ſi franchement. Mais quand ie deurois rompreaucc.
        <lb/>vVous, ie ne veux rien eſpargner pour vous tirer du vice.
        <lb rend="¬" break="no"/>Faites s’il vous plaiſt comparaiſonde voſtre premiere vie à celle
        <lb/>d’auiourd’huy, &amp; vous connoiſtrez que la méconnoiſſance nous.
        <lb/>perd. Remettez-vous deuant les yeux le tempsauquel vous dreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiez des pieges à l’innocente nature des oiſeaux, pour les employer
        <lb/>quelque iour comme vous faites contre ceux de voſte eſpece: Ce
        <lb/>qui fait voir que vous eſtes d’vn naturel, foube, fripon, &amp; traitre.
        <lb/>Vous deuez prendre gatde qu’il ne vous arriue comme à cer oiſeau
        <lb/>de la fable,qui n’eſtoit pareé que des plumes des autres oiſeaux, leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels venans à̀ fondre ſur luy, ils reprirent leurs plumes, &amp;
        le laiſ¬ <pb n="8"/>
        <lb/>3
        <lb/> ſerent auſfi gueux qu’vnrat. N’oubliez pas ce train ſuperbe, auee
        <lb/>lequel vous vintes’à Paris, beaucoup moindre que celuy-que vous.
        <lb/>auez à preſent, &amp; qui ſentoit pluſtoſt le Gou jart, que nbn pas le
        <lb/>grand Partiſan. Souuenez-vous ſur tout de ceét employ honorable,
        <lb/>que vous auez exerceé pendant voſtre vie auec tant de reputation,
        <lb/>que vous paſſez pour le plus honneſte vilain de France; Ne m’a
        <lb rend="¬" break="no"/> uoüerez-vouspas que vous n’eſtes paruenu que par ces voyes infa
        <lb rend="¬" break="no"/>mes,-que vous ne vous maintenez que par ce trafic des- honneſte,
        <lb/>&amp; que les intrigues de l’amourvous ont ouuert la portede celles
        <lb/>des Finances, deſquelles vous vous eſtes ſi bien ſetruy, qu’on dit
        <lb/>que vous auez volé quarre à cinqmillions de l’argent du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me. Il n’y a point d’eſtat ny de condition, qui n’ait ſenty les
        traits
        <lb/>de voſe auarice: Vous auez traitté egalement l’Eccleſiaſtique &amp;
        <lb/>’Offieier le Nbie &amp; le Rourier. Tout le monde a gemy ſous les
        <lb/>chares qu’on luy a impoſées, prouenans de l’inuention de voſtre
        <lb/>eſprt malin, qi ſe nourrir de la deſolarion des panuses.
        <lb/> Vola ce que i’auois à dire, pout vous obii: de quitter le vice,
        <lb/>corriger vos mœurs, &amp; commener vne nelcure v:e. l’ay creu
        <lb/>qu il neilot pas neeſlaire de mettre icy vnabbregé de l mienne,
        <lb/>parce qu’ ile ne differe gueres de la voſtre. &amp; que vous ſç̧auez bien
        <lb/>qu’i n’y a perlonne qui l’ignore. Tous nos Confreres ſe pourront
        <lb/>voi dans cette petite esbauche, leſquels ’exnorte auſſi de ſuiure
        <lb/>emon exemple d’aller au deuant de la tempeſte qui gronde ſur nous,
        <lb/>&amp; que bien-toſt nous reduira en poudre. Si nous ne la diuertiſſons
        <lb/>par vne ferme reſolution de mieux viure viure à l’auenir, il fut que
        <lb/>nous commencions par la reſtitution des grdes richeſſes que nous
        <lb/>enie eie eie eieie
        <lb rend="¬" break="no"/>poſſedons iniuſtement, il les faut rendre à l’Eſtat à oqui nous les
        a
        <lb rend="¬" break="no"/>-uons priſes, il nous en reſtera encore àſſez pour viure, ſous le
        bon
        <lb/>-tre ſalut, &amp; le bien de la France exigent de nous. Adieu, quelque
        <lb/> iour vous me remercierez de la liberteé que i’ay priſe de vous dire
        <lb/>-ces veritez
        <lb rend="¬" break="no"/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
