<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3392_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Réponse d'un véritable désintéressé à l'avis du faux
          désintéressé sur la conduite de monseigneur le coadjuteur, avec la réfutation des
          calomnies qui y sont contenues contre l'innocence de monsieur le Prince.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=xZlAAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Réponse d'un véritable désintéressé à l'avis du faux désintéressé
            sur la conduite de monseigneur le coadjuteur, avec la réfutation des calomnies qui y
            sont contenues contre l'innocence de monsieur le Prince.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="20" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">3392. Réponse d'un véritable désintéressé à l'avis du faux désintéressé
          sur la conduite de monseigneur le coadjuteur, avec la réfutation des calomnies qui y sont
          contenues contre l'innocence de monsieur le Prince. (S. 1., 1651), 20 pages. « Le
          coadjuteur a fait publier des monitoires contre toute sorte de libelles, même
          mazariniques. C'est faire une marâtre de la meil leure mère. » Dans un post-scriptum ,
          l'auteur annonce que le coadjuteur a adressé aux paroisses une encyclique , afin de
          recommander Biet , chanoine de Notre-Dame, pour la députation aux États généraux. « C'est,
          dit-il, un nouveau sujet de défiance. » Voir YAvis désintéressé sur la conduite du
          coadjuteur.</p>
        <p source="Antonomaz">Voir "<ref target="Moreau511_GBOOKS.xml">Avis désintéressé sur la
            conduite de monseigneur le coadjuteur</ref>".</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_51" source="Moreau">
          <p>Le prince de Condé se retire à Saint-Maur</p>
          <date when="1651-07-06">1651-07-06</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-04" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="3"/>
        <lb/>RESPONSE
        <lb/>D'VN VERITABLE
        <lb/>DESINTERESSE
        <lb/>à l’aduis du faux Deſintereſſél
        <lb/>ſur la conduite de Monſieur
        <lb/>Coadjuteur.
        <lb/>Auec la Refutation des calomnies qui y ſon
        <lb/>contenuës, contre l’innocence de Monfieur
        <lb/>le Prince.
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>RESPNSE DVNVERiALE
        <lb/>Daſ-iiersſé, al’aduis du faux Deſinmteſs6
        <lb/>ſur la conduie de Monfieur e Coadjueur.
        <lb/>oMME i a’eſt rien de plus qdngereux
        <lb/>. que de tdnmbe enrre les mains ld’vn mau
        <lb rend="¬" break="no"/>Auais Apologiſta aui h’e-i ren pus
        <lb/>auantageu, que d’eſte-deſetié́par vh calmnia
        <lb rend="¬" break="no"/>teur pllio: Les inoectſues de ee derfier ſont’eſ?
        <lb/>vaeritabhoseleges de llihhcneé, égb’il ateſél;’e
        <lb/>ls: fiblse &amp; impudens-raſoſs l rëffiié;
        <lb/>fons dumoiuappatemmet eſifi bleé préj
        <lb rend="¬" break="no"/>gea de l’inpuſſanotde le posatot fouſtent’plos
        <lb/>vVigou reuſemerm.jdndepſeeeſtdse El
        <lb/>pmullefanſa dq hd eſea aſſ
        <lb/> Celuy goia donet’auleſar Béſiſtde
        <lb/>faloduimdoaonſoddjinar’eb’eſſie
        <lb/>paadqude boõnelolrelSt Htifleredl’Pelt
        <lb/>ladamla aea puhuqe t apA s
        <lb/> et suqpfuro ’boſourapdrete’gde?
        <lb/>a du,moosl’eutdene dlSeſl6’Il PHHſe!
        <lb/>doit; a rdqdu hlonmsde ſan ſſi hſfl;
        <lb/>phlſaue pou u dfielaandu ſſ
        <lb/>Coaduteur, il n’a ſeulement pas attaquéll Aſbſbf:
        <lb/>aav3l <pb n="6"/>
        <lb/>el ons qu’on aleue pout lrend ſue
        <lb/>pe aIl Eate
        <lb/>I it d’aboid une importune dé lucion de toa
        <lb/>ele ne onuere ſn ouſine que er ln einn
        <lb/>foeeoinrn le iern ir ooi e oiſie du oueut
        <lb/>le lenpniſonnemru det de nrouſrei du nir
        <lb/>de Pamis deledarsiſement dea rninee der
        <lb/>dle oeeaſioui paſea dans leſqueile eu ee
        <lb/>Jlonſieut le Coidiaueui a’ puas flaie eiuil o
        <lb/>eouene le reni non qui dinaiu unſr
        <lb/>pauuaiſe conduire du Cardinal daane oe
        <lb/>Slaeſt ovuy, muis los qul preuen oonelu
        <lb/>le eol eoelai eſtponn i pieent naun pne
        <lb/>Eelſ p sleſtole pi pou lon e pee puſer
        <lb/>ear enoandſoies depouolr due re eaulelee
        <lb/>e ei dl nounlemnde de edore, que eiei lennt
        <lb/>uenlie t n ep eli dir ſeus ſtpe e ie puel qnr
        <lb/>manqge de raiſons pou lafont?P1
        <lb/>pſ que Mouſieue le Coanaaur ara
        <lb/>peſileuniden doone lu iunu een is
        <lb/>os deafonnmbal, C Dſfoenm pdiei eufle
        <lb/>Sſn dſant qu lne laſoir pan uiefo nle
        <lb/>pueeman qiail ais uauuot pe luda
        <lb/>onrue l ns preaeioeauieouTuy, qu ie
        <lb/>niſ aui ilnalen e pununſe le eu e
        <lb/>nauunaisuiniſre, ce ſou maenrorphoſe e
        <lb/>en eſou ude foutemioauiau c&amp;Ciit
        <lb/>ſon pay,
        <lb/>Ie voudrois <pb n="7"/>
        <lb/>..
        <lb/>e voudrois bien ſçauoir ſi l’Autheur de e
        <lb/>aduis a conſideré, que toutes ces pourſuittes paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſées de Monſieur le Coadiueeur contre le Cardi.
        <lb/>nal Mazarin, peuuent receuoir ſans violence des
        <lb/>interpretations fauorables, à la creance que les
        <lb/>Peuples ont, qu’il eſt maintenanc dans vn autre
        <lb/>party Si l’emprſonnement de Mr de Beouſſel
        <lb/>luy fit muectiuer hautement, en preſeace de leurs
        <lb/>Majeſtez, contre la pernicieuſe conduitte du Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arin; pouuoit il refuſer cette coraplaiſance à la
        <lb/>violence des affaires, qui ne permettoint ſeule.
        <lb/>ment pas aux plus interreſſez, de faire aucun ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blant, que leur mal-heur les eut iamaisengagezà
        <lb/>ce party: ſile bloeus de Paris le fit haucement de
        <lb rend="¬" break="no"/>clarer contre cet emnemy du repos publics il ae
        <lb/>faut pas qu’il en pretende d’autre eloge, que ee
        <lb rend="¬" break="no"/>luy d’auoir obey à vne neceſſité polycique, dont
        <lb/>il ne pouuoit iamais ſe diſpenſes, à moins qu’l ne
        <lb/>voulut renoncer à la qualité de Prelatn ne ſçait
        <lb/>que rop, que pluſieuns motifs le firens intereſſer
        <lb/>pour la deliuranee des Princes, mais qu’il nen
        <lb/>emprunta iamais vn de la generofité. La bataille
        <lb/>de Rethel, luy fit regarder la puiſſance du Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin auec jalouſie, &amp; l’eſperance qu’il auoit de
        <lb/>nouër le mariage de Mr le Prince de Conty, auec
        <lb/>Madamoiſelle de Cheureuſe, le peut animer d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant plus, pour ceét eſlargiſſemenr, que plus il pou
        <lb/>uoit voir de diſpoſirion pour le Chapeau rouge,
        <lb/>lors que ce Prince ne ſerot point en eſtat de le
        <lb/>demande.
        <lb/>E
        <lb/>... <pb n="8"/>
        <lb/>.¬1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Rinſi le moindre, peut reſpondre à ce deſint
        <lb/>eſſé, que cetteancienne hayne de Mr le Coadiu
        <lb rend="¬" break="no"/>teur contre le Cardnal Maarin, n’eſtoit qu’vne
        <lb/>froideur polytique, qui luy eſtoit inſprée par
        <lb/>vne neceſſiré de ben-ſcçeance, &amp; par vn deuoir ſi
        <lb/>lndſpenlable, qu’il falloit, ou renoncer à la di
        <lb rend="¬" break="no"/>gnité de Prelat, ou prendre la deffence de ſes bre.
        <lb/>bis, qui ſe voyent ouuertement menacees par vn
        <lb/>Loup rauiſſeur.
        <lb/>Mais ceux qui l’aceuſent, luy reprochent aſſez
        <lb/>raiſonnablement, que ces nece ſſiez ne l’empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ehent pas à pre’ent de ſeleclaror pour luy, ſousle
        <lb/>pretexre qu’il prend de ſouſtenir l’authorité Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueraine, qu’il ſuppoſe fauſſementeſtre attaqué́e,
        <lb/>pendant meſme qu’elle declare ouuertement, que
        <lb/>ſon deſſein n’eſt plus de rappelet le Cardinal Ma.
        <lb/>arin dans l’Eſtat: Comme de fait il a beau jeu,
        <lb/>lors qu’il ſe eouure de ce Manteau Royal, pour
        <lb/>amuſer d’vne belle apparence, ceux qui n’ont pas
        <lb/>l’eſprit de ne inger iamais, que par les effers.
        <lb/> Ce n’eſt pas toutesfois que ie ſois en deſſein de
        <lb/>prouuer que Mr le Coadiureur eſtMazarin: Mais
        <lb/>ie pretends faire voir que ſon Apologſte iuſtfie
        <lb/>le ſoubſȩon de ceux qui s’en deffient, en ce qu’il
        <lb/>eſtablit la deffene de ce Prelat, lur des raiſons, qui
        <lb/>concluenr a ſon deſauantage, parce qu’eles le
        <lb/>ſouſtienne t foblement, pendant que les bons
        <lb/>HFrançois l atquent auec ueaucoupde vigueur
        <lb/>&amp; de probabl e.
        <lb/>L’Aheui de l’Aduis deſintereſſe feroit bien <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/> eeiuement de r’appelertout letempi paſſe
        <lb/>s’il auoit aſſez d’addreſſe pour le lier auec le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent; &amp;c pour faire voir que Mr leCoadiuteur ne
        <lb/>s’eſt iamais dementy; &amp; c’eſt par l’établiſſement
        <lb/>de cette longanimité, qu’il pourroit reſtablir ſa
        <lb/>reputation, dans l’eſtime de ceux, que certains
        <lb/>deportemens ont engageé depuis quelque temps
        <lb/> la creance du contraire.
        <lb/> Mais il menage auec ſi peu d’addreſſe ces deux
        <lb/>circonſtances de temps, que l’attachement qu’il
        <lb/>monſtre pour le paſſé, ſemble faire connoiſtre,
        <lb/>que le preſent ne luy eſt pas beaucoup fauora
        <lb rend="¬" break="no"/>ble; ou qu’il pretend eſblouir les connoiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces de celuy-cy, par les belles apparonces de
        <lb/>l’autre; &amp; faire en ſorte que l’euidence de ce
        <lb/>qu’on a veu, ne laiſſe point attacher les eſprits
        <lb/>à l’incertitude de ce qu’on ſoubſçonne.
        <lb/>Il deuroit pour le moins trouuer vn beau pre
        <lb rend="¬" break="no"/>texte, pour tacher de déguiſer aux yeux du peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, l’amitié́ nouuellemẽt contractée entre luy,
        <lb/>&amp;Mr de Lione, apres vne mortelle froideur, que
        <lb/>l’oppinion des deux parris, ſembloient à iamais
        <lb/>deuor entretenir das vne humeur irecõciliable
        <lb/> Il deuroit chercher quelque raiſon plauſible,
        <lb/>ou quelque apparence bien coloŕe. pour l’op
        <lb rend="¬" break="no"/>poſer à l’eloignementde ceux, qui n’ont peu re
        <lb rend="¬" break="no"/>grder la rupture de l mitié de Mrs le Duc de
        <lb/>Beaufort &amp; Coadiuteut, ſans ſe defier du chan
        <lb rend="¬" break="no"/>gement, qu’on impute à ce l’re t dans l euidce
        <lb/>qu’oa que el’rince geoereux, n’a iamais en rieû
        <lb/> ¬. <pb n="10"/>
        <lb/>3
        <lb/>reſalchë de cette vigueur herolque, auee laqa8
        <lb/>le il a conſtament trauerſé la tyrannie du C. M.
        <lb/>Il deuroit s’efforcer de iuſtfer en quelque fa
        <lb rend="¬" break="no"/>çon ce prodigieux armement de Suiſſes, d’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>chers, de perſonnes gagées, qu’il fit dernieremét
        <lb/>pour ſe faire cõduire à main forte dans lePalais:
        <lb/> pendant que le peuple ne pouuoir aſſez s’eſton
        <lb rend="¬" break="no"/>ner de voir quvnP’relar. qui ne doit iamais ſe ré.
        <lb/>dre redoutable, que par la reputation d’vne ver
        <lb rend="¬" break="no"/>tu toute deſintereſſée, ſembloit eſtre en deſſein
        <lb/>de vouloir forcer la luſtice à ne porter point
        <lb/>d’autres Arreſts, que ceux qui ſeroient complai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans à ſon ambitiõ. Car de croire que les moins
        <lb/>auiſez, n’ait du moins point eu aſſez de fonde
        <lb rend="¬" break="no"/>ment pour ſe defier de quelque complot, ie pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe qu’on ne le doit pas exiger, puiſque Mr Ie
        <lb/>Coadiureur ne pouuoit eſperer qu’vn aplaudiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement publie, ſuppoſé qu’ild’eitpoint de deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein contraire à ceuy qu’il a iuſqu’à preſent tẽ
        <lb rend="¬" break="no"/>moigné pour le ſoulagement des peuples: Ainſi
        <lb/>ſi les ſages ſoubſç̧onnent que cét armement
        <lb/>u’appuye que trop la creance qu’on a que Mr le
        <lb/>Coadiuteur n’eſtoit du moins pas pour lors en
        <lb/>inteneion de fronder, ie peuſe qu’il neſçanroie
        <lb/>les blaſmer de temerité́, à maoins qu’il ne veüille
        <lb/>qu’on croye qu’il eſtoit ſi puiſſamment eſcorté,
        <lb/>pour aller fuſminer ſur les reſtes de la fortune
        <lb/>du Mazarin. Ce point pouuoit bien exercer
        <lb/>dans deux ou troin pages toute l’éloquence de
        <lb/>e deſintereſſe.
        <lb/>Ildeuro <pb n="11"/>
        <lb/>eea aéaaa oa
        <lb/>1
        <lb/> e o-ae-r r
        <lb/> l daoie encodorerquqae lhobe
        <lb/>inter pdeeaton a monituires queé Moifien le
        <lb/>Coadiuateudr à̀ fait publier concre oute ſore de
        <lb/>lbedles, mefme conre ceux quipoursoieat d
        <lb rend="¬" break="no"/>ogetàla reputation d Cardnal Mauari, qu
        <lb rend="¬" break="no"/>que deerieé neanmoinsqu’it ſt,&amp; par les De.
        <lb/>elatarioins duRoy, &amp; pat les lmpetatid̃hs publi
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, &amp; par les Arreſts de tous les Parlemeas de
        <lb/>le Monarchie: Certes il me ſemble que c’eſt
        <lb/>faire vné maraſtre de la meilleure feredu mo
        <lb rend="¬" break="no"/> quioſt l Eglſſe, que de luy voloi faute fuhniner
        <lb/>fesfuudtes, meſme ſur les ptrodutions les plus
        <lb/>idoentes, &amp; les plus duantageuſtsl aui repos
        <lb rend="¬" break="no"/>despeuples; &amp; que oolles quirparoaiſfent &amp; conne
        <lb/>Maaarin &amp; contt les Maaris ’ne doiuent ia
        <lb rend="¬" break="no"/> nais paſſer pour ifamatoires di ſediieuiſes, que
        <lb/>dans le iugement des Mazarins&amp; des Fondeu?,
        <lb/>perueris. leſçay bien que les Parlements peuuét
        <lb/>ahoir droit de les fnlmiinerpoor des refettiõs
        <lb/>Poluriques: Mais comme les feudres’de BEglſle
        <lb/>font plus redoutables, auſi ne deurolene’ils pohr
        <lb/>St ſemble ete lanee ue ſur heas qm
        <lb rend="¬" break="no"/>en laiſſe le ingement aux Caſaiſles.
        <lb rend="¬" break="no"/>Mais enfin cét aplogi le he &amp;eosot poin
        <lb/>oublier d’empruneer quélque tea maiſque,
        <lb/>aux aſſeurances qu S’A. . &amp; le Prmiee
        <lb/>ont donné́ du chagement dé M le Coaiureut;
        <lb/>pour en rendee la cbhnoſſſance molns affreſ;:
        <lb/> pui- q’lh’eſt pads poſble e’deſabafer lerPeb
        <lb rend="¬" break="no"/> C <pb n="12"/>
        <lb/> 20
        <lb/>plae, de la eréanee qu’ils oat qe é Pnelai et
        <lb/>ari, taadis qu’ils le verront mortellement
        <lb/>deſuny d’auec eceux, qui ſont les ſeuls obſtacles
        <lb/> du raſtabliſſement de la fortune de ce Cardiaal;
        <lb/>&amp; qu’il ſera d’vne parfaite imtelligence auee eeux
        <lb/>qui ne ſont en peine que de trouuer vne portei
        <lb/>ce Miniſtre, pour luy redonnervne entrôe dausle
        <lb/>Souuernemet.
        <lb/> Peut, eſtre que ie blaſme ce Deſintereſſe, pout
        <lb/>n’auoir point entre prisde faire douter de l’euid
        <lb rend="¬" break="no"/>-ce: Ne ſe peut-il pas faire qu’il a connu que cas
        <lb/>ſoubçons eſtoient bien apuyé́s, mais qu’il a na
        <lb rend="¬" break="no"/>-qué de raiſon pour les combatre; &amp; quil ne lesa
        <lb/>ſeulement pas effleureés, de peur de les rendte
        <lb/>plus remarquaples; u d’en inſtruire plus parfai
        <lb rend="¬" break="no"/>rement, geuox qui ſone-encor dans les ſentimens
        <lb/>,de leurs premieres ideé́s
        <lb/> Il ne faut donc point l’aceuſer, que d’auoir eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>4pargnice qu’il ne pouuoit poit deſtruire: &amp; da
        <lb rend="¬" break="no"/>noir eu ce qu’ine pouuoit point expoſer laas
        <lb/>,aire plus ouuertement parler tout lemode: mais
        <lb/> l croi eſftre plus fort qu’il n’eſt pas, lors quil
        <lb/>ſemble pretendreque Monſieur le Coadluter
        <lb/>eſt accuſéd’eſtre Maarin que paree qu’l fre
        <lb rend="¬" break="no"/>quente pluordinairement dans le Palais Voyal:
        <lb/>’Il fai tus ſes effors afin de faire paſſer cetre nai
        <lb rend="¬" break="no"/> ſon pour vecipable, &amp; pour retorquer plus faoi
        <lb rend="¬" break="no"/> lement vne pus -dangereuſe defiãe ſrceux qui
        <lb/>’aeuſen pa la ceance qu’il veus faie auoi, <pb n="13"/>
        <lb/>.
        <lb/>qe les pourſuitres que ſes ennemis font conti.
        <lb/>le Mazarin, ſont les prerextes du veritable deſſein
        <lb/>quil fomentent contre la Royauteé́, puis qu’ils
        <lb/>n’ont point d’autre raiſon pour monſtrer que
        <lb/>-Monſieur le Coadiuteur eſt Maarin, que celles
        <lb/> qu’ils empruntent des viſites qu’il rend frequem
        <lb rend="¬" break="no"/>ment à̀ leurs Maieſtez.
        <lb/> N’en deplaile à ce compilateur, ſon procedé
        <lb/>n’eſtpas ſincere, ou pour le moins il eſt deſauata
        <lb rend="¬" break="no"/>geux à Mr le Coadiuteur, en ce qu’il ſemble
        <lb/>manquer de raiſons pour eſtablir l’Apologie de
        <lb/>ce Prelat, puis qu’il ſe ierte ſur l’impoſture; pour
        <lb/> s’en fortifier: Si Monſieur le Coadiuteur n’auoit
        <lb/>iamais apuyeé la creance dece ſoubçon, que de la
        <lb/>ſeule fequence des deuoirs qu’il rend à leus
        <lb/>Maieſtez, on ne ſe fut ſans doute point auiſé de
        <lb/>le ietter dans l’idé́e des Mazarins, mais principa
        <lb rend="¬" break="no"/>lement ſur l’aſſeurance qu’on a que cecommer
        <lb rend="¬" break="no"/>ce du Palais Royal, n’a iamais inter eſſeé larepua
        <lb rend="¬" break="no"/>uion de pluſieurs Frondeurs; qu’on ſçait en eſtre
        <lb/>ſortis auec la meſme pureté de gloire qu’ils y
        <lb/>eſtoient entres.
        <lb/>ll eſt vray neanmoins que ces viſires ſi ſouuant
        <lb/>reiterées, &amp; le plus ordinairement à des heures in
        <lb rend="¬" break="no"/>deü̈es, ont fortifié la creance de ce ſoubçon dis
        <lb/> J’idée de ceux, que certains deces deportemens,
        <lb/> en auoit deſia preocecupé: t cette grande ſepa
        <lb rend="¬" break="no"/> rationd’incereſt &amp; d’affetion d’auec tout le paty
        <lb/>2.2 . <pb n="14"/>
        <lb/>10
        <lb/>delaponde, ſe reneo ntrant dans la eonlonta
        <lb rend="¬" break="no"/>red vne reconciliarion ſ eltcoitement renüié́e
        <lb/>auec ſes anciens &amp; plus mortels ennemis;, il ne
        <lb/>faut point trouuer mauuais ſi ceux qui l’ont en
        <lb rend="¬" break="no"/>niſageée auec quelque ſorte de reflection, ſeſont
        <lb/>ſentis oblgés de conclure que ce changemens
        <lb/>dſpenſoir de route ſorte de temerité́, ceux qui iu
        <lb rend="¬" break="no"/>geroient que Monſieur le Coadiuteur ſuiuat quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que motf particulier, ſe ſeroit engageé́à̀ quelque
        <lb/>autre party: Mais de dire qu’on l’accuſe d’eſtre
        <lb/>Maarin, parce qu’il rend ſes deuoirs à leurs
        <lb/>Maieſtés, c’eſt ce quon ne feroit lamais, ſi le
        <lb/>reſte de ſes actions ne faiſoit trop raiſonnablemée
        <lb/>douter de la bonté de celles qui ont l’apparence
        <lb/>d’eſtne bien intentionées.
        <lb/> Au reſte ce Deſintereſſe fait tort à M le Coad
        <lb rend="¬" break="no"/>inteur, lors que pour faire voir conme ce Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>lat a veſcu depuis ces ſoubçons, il touche l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uis qu’il donna dans le Parlement, pour fauori
        <lb rend="¬" break="no"/> ſer la propoſirion cotraire que Monſieur le Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce faiſoir touchant l eſloignemét de certains Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarins: il n’eut fallu qu’vn ſenriment contraire à
        <lb/>celuy laà, pour acheuer ſon decry dans l’eſtime
        <lb/>du Peuple; qui ſe trouuoit par mal heur, imbu
        <lb/> d’vne ideée bien contraire à celle qu’il auoit cou
        <lb rend="¬" break="no"/>iours conçeu de Monſieur le Coaduteur: en ſuit
        <lb rend="¬" break="no"/>te. d’vn ibelle fauſſement intirulé le Mani
        <lb rend="¬" break="no"/>vfeſte de Monſiour le Prince, où̀ le commer
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de ce Prelat auec le Sieur de Lionne,
        <lb/>paroiſſois <pb n="15"/>
        <lb/> S
        <lb/>paroiffoit auee m de probabéhcé de qu’al
        <lb/>que ehangemene,: qu’il ney auie plusi lieu d6
        <lb/>douter’ qu’i ne fut Mazrin; à mins qu’il ne
        <lb/>fit paroiſte le ontraire par vn aduis ſolehnel
        <lb/> ncor ppe il point s’enpeſcher de doher n
        <lb/>ooupde dent à haeputation duPbincedeCondé,l
        <lb/>quelque pfſicnné́ qu’ilfit ſemblant de-paroid
        <lb/>ftre pou eßoignement de ceux ique ce6 Prinee
        <lb/>pouſniupit autandt d’e îuſtice &amp; ct iugement
        <lb/>adhigu qu’ilpordiſant que les Princes auoienb
        <lb/>acouſtmé de pretexter le repos des pouples,
        <lb/>ax daſſeinsueritables d leur remupement;,fit
        <lb/>encore remarquer à certains qu’il n’auoit parlô
        <lb/>oiare le Maarins ; que pou obey à la uedeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſité; e quileut ſans doote plus claiseene eſta,
        <lb/>lé fprmpoinaion dnbigẗ, ſi la eran de taſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeuies. leé efpnôedaps e oohecomons de hed
        <lb/>roruaſla raeel he ’eus eogé de mo enp
        <lb/>mes dumains pas que pa anabiguute.1
        <lb/>i Ms qa’elle conlequiemc doip on titer d’vnes
        <lb/>ceotalde pupoſirio, que l’antheurd cés adu
        <lb/>deſereſſe auanoe, pouofaire olr que mon¬l
        <lb/>ſieur le Cuuduteur oeût poihs. Maza’in loss
        <lb/>que dans les’déliberaripnsi faes lur lé mariage.
        <lb/>de moaſieoi de Mecaiur, &amp; ſur bes intelligences
        <lb/>ſecetes qué pluſieur perſońs auoien eüs
        <lb/>auec le Cardinal,il ditque monſieur le Coadiu
        <lb rend="¬" break="no"/>teut- luiuit ouſiours le plus fort aduis. ’re nd;
        <lb/>il qu’on luy faſſe vn-Eanegytique yur oir. <pb n="16"/>
        <lb/> ,,
        <lb/>ſuiuy le itotnend des: voix, ou. pour n’auoir pas
        <lb/>tout ſeub. dttaqu. les ſcntimrers comtnuars? &amp;
        <lb/>qu’on nc iuge pas que monſieut le Coadiuteur
        <lb/>eſt Mazain, parce qu’il ne ſouſtins pas ouuerte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment le partty de e Miuiſtre, pendant que tos
        <lb/>les ſufrages-des ldgs conſpiroien vnanimemenc
        <lb/>pour le deſtruire la politique neluy permettoit!
        <lb/>pas pour lors de s’intereſſer pourceluy que tout
        <lb/>le monde attaquoit; &amp; le: beſoin indiſpenſable
        <lb/>de menager fon credit dans vne cohioncture ſi
        <lb/>diffcile,; l’obligea de ſuiure le conleil ordinaire
        <lb/>aux plus impuiſſans, en faiſant de neceſſité ves
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>. Si ce deſ ineroſſeé ſe fut auiſeés d fare voi
        <lb/>que la conſderation de l’intereſt ne pouuoit.
        <lb/>poineengager ce! Prelat à la defſeuace du party
        <lb/>Maarin comme ilea ſimplement efleuré la
        <lb/>propoſuion; il n’euſt pas nal ſesruy fon maiſtre
        <lb/>mais en ce qu’il s’éſconpented’auancerſanis a1
        <lb/>oune preuua, que le eſtabliſſene, du Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazari, deuoit eſtre l’eſcusetl imfaihible de
        <lb/>la forrun du Coadiuueur; jile aſndigné queé.
        <lb/>c’eſtoit., &amp; eequ’d falloit, ce qu’A ne pouuoit.
        <lb/>point eſtablir ſur aucue probabilité: &amp; par meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me conſequened id a ſemblé juſtifiet le ſoubco
        <lb/>de ceux qui ſe defient que l’inteteſt eſt le motif
        <lb/>de toures ſes intentions parce qu’il ne s’eſt
        <lb/>pas mis en peine de raiſonner, pour le deſtruire
        <lb/>par l’euidence du contraire...!.1Ll. <pb n="17"/>
        <lb/>15
        <lb/>Ie ſgay ian’que cét- autheur nous veut faire
        <lb/>croire dans la page ſeptieſme de ſon aduis, que
        <lb/>monſieur le Coadiuteur refuſa genereuſement
        <lb/>le Chapea de Cardinal pendant le blocus de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/> ris, conme du dopuis il a meſpriſeé, ce dit il,
        <lb/>l’Abbadye. d’Duxoan: ne penſion de vingt mil
        <lb/>liures, &amp; cinquante mil eſcuas d’argent comptant;
        <lb/>Ces refus ſeroient heroiques, ſi toute- fois ils eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>toient veritables: mais ceux qui ſç̧auent les nou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueles du Cabirtet, n’ontiamais oïy parler de
        <lb/>œlle -là̀ ; s’ileſtarriue qu’on en ait quelque
        <lb rend="¬" break="no"/>fois auanceé́ la propoſitioo, ie peafe que ce n’a
        <lb/>eſte que par vn pur compliment, que moaſieur
        <lb/>le Coaduteu ae deuoit cemeſemble pas moins
        <lb/>politiquamen roceuoir, qu’en leaeuoyant par
        <lb/>vn roûus hdaneſte., comme l voyoit qus-tous
        <lb/>ſes apahitago ad luayeoient prpoſez, quepar
        <lb/>vn deſr ql’onauoi de le tatcr dasfa plushabu
        <lb rend="¬" break="no"/>te anhttio::
        <lb/>ouns cerrsaabmafont oi que cée u
        <lb rend="¬" break="no"/>thens a bien faitde poedre ltiarodeadleſaaaereſé,l
        <lb/>caz enaflétibs’intereſfſi uoidemeut, ouſipeu?
        <lb/>iadicituſens pou la deffena de mouſirur le
        <lb/>Coadiaeur, qu’il eſt ieredffioile de iugerdoqeol
        <lb/>eriable ouquilLavoull quaie
        <lb/>des daueſt lepls
        <lb/>nesla regutatode moaieur hcmadiuiniae1
        <lb/>faiſant’nidade leſtablin, uque dumoias idœa
        <lb/>a ſi foiblemene ſouſbensl leparty, qu’on t iute
        <lb/>ſujet de croire, ou qu’il a manqueé́ de bonne vo¬ <pb n="18"/>
        <lb/>16
        <lb/>lonte, ou qu’il n’a pas eu le pouuois dy reü̈ſſr au
        <lb/>gré de ſes intentions:
        <lb/>le ſoubcçoaerois eneffet que ce deſintereſſeſeroit
        <lb/>moins mprudent que malicieux, &amp; q’ il aureit
        <lb/>entrepris de deffendre monſieuor le Coadiuteur,
        <lb/>pour le perdreé auec plus de ſuocez par vnefaible.J
        <lb/>apologie;ſi les amphibologies dont jl attaque de!
        <lb/>temps en temps la reputation de monſieurlePrnia
        <lb rend="¬" break="no"/>cCe, ne me raſſeuroieadans ma pemicre croya
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; ſiie ne iugeois par la ſuitte de ſondiſcouis,
        <lb/>qu’il auroit bon deſſein de reſtahlir la reputation
        <lb/>de monſeur le Caadnuur.ſur le debrisde la gloi¬!
        <lb/>re du Ptince de Condé.
        <lb/>Ill fnubaiotenasbi, quogy pilfaſfeſenblano?
        <lb/>de ne le vouloipas,qu’on neſongearqu’ateaps
        <lb/>d Bloos, &amp; que le fouuenir des mal heupaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez, e pous laiſſat pois oourir hes yux àlapre!
        <lb/>henſiun de ceu qucaouoredouons, l voudroit
        <lb/>que les peuples euſſent touſiours deuant ’efpris
        <lb/>ce que monſieuar le Prine&amp;e lè oadineus oot
        <lb/>fait auaefopls, pous n’auirpan leloſirde s’a
        <lb/>cher aà laaonſidenaioudeceique l’vh fautr fai
        <lb/>loundhuy e lbuoirbieni que le paſft luy ſeroit
        <lb/>1
        <lb/>plus puanrageux que l preſenc, &amp; qu’il a beau
        <lb rend="¬" break="no"/>eeierpeaei eeſei eel
        <lb/>caap depeii à prnuuer qu nſiaf le Coaôiu
        <lb rend="¬" break="no"/> q’pA oie oidemene que aoneu le Priuce
        <lb/>n ſuetea paiueqogde le pouire.
        <lb rend="¬" break="no"/>1. 12..
        <lb/>¬ <pb n="19"/>
        <lb/>1 n lll
        <lb/>17
        <lb/>Mais l’aſſeurance quil a que les Peuples eonſi¬!
        <lb/>derent les malheurs du temps paſſe, comme les ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fets d’vne aueugle ſoû̂miſſion, auec laquelle Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince entra genereuſement dans les intereſts
        <lb/>de ſa Souueraine; ne luy permot pas de les exagerer,
        <lb/>de peur de faire voir trop de paſſion, contre celuy
        <lb/>qui n’en témoigne plus que poutr les intereſts des
        <lb/>Peuples. Il ſe contente d’en auancer des propoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, qui ſont le plus ſouuent contraires à la ſuite
        <lb/>de ſon diſcours: ll les décoche de temps en temps
        <lb/>comme des traits acerez, qu’il aſſene le plus adroit
        <lb rend="¬" break="no"/>tement, &amp; le moins ouuertement qu’il peut contre
        <lb/>la reputation de ce Prince; &amp; ſi la paſfion le fait
        <lb/>échapper quelquefois à quelque inuectiue ſecrete, i.
        <lb/>l’a déguiſe d’abord d’vne figure de Rhetorique ma
        <lb rend="¬" break="no"/>licieuſement eſtudlés, profeſſant par vn faux reſpeét
        <lb/>qu’il faut ſuſpendre le iugement ſuarla creance des cri
        <lb rend="¬" break="no"/>mes qu’il a ſuppoſé aà Monſieur le Prince, &amp; que cét
        <lb/>autheur é́taleneantmoins ſans faire ſemblant d’y tou
        <lb rend="¬" break="no"/>cher.
        <lb/>Lors qu’il conſeille aux Peuples de n’́leuer point des
        <lb/>honaes daar ils nme pourroiesr paint eftre les maaiſtres, comme
        <lb/>ils le ſant de œae qu’ou veut ler faire abaadomer; Et
        <lb/>qu’en ſuitte de cette propoſition il aſſeure par les
        <lb/>maximes d’vn ltalien, que le cadir eſt aaſions plus dan
        <lb rend="¬" break="no"/>geraoe dans les peſannes des Pris, qu’en cœlles des parni
        <lb rend="¬" break="no"/>uliers: Ne témoigae-t’il pas qu’il voudroit bien, que!
        <lb/>l’abaiſſement du Prince de Condé ſeruiſt de marche
        <lb rend="¬" break="no"/>pied au rehauſſement de la fortune du Coadiuteur;
        <lb/>E <pb n="20"/>
        <lb/>18
        <lb/>&amp; qu’il ſeroit plus aſſeuré d’agrandir celuy-cy pour
        <lb/>noſtre defence, que de ſouſtenir l’éleuation de l’autre
        <lb/>pour la reconnoiſſance que nous deuonsà̀ ſes ſeruices.
        <lb/>Si cette pernicieuſe maxime n’étoit combaruê par l’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>perience de la tyrannie des particuliers, ceét autheur
        <lb/>auroit raiſon de s’en preéualoir; mais ie m’étonne
        <lb/>qu’il s’en ſoit ſeruy, pendant qu’il voit que l’abaiſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment des Princes, &amp; le rehauſſement des particuliers,
        <lb/>ſont les ſeules ſources de noſtre malheur.
        <lb/>Vne ſeconde maxime qu’il a forgé́ aà̀ ſa fantaiſie,
        <lb/>teé moigne bien que Mr le Prince luy peze ſur les bras
        <lb/>lors que pour naus empécher, comme il dit, d’enrrer ſi
        <lb/>aueuglement dans les inereſts de cœux qui nos recherchet au
        <lb rend="¬" break="no"/>ioud’huy auec tanmt de careſſes &amp; proteſtacious: Il conclud
        <lb/>fauſſement, que les Princes font touſiours leurs affaires, &amp;
        <lb/>on pas celles du Public. Mais l’euidenco du contraire pa
        <lb rend="¬" break="no"/>roiſt ſi viſible, que Mr le Prince ne ſe mer en peine que
        <lb/>pour noux mettre en repos; &amp; qu’il dérobe ſes ſoins à
        <lb/> ſes propres affaires, pour les ſacrifier aà celles du public.
        <lb/>Mais ne pretend-il point abuſe inſolemrentde
        <lb/>la facilité des Peuples, en ce qu’il dit que Meſſieurs les
        <lb/>Princes, auant leur deéteation, âcherent de faire perir nas
        <lb/>Liberateurs &amp; nos Heros, par des voyes toutes coraes à nos
        <lb/>murs. Si cette fourbe du Mazarin qui preceda l’em
        <lb rend="¬" break="no"/>priſonnement des Princes, &amp; qui cauſa les pouſuittes
        <lb/> du Prince de Condé́ contre la Pronde, n’eſt paa con
        <lb rend="¬" break="no"/>në du Peuple, elle eſt trop décriée parmy les moins
        <lb/>verſez dans les connoiſſances des affaires: &amp; ceux qui
        <lb/>ſçauent le malicieux monopole de l’aſſaſſinat commis <pb n="21"/>
        <lb/>n13
        <lb/>dans le carroſſe de Mr le Princer le lendemain de la ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>dition, iuſtifient en tierement la pourſuitte qu’il faiſoit
        <lb/> pour en obtenir la vengeace par les voyes de la Iuſtice.
        <lb/>Ce malheureux Deſ-intereſſé, quelque ennemy qu’il
        <lb/>ſoirt de la vertu de Mr le Prince, ne l’attaque neãtmoins
        <lb/>pas ſi ouuertement, qu’il ne faſſo mine de le defendre
        <lb/>d’abord: Mais ſes ré́ponces ſont ſi froides, que lors
        <lb/>qu'’on les met en Parallele auec ſes obiections, on voir
        <lb/>eéuidemment qu’il n’a de deſſein d’excuſer ce Prince
        <lb/>que pour l’accuſer auec plus de ſuccez..
        <lb/>Il voudroit bien, quoy que tacitement, faire con
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuoiraux Peuples que la défiance de Mr le Prince au
        <lb rend="¬" break="no"/>thoriſéa par vne Declaration de ſon A. R. &amp; par le co
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentemét de noſtre Courſouueraine, n’eſt neantmoins
        <lb/>qu’vn pretexte qu’il prend de s’abſenter des conſeils de
        <lb/>leurs Maieſtez; lors qu’il dit qu’aprés les paroles de
        <lb/>ſeureté que Mr le Prince en a eu, il ne ſç̧auroit plus e
        <lb rend="¬" break="no"/>perer d’autres aſſeurances, à moins qu’il ne voulut pout
        <lb/>oſtages, des places fortes &amp; des gouuernements dont
        <lb/>il aaſſez adiouſte ce malicieux autheur) pour indiquer
        <lb/>qu’à̀ ſon aduis il n’en a que trop.
        <lb/> Ie ne ſç̧ay ſi la pretention que ce Deſ-inrereſſe donne
        <lb/>à Mr le Prince, de pouuoir demeuter dms Paris ſans voirle
        <lb/>Roy, eſt plû̈toſt vn effet de ſon ignorance que de ſa ma
        <lb rend="¬" break="no"/>lice, puis qu’il eſt hautement dementy pa la Réponſe
        <lb/>de Mr le Prince, qui proteſte auedes reſſentiments di
        <lb rend="¬" break="no"/>Ses d’vn Prince de ſa naiſſance, n’auoir point de plus
        <lb/>lenſible déplaiſir que celuy de ne pouuoir point rou
        <lb rend="¬" break="no"/>uer de ſeureté auprés deleurs Majeſtez, ſurpriſes par les
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>4¬
        <lb rend="¬" break="no"/>o-a
        <lb/>l eeel
        <lb/> a. <pb n="22"/>
        <lb/>o
        <lb/>artifices de ſes ennemis; &amp; d’eſtre priué de l’honneur de
        <lb/>leur rendre ſes ſeruices, auec la m̂me vigueur &amp; la i ê
        <lb rend="¬" break="no"/> me fidelité qu’il a touſiours eu pour la gloire de leurs in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſts: Ainſi bien loin de pretendre qu’il peut demeurer
        <lb/>dans Paris ſans voir le Roy, il pretend faire tout ſon poſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, pour oſter tous les obſtacles qui l’en empêchent: Ce
        <lb/>De-intereſſe parlera donc mieux quand il luy plairra, s’il
        <lb/>ne veut encor qu’on luy donne vn ſecond deémenty.
        <lb/>Au reſte, ie ſuis de ſon aduis lrs qu’il dit ds la derniere
        <lb/>ſection de ſon Libelle, q’il faas v bien de dare, &amp; ae ſe
        <lb/>laiſer point ſrpredre par vn faſe dueur. Mais qu’il ſç̧ache
        <lb/>que ie ne l’interprete pas comme luy, &amp; que ie tiens que
        <lb/>ce bien de duree n’eſt autre que celuy que nous auons rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon d’eſperer de la conduite de Mrle Prince; &amp; que l’appa
        <lb rend="¬" break="no"/>rence des aſſeurances qu’on nous donnae de l’exil Poliique
        <lb/>du Mazarin doit etre regardée comme vne fanſſe lueur,
        <lb/>qui ne peut ietter ſon é́ bloü̈iſſement que dans les yeux)
        <lb/>des ſimples.
        <lb/>Cependat toutes ces propoſitiõs artificieuſemét ſemées
        <lb/>dans ce Libelle, font voir que ſon autheur voudroit bien
        <lb/>renuerſer le Prince de Condé, pour éleuer ſur ſaruine4r
        <lb/>le Coadiuteur: mais il eſt ſi malheureux, qu’on prend tout
        <lb/>ce qu’il dit à contre-ſens; &amp; que n’attaquant en Mr lel
        <lb/>Prince que ce qu’il a victorieuſement combatu par ſes Reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ponces, il donne ſuiet de croire qu’il n’eſt pasnmoins imper
        <lb rend="¬" break="no"/>tinent agreſſeur, qu’imprudent ou foible apologiſte.
        <lb/> Ainſi tout ſon ſuccez n’eſt autre que d’auoir fait paroi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre que Mr le Coadiuteur eſt coupable de ce qu’on l’aceu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, puis qu’il a manqué de raiſons pour en oſter la crean
        <lb rend="¬" break="no"/>ce; &amp; d’auoir fait vne parfaite Apologie pour Monſieur
        <lb/>le Prince, en ce qu’il a témoigné qu’on ne pouuoit l’atta
        <lb rend="¬" break="no"/>quer, qu’en faiſant ſembltant de le defendre.
        <lb/>FIN.
        <lb/> Deuis que éet ounrage eſt ſoubs la Preſſe, on a ſçeu qe Mr le Coadiutenr a ué
        <lb rend="¬" break="no"/>oigaé. par vae eneyeliuue ecrite à uouteles Paroiſſes de ſa
        Dioceſe, qo’il dedtrois
        <lb/>que oa deputât Mr Bet, Chanoine de Dame, pous les Eſtats Generaux. Ce pro
        <lb rend="¬" break="no"/>cedé ue qus doanepois tcune bone deur de la ſmeeué de ſea inmteion.
        <lb/>tas <pb n="23"/>
        <lb/>2o
        <lb/>artifices de ſes ennemis; &amp; d’eſtre priue de l’honneur de
        <lb/>leur rendre ſes ſeruices, auec la même vigueur &amp; la s ê
        <lb rend="¬" break="no"/> me fidelité́ qu’il a touſiours eu pour la gloire de leurs in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſs: Ainſi bien loin de pretendre qu’il peut demeurer
        <lb/>dans Paris ſans voir le Roy, il pretend faire tout ſon poſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, pour cſtecr tous les obſtacles qui l’en empê̂chent ; Ce
        <lb/>Deſ-intereſſé parlera donc mieux quand il luy plairra, s’il
        <lb/>ne veut encor qu’on luy donne vn ſecond démenty.
        <lb/>Au reſte, ie ſuis de ſon aduis lors qu’il dit dés la derniere
        <lb/>ſection de ſon Libelle, q’il faas vs bien de darée, &amp; e ſe
        <lb/>laiſſer poin ſurprendre par vne faaſſe daeur. Mais qu’il ſcçache
        <lb/>que ie ne l’interprete pas comme luy, &amp; que ie tiens que
        <lb/>Ace bien de duréc n’eſt autre que celuy que nous auons rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon d’eſperer de la conduite de Mrle Prince; &amp; que l’appa
        <lb rend="¬" break="no"/>rence des aſſeurances qu’on nous donne de l’exil Politique
        <lb/>du Mazarin doit eſtre regardée comme vne fanſſe lueur,
        <lb/>qui ne peut ietter ſon é bloü̈iſſement que dans les yeux
        <lb/>des ſimples.
        <lb/>Cependãt toutes ces propoſitlõs artificieuſemét ſemées
        <lb/>dans ce Libelle, font voir que ſon autheur voudroit bien
        <lb/>renuerſer le Prince de Condeé, pour éleuer ſur ſa ruine Mr
        <lb/>le Coadiuteur: mais il eſt ſi malheureux, qu’on prend tour
        <lb/>ce qu’il dit à contre.ſens; &amp; que n’attaquant en Mr le
        <lb/>Prince que ce qu’il a victorieuſement combatu par ſes Reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ponces,il donne ſuiet de croire qu’il n’eſt pasnmoins imper
        <lb rend="¬" break="no"/>tinent agreſſeur, qu’iprudent oufoible apologiſte.
        <lb/> Ainsſi tout ſon ſuccez n’eſt autre que d’auoir fait paroi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre que Mr le Coadiuteur eſt coupable de ce qu’on l’aceu
        <lb rend="¬" break="no"/>e, puis qu’il a manqué de raiſons pour en oſter la crean
        <lb rend="¬" break="no"/>ce; &amp; d’auoir fait vne parfaite Apologie pour Monſieur
        <lb/>le Prince, en ce qu’il a té́moigneé qu’on ne pouuoit l’atta
        <lb rend="¬" break="no"/>quer, qu’en faiſant ſemblant de le defſendre.
        <lb/>FIN.
        <lb/> Depuis que ctt ouurag eſt ſoubs la Preſſe, oa a ſçeu que Mr le Coadiutear a té
        <lb rend="¬" break="no"/>moigné. par vae encyeline tcrite à uaute les Paroiſſe de ſan
        Dioceſe, qo’il deſiroi
        <lb/>qu’on depu Mr Biet, Chanooine de N Dame, pour les Eſtats Generaux. Ce pro
        <lb rend="¬" break="no"/>codée ne nqus daahe poit aeuae bone sdeur de la ſmreré de ſes
        intetioo.
        <lb/>agatod </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
