<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2suppl129_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre du roy envoyée an parlement de Paris sur le sujet
          de la détention de messieurs les princes de Condé, de Conty et duc de Longueville</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=J3xKAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000383255772">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre du roy envoyée an parlement de Paris sur le sujet de la
            détention de messieurs les princes de Condé, de Conty et duc de Longueville</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <orgName>Bureau d'adresse</orgName>
          </publisher>
          <date when="1650" source="Moreau">1650</date>
          <date source="Antonomaz" when="1650-01-21">datée du 21 janvier 1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127246-B ALT MAG</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">129. Lettre du roy envoyée an parlement de Paris sur le sujet de la
          détention de messieurs les princes de Condé, de Conty et duc de Longuenlle. S. /. n. d.;
          16 pages. Mème pièce que le n* 2497 de la Mbliographie, T1 5 en à encore vne autre édi-
          tion de 16 pages égatement, en pebils caraclères, par les imprimeurs eù Hbraires
          ordinaires du roi, Elle est intituiés : Lotrre du roy envayée au parlemane de Paris sur la
          detontion des prinees de Cond2 et de Conty et duc de Longueville, fe 20 jan- vier 4650,
          .-</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject" ref="histoire/emprisonnement_des_Princes.xml">Emprisonnement des
            Princes</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-11" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>1 T D
        <lb/>LETTRE
        <lb/>T T
        <lb/>DV ROY
        <lb/>1 1
        <lb/>FnresPrepom
        <lb/> Sur le ſujet de la detention de Medeurs les Princes de
        <lb/> Condé &amp; de Conty &amp; Duc de
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>Longueville.
        <lb/>Eae
        <lb/>l
        <lb/>dd
        <lb/> e n nunaetnoue enrouna
        <lb/>eeeee e- eeeee-
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <imprimatur>AVEC PRIVILEGE.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>alaaleae
        <lb/> g e e ’
        <lb/>ééee e i ie ẽ e
        <lb rend="¬" break="no"/>jea
        <lb/>oooeauje
        <lb/>Lettre du Roy enoyée au Parlement de Paris, ſur le ſujet
        <lb/> de la detention de Mefâears les Princes de Condé
        <lb/> de Conty &amp; Duc de Longueville.
        <lb/> JOs Amez &amp; Feaux: La reſolution que nous
        <lb/>J avons eſté forcez de prende par l’avis de la REY NE Regence.
        <lb/> Noſtre tres-honorée Damne Mere, de nous aſſeurer des perſon
        <lb rend="¬" break="no"/> nes de nos Couſins les Princes de Condé &amp; de Conty &amp; Duc
        de
        <lb/>Longueville, eſt ſi imporjante pour le bien de noſtre ſervice, qu’ en
        <lb rend="¬" break="no"/>eor que nous n dvions qu’̀ DleU feu’le empe de nmos aion &amp; de
        l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>miniſtration de noſtre Eſtat, Nous aons creu neantmoins ne pouvoir
        trop toû
        <lb/>vous enfaire ſçavoir les motifs, &amp; au public, fin que tous nos ſuets eſtans in
        <lb rend="¬" break="no"/>formez de la neceſſité abſoluë où nous-nous ſomes trouvez par la
        conduire
        <lb/>deſdis Rrinces &amp; Duc d’en venir juſques là, pour prevenir des maux irrepara
        <lb rend="¬" break="no"/>bles qui menaçoyens cette Monarchie,, cbacnnnedouble ſon affeion
        &amp; co
        <lb rend="¬" break="no"/>coure n ce qui dependra de ſes ſoins é&amp; de ſonpouvor ubonut que
        nous-nous
        <lb/>propoſons dereſtablir un ferme repos au dedans de l’Eſtat, ayans meſme re
        <lb rend="¬" break="no"/>cannu par experience que c’eſt l’unique moyen de porter à la raiſon
        noas enne
        <lb rend="¬" break="no"/>is, qui ne ſe rendent difficiles à la concluſionde laPaix que dans
        l’atente où
        <lb/>ils ſont que les diviſions qui ont agité deps quelque temps ceſt Eſtat, y cauſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront enfin un bouleverſement general, doat nuuseſenb, avec
        l’afſiſtance de
        <lb/>DIEU, dle l garenti.. Nous-noupromeonque le ſouvenir qu’aura aouue
        <lb/>la Chreſtieté de noſtce odoration de da aaebes coanfeils que nousa
        <lb rend="¬" break="no"/>vons ſuivis depuis uore aveneme à laioutbnse, (qui a aûé telle, qae
        ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>vent meſme on a mputé à foiblefſe dans le gouvernement, ce qui ue
        patoit
        <lb/>que de noftre pure bonté, ou de prudence poun d’atses raiſos pas foros,
        <lb/>perſuadera ayſement unchacun que nous n’avons ou recours au dernir teme
        <lb rend="¬" break="no"/>de, qu’apres avoir eſprouvé que tous les autres eſtoyent ispiſſas :
        t à la ve
        <lb rend="¬" break="no"/>rité, quand il a fallu deliberer ſur l’ Artaſtdun Pmnoe deaoâtceSag
        que noau
        <lb/>avons toaſiaurs tendrementaymeé, &amp; qui eſt daills eſtiraabdspour beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup de hautes qualitez qu’il poſſede, d’un Prinee qui.aranporté
        uſieuspi
        <lb rend="¬" break="no"/>toires ſus nos ernemis, où il a ſignalé́ſon couragel oſt
        ceaiqu’sacer
        <lb/>ait mal uſé d’abord de la gloire particuliere que nous luy auns donméuoyo
        <lb rend="¬" break="no"/>d’acquerir, &amp; que ſon procedé en diverſes errepriſes quil a
        faies oas ait eu
        <lb/>toattemps doanné de juſte defianees deſes doſſeis, Nous n’aoas pûneans
        <lb rend="¬" break="no"/>oins ſans une reugnance extrererar dterfner à nſoudue ſ deetion,
        <lb/>&amp; nous aurions enct diſſimulé tout re:qu’iil yait e d â ſe-coauduitt
        <lb/>moins d’u peril mninent de voir deſchisericet Eſtas : ̀oinsd’a uoican
        <lb rend="¬" break="no"/>metouché au doigt que dans le chaominqu’avoit pris ledit Prinoe,
        &amp; où il sa
        <lb rend="¬" break="no"/>vançoitaus les jouxsà gtands pâs, l’unde deuamaux eſtoit
        ineſuatable uu fa
        <lb/>A 2
        <lb/>perte <pb n="4"/>
        <lb/>perue ſans reſoaree, ou Ia difſipatlon de cette Monarchie dans la rutne ds n
        <lb rend="¬" break="no"/>e authorité, de la conſervation de laquelle depend principalement
        le tepe
        <lb/>&amp; le bon-heur des peuples que DIEU a ſouſmis à noſtre obyſſance; l et ſi
        <lb/>naturel à tous les hommes d’aymer leurs ouvrages, &amp; d’en youloir aatant qu’il
        <lb/>ſe peut conſerverle gré &amp; le merite que perſoane ſans doute ne poata preſuae
        <lb/>qu’ayans doné matiere à noſtre-diCouſin par les emplois de guerre que nou
        <lb/>uy avons confiez d’acquerir une haucs reputation, &amp; ayans auſfi comblé ſa
        <lb/>Maiſon &amp; ſa perſonne de bien-ſaius de toute nature, nous euſſions pû nous por
        <lb rend="¬" break="no"/>ter ſans uns darniere neceſfité à pardre le fruit de toutesces
        graces, &amp; à nous
        <lb/>priver des ſervices que noſtredit Couſin euſt pû continuér à nous rendre, &amp;
        <lb/>par ſes conſeils &amp; par ſes ations en des emps difficiles, comne ſonordinai
        <lb rend="¬" break="no"/>iement ceux d’une longue minoriré, s’il ne ſe fiſt pas tant eſcarté
        qu’il a fait du
        <lb/>chemin de ſon devoir, &amp; qu’il eſt pû moderer ſon ambition à ſe contenter de
        <lb/>vivre le plus riche ſujet qui ſoit aujourd’huy dans la Chreſtienté: Et certes ſi on
        <lb/>eonſidere les grands eſtabliſſemens qui ſont dans ſa Maiſo ſoit en charges , ou
        <lb/>o gouvetnemens de Proinces, ou de Places, ou en fonds de tertes, ou e at
        <lb rend="¬" break="no"/>gent. ou en biens d’Egliſe, on avoüera que jamais il n’aeſté veſé,
        ny en ſipeu
        <lb/>de emps dans une meſme Maiſon, ny tant de graces, ny de ſi confiderables que
        <lb/>nous on avons fſait depuis noſtre advenement à la Couronne, à, noſtre-dit Cou¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſin, ſans meſme metre en compte tout ce que nus avons accorde à ſes
        pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ches &amp; à ſes amis pour ſa conſideration &amp; à a priere. Il ne
        peut pas nier qu’il
        <lb/>ne tienne de noſtre liberalité ſeule, tout ce qu’il peſſede aujonrd’huy de chat
        <lb rend="¬" break="no"/>ges, ou de gouvernemens, puiſque tout avoit vacqué pat la mort de
        feu noſtre
        <lb/>res-chert Couſinle Prince de Condé ſon Pere, &amp; qu’il fut alors en noſtre plaine
        <lb/>liberté d’en diſpoſer en faveur de telles autres perſonnes que nous aurions vouha
        <lb/>gratifier preferablement à luy. Mas pour reprende la choſe de plus hant,
        <lb/>Chacun peut ſe ſouvenir comine des que la Reyne Regente noſtre tres hono
        <lb rend="¬" break="no"/>rée Dame &amp; Mere, previd le mal-heur dont le Ciel vouloit
        affliger la France
        <lb/>par la perte du feu Roy noſtrs tres-honoré Seigneur &amp; Pere, &amp; que l’bn n’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>peta plu rian du recouvrement d’une ſanté ſi precieuſe à l’Eftat,
        Elle ’appli
        <lb rend="¬" break="no"/>qua particulierement à aigner l’affetion de noſdits Couſins, en
        ordonnant
        <lb/>auſſi toſt qu’elle fut deſignee Regente dans l’eſprit du Roy, à ceux en qui ce
        <lb/>grand Prince prenoit le plus de confiance, d’agir pees de luy, pour le portet à
        <lb/>aire diyeerſes graces en oute la Maiſon. Ses Ordres furent ſi heureuſement exe
        <lb rend="¬" break="no"/> cute;que nonobſtant que le Roy creut avoit deja fait beaucup pour
        elle, ayant
        <lb/>mais peu de tamps avant cela le Duc d’Anguien à la teſte de ſa principale Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>e; (A quoy il avoit eu d’abord tant de repugnance, qu’l avoit meſme
        dell
        <lb rend="¬" break="no"/>beré de le faire reirer en Bourgongne:) On ne laiſſa pas de luy
        perſtiader en
        <lb rend="¬" break="no"/>core de faire un honaeurà feu nofftredit Couſin le Prince de Condé
        qu’il avoat
        <lb/>youſiours extraondinairement ſouhaitté, qui fut de l’appeller dans ſaConſeile
        <lb/>pou y exercer meſne la fontion de Chef, Rt à quelques jours de là, il fut pour
        <lb/>ven oncor de la charge de Graad Maſtre de France, quoy que le Roy, comma
        <lb/>chacun ſçat, eut reſolu de la ſupprimer entierement. La Reyne en ſuire dez les
        <lb/>premiers jours de ſa Regence, luy donna en noſtre nom les Maiſons de Chan
        <lb rend="¬" break="no"/>tilli &amp; de Dampmain, ce qui fit dire des-lrs à tous ceux qui
        avoyent veu
        <lb/>Chancilli, que c’eſtoit le plus beau preſent que jamais aocun Roy eut fait à une
        <lb/>ſeule perſoune. Oa luy peruit en outre d’achepter les bieas. de ſeu noſtre Cou
        <lb/>ſiu le <pb n="5"/>
        <lb/> ſa le Dae de Bellegarde, oû la place de Bellegarde ſe trouvoit eopriſe; qul
        <lb/> pour ſon importance propre &amp; à l’eſgard des autres Gouvernemens de noſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>die Coufin, eſtoix celle detour le Royaume qui eſtoit le plus à ſa
        bienſteance,
        <lb/> &amp; qu’l avoit le plus daſiree. Et quoy que tan de graces &amp; quieſtoyeac extra
        <lb rend="¬" break="no"/>-rſinaires, eſtant accordees au pere, ne fiſſont pas tuoins
        adantageſes au fils
        <lb/>qui en recevoit tout le fruit, la Reyne eut la bonté d’en vouloir departir encote
        <lb/> de res-conſiderables à la perſonne du Duc d’Anguien: On donna à nos deſ¬.
        <lb/> pens à noſtre Couſin le Mareſchal de l’Hoſpital la recompenſe du Gouverne
        <lb rend="¬" break="no"/>ent de Champagne, &amp; pour y joindre une place, on recopenſa au
        Sieur de
        <lb/> Thibaut le Gouvernoment des Ville &amp; Citadelle de Stenay, &amp; l’un &amp; l’autre
        <lb/>furene donnez en meſme temp audit Duc: A la mort de feu noſtre Conſin le
        <lb/> Prince de Condé, nous donnaſmes en un ſeul jour à ſa Maiſon la charge de
        <lb/> Grand Maiſtre de Franc, les Gouvernem ens detrois Proinces, la Bourgo
        <lb rend="¬" break="no"/> gne, la Breſſe, &amp; le Berry, outre celuy de Champagne qu’elle
        avoit defſia, &amp;
        <lb/>trois places fottes, le chaſtoau de Dion, Saint Jean de Laune, &amp; Bouges, ou
        <lb rend="¬" break="no"/>e Bellegarde, &amp; Stenay dont elle eſtoit en paſſeſſion. Nous
        avions tour ſujet
        <lb/>de eroire qu’il n’y avoit point d’avidité de poſſeder ou de s’agrandir, qui neduſt
        <lb/>eſttre plainement aſſouvie pat une ſi grande eſluſioa de bien-faits de toute na
        <lb rend="¬" break="no"/>’uue:; Et noſtredit Couſin nous donaa pour lors des aſſeurances
        formelles de ne
        <lb/>jamais rien pretendre à l’advenit, advoüant &amp; publiant luy meſme, que quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques ſervices qu’il euſt rendus, ou qu’l puſt encor rendre à
        l’Eſtat; il ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>voit rien demander raiſonnablement au delà de ce qe nous avions
        deſia fait
        <lb/>pour ſon advantage. Copendant, il ne s’eſcoula guere de temps qu’il ne miſt en
        <lb/>ivant d’autres grandes pretentions, fſur des pretexes mandiez &amp; injuſtes, re
        <lb rend="¬" break="no"/>ouvéltans pourieux parvenir à ſes fins le meſcontentement qu’il
        avoit reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>oigné un an auparavant, de ce que nous avion; pourveu la Reyne
        noſtre tres
        <lb rend="¬" break="no"/> honrée Dame &amp; Mere, de la charge de Graad Maiſtre, Chef &amp;
        Sur-intendant
        <lb/>’generael des Mers, navigation &amp; commerce de France, qui avoit vacqué par la
        <lb/>nott de noſtre Couſin le Duc de Brezé ſon beau-frere, come s’il euſt eu un
        <lb/>perivilege particuliert. de rendre hereditaires dans ſa Maiſon toutes les charges
        <lb/>que ſes parents auroyent poſſedees pendant leur vie: Ne voulant pas ſe ſouve
        <lb rend="¬" break="no"/>ir meſme qu’il s’eſtoit poſitivement departy de nous rien demander
        ſur le faie
        <lb/>de ladite charge, lor que nous le gratiffiaſmes de tant d’autres, &amp; qui eſtoyent
        <lb/>ſi conſiderables par la mort déſon pere qui ſuivit de prez colle duDc de Breé.
        <lb/> Avec tout cela nous roſolumés de faire encor un dernier eſſay de le conener,
        <lb/>aſperant toufiours que ’âge tempereroit ſes excez &amp; ſon ardeur immoderes de
        <lb/>’eſtever:; Et afin de Iuy oſter une fois pour toutes, par quelque grande grace
        <lb/>toate oecaſion d’en demander d’autres, nous comblaſmes la meſure de tout
        <lb/>point, &amp; ſur les promeſſes qu’il nous renouvella de ne jamais rien pretendre,
        <lb/> Nous luy accordaſmes un nouveau bi en-fait qui ſurpaſſoit en quelque façon
        <lb/>tous les autces, qui fut d’ajouſter à toutes les pſaces de Bourgongne &amp; du Berry
        <lb/>qu’il avoit deſia &amp; à Steny, celle e Clermont avec le don en propre de tout lée
        <lb/>Domaine, &amp; de ceux de Stenay &amp; de Jamets, qui valent bien prz de aent mille
        <lb/>livres de rente. Nous avons depuis cela accordé à noſtre Cooſin le Princo d
        <lb/>Conry l’etree dans nos Conſeils à l’âge de 2o ans, (quoy que ſon frere &amp; ſon
        <lb/>beaufnere Py euſſent deſia,) Cent milile livres de penſion, la place de Da m
        <lb rend="¬" break="no"/>villiersjdont ila fallu donner reeompenſe au ſieur Daneoux qui en
        eſtoit po
        <lb rend="¬" break="no"/>veu, <pb n="6"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>L
        <lb rend="¬" break="no"/>E
        <lb/>
        <lb/>veu, &amp;-etabliſoas ſon nom divers Corps ds troupes de cavrailletie &amp; d’infa
        <lb rend="¬" break="no"/>erie: Nous ne parions point de tant d’autres diverſes graces que
        nous avops
        <lb/> contiauellement departies à noſtre Couſin le Prince de Condé &amp; capables ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/> les de ſatisfaire plainemnent cout eſprit tant ſoit peu reglé,
        comme de ſommes
        <lb/> d’agent conſiderables que nous luy avons donnees chaque annee, &amp; toute les
        <lb/> agmentations de penſions pour luy ou pour ſa famlle, &amp; pour ſes prochas
        <lb/> qu’il a demandees, Nous ne parlons point de la conſideration que nous avons
        <lb/>oûjours faite de ſes prieres, des Beves deDucs, des promoion de Maréchaux
        <lb/> de France, de tant d’Emplois de guerre, de tant de charges militaires, &amp; autras
        <lb/>de oute -nanre, des abbayes &amp; Evechez, &amp; de divers Gouvernemens de Pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ces donne ſur ſa recommandation, à des peſoses qui s’atachoyens à
        lui, En
        <lb rend="¬" break="no"/>fin, Nous appellons D l E U à teſmoin, qu’il n’y a diligence
        imaginable que
        <lb/>aoss n’ayous prattiquee &amp; à ſon egd: &amp; avoc ceux qui pouvoyent avoit
        <lb/>quelqoe par dans ſa confidence pour fixer ſon eſprit &amp; pour le conener. Et
        <lb/>t ce ſuer nous ſommres obligez de eſmoigner que noſtre tres-ané Onle l
        <lb/>Duc d’Oeleans, preferant le repos de l’Eſtat &amp; le bien de aoſte ſervice à rou
        <lb/>autre iatereſt &amp; conderation partcuhere, nous a luy meſmeporez rouſiou
        <lb/>2nerneneoeue en uernenue ene pe e erenen enmnernee
        <lb/>ePriue &amp; à outes ſes affections. Mais tous a eſté nurle, nulle gcace, nulle ap
        <lb rend="¬" break="no"/>-plication, nulle coofiance n’ayant eſté capable de merre des
        bornes au de
        <lb rend="¬" break="no"/>-eiglement de ſon Ambition. La noture de diverſes pretentious qu’il
        a mis e a
        <lb rend="¬" break="no"/>ant de fois à auute, &amp; dont on a taſché de s’exmper avec
        douceus &amp; ptuden
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, pourra fſaire joger qu’elles eſtoyent les peuſees-&amp; les
        Empatemens de cet
        <lb/>lpr t. Tanoſt il a inſiſte fortement à ſe faire doanner une armee pour aller con
        <lb rend="¬" break="no"/>queuir baFranchs-Comte, à caadition qu’il la paſſederoir-apres
        ſouverai
        <lb rend="¬" break="no"/>Ame tantoſt que nous luy nonnaſſions Graveline, Donlenque &amp;
        toutes leà
        <lb/>onqueftes que uos ames ont faites en Flandres du coſté de la mer en plaſieus
        <lb/>annees, pour les poſſeder auſſi en Souetainté. Aus milieu de la Campagn
        <lb/>denierepedant que uaſtre armeeeſtoit avancee dans la Flandre, &amp; qu’on ne
        <lb/>ouo l’afoiblis ſans luy fane courir riſque de recevoir quelque grand eſchee
        <lb/>-l pretendoit qu’abandonnaunt toute atre riſee d’iaeooder les Ennemis, &amp;
        <lb/>u laoard meſe d’expoſet nos Froarieres&amp;nus Places à leus nſultes &amp; à leuts
        <lb/>aques, on deachaſt de noredit armee un grand Corps de cavailere paat
        <lb/>a.ler du coſté de Liege, appuyaer le deſſein qu’il avoit de porter le Prince de
        <lb/>Coiy ſon fiere, à la Coadjuorerie de ceſt Eveſche-là, afin de rendre par ce
        <lb/>moven plus conſiderables les places qu’il a ſur la Meule &amp; le Gouveuement de
        <lb/>hanpagne; Outse un plus grand eſtabliſſement qu’l projeuoit de pcendre de
        <lb/>ce ceſteeà, comme nous dirons cy-apres. Tout cela fai voir clairement par
        <lb/>euce up de ecirconſt ances remarquables, à quel poin il eſtoit poſedé d deſir
        <lb/>de ia Souveraineé. Penſce d’autant plus dangereuſe en un eſprit tous de fe
        <lb/>cmme eſt le ſien, que nous ſommes d’aillers bien informez qu’al a eu ſouvens
        <lb/>das la bouche, parlant à ſes confidents, la pernicieuſe Maxme, qu’ean peut
        <lb/>out fare pour regner: en que dans une Monarchie eftablie ſur des fode
        <lb rend="¬" break="no"/>ees aeſſi oiides qu’eſt la noſtre, &amp; primcipaleneur ſur
        l’amour, &amp; ſur la fide
        <lb rend="¬" break="no"/>Aeé nesbtalable que tous les fFrancis ont naturellement pour les
        drois &amp; pour
        <lb/>-la peronne de leurs Roys, une penſee ſi criminelle que celle-là, ait preſquie
        <lb/>oaus eté ſurie du chaſuent ou de la ruine de ceux qui l’out euë e
        <lb rend="¬" break="no"/> it <pb n="7"/>
        <lb/>8
        <lb/>3
        <lb/>s
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/> es
        <lb/>eoi manquerregue noas devontait à noas-meſaes, qu’à nos fldeles ſujs
        <lb/>dntaller pas au devant detout ce qui pourroit rendre faciles avee le temps, les
        <lb/>aogyens d’eatster umſi injaſte pojet. Canquandmeſme leopropos qu’ilen a
        <lb/>eus; n’auryapas eté un maque docequlilavoi das l’are, ilet oortai1
        <lb/>gfâtaaedspestaut ſaconhuaitodepais noſtraadoonnte à la Couron
        <lb rend="¬" break="no"/>e, eeſoms n ſgauoit doſavoer qlil n’aioeu unsnontla tonteforne de
        <lb/>iod’aueras -dans l’Rſtas, quinqisans pas molns lresede quenous
        <lb/>amons d’y appllquet, pais qu’ll allois. ouverteaaet à l’Eſrabllſſemsent d’une
        <lb/>aſſaces quinnus fuſt radoutable: Que ſen daſſereſoit aſfoiblir &amp; de metctre
        <lb/>ſihas l’Auhoité Royals, qaeempaamt ous’aſſeuran par divars moyens des
        <lb/>aepales- places’du-oyaame, &amp; statachans par ohbligation, par cialnto on
        <lb/>ar iteret toutes lerpoſones qiontdu credit ou quolquas bonnes qualite,
        <lb/>l pnſt apres en oae oaus retor hauonons out-qui leroe de nſtevou
        <lb rend="¬" break="no"/>loirquand l meſerolpas-oafm au ſien: jette impanement le trouble
        &amp; l
        <lb/>guere dans ’Eſtat ſelou ſes intareſts ou ſes capices: Proflter de eoutesles oe
        <lb rend="¬" break="no"/>éaſions qui s’offttroyans d’agrandir eaoor ſafortune: Etenfin à le
        bien ptendre,
        <lb/>q’llpatpendanar oſtrrhas âûge, nous reduire en oſtat que noas r’euſſſons phu
        <lb/>aûvane on natrs ajoh6 qole nomde Roy &amp; lesapparences, &amp; qu’ile
        <lb/>uſtee, ee voaol Pulſanc &amp; l’Authorité; C’eſt orlablement la plus favo
        <lb rend="¬" break="no"/>rable oplleaton qfn puatroidonner à lacondûitqu’il a- tenué
        particulie
        <lb rend="¬" break="no"/>renentdepis qu’les omteneaaens de nosarmeos’que nous luy avons cer
        <lb rend="¬" break="no"/>ffez, luy oieſourny matered’y aequarit grande repatation &amp; d’y
        faire quantité
        <lb/>doeeaeutes, &amp; qu d’ailleus il s’eftveu en poſſeſſion de tant d’eſtabliſſemeni
        <lb/> cnldeblesqué noas luy avoudonnez coup ſur coup, pour l’obliger par gra
        <lb rend="¬" break="no"/>tiruidle à’avoiausespenſeesque cslles de nous bien ſervir. Mais
        bien loun
        <lb/>ds l retconiſſaiae qumous-nous en eſtions promiſe: C’a eſté alors qu’il a
        <lb/> cemeneé à levee leraſque &amp; àouloir ſur tout faire eſclatet la grandeur de
        <lb/>oeacodîe; af que petſbane ne prs plus d’autre voye que celle de recourir à lui
        <lb/>pear nûr dés-gracede Nos, ou pour eviter le chaſtiment de quelque cri
        <lb rend="¬" break="no"/>me; c’alos que les pratiques oachees q’il avoit faitces auparavant
        poux
        <lb/>gaâgnet àſãa bedon touas lésOlftecisrsd nos troupes, &amp; notamment les Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ofqi nous ſeppen(à quoyil atvoit mis un ſolintout partienlieront
        eſté cha
        <lb rend="¬" break="no"/> essdt-eeeruvertspoue ſe les aequerir &amp; lesi rendre tout à faît
        depen
        <lb rend="¬" break="no"/>dadluy Caefſé’alors qu’il faitvoirolaitement que le bien de noſtre
        ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>v ’jmiseeu eſorrâiotque la oindte part dans les atiens dei
        <lb/>gerre qllaentréplſes, pus-qt’ui plus preſſant beſoin que nos ares ayen
        <lb/>eeafeene ben nnene outete l nn
        <lb/>eneeieſfezdé aosleaniets deſordres, il a evité de s’eugagnex au conm
        <lb rend="¬" break="no"/> ae qipeſoroi aumesſoia vee at ’adear, arn
        <lb/>pesisppieqar plamie Cor&amp; ſes cbanes, ceoyaae letéemps
        <lb/>popratoe-diſir lefhit u’il ’eſtoit propoſé, lors que outes les Can
        <lb rend="¬" break="no"/>pagneilhacardee combat generael ſur ceétte maxime dont il s’et
        ſouvent
        <lb/>eapiqué que gnant lrtvlite il ugmentoit ſa reputation, &amp; avoit meſme
        <lb/>de nooveaux-retexts-plaufibles de ſe aire donnet d’autres recompenſes; Et
        <lb/>qola-erdanc, nogaffalres veransen ſuite à tomber en deſordre, il en ſerbie
        <lb/>d’aahplbeconſidetee pout lebeſoin qu’on aureoit de luy; C’a eſté alors -quil
        <lb rend="¬" break="no"/>tdeoiaiberaPde ecareéſes,phs qu’à ſon ordina r, &amp;qu’il a faie
        des r¬’
        <lb/>ch e <pb n="8"/>
        <lb/>ches contiruielles àous les Gouvermeurs de places, &amp; àtous eoéqui poſſsds
        <lb/>des charges de quelque conſequence, ou qui ſont aſſéuez par des ſurvivanc;s,
        <lb/> ou par dautres moyens d’y parvenr: Qu’il s’eſt engagé nous preſſer pouz
        <lb/>tous les intereſts indifferamment de quiconque s’eſt adreſſé à luy, ſas conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>ror s’ils eſtoyent prejudiciables à l’Eſtat ou non: Qu’il a fomenté
        tous les é
        <lb rend="¬" break="no"/>contans: Quil a laté leurs plaintes, &amp; leura promis de les
        aſſiſtar: Qu’il
        <lb/>taſché de debaucher tous ceux qui pair gtaritude ou par afetion s’attaſchyne
        <lb/>à nous &amp; à leur devoir, dirainuant le ptix des gracs qu’on leur avoit faites; ou
        <lb/>leur voulant petſuader, qu’ils n’en pouvoyent à l’avenir eſperer aucune que pat.
        <lb/>ſon noyen:C’a eſté alors qu’il a exigé de ceux qui luy offroyent lervice, un ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ôé fidelité de le luy rendre aveuglement ervers &amp; contre
        tous ſans excep
        <lb rend="¬" break="no"/>tjon de eſonnes ny de qualitez, &amp; qu’ia perſecuté ouvertement
        en divaeſes
        <lb/>manieres tous ceux qui neſont pas voulus entrer avec luy dans cete dependan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce: C’a eſté alors que tut homme qui ſe donnoit à luiy avois le
        merite &amp; es.
        <lb/>qualitez pour eſtre preferé ſans difficulté â tout autre coacurtent; Qu ceue
        <lb/>qui ſe tenoyent dans leur devoir ſans autre viſee que de nous bien ſerir, eſto
        <lb rend="¬" break="no"/>yent touſiours des taſches &amp; des gens de rien; Qus-ceux-cy
        mémes deveaoyent
        <lb/>en un inſtant de grands perſonages, dignes de toute ſorte d’emplois &amp; de roecom
        <lb rend="¬" break="no"/> penſeés, des qu’ils devoüoyent à ſes intereſts; Ce qui eſtoit une
        voye ſeure de
        <lb/>paſſer du neant au merite, &amp; de l’inhabilité à la ſuffiſance: Commeil eſtoit
        <lb/>infallible d’acquerir ſon armitié &amp; ſa protetion, des que l’ou perdoit nos bon¬.
        <lb/>nesgraces: C’a eſté alors qu’il a fait des diligences ſans nombre pour avoir à
        <lb/>luy tous ceux qui avoyent ds charges dans noſtre Ma iſon au pout la garde de
        <lb/> nſtre Perſonne: Qu’il ptoeegé ouvertement ous les delinqua ns, pourveu
        <lb/>gu’ils recouirufſent à luy, quoy qu’ils euſſent des autres attachemens con¬.
        <lb/>raires: Que ſa Maiſon a eſté notoirement un azile pour tous les rimes qui ſe
        <lb/>commettoyent: C’a aſté alors qu’il a cdommencé à demander generalemane
        <lb/>tout ce qui vacquoit de quelque natute qu’il puſt etre; Qu’en toutes occaſioas
        <lb/>autant petites que grahdes il amis le marché à main, &amp; menaé de quittet tout,
        <lb/>de ſe canisonner, &amp; de ſe mettre à la teſte de ceux qui ſeoroyent econtre nos: En
        <lb rend="¬" break="no"/>fi, c’a eſté alors que pour faire mieux paroiſtre ſa Puiſſance
        &amp; ſa fermeté pous
        <lb/>les perſonnes qui entroyent dans ſes intereſts, il ne s’eſt pas contanté d’obtenmir
        <lb/>des graces, mais il a mieux aim é que le monde cruſt qu’il nous les arachoit par
        <lb/>violence: Teſmoin le Gouvernement du Pont-de-l’Arché qu’il vouluat empor
        <lb rend="¬" break="no"/>tar de hautelutte &amp; à jour nommé: ſans quoy, il nous fit
        entendre quil alloit
        <lb/>llumer un nouveau fou dans l’Eſtat; Mais parce qu’il reconnut bien que la de
        <lb rend="¬" break="no"/>mande qu’il faifoit de cette Place eſtoit fort odieuſe, &amp;
        generalement deſap.
        <lb rend="¬" break="no"/>prouvee dans le monde, il publia d’ahord qu’il ne pouſuivoit la
        choſe qu’à cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe qu’il s’eſtoit engagé de Parole au Duc de Longueville de la luy
        faire avroir,
        <lb/>declarant au reſte qu’il ne ſeroit pas excuſable, ſi eſtant comblé de nosbis
        <lb rend="¬" break="no"/>fais de toutes facçons, &amp; ſi ayant de plas grand eſtabliſſemens
        quaucun Prinee
        <lb/>n’a eu en FPcance depuis l’Origihe de la Monarchle, il pretendoit jamais rien my
        <lb/>pour luy ny pour les ſiens apres cete affaire-là achevee. Nous-nous portaſmes
        <lb/>donc encore dans cette occurrence-la, à contencet ſou impetuoſié, onobſtane
        <lb/>a maniere dont il en avoit uſé, afin de luy oſter tout pretexte de btouille..
        <lb/>Mais quoy que l’accommodemen de cee affaire euſt paſſé par les aainsd.
        <lb/>nore sai-cdlhaer Oncle le Duc d’Orleans, qui veulut en eſt l’Eureatteu
        <lb/>pou <pb n="9"/>
        <lb/>pour eonſaver la tanquillrô publlqe; Il eaut llemdeamain qn’os ’aolt
        <lb/>fien avancé, &amp;que ce n’eſoit pas le mée homme quile ſair aupatavant avoi;
        <lb/>eſmoigé une entiere ſatisfation à notrodis Onole, &amp; donoé ſi panole de bié
        <lb/>ſerit. Il repit le jour ſuivant ſes preaieres ftoideuss, &amp; teſmoigna diſpoſtion.
        <lb/>à faire pis, pqur ezorques de nous quelques nouveau avantges: ne ſe voulanc
        <lb/>plus ſouvenir de la Delarapion qu’il aoit ſolenmnellement renouvelee, de ne
        <lb/>pretendrejamais rien apres le Pon-de-l’Arche aceordé. Enfin,la Reyne laſſee
        <lb/>de ran de recheutes, &amp; voulant, ’il eſtoit poſſible, eouper paar une boan ſois
        <lb/>la racine de toute rmeſ-intelligence, le fit peſſer de ’espliquer netrement de ce
        <lb/>qu’il deſiroit pour vivreen epas &amp; dans ſon devoir ; Surquoy ayant declré;
        <lb/>qu’il avoit cancen de l’omheagede quelques alliaaces, (auſquelles neanemoins
        <lb/>l avoit non ſeulement des les premarsours qu’il en fut parlé, donné ſon con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentement, mais les avoits eoaſeilles luy-meſme ſix jours durant,
        comme les
        <lb/>eroyant for utiles Et ayant on oure eſmoigaé ſouhaier que la Reyne luy
        <lb/>roniſt ane ſincere &amp; entiere affetion; Comme aufſi de faire grande conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>tation des pſonnesqu’il luy recomuaanderoit dans les rencoatres; Et
        enfin de
        <lb/>luy doner part generalement de tout ce qui ſe reſoudroit en quelquematierô
        <lb/>que put eſtre: La Reyne eut la bonté en premier lieu pour luy oſter cout pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ame de degut &amp; de mefiance de luy faire prometre qu’on ne
        conelurtoit rien
        <lb/>dans ces alliances-là, que de concert avec luy; Et guant aux deux autres Points
        <lb/>elle y engagea d’auant plus libremen ſa Parole, qu’elle ne ſe ſouvenoit pas d’y
        <lb/>aooir amas anqu, &amp;eroyoit meſuae d’aoir pluſtoit panché ducoſté de l’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>cez que de l’obnmiſſioe aais on cognaat bien-oſt par ſan procedé à
        qul doſſein
        <lb/>il avoit xigé de laſorte des pronmeſſas non noceſſaires, &amp; que lon but on cela
        <lb/>’avois eſté atre,que d’avoir un nouveau protete de les eſtendre à desadet
        <lb/>plus lardiment, &amp; eecuter avuc plus de haueu tout ce qui luay toberoi dan
        <lb/>IPeſprit, qui puſt ſervir à avanesr ſon proje&amp;t de ſe rendre naiſtre abſolu des for
        <lb rend="¬" break="no"/>ces’de l’Éſtae; Et en effet quare-joauts de là, la corteſpodance
        dontil com
        <lb rend="¬" break="no"/>menga de payer la ſincaere afetioa que la Reyoe lay ayois pomiſe,
        oee touues
        <lb/>es ſolemnitez &amp; ſeurtez qu’il aroit deſuees, oe fut pas fimplement de oacevoic
        <lb/>en ſa Protection, ceux qui laluy deanderent con-ella, maaia de l’affris luy
        <lb rend="¬" break="no"/>maéme à diverſes perſonnes qui avoyent concouru noſtre idignasin, e
        d
        <lb/>long-empa auparavant, ou pour des fautes qu’ils vyenoyent de eonamepe.
        <lb/>Noltre Coufin le Mareſchal de Schomberg ſe troarva bien-û apresen dange
        <lb/>de la vie: on tient d’abord ſur eet incident u Conſeil dans la farmillo dudit Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, dont le reſultat eſt de danander &amp; d’empartar à qualque
        prix que ce ſoit l
        <lb/> ouvernement de bMecz&amp; Pas Meſſin poue le Princé de Conty,qai eſtois d’ail
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs en aitté pour avoir auſſi l’Eveſeé de dota. La Reynoenoîtse
        tros-lo
        <lb/>norée Dame &amp; Mee eſt feces par laſolle conduise d’un exuroagaat, de l
        <lb/>ehaſſer hors de ſa preſanes, ledis Prince prand auſſ-tot a proebidnrà daſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>vert, l’enpeſche de ſe retires, veut meſue contraiadre la Reyae à
        le eeoois, &amp;
        <lb/>par un inſuportable manquement de reſpot, qu’aucua Erançols n’ontndrſan
        <lb/>une indignaion extremes Ill e viantyaſqu’ menasgde pdre ca eſtoady
        <lb/>dans ſa ſaiſan &amp; de le mener toaa es joursdevat lanm; t ſi on a’eaſt
        <lb/>eſté abligé par pudenceà lay faire eſpeter que le teapaeoanaodaroit cee
        <lb/>affaire, &amp; que luy meſmem’eaſt appendé de nuire à d’arangranôsppeen
        <lb/>aus e il ouaſuivai. en meſme emps, on ut oura iſqgda mois rri
        <lb/>noſtte <pb n="10"/>
        <lb/>noſtre tres-honarés Dame &amp; Mere, oui à ſoufſeis dé ly eatte irjute, ousaà ſs
        <lb/>porer à toute excremité pour s’en defsndre. Qui n’a point ſceu les differences
        <lb/>parialitez ſi prejudiciables au bien de l’Eſtat de noſtre ſervice, qu’il a teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moignees dans les derniers aouvements de Prouenee &amp; de Guyenne,
        où e
        <lb/>deux affaires de méme natute il vouloit e un lieu rlever etierement l’autho
        <lb/>rité du Gouverneme à l’oppreſſion du Parlement, &amp; en l’autre faire direte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment le contraire, ſans qu’il euſt aucune autre eaiſon d’un
        proceder ſi different,
        <lb/>qu’à cauſe que l’un des Gouverneurs eſtoit ſon parant, &amp; qu’il n’aymoit paa
        <lb/>l’autre: à fin que par de ſemblables exeples de grand eſclat , chacun vonantà
        <lb/>reconnoiſtre ce ques conſtoit ſon avaeſioh, ce que ſa poection vaſloit, on
        <lb/>ae ſongeat plus qu’à ſe départir de toute aure amitié &amp; dependance pout ſe
        <lb/> donner à luy ſans reſerve Quelles autre patience que celle de la Reyne euſt pû
        <lb/>ouffrir ledit Prince dans un Conſeil tenuen noſtre preſence, menacer de fair
        <lb/>roürer de coups de baſton dans Paris les Dopurez de noftre Parlement de Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>venc, parce qu’ils avoyent oſé faire plainte de la part de leur
        Corps, des mau
        <lb rend="¬" break="no"/>vais trittements qu’ls pretenloyenr leur eſtre faits par noſtre
        Couſin le Comte
        <lb/>d’Alais, contraires ux conditions de Patiflcation que nous avioas accordaes à!
        <lb/>cette Provinco-là ? Quel moyen de tollerer plus loag-temps la violence avep
        <lb/>laquelle il aooit commencé de ſuffoquier laliberté de nos Coaſeihs, par ſamae
        <lb/>niere d’agir impetueuſe envers les Miniſtres qui ont l’honneur d’y aſſiſter, dont
        <lb/> preſque aueun n’eſtoit plus exempt de menaces en particul iet, ou d’afftons
        <lb/>en public &amp; en noſtre prſence meſme, quand leur conſcience &amp; loeur. devoir
        <lb/>les obligaoyens à embtaſſer quelque advis qui ne ſe teouvoit pas conforme. à
        <lb/>aeluy dudit Prinee ? Sa-moderatiu n’eſtoit pas plus grande dans les Gouver-
        <lb/>nemiens que nos luy avons confiez: Ce n’eſtoit pas aſſez que tout ce qu’un
        <lb/>grande Peovince eomme la Bourgonga, fourniſſoit avec tanit d’aſfetion &amp; de
        <lb/> pontualité pour noſtre Eſpargne, fuſt entierement abſorbé par luy &amp; par las
        <lb/>fiens, ’il n’y euſt encore erercé une puiſſance qui faiſoit gem ir ſur ſon oppreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fion tous les particuliers, dont pluſieurs ont eſté forcez dé nous
        faire des plain
        <lb rend="¬" break="no"/>tes enſacre;, &amp; nous romoftrer qu’il ne uyreſtoit plus à
        prendre que laqua
        <lb rend="¬" break="no"/>té de Duc pour en eſtre le- Sourorain. Noſtre Proince de Champagna
        ne
        <lb/>ecevoit pas de ſon ſ6ireun plus favorable tralttoment, tous les Bourgs &amp; Vil
        <lb/>lage?, &amp; la phſpart des Villes ayans eſté tellement expoſez, ou aux pillages
        <lb/>des troupes qui portent ſon Nomi, ou à l’avarice de ceux qui s’eſtoyent empa
        <lb rend="¬" break="no"/>rez de ſon efpri, pout obenir des eſloignemens que grand nombre de
        familles
        <lb/> ont ſtd obligez d’abandonner les lieux de leur deneure, pour ſe retires aux
        <lb/>paia ſtrangoans oircooiſins Aee quelles paroles enfin exphiquerons nous
        <lb/>l’affaire du ares, &amp; des moyens criminets qu’it a tonus pout s’enparer d
        <lb/>éeute place, l’une dos plus iportantes du Royaume pou ſa ſcituaion, &amp; ſans
        <lb/>eontredit la meilleure’pour ſa fosce? Apres. avoir eployé diveſes prattiques
        <lb/>pour ſeduie la jeuneſſe de noſtre Couſn le Due de Richelieu, afin de lué faire
        <lb/>eſpoufer clandeftimentrent una famme qui par droers refpets eſt entierement
        <lb/> ans fa dependaua ,inoneonaont de noosavoir ſeaſiblemene ofenſé pour ’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre rendu avec: lPeiielde Conty &amp; la Dachefſe de Longueville
        ſa ſœu, les
        <lb/>Ponoteurads atiage n Dac&amp; Pair, pourveu d’une des pnineipales-car
        <lb/>ges de ?ſtat ſansnoſte ceui &amp; ſans noûrs pprmiſſions &amp; d’avaiemeſne vou
        <lb rend="¬" break="no"/>u coaae uthiſes pa lour prefenee un eurat-desa nas pliép <pb n="11"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>les loix du Royaume, eonme ſi cçe n’etoijt pas aſſoz &amp;e s’eſtre
        emparé par cette
        <lb/>oye illicite de la peſonne d’un jeun homme, il le fait partir la eſme nuit de:
        <lb/> ſes nopces, luy donne pour conſeil &amp; pour condueur, celuy des fiens qui avoit
        <lb/>eſté deſia employé àle débucher, &amp; le fait jerters en digene dans leHavre,
        <lb/>afin de s’emparer auſſi de cepe place: laquelle eſtant ſcitüee à l’emoaucheure
        <lb/>de la riviae de Seyne, le peudonner liau’de maiſtriſer Roùüen &amp; Paris, tonir en
        <lb/>a ſuojeétion tout le commeaaa de ces deax grandes villes, recevoir en un beſoin
        <lb/>das ſecoars etrangers, &amp; pouoi intooduire point nommé leurs forces dans
        <lb/>le Royaume qaand pour ſes fins particulieres, il euroit deſſein de roubler l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat. Et d’auant qu’il jugea bien qu’il y auroit auſſi-toſt nombre
        de Conrriers
        <lb/>depeſchez vers ledit Duc’de Richelieu pour luy faire connoiſtre en ceute ren
        <lb rend="¬" break="no"/>contre noſtre intereſt &amp; le ſien: Il em peſche pluſieurs à l’
        inſtant pour faise ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſter en chemin les autres: violant en cela au plus haut
        pointqu’on peut con
        <lb rend="¬" break="no"/>cevoir, le reſpet, la fidelité &amp; l’obeiſſaoce qui nous ſoat
        deües. E ſuite de
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy, par un atentat encore plus grand, la Reyne ayane envoyé elle
        melme une
        <lb/> perſonne expreſſe à Saine More qui commandoit dans le Havre pour luy por
        <lb rend="¬" break="no"/>fer ſes ordres dans un évenement de ſi haute coſequencs, &amp; luy
        faire eendre
        <lb/>l’obligation qu’i avoit de nous conſerve la Place ſan y ſoufrirs aueun chang¬
        <lb rend="¬" break="no"/> ment Il ’en fut pas plûôt averty qu’il depeſche un autre Courrier,
        &amp; mande
        <lb/> qu’on jette dans la mer avec une piatre au col la perſone qui y artiveroit cha
        <lb rend="¬" break="no"/> ee des odres de la Reyne: &amp; csla avee une telſle preſompiion
        &amp; un ſi grand
        <lb/>nefpris de nofre authorié, qu’il a eſté le premier s’en vaer hauement. n
        <lb rend="¬" break="no"/> fin, pour nous oſter par divers moyens toute diſpoſition de cette
        Place; il fair
        <lb/>parit en diligence la Dame meſme qui luy avois l’obligarion recente de ſon
        <lb/>mariage, luy foumit de l’argent pour gaigner de plus en plus l’eſprit du jeune
        <lb/>Dne, n enooye eneore par d’autres voys pour le payemens de la garniſon, afin
        <lb/>de s’aquerir les Oieiers &amp; les ſoldas qui la compoſens: &amp; pour y avoir, outre
        <lb/>tout cela, d’autres gens plus à fa devoioa, &amp; qui luy fuſſent connus, il fai accom
        <lb rend="¬" break="no"/> agner ladite Daie de boon nombre d’hommes à cheval qui ’y
        Sontjerez, fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ant courir le brt qu’on avoit deſſein de l’enlever en chemin. Tant
        d’entrepri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes ſur la Puiſſance Roysle, dont cette demiere ſeule du a vre eſt
        digne d’un
        <lb/> chaſtiment rigoureux, ne aous ont plus laiſſé aucun lieu de dourer des perni
        <lb rend="¬" break="no"/> eeux deſſeins de noſtredit Couſin, non plus que la hatdieſſe qu’il
        eut euë à les
        <lb/>erecuter, ſi nous n’y euſfions aporté à emps un remede proporxionné à la egran
        <lb rend="¬" break="no"/>deur du mal. Cependant, afin que vous ſoyez informez auſfi des
        nouveaux
        <lb/> noyens qu’il meditoit pou pouſſeér ſon ptoijet en avant, &amp; des travaur qu’
        <lb/>nous preparoit encore, &amp; que naus avans prevenus pan la desaion Vyey e
        <lb/> qui eoit en detnier lieu ſui letapis Il taioitaveel’Ambaſſadeur de Manous
        <lb/> ou aehape de la Place &amp; de ſa Principouté de Chalevile, non ſeulement
        <lb/>ins noſhe permiſion, mais conre le refus expres qus nous luy an avons toſ
        <lb rend="¬" break="no"/>jours fait: &amp; parce que nous avions adroittemént fait naiſtre
        enr’eux des diffi
        <lb rend="¬" break="no"/>lt ſur le prix, le ſieur Perault avois depuis peu declaté audit
        Ambaſſadeu,
        <lb/>que ſon Maitre depeſcheroit dans peu de jous à Manoue une perſona- e
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſe pour conclure l’afaire aveec le Due meſme. Sur quelques
        oppoſstions qui
        <lb/>avoyent eſé fornmees à la puiſſnce de Clermon &amp; des Domaines des environ
        <lb/> ledi Prinee s’eſtoit deſia laiſſé entendre que s’il y eftoit troublé, il falloit luy
        <lb/>dosnnr la Plaee de Sedan, &amp; tout le Domaine qai en depend, qui a eſté
        <lb/>par
        <lb/>A 2 <pb n="12"/>
        <lb/>par nous teobaspenſ aolCbg le Dae. des autllon de la valeur debesn¬.
        <lb/>coup de millions. Des perſonnes dependantes d luy, avoyent introduis pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenemet une nagociation avec le ſieur d’iguebere poar l’acha du
        Goave
        <lb rend="¬" break="no"/> nomens de Mont Olimpe, qu’il faiſoieſtas de payer de ſon propre
        argont pou
        <lb/>le fare tomber entte les maans de quelqu’un, aſln qu’ll n’y euſt plusde placee
        <lb/>Bomuagongnequi ne fuſt à luy hors Chàlona: I nous pseſſaie d’ahaer du fieur
        <lb/>du l’leſſis Bezançon à nos deſpona le Geovrernemont das Ville &amp;. Citadolle
        <lb/>ad’Auxonne pour une de ſas creatures; Il aroit meſne redoublé depais peu les.
        <lb/>diligeuces qu’il a touſio urs em ployees pourt faire reüiſſir le Mariage du Marquis
        <lb/>de la Mouſſaye oec la fille du ieur d’Erlac Gouverneux de Brisac, afin d’avoir
        <lb/>encore eette Place imporante à ſa-devotion, quoy qu’en cela coame en toute
        <lb/>autre choſe, nous ayon eont ſujet de nous loier de lai conduite &amp; de la fidelité
        <lb/>dudit ſieur d’Erlae. Nous avons eſté auſſi avertjs de diers endrits qu’il faiſoit
        <lb/>traiter quelques aures ariages, pour mettre parce mogyen lans ſa dependanc
        <lb/>des principales charges du- Royaume &amp; bon nombre de Places de grande conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>deration. Il avoit fair venir à la Cour malgré toures fes
        incommoditez noſtre
        <lb/>Couſin le Mareſchal de Beeé, pour ſe joindre enſomnble à demander encor la
        <lb/>charge de Chef &amp; Surt-intendant des Mers, de laquelle, quoy que l’un-ny l’aure
        <lb/>ne puiſſent y avoir l’onbre ſeulement imaginairs d’aucun droie, ledit Peice a
        <lb/>eſté deſia recompenſé deux fois comme nous avons dit, &amp; ledit Mareſchal a
        <lb/>eſté gratifié encor en cette coſideration apres la mort de ſoa fils de g3. mill
        <lb/>livres, à prendre annuollement ſut les droits d’Ancrage, qui ſont les plus clairs
        <lb/>deniers de ladite charge. En outre, bien que ledit Mareſchal ait tiré depuis quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que mois par noſtre grace &amp; perniſfion cent dix mille eſcus de
        ſa densiſfion du
        <lb/>Govetnemsentd’ Anjou, &amp;que ontes les ſeurte ayent eſté priſes pouar faire ue
        <lb rend="¬" break="no"/>cete fomme vienne apres ſa mort à noſtre Couſin le Duc d’Anghien,
        leſdits
        <lb/>Ptince &amp; Mareſchal avoyent encore deſſein de nous preſſer tous deux de don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner la ſuraivance du Gouvernement de Sumur audits Duc d’Anghien: Et
        cola
        <lb/>eſtantaccordé, nous ſçavona que ledit Prince pourſe rendre touſours plus econ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderable dans ſes Gouvernemens &amp; dans ſes eharges avoit eſolu
        de nous faire
        <lb/>les dernieraes inſtancpour emporter tout ’as oup e faveut d ſon fils âgé6
        <lb/>ſeulement de ſix ans, out ce geeralemér que nous avons doné en dives temnpe
        <lb rend="¬" break="no"/>à feu ſoa Pese &amp; à lay. Quand nous n’euſſions point eſté ouchez
        des prejodi
        <lb rend="¬" break="no"/>ces &amp; des perils cy-deſſus exrimez qui nous menaçoyent oùr noas
        pourrions
        <lb/>méne en adjouſter beaucoup d’autres que pour certaines conſiderauions &amp; eir
        <lb rend="¬" break="no"/>conſtances, il n’eſt pas à propos de donnoer au publicIl
        s’eſtcenaontré queout
        <lb/>ce que nous avons de fidéeles ſerviseurs dans noſtbre Conſeil &amp; aa-dehors, nous
        <lb/>ont repreſenté en méme temps qu’une plus lengue paeiece rendroit bien-et
        <lb/>le mal ſans remede, &amp; que l’unique moye d’en garontir nſtre Eftat, auſſi bien
        <lb/>que noſtre Perſonne, eſtoit de faire arreſter nors &amp;ouſtns, qui enass aasles
        <lb/>ours des Conſeils de famille pour l’eſftablifſement de cese Paiſſanae qu’il vo
        <lb rend="¬" break="no"/>loyent oppoſer à la noſtre, n’avyent pas uonte decompter entra les
        moyensd’y
        <lb/>parvenir, utre les grandes charges, &amp; les Gouvernemens des Poviaees qui
        <lb/>ſont à eux ou dans leudependance, qu’ils eſtoyent deſia maiſtres de outes les
        <lb/>grandes rivieres du Reyaune, par les diverſes Places qu’ils ont entre lebns
        <lb rend="¬" break="no"/>mains, ou qu’ils croyoient aoir à leur devotioa ur lerrioieres de
        Seyne, d
        <lb rend="¬" break="no"/>Meuſe, d Saoſne, du Roſne, de Loire, de Garoans &amp; de Dordoigne.
        En fin
        <lb/>pot
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="13"/>
        <lb/>3
        <lb/>paue reauvollerſi-on eat-pû’eneestempa-ecyl’exenapls der aneteanas Paiſſaoj
        <lb/>ae qui ont fair paſſer autrefſois cou qui les ont euës d’un eſtat particulier à la
        <lb rend="¬" break="no"/> Royauté : Et afin qua l’authoriré qu ladit Prince a deſia envahis
        fuſt encore.
        <lb/>auë nmatahlemen,aiftanappayeeſus un pouvoir legie eaanéde noua, Il
        <lb/>pourſaioitivnant prſefaira donner l’eſpes des Conneſtabls (quoy que l.
        <lb/>lhargeaitoé ſapprimee) laquelle joiaeaa baſton ds Grand aiſtre, &amp; ’a
        <lb rend="¬" break="no"/>airauté dane il ae tonoitla pouſaiteen ſurſaaneo que juſq’âàce
        qu’il-euſt eſt6
        <lb rend="¬" break="no"/>ouaé Connaſtable Il eaſt aa panl’ue; notse Maiſon &amp; tous nos
        domeſtiques
        <lb/>ſous ſon pouoir:. Pat lautre, l oommaadanent general ſurtous les gans de
        <lb/>gutre de oſtae Ropaane 2 d par la roiſiéme, la Puiſſaace abſolu ſur la Mor
        <lb/> ſut las Coaſt. Et coanousrhay avions ſait repreſenter 1ouchant l’eſpee
        <lb/>ds Conneſtable que noftrnres-che aelele Due d’Ooans auroit grand ſujet
        <lb/>d’en eſtre offenſé pour l’intereſt-de odaargqu’il a-d noſtre Lieutenant gene
        <lb rend="¬" break="no"/>al antoures nes anaes ds Provrinces: l demandoit maintonant qus
        nous en
        <lb/>iſſans expedier les proviſiosſans le ſceu de noſtrodi Oncle, pour les tenir ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rees juſquà ce qu’il eaut pûle luy faire ouver bon, ou pluſtot
        juſqu’à ca
        <lb/>que les deſains:qu’ ilméditoit luy donnaſſet leu de ſouſteénir l’affaire haute
        <lb rend="¬" break="no"/>meat quelque deſordse qui eapaſtaarciv ependant, pour ſe metrre
        nieux
        <lb/>en etat de nouas violenee es rtuates choſes; Enmeſne temps qu’il faiſoit des
        <lb/>pourſuitreſi extraoudinaires, il deaandoiavec gande inſtanco ſous divers pre
        <lb rend="¬" break="no"/>texaes qu’on fitt aprocher de ces quartiers-cy lairoupes qul
        partene ſon Nom,
        <lb/>ou qui en depemdant, leſqleſeuleaſons apables de compoſer un Corps d’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>aoa ſaae avoir éand que.la plufpart ſont employees pour noſtre
        ſoivice &amp;
        <lb/>our la daefancs de l’Eſta, e dioers lieax fore éloigea: Circoaſtance que
        <lb/>nouas. eſtimonsdigns de regrad reftexion, aſſi-bien que cell das fortaifs
        <lb rend="¬" break="no"/>caains ds Sueay &amp; de Clermont, o onrvailloi inceſſaaent à ſes
        deſpene;
        <lb/>Cammne encorle rix ais depuis un ois à deux ces mille francs pou foifie
        <lb/>llegarda N’eſtan guero à prefumer qu’à moins d’avoir des penſaes &amp; des
        <lb/>defſeinsetout à fai eatraoadnaires, il et voulu employer ſon propre argent à
        <lb/>ndre plao foresdes Places quiſon defâia de ſoy en tres-bon eſta, &amp; qui ne
        <lb/>ſont menaceeo d’aurua ennmy. oas avons par baauco de reſpets diſſimu
        <lb rend="¬" break="no"/>lémos juferfaaaimenjaſqulane tele exremité, que nous ſommes aſfſet
        <lb rend="¬" break="no"/>rez que l momde jagara quenoua avons rop haardé par noſtre
        patienee. II
        <lb/>elt vrai que aos efpaeiaois cqaſiours que la prudence que noſtredit Couſin pour
        <lb rend="¬" break="no"/>rois acquerir par l’âge, modetoie ta grande ardeur: Ou que tant de
        beſoin
        <lb/>faits ſans eaenmplo doo aoas l’avions oomblé, l’obligetoyen à ſe tenir par gra
        <lb rend="¬" break="no"/>titde dans las res deſon deoir: Mais ayass au coraire veu les
        choſes re
        <lb rend="¬" break="no"/>doiesenoslsteemes qu’il fallaiſe reſanadre, ou à lay aceorder tout
        &amp; par cett
        <lb/>voy nous aurians eté bien-toſt dépoüillez) ou à luy refuſer &amp; nous l’auriors.
        <lb/>veu bien-tat lesarneset la aain cotre noa-meſmes voyans d’alleurs que.
        <lb/>la profufon de os gracenoferovaie plas gu’à luy en faire taus les jours preen
        <lb rend="¬" break="no"/>dre de arvelles t qu’une- plas long tolleranee ſeroit la perte
        infaillible del’E..
        <lb/>tar fi on ne trouvoit bientoſt quelque moye d’areſter la coueſe violente de ce
        <lb/>orrent qui n’avoit plas de digus qu’il ne rompiſt pour tout inonder ; Et ayans
        <lb/>eni ramarqué depuis quelqua temps, que les avis que nous recevions de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que eadroit eneradement que cefuſt des Pas aſtrangern,
        s’accordoyent tous à
        <lb/>duaoqe plas uauae ſujarda raneioa quas les Eſmgaals aſe
        <lb/> concluſon
        <lb/>A 3 <pb n="14"/>
        <lb/>eoncluſion de la paix proeede de ce qu’ils oelent voir aupararat à- quoy aa
        <lb rend="¬" break="no"/>tront les deſſeins &amp; les ations du Prince de Condé, qui va
        (diſoyent-ils e’em
        <lb rend="¬" break="no"/>parant uous les jours des prineipales forces de l’Bſtat &amp; de
        l’authorié ce qui- ne
        <lb/>peut pas tarder, ou de produire une guerte Civile dans le Royaunaa,ou de cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer le bouleverſement de cete Monatchie: Nous avons eſtime que ce
        ſesit
        <lb/>deffaillir à DlU qui aousa comnis le regime de cet Eſta, à nous meſmes &amp;
        <lb/>au bion &amp; repos de nos ſujets, ſi nous n’aportions ſans plus delay, remede à un
        <lb/>mal deven deſormais ſi preſſant, qu’il euſt pû eftant negligé donner bien-tot
        <lb/>un coup fatal à l’Eſtat. NOUS aons donc reſolu par l’avis de la Reyne Re
        <lb rend="¬" break="no"/>genmte noſtre tres honorée Dame &amp; Mere, de nous aſſeurer de la
        perſonne de
        <lb/>oſtreit Couſin le Prince de Condé: comme auſſi de colle de noftre Couſi le
        <lb/>Prince de Conty, eamplice preſentement de tous les deſſeins de ſon frere, &amp;
        <lb/>qui depuis noſtte retour à Paris a ilnceſſammet viſé &amp; eoncourupar ſa condu
        <lb rend="¬" break="no"/>te à toutas ſes meſme fins. Quaat à noſtre Couſin le Duc de
        Longueville, noas
        <lb/>nous eſtions proms que le grand nombre de gracesqus nous luy avions acepr
        <lb rend="¬" break="no"/>deas, ſoit en places, ſoit en honneurs ou en biens, &amp; que nous
        avons meſnmies de
        <lb/>beaucoup augmenees depuis nos dernieres Declarations de Paix, l’obligeroànt
        <lb/>ſuivant ſes promeſſes &amp; ſon devoir à procurer de toute ſa paiſſançe, le reposde
        <lb/>la Province que nous luy avon confiee, &amp; le bien de noſtre ſervice dans le reſte
        <lb/>de l’Eſta : Mais nous avons remarqué depuis ce temps- là, qu’il n’a rien obsis,
        <lb/>d’e xtraordinair &amp; d’injuſte, pour acquerir dans ſon Gouvernement un credit
        <lb/>redoutable: Qu’l ne s’eſt pas content d’y poſſeder diveſes Placeas tres-can
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderables, dont une a eté arrachee de nous en detnier liou par les
        artifices que
        <lb/>caacun a veus;ny de voir preſque toutes les auttes, auſſibienque les principales
        <lb/>charges de la Province, entre les mains de ſes dependans; Qu’l ne s’et pas co
        <lb rend="¬" break="no"/>teé d’avoir joint à la charge de Gouvenement en chef, celles de
        Bailly, de
        <lb/>Roüien &amp; de Caën, pour avoir un pretexte apparemment legitime de troubler
        <lb/>la fonétion ds nos uges ordinaires;, &amp; par ce moyen uſurper une nouvelle au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité dans la juſtice auſſi bion que dans les armes s Et enfin,
        Qu’il ne s’eſt pas
        <lb/>contené de faire travailler ouvertement ſes émfſaires pour debaucher l’eſprit:
        <lb/>de nos fideles ſubjets, &amp; attirer dans ſa dependance tous ceux qui ont témoigné6
        <lb/>afetion pour noſte ſervice, n’ayant pas fait ſcrupule de les menacer d’une a
        <lb rend="¬" break="no"/>tiere rine ’ils refuſoyent plus long-temps dépouſer aveuglement
        toutes ſes
        <lb/>paſſions: Mais auſſi qu’il a eu part dans les conſeils &amp; principaux deſſeins de noſ
        <lb rend="¬" break="no"/>itsCouſins les Princes de Condé &amp; de Conty, &amp; qu’il a
        preſque touſiours aſfi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté aux deliberations tenuës dans leur famille pour
        l’eſtabliſſement &amp; augmen
        <lb rend="¬" break="no"/>tarion de leur commaune grandeur, &amp; d’une puiſſance
        legitimement ſuſpete à
        <lb/>celle que DIE U nous a donee dans noſtre Royaume Et d’ailleurs que Jes
        <lb/>ſiens diſoyent deſia inſolemment dans ſa naiſon, que ſi l’annee derniere, ilpe
        <lb/>puſt venir à bout du Hdavre tout ſeul, tous enſeamble avoyent fait le coup. En
        <lb/>ſuite de quoy on devoit l’appeler d’oreſnavane Due de Normandie, ne luy re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant pas à beaucoup prez tant de chemin à faire pour aller à la
        Souveraineté
        <lb/>qu’il en avoit fait pour parvenir à l’excez du pouvoir &amp; des fſorces qu’il avoit
        <lb/>dans la Province ; Voyans en effet qu’il commen çoit à exercer divers ates le
        <lb/>cette pretendué Souveraineté par des deſobeyſſances formelles à nos ordres:té
        <lb rend="¬" break="no"/>moin le refus qui fut fait il n’y a que peu de jours au
        Pont-de-l’Arche de rece
        <lb rend="¬" break="no"/>voir les compagnis de Gens-d’arues &amp; de Chevaux legers de
        noſtre Gade,
        <lb/>quoy
        <lb/> 3
        <lb/>1
        <lb/>
        <pb n="15"/>
        <lb/>A
        <lb/>guuy qu’il. ’y ſt quéeu de joufs qu nous l’avions rmis en poſſeſſion d
        <lb/>dite Placs, &amp; qu’il y euſt un ordre exprez, ſigné de nous pour les y faire log.
        <lb/>Nous aous effté auſſi cantaints patant de reſpets de nous aſſeurer de la per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoaae de noſtre-dit Couſin le Duc de Longuoville. Cependant, Nous
        voulons
        <lb/>bian vous faire ſcavoît qu’encore que tous ces perils dont noſtre Roy aume
        <lb/>eftoit menacé; fuſſent ſi granda &amp; fi preſſas que ça eſté preſquedéfaillit a
        <lb/>devoir d’un bon oiy, d’avoir differé juſqu’à preſent les remedes neceſſaires
        <lb/>pour l’en garentir: Neantmoins l’amour que nous avons pous la juſtice, &amp;
        <lb/>l’apprehenſion qu’onne nous iputaſt d’en vouloir arreſtaer le cours pour d’au¬.
        <lb/>res fins, nons a fait tenir toutes chioſes en ſuſpens, meſmes avec beaucoup d’ha
        <lb rend="¬" break="no"/>atd, pout vous donner le temps d’achever le Procez que vous aviex
        commen
        <lb/>eé par noſtre ordee &amp; à la requeſte de noſtre Procureur general contre tous
        <lb/>ceux qui ſe trouveront coupables de la ſedirion qui’ fut excitae l’oniéme De
        <lb rend="¬" break="no"/>cembre dernier, ou de l’entrepriſe faite contre la perſonne dudit
        Prince, que
        <lb/>Nous voulons eſtre continué pat vous ſans interrption ſelon la rigueur de nos
        <lb/>Ordonnances. Maisyant ſeeu d’un coſté que ledj Prince avoit fait appro
        <lb rend="¬" break="no"/>cher de luy pluſleurs Getils- honmes deé ſa dependance, des
        Officiera e ſes
        <lb/>oupes, &amp; que de ſes plus confidens s’etoyent laiſſe entendre qil meditoie
        <lb/>quelque grand deſſein, qui ne pouvoit eſtre qu’au ptejudice de noſtre Authori
        <lb rend="¬" break="no"/>é &amp; du fapos de nos ſujes, puis qu’il ne nous en donnoit aucune
        connoiſſanc;
        <lb/>Ayans nmeſme d’ailleurs rece des ais certains qu’il ſe preparoit à ſe retiret
        <lb/>dans ſon Gouverneet en diligerice &amp; ſans noſtre epnge, auſſi-toſt qu’il ve
        <lb rend="¬" break="no"/>roit que les choſes ne paſſecoyent pas eqtierament. ſelorſon deſir
        parmy vous,
        <lb/>afin ’y faire éclorre avec plus deſeurté les reſolutions fornees de longue main
        <lb/>dan ſon eſpeit: Et que de coneert avac luy leſdits Princes de Conty &amp; Duc de
        <lb/>Longueville ſe devoyent auſſi rendre en meſme temps dans leurs Gouverme
        <lb rend="¬" break="no"/>mens, il n’a plus eſté en noſtre pouvoir d’uſer de remiſe, &amp;
        nous avons eſté6
        <lb/>forcez pour le repos de noſtre Eſtat, de paſſer pat deſſus tout autre conſideta
        <lb rend="¬" break="no"/>tion &amp;s de nous aſſeurer de leurs perſonnes ſans plus de delay.
        Et d’autant que
        <lb/>leuts Partiſans &amp; ceux qui vont ſans ceſſe cherchant les occafions de brouiller
        <lb/>pourroyent eſſayer de donner quelque mauvaiſe interpretation à une reſolution
        <lb/>ſi juſte &amp; ſi neceſſaire pour le repos &amp; le ſaluz de noſtre Eſtat, que noſtre
        de
        <lb rend="¬" break="no"/>voir nous oblige de preferer à toute aurre choſe ; Nous delarons
        n’avoirt aucu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne inentin de rien faire contre noſtre Deçlaration du xxij. Otobre
        i6d. ny
        <lb/>cottre cees du naodisdé Mars 6a9. &amp; autreis que nous avons fait publier de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis pour la acifieation des troubles paſſez, rant de noſtre bonne
        ville de Paris
        <lb/>&amp; de la Normandie que de Provencé &amp; de Guyenne; Leſquelles nous voulons
        <lb/>&amp; entendons devoir demeurer en leut forçe &amp; vertu, &amp; tous leschefs qu’elles
        <lb/>contiennau C R relaſt noſtre plaiſir, danné à Pais l xix. Janvier i65e.
        <lb/>Signe LOV Y S:
        <lb/>Et plus bas par le Roy &amp; la RQeyne Mere ſRegente
        <lb/> ſa Mere preſente:
        <lb/>De Guenegaud. <pb n="16"/>
        <lb/>JL eſt enjoint à noſtre amé &amp; feal Theophraſte Re.
        <lb/> naudet, l’un de nos Medecins &amp; Hiſtoriographes,
        <lb/>de faire imprimer en ſon Imprimerie de cette Ville,
        <lb/>&amp; faire publier en ſuite la Lettre par nous envoyee
        <lb/>à noſtre Parlement de Paris ſur le ſujet de la deten
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de nos Couſins les Princes de Conde, &amp; de
        <lb/>Conty, &amp; Duc de Longueville, en date du 19.
        <lb/>Janvier 6o. &amp; defences ſont faites à tous autres
        <lb/>nos Imprimeurs &amp; perſonnes de quelque qualité &amp;
        <lb/>condition qu’ils ſoyent, de l’imiter, alterer ou con
        <lb rend="¬" break="no"/>trefaire, à peine de 6ooo. livres d’amende &amp; autres
        <lb/>peines portées par nos Lettres patantes &amp; Arreſts
        <lb/>de noſtre Conſeil. Fait à Paris, le a. deſdits mois
        <lb/>lenreenſ l ore i rnle e d ee?
        <lb/> Paris, du Bureau d’Adreſſe, aux Galleries du
        <lb/>Louvre, devant la ruë Saint Thomas, le ai Janvier i65e,
        <lb/> a aaaamam-aal
        <lb/>AEC PRQIVILEGE. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
