<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2suppl106_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Journal de tout ce qui s'est fait et passé en la ville de
          Bourdeaux, depuis le 24 juin jusques à présent, entre les bourgeois de la ville et les
          Ormistes, où il y à eu rude combat ent'reux et est demeuré pour le premier combat plus de
          trois à quatre cents hommes de chaque costé, et les noms de ceux qui y sont morts et
          blessez; avec l'enlèvement de deux pièces de canou et six fauconneaux hors de l’arsenal de
          ladite ville.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/Journal_de_tout_ce_qui_s_est_faite_pass/lGVCAAAAcAAJ?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Journal de tout ce qui s'est fait et passé en la ville de
            Bourdeaux, depuis le 24 juin jusques à présent, entre les bourgeois de la ville et les
            Ormistes, où il y à eu rude combat ent'reux et est demeuré pour le premier combat plus
            de trois à quatre cents hommes de chaque costé, et les noms de ceux qui y sont morts et
            blessez; avec l'enlèvement de deux pièces de canou et six fauconneaux hors de l’arsenal
            de ladite ville.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Girard</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository>BSB / Außenmagazin</repository>
            <idno type="cote">4 Gall.g. 234-3,1/76</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">106. Journal de tout ce qui s'est fait et passé en la ville de Bourdeaux,
          depuis le 24 juin jusques à présent, entre les bourgeois de la ville et les Ormistes, où
          il y à eu rude vombat entreux ctest demeuré pour le premier combat plus de trois à quatre
          cents hymmés de chaque costé, et tes nons de ceux qui y sont morts et biessez ; avec
          l'enlèvement de deux piè- ces de canou et six fauconneaux hors de l’arsenal de ladite
          ville. Paris, Jacques Girard, 1652 ; 6 pages. Le 24, la priccesse de Condé Teçut deux
          cuaps de Mousquet au bas de sa claire. Le 25, du Bordieu, jurat, abandonca lachement
          l’hôtel ue ville aux Ormisles, Le curé de S.-Messance porla Le suint-sacrement sur le
          champ de batalle; mais les Ormistes étoient « pour la plupart de la religion prétendue, »
          lls pet 220 bommes. Aucun bourgeois ne fut tné. U n'y eut riea le 26. Le rédacleur éloit
          bourgeois.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="subject" ref="histoire/ormee.xml">Ormée</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-11" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>lIOVRNAL
        <lb/>DE TOVTCEQVISEST
        <lb/>faite &amp; paſſé en la Ville de Bourde
        <lb rend="¬" break="no"/>y
        <lb/>aux, depuis le 24. luin juſques à pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent, entre les Bourgeois de la Ville,
        <lb/>&amp; les Ormiſtes, ou il y a eu rude
        <lb/>combat entr’eux, &amp; eſt demeuré
        <lb/>pour le premier combat plus de trois
        <lb/>à quatres cens hommes de chaque
        <lb/>coſté, &amp; les noms de ceux qui y lont
        <lb/>morts &amp; bleſſez.
        <lb/>Auec l’enleue ment de deux pieces de Canon, &amp; ſix Fau
        <lb rend="¬" break="no"/>conneaux hors de l’Arſenac de ladee ille.
        <lb/> 9
        <lb/> o
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez Iacques Girard, au Mont Sainct Hilaire.
        <lb/>M. DC, ILII.
        <lb/>¬ <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>IOVRN AL DE mocB
        <lb/> aeieein eun raueiſenu leauie
        <lb/> puis le a Iuin 6q. luiſdesà preſeme, entte les
        <lb/> Bourgeois de la vlle &amp; les Ormiſtes, o il y a
        <lb/>eu rude combat entr’eux; &amp;’eſt demeuré pour le
        <lb/> premler onbats plus lbs a qure cen
        <lb rend="¬" break="no"/>hommes e haque cofte.li
        <lb/>Auec l’enleueaer de deiux ieees de Cnos, &amp; e ſic
        <lb/>Facoemx, &amp; lee’nlbms dlet bor&amp;- leſſee
        <lb/>VE e me ſuis poine trompé quand ie voas ay
        <lb/> mandé par le dernier ordinaire; qu’il y auroit
        <lb/> grand daruage ente la Bougoiſiesdu Chdpaau
        <lb/>rouge &amp;le quartier Saint lichel; l’ataée aftoit
        <lb/>tout a fait abatuë, s’y quelque puiſſance queie ne
        <lb/>conaois pas e leur efueilleée. le vons eſcriray plus
        <lb/>pardculieroment que ie purray cnme l’affaire
        <lb/> s’eſt paſſée.
        <lb/>Le l. da ourant Monfier Guiraud Iutaſt, ur
        <lb/>l’aduis qu’il eut que l’armee ente les deffeoees
        <lb/>qu’on’auioit faites, s’aſſambloient en la place Saint
        <lb/>Michel;s’y rendit acompagné ſeulemeht de trois
        <lb/>archers, &amp; leur ayanoulu remontres de f retireo
        <lb/>qu’autrement il les vieéndroit trouuer à bonnes en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeignes, le peuple abbreé de vin ſe moquerent &amp;
        <lb/>uy Pepondrent qu’ils s’aſermbteroient en dépit de
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>luy; &amp; ſans ſe-ſoueier des marquas-de la bdagiſtta
        <lb rend="¬" break="no"/>ute vn cacnpes gs. Ce qurpliga p ſi7
        <lb/>de OGuiraud au le ſieurde Fontenet auſſi luraſt, de
        <lb/>faire batire le tambour, la Bourgoiſies du Chapeau
        <lb/>rouge &amp; de Saint Remy. ſofenderent en la place
        <lb/>d’armes, le ſieur de uiraud prend enuiron trois cens
        <lb/>Bourgéois ſe mee à la teſte, &amp; attaquà à deux heures
        <lb/>apres midy les Ormiſtesy das la fué du pas Saia
        <lb/>George, il y eut vne rude eſcarmouche qui dura
        <lb/>trois heures entieres: La Bourgoiſies anime de l
        <lb/>preſence du Iuraſt fit ſi grand feu qu’elle bligea les
        <lb/>ſeditieux de ſe baricader dans les maiſons &amp; ce def
        <lb rend="¬" break="no"/> fendre du hautdes feeſßtres. Madarne la Pinceſſe,
        <lb/>appafa par ſa preſeunce e deſorlre, ce ne fupds
        <lb/>fansdãgerde fpeſané, carelleraçeut deuxcoua.
        <lb/> de mouſquets auibds dM fa hair. Ees Ormiteson.
        <lb/>perdudansce combatgo perfonnes, &amp; dix où̀ dou
        <lb rend="¬" break="no"/>e de blefſez da coſté di CChapeau rouge, le fils dé
        <lb/>du Cotj &amp; v aommé l Verrie fils d’vn Procureus.
        <lb/>au Parlement ont eſtétuez.
        <lb/> Le l’ondémain- a;a l’aemée aigrie du nombre de
        <lb/>lenmrs morts voulu entiéere raiſon. Vous allez aàp
        <lb rend="¬" break="no"/>prondre la plus ſangla ragedie qu’on’ai vouéil
        <lb/>y a plus de quates Siocles entre confſitoyens. Ces
        <lb/>gens doec s’attroupes àhenres du matin iarimi
        <lb rend="¬" break="no"/>dant par menaces, uries &amp; bruſlement les artiſanss;
        <lb/> tout le cartier de Saintt Michel s’intereſſe, les a
        <lb rend="¬" break="no"/>resparerainmes’engegent&amp; ſe fange de leurce
        <lb/>ellement <pb n="5"/>
        <lb/>rellement qu’à neuf heures on virt paroiſtre en la pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ce S. Michel deux mil hommes armeées, le ſoir du
        <lb/>Bordieu Iurat, auoit eu ordre de ſes Colleques de
        <lb/>s’aſſurer de la Maiſon de Ville; &amp; de fait il y cbu.
        <lb/>cha: Mais s’eſtoit expoſer vne breby à des loups, le
        <lb/>courage luy manqua &amp; ſa laſcheté fut ſi grande qu’a
        <lb/>la moindre ſemonce il ouurit les portesà ſes dragons
        <lb/>furieus, ils ſe ſaiſirent en meſme temps de l’Arſenac
        <lb/>prirent deux Canons de fonte &amp; ſix Fauconneaux,
        <lb/>ſonnerent le bafroy &amp; mirent l’alarme par tout, &amp;
        <lb/>pour attirer plus facillement le peuple &amp; les obli
        <lb rend="¬" break="no"/>ger de prendre les armes ils firent courir vn bruit,
        <lb/>que Monſieur le Conte Darcourt eſtoit à vne lieux
        <lb/>de la ville: Pluſieurs imbus de cette nouuelle ſe ran
        <lb rend="¬" break="no"/>dirent à la Maiſon de Ville, &amp; furent contraincts par
        <lb/>force de faire ce que les Ormiſtes leur comman
        <lb rend="¬" break="no"/>doient. Ils partirent à vneheure apres midy auec
        <lb/>leurs Canons. Cependant le cartier du Chapeau
        <lb/>rouge bien ſurpris de voir aller par les ruës leurs Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>nons cont’reux, &amp; que le Iurat à qui on auoit com
        <lb rend="¬" break="no"/>mis la charge de l’Arſenac, auoit eſté ſilaſche que de
        <lb/>le ſouffrir ſans en donner aduis, ſongerent à ſe bien
        <lb/>deffendre; on mit dans la maiſon de Monſieur le
        <lb/>Preſident Pichon cens mouſquetaires, dans celle de
        <lb/>Monſieur de la Roche le Conſeiller qui eſt vis à vis
        <lb/>autant, dans le Bureau cens vingt Archers, du Cor.
        <lb rend="¬" break="no"/>net qui eſt à l’opoſite ao. &amp; ainſi dans les autres mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons quelque corps de gardes pour ſouſtenir la mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon du Preſident Pichon quiſut auuaquee la premie
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>,
        <lb/>re; les aſſiegez ſe deffendirent vaillamment, &amp;tue¬ l
        <lb/>rentà l’abord douze de ces Ormiſtes: mais voyant
        <lb/>qu’on mettoit le feu à la porte, ils ſe retirerent apres
        <lb/>auoir fait trois deſcharges qui firent grande turie,
        <lb/>les autres cens mouſquetaires qui eſtoient dans la
        <lb/>maiſon dudit la Roche ne donnoient aucun relaſche,3
        <lb/>&amp; comme ils eſtoient en droſte lignes leurs coups1
        <lb/>eſtoient tout meurtriers, ce qui les obliga y qui
        <lb rend="¬" break="no"/>ter la beſogne qu’ils auoient commancée à enfoncer,
        <lb/>la porte quieſtoit forte à cauſe du fumier qu’onauoit
        <lb/>mis derrier, &amp; parce que la ruë du Chapeau rouge:
        <lb/>eſt fort large, &amp; que ces ſeditieux ne pouuoiẽtſapro0
        <lb rend="¬" break="no"/>cher ſans vn grand danger, ils ſe ſeruirent de gros
        <lb/>tonneaux &amp; les faiſant rouler deuant eux &amp; à lafa
        <lb rend="¬" break="no"/>ueur du Canon qu’ils firent deſcendre le long de la
        <lb/>ruë du cappeau rouge du coſté des recolez, ils atta
        <lb rend="¬" break="no"/>querent cette-dite Maiſon &amp; ne la pouuant forcer, ils
        <lb/>mirent le feu à vne charette de brandons qu’ils
        <lb/>auoient ameneé expres, la maiſon eſtant tout en feu
        <lb/>ceux du dedans ſortirentpar le derriere, &amp; en ſe def
        <lb rend="¬" break="no"/>fendant ſe jetterent dans le Bureau, &amp; dans la maiſon
        <lb/>de du Cornet, c’eſt icy où le combat fut rude &amp; opi
        <lb rend="¬" break="no"/>niarré de part &amp; d’autre, car les ſalues deé mouſques
        <lb/>&amp; Canonades durent quatres heures, il fallut que
        <lb/>Monſieur’le curé deS. Meſſance auec tous les bene
        <lb rend="¬" break="no"/>eiers, nrene endigenees portans le S Saremen
        <lb/>en proeſſi6, pour les obliger par cette diuinepreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de quitter les armes, Madame la Princeſſe, &amp; a
        <lb rend="¬" break="no"/>dame de L ongueville preſens lar tropette ſonna, &amp; o <pb n="7"/>
        <lb/>ſumit le Peuple criãit à haute voix Viue le Roy, Paix:
        <lb/>Mais comme ſes Ormiſtes ſont la plus part de la reli
        <lb rend="¬" break="no"/>gion pretendue, &amp; ne portent pas aucun reſpect au
        <lb/>S. Sacrement, violant méme la ſurſeance d’armes,
        <lb/>&amp; m’eſpriſant les commandemens de Madame la
        <lb/>Princeſſe, &amp; de Madame de Longueville, e nfonce
        <lb rend="¬" break="no"/>rent la porte de du Cornet, luy briſerent ſes meubles,
        <lb/>pillerent ſa maiſon, la nuit diſipa tout.
        <lb/> Le a26, leſdits Ormiſtes grondoient encore &amp; teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moignoit n’eſtre pas contans, mais les pleurs &amp; ge
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſemens des femmes qui auoient perdus leurs ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, ontralanty cette fureur.
        <lb/>Cette attaque coute le ſang de 2ao. artiſans Or.
        <lb/>miſtes, ceux du chappeau Rouge, ont eu de la for
        <lb rend="¬" break="no"/>tune dans leurs perſecutions, ils n’ont perdu aucuns
        <lb/>des leurs, ſi on n’euſt mis le feu &amp; ſi le Iurat n’euſt
        <lb/>donné le Canon les Ormiſtes ſans fuſſent ſouuenus
        <lb/>toutes leurs vies, &amp; ceux qui faiſoient agir ce peuple
        <lb/>euſſent eſté dans vne confuſion honteuſe; Leurs Al
        <lb rend="¬" break="no"/>teſſes ont temoignez grandes douleurs. Monſieur le
        <lb/>Prince de Conty eſt arriue auiourd’huy, &amp; veut faire
        <lb/>paroiſtre qu’il eſt fort facheé de cette action; iugez de
        <lb/>l’eſtat de cette Ville, auſſibien que de la voſtre; lors
        <lb/>que les bruſlemens, les carnages les voleries les
        <lb/>blaſphemes les meſpris de la Religion triomphe:
        <lb/> mais Dieu eſt juſte, &amp; protege touſiours les gens de
        <lb/>bien: i’eſpere qu’ils ne les abandonnẽra iamais.
        <lb/>FIN. <pb n="8"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
