<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2suppl151_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Ordonnances du roy vérifiées en la Conr du parlement et
          Chambre des comptes pour le règlement de la gendarmerie et chevau-légers, leues et
          publiées au siége de la connestablie et mareschaussée de France à la table de marbre du
          Palais à Paris, le vingt-un janvier 1649.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=KiXIBk2ZeXIC"/>
          <author ref="isni:0000000383255772">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Ordonnances du roy vérifiées en la Conr du parlement et Chambre des
            comptes pour le règlement de la gendarmerie et chevau-légers, leues et publiées au siége
            de la connestablie et mareschaussée de France à la table de marbre du Palais à Paris, le
            vingt-un janvier 1649.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000117640272" xml:id="IL_XXX.xml">
            <persName>
              <forename>Martin</forename>
              <surname>Collet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-01">janvier 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311925</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">151. Ordonnances du roy vérifiées en la Conr du parle- ment et Chambre
          des comptes pour le règlement de la gen- darmerie et chevau-légers, leues et publiées au
          siége de la connestablie et mareschaussée de France à la table de mar- bre du Palais à
          Paris, le vingt-un janvier 1649 Paris, Mar- tin Collet, 1649 8 pages. ue</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="genre">ordonnance</term>
          <term type="genre">règlement</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">Parlement de Paris</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>811925
        <lb/>ORDONNANCES
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>DV ROY, VERIFEES’ENLA COVR
        <lb/> de Parlement &amp; Cbamhre des Comptes.
        <lb/> POVR LE REI GLEMENTDE LA GEN
        <lb rend="¬" break="no"/>darmerie &amp; Cheuaux-legers.
        <lb/>Leues &amp; publiées au Siege de la Conneſtal lie &amp; Mareſchauſß́e
        <lb/> de France à la Table de Marbre du Palaus à Paris,
        <lb/> le vingpvn Ianuict 49.
        <lb/>l
        <lb rend="¬" break="no"/>8
        <lb/>ſ a
        <lb/>l
        <lb/>ai8
        <lb/>I
        <lb/>dl
        <lb/>eit
        <lb/>EnJ
        <lb/>A
        <lb/>Eud
        <lb/>Ifſdlb
        <lb/>auſdl
        <lb/>epe?
        <lb/> uoonA PARIS,
        <lb/> Che M i a oi r, au Palais en la
        <lb/>I Gallerie des Priſonniers.
        <lb/>e e e reueoeree
        <lb rend="¬" break="no"/>M. DC XLIX.. <pb n="2"/>
        <lb/>ulttétttltAAtâté!
        <lb/>ETr
        <lb/>
        <lb/>7
        <lb rend="¬" break="no"/>D
        <lb/>IE N
        <lb/>1 H
        <lb/> 1 L I L L
        <lb/>POVR LA GENDARMERIE
        <lb/> &amp; Cheuaux-legers.
        <lb/>pg a rr aEe n r, Afin que nos Gens d’ordonnance
        <lb/>ſ ſoyent contenus en la crante de Dieu, &amp; ne ſoyen ſans
        <lb/> exercice de Relgion darant le enps qu’ls ſeront es co
        <lb rend="¬" break="no"/>ſ pagoies, &amp; qu’elles marcheront, ſoic au caap ou arres
        <lb/>l, hieux poat natre eruice: Nous enendons &amp; voulons.que
        <lb/>à en chacuae deſdites compagnies il y at vn Preſtre qui diras
        <lb/>a teſe pae chaeun iour. A laqueſle itrant les Caitaines , aemores
        <lb/>&amp; autres de laalite compagnle, s’ls n’ont legitioe empeſchement. Et aurs
        <lb/>ledit Preſtre ſur ladte compagaie poar ſo entreteaement , la ſomnme qui
        <lb/>ſera arbitrée par le Capitaine &amp; Chef d’icelle, à prendre ſur la ſolde de
        <lb/>chacun homme d’araes &amp; tchers de la compagnie.
        <lb/>2 Pareillement, auons fait defenaſes aux ges de noſdites ordonnanees
        <lb/>de ne blaſphemer le S. nom de Dieu: ains auoir les choſes ſainétes en ſin
        <lb rend="¬" break="no"/>guliere recommandation &amp; reuerence, ſur peieaux delinquans
        &amp; co
        <lb rend="¬" break="no"/>treuenans, de pere la dxiſae pactie de leur ſolde pour la premiere
        foisl
        <lb/>pour la ſeeonde b moitié, &amp; pour la troiſié́me le total, &amp; leſdits denies
        <lb/>nis à mous neuenaas bons &amp; s’ils perſeueroiea ea telle faute. voulo
        <lb/> eſtre caſſez ’de la conpagie.
        <lb/> Auſſi auoas eſté aduertis, que ploaſieuvs parſonnes eſtans preuenus de
        <lb/>Iuſtice de crimes &amp; delicts, pour fuir la punition d’iceux, ſe mettent dei
        <lb/>aoſdites ordonnances: &amp; eſtans demandee &amp; repetez par nos Officiers, les
        <lb/>Chefs deſdices compagnies ſont refuſans de les bailler &amp; deliurer en maa im
        <lb/>de luſlice, d’o proeede toute inpunité. Pour à ce obuier, defendns à
        <lb/>tous Capitaines &amp; Chefs de nos ordannanees, de receuoi en ieellesau
        <lb rend="¬" break="no"/>euns preuemas de Iuſtiee :; &amp; aus Conamiſſaires &amp;
        Controolleurs de les
        <lb/>paſſer à la aaonſtre. Et ceux deſdices compagnies, qui ſeront deferez, en
        <lb rend="¬" break="no"/>joignons aſdts Chefs les repreſenter en jſtice, ſi requss enſoat.
        <lb/> Ordonnons que celuy qui aara ioûé ſes arnes &amp; cheuaux, &amp; celuy qui
        <lb/>les aura gaignex ,ſoyen caſſe de nos ordonaances, &amp; leſdits armes &amp;
        <lb/>haeuau confiſqaex a proſit du dénonciateur.
        <lb/> E quand il adaiendra qae mos voaudrions fire tenler vne ou plufieurs
        <lb/>de ns Conapagnies de aos ordonnances d’vne Prouince ou gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>naent en va aare, ou les faire aasclher enſemble, pour notse
        ſeuice:
        <lb/>A ees fns ſera par nons, o pa les Mareſebaux de France, ou par les
        <lb/>Gonuenueurs, &amp; nos Lieuteaans generaux deſdites Peouinces, deputé
        <lb/>anmoaiſaiceenptés, pour aee leſdies Chefs de compagnies les conduire <pb n="3"/>
        <lb/>&amp; faire raarcher part les plus droits &amp; grands chemins, &amp; aux meilleures
        <lb/>&amp;e plus raſonnables iournées que faire ſe pourra: &amp; ſans ſeiourner par
        <lb/>chacun iour plus d’vne nait, ecepte va iour enier en la ſemaine: ainſi
        <lb/>que les chemias ſeron baillez auldits Commiſſaires par leſdiss Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chaux, ou par les Gouuerneurs, ou Lieuenas generaux du pays, d’ou
        <lb/>leſdtes compagnies ſortiront: &amp; en defaut des Gouuomeur ou Lieutena
        <lb/>ſuſdits, par le Bailly, Seneſelal, ou Iuge Royal.
        <lb/>6 Et ou les boutgs, villages &amp; aares lieux d’iceux grands chemins, o
        <lb/>leſdits logis ſeront drefſez &amp; eſtablis, ſe crouueront ſi peiss &amp; peu logen
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, que la compagnie aarchant enſenmable n’y puiſſe entierenment
        log
        <lb rend="¬" break="no"/>En ce eas, &amp; non autremene, elle ſepourra ſeparer &amp;
        departir, ainfi qu’il
        <lb/>ſera aduiſé par leſdies Chefs &amp; Conmiſſaire : &amp; icelle loges és villagesô
        <lb/>hameaus plus prochains des lieux dudie logis, ou le pincipal Chef de
        <lb/>meurera auce lédit Comaiſſaire. Et enuoyerons vne paes de ladute com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnle és aucres lieux, &amp; en chacun d’ieeu, vn des Chefs, en
        l’abſenee
        <lb/>aſquels commetcrons dos plus notables &amp; apparens Geoils-hoomes de
        <lb/>la trouppe, qui reſondront des maluerſaions qui ſe pourront comaere
        <lb/>par eeux qui leron à leurſuice, à faute de repreſencer lesdelinqua
        <lb rend="¬" break="no"/>3 Voulans que le Mareſchal deslogis de chacune compagnie baille ous
        <lb/>les ſoirs audit Comsoiſſaire qui le condaira , vn raolle figné de ſa mnaia
        <lb/>contenant ltes norms, ſrnomss ſeigueuries &amp; denoaeurances, cant de l’ho¬,
        <lb/>me d’armaes &amp;e Areher, que de l’hoſte ea la maiſon duquel il ſera losé
        <lb/>in que ’il adaent quelque plainue ou crierie ſur eun leſdus Chefs e
        <lb/>Caaaiſfaire paiſent prompement recognoiſtre les delinquans, poar y
        <lb/>pouruoix ſomaaitemeut ſelon l’enigenee des cas
        <lb rend="¬" break="no"/>3 Et e’il ſe trounoit aucones jments &amp; autres beſtes, charettes
        &amp; charſots
        <lb/>aaoir eſté pris par force de noſdits lubies, Nous voulons iceux ere prom
        <lb rend="¬" break="no"/>pcemaent rendus à ceux aſquels ils ſe erouueront ppaenir: Eoioina
        <lb/>aux Chefs deſdites compagnies dece faire, ſur peine d’en neſpondre &amp; à
        <lb/>aoſdits Officiers d’y tenir ſa main epreſſe, &amp; proceder cancre lefdits de
        <lb rend="¬" break="no"/> linquans, comme dit eſt.
        <lb/> Et quant à l’equippage aaec lequel ſeran enus eſtre &amp; aoaparoi les
        <lb/>ens de aoſanes ordonnanees pour nous faire ſeraice: ous voulons
        <lb/>’honse d’areas etre aamé d’arnes ou habillement de tefte fermé, bo
        <lb/>orps de cuiraſſe, braſſars ou auanc-bras,taſſees, euiſots, aues le go
        <lb rend="¬" break="no"/>aouiileres &amp; deuaat de greues, l’eſtoe &amp; l’eſpée d’armes,
        la ſelle arnée
        <lb/>deaanc &amp; derriere: &amp; auoir deux bous cheuaux de ſeruice, auec piſte
        <lb rend="¬" break="no"/>lets.
        <lb/>n L’Arelher oo Ceaaa-leger pontesarmet oubogignotte, ſans qu’il
        <lb/>pouiſſe aaor aaoioa àbaniece aura bon orps de cniraſe, auantrbtas v
        <lb/>ſans, taſſeres &amp; euiſſots, aaee eftoe &amp;efpée d’armaes , &amp; vn bon cheuoals
        <lb/>de ſeruice, outre celuy de bagage, &amp; ſeox piſtoles.,
        <lb/>i Qae les ſimples courtaus u haecquenées ne ſeont paſſepour ehaa
        <lb/>de ſeruice. Le Capiaine reſidant à la garmiſon, &amp; aarchans pour nore
        <lb/>ſemice, ſera ceau aoir douxe cheudan, le Lieuenaat aict, l’Enſeiene s
        <lb/> ii <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>Guidon, ſix elaen: le Mareſclial des logis, cinq; l’homsme d’armes, troiss
        <lb/>larcher ou Cheuau-leger, deux.
        <lb/>2 S’il ſe trouue aucun Chef,honame d’armes, Archer ou Cheuauleger,
        <lb/>auoiremprunté cheuaux &amp; armes pour paſſer à la monſtre; Nous voulons
        <lb/>&amp; declarons iceux cheuaux acquis &amp; confiſquez au profit du -denoncia
        <lb rend="¬" break="no"/>eur:; Ee celuy qui aura commis tel abus, eſtre caſſé, &amp; à
        iamais priué de
        <lb/>os ordonnances.
        <lb/>g’Enajoignons aux Coiſſaires&amp; Controolleurs ordinaires de nos guer
        <lb/>res, faiſans les nonſtres &amp; reueueés de aoſtre gendarmerie, de ne paſſes
        <lb/>atcuns chefs, hommes d’armes, Archers ou Cheuaux-legers, comme
        <lb/>preſens, s’ils ne comparent en perſonne, armez &amp; montez en l’equipagé
        <lb/>ueſdit, ains lescaſſer &amp; mettre leur ſolde en deniers à nous reuenans bons.
        <lb/>Semblablement les défaillans à ladite monſtre ſeront mis abſens &amp; caſſez.
        <lb/> Ne ſe feront enroollemens, que par Commiſſaires &amp; Coatuoolleurs
        <lb/>ordinaires des guerres ſeulement : auſquels ils declareront leurs noms, ſei;
        <lb/>gneuries &amp; demeurances, &amp; le Chet qui les preſente pout les enrooller.
        <lb/>ig Nous voulons que d’oreſnauant, faiſans par les Comnsiſſaires &amp; Co
        <lb/>rroolleurs ordinaires de nos guerres, les mnſtresde noſtredite gendarme
        <lb/>rie, ils n’ayent ſur pene de priuation de leuts eſtats, à enroolle aa paſſe
        <lb/>aucuns pour hommes d’armes, Archers -ou Cheuau-legers,s’ils ne ſont
        <lb/>Gentjl-hommesviuans noblemene, onu qu’ils ne nous ayentfaie ſeruice en
        <lb/>aoſtre Infanterie, commandans en tiltre de Capieaine, Lieûenat, Ea
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeigne, ou Sergent Major, pour le moins l’eſpae de fix ans. Et que
        cex
        <lb/>qui voudront entrer en place d’homme d’armes, ſoyene aagez de vigt
        <lb/>à vingt-vn an, &amp; l’Archer ou Cheuau leger de dix-ſept ans a moins.
        <lb/>6 Ne voulens iuſſi qu’aucun puiſſe cy-apres eſtre receu en’place ds Lieu.
        <lb rend="¬" break="no"/>tenant, Enſeigne, Guidon, ou Mareſehal des logis, qu’ilne nousayt
        faie
        <lb/>eruice en qualité d’homme d’arnmes, Archer ou Cheuau- leger, l’eſpac
        <lb/>de trois ans pour le moins: dequoy il apportera atteſtation desCapitaines,
        <lb/>ſoubs leſquels il nous aura fait ledit ſeruice.
        <lb/>17 Quand vn homme d’armes ſera trouué mal monté, &amp; qu’à deux mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres il luy aura eſté commandé &amp; enjoint de ſoy rmonter &amp;
        il n’a obey
        <lb/>audit commandement, ſi l’on trouue qu’il ait bien dequoy, &amp; i ne ticnne
        <lb/>qu’A ſa mauuaſe volonté, le Roy veut &amp; odonne qu’en ee cas i ſoit ecaſſé,
        <lb/>&amp; perde ſes gages du quartier.
        <lb/>.
        <lb/> S’il aduenoit que les Capitaines priſſent en haine aucun honmrme
        <lb/>d’arrmes, Archers ou Cheuaux legers de leurs compagnies, à’ cuſt qu’ils
        <lb/>pourroient eſtre vieieux &amp; mal-viuans, &amp; que ce ne ſoit à l’appetit de
        <lb/>quelqne rapporteur, ou flatteur, dédit’Captaine le parra’caſſer e plaie
        <lb/>monſtre, &amp; non antretnent, &amp; falre ’enroollér vautren ſonieu. Et ’il
        <lb/>eſtoit trouué que ledit Capitaine l’euſt eaſſé par haine, ml-vueillance &amp;
        <lb/>contre-raiſon, &amp; ledit-afſé en vueille faire pourſuite enuers mes Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneurs les Mareſchau de France, pour en auoi reparation coaere le
        Capl
        <lb rend="¬" break="no"/>taine, faire le pourra. Et ſe pourra enquerir ledit Comſſaire des
        gens
        <lb/>d’ordonnante en ladite compagnie, en faifnt la monſtrej s’il y a cauſe
        <lb/>qu’il <pb n="5"/>
        <lb/>ei;
        <lb/> ra
        <lb/>eq
        <lb/>aſte
        <lb/> S ou
        <lb/>e e
        <lb/>t, E
        <lb rend="¬" break="no"/> ce
        <lb/> v1o
        <lb rend="¬" break="no"/> Lieu
        <lb rend="¬" break="no"/> fas
        <lb/>eſpac4
        <lb/>aine
        <lb rend="¬" break="no"/> o
        <lb rend="¬" break="no"/>’a ob
        <lb/>e ens
        <lb/>oit caſſé
        <lb/> homnt
        <lb/>ſe qui
        <lb/>laue
        <lb/>ren qmir
        <lb/> e
        <lb/>eiae
        <lb/>e ot
        <lb/>eeet
        <lb/>l d
        <lb/>ipilt
        <lb/>qu’l ſoit caſſe, &amp; de quel eſtime, vai llance &amp; condition il eſt tenu &amp;
        eſtimé
        <lb/>à ladite compagnie, afin d’en teſmoigner, ſi ledit caſſé s’en veut ayder à
        <lb/>faire pourſuite contre ledit Capitaine.
        <lb/>19 Ledit Seigneur veur &amp; ordonne, que d’oreſnauant quand vne com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnie ſe remüera de lieu en autre, qu’il y ait Commiſſaires expres
        pour la
        <lb/>onduire, auec lertres du Comniſſaire, de luy ou des Mareſchau de
        <lb/>France, &amp; que ce ſoit à enſeigne deſployeée &amp; en armes, &amp; que le Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>taine, ſon Lieutenant, l’Enſeigne ou Guidon y ſoit pour la mener:
        &amp; que
        <lb/>les Gouuerneurs des pays, ou leurs Liecutenans, &amp; leſdits Mareſchaux de
        <lb/>France és lieux ou il n’y a aucuns Gouuerneurs, leur bailleut le chemin par
        <lb/>eſcrit, ſigné de leurs mains.
        <lb/>20 Ordonne led Seigneur, qu’allant vne compagnie d’vn lieu en autre,
        <lb/>que ledit Comſſaire qui la condura, donne ordre de faise payer les
        <lb/>viures à prix raiſonnable, ayant eſgard aux gages, &amp; loldes des gens d’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, comme deſſus eſt dit : &amp; qu’iceux Comnſſaires facent
        toutes choſes,
        <lb/>afi de conteanter le peuple le mieux qu’il lera poſible, en ſorte qu’il n’en
        <lb/>puiſſe venir aucune plainte.
        <lb/>21 Et nepourra aueun homme d’armes, Archer ou heuau-leger prendre
        <lb/>au logis qui luy aura eſté baillé en ſa garilon aucun viure pour ſoy ou ſes
        <lb/>cheuaux, ſi ce n’eſt en payant, du conlentement, commun accord &amp;
        <lb/>bonne volonté de ſon hoſte, Et ſi autrement il ſe fait par aucuns hommes
        <lb/>d’armes, Archers oa Cheuaux-lgers, Nous voulons les delinquans eſtre
        <lb/>inconinent ateſtez &amp; prins par les Capitaines. ſur la plainte ſeule de
        <lb/>l’hoſt ou hoſteſſc offenſez, &amp; icelle plainte ſommairement verifiée, en
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtre fait !ur l’heure &amp; au meſme inſtant, par les Capitanes
        &amp; chefs, raiſo
        <lb rend="¬" break="no"/>audit hoſte ou hſt:ſſe, &amp; iceux de linquans caſſez &amp; mis é
        mains du plus
        <lb/>prochain Preuſt le nos amez &amp; feaux les Connellable &amp; Mareſchaux de
        <lb/>France, pour en eſtre par eux fat la punition telle qu’il appartiendra, &amp;
        <lb/>de mnitie quece loit excmple à tous autres.
        <lb/>22 D’oreſnauant les compagnies de nos ordonnances ſeront logées &amp;
        <lb/>tiendront garniſons és bonaes villes cloles de noſtre Royume, ſuuant les
        <lb/>anciennes odonnanees de noſtre gendarmerie, eſquelles ſeroat baillez
        <lb/>logs &amp; vtenſiles an hommes d’armes, Archers u Cheuaux-legers deſ.
        <lb/>dites comagnies: à ſçauoir linge de table, de lit, vaiſſelle &amp; aures me
        <lb rend="¬" break="no"/>nus vtenſiles de menage, ſans que ceux des villages, &amp; plat
        pays ſoient
        <lb/>aucunement tenus à la fournite deſdites; yteſiles ne ceux de noſdites
        <lb/>ordonnances de payer aucune choſe pour l’vage d’ic eux, ne pareille mene
        <lb/>pour ledit logis d’eux &amp; leurs cheuaux: leſquels vtenſies leurs ſeront bail
        <lb rend="¬" break="no"/>lez par inuentaire de juſtice, eſtimation d’iceux prealablement
        fate, pout
        <lb/>en vſer cormme bons peres de famille, &amp; au deſloger les rendre és eſpeces
        <lb/>qu’ils leurs auront eſté ſournis.
        <lb/>g Defendans auſſi tres-xpreſſément à toua Capitaines de noſdites or
        <lb rend="¬" break="no"/>donnances qu’ils ne ſouffrcnt à la ſuite de leurs compagnies au
        cuns hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de guerre,s’ils ne ſont enrollez és roolles de leur compagnie,
        receuans
        <lb/>ſolde : &amp; ſi aucuns s’y en trouuent, nous voulons qu’ils ſoient mis és mains
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>deſdits Preuoſts, des Conneſtable &amp; Mareſchaux de France, pour eſtre
        <lb/>punis comme vagabons.
        <lb/>24 Defendans res-expreſſément à tous hommes d’armes, Arehers oa
        <lb/>Cheuaux-legers de noſdites ordonnances, qu’allans par pays ils n’ayent
        <lb/>à s’eſcarter ny abandonner la trouppe, ains à ſuyure leur chef&amp; enſeigne:
        <lb/>&amp; qu’eſtans en leurs garniſons ils ne fourragent ou ſouffrent leurs valets
        <lb/>fourtager ne piller cn quelque maniere que ce ſoit, ſur peine à eeux qui
        <lb/>feront le contraire, d’eſtre pendus &amp; eſtranglez.
        <lb/>25 Faiſars ſeublables prohibitions, &amp; lur meſme peine, au Manans &amp;
        <lb/>Habitans des Villes &amp; V illages ouù̀ leſdites compagnics de nos ordonnan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces paſſeront ou ſeront en garniſon, qu’ils n’ayent à encheir en
        ſorte que
        <lb/>ce ſoit, les viures &amp; denrécs qu’ls põrteront &amp; vendront tant eſdits lieut
        <lb/>ou ils paſlſeront qu’és garniſons, ains à les bailler à prix raiſonnable, ſelon
        <lb/>le cours du marché &amp; laiſon du temps.
        <lb/> 26 Tous chefs &amp; membres de compagn’es, tant de gens à cheual qu’à
        <lb/>ped, qni ſetrouueront auoir prins, exigé &amp; extorqué deniers, pour ne lo
        <lb rend="¬" break="no"/>ger és maiſons &amp; villages, ſeront punis de mort, ſans eſperance
        de grace,
        <lb/>pardon &amp; remiſſion.
        <lb/>a7 Defendons à teutes perſonnes, ſur peine de la vie, d’aller à la ſuitte
        <lb/>des compagnies de gens de guerre, loit poury viure à leur adueu, ou a
        <lb rend="¬" break="no"/>cheter d’eux butin, &amp; autre choſe.
        <lb/>28 Ne pourront leſdits hommes d’armes, Archets ou Cheuaux-legers,
        <lb/>ne leurs vallets, allans par pays &amp; ſejournans eſdites garniſons, s’eſcarter
        <lb/>de’leurs compagnies, piller ne fourrager en aucune maniere, ſur peine
        <lb/>d’eſtre pendus &amp; eſtranglez. Pareillement leſdits hommes d’armes, Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>chers ou Cheuaux legers allans &amp; retournans deſdites garniſons,
        ne pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ront s’aſſembler plus grande troupe que de dix, tant maiſtres que
        vallets,
        <lb/>logeans &amp; viuans pat les lieux &amp; endroits ou ils paſſeront, en payant au
        <lb/>prix du marché, ſur les mefmes peines que deſſus; ſi ce n’eſt qu’ils mar
        <lb rend="¬" break="no"/> chene enſemble ſoubs la conduite d’vn Chefou membre deſdites com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnies: lequel en ce cas reſpondra des actions &amp; déportemens
        deſdits
        <lb/>hommes d’armes, Archets ou Cheuaux-legers en ſon propre &amp; priué
        <lb/>nom.
        <lb/>29 Defendons en outre à noſtre Lieutenant Ciuil à Paris, &amp; tous autres
        <lb/>luges, entreprendre aucune juriſdict ion ny cognoiſſance, pour ce qui
        <lb/>concerne le faict de noſtredite gendarmerie: d’autant que ce ſeroit dire
        <lb rend="¬" break="no"/>ctement contreuenir, &amp; oſter la cognoiſſance de ce qui
        appartient à la ju
        <lb rend="¬" break="no"/>riſdiction de ladite Mareſchauſſée. Et où ils auroyent entrepris,
        ou entre
        <lb rend="¬" break="no"/>prendroient ladite cognoiſſance, Nous les auons dés à preſent comme
        <lb/>pour lors au neant, caſſez &amp; annullez, caſſons &amp; annullons par ces pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentes; faiſane defenſes à tous nos Huiſſiers ou Sergens de faire
        aucuns
        <lb/>exploits en veru de leurs ordonnances, ſur peine d’amende arbitraire, &amp;
        <lb/>de tous deſpens, domages &amp; intereſt;.
        <lb/>o Pour I’abbreuiation des procez, &amp; differens qui pourroient inreruenir
        <lb/>pour le faict de noſtredite gendarmerie, dont la cognoiſſance eſt attribuée¬ <pb n="7"/>
        <lb/>.
        <lb/>r
        <lb/>u’à
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>aces
        <lb/>e
        <lb/>,oO
        <lb rend="¬" break="no"/>legers
        <lb/>eattet
        <lb/>r pein
        <lb rend="¬" break="no"/>ues, At
        <lb rend="¬" break="no"/>ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>e aet
        <lb rend="¬" break="no"/>oayant e
        <lb/>’s a
        <lb rend="¬" break="no"/>Ates com
        <lb rend="¬" break="no"/>ns o
        <lb/>e &amp; priu
        <lb rend="¬" break="no"/>s autres
        <lb rend="¬" break="no"/>oar e e
        <lb/> oot du
        <lb/>e lla
        <lb/>s, uene
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeat co
        <lb/> qu e ls
        <lb/> lae ae
        <lb/>, ounine
        <lb/>ntloni
        <lb/>utnaas
        <lb/>aux Mareſehau de France, ou leurs Lieutenans à ladite Mareſchauſſée,
        <lb/>Nous voulons, commandons, &amp; tres- expreſſément enjoignons, que ledit
        <lb/>Lieutenant, ſans fore ne figure’de precez, &amp; ſuiuant les anciennes or
        <lb rend="¬" break="no"/>donnances, meſmes ſans s’arteſter aux formalitez accouſtumées, il
        les ait
        <lb/>à vuider ſommairement, &amp; de plain.
        <lb/>AAAAAa
        <lb/>REIGLEMENT POVRLES
        <lb/>7 7 7 E
        <lb/>Ce ax- e Rs.
        <lb/> Re mierE nmEnt, Auons defendu &amp; defendons tres-expreſſément
        <lb/>ad à tous-C apitaines de nouuelles bãdes deſdits cheuaux legers,&amp; autres
        <lb/>lL de ne ſouſtraire les ſoldats les vns des autres: &amp; auſdits ſoldats de chã
        <lb rend="¬" break="no"/>ger de Capitaines, encores que les monſtres &amp; payemens qui leur
        ſeronr
        <lb/>cy-apres faits, ſoient pour auolr ſerui, ou bien pour ſeruir iuſques à l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre prochaine monſtre enſuiuant, &amp; ce ſur peine de la vie. Vn
        mois auane
        <lb/>laquelle monſtre, ceux qui voudront prendre congé, ſeront enus le de
        <lb rend="¬" break="no"/>clarer &amp; faire entendre à leur Capitaine, afin qu’en leurs
        places ils pulſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent retenir &amp; s’aſſeurer d’autres ſoldats pour tenir leurs
        bandes complet
        <lb rend="¬" break="no"/>tes &amp; remplies. Moyennant laquelle declaration leldits prenans
        congé ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront payez de leur ſeruice juſques à ladite monſtre enſuiuant,
        pourve
        <lb/>qu’ils ayent ſerui iuſques audit iour, ou bien pour le temps qu’ils auront
        <lb/>ſerui, en faiſant apparoir au Commiſſaires &amp; Controolleurs de leurdit
        <lb/>congé, ſigné de leurs C apitaines.
        <lb/>a2 Et là ò aucuns ſoldats pretendroient leur auoir eſté par iceux Capitai
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, fait aucun tort, pour raiſon dequoy ils euſſent iuſte occaſion
        de les
        <lb/>laiſſer, ils en feront leurs plaintes à leur Colonnel, ou à ſon Lieutenant, en
        <lb/>ſoa abſence, ou bien au Maitre de Camp, en l’abſence d’iceux Colonnel
        <lb/>&amp; Lieutenant, pour ſur ce leur pouruoir ainſi qu’il ſera de raiſon.
        <lb/>3 Defendons auſſi auſdits Capitaines qu’ils n’ayent à rctirer ne receuoir
        <lb/>ſoubs leur charge aucuns d’iceux ſoldats, s’il ne leur appert par eſcrit de
        <lb/>leurdit congé, ou de l’ordonnance de leurdit Colonnel, ou de ſondit
        <lb/> Lieutenant, ou Maiſtre de camp, ny de bailler à pas vn de leurſdits ſoldats
        <lb/> plus d’eſtatr qu’il aura de nous, ſelon ce que deſſus eſt dit, ſur peine à celuy
        <lb/>deſdits Capitaines qui fera le contraire, de priuation de ſondit eſtat de
        <lb/>Capitaine.
        <lb/>4 Dauantage, voulons &amp; entendons qu’és roolles qui ſeront d’oreſnauant
        <lb/>dreſſez pour les monſtres deſdites bandes de cheuaux-legers, tant vieilles
        <lb/>que nouuelles, les noms &amp; ſurnoms au vray des Capitaines, Lieutenans
        <lb/>&amp; Enſeignes y ſoient les premiers inſcripts : puis eeux des appointez, à rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon de vingt-cinqliures, &amp; apres ceux qui auront vinge liures:
        &amp; puis ceux
        <lb/>qui n’auront que léize liures treize ſols quatre deniefs tournoisle tout par <pb n="8"/>
        <lb/>mois. Tous leſquels ſerons ſelon ledir ordre appellez à ladite monſtre, &amp;
        <lb/>payez particulierement par le Treſorier deſdts cheuu-legers eu ſes
        <lb/>commis, en preſence dſdits Commiſſaires &amp; Controoleurs.
        <lb/>5 Et ne lera aucun receu ny paſſeé, s’il n’eſt en eſtat &amp; eéqpage requis,
        <lb/>d’armes &amp; cheuaux à luy appartenans. Et là oì il ſe trouueroit aucuns qui
        <lb/>en euſſent emprunté, Nous auons des à preſent comme pour lors, declaré
        <lb/>icelles armes &amp; cheuaux empruntez à nous confiſquez.
        <lb/>6 Sera permis aux Habitans des lieux de garnln, de fire garde aux por
        <lb rend="¬" break="no"/>tes d’iceux, &amp; ce ſeulement pour ne laiſer ortr aucun ſoldat de
        Caualerie
        <lb/>ou Infantcrie, ſans congé du Maſtre de cam lu lRégiment, ou de celuy
        <lb/>qui commandera le corps, à pem à ceux qui ſeron en garde de reſpondrc;
        <lb/>ciuilement des deſordres qu’ls feront
        <lb/>ES preſentecs Odo ances ont eſte’leues &amp; publiees au Siege de la Con
        <lb rend="¬" break="no"/>Lneſtablie &amp; Mareſchuſe de fFrnce, a l Table de .lre du Palais,
        <lb/> copies d’iceler euueyees aous les Precoſts, ant gcneranx proauicianx que
        <lb/>particliers, ice- b.lfs, iſſeneſhanx, &amp; i uiens Criminels de Robbe
        <lb/>corte de ce oyanmee, àe enjoint de renuir la main ̀ l’execuion d’eceïes, d
        <lb rend="¬" break="no"/> fenſes à routes perſonnes de les enfreidre, ſur les peines y
        coteeucs: &amp; a rous
        <lb/>uges d’en cogoiſtre contre &amp; a prei die de l’aurhori é de Voſecigeurs les
        <lb/>Mareſchanue de France &amp; dudit Siege, ainr ſeror les contreue nans aſige ou
        <lb/>reuoye e icelauy, pour yeſtre iuge en premiere iſtance, &amp; par aſpel en la
        <lb/>Cour: ſiuant le agement ſair &amp; donné, ce rqueranr Iean Pinſon de la arti
        <lb rend="¬" break="no"/> niere Eſcuyer, Conſeiller &amp; Procureur d oy audit Siege, par
        Nous Franco
        <lb/>l Roy, Conſeiler de ſ Aaie fte, Lietenan general e Noſdis Seigears les
        <lb/>AMareſchanx de France anudit Siege de la Conneſtablie a la Table ds Marbrs, l
        <lb/>iagt-v aniermi ſi cens qaarante-neu.
        <lb/>Signé, TRT.
        <lb/>i,
        <lb/>2rE
        <lb/>2 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
