<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2suppl62_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Déclaration du roy pour l'establissement d'une chambre de
          justice, vériliée en la Cour des aydes le 23 juillet 1648.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15079"/>
          <author ref="isni:0000000115476931" source="Mazarine">
            <orgName>Cour des aides</orgName>
          </author>
          <author source="Mazarine">
            <persName>France</persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000383255772" source="Mazarine">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Declaration du Roy, pour l'establissement d'une Chambre de
            justice. Verifiées en la Cour des aydes, le 23 juillet 1648.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000123698534" xml:id="IL_ImprimerieRoyale.xml">
            <orgName>Imprimeurs et libraires ordinaires du roi</orgName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1648">1648</date>
          <date source="Antonomaz" notBefore="1648-07-23">vérifiée en Parlement le 23 juillet
            1648</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49874" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49874"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14385</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Mention de l'arrêt de lecture, publication et enregistrement de la
          déclaration en la Cour des aides les 23 et 24 juillet 1648 suivi du texte de l'arrêt
          lui-même, signés "Boucher". Déclaration royale datée du 16 juillet 1648.</p>
        <p source="Moreau">62. Mévdaration u roy pour l'establissement d'uue chawbre de justice,
          vériliée en la Cour des aydes le 23 juil- let 1G48. Paris, par les imprimeurs et libraires
          ordinaires du roy, VG48; 8 puges- La declarsuan est du 16 juiliel.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">déclaration</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Taille (impôt)</term>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Finances publiques -- France --
            Ancien Régime</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>DECLARATION
        <lb/>DV ROY
        <lb/>POVR L'ESTABLISSEMENT
        <lb/>d'une Chambre de Iuſtice.
        <lb/>Vérifiée en la Cour des Aydes, le 23. Iullet 1648. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Par les Imprimeurs &amp; Libraires ordinaires
        <lb/>du Roy.
        <lb/>M. DC. XLVIII.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Privilege de ſa Majeſté.</imprimatur>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <gap/>
        <pb n="12"/>
        <lb/>&amp; exactions qui peuuent auoir eſté́ commiſes dans nos
        <lb/>Prouinces par quelques perſonnes que ſe puiſſe eſtre,
        <lb/>&amp; de quelque qualité &amp; condition qu’elles ſoient, en
        <lb/>l’impoſition &amp; leuée de nos deniers, tant pour les Tail
        <lb rend="¬" break="no"/>les qu’autres droits Nous penſions qu’il eſtoit à propos
        <lb/>pour quelques conſiderations, de differer l’execution de
        <lb/>cét ordre, &amp;de le renfermer ſeulement à ce quis’eſt paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſé́ dans les Prouinces de noſtreRoyaume:Neantmoins
        <lb/>ayantiuge que le delay que nous pourrĩs apporrer en
        <lb/>cette occaſion, laiſſeroit toûjours la crainte à nos Sub
        <lb rend="¬" break="no"/>jets de la continuation des mauuais traittemens qu’ils
        <lb/>ont receus, &amp; que ceux qui les ont commis pourroient
        <lb/>continuer d’exercer les meſmes violences par l’impu
        <lb/>niteé de leurs crimes; Auſſi que nous auons eu aduis qu’il
        <lb/>auoit efté commis de grads abus &amp; maluerſations dans
        <lb/>nos Finances; Cela nous a donné ſujet de nous reſou
        <lb rend="¬" break="no"/>dre d’ordonner preſentement vne Chambre de luſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, compoſée ainſi qu’il a eſté́ fait par le paſſé, de nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre d’Oficiers de nos Cours Souueraines, auec pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir de faire la recherche des abus &amp; maluerſations
        <lb/>commiſes dans nos Prouinces, &amp; generalement dans
        <lb/>nos Finances: A CES CAVSES, Voulans au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant que nous pourrons, faire connoiſtre au publie
        <lb/>la reſolution que nous auons de retrancher toures
        <lb/>les cauſes des maux qu’ont receu nos Subjets, &amp; leur fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re reſſentir les effets de noſtre bonté, &amp; combien nous
        <lb/>auons en horreur ceux qui ont exercé ſur eux tant d’in
        <lb rend="¬" break="no"/>iuſtices &amp; de violences, &amp; que nous ne pouuõs ſouffrir
        <lb/>que les abus commis à nos Finances, qui ont produit
        <lb/>la ſurcharge de nos Peuples, demeurent ſans chaſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ment <pb n="13"/>
        <lb/>ment exemplaire, pour retenir à l’aduenir, par la ter
        <lb rend="¬" break="no"/>reur des peines, ceux qui auroient vn ſi pernicieux
        <lb/>deſſein: D l’Aduis de la Reyne Regente noſtre tres
        <lb rend="¬" break="no"/>honorée Dame &amp; Mere, de noſtre tres-cher &amp; tres
        <lb rend="¬" break="no"/>amé Oncle le Duc d’Orleans, &amp; de noſtte certaine
        <lb/>ſcience, plaine puiſſance &amp; authorité royale, Novs
        <lb/>VONs ordonneé &amp; ordonnons, voulons &amp; nous
        <lb/>plaiſt, Qu’il ſoit inceſſamment eſtably vne Chambre
        <lb/>de Iuſtice, compoſée de nombre d’Officiers de nos
        <lb/>Cours Souueraines, auec pouuoir de ptoceder à la re
        <lb rend="¬" break="no"/>cherche des exactions, violences &amp; extorſions qui ont
        <lb/>eſté commiſes dans les Prouinces de noſtre Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, tant en l’impoſition qu’en la leué́e de nos deniers,
        <lb/>ſoit des Tailles, Taillon, Subſiſtances ou autres, de
        <lb/>quelque nature qu’ils puiſſent eſtre, comme auſſi des
        <lb/>abus, maluerſations &amp; diſſipations commiſes en nos
        <lb/>Finances, &amp; d’ordonner les peines que peuuent meri
        <lb rend="¬" break="no"/>ter tels crimesſuiuant nos Ordonnances. Voulons que
        <lb/>deé́s à preſent noſtre Procureut General reç̧oiue tous
        <lb/>les memoires qui luy pourront eſtre preſentez à cét
        <lb/>effet, &amp; apres que l’eſtabliſſement de ladite Chambre
        <lb/>de luſtice ſera fait, qu’il ſoit inceſſamment procedé
        <lb/>contre ceux qui ſe trouueront coulpables, ſans qu’il
        <lb/>ſoit fait aucune compoſition pour la ceſſation de ladi
        <lb rend="¬" break="no"/>te Chambre de luſtice, ny qu’il ſoit fait aucun don des
        <lb/>confiſcations qui ſeront ordonné́es: auſſi ſeront les
        <lb/>deniers, en prouenans portez en noſtre Eſpargne, pour
        <lb/>eſtre employez aux deſpenſes les plus preſſantes de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Eſtat. SI DONNONS EN MAN DEMENT à nos
        <lb/>amez &amp; feaux les Gens tenans noſtre Cour des Aydes <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>1!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>N.
        <lb/>à Paris, de faire lire, publier &amp; regiſtrer la preſente De
        <lb rend="¬" break="no"/>Declaration: C’AR tel eſt noſtre plaiſir. En teſmoin
        <lb/>dequoy nous auons fait mettre noſtre Seel à cespre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentes. DonnE’à Paris le ſeizíme iour de luillet,
        <lb/>l’an de Grace mil ſix cens quarante-huict, &amp; de noſtre
        <lb/>regne le ſixiéme. Signé, LOVIS, &amp; ſur le reply, Par le
        <lb/>Roy, la Reyne Regente ſa Mere preſenre, s Gv
        <lb rend="¬" break="no"/>nEGAvD, &amp; ſeellée du grand Seau de cire iaune. Et en
        <lb rend="¬" break="no"/>cor eſt écrit:
        <lb/>Eues &amp; publiées en la Cour des Aydes, l’Audiance te
        <lb rend="¬" break="no"/>Lant, le vingt-quatriefme iour deuiſle 1648 Ouy &amp;
        <lb/>e requerant le Procureur General du Roy, &amp; regiſtrées au
        <lb/>Greffe d’icelle, ſuiuant &amp;l ainſi qu’il eſt ponteé par l’Arreſt
        <lb/>du jourd’huy: Donné à Paris en ladite Cour des Aydes,
        <lb/>les Chambres aſſemblées, le vingt-troiſieſme iour dudit mois
        <lb/>de Iuillet audit an 1648. Signé, BOVCHER. er D
        <lb/>J e¬ 7
        <lb rend="¬" break="no"/>EYTRAICT DES RECISTRES
        <lb/>J er
        <lb rend="¬" break="no"/>de la Cour des Aydes.
        <lb/>E v par la Cour, les Chambres aſſemblées, les
        <lb/>Lertres Patentes du Roy en forme de Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, données à Paris le ſeizieſme Iuillet dernier 1648.
        <lb/>Signeées, LOVIS. Et ſur le reply, Par le Roy, la Reine
        <lb/>Regente ſa Mere preſente, Dn GvNaav, &amp; ſcellées
        <lb/>ſur double queuë de cire jaune; Par leſquelles, &amp; pour
        <lb/>les cauſes y contenuës; Sa Majeſté de l’aduis de ladite
        <lb/>Dame Reine Regente ſa tres- honorée Dame &amp; Mere, <pb n="15"/>
        <lb/>5y
        <lb/>de ſon tres-cher &amp; tres amé Oncle le Duc d’Orleans,
        <lb/>&amp; de ſa certaine ſcience, authorité́ &amp; puiſſance Roya
        <lb rend="¬" break="no"/>le, auroit ordonné, veut &amp; luy plaiſt, qu’il ſoit inceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſamment eſtably vne Chambre de luſtice, compoſée
        <lb/>de nombre d’Offieiers de ſes Cours Souueraines, auec
        <lb/>pouuoir de proceder aà la recherche des exactations,
        <lb/>violences &amp; extortions qui ont eſté commiſes dans
        <lb/>les Prouinces de ce Royaume, tant en l’impoſition
        <lb/>qu’en la leuée des deniers des Tailles, Taillon, Sub
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſtances, ou autres de quelque nature qu’ils puiſſent
        <lb/>eſtre: Comme auſſi des abus, maluerſations &amp; diſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>pations commiſes en ſes Finances, &amp; d’ordonner les
        <lb/>peines que peuuent meriter tels crimes ſuiuant les
        <lb/>Ordonnances. Voulant en outre ſa Majeſté, que dés
        <lb/>à preſent ſon Procureur General reçoiue tous les mne
        <lb rend="¬" break="no"/>moires qu’ils luy pourront eſtre preſentez à cét effet.
        <lb/>Et apres que l’eſtabliſſement de ladite Chambre de
        <lb/>Iuſtice ſera faite, qu’il ſoit inceſſamment procedeé
        <lb/>contre ceux qui ſe tronueront coupables, ſans qu’il
        <lb/>ſoit fait aucune compoſition pour la ceſſation de la
        <lb rend="¬" break="no"/>dite Chambre de Iuſtice, ny qu’il ſoit fait aucun don
        <lb/>des confiſcations qui ſeront ordonnées, ains ſeront
        <lb/>les deniers en prouenans, portez aà̀ l’Eſpargne pour
        <lb/>eſtre employez aux deſpences les plus preſſentes de
        <lb/>l’Eſtat. Le tout ainſi que plus au long eſt contenu auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dites Lettres addreſſante à ladite Cour: Concluſions
        <lb/>du Procureur General du Roy, Et tout conſideré:
        <lb/>LA CovVR a ordonneé &amp; ordonne que leſdites Lettreses
        <lb/>ſeront leués, publiées, l’Audience tenant, &amp; regiſtrées
        <lb/>au Greffe d’icelle, &amp; que le Roy ſera tres-humblement <pb n="16"/>
        <lb/>11l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>8
        <lb/>ſupplié d’enuoyer inceſſamment la Declaration men
        <lb rend="¬" break="no"/>tionné́e en icelles, portant l’eſtabliſſement d’vne
        <lb/>Chambre de Iuſtice, pour eſtre deliberée en ladite
        <lb/>Coui en la maniere accouſtumée: Et compoſer ladite
        <lb/>Chambre des Officiers qui luy ſeront preſentez par
        <lb/>les Compagnies Souueraines, pour eſtre choiſis par ſa
        <lb/>Majeſté; &amp; ſans prejudicier aux priuileges &amp; à la iuriſ
        <lb rend="¬" break="no"/>diction de la Cour. Et cependant qu’à la diligence du
        <lb/>Procureur General du Roy, il ſera informé des faits
        <lb/>mentionnez eſdites Lettres, pour les informations
        <lb/>rapportées y eſtre pourueu ainſi que de raiſon. Et à
        <lb/>ceét effet que copies deſdites Lettres ſeront enuoyé́es
        <lb/>aux ſieges des Eſlections, Greniers à ſel, &amp; autres u
        <lb rend="¬" break="no"/>riſdictions deſdits reſſorts, pour y eſtre pareillement
        <lb/>leuës, publiées, &amp; regiſtré́es. Fait en la Cour des Ay
        <lb rend="¬" break="no"/>des, le 2;iour de Iuillet i6a48. Signé, BOvcHER.
        <lb/>Colarionné aux Originaux par moy Confier
        <lb/>Secretaire p ade ſées Finaences. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
