<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2suppl8_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Arrêt de la Chambre des comptes pour la vérification de
          la déclaration du roy du 22 octobre 1648, douné le vingt-septième novembre mil six cent
          quarante huict pour le soulagement du peuple.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17594"/>
          <author ref="isni:000000011940779X">
            <orgName>Chambre des comptes</orgName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Arrest de la Chambre des comptes pour la verification de la
            declaration du Roy, du 22. octobre 1648. donné le vingt-septiesme novembre mil six cens
            quarante-huict pour le soulagement du peuple.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000366954336" xml:id="IL_MettayerMichel.xml">
            <persName>
              <forename>Michel</forename>
              <surname>Mettayer</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1648-11-27">27 novembre 1648</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49771" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49771"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14254</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Titre du texte vérifié : "Declaration du Roy, portant reglement sur le
          faict de la justice, police, finances, &amp; soulagement des subjets de sa Majesté.
          Verifiée en Parlement le vingt-quatriéme jour d'octobre mil six cens quarante-huict."
          (Moreau, n°936). 2 états A/B : p. de titre, "Declara-/tion" / "Declara-/rion" ; p. 3, l.
          25 "conforémment" / "conformement". Autre édition en 18 p. publiée la même année à Paris
          chez Denis de Cay (BM00870).</p>
        <p source="Moreau">8. Arrêt de la Chambre des comptes pour la vérification de la déclaration
          du roy du 22 octobre 1648, douné le vingt-septième novembre mil six cent quarante huiet
          pour le soulagement du peuple. Paris, Michel Mettayer, impri- - meur ordinaire du roy,
          1648; 12 pages. Readu pour l'exéculion de la déclaration sus len requêtes des partien
          intéressëvz qui ressortissoiemt à la Chambre des corples. N y en à à la Bintiothèque de
          Sainte-Grneviève un esemplaire sorli des presses de Denys de Cay, qui esl de 18 pages,
          tnais où la 5* est chilfrée 44, ek les autres voirent jusqu'ä 54, sans qu'il y ait dans le
          teste aucune interruption.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">arrêt</term>
          <term type="genre">texte officiel</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Louis XIV (1638-1715 ; roi de France)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>ARREST
        <lb/>DE LA CHAMBRE
        <lb/>DES COMPTES
        <lb/>Pour la verification de la Declara
        <lb rend="¬" break="no"/>tion du Roy, du 22. Octobre 1648.
        <lb/>Donné le vingt-ſeptieſme Nouembre mix ſix cens quarante-huict
        <lb/>pour le ſoulagement du peuple. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez MICHEL METTAYER, Imprimeur ordi
        <lb rend="¬" break="no"/>naire du Roy, demeurant iſle Noſtre-Dame
        <lb/>ſur le Pont Marie, au Cigne.
        <lb/>M. DC. XLVIII.
        <lb/>AVEC PRIVILEGE DU ROY. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>VEV par la Chambre les Lettres patentes
        <lb/>du Roy du vingt-deuxieſme Octobre
        <lb/>SaN’eſoae denieilr oruaus le enen ſun l ie
        <lb/>V’é Fnances &amp; Police Signees, LOVIS. E
        <lb/>Aſ plus bas, Par le Roy la Reyne Regente
        <lb/>ds la lere peue, b, cCu e ue rs le,
        <lb/>Requeſtes d’oppoſition &amp; demandes des Officiers des Ga.
        <lb/>belles, des Fermes general les de France, Lyonnois Lan
        <lb rend="¬" break="no"/>guedoc, Prouence &amp; Dauphiné, Receueurs, l’ayeurs, Con
        <lb rend="¬" break="no"/>trolleurs &amp; aurres Officiers des rentes aſſigńes ſur le Cler
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, Aydes &amp; Gabelles, Receueurs, Payeurs &amp; Control
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs des gages &amp; amades de Officiers des Cours Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>raines de Paris. Et de Maiſtre Iean le Vacher, Treſorier ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neral des Ponts &amp; Chauſſées Autres Requeſtes des Offieiers
        <lb/>des Eſlections, Receueurs &amp; Controlleurs generaux &amp; par.
        <lb/>ticuliers des Traitrtes foraines &amp; treſpas de Loye. Du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>de &amp; Receueur general desGabees au meſurage d’Ingran
        <lb rend="¬" break="no"/>de, &amp; Greffier en cheſ d’iceluy, Commſſaires des guerres,
        <lb/>Controlleurs generaux de l’extraordinaire deſdites guer
        <lb rend="¬" break="no"/>res &amp; Caullerie legere, Controlleurs ordinaires &amp; prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>ciaux dudit extraordinaire &amp; des Re gimens, Treſoriers &amp;
        <lb/>Payeurs de la gendarmerie. Tendantes à eſtre conſeruez &amp;
        <lb/>maintenus es fonétions, exercices, hereditez, ſuruiuances,
        <lb/>exemptions &amp; priuileges de leurſdites charges, &amp; eſtre
        <lb/>payez de leurs gages &amp; droits, confoŕmment aux Edcts
        <lb/>de creation deſdites Offices &amp; Declarations ſur iceux. Au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres Requeſtes des legitimes Proprietaires des rentes aſli
        <lb rend="¬" break="no"/>gné́es ſur les huict millions de liures des Tailles Tendant aà̀
        <lb/>eſtre payez de deux quartiers &amp; demy de leurſdites rentes
        <lb/>pendant la guerre conformément à l’Arreſt du Conſeil du
        <lb/>Roy du 19. Septëbre 643.VEv le dit Arreſt, par lequel eſt or
        <lb rend="¬" break="no"/>donné, qu’il ſera laiſſé fonds de deux quartiers &amp; demy pour
        <lb/>le payement deſditesRentes. Requeſte desProprieraires de
        <lb/>A ij
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>! <pb n="12"/>
        <lb/>1l
        <lb/>rentes du Sel, conſtituées en l’H oſte! de’Viſſe de Lyon,aſſi.
        <lb rend="¬" break="no"/>gnié́es ſur les Cabelles de Ly onnois. Tendanite à eſtrepayez
        <lb/>de deux quartiers&amp; demy de leurs rentes pendant la guerre
        <lb/>&amp; cõme les enties d’Hotel de Vlle de Paris, aſſigne2z
        <lb/>ſur les trois miions du S l, ſuiuant l’Arreſt du Conſeil d’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat d Roy d quatorzieſme luin 64. Vv ledi Arreſt, par
        <lb/>lequeſ iieſt ordonné qu’en l’année64s il ſera laiſſe fonds
        <lb/>s Eſts des Finances &amp; Fermes de deux quattiers &amp; demy
        <lb/>des pages, taxations, dtoits &amp; rentes. Requeſtes des ren
        <lb rend="¬" break="no"/>te’ tenres conſtitúes ſur les huictieſme &amp; vingtieſme
        <lb/>dan de Pars, &amp; genralement ſur tout le reuenu des Ay
        <lb rend="¬" break="no"/>des Tendant a e q’en interpreant le cinquieſme article,
        <lb/>que le rentes du Sel, Cler gé, Aydes, huictieſme &amp; vin
        <lb rend="¬" break="no"/>rteſe d Vn de Pars eronr pyez pour deux quartiers
        <lb/> deny, &amp; par preſerenee à la parie del Eſpargne. Re:
        <lb/>eſles s Cnis, l’Aulance, Receueurs des emolu
        <lb/>nens du Seeu de la Chnc ellerie de paris, tant pour eux
        <lb/>que pour les autres Cunns del’ Auodianee, eeeueur deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ds ena mens d Seau des Chancellenes pres les Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>men, &amp; nur,s cours, Tendan a ee qu’en taiſant droi ſu
        <lb/>’en nſ ion pat eur ey deuan ſote oonner qu lsle
        <lb rend="¬" break="no"/>on p e de quin e ml neuſreens liures de pagen pr ſot
        <lb/>n e e ou ſes lar l’ngnentaton duſeeaude l annte
        <lb/>liunt leur td de renion &amp;t poſeſion de dis nnees.
        <lb/>eon nun ique &amp; ſeneiee aus Seereaire du Stand
        <lb/>aae t, conerouleurs, Requete des ardes dela
        <lb/>nnar hanqiſe de dercerie CGroſſerie &amp; louaileriea Pari¬.
        <lb/>’reu liune a e i e re ea orpoans l onr oin on de e eie
        <lb/>’ e een dteie it leius cooſainn or donne ne le
        <lb/>deerenes porees p ieetuy ſerontleuee, &amp; le conne
        <lb/>e oe p e es u iiarenariſens edrnnse eor ſeil n rein
        <lb/>al lel flre anparaan leſanes deenſes Cooluiuns de
        <lb/>pee ee eleeral du i oy, e ous comſderel Clr
        <lb/>a ee orre i o ldonne leſoues lenres Pauenen du
        <lb/> du odobre dermier eue reanree ou e
        <lb/>leln le oeureuns oenea du noy pous noit le e
        <lb/>reeu ees aut clarge, edauſes uondioous qui e
        <lb/>ſuiuent <pb n="13"/>
        <lb/>5
        <lb/>SVR le premier article. Que la deſcharge du cinquieſme y men
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/>tionné ſera pour la preſente anneée &amp; ſuiuante, &amp; ce faiſant,
        <lb/>Qu’il ne ſera impoſé &amp; leué en l’année prochaine i64. que
        <lb/>quarante millions, au lieu de cinquante millions, pour toutes
        <lb/>tailles, taillon, ſubſiſtances, eſtappes. &amp; autres droicts genera¬.
        <lb/>lement quelconques portez par le breuet de la taille &amp; commiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions deſdites leuées, meſmes les droicts des Officiers, &amp; impo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſitions generallement quelconques, aà peine de concuſſion, &amp; de
        <lb/>radiation des gages des Treſoriers Generaux de France, Eſleus,
        <lb/>&amp; autres qui y auront contreuenu, &amp; que certification en bon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne &amp; deue forme ſera rapportée a la redidition des Cõptes de la
        <lb/>diminutiõ qui aura eſté faite dudit cinquieéme en la preſére an
        <lb/>neée à chacune des Parroiſſes &amp; particulliers d’icelles. S VR le
        <lb/>deuxiéme article. Qu’au moyen des remiſes &amp; décharges faites
        <lb/>ſur chacun muid de vin entrãt à Paris, montant enfemble à cin
        <lb rend="¬" break="no"/>quante-huict ſols trois deniers, ne ſera plus payé pour chacun
        <lb/>muid de vin entrant par terre, que ſept liures vnze ſols huit de
        <lb rend="¬" break="no"/>niers &amp; par eauë que dix liures, vn ſol, dcu deniers. S VR le
        <lb/>troiſiéme article, Que toutes les conditions eſquellesles Adiui
        <lb rend="¬" break="no"/>dicataires des Fermes ſerõt tenus; ſeront ſpecifié́es par les affi
        <lb rend="¬" break="no"/>ches. Que leſdites affiches ſerõt poſées pẽdant quinze iours en
        <lb rend="¬" break="no"/>ticrs és Sieges &amp; places publiques des lieux où les
        publications
        <lb/>ſe doiuent faire, qui ſeront declarées par leſdites coditions Que
        <lb/>leſdites publications ſe feront péẽdant leſdits temps par trois di
        <lb rend="¬" break="no"/>ners iours d’audiance eſdits Sieges, &amp; és iours de marché
        eſdites
        <lb/>places publiques, &amp; que leſdites conditions porteront, que l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>indication ne ſera faite qu’aà perſonn cogneuéë &amp; domiciliée,
        <lb/>&amp; en baillant bonne &amp; ſuffiſante caution deuëment certifiée,
        <lb/>dont la ſoõ̃me ſera declaré́e ſuiuit les Ordoõnances, &amp; ce dans les
        <lb/>quinze premiers iours de l’adiudication faiteQue l’adiudlcarai
        <lb rend="¬" break="no"/>re ne ſera renu payer auRoy, ny ſous ſon nom autres deniers, ny
        <lb/>pour autre cauſe que pour ce qui ſera enoncé dans leſdites con
        <lb rend="¬" break="no"/>ditions. Que ſir dans ſix mois à̀- compter du iour de la deliurance
        <lb/>du bail, il eſt fais vne enchere de ſormme conſiderable, la qelle
        <lb/>ſera ſpecifié́e par leſdites conditions; &amp; limitée à proporrion de
        <lb/>la valeurde la Ferme, qu’elle ſera receuë̈ &amp; procedé de nouueau
        <lb/>à la publication de la Ferme, &amp; afin que l’adiudicataire premier
        <lb/>E
        <lb/>s
        <lb/>1
        <lb/>11 <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>6
        <lb/>nëréçoiuẽ aueune perte, ny dommage; qu’il ſera rembourſé de
        <lb/>tous les fraiz des expeditiõs &amp; enregiſtrement de ſon bail, voya
        <lb rend="¬" break="no"/>ges &amp; eſtabliſſement de bureaux &amp; Commis, ſi aucuns ont
        eſté
        <lb/>par luy faits, leſquels ſeront liquidez auant que d’eſtre depoſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>dé, &amp; le nouueau bail deliuré. Que moyennant ce le nouueau
        <lb/>Adjudicataire ne ſera tenu payer autres droicts pour les expedi
        <lb rend="¬" break="no"/>ions &amp; enrcgiſtrement de ſon bail, que le ſalaire des Clercs
        qui
        <lb/>fetont leſdites expeditions. Que tout adjudicataire de Ferme ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ra tenu de declarer ſon vray &amp; ordinaire domicille, qui ſera in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeré en ſon bail, &amp; de le preſenter en la Chambre dans les
        quin
        <lb rend="¬" break="no"/>e premiers iours du iour de la deliurance d’iceluy, lequel ſera
        <lb/>cotté ſur ledit bail, &amp; certifié par le Secretaire du Conſeil &amp; des
        <lb/>Finances qui l’expedira, leſquel ſera tenu dés le meſme iout de
        <lb/>mettre au Greffe de la Chambre copic collationnée dudit bail,
        <lb/>&amp; des actes de caution que les Fermiers preſenterõ̃t audit Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil dans les ois premiers iours qu’ils auront eſté receus audit
        <lb/>Coõſeil. Que ledit adjudicataire ne ſe pourra entremettre au fait
        <lb/>de ſondit bail ſans premiercmet qu’il ait eſté vcrifié par la Chã
        <lb rend="¬" break="no"/>dre à̀ peine de nullité, &amp; de trois mil liures
        d’amende,applicabls
        <lb/>aux pauures de l Hoſtel Dicu de Paris. effenſes à toutes perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes d’vſer ny s’ẽtremettre daucune fraude, ny monopolle, d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher ny diuertir les encheres des Fermes de ſa majeſté, dire
        <lb rend="¬" break="no"/>ctement, ny indircemeut, à peine de puuition exemplaire, &amp;
        <lb/>confiſcation des biens des coulpables, conformément aux Or
        <lb rend="¬" break="no"/>donnances, &amp; que ſuiuant icelles le denonciateur dudit crime
        <lb/>ſera recompenſé du tiers de ladite confiſcation, &amp; ledite tiers à
        <lb/>luy dcliuré par ſa ſimple quittance en vertu de l’Arreſt de con
        <lb rend="¬" break="no"/>damnation qui interuiecndra ſur ſa denonciation. Seront tous
        <lb/>Officiers deſdites Fermes creez par Edicts dcuëment verifiez,
        <lb/>reſtablis en leurs charges, &amp; tiendront bons &amp; fidels regiſtres de
        <lb/>ce qui prouient des droicts d’icelles, pour y auoir recours lors
        <lb/>que beſoin ſera, S VR le quatrieſme article, Ladite Chambre
        <lb/>faiſant droict ſur les Requeſtes des Officiers des Gabelles des
        <lb/>Fermes General, de France, Lyonnois, Languedoc, Prouence
        <lb/>&amp; Dauphiné, Receueurs Payeurs Controolleurs, &amp; autres Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers des Rentes aſſignées ſur le Clergé, Aydes, &amp; Gabelles, Re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceueurs Payeurs &amp; Cõtroolleurs des gages &amp; amendes des Of¬
          <pb n="15"/>
        <lb/>ciers des Cours ſouueraines de Paris, &amp; de Maiſtre Iean ſe Va
        <lb rend="¬" break="no"/>cher Treſorier General des Ponts &amp; Chauſſees, leur a donne
        <lb/>acte de leurſdites oppoſitions, dires, &amp; declarations &amp; que com
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſion leur ſera deliuréc pour faire appeller ceux qu’ils verront
        <lb/>bon eſtre pour en exccution deſdites Lettres, &amp; du preſent Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt leur eſtre fait droict, ainſi que de raiſon. F 1s aAN rT auſ¬i
        <lb/>droict ſur les Requeſtes des Officiers des Eſlectios Receueurs &amp;
        <lb/>Controolleurs Generaux &amp; Particuliers des Traictes foraines &amp;
        <lb/>Treſpas de Loire, du Garde &amp; Receucur General des Gabelles
        <lb/>au meſurage d’Ingrande, &amp; Greffier en chefd’icelluy, Commiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaires des Guerres, Controolleurs oeneraux de l’Extraordinaire
        <lb/>deſdites Guerres, &amp; Cauallerie Legerre, Controolleurs Ordi
        <lb rend="¬" break="no"/>Daires &amp; Prouinciaux dudit Extraordinaires &amp; des Regimens,
        <lb/>Treſoriers Prouinciaux dudit Extraordinaire, &amp; des Regimens,
        <lb/>Treſoricrs &amp; Payeurs de la Gendarmerie. ORDoNNn ladite
        <lb/>Chambre, que tous Officiers, tant de Iudicature, que Finance,
        <lb/>ſeront conſcruez maintenus eés fonctions cxercices, hercditez,
        <lb/>ſuruiuances, exemptions &amp; priuileges de leurſdites charges, cõ̃
        <lb rend="¬" break="no"/>formément aux Edicts, Declarations &amp; Ordonnances bien &amp;
        <lb/>deuëment verifiées encore qu’elles fuſſent reuocquées par au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres voyes, que par Edicts ou Declarations bien &amp; deuëment
        <lb/>vcrifiées és Cours auſquellecs la cognoiſſance en appartient, &amp;
        <lb/>iouiront de tous les gages &amp; droicts qu’il a pleu au Roy attri
        <lb rend="¬" break="no"/>buer aà leurs, Offices, ſuiuant ſes Edicts &amp; Declarations bien
        &amp;
        <lb/>deuemet verifiées, &amp; du Droict Annuel ſans payer aucun preſt:
        <lb/>Et à l’eſgard desDroicts qui ſe leucnt ſur les contribuables aux
        <lb/>Tailles, qu’il en ſera fait recepte &amp; deſpenſe pour eſtre iugez.
        <lb/>S VRle cinquieſme article, Faiſant droict ſuir la Requeſte des
        <lb/>legitimes proprietaires des Ren tes aſſignées ſur les huict milliõ6s
        <lb/>de liures des Tailles, On n on n ladite Chambre, que confor
        <lb rend="¬" break="no"/>mé́ment audit Arreſt du Conſeil du 19. Scptembre 1643. il ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ra faict fonds auſdits Rentiers pour le payement de deux quar
        <lb rend="¬" break="no"/>tiers &amp; demy de leurſdites rentes pendant la guerre; Enjoint
        <lb/>aux Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins de ſe retirer pardeuers
        <lb/>le Roy &amp; pourſuiure inceſſamment le fonds neceſſaire &amp; ſuffi
        <lb rend="¬" break="no"/>fant pour le payement deſdits deux quartiers &amp; demy des ſuſdi
        <lb rend="¬" break="no"/>tes rentes ſur les Generalitez affectées au- payement d’icelles,
        <lb/>¬5
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1E
        <lb/> ! <pb n="16"/>
        <lb/>1l
        <lb/>confſormément à l’Edict du mois de Feurier 16 34. &amp; deffenſes à
        <lb/>eux de faire aucuns Traictez pour le recouurement deſdites rẽ
        <lb rend="¬" break="no"/>tes. E 1s aAnNr auſſi droict ſur la Requeſte des proprietares des
        <lb/>aec tes du Sel conſtitué́es en l’Hoſtel de Ville de yon, aſfignées
        <lb/>ſur les Gabelles de Lyonnois, Ordonnc que leſdits Renriers ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront payez de deux quartiers &amp; demy de leurſdites rentes du
        <lb rend="¬" break="no"/>rant la guerte par les Fermiers &amp; adjudicataires deſdites Gabel
        <lb rend="¬" break="no"/>les, qui en mettront le fonds és mains des Receueurs &amp; Payeurs
        <lb/>deſdites Rentes par preferancc à la partie de l’Eſpargne, &amp; a
        <lb rend="¬" break="no"/>pres par meſme proportion que les entiers de l’Hoſtcl de Ville
        <lb/>de Paris aſſignez ſur les trois millions de liures du Sel. Et ſur la
        <lb/>Requeſte des Rentiers des Rentes conſtitúes ſur les huictieſme
        <lb/>&amp; vingtieſme du Vin de Paris, &amp; ſur tout le reuenu des A des,
        <lb/>OR oNne qu’elles ſeront payées pour deux quarticrs &amp; demy
        <lb/>par preference à la partie de l’Eſpargne. Fa T deffences ladite
        <lb/>Chambre à tous Receuecurs Generaux des Finances,eceueurs
        <lb/>Generaux des deniers du Clergé, &amp; à tous Fermiers &amp; autres
        <lb/>Comprables, de deliurer aucunesſommes de deniers aux Rece
        <lb rend="¬" break="no"/>ueurs &amp; Payeurs des Rentẽs conſtituées ſur les Receptes &amp;
        Fer
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de ſa Majeſté &amp; dudit Clerge, ny auſdits Receueurs &amp; ’a
        <lb rend="¬" break="no"/>yeurs de les rcceuoir qu’en vcrtu des quittances deſdits Rece
        <lb rend="¬" break="no"/>ueurs &amp; Payeurs, en chacune deſquclles les eſpeces des deniers,
        <lb/>&amp; le quartier au payement duquel la ſomme contenuéë en la
        <lb/>quittance deura eſtre employée,ſeront ſpecifiez;leſquelles quit
        <lb rend="¬" break="no"/>tances ſe ront regiſtrées &amp; Controollées par. les Controolleurs
        <lb/>des Charges deſdits Payeurs à l’inſtant dudit payement, con
        <lb rend="¬" break="no"/>formément aux Ordonnances, à peine aux contreuenans d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>courir la rigueur deſdirecs Ordonnances. Que pour les deniers
        <lb/>qui ſe reçoiuent par ſepmaines deſdits Receueurs Generaux du
        <lb/>Clergé, deſdits Fermiers, &amp; autres; ceux deſdirs Receueurs &amp;
        <lb/>Payeurs des Rentes coõſtiruées ſur l’Hoſtel de Ville de Paris, qui
        <lb/>ont accouſtumé de les receuoir par leſdites ſepmaines, ſerone
        <lb/>tenus de les porter à l’inſtant audit Hoſtel de Ville, pouneſtre in
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſamment diſtribuez &amp; employez au payemẽt deſdites ren
        <lb rend="¬" break="no"/>tes du quartier ouuert, ſur leſquls deniers ils ne pourront rete
        <lb rend="¬" break="no"/>nir que ce qui leur appartiendra pour le meſme quartier &amp; meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me ſepmaine, de leursgages, taxtions, ſaçon &amp; eſcriture de
        <lb/>leurs <pb n="17"/>
        <lb/>leurs comptes à proportion &amp; au ſol la liure de ee qui deua re
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir deſdits deniers aux Rentiers: Et afin que la diſtribution
        <lb/>deſdits deniers ſe puiſſe faire ſans coufuſion, &amp; que chacuni
        <lb/>Rentiers en ſe deſaiſiſſat de ſa quittance reçoiue ſon payément.
        <lb/>Les Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins de ladite Ville dreſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront &amp; deliureront dans le plus bref temps que faire ſe pourra
        à
        <lb/>chacun Receueur &amp; payeur deſdites rentes en exercice vn Eſtat
        <lb/>ſigné &amp; certifié d’eux, fait par ordre alphabetique, de ce qu’il
        <lb/>aura aà̀payer à chacun rentier pour vn quarier &amp; par chacune
        <lb/>ſepmaine des rentes dont il eſt chargé; Et ſi aucun deſdits ren
        <lb rend="¬" break="no"/>tiers ne ſe preſ̃te ledit iour &amp; ne reçoiue la ſomme à luy
        ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>née par ledit Eſtat, le fonds en ſera mis en vn coffre fort audit
        <lb/>Hoſtel de Ville, pour eſtre deliuré audit rentier à la premiere de
        <lb rend="¬" break="no"/>mande qu’il en fera, reſerué pour les rcntcs ſaiſies, dont le fonds
        <lb/>demeurera és mains dudit Payeur comme depoſitaire des de.
        <lb/>niers ſaiſis, &amp; ſera de ce fait mention ſur l’article dudit Eſtat,
        <lb/>auquel le nom dudir rentier qui n’aura eſte payé ſera employé.
        <lb/>Et lors que les Receueurs &amp; Payeurs deſdites rentes rendrone
        <lb/>compte de leur maniement, ſera rapporté par eux coppie dudit
        <lb/>Eſtat ſignée du Greffier dudit Hoſtel de Ville, à̀ peinc de radia
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de leurs gages &amp; taxations. Et pour cuiter aux vexations
        <lb/>ſouffcrtes par les particulliers en la deliurance de leurs quittan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces. O oNN ladite Chambre, Que pendant les mois pre
        <lb rend="¬" break="no"/>cedent celuy auquel le payement d’vn quartier deſdits Ren
        <lb rend="¬" break="no"/>tiers porteront leurs quittances auſdits payeurs pour les verifier
        <lb/>ſur leurs Regiſtres: &amp; s ils les trouuent en bonne forme, cotte
        <lb rend="¬" break="no"/>ront ſur chacune quittance de leur main le iour qu’ils auront
        <lb/>verifieée, &amp; auſſi ſur leur Regiſtre, &amp; s’il ſe trouue de la difficul
        <lb rend="¬" break="no"/>té, en feront mention ſur ladite quittance &amp; ſur leurdit
        Regiſtre
        <lb/>&amp; ſeront tenus leſdits Rentiers rapporter leurſdites quittances
        <lb/>auſdits l’ayeurs lors qu’ils en receuront le payément. Enjoint
        <lb/>auſdits Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins, de verifier inceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſamment le fonds qui eſt es mains des Receueurs &amp; payeurs de
        <lb/>chacune nature de deniers affectez au paye met deſdites rentes,
        <lb/>&amp; faire dreſſer des Eſtats de ceux des Rentiers auſquels ils doi
        <lb rend="¬" break="no"/>uent eſtre deliurez, &amp; les faire afficher eés portes dudit
        Hoſtel de
        <lb/>Ville, à̀ ce que leſdits rentiers en pniſſent auoir cognoiſſance, &amp;
        <lb/>recouurer ce qui leurs eſt deub de leurſdites rentes. S VR le
        <lb/>2 <pb n="18"/>
        <lb/>!
        <lb/>11
        <lb/>11
        <lb/>10
        <lb/>ſaieſme Article, Qu’en execution d’iceluy, il ſera inceſſam
        <lb rend="¬" break="no"/>ment procedé en cognoiſſance de cauſe à la radiation des par
        <lb rend="¬" break="no"/>çies deſdits rembourſemẽs employez és comptes de l’Eſpargne
        <lb/>&amp; autres: &amp; lecs deniers prouenans deſdites radiations: portez à
        <lb/>l’Eſpargne à la requeſte du Procureur General du Roy, ’pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuitte &amp; diligence du Controolleur general des Reſtes, &amp; ce
        <lb/>dans vn mois, du iour de la ſignification: quiaura eſté faite de
        <lb/>l’Arreſt de radiation: Et rapportant par ceux qui auront eſté
        <lb/>rembourſez deſdits droicts &amp; Offices ſupprimez par l’Edict du
        <lb/>mois de Fevrier 163. &amp; ceux quiont eſté rembourſez de leurs
        <lb/>rentes, cõſtituées en vertu dudit Edict, les quittances des payé
        <lb rend="¬" break="no"/>mens qu’ils auront fait és mains des Treſoriers de l’Epargne,
        <lb/>leur ſera paſſé contract de conſtitution par les Preuoſt dcs Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>chands &amp; Eſcheuins de l’Hoſtel de Ville de Paris,à raiſon du
        de
        <lb rend="¬" break="no"/>nier quatorzedes ſõ̃mes contenuës eſdites quittãices ſur la meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me nature de deniers à eux affectez par lcdit Edict, dõt leur ſera
        <lb/>faitfſonds: Et pour les proprietaires des drois, offices, rentes &amp;
        <lb/>reuenus non aſſignez ſur leſdites natures, ils ſeront remis en la
        <lb/>poſſeſſion &amp; iouiſſance d’iceux, Et leurs contracts d’engage
        <lb rend="¬" break="no"/>mens, lettres de prouiſions, &amp; autres tiltres retirez des
        liaſſes
        <lb/>des acquits des comptes ſur leſquels ils ont eſté rapportez: &amp;
        <lb/>fait mention ſur iceux dudit Arreſt de radiation &amp; quittance du
        <lb/>Treſorier de l’Eſpargne, &amp; les pieces remiſes en leurs mains,
        <lb/>pour leur ſeruir aà̀ l’aduenir ainſi qu’auparauant leſdits rembour
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemens à eux faits: &amp; les particuliers qui ont eſté rembourſez
        <lb/>u denier dix-huit, au lieu du deuier quatorze, condamnez au
        <lb/>quatruples des ſommes par eux receues par- deſſus ledit denier
        <lb/>quatorze, &amp; payées à l’Eſpargne comme deſſus, pour les deniers
        <lb/>procedans, tant des radiations qui interuiendront, &amp; de celles
        <lb/>cy-deuant faites par ladite Chambre, que reſtitutions, eſtre em
        <lb rend="¬" break="no"/>ployez à̀ l’entretenement des armé́es de ſa Majeſté́ &amp; non ail
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs, ſans qu’il puiſſe eſtre proced́ à l’execution de ce, &amp;
        à la
        <lb/>radiation des parties deſdits rembourſemens employez eſdits
        <lb/>comptes par autres que par ladite Chambre, à laquelle la iuriſ
        <lb rend="¬" break="no"/>diction &amp; connoiſſance en appartient. S VR le ſeptieſime arti
        <lb rend="¬" break="no"/>cle, Que les acquereuts &amp; poſſeſſeurs deſdits domaines vendus,
        <lb/>alienez ou eſchangez, preſenteront à la Chambre dans quatre
        <lb/>mois, du iour de la publication qui ſcra faite des preſentes aux <pb n="19"/>
        <lb/>Bailliagés, Seneſchauſſées &amp; Bureaux des Treſoriers Generaux
        <lb/>de Frãnce, leurs tiltres &amp; cõctrats, dõ̃t le Procureur General du
        <lb/>Roy en icelle prendra coõmununiquation, pour ſur ſon requiſi
        <lb rend="¬" break="no"/>toire eſtre ordonné ce que de raiſon: &amp; ledit temps paſſé, les
        re.
        <lb rend="¬" break="no"/>uenus deſdits domaines ſeront ſaiſis à ſa requeſte, ou de ſes ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtituts ſur les lieux, &amp; regis par les Ordõnances des
        Treſoriers
        <lb/>Generaux de Frãce, dont ſera fait recepte dãs les Eſtats au pro
        <lb rend="¬" break="no"/>fit de ſa Maieſté, deſquels domaines la finance ſera verifiée, ta
        nt
        <lb/>ſur les comptes eſquels en doit eſtre fait recepte, que ſur les cha
        <lb rend="¬" break="no"/>pitres de deſpẽſe de l’Eſpargne, des dons par rolles, acquits pa
        <lb rend="¬" break="no"/>tents, rebourſemens, arrerages de penſions &amp; recõpenſes pre
        <lb rend="¬" break="no"/>texté́es, &amp; ſur le menu des comptans, lequel à cét effet ſcra
        en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyée en ladite Chambre, Sur le huictiéme artile. Que leſdits
        <lb/>Cõptans ne monteront au plus qu’à trois millions de liures par
        <lb/>chacune année, ſans qu’ils puiſſent exceder ladite ſoõme, à peine
        <lb/>de radiation ſur les Treſoriers de l’Eſpargne, &amp; d’en reſpondre
        <lb/>par les ordonnateurs &amp; leurs heritiers en leurs propres &amp; priuez
        <lb/>noms, &amp; du double contre les partie prenantes. SVR le neu
        <lb rend="¬" break="no"/>fieſme article, ſans s’arreſter à la Requeſte des Commis à l’Au
        <lb rend="¬" break="no"/>diance &amp; Receueurs de l’emolument duſcau, Ordonne qu’ils ſe
        <lb/>pouruoiront comme ils verront bon eſtre, &amp; que ledit article ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>Fa eecute’aue deffeces de leuer les oſuices &amp; droicts non creez
        <lb/>ny eſtablis par Edicts bien &amp; deuëment verifiez par ladite Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>bre. S VRle douzieſme article, Sans s’arreſter auſſi à larequeſte
        <lb/>des oardes de la archadiſe de ercerie, groſſerie&amp; Iouaillerie a
        <lb/>Paris, l-adite Chambre a ordoune qu’ils ſe retireront pàrdeuers
        <lb/>le Roy, &amp; que ledit article ſera executéS VRle 13. article, Que
        <lb/>le fonds deſdites Eſtappes ſcra pris ſur les deniers des Tailſe &amp;
        <lb/>Taillon ſur le pied de quarante millions en la prochaine année
        <lb/>1649. mẽétionnez au preſent Arreſt, &amp; laiſſé és mains des Rece
        <lb rend="¬" break="no"/>ueure pourſatisfaire aux deſpenſes d’icelles, leſquelles eſtappes
        <lb/>ſeront adiugées par les Threſoriers Generaux de France ſur les
        <lb/>lieux, &amp; aux moins diſans ſuiuant les Ordonnaices, &amp; aduances
        <lb/>par l’Eſtappier qui en ſera rembourſeé par les Receueurs, dont ils
        <lb/>ſerout deſpeſe dans leurs comptes, &amp; que leſdictes Eſtappes ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront compriſes dans les Commiſſions des vailles, dont ſera ſaic
        <lb/>partieulierement mention dans leſdites Commiſſions, attaches
        <lb/>des Treſoriers Generaux de France, Aſiettes &amp; Departemens <pb n="20"/>
        <lb/>11
        <lb/>.
        <lb/>!
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>des Eſleus, &amp; enuoyées auparauant l’eſtabliſſement deſditesEſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tappes. S VRle quatorz iéme article; Que toutes Commiſſions
        <lb/>pour leuer ou receuoir les deniers du Roy non verifiées par la
        <lb/>Chambre demeureront reuocquecs; &amp; qu’aucunne ſe pourra
        <lb/>immiſſer en l’exercice d’aucunes Cõmiſſions, pour faire la Re
        <lb rend="¬" break="no"/>cepte deſdits deniers, qu’apres qu’elles auront eſté verifiées
        par
        <lb/>ladite Chãbre, conformément à l’Ordonnance, à̀ peine de con
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſſion, &amp; de quinze cens liures d’amende, ſinon és cas eſquels
        <lb/>les Treſoriers Generaux de France ſont fondez par l’Ordon
        <lb rend="¬" break="no"/>nance &amp; non autrement;Et que tous Cõmiſſionnaires, sermiers
        <lb/>&amp; Comptables qui ſe ſont immiſſez à la Recepte des deniers du
        <lb/>Roy des Villes &amp; du public, ſeront inceſſamment pourſuiuis à la
        <lb/>Requeſte du Procureur General du Roy pour en compter, &amp; à
        <lb/>ce faire cõtraints par corps, nonobſtant tous Arreſts de deſchar
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, &amp; ſurccance qu’ils auroient obtenus ou pourroient obtenir
        <lb/>cy apres, comme eſtans leſdits Arreſts contre ſon ſeruice le bien
        <lb/>de ſes affaires, &amp; donnant ſubject à ceux qui ont faict la Recepte
        <lb/>de ſes denicrs de les retenir, les conuertir en leurs affaires, &amp; les
        <lb/>faire perdre à ſa Majeſté par leur inſoluabilité: Que les Arreſts
        <lb/>de ladite Chambre pour les faire compter ſeront exectez: Et
        <lb/>que les Commiſſaires &amp; Intendans cy-deuant enuoyez par les
        <lb/>lrouinces, preſenteront à ladite Chambre dans deux mois leurs
        <lb/>Commiſſions &amp; procez verbaux, contenanut les noms de ceux
        <lb/>qui ont eſté commis dans les Prouinces de leurs Intendances,
        <lb/>pour ſaire la Recepte des deniers du Roy, aà peine deradiation de
        <lb/>leurs Eſtats &amp; appointemens, &amp; de reſpondre par eux de la per
        <lb rend="¬" break="no"/>te qui en pourroit arriuer: Ppour ce faict &amp; cõmunique au rocu
        <lb rend="¬" break="no"/>reuir General du oy eſtre ordonné́ ce que de raiſon; &amp; qu’a la
        <lb/>dilligẽce dudit Procureur General en ladite Chambre, coppies
        <lb/>collationnées deſdites Lettres &amp; du preſent Arreſt, ſeront en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyées aux Bureaux des Treſoriers Generaux de France du reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſort d’icelle, pour tenir la main à l’execution, dont les
        Subſtituts
        <lb/> dudit Procureur General ſeront tenus certifier la Chambre au
        <lb/>mois. Far les Semeſtres aſſemblez, le vingt-ſeptiéme iour de
        <lb/>Nouembre mil ſix cens quarante-huict. Signé, BOVRLON.
        <lb/>Ectraict des Regiſtres de la Chambre des Comptes. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
