<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2suppl43_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La Confirmation de l'entière défaite des troupes du
          cardinal Mazarin apportée par le dernier courrier de M. le Prince à S. A. R., le 10 avril,
          avec la liste des prisonniers, morts et blessés.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/La_Confirmation_de_l_entiere_defaite_des/RtA8AAAAcAAJ?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">La Confirmation de l'entière défaite des troupes du cardinal
            Mazarin apportée par le dernier courrier de M. le Prince à S. A. R., le 10 avril, avec
            la liste des prisonniers, morts et blessés.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001831368" xml:id="IL_BrunetJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Brunet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="17"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository>BSB / Außenmagazin</repository>
            <idno type="cote">4 Gall.g. 161 m</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">43. La Confirmation de l'entière défaite des troupes du cardinal Mazarin
          apportée par le dernier courrier de M. le Prince à $. A. R, le 10 avril, avec la liste des
          prisonniers, murts et hlessés. Paris, Jean Brunet, rue Neuve-Saincte- Anne. 165217 pages.
          11 x'sent du combat de Blencau, 7 avril. L’anleur parle d'un premier, d’un ae- cæc 4 d'an
          srsisteme conrrier. Ce sont peul-ètre la Relation véritable, vc., u° 30N3 de Ja
          Biblinzraphie; le Second Courrier de la butaiite, elc,, 1° 2606 eù Gaeruer Comrrier covoec
          à 5. À. R, ele, 09 1045. tta trnave daits s4 relation une ancedute égaleruent rapportée
          par l’auteur de la danire de Vons aneur L- Pronce envogee à Son fltesse Royats snv Ie
          sujet de la ++ Satasile, cte,, n° 2011, C'est la reponse du prince de Condé an maréchal
          &amp; Moégoiseuner « u Lun bon maîsèce qui le ponvait récompenser de cette se » Smulemens
          à n'est pas question dea lrois millions, à pas L monsa cxfietse se la Fronde,</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">liste</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-11" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>CONFIRMATION
        <lb/>DEFAITE
        <lb/> DES TROVPPES
        <lb/>apportée par le dernier Courier
        <lb/>de M. le ’rince à Son A. R le a.
        <lb/>ele
        <lb/>r
        <lb/>ee <pb n="2"/>
        <lb/>o8
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>¬2
        <lb/> ſſliatn <pb n="3"/>
        <lb/> di dia da de ſ
        <lb/>oi is sion q ?
        <lb/>LA CONFIRMA TION
        <lb/>de l’antiere Defate des troupes
        <lb/>du Card. Mazarin, apporté́e
        <lb/>pae le Conoue de eu
        <lb/>le io. Auril.
        <lb/>uec la liſle des Priſonaiers mors r bleſsez.
        <lb/>ene ee O n e on n eon e nenene de ndet
        <lb/>de tea &amp; de propoi ſiapeus, ie uura
        <lb/>je sr ele daleaneant le il de neal dauiens l
        <lb/>e ee&amp; elenes, ſelon les prenies deuieſ
        <lb/>El me &amp;x roiſieſme courer, qui ſontar
        <lb rend="¬" break="no"/>iues a ſon Alteſſe Royalle, Vous auez appis par le
        <lb/>ſcond, qui eſt venu le neufeſme, comme onieur
        <lb/> ae de Nemours auoit forcé quare quartiers du
        <lb/>aaareſehal d’Oquincourt, &amp; comme il fur bleſsé au
        <lb/>qanmieſme, &amp;e Cc’e done iy la ſuie de la
        <lb rend="¬" break="no"/> oire qui fut heureaſement commencée par ce e
        <lb rend="¬" break="no"/>ersu Prince. Voicy donc icy les particularitez de ce
        <lb/>qui ſe paſſa depois.
        <lb/>Apres que monieus le Duc de Nemours qui com¬ <pb n="4"/>
        <lb/>mandoit l’auant-garde, euſt forcé les ennemis dans
        <lb/>leur quartier, &amp; faiſant ferme au quatriéme, monſieur
        <lb/>le Prince ſuruint, qui commandoit le corps d’armée
        <lb/>co mpoſée de ces Regimens de Lorrains &amp; Allemands,
        <lb/>que Monſeur le Duc de Nemours auoient amenez,
        <lb/>qi chargea ſit rudement les trouppes du areſchal
        <lb/>d’Oquincourt, compoſees de la pluſpart de ces Re
        <lb rend="¬" break="no"/>gi nens d’Eſtrangers, de toutes ſortes de Nations qui
        <lb rend="¬" break="no"/>auoient eſcortez le ardinal M. qu’ils prirent l’eſpou
        <lb rend="¬" break="no"/>uante &amp; la fuitte.
        <lb/>A Monſieur le Duc de Beaufort qui commandoit I’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>riere-grde, &amp; qui eſtoient à la telte des gens d’armes,
        <lb/>ſ: oint au Ii ioin lre de l’atre coté, ayans emmené
        <lb/>les Regi nens de Langue loc de ſon Alteſſe Royalle
        <lb/>de Vlois, &amp; toutes les trouppes ordin aires de
        <lb/>ſon Alteſſe Royalle qui les chargea auſſi de ſon coſté
        <lb/>ſi verte ment qu’ils furent obligez de ceder: Si bien
        <lb/>que le lt Carrier qui vit la fin de cette Tragedie,
        <lb/>pporte qu’il y a d’aſſeurance trois mille cinq
        <lb/> cens no nmes de tuez, dont ces Tartares de Verde
        <lb rend="¬" break="no"/>lets font vne bonne partie, entre leſquels il y a quarre
        <lb/>Miors, deux Colonels, pluſieurs Ca pitaines, &amp;
        <lb/>Lieutenans &amp; Enſeignes, &amp; cout le Regiment de Na
        <lb rend="¬" break="no"/>vaille defaict ſur la place, huict cens priſonniers, &amp;
        <lb/>bien autant de bleſſez, tour leur bagage pris, quatre
        <lb/>pieces de canon, le carroſſe du Mareſchal d’Oquincour,
        <lb/> ſes charrettes,; chariots, fourgons, &amp; meſme vne caſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſette, q’il n’eut ps le temps de ſauer, o il y auoit
        <lb rend="¬" break="no"/>deux mil Louys d’or, &amp; quatorze mil francs en au
        <lb rend="¬" break="no"/>re eſpeces, tous ces coffres en vn mot, on luy a plié́
        <lb/>cie¬ <pb n="5"/>
        <lb/>entierement ſa toiliette; car iuſque à ſa robbe de
        <lb/> chambre fut priſe par quelques caualliers qui s’en
        <lb/>quaroien t par deriſion, &amp; les autres bagages, comme
        <lb/>celuy de Broglio &amp; autres Officiers, qui ſe montent
        <lb/>bien à la valeur de quatre cens mil liures. Il n’y a pas
        <lb/>plus de trois cens des noſtres de tuez, encnre ce fur le
        <lb/>canon qui en offença le plus, ntre leſquels onregret
        <lb rend="¬" break="no"/>te fort mMonſieur le Comte de Maré, come vn tres
        <lb rend="¬" break="no"/>vaillant &amp; tres-experimenté Capitaine, onſieur de
        <lb rend="¬" break="no"/>la Morandiere, vn Capiraine de Languedoc, &amp; quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques autres Officiers qui ſe ſont ſignalez en cette oc
        <lb rend="¬" break="no"/>caſon: onſicur le Duc de Beaufort y a eu vn cheual
        <lb/>de tué ſouz luy.
        <lb/>Monſieur le areſchal de Thurennes fit faire alte à
        <lb/>ſes gens, utanten vn marets &amp; vne petite riuiere, pour
        <lb/>artirer monſieur le Prince par defilez; mais ce Prince
        <lb/>plus aduiſé que luy, ayant reconnu ſon deſſein, fit fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re alte auſſi pareillement, &amp; ayant trouueé vn paſſage
        <lb/>plus fauorable &amp; plus large, le fit bien-toſt deloger.
        <lb/>Les ennemis ont eu de plus remarquable ſix Regi
        <lb rend="¬" break="no"/>mens defaits: Sçauoir, d’Oquincourt, Broglio, Quin
        <lb rend="¬" break="no"/>teé, Nauaille, Palluau &amp; l’Eſplice, dont tous les Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers &amp;. Commandants ſe ſont ſauuoz ſans bagage.,
        <lb/>duquel bagage &amp; cheuaux. pris aonſieur le Prince s’et
        <lb/>reſerué le courtaut de monſeur de Broglio, cheual in
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtimable, qu’il appellois ſon Bucophale ec’eſt le plus
        <lb/>heureux animal, de la deroue, pois qu’il a retrouu
        <lb/>ſon maiſtre Alenandre.
        <lb/> Monſieur le areſchal d’Oquincourt s’eſtant ſau
        <lb rend="¬" break="no"/>é́ auec fort peu de gens, eauoya vn Trompetre à mo
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>ſieur le Prince, pou ſçauoir s’il ſerolé le ble venu àã
        <lb/>luy aller faire lai reuerence ſur ſa parole, ce que mon
        <lb rend="¬" break="no"/>dt ſieur le Priuca luy ayant accorde fort ciuilement,
        <lb rend="¬" break="no"/>ledit areſchal l’alla ſaluer, &amp; reclama fort ſon ba
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, entre autre choſe fa caſſette; mais Monſieur le
        <lb/>Prince luy reſpondit, qu’il ne pouuoit empeſchier les
        <lb/>Soldats de iouyr du prx de la Victoire, qui eſt d’or
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaire le pillage apres la bataille, &amp; que s’il le pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit ſeruir en quelqu’autre occaſion, il le fermit tres
        <lb/>volontiers: Cependant qu’il auoit vn bon aiftre qui
        <lb/>le pontroit recompenſer de cette perte.
        <lb/>Ce fut vne merueille que nos Soldats parurent ¬i
        <lb/>retenus durant le combat, que pas vn ne ſorrit de ſes
        <lb/>rangs pour piller, quoy qu’ils viſſent les bagages a
        <lb rend="¬" break="no"/>bandonnez deuant eux, auſfi Monſieur le Prince leur
        <lb/>diſtribua apres la Victoire les quartiers du pillage par
        <lb/>Regiments, à peu pres ſelon ſe merite de ceux qu’il
        <lb/>auoit reconneus s’eſtre mieux comportez. Il n’appar
        <lb rend="¬" break="no"/>tient qu’à ionſieur le Prince à faire obſeruer vne tel
        <lb rend="¬" break="no"/>le diſcipline parmy les Soldats, ſur leſquels ſa valeur,
        <lb/>ſa prudſence &amp; ſes Victoites paſſees luy ont acquis v
        <lb/>grand credit.!.
        <lb/> Nous auons vne particuliere obligation de cete Vi
        <lb rend="¬" break="no"/>toire à la preſence, vigilence-&amp; valéur de onſieur
        <lb rend="¬" break="no"/>le Prince, qui fut trente-ſix heures à cheual ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>cendre, que pour em changer d’autre; cemme à mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Ducde Nemours,qui fut. le premice de cette
        <lb/>Victoire, &amp; à onſieur le Duc de Beaufort, qui con
        <lb rend="¬" break="no"/>firma l’eſtinae que l’on a ouſiours eu da ſa perſor:
        <lb/>ne. <pb n="7"/>
        <lb/>Le Cardinal Mazarin à la nouuelle d’vn tel échet,
        <lb/>ſe para d’vne couſtume à l’Italienne, &amp; dit ces parol
        <lb rend="¬" break="no"/>les en ſouſriant, o bien, voyla l’armée Mazarine de
        <lb rend="¬" break="no"/> faicte, elle ne fera plus tant de mal qu’elle a fait, Mais
        <lb/>aufſi-toſt, ſelon ſa fourberie ordinaire, il fit ſigner à ſa
        <lb/>Majeſté vn blanc, pour ſeruir de lettre à monſieur le
        <lb/>Mareſchal de l’Hoſpital, pour abuſer les peuples de
        <lb/>Paris, an déguiſa la matiere des choſes comme elles
        <lb/>fe ſont paſsées, ſachant bien le coup que cela doit por
        <lb rend="¬" break="no"/>ter dans les eſprits des François.
        <lb/>F I N. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
