<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2suppl204_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les Trophées de Monseigneur le prince de Condé remportez
          à Lens en Flandres. Poëme.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5661680h"/>
          <author ref="isni:0000000117975435">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Colletet</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Les Trophées de Monseigneur le prince de Condé remportez à Lens en
            Flandres. Poëme.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000371384884" xml:id="IL_BessinJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Bessin</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1648">1648</date>
          <date source="Antonomaz" when="1648-08-29">29 août 1648</date>
          <extent>
            <measure quantity="4" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Littérature et art</repository>
            <idno type="cote">YE-2342</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">204. Les Trophées de Monseigneur le prince de Condé remportez à Lens en
          Flandres. Poëme. S. /. n. d…, (1648); À pages. ; La permission donnée à Jean Bessin est ün
          29 aoûl #648, Sigcé Fr. Collelet, Âle de G. C. “ _* El comme on l'aora vu paroisire des
          premiers, D0 ne le croira pas iodigne des lauriers. * ll n'yen à pas d'autre raison, ? ,
          Grammont qui dasd ses rangs n'avoil jamais plié, Daus ceule oecasion ne fai pas oublié, Tu
          répêtas sourent le nom de ce grand homme Que la Flandre redomie et la France revomme.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">poésie</term>
          <term type="genre">éloge</term>
          <term type="genre">rhétorique épidictique</term>
          <term type="subject" ref="histoire/guerre_de_trente_ans.xml">Guerre de Trente ans</term>
          <term type="subject" ref="histoire/journees_des_barricades.xml">Journées des
            barricades</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-19" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="4"/>
        <lb/>LES TROPHEES DE MONSEIGNEUR
        <lb/>le Prince de Condé remportez à Lens en Flandres
        <lb/>POËME
        <lb/>APRES ce grãd ſuccez que le Ciel nous enuoye
        <lb/>Puis-je paſſer ce iour ſans témoigner ma ioye?
        <lb/>Et dois je voir mon Prince au milieu des
        <lb/> combats
        <lb/>Choquer nos ennemis &amp; les ietter à bas,
        <lb/>Sans publier par tout cette inſigne victoire,
        <lb/>Et grauer dans mes vers ſon merite &amp; ſa gloire?
        <lb/> Non, Muſe ma Deeſſe, il te faut auiourd’huy
        <lb/>Emprunter vne voix qui ſoit digne de luy,
        <lb/>Car comme ſes exploits ſont aurant de merueilles,
        <lb/>Tu les dois faire entendre à toutes les oreilles.
        <lb/>Dedans ſi peu de temps ie ſçay qu’on ne peut pas
        <lb/>Produire vn nouueau chant plein de nouueaux appas
        <lb/>Mais pourueu qu’vn beau feu le ſouſtienne &amp; l’anime,
        <lb/>Chacun excuſera ſa foibleſſe &amp; ſa rime,
        <lb/>Et comme on l’aura veu paroiſtre des premiers
        <lb/>On ne le croira pas indigne des Lauriers.
        <lb/> Ie ſçay que le recit de ces choſes eſtranges
        <lb/>Ne devroit eſtre eſcrit que de la main des Anges,
        <lb/>Puiſque celle d’vn homme a de trop fſoibles traits
        <lb/>Pour peindre dignement de ſi nobles portraits.
        <lb/>Mais comme les mortels habitent ſur la terre,
        <lb/>Et qu’on voit ces Eſprits au deſſus du tonnerre,
        <lb/>Ne m’aduoüera-t’on pas qu’il faut que les mortels
        <lb/>Dreſſent à leurs Heros des Temples, des Autels. <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>Afin de rendre icy leur memoire eternelle3</l>
        <l>
          <lb/>Et les eterniſant, d’eterniſer leur zele.</l>
        <l>
          <lb/>Encor que cette ardeur dont ie te vois épris</l>
        <l>
          <lb/>Eſclate aſſez par tout ſans nos foibles éerits,</l>
        <l>
          <lb/>Puiſque la belle Nymphe en bouches ſi féconde</l>
        <l>
          <lb/>L’annonce auec plaiſir ſur la terre &amp; ſur l’onde.</l>
        <l>
          <lb/>Grand Prince, ie ne puis m’empeſcher dans ces vers</l>
        <l>
          <lb/>D’en publier par tout les miracles diuers.</l>
        <l>
          <lb/>Ainſi flambeau des Cieux qui répands ta lumiere</l>
        <l>
          <lb/>Sur les riches metaux comme ſur la pouſſiere,.</l>
        <l>
          <lb/>Quoy qu’on n’ignore point ce que peut ton ardeur,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on cognoiſſe par tout ta force &amp; ta ſplendeur,</l>
        <l>
          <lb/>Les enfans d’Apollon dans leurs diuers langages</l>
        <l>
          <lb/>Ne peuuent s’empeſcher d’exalter tes ouurages.</l>
        <l>
          <lb/> Mais la confuſion de tes faits glorieux</l>
        <l>
          <lb/>8</l>
        <l>
          <lb/>Tient ſi fort en ſuſpends mon eſprit &amp; mes yeux,</l>
        <l>
          <lb/>Grand Prince, qu’en voyant ces choſes nompareilles</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne ſçay par quels yers commencer tes merueilles.</l>
        <l>
          <lb/>Toutefois puis qu’on oittant de grands Eſcriuains</l>
        <l>
          <lb/>Te conſacrer leurs voix, te conſaerer leurs mains,</l>
        <l>
          <lb/>Pour chanter &amp; tracer tes actes heroïques;</l>
        <l>
          <lb/>Que l’on doit buriner dans nos places publiques,</l>
        <l>
          <lb/>Ie me contenteray ſeulement auiourd’huy</l>
        <l>
          <lb/>Noble &amp; fameux Heros, noſtre erernel appuy,</l>
        <l>
          <lb/>De marquer dans ces vers la deffaite ſanglante</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on t’a veu faire auxyeux de l’Eſpagne tremblante;</l>
        <l>
          <lb/>Deffaite que l’on doit à ta haute valeur</l>
        <l>
          <lb/>Que ſuit de toutes parts le ſupréme bon-heur.</l>
        <l>
          <lb/>Ces Lyons dont tu viens d’exterminer la race</l>
        <l>
          <lb/>Faiſoient dedans la Flandre éclatter leur audacei</l>
        <l>
          <lb/>Et déja LEooLD publioit hautement</l>
        <l>
          <lb/>Que le champ du combat ſeroit ton monument;</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/> 7</l>
        <l>
          <lb/>Ie verray, diſoit-il, toutes ces nobles teſtes</l>
        <l>
          <lb/> Succomber ſous l’effert de nos rouges tempeſtes,</l>
        <l>
          <lb/>Nous ſommes plus puiſſans, &amp; meſme nos ſoldats</l>
        <l>
          <lb/>Les ont cent fois vaincus dans ces derniers combats,</l>
        <l>
          <lb/>Leurs petits eſcadrons à la moindre furie</l>
        <l>
          <lb/>Viendront iuſqu’à nos pieds nous demander la vie.</l>
        <l>
          <lb/> Pendant qu’il conceuoit ce funeſte deſſein,</l>
        <l>
          <lb/>Sans découurir l’ardeur qui couuoit dans ton ſein,</l>
        <l>
          <lb/>Tu t’approchas du camp ſuiuy de tes gensdarmes</l>
        <l>
          <lb/>Qui ſemerent l’effroy par le bruit de leurs armes,</l>
        <l>
          <lb/>Et qui firent cognoiſtre à ces ſuperbes cœurs</l>
        <l>
          <lb/>Que déja ſans frapper ils en eſtoient vainqueurs¬</l>
        <l>
          <lb/>Mais ſi toſt que ton bras puiſſant &amp; redoutable</l>
        <l>
          <lb/>Eut donné le ſignal à ton peuple indomptable,</l>
        <l>
          <lb/>Il porta courageux la mort en tant de parts</l>
        <l>
          <lb/>Que des corps ennemis il ſe fit des ramparts.</l>
        <l>
          <lb/>Ceux qui pour euiter ce dangereux orage</l>
        <l>
          <lb/>Se lançoient dans les flots pour les fendre à la nage,</l>
        <l>
          <lb/>Penſant fuïr ainſi l’horreur du monument,</l>
        <l>
          <lb/>Rencontroient leur tombeau dans ce froid Element.</l>
        <l>
          <lb/>Ce fut en ce combat, ô Prince magnanime!</l>
        <l>
          <lb/>Qui de toute la France és l’amour &amp; l’eſtime,</l>
        <l>
          <lb/>Qu’on te vid par tes ſoins nobles &amp; vigilans</l>
        <l>
          <lb/>Affermir les eſprits foibles &amp; chancelans;</l>
        <l>
          <lb/> Ce fut lors qu’onte vid faire tant de merueilles,</l>
        <l>
          <lb/>Que Ceſar en ſontemps n’en fit point de pareilles</l>
        <l>
          <lb/> Où la iuſte fureur précipitoit tes pas</l>
        <l>
          <lb/>Ton fermesoit luy ſeul plus d’ennemis à bas</l>
        <l>
          <lb/>Que le feu des mouſquets, que l’horrible tonnerre</l>
        <l>
          <lb/> De tes canons vangeurs n’en renuerſoit par terre.</l>
        <l>
          <lb/>Apres auoir jonché la campagne de morts,</l>
        <l>
          <lb/>L’Eſpagnol ne pouuant ſouſtenir tes efforts,</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>Fut contraint pour ſa honte, &amp; pour eombler ta gloirẽ</l>
        <l>
          <lb/>D’auoüer que CNE remportoit la victoire.</l>
        <l>
          <lb/>On ſonna la retraite, &amp; tes nobles guerriers</l>
        <l>
          <lb/>Furent lors de tes mains couronnez de lauriers,</l>
        <l>
          <lb/>Tu loüas hautement leur courage inuincible</l>
        <l>
          <lb/>Qui dans cette entrepriſe auoit fait l’impoſſible;</l>
        <l>
          <lb/>GRAMMONT, qui dans ſes rangs n’auoit iamais plié</l>
        <l>
          <lb/>Dans cetre occaſion ne fut pas oublié,</l>
        <l>
          <lb/>Tu repetas ſouuent le nom de ce grand Homme</l>
        <l>
          <lb/>Que la Flandreredoute, &amp; la France renomme.</l>
        <l>
          <lb/>LEOPOLD cependant enflé d’vn fier dépit</l>
        <l>
          <lb/>De n’auoir pas vaincu comme il l’auoit prédit,</l>
        <l>
          <lb/>Faiſant vn petit corps du reſte de ſa ſuite</l>
        <l>
          <lb/>Mit comme elle auſſi toſt ſon ſalut en ſa fuite.</l>
        <l>
          <lb/>Mais dés que tes ſoldats enfin eurent appris</l>
        <l>
          <lb/>Qu’excepté L E ooL tout eſtoit mort ou pris,</l>
        <l>
          <lb/>Tu fus chercher par tout ce Prince temeraire</l>
        <l>
          <lb/>Pour luy faire ſentir les traits de ta cholere.</l>
        <l>
          <lb/>O que tu fus rauy quand tu le vis loger</l>
        <l>
          <lb/>Dans vn fort eſcarté que tu vas aſſieger,</l>
        <l>
          <lb/>Afin que dans l’eſpoir de t’en rendre le maiſtre</l>
        <l>
          <lb/>Tu faſſes deſormais qu’il n’oſe plus paraiſtre.</l>
        <l>
          <lb/>Pourſuy, Prince, pourſuy ces Tytans furieux,</l>
        <l>
          <lb/>Et purge ce pais de ces ſeditieux,</l>
        <l>
          <lb/>Qui s’eſtans reſolus d’enuahir noſtre terre</l>
        <l>
          <lb/>Preferent à la paix vne eternelle guerre;</l>
        <l>
          <lb/>Et pendant que ton bras foroera l’Vniuers</l>
        <l>
          <lb/>Permets-moy d’en tracer les miracledſue6</l>
        <lb/>FR. COLLETET, fils de G. C.
        <lb/>
        <imprimatur>Permiſſion. </imprimatur>
        <lb/>Il eſt permis a IEAN BESSIN Maiſtre Imprimeur-Libraire à Paris,
        <lb/>d'imprimer le Poëme intitulé Les trophées de M. le Prince de Condé. Fait
        <lb/>ce 29, Aout 1648. DAVBRAY. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
