<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2suppl113_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre d'un particulier au parlement de Paris, sur la
          détention des princes de Condé, de Conty et de Longneville, pour répondre à celle qui a
          été publiée au nom du roy sur le même sujet.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=6c5KAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Lettre d'un particulier au parlement de Paris, sur la détention des
            princes de Condé, de Conty et de Longneville, pour répondre à celle qui a été publiée au
            nom du roy sur le même sujet.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date when="1650" source="Moreau">1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="24"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2797656">Gand</settlement>
            <institution>Université de Gand</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">113. Lettre d'un pareulier au parlement de Paris, sur la détention des
          princes de Condé, de Conty et de Longneville, pour répoudre à celle qui a été publiée au
          nom du roy sur le même sujet. Imprimée à la Haye, Paris, 1650; 20 pages. N y en à vne
          auire édilion jourie {a copie imprimiee à la Haye, imprimee à la Caur, 4860 ; 42
          pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject" ref="histoire/emprisonnement_des_Princes.xml">Emprisonnement des
            Princes</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-11" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> r
        <lb rend="¬" break="no"/> D
        <lb/>L L L L I IL
        <lb/>DVN PARTICVLIER
        <lb/>PARLEMENT
        <lb/>DE PARIS,
        <lb/> SURLA DETENTION DES PRNES
        <lb/> DE CONDE, DE
        <lb/> CoTY, ET pE A
        <lb/>ILONGVEVILL
        <lb/>POVR RQESPONCE
        <lb/>Ale qui cſte Peule e n non du noy fa
        <lb rend="¬" break="no"/>le meſme ſuject,
        <lb/> ei li u
        <lb/> e eerne
        <lb/> a <pb n="2"/>
        <lb/>
        <lb/>.:
        <lb/>
        <lb/> ia,
        <lb/> a¬ <pb n="3"/>
        <lb/>J am- ’,4 Da-i
        <lb rend="¬" break="no"/>LetT u TaCuIle au arle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de Paris, ſur la detention des Princes
        <lb/>de Conde, de Conty, &amp; de Longueville,
        <lb/>pour teſponce a celle qui a eſte publieé au
        <lb/>nom du Roy ſur le meſme ſuject.
        <lb/> I
        <lb/>IVA ILO O 1L LV I. ,
        <lb/>’E qui falt que Dieu ne ſe trompe pas dans
        <lb/>, ſesjugements, &amp; qu’il ne protege jamais l’injuſtice,
        <lb/>Ac’eſt qu’il eſt exempt de paſſions, &amp; qu’il a une lu
        <lb rend="¬" break="no"/>miere qui peuetre juſques dans le fond des cœurs, poury
        <lb rend="¬" break="no"/>diſcerner l’innocent d’avec le coupable, l’une de ces quali
        <lb rend="¬" break="no"/>tez le met à l’eſpreuve de l’erreur, &amp; l’autre fait qu’il nagit
        <lb/>Jamais que par le motif de la juſtice. Les hommes ſont ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jets à l’un&amp; à l’autre des deffauts contraires à ces
        excellentes
        <lb/>perfections; ou ils ne ſont pas aſſezeſclairez, ou ils ſont trop
        <lb/>paſſionnez. De ſorte qu’ils croieut quelquefois que le Sole
        <lb/>eſt obſcur, parce que leurs yeux n’ont pas aſſez de force pout
        <lb/>percr le nuage qui le couvre, C’eſt à dire qu’ils condam
        <lb rend="¬" break="no"/>nent quelquefois la vertu la plus parfaire, parce qu’ils ne
        <lb/>la diſcernent pas au travers des fauſſes apparences des crimes
        <lb/>que l’on impute. Nous avons recognu juſques à preſent
        <lb/>que l’Eſprit de voſtre auguſte compagnie, eſtoit eſloigné
        <lb/>de ces vices autant que la foibleſſe de l’homme le peut per
        <lb rend="¬" break="no"/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>liar D4ſ.
        <lb/>metre.
        <lb/>A 2
        <lb/>¬¬ <pb n="4"/>
        <lb/>
        <lb/>2p
        <lb/>mettre. Et nous avons eu ſujet de croire par des exemples
        <lb/>tes-recents, qu’il n’y a point d’obſcuritez qa’elle ne ſçache
        <lb/>developper, &amp; n’y de conſideration ſi forte aupres d’elle,
        <lb/>que celle de la juſtice. Elle nous a donné de marques que
        <lb/>les intereſtsdes Grands ſont des foibles armes pour la vain
        <lb rend="¬" break="no"/>cre, qu’elle eſt à l’eſpreuve de tous les pieges qu’on peut
        <lb rend="¬" break="no"/>ly tendre pour la ſuarprendre, &amp; qu’il n’y a que l’innocen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qui puiſſe eſtre juſtifiée devant elle; cmme iln’y a que
        <lb/>le crime qui puiſſe attirer ſes arreſts de condamnation. C’eſt
        <lb/>ſur ce fondement, Meſſieurs, que j’eſtablis les eſperances
        <lb/>que j’ay conçeües de la juſtification de ces rois Princes dont
        <lb/>j’entreprends ladefence. Ie ſç̧ay bien qu’il leur ſeroit avan
        <lb rend="¬" break="no"/>tageux que vonsfuſſiez capables de ces premieres impreſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ons, que la ſoubçon du crime, ouque l’Idée de la vertu font
        <lb rend="¬" break="no"/>naiſtre dans l’ame des hommes. Je ſç̧ay qu’il ſeroit à ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>haitter pour ces Princes, que vous ne vouluſſiez donnervs
        <lb/>jugements, qu’apres avoir conſideré toures les actions de
        <lb/>leurs vies, Car enfin qui eſt ce de vous qui pouna ſe per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuader que Monſieur le Prince ayt jamais conuçeu Ie deſſein
        <lb/>de perdre l’Eſtat, ſi vous prenez la peine de voir combien
        <lb/>de fois il’ a expoſé ſa vie pour le ſauver, combien de victoi
        <lb rend="¬" break="no"/>res il a remportées pour cet effect ? Et qui eſt-ce qui pourra
        <lb/>ſouffrir que les moindrés ſoubçons de crime ſe meſlent
        <lb/>avec tant de gloire ’ Mais je les prive volontiers de ces avan
        <lb rend="¬" break="no"/>tages, je pretend les deſpoüiller db ces lumieres eſtrange
        <lb rend="¬" break="no"/>res, pour faire luire àvos yeux celle de leur innocence. Ie
        <lb rend="¬" break="no"/>ne demande pas que vous vous refſouveniez de tant d’ilaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tres victoires que l’un de ces Princes a remportées, Ie
        <lb rend="¬" break="no"/>mande pas que vous vous remettiez devant les yeux les pe
        <lb rend="¬" break="no"/>Hils où il s’eſt expoſé pour le ſalut de l’Eſtat: oubliez ſi vous
        <lb/>pouvez toutes ces belles actions, ne ſongezplus que c’eſt
        <lb/>un Prince que l’on accuſe, quia nonſeulement conſervé ce
        <lb/>Royaume,
        <lb/> .. I <pb n="5"/>
        <lb/> --aoreear¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>eeeeea
        <lb rend="¬" break="no"/>Royaume mais qui a bien loing eſtendu ſes bornes: Reſſou
        <lb rend="¬" break="no"/>venez vous ſeulement de la juſtice, Eſtabliſſez voſtrejuge
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſur les choſes, &amp; non pas ſur les perſonnes, Et j’eſpere
        <lb/>que ſans faire reflexionque c’eſt un Prince que l’on accuſe,
        <lb/>vous connoiſtrez bientoſt que c’eſt un homme innocent;
        <lb/>que l’on veut faire pasſer pour coulpable pour l’intereſt de
        <lb/>quelques particuliers. Et en effect ſi vous voulez que nons
        <lb/>confiderions les crimes que l’on luy i npoſe, nous trouveron
        <lb/>que tous ces pernicieux de ſſeins n’ont jamais ſubſiſté que das
        <lb/>Idée de ceux qui les ont iuventez pour le perdre.Ses victoi
        <lb rend="¬" break="no"/>res ne ſont elles pas la milleure partie de cette accuſation
        <lb/> malicienſe ? Ilhaſardoit ce dit-on toutes les campagnes un
        <lb/>combat general ſur cette maxlme, dont il s’eſt ſouvent expli
        <lb rend="¬" break="no"/>qué, que gaignant la victoire, il augmentoit ſa reputation, &amp;
        <lb/>avoit meſmes de nouveaux pretextes plauſibles pour ſe faire
        <lb/>donner d’autres recompenſes, Et que la perdant, &amp;nos affai
        <lb rend="¬" break="no"/>res venant enſitte à tomber en deſordreé, il en ſeroit d’autant
        <lb rend="¬" break="no"/>plus conſidere, poa le beſoing que l’on auroit de luy: Pe
        <lb rend="¬" break="no"/>nicieuſe façon de raiſonner, &amp; de laquelle ſion ſe ſert
        <lb rend="¬" break="no"/>n’y a point de belles actions qui ne reçouvenut des interpre
        <lb rend="¬" break="no"/>tations dangereuſes, Quelle ſeurté ſi l’on ſouffre cesperni
        <lb rend="¬" break="no"/>cieuſes explicatlons?
        <lb/> Il n’y a point d’homme illuſtre qui ne ſoit coulpable, Il
        <lb/>n’y a point d’action que l’on ne faſſe paſſer pour crime. De
        <lb rend="¬" break="no"/>puis quand les hommes doivent ils ſe meſler de juger des in
        <lb rend="¬" break="no"/>tentious’? Ce fecret eſt reſervéà Dieu ſeul, Et ceux qui ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſent ce Prince d’avoir agiſur de ſimeſchantes- maximes,
        <lb/>devroiens ſçavoir que les Roys ne peuvent pas punir une
        <lb/>aCtion, par quelque meſchant motif qu’elle ayt eſté faite,
        <lb/>lors qu’elle eſt utile à l’Eſtat, &amp; qu’elle n’eſtpas contraire
        <lb/>aux loix. Ie veux que le deſir de la gloire ayt porté ce Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>aeà haarder tant de combats, je veux qu’il aytcherché
        <lb/>toutes
        <lb/>A3
        <lb/>
        <pb n="6"/>
        <lb/>¬¬¬. ar
        <lb/>toutes lesannées de nouveaux pretextes de ſe faire donner
        <lb/>d’autres recompenſes, ce que je monſtreray eſtrefaux.
        <lb/> Qui a jamais oüy dire que le deſir de la gloire qui porte
        <lb/>un Prince à ſauver un Royaume, ſoit un crime d’Eſtat,
        <lb/>Ceux qui font les loix humaines commandent qu’on les ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerve, mais ils n’en preſcrivent pas les motifs. Il n’y a que
        <lb/>lecorps &amp; l’exterieur de l’action qui ſoit de la juriſdiction
        <lb/>des Roys; l’Ame c’eſt à dire les motifs ne peuvent eſtre
        <lb/>commandéz que par celuy qui penete dans le fond descon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſciences, &amp; qui en peut eſtre le juge. Mais ſuppoſons que
        <lb/>ce fut nn crime d’Eſtat, que dagir par ces motifs intereſſez,
        <lb/>que l’ou fait eſtre les preiers mobiles de toutes les actiouns
        <lb/>de ce Prince, ſur quelles preuuves-peut on eſtablir cette ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſation? Il vouloit dit-on ſe rendre plus conſiderable par
        <lb/>la perte d’une bataille, Ctte voye eſt aſſez extraordinaire
        <lb/>à un homme que l’on petend eſtre ſi avide de gloire, &amp; qui
        <lb/>connoiſſoit d’autr part, que ce malheur ayoit perdu à la
        <lb/>our plufieurs de nos Generaux, qui s’eſtoient conſervez
        <lb/>juſqu à ce deſaſtre en quelque credit; Mais par ce qu’il u’a
        <lb/>jamais peu ſçavoir ſi la perte d’une bataille luy pouvoit
        <lb/>eſtre avantageuſe, voions qu’elle marque il a donné, qu’il
        <lb/>ne recherchoit la victoire que pour de nouveaux pretexte;
        <lb/>de ſe faire donner deseeompenſes. Quand at-il maudeé à
        <lb/>la Cour qu’il ne quitteroit pas l’Armée qu’on n’envoyat
        <lb/>lL’expedition des charges qui vacqueroient par la mort de
        <lb/>ceux quien eſtoient pourveus, à quelques-unes de ſes crea
        <lb rend="¬" break="no"/>ures Qanda-il obligé la Reyne de donner les gouverne
        <lb rend="¬" break="no"/>mentsdes places dont la priſe luy aroit couſté tant de
        <lb/>ſueurs, &amp; quelquefois meſmne duſang, à d’autres-perſonnes
        <lb/>qu’à celles qu’elle vouloit choiſis, N’avons nous pasveu au
        <lb/>contraire, qu’apres avoir pris Dunquerque ſur la fin d’une
        <lb/>apagne, place des plus imporautes de la Flandre, il a
        <lb/>ſouffert
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>e5 <pb n="7"/>
        <lb/>e
        <lb/>a
        <lb/>nr.e
        <lb/>ſouffert qnue le Cardinal Mazarin en ayt diſpoſé en faveur
        <lb/>de l’une de ſes creatures, &amp; qu’ainſi il ayt joy du fruict de
        <lb/>ſes velles &amp; de ſes travaux. L’on dit que ceux quis’atta
        <lb rend="¬" break="no"/>choient à la perſonne du Prince de Condé, devenoient en
        <lb/>peu de temps des grads perſonnages, &amp; qu’auſſi toft qu’on
        <lb/>ſe deoüoit à ſes intereſts on eſtoit aſſuré de parvenir aux
        <lb/>grandes charges, quoy que l’on n’euſt d’aillieurs aucuns
        <lb/>merites. Je pourrois reſpondre qu’il eſtoit difficile de ſuivre
        <lb/>ce Prince ſans hazarder ſa vie pour le ſervice du Roy, &amp; ſans
        <lb/>meriter les plus beaux employs. Mais ſur quel fondement
        <lb/>peut ou eſtablir que cette voye fuſt ſeure pour parvenir aux
        <lb/>dignitez, puis que nous en voions pluſieurs attachez depuis
        <lb/>long temps à ſa perſonne &amp; qui toutefois n’ont fait aucun
        <lb/>progrez dans leur fortune, au lleu qu’il n’y a point d’autre
        <lb/> moyen affuré pour paſſer du neant au merite, &amp; de l’iaha
        <lb rend="¬" break="no"/>bilité à la luffiſance que d’eſtre au Crdinal Mazarin. Ce
        <lb rend="¬" break="no"/>qui ſe voit clairement dans les perſonnes de la Fare, de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrade, de Palluau, &amp; de plufieurs autres qui poſſedent les
        <lb/>plus bcauxgouvernements de la France, pour avoir rendu
        <lb/>de fi grands ſervices à l’Eſtat, que d avoir quelquefois dou
        <lb rend="¬" break="no"/>néla main au Miniſtre qui le gouverne depuis ſon appare
        <lb rend="¬" break="no"/>mentjuſqu’à celuy de la Reyne, ou à ſon caroſſe.
        <lb/>Mais voicy, Meſſieurs, une accuſation qui ne ſouffre
        <lb/>point de repartie, &amp; dont la plus forte eloquence auroit bies
        <lb/>de la peine de ſe juſtifier. II S’eſt oppoſé au mariage de la
        <lb/>Niepce du Cardinal Mazarin avecc le Duc de Mercœur. Je
        <lb/>vous advöe que ce crime eſt inoiiy, empeſcher l’Alliance
        <lb/>de la Maiſon du Cardinal Mazarin avec cellede Vendoſme,
        <lb/>ſervir d’obſtacle à un Mariage que l’on trouvoit ſi neces
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaire à la France, que l’on ne jugeoit pas de charges trop
        <lb/>conſiderables pour la recompenſe de celuy qui y vouloit
        <lb/>entrer, en efiect ne voions nous pas que le Duc de Mer
        <lb rend="¬" break="no"/>cœur <pb n="8"/>
        <lb/>cœur ſe touva en meſme temps en droit de demander des
        <lb/>choſes dont la ſeule penſée a rendu le ’rince de Condé
        <lb/>coulpable: on pretrend qu’il a demandé la charge de
        <lb/>grand Maiſtre, Chef &amp; Surintendaut general des Mers,
        <lb/>Navigation, &amp; Commerce de France, &amp; que cete deman
        <lb rend="¬" break="no"/>de eſt non ſeulement injuſte, mais criminelle, faite par u
        <lb/>Prince du Sang qui n’a gaigné que cinqou ſix batailles, &amp;
        <lb/>pris quarate places d’importance; mais ſitoſt qu’elle a eſté
        <lb/>faite par un Prince qui vouloit eſpourer la Niepce du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarin, cete penſée a ceſſé d’eſtre criminelle, cette
        <lb/>demande n’a plus paſſé pour injuſte, &amp; I’on a jugé qu’un
        <lb/>homme qui eſtoit capable de faire une ſi illuſtre action,
        <lb/>eſtoit en droit de demander les charges les plus importantes
        <lb/>du Royaume. L’on a bien veu dans des ſiecles corrompus
        <lb/>que la vertu a eſté ſouvent ſans recompenſe, &amp; le crime
        <lb/>lans punition; mais que le déreglement ayt eſté fi grand,
        <lb/>qu’il ue fut permis qu a ceux qui ſont indignes des charges,
        <lb/>de les demander ſans ſoubçon de crime, &amp; que le merite ne
        <lb/>ſerve qu’à eſloigner des hautes pretentions, c’eſt ce que
        <lb/>nous n avons jamais veu, que pendant le Miniſtere du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarin il faut ſe reſoudre ou à n’avoir point de char
        <lb rend="¬" break="no"/>ges, ſi l’on veut avoirquelque merite, ou à renoucer ou me
        <lb rend="¬" break="no"/>rite ſi l’on ſe veut rendre digue des charges, &amp; ſi l’on veut
        <lb/>pretendre aux emplois, ſanus eſtre ſoubçonné de crime.
        <lb/>Avec qu’elles noires couleurs ne taſche t’on pas de depein
        <lb rend="¬" break="no"/>dre la prorection qu’il a donnée au Mariage Duc de Riche
        <lb rend="¬" break="no"/>lieu; &amp; cependant ſi vous vou lez examiner toutes les circon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtauces, vous trouverez qu’il ne peut y avoir l’ombre d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>cun crime dans cét action, &amp; que lon a voulu faire paſſer
        <lb/>pour l’effect d’un deſſein peruicieux, ce qui n’a procedé que
        <lb/>d’une veitable amité, que Madame de Longueville avoit
        <lb/>pour celle qui y reucontroit ſes avanages. Les perſonnes qui
        <lb/>ſcavent
        <lb/>r
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬¬¬¬¬¬ <pb n="9"/>
        <lb/>---e-gpeea ree-ary-v.gerr¬o.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſçaventle deftail de cett affaire peuvent teſmoigner qu’elle
        <lb/>n’a pas eſté faite de concert dans toute lafamille comme
        <lb/>l’on pretend,puis que le Prince de Condé n’en a eſté adver
        <lb rend="¬" break="no"/>ty que dans le temps qu’on ne pouvoit plus la luy celer; Et
        <lb/>que le Duc de Longueville ne l’aſçeu qu’au moment que
        <lb/>Madame de Longueville qui avoit entreptris la choſe, fut
        <lb/>preſtre de partir pour aller a Try achever ce deſſein qu’elle
        <lb/>avoit conçeu depuis long temps, pour l’avantage de Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>dame de Pons, &amp; nullement pour ſes intereſts. Toutes les
        <lb/>circonſtances qui ſe rencontrent dans ce mariage qui ont
        <lb/>pu donner quelque deffiance à la Cour, viennent de celle
        <lb/>que la Reyne &amp; le Cardinal Mazarin ont teſmoigné avoir
        <lb/>ſur ce ſujet. Il eſt vray que Monſieur le Prince conſeilla au
        <lb/>Duc de Richelieu des’en aller au Havre ſi toſt qu’il fut ma
        <lb rend="¬" break="no"/>rié, mais il ne luy donna ce conſeil que ſur la connoiſſance
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’il avoit de l’eſprit meffiant du Miniſtre, qui ne manque
        <lb rend="¬" break="no"/>roit pas de tirer des malitieuſes conjectures d’un deſſein
        <lb rend="¬" break="no"/>ritablemens fort innocent, mais qui pouvoit recevoir des iu
        <lb rend="¬" break="no"/>terpretations hbien differents. Il jugea bien que le Cardinal
        <lb/>Mazarin ſe ſerviroit de ces pretextes pour ravir cette place
        <lb/>au Duc de Richelieu, &amp; pour ſatisfaire par cette voye le
        <lb/>deſir qu’il-aeu de tout temps de s’en rendre ſe Maiſtre, ne luy
        <lb/>reſtant plus d’autre moyen. Car, Mefſieurs, ſi vous voulez
        <lb/>apredre le veritable crime que Monſieur le Prince a com
        <lb rend="¬" break="no"/>mis en ce rencontre, c’eſt qu’ayant fait eſpouſer le Duc de
        <lb rend="¬" break="no"/>Richelieu à Madame de Pons, il a rompu le deſſein du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarin qui l’voit deſtiné pour une de ſes Niepces, &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>qui par cette alliance vouloir s’aſſurer du Havre, place tres
        <lb rend="¬" break="no"/>importante &amp; propre pour ſon refuge s’il eſtoit jamais obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gé de quitter le Miniftere.
        <lb rend="¬" break="no"/> Ie n’auray pas une plus grande peine de le juſtifier du deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein quil avoit d’eſtre Conneſtable, car outre qu’l luy avoit
        <lb/>eſteé́ <pb n="10"/>
        <lb/>eſté inſpiré par la malice du Cardinal Mazarin, qui vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loit ſe rendre conſiderable aupres de luy en ofrant ſon ſer.
        <lb rend="¬" break="no"/>vice au Prince pour faire reüiſſir cette entrepriſe, &amp; qui v
        <lb rend="¬" break="no"/>loit par là le rendre ſuſpect à l’eſprir de la Reyne &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Duc d’Oleans, Quelle r aiſon peut rendre cette de
        <lb rend="¬" break="no"/>mande criminelle? ne poſſedoit il pas toutes les choſes ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſaires pou l’auctoriſer ? ſa naiſſance n’eſtoit elle pas aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez illuſtre? cette dignité eut elle eſté nouvelle dans ſa mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon? ne l’auons nous pas veu poſſeder à Iacques de Bour.
        <lb/>bon, Charles de Bourbon, &amp; Iean de Bourbon? n’at’elle
        <lb/>pas auſſi eſté depuis peu de tenmps dans la maiſon de Mout
        <lb rend="¬" break="no"/>morency, ſur la teſte des grand Pere &amp; biſayeul de Mon.¬.
        <lb/>ſieur le Prince, Eſt ce que le bras de Monſieur le Prince
        <lb/>n’avoit pas fait d’aſſés belles actions pour meriter de portet
        <lb/>cette eſpée ? L’on pretend que cette demande eſtoit inje
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſe à Monſieur le Duc d’Orleans, &amp; qu’elle ne peut ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſteravec la qualité de Lieutenant General des armées &amp;
        <lb/>Provinces, dont Monſieur le Duc d’Orleans eſt poutrveu;
        <lb/>N’avons nous pas veu l’eſpée deConneſtable entre les mains
        <lb/>de Monſieur de Montmorency, dans le temps que le Roy
        <lb/>de Navarre Pere de Henry Quatriéme eſtoit Lieutenant
        <lb/>General des amées &amp; Provinces de Frauce, &amp; tous deux
        <lb/>faire leurs fonctions dans les meſes ſieges de Bourges, RoO
        <lb rend="¬" break="no"/>üien, &amp; autres places coutre les rebelles? Mais pour nepas
        <lb rend="¬" break="no"/>m’amuſer à juſtifier ce Prince en deſtailde toutes lesaccu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſatious que l’ou tire de ſes hautes pretenſions, Il ſuffit de
        <lb/>vous monſtrer qu’il ne deſiroit point toutes ces charges pour
        <lb/>en abuſer, &amp; qu’il ne vouloit pas eſtablir ſa puisſance aux
        <lb/>deſpens del’auctoriré Royale, quand il a dooné ſujet à la
        <lb/>Reyne d’avoir les injuſtes deffiances qu’elle a conçeiies de
        <lb/>ſa perſonne, Nous ne pouvons juger de ſes desſeins que par
        <lb/>ſes actions, &amp; uous ne pouvons parler de ce qu’il meditoit
        <lb/>à l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/> ¬¬¬¬¬¬-
        <lb rend="¬" break="no"/>ee: :
        <lb/>l <pb n="11"/>
        <lb/>eyreee geev
        <lb/>à l’adenirque par les choſes qu’il a faites, Quand a il em
        <lb rend="¬" break="no"/>ployé ſon pouvoir pour diminuer celuy de la Reyne, avons
        <lb rend="¬" break="no"/>nous veu les Provinces où il avoit quelque credit ſe ſoule
        <lb rend="¬" break="no"/>ver comme celles de Guienne &amp; de Provence ? quand a il
        <lb/>fomenté les diviſios? s’il a eu quelque auctorité dans les ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mées ne l’a il pas employée pour le ſervice du Roy? De
        <lb/> ſorte que s’il eſtoit glorieux au Prince d’avoir acquis tant de
        <lb/>pouvoir dans c Royaume il eſtoit fort advantageux à la
        <lb/>Reyne, puis qu’il ne s’en ſervoit que pour la faire obeir, &amp;
        <lb/>que ne ſe meſlant point de faire les loix il ſçavoit ſeulement
        <lb/>les faire obſerver, quand elles eſtoient utiles à l’Eſtat; Les
        <lb/>Roys ne peuuentpas agir par eux meſmes dans toute l’eſten
        <lb rend="¬" break="no"/>duë de leurs Royaumes; Il fautqu’ils remettent une image
        <lb/>de leus auctoriteé entre les mains de ceux qui ont plus de
        <lb/>merite, &amp; qu’ils voyent les mieux intentionnez pour l’Eſtat,
        <lb/>Quel ſujet donc la Reyne a t’elle de reprocher les graces
        <lb/>qu elle a faites à Mouſieur le Prince, puis qu’elle eſtoit o
        <lb rend="¬" break="no"/>bligée de les faie aquelques perſonnes, &amp; qu’aucun ne les
        <lb rend="¬" break="no"/>pouvyoit recevoi avec plus de reconnoiſſance &amp; plus a
        <lb rend="¬" break="no"/>vantageuſement pour eſle ? Ce n’eſt pas un crime que d’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tre puiſſant, mais c’eſt un crime que d’emploier ſa puiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce pour renverſer l’Eſtat, Que l’on n’accuſe donc pas ce
        <lb rend="¬" break="no"/>Prinçe d’avoir commis de grands crimes, à cauſe qu’il a
        <lb rend="¬" break="no"/>voitde grandes pretenſions, puis que n’ayant employé ſon
        <lb/>pouvoir juſques à cet heure, que pour atfermir cette Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narchie, nous n’avons pas lieu de juger qu’il vouluſt l’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>coiſtrepour l’esbranſler, outre que la Reyne elle meſme
        <lb/>l’avoit mis endroict d’aſpirer aux plus hautes charges, lors
        <lb/>que luy demandant ſa protection pour le Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin, qu’unarreſt de voſtre auguſte Compagrie menaçoit
        <lb rend="¬" break="no"/>d’un prochaiu nauffrage, elle l’aſſeura qu’el le luy remet
        <lb rend="¬" break="no"/>toit la Couronne, l’Eſtat, &amp; toutes choſesentre ſes mains,
        <lb/>B 2
        <lb/>&amp; qu il
        <lb/>¬e, <pb n="12"/>
        <lb/>&amp; qu’il n’y avoit rien au deſſus de luy, s’il rendoit un ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>vice ſi important à ce Royaume, que de ſauver ce Miniſtre
        <lb/>&amp; de le mettre à l’abry du foudre que vous eſtiez preſt de
        <lb/>lancer contre luy; Il y a des teſmoings dignes de foy qui
        <lb/>ont entendu ce diſcours de la Reyne au Prince de Condé,
        <lb/>&amp; qui pourroient dire avec quelles ſoubriſſions le Prince
        <lb/>receut ſes promeſſes de recompenſe, aſſeurant la Reyne
        <lb/>que ſes intereſts luy eſtoient ſi chers, qu’il n’eftoit pas be
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoing de l animer par dautres motifs, pour le porter à en
        <lb rend="¬" break="no"/>treprendre la protection de ceux qui ſeroient aſſés heurehx
        <lb/>pour avoir la ſienne, N’a il pas tenu ſa parole? n’a il pas
        <lb/>erecuté ce qu’il avoit promis? il a conſervé ce Miniſtre
        <lb/>malgré toute la France &amp; luy meſme, &amp; l’a maintenu preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que contre toutes les Provinces du Royaume, Et eepen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant apres avoir rendu ce ſignalé ſervice que la Reyne avoit
        <lb rend="¬" break="no"/>demandé de ſon courage, &amp; de ſon oheiſſance, &amp; pour le
        <lb rend="¬" break="no"/>quel elle avoir confeſſé elle meſme qu’il n’y avoit rien e
        <lb/>ſon Royaume digne de le recompenſer, elle le traicte de
        <lb/>coupable; Lors qu’elle ſe force elle meſme à demander
        <lb/>quelque choſe, elle l’accuſe d’avoir des pretenſions crimi
        <lb rend="¬" break="no"/>nelles, De ſorte qu’il ſemble que l’on ne tache d’allumer
        <lb/>fon ambition par des promeſſes, qu’afiu d’avoir quelque
        <lb/>pretexte de le perdre, tachant de perſuaderà ceux qui n’ont
        <lb/>pas eu part à toutes ces choſes, qu’il ne pouvoit aſpirer à
        <lb/>tant de charges, que par des motifs condamnables, &amp; pour
        <lb/>executer ſans doute de pernicieux deſſeins.
        <lb/>N’eſt ce pas par ce motifque l’on tache de luy inſpirer le
        <lb/>deſir de la ſouveraineté, afiu d’avoir lieu de punir ſon ambi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion apparante, &amp; de dire qu’elle n’a point de borues, &amp;
        <lb/>que les intereſts de l’Eſtat ne ſontpas des digues afſez fortes
        <lb/>pour arreſter le mouvement impetueux de ce torrent? Il eſt
        <lb/>vray queMonſieur le Prince a demandé permiſſion à la Cour
        <lb/>ai
        <lb/>-¬ <pb n="13"/>
        <lb/>- ar err eTp
        <lb/>de travailler à la conqueſte de la franche Comté, mais je
        <lb/>vous prie d’examincr avec quelles circonſtances, &amp; ce qui
        <lb/>luy avoit donné lieu de faire cette deiande, qui paroiſt ſi
        <lb/>criminelle. L’on traittoit à la Cour avec ceux de Naples
        <lb/>pour les ſouſtraire de l’obeiſſance du Roy d’Eſpagne, le
        <lb/>Sieur de Fontenay Mareüiil Ambaſſadeut pour le Roy à
        <lb/>Rome avoit ordre de mefnager cette affaire avec eux, on
        <lb/>leur promettoit une armée, pourveu qu’ils vouluſſent re
        <lb rend="¬" break="no"/>cognoiſtre la France, ou recevoir quelqu’un de ſes Princes
        <lb rend="¬" break="no"/>poui leur Roy, Ils demandoient ou le Roy meſme,ou Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur ſon Frere, ou Monſieur le Duc d Orleans, ou Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince, l’on en fait l’offre au dernier au refus
        <lb rend="¬" break="no"/>tres, Le Prince qui ne negligeoitjamais rien quand il y al
        <lb rend="¬" break="no"/>loit du ſervice du Roy, &amp; de l aggrandiſſement de ſon Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>aume, accepte avec joye la propoſition ue l’on luy fait
        <lb/>pour ce ſujet, Il soppoſe ouverte ment au deſirque l’on a de
        <lb/>donner l’Admirauté à ſes ennemis, qui par cette charge
        <lb/>auroient peu par le motif d’une vengeance particuliere ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>vir d’obtacle à l’execution de çe deſſein qui eſtoit fi impor
        <lb rend="¬" break="no"/>tant pour l’aggrandiſſement de ce Royaume: Remarquez
        <lb/>je vous prie que dans tout le procedée de Monfieur le Prince
        <lb/>il nes’eſt rien fait que par l’approbation &amp; meſme par l’im
        <lb rend="¬" break="no"/>pulſion de la Cour. A quelque temps de la ce Prince ſans
        <lb rend="¬" break="no"/>autre deſſeihque d’eſtendre lés bornes de cet Empire, ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>vant l’intentiou ’qu’on luy avoit declaré, propoſe la con
        <lb rend="¬" break="no"/>queſte de la franche Comté; comme uné choſe pour le
        <lb/>moins auſſi avantageuſe à l’Eſtat, &amp; qui neſtoit pas plus
        <lb/>difficile, Il s’offre à lever ue Armée à ſes deſpehs &amp; coné
        <lb/>s’il çut preveu les injuſtes ſoubçons que l’on pourroitroi!
        <lb/>de ſa puiſſance, il promet d femettre lé gouvernemee
        <lb/>Bourgogne &amp; toutes les Pfaces fortes qu’il a dans tette Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>vince. Soncourage &amp; ſon zele au ſervice du Roy luy faiſant
        <lb/>B 3
        <lb/> preferer <pb n="14"/>
        <lb/>preferer les piaes &amp; les traraux qu’il auroit à la conqueſte
        <lb/>dun Pays, au repos qu’il gouſtoi dans la paiſible poſſeſſion
        <lb/>de cetre Prvince, que l’ou avoit donneé à ſes ſervices, apres
        <lb/>la mort de feuMonſieur le Priuce ſon Pere qui en eſtoit auſſi
        <lb/>Gouverncur, Qui pourra blaſuer un ſi genereux deſſein,
        <lb/>ſi avanutageux pour le Royaume, &amp; ſi glorieux à ce Prince?
        <lb/>Auſſi reç̧oit on la propoſition qu’il en fait au Conſeil avec
        <lb/>beaucoup de joye, on luy teſmoigne qu’elle eſt digne de ſon
        <lb/>courage, &amp; l’on aomme dans ce temps le deſſcin d’uu heros,
        <lb/>ce que l’on nomme à preſent le deſſeiu d’un ambitieux, Tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les pepſeées qu’il a eiies pour l’accroiſſement du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me, on veut ſans aucune apparence qu’il les ayt conçeü̈es
        <lb rend="¬" break="no"/>pour ſa grandeur particuſiere, De ſorte qu’il n’eſt pas diffi
        <lb rend="¬" break="no"/>cile de trquver beaucoup de cheſs d’accuſation cqutre luy,
        <lb/>puis que ſes plus belles actions font ſes plus grands crimes,
        <lb/>&amp; que tous ſes deſſeins qu’il a eu d’augmente ce Royaume
        <lb/> par ſes conqueſtes, ſont autant des fausſes preuves dont ſes
        <lb/>ennemis ſe ſervent aveuglément pour leé deſtruire. Qui nie
        <lb/>remarquera la pernicieuſe façon de raiſonuner dot on ſe ſert
        <lb rend="¬" break="no"/>pour calomnier ce Prince ſur les diersConleils qu’il a dont
        <lb rend="¬" break="no"/>nez, dansles differentes mouemeprs de Guiepne &amp; de Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>vence; l’on dit que dans ces deux affaires de pneſme ature il
        <lb/>vouloit en un lieu relever entierement l’Authiorité du Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>verneur à l’opreſſiou du Paſlemet, &amp;. c l’autre fajre
        <lb/>le contraire ſans aure raiſon quecelle de l’apié qu il avoit
        <lb/>pour l’un de ces ouverneurs, &amp; de la baye qu’il aqyoit
        <lb/>pour lautre, Ceux qui av anceut ces chioſes ſont bieu mali
        <lb rend="¬" break="no"/>, ou ſont de eſchants politiques; ils diſent que ces
        <lb rend="¬" break="no"/>afaires eſtoi;otde neſie naure, parcé queſt
        <lb rend="¬" break="no"/>ieſeux Proyipcs qyiaypieuis pris les armes ſonbs l’bii
        <lb rend="¬" break="no"/>ri du Parleenr lls devoient lcavoir que la noindre cir
        <lb rend="¬" break="no"/>conſtance daus ces
        <lb rend="¬" break="no"/> tes,
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <pb n="15"/>
        <lb/>5¬¬-yrrrrea Peree.ge
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>.. aaeuaaaae
        <lb/>res, &amp; doit obliger ceux qui deliberent ſur ces affaires à ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>vre divers Conſeils, l’on ne ſcauroit preſque jamais trouver
        <lb/>deux affaires ſi ſemblables, qu’elles obligent à ſe ſervir de
        <lb/>la meſme conduite, il faut changer ſelon le temps, ſelon
        <lb/>les leux, ſelon les eſprits, de ſorte qu’une perſonne qui
        <lb/>voudroit prendre dans une affaire le meſime conſeil que ce
        <lb rend="¬" break="no"/>lIuy qu’il auroit pris dans une autre reucontre, feroit de
        <lb/>meſme qu’un Peintre qui voudroit tirer la reſſemblance
        <lb/>d’un homme ſur le viſage d’un autre homme, par ce qu’il
        <lb/>auroit les meſmes parties, Cette Politique eſt elle particu
        <lb/>Iiere au Prince de Condé? toutes les hiſtoires ne nous four
        <lb rend="¬" break="no"/>uiſſent elles pas des exemples de ces differentes conduites,
        <lb/>pour faire quitter les armes à des peuples revoltez’n’avons
        <lb/>nous pas veu quelques Princes employer la douceur envers
        <lb/>leurs ſujets pour les deſarmer, &amp; les autres employer la
        <lb/>violence? Nous avons veu meſmes dans les hiſtoires les
        <lb/>meſmes Princes ſe ſervir de cette differente conduite ſeloui
        <lb/>les differents eſprits des ſujets qu’ils avoient à gouverner, &amp;
        <lb/> ce ſeroit inutilement que les Politiques auroient trouvé deux
        <lb/>voyes pour appaiſer les peuples, Ia crainte, &amp; la douceur
        <lb/>s’il eſtoit neceſſaire d’avoir tousjours la meſme conduite
        <lb/>dans ces rencontres, &amp; ſi l’ou ne devoit ſe ſervir de l’une ou
        <lb/>de l’atre ſeloa les differents circonſtances qui ſe trouvent
        <lb/>dans les deſcrdies auſquels on veut remedier: pourquoy
        <lb/>donc trouve on eſtrange que Monſieur le Priuce apres avoir
        <lb/>conſenty que lon ayt employé la force des armes pour
        <lb/>abattre l’authoritédu Parlement de Provence, &amp; eſtonper
        <lb/>ces peuples rehelles, en ſuite pour des raiſons tres-couſide
        <lb rend="¬" break="no"/>rables donnédes conſeils bien differents pour remedier aux
        <lb/>troubles de Bourdeaux Il avoit cru d’abord avec tous ceux
        <lb/>du Conſeil que la force eſtoit la voye la plus ſeure pour de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſarmer ces peaples, &amp; que la ſeule crainte eſtoit capable de
        <lb/>les <pb n="16"/>
        <lb/>les remettre dans leur devoir, mais ayant experimenté le
        <lb/>contraire dans l affaire de Provence, n’eſtoit il pas à propos;
        <lb/>qu il fit changer cette methode dangereuſe ? Trouve t’on
        <lb/>eſtrange que Monſieur le Prince que l’on accuſoit d’eſtre
        <lb/>l’autheur de toutes les violences qui ſe commettoient, ſe!
        <lb/>ſoit enfiu laſſé de tant de perſecutions? &amp; qu’il ayt repre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenté à laCour que l’on remedieroit plus faciſement aux de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſordres de la Guienne en ſe ſervant d’uune voy plus douce
        <lb/>&amp; plus moderée? outre qu’il voyoit clairement le deſſein qui
        <lb/>pous ſoit le Cardinal Mazarin à porter les choſes à la violen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce il ſçavoit bien que ſon but eſtoit d’attirer Monfieur d’Eſ
        <lb/>pernon dans ſon alliance, &amp; d’eſtablir le mariage de l’une
        <lb/>de ſes niepces avec Monſieur de Candalle, ſurla ruyne de
        <lb/>cette Province, Peut ou accuſer Monſieur le Prince de s’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tre oppoſé à ces pernicieux desſeins par le juſtice des ſes
        <lb/>conſeils, &amp; d’avoir employé tous ſes e fforts pour arreſter le
        <lb/>cours dune vengeance ſi chere a l Eſtat, &amp; ſi contraire au
        <lb/>ele que les ſujets doivent avoir pour le repos &amp; la tranquil
        <lb rend="¬" break="no"/>lité dn Royaume? Mais Meſſieurs ſi le Cardinal Mazarin
        <lb/>eut eſté bien conſeillé, il auroit pour ſon intereſt ſuprimé
        <lb/>ce crime dont on accuſe Monſier le Piince, Peut on parlér
        <lb/>des armes de Guienne ſans nous faire penſer que c’eſt luy
        <lb/>qui eſt la cauſe de tous ces deſordres? ne ſç̧avons uous
        <lb/>pas bien qu’il a taché de perdre cette partie du Royaume
        <lb/>pour ſatisfaire à la vengeance de Monſieur d’Eſpernon, &amp;
        <lb/>par là nous devons juger qu’il ne fera point de difficulté de
        <lb/>renverſer la Monarchie, quand il voudra ſatisfaire a la ſien
        <lb rend="¬" break="no"/>e particuliere; car’ enfin ſi vous voulez aprendre eu peu de
        <lb/>nots tous les crimes de Monſieur le Prince, c’eſt qu’il a
        <lb/>empeché le mariage des trois niepces duCardinal Mazarin,
        <lb/>Il s’eſt oppoſé ouvertement au deſſein qu’il avoit de don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner l’ainée a Monſieur de Mercœur, il a engagé à ce que
        <lb/> 1en
        <lb/> Eaas
        <lb rend="¬" break="no"/>-a..¬.. <pb n="17"/>
        <lb/>,
        <lb/>l’on pcetend le Duc de Richelieu à eſpouſer Madame de
        <lb/>Pons., auquel le Cardinal Mazarin avoit deſtiné l’autre, &amp;
        <lb/>par la Paix de Bourdeaux il a eſloigné l’alliance qu’il vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loit faeavec Monſieur d’Eſpernon, ne luy ayant promis
        <lb/>qu’en cas qu’il vint à bout de ſa vengeance, Auſſi ne voyohs
        <lb/>nous pas qu’auſſi toſt queMonſieur le Prince eſt arreſté l’on
        <lb/>tire cœs trois niepces d’un Convent où il les avoit renfer
        <lb rend="¬" break="no"/> mées pout mieux cacher ſes deſſeins, qu’ou les rameine en
        <lb/>triomphe au Palais Royal, &amp; que l’on acheve un de ces
        <lb/>mariages ſecrettement, ce Miniſtre nejugeant pas à propos
        <lb/>de publier ſes intentions, &amp; de faire connoiftre à tout le
        <lb/>monde qu’il n’avoit porté la Reyne &amp; Monſieur le Duc
        <lb/>d’Orleansa faire arreſter Monfieur le Prince, que parce
        <lb/>qu’il mettoit obftacle àſes deſſeins, cependant l’on veut
        <lb/>que toutes les choſes que Monfieurle Prince a faites en ce
        <lb/>renconcre ſoyent pour la perte du Royaume, &amp; que meſme
        <lb/>dans les conſeils qu’il alonné pour la Paix il n’ayt jamais eu
        <lb/>pour baat que ſa grandeur particuliere.
        <lb/> Mais Meſſieurs ain de renverſer par une preuve convain
        <lb rend="¬" break="no"/>quane tout ce que l’on a dit contre luy, pour lefaire paroi
        <lb rend="¬" break="no"/>ftre coulpable, &amp; ſon empriſonnement juſte, n’eſt il pas vray
        <lb rend="¬" break="no"/>que l’on ne l’accuſe d’autre choſe que d’un ambition deſrei
        <lb rend="¬" break="no"/>lée, &amp; quetous les faits partieculiers que l’on avance ſans.
        <lb/>preuve ne ſon inventez à autre defſein que pour convaincre
        <lb/>les eſprits qu’il n’avoit d’autre penſée que de s’eriger en Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>verain, &amp; d’aggrandir ſon authorité, aux deſpens de l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité Royale, mais qu’il eſt facile de convaincre tout le
        <lb/>monde du contraire par des exemples tres-reents? On nde
        <lb/>ſçusoaitju gor des pafſions que par les effets qui paroifſent
        <lb/>au dehors, Il n’y a que Dieu qui cognoiſſe les mouveuaens
        <lb/>qu’elles cauſent au cur. Quand ce Prince at il donné des
        <lb/>aarquesde cene ambition ſi dereiglee ? mais plutoſt qu
        <lb rend="¬" break="no"/>forte
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/>¬¬¬¬ <pb n="18"/>
        <lb/>--ée-
        <lb rend="¬" break="no"/>.e
        <lb/>11
        <lb/>forte preuve n’at il pas donnée du contraire dans ces der
        <lb rend="¬" break="no"/>niers temps’s’il eut eſte poſſedé du deſir de la Souveraineté
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ſe ſeroit-il pas declaré du party de Paris, où l’on luy pro
        <lb rend="¬" break="no"/>poſoit des avantages capables de tanter l’eſprit le plus reglé
        <lb/>de la Terre ? L’on dit qu’il eſtoit capable de tout entrepren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre pour s’agrandir, &amp; qu’il ue ſe ſoucieroit pas de renverſer
        <lb/>l’Eſfat ſitoſt qu’il croiroit pouvoir eſtablir ſa grandeur ſur ſa
        <lb/>ruyne, &amp; cependant lors que tout favoriſe ſes pernicieux
        <lb/>deſſeins dont on l’accuſe, lors que tout contribue à ſatisfaire
        <lb/>cette ambition que l’on luy impoſe, lors que l’on le preſſe de
        <lb/>ſe declarer Chefde ce Party, &amp; que pour luy attirer on luy
        <lb/>.
        <lb/>fait cognoiſtre que ſon pouvoir n’aura plus de bones, il s’en
        <lb/>defend, il refuſe les propoſitions que l’on luy fair, &amp; bien
        <lb/>loing de ſe mettre a la teſte du party il en entrepréẽd la ruy
        <lb rend="¬" break="no"/>ne;eſt ce avoir le deſir de la grandeur bien avat graveé dans le
        <lb/>cœur, que de ne pas ſe ſervir des occaſions qui peuvent y
        <lb/>contribuer quand elles ſe preſentent? eſt-ce donner des
        <lb/>marques d’un eſprit ambitieux &amp; capable de faire ſoulever
        <lb/>des Provinces pour troubler le Royaume, que de refuſe la
        <lb/>grandeur que l’on luy offre, pourveu qu’il conſente que l’on
        <lb/>Ie declare Chefd’un Party ? Qui a jamais accuſé un homme
        <lb/>de deſirer une choſe avec paſſion, qui la refuſe quand on la
        <lb/>luy preſente? Qu’elle plus favorable occaſion Monſieur le
        <lb/>Prince pouvoir il attendre pour faire paroiſtre ſon ambiti
        <lb rend="¬" break="no"/>on? s’il eut eſté poſſedé de ce deſir avec tant de violence,
        <lb/>on ne ſeroit pas en Eſtat à la Cour de ſe ſervir de ce pretexte
        <lb/>pour l’arreſter, &amp; ſi ſon ambition eat prevalu ſur le zele
        <lb/>qu’il avoit pour le ſervice du Roy &amp; pour les intereſts de la
        <lb/>Reyne, elle n’auroit jamais peut eſftre eu lieu de le traitter
        <lb/>avectant de rigueur. Mais ce n’eſt pas d’aujourd’huy que
        <lb/>l’ingratitude eſt le vice de la Cour, &amp; que l’on paye les ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>vices des grauds de pareilles recompenles quand ils ont ac.
        <lb/>quis <pb n="19"/>
        <lb/>; rerrerse e¬cp¬-eee
        <lb rend="¬" break="no"/>quis trop de gloire par leurs belles actions, le merite eſt un
        <lb/>crime aux Princes ſous le Regne tyrannique des Miniſtres,
        <lb/>qui ne peuvent ſouffrir une puiſſance qui faſſe ombre à la
        <lb/>Ieur, de ſorte qu’il faut eſtre reduit ou à demeurer dans une
        <lb/>oiſiveté pernitieuſe à l’Eſtat, ou à ſe reſoudre à tomber dans
        <lb/>un danger inevitable. Ces Miniſtres qui veïlent s’eriger
        <lb/>en ſouverains &amp; en Dieux autant qu’ils le peuvent, ne lan
        <lb rend="¬" break="no"/>cent leurs foudres que ſur les teſtes eſlevées, de maniere
        <lb/>qu’on ne peut ſe ſauver de leur tyrannies que par la haſſefſe;
        <lb/>Cette voyea tousjours eſté ſi odieuſe au Prince de Condé
        <lb/>qu’il a mieux aymé hazarder ſa perſonne en renudant d’im
        <lb rend="¬" break="no"/>portans ſervices à l’Eftat, &amp; en acquerant de la gloire, que
        <lb/>de ſe mettre à couvert par des foibleſſes de l ’injuſtice de
        <lb/>ceux qui ſe vengent preſentement de ſa puiſſance ; Car Meſ.
        <lb/>ſieurs il n’a point eu d’autre crime que celuy laà. Un Hiſto
        <lb rend="¬" break="no"/>rien politique dit une choſe d’Agricola que l’on peut dire
        <lb/>avec autant de raiſon de Monſieur le Prince, Cauſa pericul,
        <lb/>on erimen aullum aut querela lſf egaſquam, ſad imfenſus irtu
        <lb rend="¬" break="no"/>ibs Priaceps, &amp; gloria oiri, ac peſſimume inimicarum genas laa
        <lb rend="¬" break="no"/>dantes, Agnicola eſtoit dans un perpetuel danger parce qu’il
        <lb rend="¬" break="no"/>avoit acquis trop de gloire, &amp; que ſa puiſſance donnoit d’in
        <lb rend="¬" break="no"/>juſtes deffiances à l’Empereur Domitiam, qui ne pouvoit
        <lb/>ſouffrir qu’un ſujet eut acquis un i puiſſant credit dans ſon
        <lb/>Bmpire. N’eft ce pas le crime de Monſieur le Prince? ce
        <lb/>n’eſt pas qu’il ayt rien entrepris contre l’Eſtat, ce n’eſt pas
        <lb/>qu’il ayt rien fait contre ce qu’il doit au ſervice du Roy,
        <lb/>mais on a craint que cette penſée ne vint dans l’eſprit d’un
        <lb/>Prince aſſés puiſſat pour l’executer ſijamais il l’avoit cou
        <lb rend="¬" break="no"/>gçeuie, Mais pour obvier à ces deſordres pretendus, pour
        <lb/>guerir les eſprits de ces apprehenſions imaginaires, &amp; qu’il
        <lb/>devroit avoir deſtruites par toutes les actions de ſa vie, ce
        <lb/> Prince ſe ſoumet à perdre toutes ſes charges, à quitter ſes
        <lb/>gou
        <lb rend="¬" break="no"/>C 2 <pb n="20"/>
        <lb/>gouvernements, à abondanner toutes ſes places, &amp;à ſe de
        <lb rend="¬" break="no"/>poüiller de tous ſes crimes en ſe deſpoiiillant de ſa puiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. Apres celà, Meſſieurs, quelle raiſon peut on avoir de re
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir ce Prince en priſon? par quels motifs ou juſtes ou ap
        <lb rend="¬" break="no"/>parents ? quel deſordre peut apporter ſa liberté à l’Eſtat, &amp;
        <lb/>ſur quel fondement peut on eſtablir les apprehenſions que
        <lb/>l’on’a de ſa puiſſance?
        <lb/>Ie ne m’arreſteray point a tant d’autres accuſations, dont
        <lb/>les unes ſont ſi foibles qu’elles ſe deſtruiſent d’elles meſmes,
        <lb/>comme celles de la fortification de certaines places, que l’on
        <lb/>pretend ne pouvoir eſtre menacées d’aucun ennemy, &amp; qui
        <lb/>toutes fois ſont ſur la frontiere, Et les autres ſout ſi fauſſes
        <lb/>que l’on n’y peut reſpondre autre choſe, ſi non que ce ſont
        <lb/>de pures inventions de ſes ennemis, Ie ne m’arreſteray non
        <lb/>plus à faire paroiſtre l’innocence de deux autres Princes,
        <lb/>puis qu’ils ne ſont accuſez d’autres choſes que d’avoir eu
        <lb/>part dans les conſeils du Prince de Condé, ou s’il y a quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques accuſations particulieres qui leo regardent, elles ſont fi
        <lb rend="¬" break="no"/>foibles q’elles ne meritent pas qu’on y reſponde; Mais Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fieurs bien loin de les deffendre je pretends vous apprendre
        <lb/>deux crimes donton ne les accaſe pas, mais qui ſeuls les ont
        <lb/>rendu coulpables, l’un eſt communà ces deux Princes, &amp;
        <lb/>n’eſt antre que de s’eſtre declaré chefs du party de Paris,
        <lb/>Vous n’ignorez pas les raiſons qui ont fait paſſer ce crime
        <lb/>ſous ſilence, l’on a craiut que celà ne vous fit rentrer en vous
        <lb/>meſmes, &amp; ne vous fit penſer qu’eſtant embarquez dans le
        <lb/>meſme party, puis que ces. Princes n’avoient pris les armes
        <lb rend="¬" break="no"/>que pour voſtre defence, vous le ſeriez ſans doute dansle
        <lb/>meſme malheur; en effect ne doutez pas qu’il n’y ait long
        <lb/>emps que l’on medite cette vengeance, &amp; que l’on l’euſt
        <lb/>exercée contre tous ceux de ce party, fi on eut peu le faire
        <lb/>aec la meſme ſeureté, Ces priuces pour s’eſtre reünis a la
        <lb/>Cour,
        <lb/>¬l <pb n="21"/>
        <lb/>¬¬ryey-ree-r- rerr..
        <lb/>- e.
        <lb/>Cour, ayant perdu l’amitié des peuples que les autres ont
        <lb/>tousjours conſervé́e pour s’eſtre maintenus dans la haine
        <lb/>qu’ils avoient contre le Miniſtre.
        <lb/>L’autre crime dont on n’a pas fait de mention, regarde la
        <lb/>perſonne de Monſieur de Longueville, Il y a long temps
        <lb/>que l’on ſç̧ait bien que le Cardinal Mazarin medite ſaperte,
        <lb/>&amp; qu’il le conſidere comme ſon ennemy depuis qu’iſss’eſt
        <lb/>employé pour faire la Paix, je croy Meſſieurs que vous ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>vez biep cẽ quis’eſt paſſé à Munſter, comme Monſieur de
        <lb/>Longueville employa tous ſes efforts pour conclure le
        <lb/>traitté de la Paix, la plus avantageuſe que la France puiſſe
        <lb/>amais eſperer,; Ie croy que vous eſtez aſſez inſtruits des
        <lb/>fourbes dont le Cardinal Mazarin ſe ſervit par l’une de ſes
        <lb/>Creatures, pour deſtourner le glorieux deſſein de ce Prince,
        <lb/>il me fuffit de vous dire que voy làa le crime de Monſieur de
        <lb/>Longueville, &amp; que ce Prince s’eftoit ſi dignement acquit
        <lb rend="¬" break="no"/>té de l’enploy qu’il avoit eu pour traitter la Paix, qu’il ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bloit que le Ciel le reſervoit pour achever une entrepriſe
        <lb/>qu’il avoit ſi heureuſement conencée; Ie ſçay meſme
        <lb/>qu’il avoir dit hautement qu’il ſouhaittoit recommencer
        <lb/>cçette negotiation, &amp; qu’il ſe promettoit de la rendre plus
        <lb/>heureuſe qu’elle n’avoit eſté, C’en eſtoit aſſez dit pour ſe
        <lb/>rendre coupable aupres du Cardinal Mazarin, qui n’a point
        <lb/>de plus grandes apprehenſions que celle de voir reüſſir ce
        <lb/>deſſein, &amp; c’en eftoiaſſez pour obliger ce Miniſtre à con
        <lb rend="¬" break="no"/>clure la priſon d’un Prince, qui meditoit ſans doute ſa rui
        <lb rend="¬" break="no"/>ue, puisqu’il vouloit traviller au ſalut de l’Eſtat, &amp; à la
        Paix.
        <lb/>de ce Royaume.
        <lb/> Mais Meſfieurs je ne ſonge pas que je juſtifie des Priuces
        <lb/>devanat des perſonnes, qui nont pas encores pris la qualité
        <lb/>de leurs juges, &amp; qui devroient avoir desja prononcé Iarreſt
        <lb/>de leur delivrance, Souffrirés vous qu’on puiſſe reprocher
        <lb/>à voſtre auguſte Compagnie qu’apres avoir voulu conſerver
        <lb/>laſeu:
        <lb/>C3 <pb n="22"/>
        <lb/> L.
        <lb/>S
        <lb/>la ſeureté publique en la perſonne de quelques gens de la Iie
        <lb/>du peuple que l on retenoit en priſon contre les formes, elle
        <lb/>permette qu’on la viole en la perſonne de trois Princes en
        <lb/>meſme temps, Si les loix qui ſont depuis ſi long temps efta
        <lb rend="¬" break="no"/>blies, &amp; que vous avez renouvellées par une declaration
        <lb/>ſolenmnelle ſont injuſtes, pourquoy les demander avec tant
        <lb/>d’empreſſemens? ſi elles ſont juſtes, pourquoy ne les fai
        <lb rend="¬" break="no"/>tes vous pas obſerver? par quelle raiſon faut il que les loix
        <lb/>ſoyent moins favorables aux Princes, qu’aux autres ſujets du
        <lb/>Roy? les a t’on exceptez dans la declaration que l’on a faite
        <lb/>de n’arreſter perſonne que l’on ne le remiſt auſſitoſt entre les
        <lb/>mains de ſes juges ? quelle confiance pourra-on avoir de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſormais aux choſes que vous aurés arreſtées, ſi vous per
        <lb rend="¬" break="no"/>mettez qu’elles ſoient violées, ſans y mettre aucun obſta
        <lb rend="¬" break="no"/>cle? Au reſte je vous prie de conſiderer que cette affaire
        <lb rend="¬" break="no"/>vous regarde, &amp; qu’eu ce rencontre vos intereſts ſont dou
        <lb rend="¬" break="no"/>blement liés avec ceux de la juſtice; Croiez vous que le
        <lb/>Cardinal Mazarin à la premiere occaſion faſſe un meilleur
        <lb/>traittemeut à pluſieurs de voſtreCompagnie que celuy qu’il
        <lb/>fait à Monſieur le Prince? vous imaginés vous qu’il ayt
        <lb/>pluſtoſt oublié un arreſt que vous avez donné contre luy,
        <lb/>que des injures particulieres qu’il pretendoit avoir reçeu de
        <lb/>ce Prince ? auſſi ne penſez pas que la violence s’arreſte à la
        <lb/>detention de ces trois Princes, ne doutez point qu’elle ne
        <lb/>paſſe juſques à vous, &amp; qu’elle ne ſe faſſe ſentir à tout voſtre
        <lb/>Corps par l’abaiſſement de voſtre authorité, &amp; à quelques
        <lb/>particuliers en leurs perſonnes, Si celà arrive, comme je
        <lb/>n’en doute pas ſi vous n’y apportez les ordres neceſſaires, &amp;
        <lb/>ſi vous n’eſtouffez ce mal dans ſa naiſſance, quel droit aurez
        <lb/>vous de vous aſſembler? pourrez vous ſans quelque ſorte de
        <lb/>honte faire pour la delivrance de quelques particuliers de
        <lb/>voſtre Compagnie, ce que vous n’aurez pas voulu entre
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre pour celle de trois Princes? quoy que l’empriſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nement <pb n="23"/>
        <lb/>rrep çe e¬reeg¬e¬
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>nement ſoit l’action la plus hardie qui ayt jamais eſté faite,
        <lb/>je vous prie de croireque c’eſt un coup d’eſſay du Cardinal
        <lb/>Mazarin qui a voulu commencer par la priſon des perſonnes
        <lb/>les plus conſiderables de l’Eſtat, pour eſtre en droict de faire
        <lb/>ce meſme traittement à tous ceux qui par leurs vertus ſe ſont
        <lb/>rendus les objects de ſa vengeance, Ceux qui juſques à pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent ont evité cette meſme tyrannie doivent rendre grace à
        <lb/>leur bonne fortune, &amp; non pas à ſes bonnes intentions, De
        <lb/>ſorte que Monſieur de Beaufort, Monſieur le Coadjuteur &amp;
        <lb/>tous leurs amis, pourroient dire ce que Ceſar dit à Ptolomée
        <lb/>qui luy preſentoit la teſte de Pompeée, qui eſtoit venu ſe re
        <lb rend="¬" break="no"/>fugier dans ſes Eſtats apres la Bataille de Farfalle; Graces à
        <lb/>ma victoire l’on me fait des preſens que l’on auroit fait a
        <lb/>Pompée,s’il avoit eſté victorieux. Si Monſieur de Beau
        <lb rend="¬" break="no"/>fort &amp; Monfieur le Coadjuteur ne ſe fuſſent conſerv6
        <lb/>l’amitié des peuples qui les a mis juſqu’à preſent à l’abry
        <lb/>des oppreſfions de ce Miniſtre, il ne faut pas douter s’il
        <lb/>euſt creu le pouvoir faire avec la meſme ſeurté dans Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, qu’il n’euſt fait le meſme ſacrifice de leur liberté
        <lb/>à Monſieur le Prince, qu’il pretend leur avoir fait de
        <lb/>la fienne. Que voſtre auguſte Compagnie penſe donc à
        <lb/>maintenir l’authorité qui l’a ſauvée juſques à preſent de la
        <lb/>vengeance du Cardinal Mazarin, Quelle ſonge qu’il con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſervera tousjours la volonté de la perdre, &amp; par conſequent
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’elle ne doit penſer à autre choſe qu’à luy en oſter le pou
        <lb rend="¬" break="no"/>voir. l’Vnique moyen c’eſt de conſerver la vigueur quevo¬.
        <lb/>ſtre Compagnie a teſmoignée dans ces dermiers rencontres,
        <lb/>&amp; à ne rien relaſcher de cette formalité qui vous a etéſi a
        <lb rend="¬" break="no"/>vantageuſe, &amp; dont la diminution cauſeroit voſftre entiere
        <lb/>ruine. C’eſt ce qui nous fait eſperer, Meffieurs, que vous ne
        <lb/>manquerez pas à vous rendre juges de l’affaire des Princes,
        <lb/>&amp; à decider une queſtion ſi importante à l’Eſtat. Il n’y a rien
        <lb/>qui
        <lb/>
        <pb n="24"/>
        <lb/>qui ne doive yous animer a cette digne reſoluriou, l’interet
        <lb/>u Royaume vous doit porter a ne pas permettre que l’on
        <lb/>Ie prive plus long temps de perſonnes ſi neceſſaires pour le
        <lb/>maintenir, l’honneur de voſtre auguſte Compagnie vous y
        <lb/>engage, les loix que vous avez depuis peu ſi ſolemnellement
        <lb/>renouvellés, &amp; l’intereſt meſme que vous devez prendreà
        <lb/>la ſeureté de vos perſonues vous y obligent. I’adijouteray à
        <lb/>toutes ces choſes les teſmoignages que ce Princes ont don
        <lb rend="¬" break="no"/>nez, qu’ils n’avoient d’autre confiance qu’en vous, &amp; que
        <lb/>S’ils pouvoient agir pour leur liberté, leur innocencs ne
        <lb/>leur permettroit pas d’avoir recours à d’autres voyes qu’a
        <lb/>celle de la juſtice, Sils euſſent eu le loiſir de parler à leurs
        <lb/>amis, lors que l’ons’aſſeura de leurs perſonnes, je ne doute
        <lb/>point qu’ils ne leur euſſent dit les meſmes choſes que Ger
        <lb rend="¬" break="no"/>manicus dit aux ſiens, eſtant preſt de mourir dune mort qui
        <lb/>luy eſtoit cauſée par Piſon le plus grand de ſes ennemis, &amp;
        <lb/>celuy qu’il avoit le plus obligé dans ſa vie: Erit nabis locus
        <lb/>quered apud Senatum, inoocandi leges. S’il y a quelqu’un, diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ait ce grand homme, qui ſoit touché de ma mort, &amp; qui m’en
        <lb rend="¬" break="no"/>veüille donner d’autres marques que celles de quelques im
        <lb rend="¬" break="no"/>puisſantes larmes, il n’a rien à faire autre choſe qu’a avoir re
        <lb rend="¬" break="no"/>cours au Senat, &amp; à invoquer les loix. C’eſt donc en ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>les iutentions de ces Princes que je m’adresſe à voſtre aug
        <lb rend="¬" break="no"/>te Compagnie peur luy demander juſtice, &amp; pour la conju
        <lb rend="¬" break="no"/>rer d’employer tous ſes ſoings pour leur delivrace. C’eſt la
        <lb rend="¬" break="no"/>l’unique moyen de rendre la terreur aux ennemisde deſtrui
        <lb rend="¬" break="no"/>reles eſperances qu’ils fondent ſur les deſordres que va cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer daus ce Royaume cette violente entrepriſ, &amp; de redon
        <lb rend="¬" break="no"/>uer auſſi lerepos &amp; la tranquillirté à l’Eſtat.
        <lb/>PIN I S
        <lb/>¬¬e
        <lb/>aai </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
