<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2suppl31_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'Avancoureur de la fin tragique du cardinal
          Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5664518r"/>
          <author role="alleged_author">
            <persName>
              <addName type="initiales">D. P., S. C.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">L'Avancoureur de la fin tragique du cardinal Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <date source="Carrier" when="1651-03">premièe semaine de mars 1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00592" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49468"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Littérature et art</repository>
            <idno type="cote">YE-1917</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">En vers : texte principal, 19 strophes de dizains, le premier en
          décasyllabes, les autres alexandrins ; chanson à la fin, en octosyllabes. Épitre
          dédicatoire de l'auteur au duc de Beaufort, signée "Vostre tres-humble, tres-fidelle,
          &amp; tres-obeïssant serviteur, S. C sieur D. P. &amp; l'Anti-Mazarin.", suivie d'un avis
          au lecteur. Autre émission sous le titre "La mort funeste du cardinal Mazarin avec son
          epitaphe..." (BM00591). D'après Hubert Carrier, texte paru la première semaine de mars
          1651 (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-4, f. 77v).</p>
        <p source="Moreau">31. L'Avancoureur de la fin tragique du cardinal Mazarin. S, L, 1649.
          Même pièce que la Mort funeste du cordinal Mazarin, ec., u° 2497 de la Bibliographie, Je
          n'ai jumais vu que cet exemplaire. Encore est-il incomplet.</p>
        <p source="Antonomaz">Cet exemplaire est incomplet (peut-être qu'il s'agit de celui vu par
          Moreau ?).</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre" ref="litterature/chansons.xml">chanson</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Mazarin.xml">Mazarin</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-15" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>L’AVANCOVREVR
        <lb/>DE LA FIN TRAGIQVE
        <lb/>DV CARDINAL
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>3
        <lb/>L’AVANCOVREVR DE LA
        <lb/>T T
        <lb/>fin tragique du Cardinal Mazarin.
        <lb/>ONSEIGNEVR,
        <lb/> EI
        <lb/> ’y rû d’abord que Voſtre Alteſſe n’approu
        <lb rend="¬" break="no"/>ueroit pas la plus grande partie des Vers que
        <lb/>j’oſe luy preſenter dans ce petit Volume, non pas
        <lb/>tant paur la rudeſſe de leur ſtile, que pour la ven
        <lb rend="¬" break="no"/>geance dont leur Autheur ſemble eſtre porté contre
        <lb/>n homme le plus odieux de la nature. Il eſt vray,
        <lb/>MONSEIGNEVR, que voſtre exemple eſt tres
        <lb rend="¬" break="no"/>puiſſant pour molerer ceſte paßion dans les eſprits
        <lb/>les plus animez, puis que s’il y a homme au monde
        <lb/>qui doiue auoir des juſtes reſſentimens de codere &amp;
        <lb/>d’animoſite comtre luy: C’eſt vous, MONSE1I
        <lb rend="¬" break="no"/>GNEVR, qu’il a injuſtement detenu dans les pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons de Vincennes l’eſpace de cinq ou ſix ans: &amp; ſi
        <lb/>le Ciel qui vous auoit deſtiné pour eſtre l’azile &amp;
        <lb/>le fidelle ſuport des Pariſiens ne vous eut inſperé les
        <lb/>moyens d’en ſortir par vn coup autant ineſpire que
        <lb/>hardy, peut-eſtre croupiriez-vous encore dans ces
        <lb/>en pe e ele e dene ae lnu <pb n="5"/>
        <lb/>4
        <lb/>la triſteſſe &amp; de la mor. Neantmoins par n traie
        <lb/>de generoſité qui n’a point d’exemple, vous auez ſçeu
        <lb/>tellement moderer voſtre eſprit, qu’apres vn affrone
        <lb/>ſi ſenſible, vous auez regardé voſtre ennemy, le
        <lb/>pouuant perdre vous l’auez laiße viure; &amp; le
        <lb/>pouuant iuſtement detenir, vous l’auez laiſßé ſau
        <lb rend="¬" break="no"/>uer. Peut-eſtre direz vous, MONSEIGNEVR,
        <lb/>que ie ſuis ſemblable à ces Renardeaux qui eurent
        <lb/>bien la hardieſſe d’entrer dans la grotte du Lyo,
        <lb/>lors qu’il rendoit les abois, &amp; la temerite de luy ar
        <lb rend="¬" break="no"/>rcher la barbe lors qu’il ne pouuoit plus ſe defſ n
        <lb rend="¬" break="no"/>dre: de meſme que ie declame outraguſe ment dans
        <lb/>nes vers contre le Mazarin, lorr qu’il ne paroiſt
        <lb/>plus, &amp; qu’il n’eſt plus dans la puſſance de me
        <lb/>nuire: mais-ie ſuplie tres humiblement vſtre
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>lteſſe, de eroire que l’auerſion ’que i’ay touſiours
        <lb/>temoigné contre ſa perſonne pouir ſes mauuais de
        <lb rend="¬" break="no"/>porlemens, à’eſté ſi profondement grauee dans mon
        <lb/>tcœur, que ny l’eſclat de ſa pourpre;, ny l’eſperance
        <lb/>A.
        <lb/>d’vne plus haure ſortuné; n’ont iamais pù m’e
        <lb rend="¬" break="no"/>branler, ny changer ma reſoluton. Ceux qui me
        <lb/>D.
        <lb/>congnoiſſent bien, m’ont touſiours veu ux attaques,
        <lb/>&amp; aue priſes contre les Partiſans de ſa fortune,
        <lb/>qui par des menaces capubles d’eſpouuenter tout
        <lb/>autre eſprit que le mien m’ont ſouuent donné le nom
        <lb/>&amp; la qualite de ſeditieux Ani-Mazarin que ie
        <lb/>receuois -auec- gloire &amp; applaudiſſement. Que ſi
        <lb/>8
        <lb/>res <pb n="6"/>
        <lb/>5
        <lb/>mes Vers ſont pleins de vengeance (&amp; de cruauté,
        <lb/>cela ſe peut s’attribuer pluſtoſtaux tranſports de la
        <lb/>Poêſie quaux veritables ſentimens de l Autheur,
        <lb/>que ayant vn cœur veritablement rançois O Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtien, doit plus encliner du coſté de la compaſſion
        <lb/>qu aux extremitez de la rigueur; leſt neontmoins
        <lb/>vray que le Mazarin eſtant criminel de leze ſieſté
        <lb/>diuine &amp; humaine, doit ſouffrir vn chaſtiment tres
        <lb rend="¬" break="no"/>oxemplaire pour donner de la crainte aux Italiens, &amp;
        <lb/>autres de nation eſtrangere qui portent leurs mains
        <lb/>dangereuſes ſur le timon d vn Eſtat le plus floriſſant
        <lb/>du monde: noſtre ſiecle en peu de temps en a veu deux
        <lb/>qui ſortis de fort baſſe extraction ont ſeduit les eſprits
        <lb/>de nos Reynes pour s’enricbir de nos biens. Lvn a
        <lb/>fait ne fn tres-malheureuſe &amp; tragique: L’autre
        <lb/>doit iuſtement apprehender de tomber dans la meſme
        <lb/>infortune &amp; ſi les ſouhaits &amp; les Propheties s accỗ
        <lb rend="¬" break="no"/>pliſſent il n en doit pas moins eſperer (les rouges rou
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, les rouges aſsome or,) Il faut que j’aduoïe icy
        <lb/>ingennement que le plus grand deplaiſir qui me reſte;
        <lb/>C eſt de voir que cét ennemy de la France, &amp;ce l’arti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſin de l Eſpagne s eſt retiré chargé de nos dépoûil
        <lb rend="¬" break="no"/>les, de nos Louis, &amp; de nos pierreries: &amp; j aurois
        <lb/>ſouhaité auec paßion, que l’exemptant du feu, des
        <lb/>rouès, des potences, &amp; des cheualets:Le Parlement
        <lb/>luy euſt fait rendre conte de ſes mauuais déporte
        <lb rend="¬" break="no"/>mens, &amp; l’ayant depoïillé comme l oyſeau de la fable,
        <lb/>B <pb n="7"/>
        <lb/>6
        <lb/>Ieuſt renuoyé en exilaux Indes ou en Canada: (&amp; là,
        <lb/>finir le reſtede ſes iours, &amp; faire penitence de ſes pe
        <lb rend="¬" break="no"/>chez,) Jleſt encore aſſez de bonne heure, &amp; les puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans ont les mains aſſe longues pour l ’attraper quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que part qu’il puiſſe eſtre refugié: Quoy ques’en ſoit,
        <lb/>peut eſtre ne troublera-il plus noſtre repos, &amp; les Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiens viuront d’oreſnauant ſans crainte, &amp; ſous les
        <lb/>aiſles de voſtre protection. Pour moy i’eſpere que
        <lb/>voſtre bonté me permettra qu’à la qualité d’Anti
        <lb rend="¬" break="no"/>Maarin, ie joigne auec mes tres-humbles reſpects
        <lb/>celle de
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/>Voſtre tres -humble, tres-fidelle, &amp;
        <lb/>tres-obeiſſant ſeruiteur, S C ſieur
        <lb/>D. P. &amp; l’Anti- Mazarin. <pb n="8"/>
        <lb/>7
        <lb/>ADVISAV LECTEVR.
        <lb/>TJT7 .
        <lb/>A MY Lecteur, Si ta curioſité te porte de
        <lb/> lire ces Rimes Françoiſes, tu y verras en
        <lb/>ſuitte la Mazarinade compoſée à quatre parties,
        <lb/>lors que le Mazarin aſſiegeoit la ville de Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>deaux C’eſt vn air Bachique plus propre dans le
        <lb/>Cabaret que dans le Palais. Pour ta ſatis faction
        <lb/>i’y aurois fait imprimer ces quatre parties en Mu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſique, ſi ce genre d’impreſſion n’eſtoit trop rare
        <lb/>dans Paris, &amp; qu’il n’y a que le ſeulM. Balard à
        <lb/>preſent quien ait le Priuilege. On eſpere neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins que d’autres l’auront bien toſt. Si neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins tu deſires de le voir &amp; de l’ouyr à quatre
        <lb/>parties, ie t’aduertis qu’outre qu’il eſt dans les
        <lb/>mains de pluſieurs particuliers; tu le treuueras
        <lb/>aiſément chez quelques Chantres deNoſtre-Da
        <lb rend="¬" break="no"/>me, de la Saincte Chapelle, de Sainct Germain
        <lb/>de Lauxerois, &amp; de Sainct Innocent. Lors que
        <lb/>i’en eus compoſé la parole, au temps que le
        <lb/>Mazarin emmenoit le Roy au ſiege de Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>deaux, il y eut trois Compoſiteurs de Muſi
        <lb rend="¬" break="no"/>que qui s’eſcriment deſſus, mais entre tous vn
        <lb/>fſeul a le mieux rencontré, il n’y a point de dan
        <lb rend="¬" break="no"/>ger de le nommer icy, c’eſt G. le Febure de <pb n="9"/>
        <lb/>Many, quia eſté eſleué Page dans la Muſique du
        <lb/>feu Roy, &amp; du depuis a ſeruy de domeſtique
        <lb/>aà la maiſon de Vendoſme. Tu ne dois point
        <lb/>craindre de le concerter dans l’abſcence de Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarin, puis que eſtant meſme dans Paris, on
        <lb/>la chanté auec des lnſtrumens dans pluſieurs
        <lb/>bonnes compagnes. Adieu &amp; boy à mlanpé́ </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
