<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2suppl121_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de monsieur le duc de Lorraine apportée à Son
          Altesse Royale par monsieur le comt de Marcheville.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=0mQYpbu3iagC"/>
          <author ref="isni:0000000121428928">
            <persName>Charles IV, duc de Lorraine</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre de monsieur le duc de Lorraine apportée à Son Altesse Royale
            par monsieur le comt de Marcheville.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000385986464" xml:id="IL_ChevalierJacob.xml">
            <persName>
              <forename>Jacob</forename>
              <surname>Chevalier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date when="1652" source="Moreau">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-06">datée de juin 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 309394</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">121, Lettre de monsieur le duc de Lorraine apportée à ftesse Royale par
          monsieur le comt de Marcheville. Paris, Jacob Chevalier, 1652; 7 pages. n ; Vatee de
          Colommiers, Je 25 juin (652, «t signBe Ch. de Lotraine. Je serois Lenié 4e la cemute
          authentique, tant eile répond hien à l'idée que le cardinal de Retz nous Due des discuurs
          du Lureun. Le duc répond à l'aveusalion de trabison que les vleurs ub purlée conire lui
          après sa rétraîle du camp de Viileneuve-Satot- fierges. Après cinq pages d'inutilités,
          d'amphicouris, de galimatias, it termine Pæquetuent vu disoul « Tout ce long discours se
          réduit à l'ellet qu'Étamges est recoutue, 508 Aruuprs tirees etinises en sireié, eLce plus
          les troupes de monsieur ie Prnce jutules à l'arée. » La pièce, en loul cas, est curieuse.
          Hle 1 elr réunprimée, la mêue année, avec devx lellrcs à Ja duchesse d'Or- rsus, auus le
          titre de: Lettres véritables du due de Lorraine, éte. Voir plus bas,</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-11" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>l
        <lb/>r re¬ .
        <lb/>L L I L
        <lb/>DE MONSIEV R
        <lb/> LE DVC
        <lb/> DE
        <lb/>LORRAINE
        <lb/>APPORTEE A SON ALTESSE
        <lb/>’R MONSIEVRLE COMTE
        <lb/>o
        <lb/>u
        <lb/>’ea.
        <lb/>ei
        <lb/>lea6i
        <lb/>Ve
        <lb/>C I con Vll s poehe
        <lb/>u pe u <pb n="2"/>
        <lb/>ge
        <lb/>s
        <lb/>9
        <lb/>i
        <lb/>?
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>as
        <lb/>et
        <lb/>E
        <lb/>e
        <lb/>a
        <lb/>Eeſean
        <lb/>t
        <lb/>a
        <lb/>e
        <lb/>i
        <lb/>s
        <lb/>E
        <lb/>es
        <lb/>i
        <lb/>s
        <lb/>e
        <lb/>3
        <lb/>a
        <lb/>aias
        <lb/>3
        <lb/>E
        <lb/>3
        <lb/>a
        <lb/>s
        <lb/>a
        <lb/>e
        <lb/>ea
        <lb/>l
        <lb/>E
        <lb/>e
        <lb/>e
        <lb/>EE
        <lb/>9
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>6
        <lb/>e
        <lb/>s
        <lb/>es
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>E
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>i
        <lb/>r
        <lb/>e
        <lb/>Ees
        <lb/>e
        <lb/>3
        <lb/>as
        <lb/>s
        <lb/>1
        <lb/>Ea
        <lb/>s
        <lb/>a
        <lb/>a
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>a
        <lb/>as
        <lb/>as
        <lb/>a
        <lb/>a
        <lb/>a
        <lb/>E
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/>aa
        <lb/>a
        <lb/>e
        <lb/>ees?
        <lb/>as
        <lb/>um
        <lb/>a
        <lb/>i
        <lb/>a
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>a
        <lb/>i
        <lb/>?
        <lb/>leeieds
        <lb/>E
        <lb/>a
        <lb/>e
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>aE
        <lb/>a
        <lb/>a
        <lb/>E
        <lb/>e
        <lb/>e
        <lb/>Ei
        <lb/>e
        <lb/>aeodeeae
        <lb/>l
        <lb/>eſeda eiedeſedts
        <lb/>ae
        <lb/>as
        <lb/>eaeei
        <lb/>i
        <lb/>a
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>e <pb n="3"/>
        <lb/> tS segy
        <lb/>LETTRE
        <lb/> De Monſieur le Duc de Lorraine
        <lb/> apportée à ſon Alte ſſe Royale,
        <lb/>par Monſieur le Comte de Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>cheuille.
        <lb/> OsE vR,
        <lb/> Ayant eu aduis du bruit qui
        <lb/> court à Paris de ma retraite qu’on
        <lb/>v
        <lb/> appele trahiſon, &amp; que l’on ditauoir
        <lb/>aeé deſcouuerte par Monfieur de
        <lb/>Beaufort, encore que je croy que ceux quinous
        <lb/>cognoiſſent ne nous jugent pas capables de ce.
        <lb/>que l’on nous aceuſe, neantmoins i’ay creu de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir faire reſouuenir voſtre Alteſſe Royale qu’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant arriú à Fiſme apres auoir eſté ſix ſemaines
        <lb/>en Champagne, attendant que l’on effectua ce
        <lb/>que l’on m’auoit promis touchant les places de
        <lb/>Clermont &amp; de Stenay, elle me preſſe par toutes.
        <lb/>les conſiderations qu’elles pouuoit auoir les plûs.
        <lb/>cheres de ſa perſonne &amp; de ſa famille pour que
        <lb/>i’auança à̀ ſecourir Eſtampes ou voſtrearmeéalloit
        <lb rend="¬" break="no"/>perir ſans reſourfe, ce que ie reſolu à I’inſtant ſans
        <lb rend="¬" break="no"/>autre but ny intereſft que le voſtre, dans la reſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lution que fait ou failly, ie me retirerois ainſi,
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>que ie l’ay declaŕ à voſtre Altreſſe Royale, &amp; à
        <lb/>toute la terre, en ſuitte j’ay paſſeé la Marne, venu
        <lb/>à Paris pour del paſſer la Seinë, vne partie de ma
        <lb/>caualerie eſtant paſſée j’appris que l’armeé́e du Roy
        <lb/>auoit leué́ le ſiege, ayant veu qu’il eſtoit neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaire pour ſon ſeruice que ſon armé́e ſe peutreti
        <lb rend="¬" break="no"/>rer ſurement, ie procuray ſix jours dans lequel
        <lb rend="¬" break="no"/>temps l’armée du Roy n’entrenrendroit rien con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ny meſme ne laprocheroit de quatre lieux
        <lb/>pourueu queje ne paſſaſſe as la Seine, nean
        <lb rend="¬" break="no"/>moins comme vous ne voulutte pas receuoir ceſt!
        <lb/>adiuſtement, eſtant reſolu de nous retirer,l’on me
        <lb/>vint prſſer de ne m’eſloigner &amp; attendre l’occa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion de pouuoir retirer vos trouppes, i’y eonſen
        <lb rend="¬" break="no"/>y &amp; donnay non ſeulement huit iours mais quin
        <lb rend="¬" break="no"/>ie pournopenur eue ſonrie ven lie i r anmi
        <lb/>du Roy ayant maché &amp; arriué aà̀ Corbel à la
        <lb/>pointe du iour, Samedy i’en donnay aduis a
        <lb/>quatre heures du matin à V.A.R. à huit ie luy fiſt
        <lb/>ſçauoir comme tout eſloit paſſe’aec le canon, &amp;
        <lb/>marchoit droir à mon camp, qu’elle auoità cett
        <lb rend="¬" break="no"/>heure routes libertez de tier ſes trouppes, &amp; que
        <lb/>ſi elle vouloit donner ſes ordres que ſa Caualcrie
        <lb/>me pouuoit venir joindre, &amp; neantmoins ie bail
        <lb rend="¬" break="no"/>lay à conſiderer ſi c’eſtoit ſon ſeruice, queſice ne
        <lb rend="¬" break="no"/>l’eſtoit pas, qu’il ne le fit pas, auec vne entierein
        <lb rend="¬" break="no"/>difference, comme aura peu dire à V. A.R. le
        <lb/>porteur Lieutenant de Valois, ie luy dis de bouche
        <lb/>que <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>1
        <lb/> que le croyois qu’il ſeroit plus à propos qu’el.
        <lb/>. les allaſlent a S. Cloud ou elles ſeroient plus en!
        <lb/> ſeureteé, l’ennemy s’eſtant preſenté à̀ dix heures
        <lb/> à mon amp, apres quelque elcarmouche &amp;
        <lb/>. des priſonniers fairs de part &amp; d’autre, m’en
        <lb rend="¬" break="no"/> uoya le ſieur de Beauſu pour me faire ſçauoir
        <lb/>que ſ ie voulois me retirer comme ie l auois
        <lb/>l dit que l’armeé́e n’auoit aucuns deſſeins ſut moy,
        <lb/> ’ie le laiſſay ſix heures ſans reſponce, &amp; ſans le
        <lb/>voir, &amp; apres l’ayant trouué, ie luy dis qu’il
        <lb/>lny auoit rien à faire qu’à aheuer la Comedie,,
        <lb/> &amp; qu’elle eſtoit trop bien commencée, il me
        <lb/>Jdemanda de s’en rerourner, &amp; qu’il m’enga
        <lb rend="¬" break="no"/>oit ſa parole que l’armeée du Roy ſe retire
        <lb rend="¬" break="no"/> loit, ſi ie voulois l’obliger de me retirer, apres
        <lb/>lomme ie l’auois rouſionrs dit. &amp; que pou ĺs:
        <lb/> luouppes d’Eſtampes l’on leur donneroit ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/> eté d’aller à Paris ou ailleurs, ſi ie voulois,
        <lb/> pouueu que ie ne me ioigne a eux pour entre..
        <lb/>prendre contre l’amée du Roy, n’y que l’on
        <lb/>ne feiſt point le Pont, comme ie ne luy reſ¬.
        <lb/> pondis à ſon greé́, il me renuoya de l’armée vn
        <lb/> entilhomme me redemander ſa parole, afin
        <lb/> que Monſieur de Turenne peuſt agir, ce que
        <lb/> le fis auec grande ioye, &amp; luy dis qu’auſſi bien
        <lb/> l eſtoit trop auancé́ pour en demeurar-la, ie
        <lb/> diſpoſay mes affaires au mieux que ie pu, &amp;
        <lb/> e qu’il ue pPaut pas que l’on euſt enule
        <lb/> -
        <lb/>¬ B
        <lb/>¬ <pb n="6"/>
        <lb/>de le bien receuoir, le Roy d’Angleterre eſtant
        <lb/>la vou’ut voir ce Genil-homme, lequel dit
        <lb/>que i e voulois demeurer aux meſmes termes.!
        <lb/>qe Monſieur de Tutenne n’auanceroit pas., e
        <lb/>&amp; ſe reire roit, ſurquoy le Roy y vculut en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyer le Milord Germain qui ramena le Due
        <lb rend="¬" break="no"/>d’l iiorc, &amp; auieu, &amp; comme ie ne m’aſſ
        <lb rend="¬" break="no"/>rois pas, renuoyerent le ſieur de Varenne &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>l Come de Cramail, &amp; apres pluſieurs allées,
        <lb/>enfin il m’offtit le choix de ſe retirer, le pre-
        <lb/>mier en luy donnant des Generaux, ou qu’il’
        <lb/>m’en donneroit deux aà mon choix ſi ie vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lois marcher le premier pour ſeuret́ de ma,
        <lb/>marche, ie l’acceptay auec cette conditio
        <lb/>qu’elles demeureroient trois iours là, &amp; quô
        <lb/>les gens que i’auois de Monſieur le Prinee de
        <lb/>Condé, ſeroient conduits ou ie voudrois, ce
        <lb/>qui fut accordé, apres auoir ſur ce ſuiect rom
        <lb rend="¬" break="no"/>pu &amp; commandé que l’on chargeaſt patce que
        <lb/>il vouloit que l’on les ramena à Lagny, ou ie
        <lb/>les auois pris, tout ce long diſcours, eſt reduit
        <lb/>à l’efſect qu’Eſtampes à eſté́ ſecouru, vos trou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes tirées, &amp; miſes en ſeureté, &amp; de plus les
        <lb rend="¬" break="no"/>trouppes de Monſieur le Prince jointes à l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mée;, ie laſſe à V. A. R. à iuger combien elle
        <lb/>ouſt donneé́quand Eſtampes eſtoit acheué́ pour
        <lb/>que l’on euſt mis les choſes er ceét eſtat, neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins ie l’ay rahy &amp; ſuis ſi religieux à ma pa¬ <pb n="7"/>
        <lb/>role qu’ayant promis que ine traitrerois
        <lb/>la Cour que ie ne ſois retireé ſur la frontiere,
        <lb/>ie l’aſſeure que m’ayant offert autant &amp; plus
        <lb/>que ie n’eſperois, ie n’y ay voulu eſcouter
        <lb/>marchand ſur la frontiere pour prendre mieux
        <lb/>mes meſures que ie n’ay pas fait, n’y ayant eu
        <lb/>aucunes raiſons qui m’ayent peu oblger laà de
        <lb/>! venir aux mains auec les ennemis, auſſi ie
        <lb/> deffis toute la terre de m’auoir veu fleſchir
        <lb/> ny foiblir pour faire quelque aduance, pour
        <lb/> empeſcher les ennemis d’en venir aux mains,
        <lb/> iy ay fait ce que i’ay deub, &amp; s’il vous plaiſt
        <lb/> de vous informer des particularitez, elle treu
        <lb rend="¬" break="no"/> era que ie n’ay rien fait dont elle ne doiue eſtre
        <lb rend="¬" break="no"/> fatisfait, ie le ſeray tout entierement ſi elle me
        <lb/> Coit
        <lb/> Monſieur,
        <lb/>iA Colommier ce25j. luaini65.
        <lb/>
        <lb/>uon 5
        <lb/>Quue
        <lb/>Voſtre tres-humble
        <lb/>ſeruiteur &amp; frere,
        <lb/>CH. Ds LORRAINE </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
