<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau4052_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les voies de la paix.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=S0tKAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Voies (les) de la paix.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="24" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">4052. Voies (les) de la paix. Paris, 1652, 24 pages. Rare. C'est une
          réponse assez faible aux Intérêts du temps et à là Suite de* Intrigues de la paix.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_76" source="Moreau">
          <p>La cour part de Gien pour se rapprocher de Paris</p>
          <date when="1652-04-20">1652-04-20</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-15" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LES
        <lb/>VOYES
        <lb/>DE
        <lb/>LA PAIX
        <lb/>A PARIS
        <lb/>M DC. LII. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>ihs orEs DE La ax
        <lb/> V E Moaſieur le Prince aye negocié́, ie n’en
        <lb/>doute pas, les, conferences de Faber &amp; de
        <lb/> Chauigny dans Vincienne;e celle de Sainct
        <lb/>PGertaaia troisiours aptesque le Roy y fuſt
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>aiué,&amp;ooaucoup daueres qui9n uiuy, en ſont,
        <lb/>despre uuepinfailllbles. Mais vs- inductions,; Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſieuns, qui blaſmez çete conduire, ne ſont pas ſaines
        <lb/>n yeritblas, Carla negqoiatioa eſt la voye de l,
        <lb/>ain, à laquelleron n puautremet paruenir: ell
        <lb/>oecppatdespnferences,&amp; saçheuo par des;
        <lb/>Ti Auſſi Moſious le Due d’Orleans qul n la
        <lb/>as igô,ne, lalcondamne pasEt la, pep4pable
        <lb/>Iqurnée de SAome du . uilles, la iuſtifie pſeine
        <lb rend="¬" break="no"/>en fait bien cpnnoiſtre que Monſieur le Puin-
        <lb/>, oy- quevous puiſſiez dire pour le décrier, ne
        <lb/>cat pas la cauſepublique. Les danges auſquels il
        <lb/>s’eſt eypoſé à la yeué deParis &amp; pour le ſalut d’icelle,
        <lb/>laort q les lefſeures! de ſes amis doiuent xous
        <lb/>eQuaie,abbattre les fumées devoſtre bile trop,
        <lb/>ecauffée, &amp; acçoiſer vos, paſſions, qui,à la verité ont!
        <lb/>qdavsmuuemens legitines qund elles ſe ren
        <lb rend="¬" break="no"/>fmet ans la defenſe de eluy our qui eles ſe.
        <lb/>ſont cueporé́es. N’aya; iamis rienfait d’indigne de
        <lb/> A ij <pb n="8"/>
        <lb/>1
        <lb/>lgrandeurde ſoni eſpitt, &amp; de ſon courage, quilet
        <lb/>plus ſignalé ly ſeuldans là cauſe pnblique, iuſques.
        <lb/>l’heute de ſ retraiteau mois d’Avril ry. que eus
        <lb/>ceux enſemble qui s’y ſont employez. Mais quand ie
        <lb/> les Vvo biſtitérdent &amp;par vne dotémihatio da
        <lb/> mauuaiſe volonté s’attacher au blaſtme vniuerſel des
        <lb/>aCtions de Menfieals Pince, done la plus gran
        <lb/>paerie he-di-podute que de l’eſtonnemet &amp; de
        <lb/> l’adhſation. le e m’en pou tair, &amp; vos cacher
        <lb/>nbs reſenirle ſiſâues que les oſteſont deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>raiſonnables, ̈iſernt vne-égaliréeate eaeieëte,
        <lb/>&amp; vn tempetah’froid danrlsdeſcipons que’i
        <lb/>pretends fairedevlces &amp; de vertus de l’vn &amp;’del’aui
        <lb/>’Ae.r tte. Quelqes-hs veuleat que Mnſieu Ale. Bhine!
        <lb/>des n duans leolpeits?temps de la Regente ye- eouné!
        <lb/>reſts da
        <lb/>toutes ſes penſés l’auarice, &amp; à des leſines-hoheêu
        <lb/>Temps.
        <lb/>ſes. Et lesquaereé ptémlereahnées neſh naruées
        <lb/>que pt egadindelcinq Batailles, &amp;e la-cohqueſte d’ausi
        <lb/>tant de Viſles des plurs farmouſes &amp; ceebtede l’Eu
        <lb/>ropererhplrtééeſur les ennaemis,d’eſpaéhemené de
        <lb/>ſon ſang’&amp; de ſes bins pour eſtendre ſles bornes de
        <lb/>noſtre Empire, ſans que iuſques alors ll aitrecea le
        <lb/>rembourſemenc de ſa deſpenſe, ny la mindre re
        <lb rend="¬" break="no"/>cmpenſe de ſes grands exploits. D’o ie-laſſe à ibgez
        <lb/>aà-tout le monde ſi ee n’eſt pas malieiéuſemfent ternis.
        <lb/>la plus belle vie qui aye iamais eſté, par vne càlomnie
        <lb/>vaine &amp; vague d’vn intereſtſordide, qui n’eſt coüe
        <lb rend="¬" break="no"/>nable qu’a ce Monſtre de Sicile, qui ’a faitvh eomher
        <lb rend="¬" break="no"/>ce public desCharges &amp; des Benefiees, &amp; qui ie craint
        <lb/>pas <pb n="9"/>
        <lb/>pas non plus que cét utre Tyran, darracher les brnei
        <lb rend="¬" break="no"/>mens des Dieux &amp; des Templespour aſſouuir en
        <lb/> quelque ſore ſes conuoitiſes inſatiables.
        <lb/>Apres la Baraille de Lens, qui nous donnoit la moi
        <lb rend="¬" break="no"/>riéde la Flandre ſi Monſieur le Prince euſt poutſuiuy
        <lb/> les poinces de ſa victoire, &amp;que le Mazarin &amp; ſa Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>tetrice, non pasirant enuieux de ſes lauriers, qum.
        <lb/>patiens de l’accdeoſfemen de cetEſtat; qui s’allot fai
        <lb rend="¬" break="no"/>reaux deſpons doleurNation, voulans arreſtet ce pro
        <lb rend="¬" break="no"/>grez, l’eren rappellé auec routes les rroupes, ileſt
        <lb/>vray que Moufieur le Prince, enchanté de l’vn &amp; de
        <lb/>l’autre, &amp; ſollicité pa les tendceſſes de ſa Mere que la
        <lb/>Reyne auoit eſmeuë panles aroificos de ſbn ſexe, pr0.
        <lb/>mit ſa protection au Maazarin, mais nulle paction
        <lb/>d’inteteſt. Les fauſſescouleurs de l’authorité́ Royale,
        <lb/>bleſſè par la’ iournéedes baricadosſurprindrent ſon
        <lb/>eſprit,&amp; l’emporterent ſur laverité qui luy fuſt diſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>mulée, &amp; qu’il n’a connui que depuis par la longue
        <lb/>penitence qu’ilen a faite durant treiae mois de pri
        <lb rend="¬" break="no"/>lſon, d’autant plus rude qu’elle luy a eſté infligé́e par
        <lb/>celuy lequel il venoit de couurir de ſon boutlier, &amp;
        <lb/>duquel il ne deuoit attendre que touue ſorte de gra
        <lb rend="¬" break="no"/> ritude &amp; recohnoiſſance, ſi ce n’eſtoit le plus perfide
        <lb/>&amp; leplus ſcelerat de tous les hommes. Ils’eſt trompé́
        <lb/>dans les fauſſes maimes de-leur Pohtique, il en a
        <lb/>poré la peine. Paris l’en a deliuré, ( conduit à ce deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſen, comme il en faut demeurer d’accord, par le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>inal de Retilcoſpire auec luy pour la perte du
        <lb/>Carimal. Ei-om veut faire eroire que Monſieur le
        <lb/>B <pb n="10"/>
        <lb/>6
        <lb/>Prince euſt pris &amp; entretenu des intelligences auec
        <lb/>uy pour la ruine de Paris, qui ſeroit la ſienne, qu’à ce
        <lb/>deſſein il ait laiſſé, meſme fait deperir ſonarḿe ſans
        <lb/>coup ferir, pour faire reü̈ſſir cedamnable projet, &amp;
        <lb/>donner iour aux auantages qu’il en eſpere. Cela peut
        <lb/> eſtre vray, mais pourvſer du diſcours de l’vn de vos
        <lb/>Partiſans, cela neſt pas vray ſemblable. pa voſtre
        <lb/>popre raiſonnlent, qui reconnoifſez let meſme
        <lb/>temps qu’ll eſt impoſſible à Monſieu le neode
        <lb/>rencontrer ſaſeureté auec le Mâzarin, uy dolrer au
        <lb rend="¬" break="no"/>cun fruict de ſes negociacions que daus la force de
        <lb/>ſon party. Car eſtant ainſi, ’aſ ilpis idicule de
        <lb/>dire qu’il ait pû̂ auoir auelm deſſein de. l’affoiblir,
        <lb/>puiſque cela eſt contaire à̀ ſes iaentions, &amp; d’en ti
        <lb rend="¬" break="no"/>rer des conſequences par ſes actions precedentes,
        <lb/>puis qu’elles ne ſententrien quede treshaut, detres!
        <lb/>magnanime, &amp; d’incomparable. D’où il faut neceſ,
        <lb/>ſairement conclure, que cét objet d’intereſt n’eſt qu’u
        <lb/>ne ruze du Mazarin, vn effen de la. calomnie, &amp; vn
        <lb/>dernier effort de la rage de ſesEmiſſaires, qui taſchen
        <lb/>de deſtruite la reputation, &amp; la ſplendeur de ſes pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mieres actions, pour auoir plus de ſuie &amp; de facilité́
        <lb/>d’eſtablir leut dffamation contre les dernieres,ſur des
        <lb/>chimeres &amp; des faicts- qui non.ſeulement n’ont poine
        <lb/>de preuue, mais de veriſimilitude, &amp; ne ſont inuen
        <lb rend="¬" break="no"/>tez que pou rendre Monſieur le Prince odieux con
        <lb rend="¬" break="no"/>tenter leur paſſion, faire vnſchiſme parmy nous, &amp;
        <lb/>fortifier dans l’eſprit du Mazarin le deſſein pris il y a
        <lb/>i long-temps de, noſte perte, dureſtabliſſement &amp;
        <lb/>8 <pb n="11"/>
        <lb/>7
        <lb/>augmentatien de ſa tyrannie, lauele etian enmulos
        <lb/>infœlix nequisia quid ſi flreat vigeatque.
        <lb/> Pour appuyer es raiſons d’intereſt, l’Autheutdes
        <lb/>Secondes Intrigues en fait vne Hiſtoire, la veriteé́ de:
        <lb/>laquelle il rend bien ſuſpecte, vſant dés l’entrée de
        <lb/>l’vn des principaux argumens de l’Autheur des Inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts pleinement refut́: Diſant qu’il ne falloit plus
        <lb/>douter apres la retraite de Monſieur de. Lorrain
        <lb/>que Monſieur le Prince n’euſt laiſſé deperir l’armée,.
        <lb/>ſous l’eſperance des aduantages promis par le Traité.
        <lb/>Car s’il eſtoit acheué, pourquoy laiſſer deperir l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mée qui au contraire donnoit plus de credit à Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince, &amp; d’authoiité pour obligor le Maxa
        <lb rend="¬" break="no"/>rin à l’execution d’iceluy, ſi tant eſt que ſon infide
        <lb rend="¬" break="no"/>liteé́ ordinaire luy euſt voulu manquer: S’il ne l’eſtoin
        <lb/>pas;, ce &amp;eperiſſment eſtoit-il auantageux à Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince, qu’il euſt creu d’oreſnauant impuiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant, ſes paroles eſtans auſſi variables que ſa mau
        <lb rend="¬" break="no"/> uaiſe foy eſt conſtante, &amp; ne les gardant qu’autant
        <lb/>que laforce ou l’vtilité l’y conuiene? Cela ſe iuſtifie
        <lb/>par la ſuitte de ce diſcours des otrigues, qui ſe de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtruit de la meſme façon que celuy des lnrereſts par
        <lb/>les contradictions qui s’y rencontrent, faiſans qu
        <lb/>Monſieut le Prince s’engage auce la. Cour feute de
        <lb/>faire conſentit Son A.R. au rerour &amp; reſtahliſſemen
        <lb/>du Mazarin, ſi vne deuxiéme tentatiue ne luy reü̈ſſit,
        <lb/>à laquelle il prefera de combatrre les troupes po
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté́es à Sainct Cloud, dont par le nombre des ſiennes,
        <lb/>infiment plus grand, il croyqit la defaite infaillible,
        <lb/>4 <pb n="12"/>
        <lb/>¬ L
        <lb/>rpar le moyen de laquele il ne trouueroit plus auee
        <lb/>I’ayde de Monſieur le Priace aucun obſtacle du co
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté de Son A. R. Qu’ ct effet vnpont de batteaux
        <lb/>fuſt conftruit à̀ Eſpiay poury faire paſſer lestrou
        <lb rend="¬" break="no"/>es Mazarines, auſquelles au lieu de diſputer le paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſage, ou de faire reraite au fauxbourgS Genmain,
        <lb/>plus faeile que celuy de S. Antoine, Monſieutde Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce hazarda neantmoins coluy-ty pour gagner Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>renton, bien qu’il luy fuſt impoſlble fans auoir ſur
        <lb/>les bras l’armée ennemie dansſa marche: d’où quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques-vns ſoupçonnerent qu’il l’auoit enrrepris de
        <lb/>concert auec la Cour, ſi ce que fit le lendemain Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince n’euſt découuert qu’il a’auoit pas en
        <lb rend="¬" break="no"/>tierement le deſſein de ſacrifier ſes troupes dans l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>tat incertain de ſes affaires.
        <lb/> Quel hdmme railonnablepeut eſtre peſuadé da
        <lb/>ces petltos bagatelles&amp; n’en conoiſt l’origine &amp; la
        <lb/>fin pernicieuſe, taſchant d’excitet noſtre mépris, &amp;
        <lb/>noſtre haine. contre ceux non ſeulement que le de¬.
        <lb/>aoir nous oblige d’honorer, mais qui ont denoncé
        <lb/>la guerre à noſtre mortel ennemy, &amp; ombaetent
        <lb/>pour noſtre liberté. Pauure peuple François ! ne te
        <lb/>ſouuiens-teplus de la dureté de ta ſeruitude, &amp; vou
        <lb rend="¬" break="no"/>drois-tucomme celuy d’Iſraël retourner en tes chaiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>nes au lieu de les brſer, ſous ombre de- quelques le
        <lb rend="¬" break="no"/>geres incommoditez, deſquelles Dieu vouluſt expe
        <lb rend="¬" break="no"/>rimenter ſon zele &amp; ſa patience, pour ioüir par apres
        <lb/>d’vne douce ſerenité, &amp; luy applanir le chemin de
        <lb/>epos, &amp; d’vne tranquillitré́ perpetuelle, Deusrdea e
        <lb/>uariis <pb n="13"/>
        <lb/>’ariis eniationibas commoet, gqaia miulls pdlagis eadi. Iicro.
        <lb/>ur Iſraël. Les ſouffrances ſont les aiguillons de la ver. lalia¬.
        <lb/>u, nous auons la guerre à̀ nos portes, que ce ſoit vn
        <lb/>ſujet pour anmimer &amp; non pas pour abbattre nos cou
        <lb rend="¬" break="no"/>rages, &amp; prenons garde que les ſoupçons qu’on nous
        <lb/>donne, ſont de petits nuages qu’on nõus met deuant
        <lb/>des yeux pour nous empeſcher de voir la lumiere, &amp;
        <lb/>reconnoiſtre les artifices de nos eunemis, qui mettent
        <lb/>vne intolligence pareiculiete &amp; ſecrtte entee le Prin
        <lb/>ce &amp; le Mazarin, à̀ noſtre preiudice, auancé́e iuſques
        <lb/>à tel poinct, qu’il ſoit- praſt de ſe declarer pour la
        <lb/>Cour, ſi Monſieur d’Oſeans ne vout entendre au re.
        <lb rend="¬" break="no"/>rour de ce Tyran. Et cepehdant ils nous diſoat en
        <lb/>meſme temps, qu’il eſt impoſſible que Monſieur le
        <lb/>Pince y trouue ſa ſeureté tandis que ce Monſtre y
        <lb/>regnera, ſia ſempen ſimia: qu’au lieu d’attendre cette
        <lb/>ſeconde teneatiue, &amp; denourrir leur intelligence, il
        <lb/> attaque les eroupes de Sainct Cloud, ſur la defaite
        <lb/>deſquelles ce Miniſtre inſolent, que l’on figure y de.
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir eſtre aidé par Monſieur le Prince ( puis qu’il en
        <lb/>medite le deperiſlement) fonde toutes ſes eſperan.
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, &amp; preſume de vaincre tomtes les reſiſtances de
        <lb/>Monſieur d’Orleans: en quoy l’on void vne contra
        <lb rend="¬" break="no"/>diction manifefte.
        <lb/> Il eſtvray que ſi Monſieur le Prince auoit donné
        <lb/>ſon concours à la deſtruction de ſes troupes, comame
        <lb/>hardiment &amp; calomnieuſemient on l’auance, quoy
        <lb/>qu’a pres on foit forcé́ dechanter la palinodie, &amp; qu’il
        <lb/>aeſe fuſtpas mis à leur tefue pour les ſauuer, &amp; Paris
        <lb/>C <pb n="14"/>
        <lb/> 0
        <lb/>tout enſemble deſtineé à la tuerie &amp; au pillage, qu’il
        <lb/>ſeroit inexcuſable, &amp; meriteroit l’auerſion generale
        <lb/>de toure la terre: Auſſi ceux qui traitent ſi mal la ve
        <lb rend="¬" break="no"/>ité dans leur bouche, qui la deſchirent auee la repu
        <lb rend="¬" break="no"/>ation d’vn Prince, ſi audacieuſement &amp; ſi indigne
        <lb/>ment, pour contenter leur paſſion ſeule aux deſpens
        <lb/>du publi &amp; de l’E ſtat, qu la corrompent ſi indiſcre.¬.
        <lb/>rement &amp; ſi imprudemment, lors qu’ils ne peuuent
        <lb/>l’effacer pour ſeduaire vn chaeun, &amp; leur imprimer les
        <lb/>caracteres de leur malice, meriteroient des tortures
        <lb/>outre noſtre auerſion, nous cauſant parlà des maux
        <lb/>infinis &amp; de longue duré́e. Dautant que ees Miniſtres
        <lb/>d’iniquté ſe perſuadans d’auoir enoore à Paris beau.
        <lb rend="¬" break="no"/>coup de Partiſans, dont l’experience nous fai voit
        <lb/>qu’ils n’en manquent pas, trauaillenſur ces meſures,
        <lb/>&amp; reprennent lhaleine quand ils voyent leurs abomi
        <lb rend="¬" break="no"/>nables deſſeins ſouſtenus. auactant d’audace, &amp; ſi
        <lb/>peu de 1ugement, que dans le meſme texte où̀ l’on
        <lb/>reprelente Monſieur le Prince chercher la ruine de
        <lb/>ſon armée, pouren tirer des vtilitezmagnaires, &amp; le
        <lb/>faire de concert auec la Cour, on le met à la teſte d’i
        <lb rend="¬" break="no"/>celle, &amp; confeſſe-on qu’il n’auoit pas cette penſée,
        <lb/>auec telle addreſſe &amp; ſubtilité neantmoins qu’eſtans
        <lb/>contrains de ſe dédire &amp; de ſe contredire, ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uans celer le plus grand exploit de guerre qui at ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais eſté fait, on le dé́crie dans ſescrconſtances par
        <lb/>de pettes nuentions friuoles, &amp; ſans apparence ny
        <lb/>ſolidté quelconque. Car on taſche de perſuader que
        <lb/>Monſieur le Punce deuoit faire laretrate qu’il pre
        <lb/>.. <pb n="15"/>
        <lb/> ,-aoa-¬¬v
        <lb/> 1s
        <lb/> medira pluftoſt que de diſputer le paſſage d’Eſpinay
        <lb/>au fauxbourg S. Germain, &amp; non pas au fauxbourg
        <lb/>S. Anroine; cela eſt bon s’il euſt voulu loger &amp; came
        <lb rend="¬" break="no"/>per dans les faunbourgs. Mais puis qu’il s’eſtoit pro
        <lb rend="¬" break="no"/>poſé de gagner le poſle de Charenton, ya-il la moin
        <lb rend="¬" break="no"/>dre apparence, &amp; n’eſt. ce pas choquer le ſens com
        <lb/>mun? De meſnae que de dire qu’il n’a plas conſideré
        <lb/>l’action du fax bourg S. Antoine, &amp;ne s’eſt preuahu
        <lb/>u paſfage de les troupes daus Paris, que pour ſe ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre plus conſiderable à la Cousr, &amp; haſter les auanta
        <lb rend="¬" break="no"/>ges aluy promis. Pource qu’ilautoit fallu que Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieut le Prince, qui n’auoit qu’vne. poignée de gens
        <lb/>contre vnes grande armée bien aguere, euſt eſté
        <lb/>inuulnerable, &amp; euſt eu des reuelarionsdu gain de la
        <lb/>bataille, pouraffroner oant de perils&amp; la mort meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me, &amp;en faire vn ſujet de foreune, commeſi c’eſtoit
        <lb/>vn Argoudet &amp; vn Soldat d’aduenture; &amp; tout le
        <lb/>monde ſçait qu’on refuſa le paſſage à ſes troupes dans
        <lb/>Paris, par l’ordre &amp; la trahtſon dateſtable du Mareſ.
        <lb rend="¬" break="no"/> chal de l’Hoſpital, &amp; le Fevre Preuoſt desMarchands,
        <lb/> qui d’abondant firent faire. des defenſës à tous les
        <lb/>Bourgeois de ſortir à peine de la vie, ayan ce iour li?
        <lb/>coniuré de nous liurer coniointement à̀ la boucherie
        <lb/> Ce n eſtpas icy le dernier but de la malice de nos
        <lb/>Mazarins déguiſez, Fallacia aſlis alm ns: On
        <lb/> ſuppoſe que le Cardinal n’ayant pas voulu preſter
        <lb/> lorelle aux ſemonces du Duc de Boiullonapres la
        <lb/> bataille de A. Antome., qu apit pt cert conion
        <lb rend="¬" break="no"/>cart pou leduſppler àl’achoucmenr de leur Traté, <pb n="16"/>
        <lb/> .
        <lb/>.. 2
        <lb/>parce qu’on luy faiſoit eſpeter quelques euoluxios
        <lb/>dans P’aris, qui luy pourroienteſtrefauorables, ſolli:
        <lb rend="¬" break="no"/>cita Monſieur le Psincedesen rendre abſolument le
        <lb/>Maiſtre, afind’oſterauCdinal les penſees d’yreu4
        <lb rend="¬" break="no"/>nir que par fonadueu, &amp; par ſon credit. Et que pbu
        <lb/>cot effort Monfſieur le Prince entreprjt l’incendie d
        <lb/>lHoſtel de Ville, &amp; l’égorgemept dos plus illuſtrs
        <lb/>uenu e i vul quiene ounmpoiedlouT rernbie
        <lb/>vn iour apres le combat deS. Antoine, &amp; y employa
        <lb/>la plus grande partie deſes domeſtiques, ainſi que la
        <lb/>punlion de l’vn d’iceux l’a verifié́e, qui confeſſa qu’ils
        <lb/>eſtoient plus de trenre coniurez de la meſme maiſon!
        <lb/>Ceux qui conſideterbnt le pretendu auisdu Due
        <lb/>ne Boiiillon enuoyé à Monſieur le Prince de ſe ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre Maiſtre de Parrs, pour eœn oſter au Cardinal les
        <lb/>penfé́es du retour, letemps auquel il a pû eſtre don
        <lb rend="¬" break="no"/>né, les raiſons du dilayement du Mazarin, concer
        <lb rend="¬" break="no"/>nans l’execution de leur Traité, dependans des reuo
        <lb rend="¬" break="no"/>lutions &amp; changmens qu’on luy faiſoit eſperer deé
        <lb/>Paris,; &amp; les tragiques effets de l’Hoſtel de Ville d’vn
        <lb/>eſprit eſpuré de paſſion, ne iugeront iamais qu’ils
        <lb/>viennent deMonſieur le Prince, ny d’autres que du
        <lb/>Mazarin. Parce que l’auis a deu eſtre precedé de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques conferences entre le Duc de Boüillon &amp; le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal; pour y découurir ſes reſolutions, d’ullées &amp; de
        <lb/>venuës des entremetteurs, à quoy l’iuterualle d’vn
        <lb/>iour ne pouuoit ſuffire, &amp; induit neceſſairement que.
        <lb/>l’auis eſt ſuppoſé, ou. poſterieur à l’affaire de l’H
        <lb/>ſtelde Ville, &amp; ne peudoacaaoirpJooedé́ de Mom
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur <pb n="17"/>
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>21
        <lb rend="¬" break="no"/>vn
        <lb/>’ils
        <lb/>da
        <lb/>que
        <lb/>o
        <lb rend="¬" break="no"/>3
        <lb/>fieur le Prince: lequel n’a pas eu beſoia de cét expe.
        <lb/>dient funeſte pour acquerir du credit &amp; dl’eſtime
        <lb/>à Paris, la Iurnée deS ntoine du 2. Iuillet luy en
        <lb/> ayant acquisauec vn champ de gloire tous les cœurs,
        <lb/>eſtant impoſſibl ſansvne etseme ingratitude de ne
        <lb/>pas reſpondre- à vne grace ſemblable à celle-là, où
        <lb/>hous auons veu Monſieur le Prince l’abandonnes
        <lb/>pour ſauuer Paris du ſaccagement &amp; du carnage: le
        <lb rend="¬" break="no"/>quel meſchamment par conſequent on luy impute,
        <lb/>pour exeuſer les veritables Authebrsſelon le diſcours
        <lb/>&amp; les penſées de Monſieur l’Inigubur, qui auoü̈e
        <lb/> que le Mazarin attendoit vne'autre &amp; derniere ref,
        <lb/>ſource dans Paris pour ſamanutention, où il s’aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>roit plus qu’aux promeſſes de Moœuieus loPrince qi
        <lb/>eftoit, ainſique l’euenementnouds l’ ppris, l’eti.
        <lb/>ction des plus honneſtes gens qurs’y trouuoient con
        <lb rend="¬" break="no"/>traires. A quoy il a ſi bien reuſſi, que lesſieurs Miton
        <lb/>&amp; lanvty-Ferrand’eur’aures, auec plufieurs nota
        <lb rend="¬" break="no"/>bles Bourgeois das plus affectionnez à la patris y fus
        <lb/>rent inhumainement maſſacre, &amp; nul des traiſtres
        <lb/>&amp; ſeditieux de ſon party, qui ont eroué tous leur ſa.
        <lb/>lue dans la bonté des Princes. Mademoiſelle &amp; Mon
        <lb/>ſieur de Beufore’y ayans accours qui les ont tiré
        <lb/>d’entre las bras dts aſſaſfins, que l’on ne doit plusdou
        <lb rend="¬" break="no"/>rer auoit eſté ftipendiez &amp; prepoſez par le Mazarin
        <lb/>ce que l’on auance de l’vn des domeſtiques de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince, eſtant vn aict inuente, ſans aueun
        <lb/>2.?.
        <lb rend="¬" break="no"/>preuue’ ny vepiſimilitde
        <lb/>Paſſons ouslre, &amp; eaninoas les ſeites de e Diſcouts <pb n="18"/>
        <lb/>outrageux, qui de cette cataſtropheé eſpouuentable
        <lb/>de l’H ſtel deille fait monter Monſreur le Prince.
        <lb/>au ſouuetain degré de tyrannie dans Panis, &amp; le rend
        <lb/>le maſtre de nos liberrez &amp; de nos fortunes, prenan
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon theme des pilleries des roupes de nos Princes
        <lb/>dans nos portes, des moiſſons abbatuës, des villages
        <lb/>deſertez, &amp; tant d’autres deſordres, qu’il n’y aurois
        <lb/>pas d’apparence deuoir eſtre ſupportez par vne ſi
        <lb/>grande &amp; ſi pumſſante Ville, fielle n’eſtoit dans la der
        <lb rend="¬" break="no"/>niere dependaacedeM le Pince, qui a rendu le Car.
        <lb/>dinal flexble a ſes deſirs &amp; ſespropoſtions. Cela re
        <lb rend="¬" break="no"/>çoit-il quelque vray-ſemblance? l’abandonnement
        <lb/>des vllages ne procede-il pas des approches &amp; des
        <lb/>cruaurez noiiies des roupes Aazaraes?ne les auons
        <lb rend="¬" break="no"/>nous pas veu deſrober les Ciboires &amp; en foules aux
        <lb/>pieds les Hoſttes, pller nos Egliles &amp; nos Campa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnes, forcer &amp; violer les filles &amp; les femmes, brûler,
        <lb/>ſaccager &amp; tuer nos Ctoyens iuſquesdans nos portes
        <lb/>ſans aucune mifericorde, fermer les chemins &amp; les
        <lb/>auenuës des viures, &amp; v ulor nous reduire à l’extre
        <lb rend="¬" break="no"/>mité de la fain? C’et ce que vous ne deuiex pas diſſi.
        <lb/>muler, qui eſt plein de verité, au lieu de pouſſer auee
        <lb/>tant de fougue vos menſonges &amp; vos calomnis con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ceux qu ne ſont coupables, ſi vous voulez les ac
        <lb rend="¬" break="no"/>euſer &amp; parler auec quelque ſincerité, ſinon d’auois
        <lb/> en vn petit canton de trerre où ils ont eſté reduits,
        <lb/>prris dequoy ſe nourrr &amp;ſubſiſter, camme il eſtoit
        <lb/>bien raſonnable, puis qu’ils eſtoient pour noſtre
        <lb/>defenle. Vous eſtes aſſez fecond en malices, &amp; aſſez <pb n="19"/>
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/> 13
        <lb/> ingenieus., fass impoter aux troupes commaandées
        <lb/>par Monſiaurle Prince les crimes des autres, pous
        <lb/>pouoquer ſi vous euſſiez pû oſtre haine contre luy,
        <lb/> fns fare certe miure à Monſeur d’Orleans d’e
        <lb/>teeonnoſtie vn autre Chef que luy C’eſtduyen eſfet.
        <lb/>qui ature nos premets vœux, &amp;noltre gratitude des
        <lb/>ſons qu’il a prs pour le ſeraice du Roy, le repos &amp;
        <lb/>tranquillité publque. Monſieur le Prince nous en
        <lb/> fournt l’exenaple luy meſme pan fes deferences qu
        <lb rend="¬" break="no"/>deſtruiſent bien vos arguens,ſpeu ſolrdes&amp; fi peui
        <lb/>concluans, qu’ils s’impliuen&amp; ſe retdrquent ſans
        <lb/> oucune dfficulté contre leur Autheur. Parce que des
        <lb/>choſe qui combattent dretement ſon deſfen, qui
        <lb/>urnenitenierement à l’aduanrage de Monfroûz le
        <lb/> uc d O leans, qui releuent ſoa credit ôo ſoau
        <lb rend="¬" break="no"/> thorié beaucoup au deſſus de oelle de Monſsieur le
        <lb/>Prince, le declarent. &amp; le renden-naiſtre duparty,
        <lb/>&amp; qui le doiuent foxifier de plusonplus dans ſare
        <lb/>ſolution prerere contre le retour!du Cardmal; il en
        <lb/> attribuë toutes les marques à Monſieur le Prince,
        <lb/>pour vn effet tout contrairé. Voulans’ que la Lieute
        <lb rend="¬" break="no"/>aance generale de l’Eſtat accordé́eà Monſieur diOr
        <lb rend="¬" break="no"/> leans par l’Arreſt de la Cour du e. luillet dernrer
        <lb/>meſme les taxes ordonné́es ſur les Bourgeois, &amp; le
        <lb/>ahangement du gouuernement de la Vlle, qui lonut
        <lb/>prouenus de la neceſſité mamfeſte-des affaires, &amp;s d’Vn
        <lb/>autre rdre que celuy de, Monſier le ince,; luy.
        <lb/>yent ſerpyde noueau moyons :pout ob enir du
        <lb/>Catiuab a petfectſon de-leurs accommodemens,
        <lb/>H
        <lb/>p <pb n="20"/>
        <lb/>1é
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>sSil yteaoie, qoi oſt vn-vray paradore que l’ont
        <lb rend="¬" break="no"/>lore des proenduéës oppoſitionms formées par ſon
        <lb/>ſieur le Prince, lds des deliberations faitespour l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ecution de la teſte à prix &amp; dufonds des cinqante
        <lb/>mil efeuà qaioy ily aſi peu d’apparencé, &amp; Moau
        <lb/>ſieur lePrince s eiuſnpeu de pounoir que la vente des
        <lb/>meubles du Cardlnal longuement diſcontinueée a
        <lb/>eſté paracheuće, magré toutes ſestrauerſes s’il y euſt
        <lb/>contribué&amp; celles du Cardinal qui ſouuent &amp; fauſ
        <lb rend="¬" break="no"/>emet a employé pbuar ce ſujet l’authorité du Roy
        <lb/>par diuerſos Lertres de cachet qu’il afabniquôos.
        <lb/> Vous deuiez dire encore, pour n’obmetre aucune
        <lb/>impoſture qui puſt nuire, ou du moius donner quel
        <lb rend="¬" break="no"/>queldegre att́inçe à la ieputation de Monſieur le
        <lb/>Prince, qu’il ’eſt taie du ſchiſme du Parlement, qu
        <lb/>eft vne playe dangereuſe, &amp; qui ſaignera long
        <lb rend="¬" break="no"/>temps, &amp; qu’ll a baallé auCardinal le Con ſeil de ſa
        <lb/>Tranſlationaà Pontoiſe, afin de oncerter les moyens
        <lb/>de ſa ſortie &amp;dbſorerout. Bref que ſon abſenc
        <lb/>&amp; ſon élolgnemen d eſté conuenu auec Monſieur le
        <lb/>Prince, &amp; qu’il n’a expoſé́ tant de fois ſa vie en des
        <lb/>perils tres-apparens, &amp;ne l’expoſe encores à preſen
        <lb/>que pour faciliter le retour du Cardinal &amp; luy ap
        <lb rend="¬" break="no"/>planir les chemins, ſous les pretextes d’vne fortuns
        <lb/>ncertaine, &amp; des liaiſons auec vn hdmme qui fait
        <lb/>gloire deromper tou le monde, &amp; -auec lequel vous
        <lb/>auoüez ailleurs qu’il eſt’impſhiblequ’il trouu ſ
        <lb/>ſeuroré, &amp; ſeroit tres-inptudent apres ls choſes
        <lb/>paſté́es de prondre aucuno-cotflanc ge drplu
        <lb rend="¬" break="no"/>diciable <pb n="21"/>
        <lb/>.44 ¬2..¬.
        <lb/>1
        <lb/>17
        <lb/>diciabla àſon honneur, Quis adeo demens e qut p&amp; Plin l?.
        <lb/>3. ep. ad
        <lb/> ſaum, ut per publeun dedecus pracedere veles¬..
        <lb/>Ie ne penſe pas qu’il puiſſe reſter aucun ſcrupule na.
        <lb/>dans l’eſprit de qui que ce puiſſe eſtre, des exaggeras
        <lb/>tions &amp; inuentions calomnieuſes faires das ces Ll
        <lb rend="¬" break="no"/>belles peruers contre Monſieur le Prince: ſe quelà ld
        <lb/>façon d’vn graud mpereur, bien que de ſon naturel
        <lb/>tres-vindicatif, qui diſoit qu’il falloit du moins laiſ,
        <lb/>ſer la libertéde parler dans vne Ville libte, mépriſe
        <lb/>les iniures, ſe contente &amp; ſe conſole du teſmoignage
        <lb/>de ſa conſcience, qui ne luy reproche rien de routes
        <lb/>ces baſſeſſes, mais porte impatiemment auec tous les
        <lb/>gensde bien les monopoles &amp; les cabales qui ſe fons
        <lb/>pour la ruine &amp; l’oppreſſion derniere du, peuple, le
        <lb/>reſtabliſſement de la maletoſte &amp; de la tyrannie des
        <lb/>Miniſtres, qui ſe tenouuelleta bien toſt, &amp; ſe re
        <lb rend="¬" break="no"/>mettra plus cruellement ſur nos teſtes qu’elle n’a ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais fait, ſi nous ſommes timjdes, &amp; nous laiſſans
        <lb/>ſe duire &amp; emporceraux conſeils que la fin de ce mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureux Eſcrit contjient, &amp; donnons noſtre copſens
        <lb/>temeut à la neutralisé qu’il naus propoſe, comme
        <lb/>l’unique objer de la Baix, qui tout au contraire eſt
        <lb/>vneontinuation &amp; yne ſermenceesrmelle de Guer
        <lb/>re. Parce que la tranquillité publique-ne pet eſtre
        <lb/>aſſeurée, tandis qu’il y a des troubles qui agitent l’E
        <lb/>ſtat, auſquels nos iudifferences fourniront pluſtoſt
        <lb/>de la matiere pour ldes,entreenir, quepour les paci4
        <lb/>fier. Nous l’auons aſſezexparimenté iuſques à̀’ pre,
        <lb/> ſent, par les rauages &amp; les deſolations qu Qussuî
        <lb/>E <pb n="22"/>
        <lb/> d?
        <lb/>fſouffertes, dont nous ae pouuons attrſbuer la cauſe
        <lb/>qu’à cette indifference( que nos Ennemis ont pris.
        <lb/>auec raiſon pour vne laſcheté ) qui n’a feruy qu’à
        <lb/>échauffer leur haine redoubler leur rage, &amp; donine
        <lb rend="¬" break="no"/>ra la hardieſſe d’en entreprendre dauantage, ſi nos
        <lb/>humeurs languſſantes ne ſe reſueillehnt e cét aſſou
        <lb/>pſſe ment, &amp; que noſtre prudence ne penetre pas dans
        <lb/>la malice de ce conſeil, duquel le Mazarin puiſe tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ſes forces &amp; ſes auantages, &amp; pretend par là ſe
        <lb/>maintenir ſur le Thrô̂ne, duquel il a feint des’éloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gner, comme il luy ſera tres- facile, ſi nous perſeue
        <lb rend="¬" break="no"/>rons en cette indifference, &amp; ne quittons nos inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts particuliers pour fruir le public, le ſalut du
        <lb rend="¬" break="no"/>quel dé́pend de l’vnion de tous tane que nous ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, &amp; non pas d’vne neurraliré, qui eſt le germe de
        <lb/>nos infortunes, &amp; nous oblige, ſelon l’ordonnance
        <lb/>de Solon, ce grand’ Legflareur, qui marque d’in
        <lb rend="¬" break="no"/>famie ceux qut dans les querelles &amp; ſeditions ciuiles
        <lb/>m’eſpouſoent pas vn party, comme perſonnes nu
        <lb rend="¬" break="no"/>riles à l Repnblique, de predre &amp; de ſuiure parmy
        <lb/>éelles qui affigent noſtre patrie celuy qui nous ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble le plus iulte. Dont le coix ne doit pas long
        <lb rend="¬" break="no"/>temps ſuſpendre noſtre ugemene, puiſque l’Au.
        <lb/>heur ft Monſieur le Pnnce &amp; le Mazarin chefs des
        <lb/>deux parus, &amp; que celuy-cy eſt noſtre ennemy cer
        <lb rend="¬" break="no"/>tan, le plus cruel qu fuſt iamas, qui ſous le vole &amp;
        <lb/>le norm- de aixcache de damnables pratiques, &amp; taſ
        <lb rend="¬" break="no"/>e de glſfſer ſon venin couuert de miel pour nous
        <lb/>fare tomber dans le precipice. o credas nnaico ae <pb n="23"/>
        <lb/>2
        <lb rend="¬" break="no"/>193
        <lb/>t eterani ſicat en apranetun erogist euisi il, Eo o2.
        <lb/>lius in labiis fuis indulcar iiicur, &amp; in torde ſao i
        <lb rend="¬" break="no"/>diaaur, vt ſubuertat e n foueam.
        <lb/>Manquons-nous d’exemples &amp; de preuues de ſes
        <lb/>perfides &amp; de ſes abommations, qui ſont fans nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre, oude preuoyance &amp; de ſens commun, pour nous.
        <lb/>aſſei prendre à cé́tappaft ?Sommes-uaous pas aſſez.
        <lb/>inſtrutcs par nos propres maux de la verité́ de ſes de
        <lb/>portemens, pour nous ahandonner à la foy de ce
        <lb/>Monſtre d’impieté;, &amp; ne pasconnoiſtre que c’eſé vn
        <lb/>Loap qui veut entrer dans roſtre bergeri ſous le
        <lb/>veſtement d’vne Brebis, qui ne chencheque l’occa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion de nous perdre &amp; ſe gorget de noſtre ſang?
        <lb/>Curcuis qaeœens qoens dooret &amp; dont le cœur &amp; la
        <lb/>langue ne. s’accorde iamais
        <lb/> o.1l.
        <lb/> Eppe 3êi at uias ue yo ̃o,
        <lb/>9.
        <lb/> 2; o le aab ù qpeolr a i aa
        <lb/>2 FEuyonsdonc, Meſſieurs, &amp; rjeteonscete neutra
        <lb/>écomme unpoiſonmdagereux, &amp;vn obſtacleape
        <lb/>parent à la.Paix. Songeans quec’eſt vn Eſtrangen&amp;
        <lb/>vna lralien, vn Sycophanre, vn Bufſire. Btef leMaza
        <lb rend="¬" break="no"/>rinà qui nos auons affaire, &amp;que partantoous n
        <lb/>ſçaurions chercher trop de prcautans contre ſes
        <lb/>mbuſches, que ce ſerot accroſtre ſes fotces &amp; ſoin
        <lb/>audace, &amp; trahir noſtre patrie que d’y entendre, que
        <lb/>la neurralité́ eſt vn ger me de diufion, qui eſt la ſour.
        <lb rend="¬" break="no"/>ae de tous nos ux, ehs turbats maſm extremny
        <lb/>daſcordla acceſfi. t t qu’enfin c’eſt oſtre derniere reſ¬- aaa.
        <lb/>ſource paur y remedier, defendre osies &amp; us li <pb n="24"/>
        <lb/>20
        <lb/>bertez également monacées de la tyrannie du Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>artin, que de nous vnir, &amp; de conſpirer tous nani.
        <lb/>mement contre luy, &amp; contne tous ceux qui ſont daas
        <lb/>ſa protetios &amp; dansſes imereſts, qui conſeillent de
        <lb/>ſortis tousos dos ous les luſtces de Paris, &amp; de
        <lb/>les oransfren deshourgs &amp; en des villagosdifſe
        <lb rend="¬" break="no"/>es pour enfaireà leurplaiſr, &amp; nousimmolet les
        <lb/>ns res les. auttes à leur fureur. Autrement s’i¬a
        <lb/>oientdeis penſés de ait &amp; de dilection, ilsnen.
        <lb/>uail ldoionppas ſur des maximesde violence &amp; d’ini?
        <lb/>quiué, lqui dans ceprocedé nenous lont que tropi
        <lb/>coniës, &amp;ne nouspropoſeraient pas des expediens
        <lb/>qui portentſule front l’image de la vengeace, &amp;
        <lb/>S ee pas lamondremârque dhumanite, Dlam ſaluien
        <lb rend="¬" break="no"/>3. act. 2.
        <lb/>Ae qui du ela qun nun on ne neumanm pas
        <lb/> paſſages bouchez de toutes parts, nos campagnes
        <lb/> couuertes de ſoldats, des peages impoſez ſur toutes
        <lb/>les denré́es, quiparmy toutes les Nations eu ont eſté
        <lb/>enxompte-luſques à pnefent, à̀ deſſein ſeulement de
        <lb/>faireperir Paris, losloi renuerſeéés, l’ofdre, &amp; l’œ
        <lb rend="¬" break="no"/>conomie duRoyaumechangée par ceux quidoiudent
        <lb/>plus leconſeruer, vn certain Parlement de Ponthoiſe
        <lb/>compoſeé -de miſerables ttansfuges par les amorces
        <lb/>d’vne penſide mil liuoes par moisaux vns , &amp; cin
        <lb/>oens liures aux aurres, combatteſon propre bien,
        <lb/>&amp; preferer l’ombae d’vn profit periffable aà ce qui eſt
        <lb/>, deſohonneur &amp; de ſa conſcience, afin d’aurhoriſer
        <lb/>. aueuglement out œ que l’Enfer peut vomir d’iniu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſticNous vorrions le Roy reuenir dans faCapitale
        <lb/>l’oliue <pb n="25"/>
        <lb/>¬¬ ¬¬¬-¬.
        <lb rend="¬" break="no"/>, 21
        <lb/>l’oliue à lasain , oõù ileſt atrends aec desimptin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces amoureuſes, de reſpetse deſoubmaiſſioins pro,
        <lb/>fondes &amp; ſinceres, &amp; bien differentes de l’hypociſie
        <lb/>de ces Babaſſes qui ſacrifions l’Eſta à leur ambitio,
        <lb/>&amp; l’ant etté dans yr abyſme; demllheurs de con
        <lb rend="¬" break="no"/>fufſion, Sipe mals’ publte iuere nan poſſune inpeoli
        <lb/>Apa!.
        <lb/>Et il y ſeroit receu aucc autant d c5is d’allegreſſe
        <lb/>qu’on a fait de gemiſſemens poutſo abſence, &amp; de
        <lb/>ſouû̂pirs pour ſon eour. Nous Verrions. la Maiſon
        <lb/>Royale ſe reünir, &amp; tousces aſpricdeenobes &amp; de
        <lb/>diſcdorde dſparoiſtre, &amp; fairas place auAges de l
        <lb rend="¬" break="no"/>mieres, &amp; aox Hoames de Paix, qui ne chercheneque
        <lb/>lagloire de l’Eſtx Mais poſſodans Sa ſajeſté, qon
        <lb rend="¬" break="no"/>m ils fon; &amp; la naas captiue, il-’y a poie d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>-res voyes de la Pir que de lu arraohe eûtne les
        <lb/>imains, vplensrapans iſha, &amp; elour impſer vne
        <lb/>Se.trag
        <lb/>aeceſſné toueemiere de nous iedlanna eida npus ’
        <lb/>rendre le Gagprecieux danpſtrelo-heurqu’ids te-ſe.2.
        <lb/>uiennent, &amp;: e rolaſoheronoiaôaisqi dorsjls ne
        <lb/>le pourront plus retenir ,’Neaſſa pl paſſoqn
        <lb rend="¬" break="no"/> peras ſales.1
        <lb/>Et puiſque c’eſt Vhne vorit́ oannnié qonla uepe
        <lb/>eſt le claarn de la Pb, ſiaous ladolon odourquel
        <lb rend="¬" break="no"/> que aſfourancodens rie&amp;dlo nalſtdledheroé&amp;ue
        <lb/> nos ennmis eoccpoutoues des onussgil eſt cer
        <lb rend="¬" break="no"/>ain quc nous n’ypuuua aden quan fatſanr la
        <lb/>-guort à boneſcient,qulonanqſaus ſuolo encne,
        <lb/> en xuernmanndenout potpctue uadiale¬.
        <lb/>gaace. d’Ebragr, ou disonsui aeſçauame <pb n="26"/>
        <lb/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>28
        <lb/>quelbois fireſleche ,ny ou ſubſiſûter, oœnpar leus
        <lb/>donſeils &amp;ecetables fait perdre à leur Roy la Cou
        <lb rend="¬" break="no"/> ronne &amp; la vie: Et les autres, l’v deſquelsi Prin ce in
        <lb rend="¬" break="no"/>digne de ce nom, n’eſt cecommandable que par la’
        <lb/>rahiſoni commiſe conts ſon Neueu&amp; ſon Souué
        <lb rend="¬" break="no"/>ienilenſeuien enuel ene eenren
        <lb/>poſts &amp; des nmaletoſtes, C’eſt la reſoluiion- qu’il fautJ
        <lb/>Sie
        <lb/>preadie;, &amp; qu’rl faut execmter en vn meſme tenmps,
        <lb/>eule capable dévaindrte toues lés conoradictions de
        <lb/>-els inpies,&amp; de mous procuber lo repos&amp; la felicité́
        <lb/>que nous ſouhaittons, qui ſerabien moinsparfaite,
        <lb/>-’acquiet pax les coarepondances &amp; les participa
        <lb rend="¬" break="no"/>cionde ces ganslà, quonp ny Foy nm Piaé, ny Re
        <lb rend="¬" break="no"/>ligion, y aucreviſée qué de nous remetrtre ſur le eol
        <lb/> le jouiatolralhle de loua ryrannaie. Par quelque rufſe
        <lb/> &amp; theſchanceué qus aepuiſſaeſtre qu’ilne ſeroitplus
        <lb/>eps deplainrei, &amp; resdifficilelde puir d&amp;c devo
        <lb rend="¬" break="no"/>erouneort ene ſon eoeun eneie unue
        <lb/>moindre que le regret que l’on a de ſe uvoir deceu,
        <lb/>-quanl ae poura enir à bou2
        <lb/>iCe bellas tefolutioas ont bslatréde toutes pars,
        <lb/>eſen e eilſele eontelrae n nen e
        <lb/>auſeneri reneieneneoe nene dle le dll
        <lb/>leseftolnt auſu cparagaoſemencxecuté́es que 4
        <lb rend="¬" break="no"/> ceſfaiteatmnerifſe; nioa. rianmublié de ce qui
        <lb/>pouuobroüilenosiaelligeces, &amp;eallumer le fu <pb n="27"/>
        <lb/>i
        <lb/>23
        <lb/>de la diſcord paimty nous. Tane de’brigues &amp; defs.
        <lb/>ioas ſe ſòt oſmerôs pouir e ſujee, ant de ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>pleſſes &amp; de corruptions inuent́es -qu’ils les ont fu
        <lb rend="¬" break="no"/>dées iuſques à preſent. Et ’ayans rien’teouué de plugs
        <lb/>propte. ny: de plus aucagee à eudeſſel de
        <lb/>s’attaquor au Chefs d’ prlncipaux Atbourahsdé la
        <lb/>Fronde, ilsont mis le dilorce entre deux fretes,qui
        <lb/>aproduit le tragique’accidnt que vous a ieu, &amp;
        <lb/>ont fomentéceluy qui eſtoit enrre Monſiude Rein
        <lb rend="¬" break="no"/>se &amp; MonſieurleCar&amp;́rmal d cerz, conte, dnein
        <lb rend="¬" break="no"/>finiré de Eibellts nous l’oneappris; quie beut a pas
        <lb/>’oſté infructueux:Sibien que dioerſes eonuiùlſions en
        <lb/>on arriues à l’Eſtas, d’autant plus dargerduſesque
        <lb rend="¬" break="no"/>la eſtéen eſt le pbineipal ſlege; &amp; la plus grlenerdenc
        <lb/>aſſaillie, Dotis aſtaat le theatre oudepgis ſi mois fe
        <lb/>ſont ioüées de ſanglantes tragedies, donbnods uet
        <lb rend="¬" break="no"/>rons&amp; deuons craindre des ſuittes plus faſchouſſes &amp;
        <lb/>plus eſtonnaates, fi nous ne les, peuonom par la
        <lb/>promptitude des remedes qui conſiftent principale.
        <lb/>ment en la reuü̈nion des volontez. Monfieur le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal de Rer qui a des lmleres perçantes au deſſus
        <lb/>de tous les hommes, qui acommencé ce chef-d’œu
        <lb rend="¬" break="no"/>ure de la chaſſe de Mazarin, ne voudra pas en perdre
        <lb/>la gloire &amp; le fruict, ny priuer l’Eſtat de ce bon
        <lb rend="¬" break="no"/>heur, auquel il a donné de ſuffiſans teſmoignages de
        <lb/>ſon affection pour ſatisfaire à vne paſſion qui dero
        <lb rend="¬" break="no"/>ge à ſon caractere. Et Monfieur le Prince, le plus
        <lb/>grand &amp; le plus redoutable de tous les Guerriers qui
        <lb/> ont iamais eſté, qui ſurpaſſe les Ceſars &amp; les Alexan¬ <pb n="28"/>
        <lb/>4
        <lb/>des, &amp; qui ſçaissuſfifacilemtrdomres lesmb,
        <lb/>uemen, impeueus de ſon ame queſas enamiſs,
        <lb/>ayan les dtes ̀ la haain pour aecomplir cét oilura
        <lb rend="¬" break="no"/> ge, depoſera ſaas doute &amp; facilement toutes ſortes
        <lb/>de rancunes &amp;. d’animoſien paticulieres, ’il ea
        <lb/>ſtoit ſuſepible, pour l’acheuer, l procurer l ve
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtauration du Royaume.-Demandons lear -donc à
        <lb/>’vn &amp; à l’autre, par ous les vœeux les plus ardens de
        <lb/>uos cœurette nian que la chariié leur con
        <lb rend="¬" break="no"/>uande,e ne nous relaſchons poiut qu’ils ne nous
        <lb/>l’ayeconcedé́e. Faiſons ne guerre à ce Monſtre
        <lb/> qui ne ſoit pas languiſſante, &amp; y contribuons de
        <lb/>-outes les choſes qui ſont en noſtre puiſſance, e’et
        <lb/> le bon-hear des gensde bien, le deſeſpoir des meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>hans, la uoye touce apparente, &amp;e la conclufion n
        <lb rend="¬" break="no"/>faillible de ls Paix,
        <lb/> eroà peſfia qoque deſiderabirur, noi &amp; ibi
        <lb/>’ Pr oidendnm eſt de eria bois deidr.
        <lb/>E IN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
