<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau4045_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le vœu des bons Bordelois fait à monseigneur le prince de
          Condé, gouverneur de Guyenne.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=WT7Usu4sJDIC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Vœu (le) des bons Bordelois fait à monseigneur le prince de Condé,
            gouverneur de Guyenne.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Antonomaz">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121259642" xml:id="IL_PreuverayFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Preuveray</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">311516</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">4045. Vœu (le) des bons Bordelois fait à monseigneur le prince de Condé,
          gouverneur de Guyenne. Bor deaux, Pierre Du Coq, 1651 , 8 pages. Amplification dont vous
          allez juger : « Je m'adresse à vous , Monseigneur, chef du conseil du plus grand roi du
          monde , qui êtes de notre Hercule le digne Chiron , le Linus, l'Eumolpe, l'Arpalipe,
          l'Autolique, qui êtes le Phœnix de notre Achille , le Léonidas , le Lysimachus et
          l'Aristote de notre Alexandre, l'Apollodore de notre Auguste , le Lactance , l'orateur et
          la bouche d'or de notre Constantin. » François Preuveray en a donné, dans la même année
          1651 , une édition jouxte la copie imprimée à Bordeaux, 8 pages.</p>
        <p source="Antonomaz">Il s'agit là de l'édition parisienne.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_50" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi pour exclure du conseil les étrangers et les cardinaux</p>
          <date when="1651-04-18">1651-04-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-15" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE VOEV
        <lb/>DES BONS
        <lb/>BOVRDELOIS
        <lb/>FAIT A MONSEIGNEVR
        <lb/>LE PRINCE
        <lb/>DE CONDE
        <lb/>GOVVERNEVR DE GVYENNE.
        <lb/>Iouxte la Copie imprimée à Bourdeaux par Pierre du Coq. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez FRANCOIS PREVVERAY, Impr. ord. de Monſeigneur
        <lb/>le Prince de Condé, ruë Sainct Iacques au Croiſſant
        <lb/>d'argent, proche la Porte
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LE VOEV DES BONS
        <lb/>1 4
        <lb/>.
        <lb/>1„2
        <lb/>. Ran-dle ¬ a
        <lb/>ſiv a1
        <lb rend="¬" break="no"/> Doureo1s rat a vonegneur
        <lb/>le Prince de Condé.
        <lb/> rd
        <lb/>’ L’eſt permis de prendre de la Doctrine &amp; Prophectie de Pſa
        <lb rend="¬" break="no"/> ton, l’augure de hoſtre ſalur; nous voilà bien-heureux, puif.
        <lb/> qu’il nous promet que toutes nos Prooinces ſeont hieureuſes
        <lb/>&amp; pacifiques, fi elles ſont commandées &amp; regies par des Gouueét
        <lb rend="¬" break="no"/>neurs ſçauans &amp; d’lilluſtre naiſſance. Iey Mons r e v , nous
        <lb/>pe voulons vous flatter de valnes loûanges, car vous portés aſſes la
        <lb/>harque d’vne ſainte Pudeur en toutes vos ations, &amp; vousſrtés
        <lb/>du plus pur Sang de nos Roys: D’ailleurs la grandeur de vos louan
        <lb rend="¬" break="no"/>ges perdtoit l’honneur de fes merires &amp; la grace de ſes
        beautés dans
        <lb/>Ia vilité &amp; baſſeſſe de ma bouche: Ce n’eſt à vn corbeau, dit Mer
        <lb rend="¬" break="no"/>eure, à chanter les ouanges d’vn roſfignol, non plus qu’vn chat
        <lb rend="¬" break="no"/>hant &amp; hybou à chanter les loüanges du Soleil, &amp; beaucoup
        moins
        <lb/>à moy inconnu meſne du vulgaire à loüanget on Prince, duquel le
        <lb/>imoindre honneur eſt oeluy que les hommes priſent &amp; ambitionneén
        <lb/>le plus: Ie nue veux point imiter aujour d’huy a couſtume de ces Ora
        <lb rend="¬" break="no"/>eeurs qur s’en vont puiſer dans les loüanges des Anceſtres pour eti
        <lb/>Falre vh amas dans la perfonne de ceux qu’ils louent. Lonys de Bour
        <lb rend="¬" break="no"/>bon n’a pas beſoin qu’on aille puifer &amp; cherchier les loüanges
        de ſes
        <lb/>Predeceſſeurs, puiſqu’il leur a donné plus d’eéclat &amp; de ſplendeur
        <lb/>gnu’il n’en a receu de tous, ie m’adreſſe à vous, Mose onv,
        <lb/>Chef du Conſeil du plus grand Monarque du monde, quieſt de no
        <lb rend="¬" break="no"/>tre Hercule le digne Chiron, le Linus, l’ Eumolpe, l’Arpalique;,
        <lb/>l’Autolique; qui eſtes le Phœnix de noſtre Achille, le Leonidas, le
        <lb/>Lyſimachus, &amp; l’Ariſtote de noſtre grand Alexandre: l’Apollodore
        <lb/>de noſtre Auguſte, le Lactance, l’Orateur, &amp; la bouche d’or de
        <lb/>aoſtre Conſtantin, autant par deſſus Chiron &amp; les autres, que no
        <lb rend="¬" break="no"/>re Roy eſt par deſſus les H’ereules, &amp; les lexandres qui
        n’eſtoient
        <lb/>que des balons enflés d’ambition: Gouuernés s’il vous’plaiſt aau¬ <pb n="4"/>
        <lb/>reuſement cette Prouince de uyenne, vous eus le Maſtreilou,
        <lb/>2 quile Roy a donne de ſa main le timon &amp; le gouuernail; c’eſt à vous
        <lb/>a employet les raye de ce Soleil, ̀ clairer toue cee Proviooe c’et
        <lb/>avous ’employet coutes les forces de voſtre tout-puiſſant eſprit à̀
        <lb/>eablir la Paix, &amp; la vereu à détruire le vice, fortifier la Religin, &amp;
        <lb/>affoiblir l’hereſie: puiſque vous teneés le gouvernail en main de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>re brouinmee, regatdés eoujouts l’uonnur de Dieu cormme voſtre
        <lb/>Aroiſle &amp; Cynoſure: Et aſſeurés-vous que la moindre recompenſe
        <lb/>que vous en aurés, ſera l’immortalite de voſtre renommée. Chaſſés,
        <lb/>chaſſés les peſtes de l’Eſtat qui veulent gouverner nos Provinces par
        <lb/>des-prinoipes humains, ſans les conjoindre auec laReligion, çe ſont
        <lb/>de, Phaeronteaux qui veulent prendre les reſnes en nmain ppur nons
        <lb/>Conſômmer quant &amp; eux dans les feux &amp; les ames de leur ardente
        <lb/>ambition: ce ſont des Ddales quipar leurs deſirs ambitieux eu
        <lb rend="¬" break="no"/>lent monter trop haut, &amp; s’approcher de l’eeclat &amp; de la
        chaleur du
        <lb/>Soleil, &amp; ne pouuant ſoutenir ſes rayons brillans, ſe precipirent
        <lb/>dans des abiſmes de malheur: permettés nous aujourd’huy que
        <lb/>nous faſſions vne priere à Dieu, la plus grande, la plus importante
        <lb/>que nous puiſſions conceuoir, offrantà Dieu vn Vœu en forme de
        <lb/>priee pour le plus graod Ptince de laterre, &amp; qui eſtauramt par de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſus tous les autres Ptinces que ſa juſtice ſurpaſſe leurt grandeur,
        ſa
        <lb/>yertu triomphe de leurs forces, &amp; ſa valeur remporte la victoire da
        <lb/>leure courages. Prince autane beny de Dieu que la France a eſté́
        <lb/>roûjours la bien-aimee du Ciei, Prince l’honneur de la terrte, le bras
        <lb/>guerriet de Mars, le laurier des combats, la palme des vitoires
        <lb/>emple de la vettu, miroir de iuſtice, le fauory de Dieu, les delices
        <lb/>des hommes, &amp; les amouts du Ciel: C’eſt pour vous qu’au nom da
        <lb/>tous vos bien-aimés &amp; fideles ſujers, ie fais cette priere.
        <lb/> OY du Ciel &amp; de la terre, qui portes écrit &amp; graué en lettre d’ors
        <lb/>H
        <lb/>Iſur voſre cuiſſe cét eloge de Royale grandeaus a,
        <lb/>mineeps principum, Roy qui fondé́s les Empires &amp; les Empereurs
        <lb/>établiſſes les Royaumes &amp; leurs Roys, proteges les Prouinces &amp; leurs
        <lb/>Gouverneurs élenés les Diademes, conſerués les Couronnes, &amp; che
        <lb rend="¬" break="no"/> riſſes les Sceptres regardés du plus haut du Ciel aſſis en voſtr9
        <lb/>Thrône eclatant &amp; rayonnant de Majeſté, regardes de l’œil le plus
        <lb/>fauorable que vous ayés iamais regardé voſtre Roy Salomon no
        <lb rend="¬" break="no"/>tre Gouverneur Louys de Bourbon, noſtre Prince de Condeé, &amp; ie
        <lb/>m’aſſeure <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>aaſeuré que’s’il. y à ier qui puiſſeſplaire à vos’yeux,’ce ſera ſà
        <lb/>vertu &amp; ſon inaooonce, puiſque voustenez en maair tous les cœurs
        <lb/>des Roys &amp; des Pclnces, &amp; potez penduës à la ceinture les elefs de
        <lb/>leurs Royaumes de hurs Gouuetnemense Cot Coei ſt in iribl
        <lb/>Lai nſoeœl’ame dſe affetins, l’eontelechle de ſes rouuemens;
        <lb/>&amp; la ſeulebutoe de ſs foûhalts, ſoyea le flambeau de ſon enteénde
        <lb/>ment, le conoierg des Thaaſocs de ſa memoire, &amp; le braſier enflrm
        <lb/>mé de ſa voloaté; ſayez la pounelle de ſesyeux, la langue de ſa bou
        <lb/>he, ’Oracle de fa oiat, o guide de ſamain, &amp; l’aiſle deſespieds,
        <lb/>l’aiés de larvictoise cnable le de vos gtaces e rempliſſaefon e
        <lb/>tandemeot daela clartéde ſapience, bonté de conſeil, aine derrur!
        <lb/>&amp;ſa voloncé de pleté &amp; d’vae ſainte crainre, il ne regne que pont
        <lb/>voua &amp; par vous:.enoz d’vne main, &amp; luy de l’autre, les ceſnes de
        <lb/>ceete Pr’ounce, ſoyez. auec luy aſſisau timon &amp; guerat &amp;ds ette
        <lb/>Nauite deiune; laqudlle afmi de l’anoredoée d’e vos fu
        <lb/>taurs brauera les orages, défieœrles téempeſtes uéprleea les uenes,
        <lb/>tra gronder les flots fans iamais s’eſtoaner, &amp; la rage des ondes ne
        <lb/>fera autre effort que briſer ſon effort &amp; écumet fa baue: Louis de
        <lb/>Bourbn yous confacretouteſ Paouince, uouboffroiles, frdics ’A
        <lb/>ous les honneurs de ſon Goueanemeus, &amp; dit late mnet Diu fſoi
        <lb/>onRoy &amp;eluy de ma Peouice llnous a deſia append les ipls
        <lb/> vordoyants lauriers de ſesfcedphéêsil n’aiams ororentic pdr̀
        <lb/>y ſes canqueſtes le Pean de viftoire, rias Cadé, que ſdncsr
        <lb/>ôcho-de os loü̈anges, n’aye reſpondu V’ieDieis. Sn eſpén’ iraai9
        <lb/>trancheé que poat yous, fn bas guerier n’deſté eſtenh qu’’lm
        <lb/>plificatioa de voſtre nom,&amp; ſa mai e Iuticée oss’ot portéaaqu
        <lb/>conſerue vo, droiss; ſes conqaoſts:ont eté́ descohngoaeſtdbes dé E
        <lb/>gliſe, &amp; ſos dépoüilles ont eſté les dépouilles de l’ernenr ; C’eſt:pous
        <lb/>vousqu’il a laiſſeé ſiſouuena la Ville Royalle de Paris; o’et pdnr voup
        <lb/>u’il a entrpais de ſifaſçheu poyagesc’e pour vousuienlohtoa
        <lb/>e Princp, mais ciiſiple ſoldat, iLaeaduré les tigenrodl
        <lb/>lhyuer, les ardeurs de l’eſté, suços autres dniurs du tpsE o’e
        <lb/>pour vous qu’il a porté ſouuenc ſaeſte àla teſtede ſonaaée ,’
        <lb/>teRoyaletqui llemenseſoné le, pil&amp;lmor qu’elea aead
        <lb/>loarmes à ſes pieds-; aceqajaſtuaeaſa qi onfes toeſlfôera aellonmons
        <lb/>eſtonné l’é́ lems deſloyal &amp; perde de la nme, qu’lloduyaufare
        <lb/>arde, ſemble, ſon cours, luy a-fait laiſferſurla grésbſos raiſſaaux
        <lb/>aueis,luy a fair abandonneg en proye ſes rellllas, come dos
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>poiſſans maets &amp; languiſſans ſur l’arensr efpée fatale qui n’apla
        <lb/>toſt veu l’air &amp;le iour qu’ell a fait voir les ene bres &amp; la eaort à ſes
        <lb/> ennemis preſence é́pouuentable, qui ne s’eſt pluſtoſt preſentée à
        <lb/>l’armée, qu’il aeſté́ veritable de dire en mient , vdi, vai4
        <lb/>ILeſt venu pouſſe ar voſtre Saint Eſprle, le le Godnie ſacréde tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te la France :ll a veple nmure inno mbrable d ſbsanntmis.; il
        <lb/>veu les villes teelles, les fortereſſes mutirlées, les ports &amp; les paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſages aſſiegez: mais il n’a ploaſtoſt veu certe egeance, il n’a
        pluſtot
        <lb/>veu ſes, forces enoemies qu’illes a vaincus, on pas-que la foduue
        <lb/>les luy aye peſchôes &amp; uſes das ſds retdsedormantnrais la fiaseur
        <lb/>du Carquois, la force de ſon bras, la foudedeleſpée bériſte de ſo
        <lb/>Dieu les luy a renduës entre ſes mains, auec vnefi douce &amp; cleen
        <lb rend="¬" break="no"/>e victoire exempce d’inſolence, que les aincus s’eſtinaoient plus
        <lb/>hçuye que les vanqpeurs meſmes; ll n’a uoul eindceſes lariers
        <lb/>du ſang de ſesennemis, que lors que par humble ſoabnaiſion, ilsone
        <lb/>refuſé l’oliue. Il a donné tout à la vertui &amp; rion à la forcune, attribué
        <lb/>oucà la clemence, &amp; rien à la rigueur, conſigné tous fes droits à l
        <lb/>iuſtice &amp; rien à la paſſion: Contiuez mon Dieu à benit ſes armes
        <lb/>Royles, afin qu’il puiſſe vn iou gauor cetee deuiſeſur la lame de
        <lb/>ſo eſpée d’vn coſtét Nndl places aa fr odeaas nferia frv: &amp; de
        <lb/> ’are otô, qcogpe ao aidada hifr enſs. Centinuez à luy
        <lb/>iaſpier le mneſne courage. pous le aele de voſtre Egliſe, que rie
        <lb/>’asreſte le cours de ſes vitoires, laiſle de la ictoire, aiſle auſſi viſte
        <lb/>que ſou pied, les ophéesaccompagnent touſiours ſes combatrs, l.
        <lb/>Catille &amp; l’Auftriche chistonc incoſſammen ſes loûanges, Nor
        <lb rend="¬" break="no"/>ngue, Erbourg&amp;c oetoy, leont eouſioursſes xploits goerriers,
        <lb/>qu bé chanap do-Mars ne ſe laſe ianpais de luyporter des lautiers,
        <lb/>puis qu’il neſelafſe iamais deloy fourni de nouueaux ſuiets de co
        <lb rend="¬" break="no"/>quoſtee ſur tcoux mon Dieu ie vous prie que ſa valeur ſoit ſecondée
        <lb/>dla ſidolieéde fes fuiees, ſvertu ſoit aceompagéede bon &amp; maſ
        <lb/>lcroge deture la afcgd,-qu con pae ’aour de nos
        <lb/>ls’et dapouillé deous fes propres atuieſts, nous ne tegardions
        <lb/>aiſſi quœſn ſeruice s Vous aue b̂n nos vœtr,ous auez exatuêë
        <lb/>aba priess, vous noas-auoaccosdé le premnier Ptince de l ore
        <lb/>oar elte ſûteoduerneats, fi hos ’euſions pas ſeuffere lorga
        <lb/>tenps vneiniſte tyrannio quea veubrûler nodmaſons, rager n8sr
        <lb/>eampagmes, deftruire nos maoiſbasſans s’é́ouuoir, nes n’aurio
        <lb/>as labo-heu doioip d’va Picedonetoates-les atiosſaohé¬ <pb n="7"/>
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/> 3e
        <lb/>?
        <lb/>roiquesy hos ne tégreêons pas d’auolr ſoufſe rtout ceqûe bes ryradis
        <lb/>ont pû faire ſouffriraux martyrs, tomtes nos langues ſonr embraſées
        <lb/>de l’amour du S. Eſprit qui a beny roure cete Prouimce, en rous
        <lb/>donnant eêt lIllutre Gonuerneur &amp; Prinee, de qoitoutes les cions
        <lb/>ſont Royales, comme le noaa incomparable de Lovis nE Bovrnos
        <lb/>qu’il poſſe de àſi uſte titre, tomme digae du hrofne; enfin apres
        <lb/>Porage &amp; la tempeſte nous iouſſions du colne &amp; de la bonaſe d’vh
        <lb/>air tres-pur &amp; bien faiſant. Benie ſoit à iamais l’adorable oain d
        <lb/>notre aynabſe Sauueor, qi nous ̀ ſauuez &amp; preſeruz amouteufe
        <lb rend="¬" break="no"/>menit du nauftage &amp; de luoge de ſarg, qui alloiu ino der&amp;
        abiſmaz
        <lb/>cetteé Prouince partagée &amp; diuiſée; auſſi l’Eſeeitune Sainte, daut eo
        <lb rend="¬" break="no"/>es les parolesſont des Ordcſes, dietres-etritablement, Caseregna
        <lb/>ns ſe daiſis dr ſolebrar: Toute noftre Prouinc eſt paciiée, os
        <lb/>noe Citoyens ſon d’aecbrd, leé ſel noa d Lovs be Bov o
        <lb/>porte la padie ’lereposdans tonteés es Pou?nes j cea eſtat, vus
        <lb/>beniſſantſes armes; ly renant la qeteîepoute vous. pemply de
        <lb rend="¬" break="no"/>leur, aſſiſte de vos foſrces, ſecondé de nos couragas, ſery de nos
        ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>delitez, il luy ſeéta iutdnit facile de traifnerſes eninemis
        lie&amp; gatro
        <lb rend="¬" break="no"/> tez pleds &amp; poingsſuiuaas ſon Chas Tribpat, qu’ll lay et aié
        <lb/>d’eſtre irincible &amp; lnfatigable aux exeseiéces deMdas: n’aſſeuxs
        <lb/> quelors quie les ennemis verrone cete bnne ielligones enire les
        <lb/>Capltaine&amp; ſes Soſdats, le Gouvatnea &amp; ſes Suiées, lls ’atce
        <lb rend="¬" break="no"/> dront poinr u’il leur aiſle porter les noûls de la guerre, ear its
        <lb/>preuiendront par des humbles prietes &amp; artieles de la pnt quetous
        <lb/> le Peies&amp; Gonverneurs de latere eeédenteette oſ peonoa
        <lb rend="¬" break="no"/>cée auec verité, &amp; non point par flatterie, car ie ne tremp
        aucde¬.
        <lb/>ment à l’eſpoir des recomnpenſes, Lo v s s Bo a o beny de
        <lb/>Dieu &amp; fauory du Ciel, regne auec telle aſſeurance qu’il peut regar
        <lb rend="¬" break="no"/>der du coing de l’œil ſans naeſme le cligner( comime le Lionj tous
        <lb/>ſes ennemis. Son courage, ſa vertu, la fidelité &amp; l’amitié de ſes
        <lb/>ſuiets luy font vn tel rampart, que quand l’Occean bor deroit ſou
        <lb/>Royaume d’vn coſté, &amp; tous les rochers le flanqueroient de l’autre i
        <lb/>n’eſt pas plus aſſeuré, &amp; s’il n’y a Prince au monde qui puiſſe auec
        <lb/>plus ſainte vengeance &amp; punition, tirer raiſon de ſes ennemis que
        <lb/>le Prince de Condé, car des Princes de la terre, les vns ont la mul
        <lb rend="¬" break="no"/>itude des ſuiets, les autres de groſſes &amp; forres puiſſances,
        lesautres
        <lb/>de riches minieres d’or &amp; d’argent, les autres ont les artifices, ruſes,
        <lb/>&amp; ſtratagemes de guerre: mais il ne s’en treuue que ceuap-ap qui aic <pb n="8"/>
        <lb/>la multieude auecl coutagë, la frcune auala uotu, &amp; les tiçheſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes auec les forces, la reſolution aueç la pieté,-&amp;
        lavictaireauec la
        <lb/> clemence, les autres ne peuuen eſtre victorieux qu’ils ne ſoient iu
        <lb rend="¬" break="no"/>folens: cetuy-ecy ne pouuane eſtre vajneu par autruy, eſt vaineu
        par
        <lb/>ſa Françoiſe douceut, ſi les autres Royaumes ſone feconds &amp; fereil
        <lb/>en richaſſes, ce n’eſt que pout de leurs perle; greſler ſes couranp e,
        <lb/>deurs odeuts ne ſon; que pour parfuamer ſes Autels, &amp; leurs lautiers
        <lb/>que pout eſtofer ſes trophé́es, ou pou mieux dire des laurjers qui y
        <lb/>-ceoiſſentilsn’on reçoiuone que l’ombe, &amp; nous en cugillouas le rut
        <lb/>&amp; la gloire. e demande de plus, oôgrand Die: Proecteu5 de.
        <lb/>Princes, quepleiu deſanséil prjologe l’heureux cours de ſes ańe;,
        <lb/>afin qu’il continué le cours de ſes victoiresi Conſeruez le premier
        <lb/>Prince de la terte, le Roy de nos cœurs, le Gouuerneur de cette Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>aince, &amp; les delicesdes peuples, le coſetuant vou. confeuez
        <lb/>oute la Gyenne, qui tquſiours ane reueré l’Auguſte Nom. de
        <lb/>Eovs ba Bova aon:-aas coſeruez a paix das neProuice,
        <lb/>quia toaſiours e en ſi grande eeneration le Nor de, ondeé, fai
        <lb rend="¬" break="no"/>es qu’apres auoqir ioüyde la preſence de Madame la Princeſſe ſ
        <lb/>épouſe, &amp; de Monſegaçur-le ue d’Anguien ſon fils, aus ayops
        <lb/>le bon ,hour de poſſeder le pere, &amp; luy cémoigner pas os ioes &amp;e
        <lb/> nos acclamatias aqe couse la, uye nue ne reſpire qu pr ſon
        <lb/>eruice, que le tannere de-pos Canous ſaluëſoqn arriuée, que noſtre
        <lb/>auſique veut accompagner ſon Char triomahant, &amp; que tous nqs
        <lb/>lauriers yeulent couronaer ſa teſte, que tous nps feux d’arcifices &amp;
        <lb/>aos feux. publics neſons rien en cpiqparaiſo du feu brû̂lant do o
        <lb rend="¬" break="no"/>tre cœur.
        <lb/> E. IN </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
