<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau4027_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La vie , mœurs et généalogie de Jules Mazarin, cardinal,
          où se voient les banqueroutes de son père, les trahisons par lui faites, tant aux Saints
          Pères, au roi d'Espagne, qu'à l'Empreur, et à présent les troubles en France, et par arrêt
          du 8 janvier déclaré perturbateur du repos public, ennemi du roi de l'État, et sa
          poursuite secrète contre MM.le vendôme et Beaufort.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=K8JSEGrxbEAC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Vie (la), mœurs et généalogie de Jules Mazarin, cardinal, où se
            voient les banqueroutes de son père, les trahisons par lui faites, tant aux Saints
            Pères, au roi d'Espagne, qu'à l'Empreur, et à présent les troubles en France, et par
            arrêt du 8 janvier déclaré perturbateur du repos public, ennemi du roi de l'État, et sa
            poursuite secrète contre MM.le vendôme et Beaufort.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Anvers</pubPlace>
          <publisher ref="viaf:12160725775810182220" xml:id="IL_BeltrinkltleJeuneSamuel.xml">
            <persName>
              <forename>Samuel</forename>
              <surname>Beltrinklt le Jeune</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00107" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48958"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Le texte se termine sur l'évocation des troubles des mazarinistes et,
          en italiques : "Enigme contre Julle Mazarin." Reprend le texte de "Genealogie ou
          L'extraction, et vie Julle Mazarin cardinal &amp; ministre d'Estat, en France." (BM00101 à
          BM00104). Autre édition (BM00108) : composition typographique,marque décorative sur la p.
          de titre, fin du texte différente (pas de mention des mazarinistes). Fausse adresse. </p>
        <p source="Antonomaz">Sur la dernière page se trouve une énigme "sur la vie de Iules
          Mazarin" sous la forme d'un médaillon. La même énigme se retrouve dans une autre
          mazarinade, <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k56760571/f4.item"
            >"L'horoscope de Ivles Mazarin"</ref>, (Moreau 1665). A ce sujet, la <ref
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48958">Bibliothèque
            Mazarine</ref> donne cette explication: "figure gravée sur bois d'une monnaie ou
          médaille antique représentant la chouette, l'aigle et le paon, emblèmes de Minerve,
          Jupiter et Junon et le chiffre "III" en légende circulaire.". </p>
        <p source="Moreau">4027. Vie (la), mœurs et généalogie de Jules Mazarin, ,/v t f , r p
          cardinal, où se voient les banqueroutes de son père, 194 f •i.r les trahisons par lui
          faites, tant aux Saints Pères , au roi d'Espagne, qu'à l'Empereur, et à présent les trou
          bles en France , et par arrêt du 8 janvier déclaré per turbateur du repos public , ennemi
          du roi et de l'État, et sa poursuite secrète contre MM. de Vendôme et de Beaufort. Jouxte
          sur (sic) la copie imprimee à Anvers par Samuel Bellrincklt le jeune , 1649 , 8 pages.
          Voir la Généalogie , ou Extraction de la vie de Jules Maza rin, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">vie</term>
          <term type="genre">généalogie</term>
          <term type="subject">Beaufort, François de Bourbon-Vendôme, duc de, 1616-1669</term>
          <term type="subject">Vendôme, César de Bourbon, duc de, 1594-1665</term>
          <term type="subject">Philippe, roi d'Espagne, 1605-1665, IV</term>
          <term type="subject">Ferdinand, empereur du Saint-Empire romain germanique, 1608-1657,
            III</term>
          <term type="subject">Papauté</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="yes" ref="librairie/illustrations.xml"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_3" source="Moreau">
          <p>Arrêt du parlement contre le cardinal Mazarin</p>
          <date when="1649-01-08">1649-01-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-13" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>VIE, MOEVRS,
        <lb/>ET
        <lb/>GENEALOGIE
        <lb/>DE
        <lb/>IVLES MAZARIN,
        <lb/>CARDINAL
        <lb/>OV SE VOIENT LES BANQVEROUTES
        <lb/>de ſon pere, les trahiſons par luy faites tant aux
        <lb/>Saincts-Peres, au ROy d'Eſpagne, qu'à l'Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pereur, &amp; à preſent les troubles en France,
        <lb/>&amp; par Arreſt du 8. Ianuier declaré Perturba
        <lb rend="¬" break="no"/>teur du repos public, ennemy du Roy &amp; de
        <lb/>l'Eſtat, &amp; ſa pourſuitte ſecrete contre Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeigneurs de Vendoſme &amp; de Beaufort. <figure type="decoration"/>
        <lb/>Iouxte ſur la Coppie imprimée.
        <lb/>A Anvers, Par Samuël Beltrinklt, le Ieune.
        <lb/>M C. XL1X. <pb n="2"/>
        <lb/>LA Vie, Mœurs, &amp; Genealoge de
        <lb/>Q
        <lb rend="¬" break="no"/>ſ
        <lb/>lexi d
        <lb rend="¬" break="no"/>Iules Mazarin, Cardinal.
        <lb/>.
        <lb/>l
        <lb/> 7v
        <lb rend="¬" break="no"/>i
        <lb/>J A premiere choſe que ie demande de toy ſ amy
        <lb/>LLecteur eſt la loüange que tu dois à Dieu, de ce
        <lb/>que tu peux lire maintenant en France ce qui s’enſuit,
        <lb/>&amp; ſçauoir comme ſi tu auois eſté ſur les lieux de la
        <lb/>naiſſance du perſonnage que ie pretends te faire voir
        <lb/>icy vn Abregé.
        <lb/>Pierre Mazarin eſtoit natif de Sicile, lequel eſtoit
        <lb/>Marchand, &amp; apres auoir negocié́ quelque temps, ſoit
        <lb/>qu’il aye eſté ruine par ſa mauuaile conduite, ou par
        <lb/>infortune, il fut contraint de faire banqueroute de
        <lb/>ſommes immenſes; &amp; pour la ſeureté du reſte de ſoa
        <lb/>bien, prit la fuite, &amp; ſe refugia à̀ Rome auec ſa famille,
        <lb/>de laquelle il auoit deux fils, dont l’aiſné paruint à l’Ar.
        <lb/>cheueſché́ d’Aix, &amp; au Cardinalat, ſous le tiltre de Se
        <lb/>Secile, &amp; l’autre n’ayant encore aucune charge.
        <lb/>Ce tuy Iules Mazarin commançant à deuenir en aage
        <lb/>eompetant, ſe mit à̀ ſetuir en la maiſon de eſſieurs les
        <lb/>Colonpeze dans la ville de Rome &amp; apres en celle de
        <lb/>Sacherty, auec l’argent deſquels non de petites ſom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, pour luy en égard à ſa condition, par diuerſes
        <lb/>voyes &amp; particulierement par celle du jeu: deuint gran
        <lb rend="¬" break="no"/>dement peeunieux.. L’affection que eſſieurs de Sa
        <lb rend="¬" break="no"/>chetty luy portoient luy cauſerent le commencenaent
        <lb/>deſa fortune, car l’ayant mis en bonue eſtime aupr
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>a.. -
        <lb/>8 <pb n="3"/>
        <lb/> A
        <lb/> duCardinal Antonio Barbarin, il le prit en ſa Cour,
        <lb/>lequel pour monſtrer l’affection qu’il portoit en la
        <lb/>A .
        <lb/>maiſon de Sacherty, il l’auroit fat mettre en dignité
        <lb/>&amp; prelature, ſolicitant de tout ſon pouuoir le Pape
        <lb/>VbainVIII. lors ſeant en la Chaire ſainct P’ierre de
        <lb/>l’enuoyer pour Nonce aupres de Charles e mmanuel
        <lb/>y Duc de Sauoye, ce que ſa Saincteteé́ octroya aà̀ Antonio.
        <lb/>e Mais auparauant cette legation, pour accorder les
        <lb/>difſerends qui eſtoient entre l’e mpereur, le Roy d’Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/>lel
        <lb/>ros
        <lb/>pagne, &amp; le Duc de mMantouë, &amp; faire partir les Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois de Cazal, il paſſa au Mont- ferrat ou il negocia, &amp;
        <lb/>par ſonintelligenceſecrette fit ſortir les François par
        <lb/>vne porte, &amp; entrer par vne autre: ayant premiere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment fait partir les Eſpagnols &amp; Allemans hors de
        <lb/>Mantouë, laiſſant les HFrançois dans Cazal; mettant
        <lb/>par ce moyen la conſcience &amp; l’honneur d’Vrbain en
        <lb/>conpromis, trompant frauduleuſement, non ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment le Roy d’eſpagne, mais encore l’a mpereur, d’où
        <lb/>s’en ſont enſuiuies les grandes guerres &amp; barailles de
        <lb/>l’eſtat de Milan, Flandres, Allemagne, &amp; mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>nant en France.
        <lb/>Par le moyen de cette negociation, il ſe mit dans la
        <lb/>bien-veillance duoy tes- Chieſtié́, puis entra en affe
        <lb rend="¬" break="no"/>tion auec le Cardinal de Richelieu, lequel croyant
        <lb/>l’eſprit de Iules, propre aux deſſeins qu’il auoit pour le
        <lb/>bien de la’Couronne, auroit demande à ſa Saincteté le
        <lb/>Chappeau de Cardinal, pour lules mazarin, deſirant
        <lb/>le remmuner &amp; gratifier de la trahiſon par luy faie au
        <lb/>oy d’ſpagne, duquel il eſtoit vaſſal.
        <lb/>Sa Saicteté́ ſç̧achant l’excrable proceddé de Iules.
        <lb/>E <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>rFefuſa a Roy le Chappeau de Cardinal, diſant que
        <lb/>s’il plaiſoit à ſa majeſté́ nommer quelqu’vn de ſes ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>jects ou autre perſonne, qu’il luy accorderoit volon
        <lb rend="¬" break="no"/>tiers, mais non pas pour Iules azarin, qui eſtoit ſeule
        <lb/>cauſe’des ſanglantes guerres de route l’europe. Neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins ſa ajeſté pria derechef ſa ſaicteré auec grande
        <lb/>inſtance. lIules fit ſi bien en ſorte, que le Roy prit cette
        <lb/>affaire ſi à cœur, que le Pape fut contraint de ly accor.
        <lb/>der, &amp; fut appellé au Cardinalat: &amp; pour ne point fai.
        <lb/>re tort au Roy Catholique, &amp; ne voulant eſtre en mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uaiſe grace auec luy, auquel il auoit refuſé la meſme
        <lb/>choſe pour Contalco, il luy aecorda pareillement, &amp;
        <lb/>fut auſſi appallé au Cardinalat, &amp; en excluds le ſieur
        <lb/>Viſconty, au quel il l’auoit auparauant refuſé luy ayant
        <lb/>eſté denrandé́e par la Couronne de Pologne.
        <lb/>Tout cecy a ſuccedé la mort du Cardinal de Riche
        <lb rend="¬" break="no"/>lieu, apres laquelle il l’a commandé en ſa place, au
        <lb/>grand detriment du Royaume, ayant eſté́ recomman
        <lb rend="¬" break="no"/>deé à ſa ajeſté́ par le feu Cardinal, elle le fit fon Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeiller d’aſtat, dont il y en eut beaucoup qui conceu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent grande haine contre luy: En peu de temps ce Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal eſt deuenu ſi riche &amp; ſi opulant, qu’il s’eſtime
        <lb/>auoir plus d’or &amp; d’argent qu’aucun Seigneur de l’Eu
        <lb rend="¬" break="no"/>rope: il l’a bien fait voir aux plus grands de Rome,
        <lb/>quand ila acheté le fameux Palais du deffunct Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Bentiuoglio, ſcitué au monté Cauallo, pendanx
        <lb/>la vie du deffunct Pape Vrban, &amp; qu’en ſuitte il a
        <lb/>demandé pluſieurs fois permiſſion à ſa Majeſté, de re
        <lb rend="¬" break="no"/>rourner à̀ Rome pour prendre le Chappeau de Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal, ce que le roy ne luy voulut permettre à̀ ecauſe que
        <lb/>l’on
        <lb/>1
        <lb/>¬¬ LLL
        <lb/>- <pb n="5"/>
        <lb/> a
        <lb/>0.
        <lb/>’
        <lb rend="¬" break="no"/> ſii.
        <lb/>:
        <lb/>.S
        <lb/>1
        <lb/>2.
        <lb/>1¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>5
        <lb/>l’onſç̧auoit qu’il commençoit deſlors de tirer les, Ii
        <lb rend="¬" break="no"/>nances à luy.
        <lb/>La mort de ſa Majeſté eſtant ſuruenuë, ii a regy
        <lb/>auec grande aurorité́, &amp; fut declaré l’vn des e ecuteurs
        <lb/>deſon teſtamenr, &amp; pour dire vray il a pretenda aſſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jettir les Princes du ſang Royal à ſes commlmens,
        <lb/>&amp; meſmes par ſes pernicieux conſeils fait attenter à des
        <lb/>illuſtres peionnes du fameux Parlement de Pais, &amp;
        <lb/>ſuppoſant que l’on auoit vonlu attenter à ſa perlonne,
        <lb/>Monſieur de Beaufort a le premiet ſenty les coups de
        <lb/>ſon indignation, quoy qu’innocent fut enfemé au
        <lb/>bois de Vincennes par ſa ſolicirat ion, mais c’a eſé vn
        <lb/>ſtratagéme, du quel ils’eſt ſeuy pour venir à bout de
        <lb/>ſes mauuais deſſeins, &amp; de voir ſi la eyne pouruoiroit
        <lb/>a la ſeureté de ſa perſonne, &amp; ſi l’on luy baileroit des
        <lb/> gardes ce qui luy a ſuccedé, ar ladite Dame Reyne
        <lb/>pour l’afſection qu’elle luy pore, la fait clanger en lon
        <lb/>Plais, afin qu’eſlant gardé comme le Q elle em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcheroit qu’il ne fuſt oſfenſlé.
        <lb/>Ce Cardinal eſt celuy quilés long temps a recher
        <lb rend="¬" break="no"/>ché à trauerſer dans le Conclaue la felicité, ternir l.
        <lb/>gloire du Cardinal Pamnli, &amp; c’eſt encore luy qui
        <lb/>auiourd’huy cherchc ſedicieuſement a intimider le
        <lb/>Pape par la voye &amp; force des armes à ſe deſiſter de la
        <lb/>Iuſtice qu’il a droit de fairc contre les Barbarins, que
        <lb/>Dieu luy enuoye le iuſte &amp; digne chaſtiment de ſes
        <lb/>fautes.
        <lb/>Dans ce temps arriua à Rome Monſieur de Senne
        <lb rend="¬" break="no"/>terre, qui portoit la figure du roy pour la preſenter ̀
        <lb/>a ſaincte Chapelle de Lorette, &amp; par Iules Mazarin fug
        <lb/>B
        <lb/>¬ LLL¬
        <lb rend="¬" break="no"/> L¬¬¬. .2.
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ ra,a
        <lb/>A <pb n="6"/>
        <lb/>.
        <lb/>enuoyé grande quantit́ de richeſſes en intention de
        <lb/>S’en retourner en ltalie, crainte de quelque mauuais
        <lb/>lacce conte ſa peſonne, ſçachant deſlors qu’il eſtoit
        <lb/>culpboicd’n tt ui ne ſe pouuoit aucunement l
        <lb rend="¬" break="no"/>u: qel quane de Sjgneurs ne s’en ſont vengez,
        <lb/>Li’en vea vn iour.
        <lb/>Ds cmemetemps il crut vnbruit ome qui
        <lb/>dal zln-temps, conne ccun voyoit qan
        <lb rend="¬" break="no"/>ttl a les remles de leiers que ledit Mazaij
        <lb rend="¬" break="no"/>ll tarep lu, &amp; ayt amaſlé de grenls tre
        <lb rend="¬" break="no"/>ltsS, l noit oe elp-rance de retourner à Rome,
        <lb/>is nauc ien, car pendant que le Pape lnno
        <lb rend="¬" break="no"/>centi il ei tres aſſeuré comme article de oy,
        <lb/>qe Ilslz in n’entrera imais dans Rome, eſtant
        <lb/>d’Innccent mal. affectionné &amp; ennemy d’iceluy, &amp;
        <lb/>anec ule 1 iſon.
        <lb/>Le eſme Ma zarin cauſe le mal que ſouffre le oy
        <lb/>Choliqueen ſes Eſtats, &amp; pour cét effect il l’a de
        <lb rend="¬" break="no"/>, .
        <lb/>cla é no-nent à luy, mais à tous ſes prens trai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſrs &amp; rehl’s à ſadite Majeſté dans tous ſes eſtats,
        <lb/>comme il eſt apr ſent en Irance.
        <lb/>Au tcmps que lules Mazain ſuiuoit la Milice, il
        <lb/>eſtoit grandement vitieux, grand iouieur &amp; diſſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lu, &amp; en pluſieurs occaſions &amp; rencontres il a re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceu, non depetites, mais de grandes bleſſures,
        <lb/>&amp; norannent pour le diflerend des femmes,
        <lb/>mais ap:eſent l’on dit qu’il eſt plus modeſte &amp; qu’il
        <lb/>tient ſa grauité, &amp; s’arrache fort aux bons benefiees de
        <lb/>France, ne viſant pas a la deſpenſe pour regaler ceux
        <lb/>qui bon luy ſemble, ſçachant qu’il ny va rien du ſien
        <lb/>A
        <lb/>1
        <lb/>¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>a
        <lb/>-¬¬¬ <pb n="7"/>
        <lb/>2
        <lb/>t
        <lb/>Comme ila fait aux Barbarinns, leſquels il a deſſendus,
        <lb/>mais le Pape connoiſſant bien que ce n’eſt pas le oy
        <lb/>qui les a protegez, &amp; que c’eſt Iules Mazarin, ſous
        <lb/>l’authorite d’iceluy, ne ſe defiſte nullement de l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uctſion qul a conceu contre luy, enfin ie veux dire
        <lb/>les que dis ſainct Paul, Cmnes iſulani ſal, ſicul. autes
        <lb/>pes’mi.
        <lb/>n la Cour de Rome il y eſt en tres- mauuaiſe eſlime
        <lb/>pour les ſedirions que ſon eſprit tubulant y a ſmues
        <lb/>contre la Chreſiienté il n’eſt guere bon amy des io.
        <lb/>renzela ̀ cauſc des certains intereſts patieculiers &amp; dſ
        <lb rend="¬" break="no"/>geuſs paſſez interuenus en conſidcration du pere Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zain ſon frere cy- deuant nommé en la Religion Do
        <lb rend="¬" break="no"/>miaiquaine du temps qu’il eſloit aiſtre du lacré Pa.
        <lb/>lais. &amp; encore los qu’il fut fait general duditOrdre,
        <lb/>&amp; à Paris inſtirué vn Ordre à ſa poſte.
        <lb/>Taſçait, amy Lect eur, qu’il a empeſché la conclu
        <lb rend="¬" break="no"/>cluſim d’vne paix generale, pour les deſſeins qu’il a
        <lb/>d’eſpdier, le hoyaume de toutes ſes finances, le les ap
        <lb rend="¬" break="no"/>proprnt: aulieu de les emploier aux affaires de la guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re, pou leſquelles elles ſont deſtinces: &amp; lors que cét
        <lb/>Auguſt Senat a voulu prendre connoiſſance de tant
        <lb/>de millins qui ſeſont leuez en France, dpuis la mort
        <lb/>du feu ri, a par ſes pernicieux Conſeils, conſeille la
        <lb/>Reine d’ttenter, lur les llluſtres Peiſonncs de ſe fa
        <lb rend="¬" break="no"/>meux l’alement qui a cauſé la reuolution de l’aris, ce
        <lb/>qui a faili de perdre mMonſicur le Chancelier, &amp; meſme
        <lb/>le Grandaiſtre de l’Artilleric de France &amp; beaucoup
        <lb/>d’autres Sgnecurs, qu’il a ſubtillement gagné, ſuſté
        <lb/>de prendrcs Armes contre l’Eſtat du Roi, de ſa bon
        <lb rend="¬" break="no"/>,. ,,,¬
        <lb rend="¬" break="no"/>a¬ <pb n="8"/>
        <lb/>ae ville de Paris, laquelle eſt contrainte de prendre lee
        <lb/>Armes pour le ſeruice de Dieu &amp; de ſon roi, pour
        <lb/>auoir par ſa tres-grande liberté ſouffert vne execrable
        <lb/>Miniſtre en ſes eſtats.
        <lb/>. De plus a fait en ſorte que le Roy &amp; Monſieur ſon
        <lb/> frere ayent eſteé enleué à vne heure apres minuict, &amp;
        <lb/>contraindre la Cour à le ſuiure par ſes ruſes, ce qu’au
        <lb rend="¬" break="no"/>iourd’huy nos cres mgnanime Seigrneurs de Parle mét
        <lb/>ont eſteé contraint de n obſeruer n’y Feſte ny Dim.a
        <lb rend="¬" break="no"/> che pour faire Aſſembl’ée, comme ont fait auſſi Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs de Ville, pour donner ordre aux affaire du roya
        <lb rend="¬" break="no"/>me, amaſſer des gens de guerre, &amp; courre ſus les ene
        <lb rend="¬" break="no"/>mis du Roy &amp; de l Eſtat, qui pretendent affamer cette
        <lb/>bonne ville (la fleur du Roy aume, mais la quantirté de
        <lb/>braue Nobleſſe, Bourgeois &amp; autres, proteſte deuant
        <lb/>Dieu qu’il eſpancheron pluſtoſt iuſque à la derniere
        <lb/>goute de leurſang &amp; celuy de leurs enfans, qu’ils ’aye
        <lb/>raiſon de l’iniure que l’on fait à Dieu, au Roy &amp;à ſon
        <lb/>Eſtat.
        <lb/>Eigme contre Iaolle Maarix. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
