<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau4073_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le vrai politique, ou l'Homme d'État désintéressé, au roi
          Louis XIV, surnommé de Dieu donné.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=xjEsqFOW5ZsC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Vrai (le) politique, ou l'Homme d'État désintéressé, au roi Louis
            XIV, surnommé de Dieu donné.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000506791357" xml:id="IL_NoelFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Noël</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">367794</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">4073. Vrai (le) politique, ou l'Homme d'État désin téressé, au roi Louis
          XIV, surnommé de Dieu donné, | lk F. 3 (jj Paris, François Noël, 1649, 15 pages. Pamphlet
          remarquable de pensée et de style, mais assez com mun.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-02" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE VRAY
        <lb/>POLYTIQVE
        <lb/>OV
        <lb/>L’HOMME D'ESTAT
        <lb/>DES¬INTERESSE
        <lb/>AV ROY
        <lb/>LOVYS XIV.
        <lb/>SVRNOMME’
        <lb/>DE DIEV-DONNE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez FRANCOIS NOEL, ruë Sainct Iacques,
        <lb/>aux Colomnes d'Hercules.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>L 11 2 , V
        <lb/>l’Honmame d’Eftae deſ-intereé́: Au Roy Louys XIV.
        <lb/>ſurnomme DE DEV DonNnEe’.
        <lb/>IE.
        <lb/>E.e out le cours du regne de Louys XiII. d’heureuſe
        <lb/>memoire, pere de vaſtre Maieſteé, ne ſoie de quelque coſté qu’on
        <lb/>leregarde, qu’vn miracle perpetuel; ſi faut-il neantmoins auoüer
        <lb/>que eomme entre les œuures de Dieu, de meſme entre ſes aCtions
        <lb/>quelques-vnes ſe trouuent dans vn tel degré d’éminence au’deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſus des autres, qu’elles rauiſſent d’vn eſtonnement partculier,
        <lb/>eeux qui les conſiderent attentiuement. De ce nombre ſont vne
        <lb/>infinité de merueilles qu’il a faites en diuers lieux, auec l’admi
        <lb rend="¬" break="no"/>ration eégale de toute la terre, tant pour la ſeureté de ſes
        ſuiets,
        <lb/>qe pour la protection des ſes alliez. De les releuer iey de leurs
        <lb/>couleurs, l’vne apres l’autre, c’eſt ce que ie n’entreprens pas, ie
        <lb/>m’arreſteray ſeulementaux denieres, comme aux plus conſider.
        <lb/>bles, pour Ieur importance, &amp; plus agreables pour leur nouueau
        <lb rend="¬" break="no"/>eé, ſans y rechercher autre embelliſſement, que celuy que la di
        <lb rend="¬" break="no"/>gnité de la rmariere porte d’elle meſme.
        <lb/>Si la France, SirE, a par fois eu quelque choſe à craindre de
        <lb rend="¬" break="no"/>uis enuiron ſix vingts ans en ca, l’on ne peut douter que ce n’ait
        <lb/>eſté des Huguepots au dedans, &amp; des Eſpagnols au dehors. Les
        <lb/>diuers effſorts, que ſous diuers pretextes, ils ont fait en plufieurs
        <lb/>lieux contre nous, ſont des eſmoignages infallibles, que s’ils
        <lb/>aous ont plus exercez qu’affoiblis, le defſir de pis faire ne leur a
        <lb/>pas tant manqué que le moyen.
        <lb/>Ane nous auoient pas quittez, que ceux-cy nous pre
        <lb rend="¬" break="no"/>eut dit qu’ils ſe preſtoient couuertement la main pour
        <lb/>Jmioinctemene à noſtre ruine. Car encore que la hai
        <lb rend="¬" break="no"/>ne hance muruelle, dont ils failoient demonſtrationan
        <lb rend="¬" break="no"/>par troeus, ſembloit eſre vne barriere, qui les ſepaaſt;
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>l’anbition covnene neantmoins, qu’ils auoient d’auancer leurs
        <lb/>deſſeins à nos leſpens, eſtoit vne ligne de comnmunieation qui
        <lb/>les lioit contre nous.
        <lb/> Vos prelcceſſeurs, Sire, ſe trouuans en cela comme enure deu
        <lb/>fers paroient le mieux qu’ils pouuoient aix coups, ſelon que leur
        <lb/>courage, où le cemps le leur conſeilloit. Mais de quelque coſté
        <lb/>qu’ils ſe tournaſſent, tous ces expediens, que la neceſſité leur fi
        <lb/>prendre ſut les occurtences, ayant ce ſembſe plus teſmoigné leur
        <lb/>patience que leur generoſiteé, ne furent que des lenitifs plus ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pables d’endormir le ſentiment de la douleur, que d’oſter’la cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe du nmaal. Tout ce qu’on appelloit trefue, ou paix, n’eſtoir
        <lb/>à bien dire qu’vne petite ſurſeance pour reprendre haleine, &amp;
        <lb/>qu’vne animoſité laſſeée, qui remettoit bien les eſpées au four
        <lb rend="¬" break="no"/>reau, mais non pas à l’arelier. Nos maladies auoient par fois
        <lb/>quelque allegement, ou quelque interuale: mais iamais de gueri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon, ny de fin.
        <lb/> l.ouys le Iuſte, ayant eſté donné du Ciel à la France, peur
        <lb/>le bien commun de l Religion, &amp; de l’Eſtat, ayant reconnu pat
        <lb/>vne ſoigneuſe recherche des veritables cauſes de nes maux, que
        <lb/>ce que nos quatres derniers Roy en auoienmt enduré, procedie
        <lb/> pluſtoſt de la foibleſſe de leurs Conſeils, que de la force de leurs
        <lb/>ennenis, prit il y a fort long-temps vne reſolution vrayoment di
        <lb rend="¬" break="no"/>gne de cere inclinarion naturelle, qui portoit ſa Majeſté aux
        <lb/>choſes grandes d’arreſter ſur les occaſions le cours de demt eor
        <lb rend="¬" break="no"/>rens, qui pourroien quelque iour inonder à la fin ce Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>aume, &amp; de faire voir vne fois, pour toures, que cé9
        <lb/>grand Prince eſtoit capable de borner toutes ſortes d’entreprſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, queé l’on faiſoit ſur luy, auſſi toſt qu’il eſtoit las de les
        ſouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>. frir.
        <lb/>L’inſolence de ceux de la Rochelle, &amp; la ecalamité de ceax de
        <lb/>Caſal, eſtans depuis venues à tel poinct, que ſa Majeſté ne po
        <lb/>uoit, ny ſupporter-l’vne ſans laſcheté, ny diſfimuler l’autre ſans
        <lb/>iniuſtice, elle veut eſtre obligé́e d’employer la force pour ranget
        <lb/>ſes rebelles à leur deuoir , &amp; maintenir ſes voiſins en leur herita
        <lb/>ge. Les difficultez qui ſe enconeroient de toutes parts eſtoient ſt
        <lb/>grandes, qu’à moins d’vne reuelation particuliere de celuy qui
        <lb/>tourne le monde comme il veut, on ne pouuoit pas ſe promettte
        <lb/>abſolument de les ſurmonter, comnmae on a fait. Sur quoy, de
        <lb/>out ce que l’on pourroit repreſenter là deſſuss, pour m
        <lb/>bien il eſtoit dangereux de choquer, &amp; mal aiſé de r
        <lb/>elle puiſſance que celle-là, ie ne diray que ce m
        <lb/>moins hardy que veritable, que voſtre ayeul, Henr
        <lb/>S1e, tout Vctorieux, cout Braue, toue l’uiſas, &amp; ſſola
        <lb/>qu’il <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>qu’il ûoiee l’aſà inais erppaédae e iagior s la
        <lb/>nnidaration-de l’aſfiſtanos qa’il on auoqit recouéë au befoia, faſt
        <lb/>ce qui l’en deſtourna; c’eſt vn erear, la ſuitse fie bien ſſe re.
        <lb/>connoiſtre à ce magnaoime Prine, que ceſtoit la ſecte le Cat.
        <lb/>uin, &amp; non pas la raoe de aurbon, qu’ils auoien fauoriſez e
        <lb/>aperſonne, &amp; qu’ls l’auoionz asoaſiours, mieux aſpor com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnon de leurs orenes , qus pour aiſtre de leurs ves. Eſtan
        <lb/>donc certain, quen laſoumance deſeuierqu’il aat receus
        <lb/>-dce party, ny l’efporancodeceux qu’il en pouuoit teceuoir, n’bne
        <lb/>pas eſté ce qui le diuertit de cette enreprife, à quoy en peus¬.
        <lb/>on pluſtoſt atribuer a -vraye cauft; qu’à̀ l’apprehenſion qu’i
        <lb/>eut de s’engager en vne affaiae ; dont il iugeoit l’entcbe pdas
        <lb/>faile que l’iſſup z il voyoitvn paty fondéur vn grad nombres
        <lb/>de bonnes places, foraifiede beauoop d’inelhigenoes eîtsago
        <lb rend="¬" break="no"/>res, cimeaé des ioeseſts des plus grands, &amp; tellemênt appayd
        <lb/>d’aillouts deſes propres foces, qae outce que les Rays prece
        <lb rend="¬" break="no"/>dens auoient gagné, par tantde baaillas, &amp; p taat d’années,
        <lb/>oêoit d’anaie fai de leurs Edits de Pai, autane d’eemples qu
        <lb/>l’n ſeeatfoaleuercontre le Loaure, n ſeulenmaens aueciop.
        <lb/>nié, quand onaſt le plus faible, mais aosec recompeuſe , quan
        <lb/>oua eſt le plus for. e ne dis pas cecy, de voſtre ayeul, Sire,
        <lb/>pour diminuer en façon du mnone, la gloire de ce gen ereux
        <lb/>Monarquae, qus la poſterité ne ſe laſſecas iamais d’admirer,
        <lb/>ais paur ugmemtercellede ſoafils, pere de voſtre Maieſté, pa
        <lb/>la loange, que celuya eſté, d’auoir fairens cela plus que lhuy. Ce
        <lb/>diuin eſprit, iettant quelguafois enhau les yex icy bas ſur les
        <lb/>raines de cese ville orgueilleuſe, que voſtre pere, Sire, n’aſſiega pas
        <lb/>ſoulement onre l’opinion-de plufieurs: mais qu’il prit contre
        <lb/>I’Eſperance de uouz le monde. Il regarde maintenant auec plaiſr
        <lb/>es oplaos tellemens éleuez ſur les ſiers, qu’ils couchent preſ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>quae le Ciel Puis nounanr la veuë fut ces anrres Pr oainces,
        <lb/>où en moins de ois mois, i mit. heurenſement fin à ce
        <lb/>grand ouurage qui ſembloit demnander plus de trois ans, il
        <lb/>ſeeux que la prolperité de ſes affaires adiouſte en luy quelqu
        <lb/>choſe à cetse ioye nfinie, qui ne reçoit point d’acecroiſſement.
        <lb/> Pour ce qur iouch les Eſpagnola, on n’en peue pas à-la
        <lb/>varité dire de meſime, eſtans choſe connaé de out le nonde,
        <lb/>que fans le nal-heut deplorablée, qui nous rauit cet Hen le
        <lb/>Sd , l la aloit enmoet &amp;ms dea bomes, qu’ila n’euene
        <lb/>ompnés de cnq cens ans.
        <lb/> Ceux ui ſe amiannt e la conioncre des aſarot &amp;e ce
        <lb/> epala, iuoauFoat u la pmrpa p’as aaoaai a
        <lb rend="¬" break="no"/> ues ſotes, bien plus orte que celle de ourys le luûe, il n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>- ..¬ <pb n="6"/>
        <lb/>nboiepas à la aoitié p&amp;s tane d’empeſcheaans àrompre qu uye
        <lb/>L’ntereſt commun de l’Europe, aoit lié ſons luy de longo
        <lb/>maiu, qui peut faire contre-poids à l’agrandſſement de la mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon d’Auſtriche. Outre ceux que les dernieres guerres ciuil¬.
        <lb/>les auoient foprmez ſur ſon modelle, il eſtoit ſuiuy des deux
        <lb/>plus grand plus illuſtres Capitaines de la Chreſtienté, don
        <lb/>l’vn eſtoi aré par l’eſperance d’vne nounelle couronne, qu’or
        <lb/>luy pronmetoit, &amp; l’autre animé par la haine hereditairo qu’il
        <lb/>portoit à cote nation. Il auoit deux ou trois grofſes &amp; puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſantes anmées ſur pied, qui n’attendoient rien que le comman-
        <lb/>dement de marcher, pour renuerſer tout ce qui s’oppoſeroit à
        <lb/>leur paſlage A quoy ſi l’on ioine cér abiage de l’argert de la
        <lb/>aftille, aac le fer de l Arſenal, qui n’eftoit pas la moindre
        <lb/>piece de ce grand aurirail de guerre, ie neoy pas que de rou
        <lb/>ée qu’on eſtime le plus neceſſaite en telles entrepriſes, il s’y
        <lb rend="¬" break="no"/>trouuaſt- rien à deſirer: Le Roy pere de voſtre Maieſté n’a eus
        <lb/>aqucun de ces adantaqgesen la ſienne..
        <lb/> Tous ſes voiſins, ou trop timides peiur ſe dec!arer, ootrop fo
        <lb rend="¬" break="no"/>bles pour l’aſſiſter, ont regardé́ le ieu de loin, ou fi
        quelqes-vns
        <lb/>le ſont ioints auec luvy, le ptogrez a imonſtré qu’ils eſtoien plus
        <lb/>deſireux de conſetuer leurs terres, que capables de deffendre cel
        <lb/>les d’autruy.
        <lb/> Sa Maieſté ne manquoit pas à la veriré d’hommes : mais la fa¬!
        <lb/>tigue d’vn ſicge de plus d’vn a, la longueur d’vn voyage
        <lb/>de prés de deux cens lieues, &amp; l’incommodité d’vn temps d
        <lb/>neiges &amp; de pluyes, les auoient tellement combaus; que s’ile
        <lb/>n’euſſent eſté animez par ſa preſence, il ne fallot que les Alpes
        <lb/>pour les arreſter. Son Eſpargne d’ailleurs eſtoit rellement épui
        <lb rend="¬" break="no"/>lee par les exceſſiues, &amp; prodgicuſes dépenſes, qu’il venoi
        <lb/>tout fraiſchement de faire en ces grands trauaux de rerte &amp; de met,.
        <lb/>qu’vn chacun ſçait, que ſans la fidelité, la preuoyance meruelleu.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, &amp; l’ordre excellent du Cardinal Duc de Richelieu, qui ma
        <lb rend="¬" break="no"/>nioit toutes les affaires de l’Eſtat &amp; les finances, ſon armé́e
        euſt
        <lb/>demeuré comme vn corps deſtitué de l’vſage de ſes nerfs, ſans au
        <lb rend="¬" break="no"/>cun oouuemuent.
        <lb/> Et parmy tous ces manquemens de s’aller tout ſeunl oppoſe
        <lb/>comme il fit aux forts d’vn Empereur, &amp; d’vn Roy d’Eſpagner
        <lb/>oonioints par l’mtereſt naeurel deleur famille, aſſiſtez d’vn Duc
        <lb/>de Sauoye, fauoriſez d’vn paſſage occupé ſurles Griſons, enflez
        <lb/>de leur nouuelles conqueſtes d’Allemagne, &amp; out cela dans v
        <lb/>pais dont ils tiennent depuis long-eps les deux. boms, &amp; le
        <lb/>ilieu ; c’eſt pouar n’e aetir pont, Sire, ce que ouas. euſfiaas:
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>4 <pb n="7"/>
        <lb/>4
        <lb/>53
        <lb/>pet-eſtre tondané pour vne incenſidratlon precpité́t, ſi nous.
        <lb/>t’enſſions bien ſçeu, que la valleur d’vn ſi grand Pince, &amp; le
        <lb/>iugement &amp; la ſage conduite d’vn ſi rare Miniſtre d Eſta,
        <lb/>eſtoient capables de ſurmonter eucore des choſes plus diſticiles.
        <lb/>Ce ne fut pas aſſez que d’auoir à force ouuerte, forcé le Pas d
        <lb/>Suze, conquis Pignerol, ſeconru Caſal &amp; Mantou, il fallut reue
        <lb rend="¬" break="no"/>mir en Fance, trauaillcr à d’autres nouelles vitoires. Mais
        <lb/>comme l’on vid tante preparatifs pout vne guerre eſtrangere, la
        <lb/>faction Eſpagnole ſe douta bien que ce torrent deuoit eſtendre ſa
        <lb/>fureur ſur elle. Pour empeſcher de ſi beaux dſſins, il séleua
        <lb/>contre le grand Cardinal dont ie pa le, vn ceran genre d’hom.
        <lb/>mes, que la reputation, &amp; ſon authorié ne laiſloent point dor.:
        <lb/>mir, qu firens vne longue traiſnee d’ntrigues iuſques dans les ca¬!
        <lb/>binets du Louure poux oſterà̀ ſon Monarque, ce digne Miniſtre
        <lb/>d’Eſtat, par l’entremiſe meſme d’vne grande Reynela mere, &amp; vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ayeule, qui luyauoit donné. Si leur maunais deſſein eut pro
        <lb rend="¬" break="no"/>duit des loix dans l’eſprir de cette ſage, &amp; vertueuſe
        Princeſſe,
        <lb/> vn effet conforme à leur deſir, le Roy euſt pû iuger en ſuitte que
        <lb/>preiudice &amp; quel dommage ſa Maieté en euſt receu, &amp; poſſible
        <lb/>que la Rochelle pounoit deuenir la rerraite des Anglois, &amp; Caſal
        <lb/>la proye des Eſpagnols. Ie ne veux pas nier que cette valleur, à
        <lb/>qui la faueur duine ſembloit auoir aſſocié la victoire en la per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne de cegrand, &amp; iuſte Rov, n’eut pû venir à bout des vns
        &amp;
        <lb/> des antres ſans ſon niſtre. Si la Maiſté l’eut entrepris, ce ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rbit vn blafpheme que de le penſer autrrment. Mais il ſe peu faire,
        <lb/>Sire, que d’autres portans ſa Maieſté a d’autres deſſeins, lny euſſene
        <lb/>laiſſé perdre vne occaſion qui ne fur poſſible iamais reuenue. La
        <lb/>retrogradation d’vn ſeul aſtre altere ronte vne influence du Cel, &amp;
        <lb/>Dieu meſm n’eerce icy bas ſa puiſſance o dnaire, que par la
        <lb/>concurrence, &amp; ſelon la diſpoſition des cauſes ſecondes don il
        <lb/>ſeſert.
        <lb/>La mauuaiſe deſtinée de la Chreſtienté ayant permis que le ſeu
        <lb/>Roy voſtre pere, Sire, rompit auee le Roy d’Eſpagne, qui doute
        <lb/>que l’afſiſtance d’vn ſi gencrcux. &amp; ſ fidelle Maiſtre ne luy fuſt
        <lb/>plus tile que iamais? I’ay fait ſouuuent en moy- meſme la comi
        <lb/>araiſon de ces deux peuples, qui tiennent aaiourd’huy ſos vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſlre Maieſtc Tres- Cheftlenne, &amp; ſous ſa Maieſté Catholique,
        <lb/>tout le reſte de l’Europe en balance. Apres auoir loigneuſemene
        <lb/>conſideré, ce qu’ils peuuent anoir de plus ou de moins l’vn que
        <lb/>lI’autre pour le maintenir, ou pour s’accroiſtre, ie trouue que la
        <lb/>farce des armes, &amp; la prdence des conſeils eſtans les deux pi
        <lb rend="¬" break="no"/>uots, ſr qui teurne a darée s. la graadsu des ſtats o
        <lb/>, - ¬,,,.2,¬¬ <pb n="8"/>
        <lb/>nss nous auons toaſiours eu pour le ptanmiy pluaſiurs’aua
        <lb rend="¬" break="no"/>ages ſur eux, qu’ils ne nous ſçauroiene oſtor, ils en oat auffi e.
        <lb/>autre-fois quelques-vns pour le ſecond ſur nous. Que le fe
        <lb/>Roy leur oftaauſſt-toſt qu’il mit le timon de ſes affaires ente les
        <lb/>mains du Cardinal de Richelieu. Voſtre Maieſté me permertra,
        <lb/>s’il luy plaiſt, de m’eſtendre ſur ce diſcours qui ue luy ſea poins
        <lb/>entierement deſareable.
        <lb/> Charles-Quint, qui ietta dans ſon pais les prenaiers fonde
        <lb rend="¬" break="no"/>mens de cette nouuel le puiſſance, a qui la Chreſtienté n’ena point
        <lb/>veu d’égale que la voſtre faiſoit trols aerfs de la guerre, les Fi
        <lb rend="¬" break="no"/>nances, les viures, &amp; les ſoldats. Pous le pceamaler, ceux qui
        ſe
        <lb/>ſouuiennent d’auoir veu il y a fort long-emps, chez vn des Tre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoriers de voſtre Eſpargne, vn Eſtat partioalier qui ſe lene ſur
        les
        <lb/>ſuiets d’vn chacun de ous deux, ſçauent le peu de difſerence.
        <lb/>qu’il y a pour ce regard. l’en ay veu meſae qui e’opiniaſtroient
        <lb/>à ſouſtenir, que ſi l’on auoit compré fidelleroent uec les Teſteo
        <lb rend="¬" break="no"/>dars du Grand Seigneur, il ne s’y trouuerait pas gnere plus d’iné
        <lb rend="¬" break="no"/>galité. Mais cela ne nous cegarde poure, il ſutit que de ces quio
        <lb rend="¬" break="no"/>e cens trente millions d’or, qui ſelon la fapputatia qu’au en fi
        <lb/>autreſois à Senille, leur ſont venus des lndes Occidentale3, il y
        <lb/>en a beauooup plus auiourdhuy che nous, que che eux, qu.
        <lb/>neanuoins il en faz beauonp plus qu’a nos, tan à cauſe de l
        <lb/>grade eſtcdue de leuts rertes, que leur ſepatation nnd preſque.
        <lb/>outes frontieres. que pour la deuerſe liaiſon de leurs entrepi¬.
        <lb/>ſes, qui les oblge a des fris d autunt plas grande, qu’ils ſons.
        <lb/>eſque toutes choles auec plas d’or que de fer.
        <lb/> Pour le ſecond. peſonne n’ig ore qu’excepte certains endroits
        <lb/>en petit ombre, le reſte de l’Eſpagne, principalenen du coſté
        <lb/>du Nore, eſt rellement infertile, qu’il ae faux que lmplonen.
        <lb/>eu5 deffendre l’entrée denos Havres, pauz leur faire confeſſer,
        <lb/>ſans autre geſne, que la nature a pourueu beaucou p plus ſoigneu¬.
        <lb/>ſnent à nos cormmaodiez, qu’auit lets. Reſte le troiſieſme,
        <lb/>dauat l’impartance et telle en cecy, que le eſme Charles-Quins.
        <lb/>aoit accouſtumé de dire, qu’ayan des bons honaes, il ſe fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuit fors d’aîtar aiſtaent les deux auttes aduaatages à ſes enne
        <lb rend="¬" break="no"/>is. qae noue n’en ayoas de bcaucou meillears qu’eux,
        <lb/>c’eſtce que c-là̀ ne fesont pas difſiculé d’aaoüier, qui ſçauent
        <lb/>que la plaſpat de lears foldaes ae s’eabarquent pour al ler à la
        <lb/>gerre hors de leurs pays, qua’a force de coups de baſton : au lieu
        <lb/>queles notros ſe dé́rohẽt, pour aller çhescher aux quatres bouts da
        <lb/>naonde, quand olla lear manque aaprés d’oux, &amp; prenans de deu
        <lb/> lieuisla pote, pous toas ruhacailla aus auez l
        <lb/>ueſme
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> , aa¬¬¬¬¬¬.2 <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>afe viſagé aax hdsars,que les aucreraxeormphes C’et pont
        <lb/>e qui concerne le courage, pour ce qui regarde le nombre: ce pau
        <lb/>de igens que la qualié, de leur climat, &amp; la ſterilité́ de leur terroir,
        <lb/>eſt eapable, de produire, &amp; de nourir, eſtant preſque tout épuiſeé
        <lb/>par leurs nauigations des deu Indes, &amp; par leurs garniſons d’Ia
        <lb rend="¬" break="no"/>ie-&amp; de Flandres ce qu leur e reſte eſt ſi court, qu’on a
        reraar
        <lb rend="¬" break="no"/>qué que dans les pls grands efforts qu’ils ayent faits, il ne s’eſt
        <lb/>iarmais trouueé plus de ſept mille Eſpagnols naturels. Quin’eſtans
        <lb/>ſoſtenus bien ſouuent que d’etrangers ramaſſe, auſſi diniſes
        <lb/>d’ntereſts que differend de viſages, n’ont pas dequoy ſe compa
        <lb rend="¬" break="no"/>rer à ſes effroyables armées Françoiſes, dont à l’imitation de vos
        <lb/>-euanciers-, vous couurirez les carpagnes quad bon vous ſei
        <lb rend="¬" break="no"/>blera, ſans emprunter vos voiſins. Vous pouuez dire auec vn de
        <lb/>os Papes, que vous n’auez qu’à mettre la main à la plume pout
        <lb/>auor tant d’argene que vous voudrez au heſoin, &amp; auec vn de ces
        <lb/>ahiens apitaies Romais, que vous n’aue qu’a battre du picd
        <lb/>adltre, pour en faire ſoreair tant de Regiens qu’l vous plaira.
        <lb/>e ſçaybien qu’on fait eſtat de leur diſcipline: mais ie ſç̧ay bien
        <lb/>ſſi, ce qu’en ont eſcrit il y a plus de cent ans, ceux de leur na
        <lb rend="¬" break="no"/>cibn maeſnae, qui recherchant la cauſe du pcu de progrez que fai
        <lb rend="¬" break="no"/>.foientlout armes aloin, artribuërent a l’arrogance ſourcilleu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe des leurs, qui ne pouuant ſouffrit d’eſtre commandez à la guer
        <lb rend="¬" break="no"/>e que par lers Roys et perſonne, donnoient plus de peine à leurs
        <lb/>chéfs, qu’à leurs ennemis. Leurs hiſtoires propres font foy, que
        <lb/>-les premiers exemples de mûtinerie ſont venus de leurs ſoldats,
        <lb/>qui ſeuls e ont plus fait dans les armeées, que tous les autres en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenble.
        <lb/>-Que fi l’on me reſpond. qu’ils ont bien changeé depuis, ie repll
        <lb rend="¬" break="no"/>’que qu’il eſt en noſtre puiſſance, de faire qu’on en die autanr de
        <lb/>hons, dont il ne faut point d’autre caution que la Rochelle, oùû
        <lb/>Pexpetience fit voir à voſtre predeceſſeur Louys le Iſte, que le
        <lb/> Francçois-ſcaiemieux que le pcuple du monde obeir comme il doi;
        <lb/>qaahd-on lcait luy coômander conimei faut. S’is nous tepro
        <lb rend="¬" break="no"/>-hent’ denous auoir atrefois batns de Panie, &amp; de ſainit Iau
        <lb rend="¬" break="no"/>rent, nous n’auons qu’à leur oppoſer Rauennes, &amp; Ceniſolles,
        <lb/>pour leur clorre la bouche. Mais comme ils ſont contraints d’a.
        <lb/>uoüer qu’ils n’ont iamais rien gagné ſur nous tant que nous cu
        <lb/>ſoaas venus aux priſes, nous he potrons nier auſſi qu’en tous
        <lb/>les traicez qu nous nuons faits or etois enſemble, il n’ ſoirt ro
        <lb rend="¬" break="no"/> jours pls domeiré d noſtrt unedu leur. Ce’i’eſt dofc piot
        <lb/> frc ouacrte de leurs ac-guénous euens craindre, tai
        <lb/>..¬
        <lb rend="¬" break="no"/>.,.. <pb n="10"/>
        <lb/>se
        <lb/>qu’ils prendront ene voye, ils ne s’en tétoutnesont iamais qu
        <lb/>uee perte. Le feu Roy, leur a bien monſtré par les priſes de Pes
        <lb rend="¬" break="no"/>pignan, de la plus grande partie de la Catalogne, d’Aas, de
        <lb rend="¬" break="no"/>a, de rant d’autres villes de Flandres, d’Allemagne &amp; d’Italie,
        <lb/>par tant de baailles gagneées ſur eux, &amp; depuis par celle de Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>roy, dont voſtre Maieté ſceue la victoire, le iour meſme qu’olle
        <lb/>fut prendre ſceaace dans ſon lict de luſtice en ſon Augnſte Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de Paris, ſans conter beaucoup d’autres auantages que rem
        <lb rend="¬" break="no"/>portera ſur eux, aydan Dieu, voſtre Maieſté, pourueu qu’en la
        <lb/>place de ſon infidelle Miniſtre d’Eſtat le Cardinal Maaatin, elle
        <lb/>danue l’adminiſtration de ſes affaires à vn homme incorruptible
        <lb/>&amp; vray François, tel qu’eſtois feu Armand Cardial Duc de Ri
        <lb rend="¬" break="no"/>chelieu.
        <lb/>Mais pour retourner à mon diſcours, &amp; reprendre celuy qu’in
        <lb rend="¬" break="no"/>terromps en vn anre endroit, qu’eſt-ce donc que nous deuopns
        <lb/>ctraindre des Eſpagnols nos naturels ennemis? C’eſt la ranpe ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>crete de leurs menées c’eſt par là, que commei’ay dit ey defſs,
        <lb/>ils ont gagné quelquefois le deuant ſur nous. Il eur faut tendee
        <lb/>en cecy le teſimoignage que la verité́ leur doir. Leurs deſſeins ſone
        <lb/>ordinirement plus couuerts, &amp; mieux ſuiuis que les noſtres. lle
        <lb/>les conduiſent auec vne profonde patience, par de long détours,
        <lb/>i ſques au but qu’ils ſe ſont propoſez; ſi l’on ne leur couppe le
        <lb/>chemin de bonne heure, toſt ou tard, ils y yiennent. Deu ea
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes leur donnent principalement cela; l’vne, que la direction de
        <lb/>leurs affaires importanres paſe par moins de teſtes, &amp; l’utre qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le ne change pas ſ; ſouuent de mains que parmy noys. Que l’on
        <lb/>voye leurs hiſtoires depuis ſix vingts ans en ça; à peine ſe trouu
        <lb rend="¬" break="no"/>ra-t’il durant tous ce temps-la plus de Miniſtres que de Rois.Xi
        <lb rend="¬" break="no"/>menes fut ſeul abſolu ſous Ferdinand, le Cardinal Grauuelles, ſous
        <lb/>Charles V. Ruy Gomes de Slua, ſous Philippes II. le Duc Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal de Leonnes ſous Philippes III. &amp; le Comte Duc d’Oliuarez,
        <lb/>ſous celuy de maintenant. Leurs Maiſtres ne faiſoient iamais rien
        <lb/>que par leurs auis; que s’ils deliberoient par fois auee quelqas
        <lb/>autres ſur certaioes oceurrences, lls les reſoluoient touſious cha.
        <lb/>cun auec leur particulier conident. Ce que les aoſtres n’ont gu
        <lb rend="¬" break="no"/> re pratiqué fors que François Prenaies, qui ſur la fin, ayant
        fait re
        <lb rend="¬" break="no"/>tirer ſon Conneſtable, empriſonner ſon Admiral, &amp; condamnec
        <lb/>ſon C hancelier pour les cauſes qu’vn chaeun peur ſçauoir, ramaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſa oute l’authoriré́ qu’il auoit partagé́e entre ces trois, en la
        pet
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne de celuy qu’il enuoya querir tout expres en Piedmont, pous
        <lb/>luy commettre l’adminiſtraioun entiere de toutes ſes affaires;doat
        <lb/>.¬-¬-.A.¬¬¬¬ <pb n="11"/>
        <lb/> 1
        <lb/> ſetoana ſi bie que-parſan teſgmept exheta ſen fils à ſuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>are le meſme checmin. S’il s’en lojgna,epae il fit touta.ſ
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt apres, on ſçeut que pur s’eſtre ſeruy de plus de gens il n’en
        <lb/>fue pas mieux. Ce qu4-ce Prince diſoic altrefſois e ſes ned
        <lb rend="¬" break="no"/>cins, pluſieurs autres le pourroiene dire de la muluitude de leurs
        <lb/>Conſeillers, que c’eſt ce qui les aperdus.
        <lb/>S’l eſt malaiſ de trouuer en vn homme ſeul, tootes Ies quali
        <lb rend="¬" break="no"/>vez neceſſaires au gouuenement d’vn Eſtat, comme en eſtoit pou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueu le feu Cardinal de Richelieu, il l’eſt bien encore d’auantage
        <lb/>d’em trouuer pluſieuseu n fiecle, où les gens de bien lont plus
        <lb/>raresbeaucoup quae du temps d’Alfonce Roy de Naples, qui oyans
        <lb/>dire vnioue que les Catanois eſtoient d’aduis de donncr pour go
        <lb rend="¬" break="no"/>uemeurs à leur Prince ſept hommes ſages, qui craigniſſent Die,
        <lb/>endiſlenet Inſlice, &amp; fuſſent exempts de paſſion, rcſpodit à ceu
        <lb/>qui luy faiſoient ce diſc urs, que s’il- en fçauoi, ſeulement deux,
        <lb/>en qui toutes ces conditious ſe rencontraſſent, au paint qu’o
        <lb/>les deſiroi, il leur partageroit volontiers ſon propre Royaume.
        <lb/>Le ſecret, qu’on peut a bon droit appeller l’amedes enepriſes
        <lb/>uportantes, qui perdent come les mines, oue lear efſet de
        <lb rend="¬" break="no"/>pais qu’elles ſont eéuentées, ne ſe conſerue qu’auec beaucoup de
        <lb/>peipe aue anx de gens, dont quelqu’vn parle touſiours plus qu’il
        <lb/>nae ſeroit beſoin. Que fi le grand nombre de Miniſtres eſt pre
        <lb rend="¬" break="no"/>-iaadiciable à ceux qui les employent, leur ſrequent chngemene
        <lb/>ne l’eſt pas moins à ceux que leur foibleſſe y porte. Ie laiſſe à pare
        <lb/>la raiſon qu’en rendot Tere, &amp; l’experience qu’en fit Louys
        <lb/>XI. l’vn le plus auiſé de tous les Empereurs Romains, l’autre de
        <lb/>ous nuos Roys.. Aueuons donçfranchermcnt, S, gue tex
        <lb/>, dontie ptle, n eſte iſques pteſenepls uiſez que naus, qe
        <lb/>pour rem edic aux malhguts qu’apporpe la confuſiou, &amp; la inu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion. des Miniſtres., ils n’en cmployent qu ſortpeu, qu’ils ne
        <lb/>changent ianais ſans vne es euidente ueeſſité, Mais reconnoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſens auſſi que voſtre predeceſſeur s’eſtant depuis aſſez long-tems
        <lb/>auane ſa mort, reſolu aà faire de meſpe, que oſte Maifté, Sa,
        <lb/>u’a deſoruais rien qu’a cpntiner, comme afſeurenjnt, 4s
        <lb/>eſperons qu’elle le era, pour leur rerancher out ce qu’ilsopt
        <lb/>eu de meilleur qu’elle cy-deuent. C’eſt peut eſûtre le pls graa4,
        <lb/>&amp; le plus important ſecret qu’on puiſſe de nner paur le bieu de vq
        <lb rend="¬" break="no"/>re ſeruice Qu oy que la flate rie, ou la calomnie vos puiſe
        <lb/>ſugerer, au contraire, vus ae le deuz pas meſprlſer,-Il va phs
        <lb/>loin qu’on ne penſe., Car pos dire la veriuô, S , ce n’eſt pas
        <lb/>ant de cette coniontion &amp; triplicité des Plauetep a gl
        <lb rend="¬" break="no"/>..
        <lb/>-¬ <pb n="12"/>
        <lb/>,,
        <lb/>i
        <lb/>-ges-ns breéht edulté es eurlê, eofie da ai bonne,
        <lb/>ou mauaiſe qualitédes Codſeils que deſpend la. eéonſeruation oiz
        <lb/> la decadence des Royaumes. Toutes ees longues épargnes, tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ces plaecés fortes, totes ces groſſes garniſons, cutes ces com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnies entretenueés, &amp; coutes ces diueſes alliances, où
        pluſienrs
        <lb/>mettent tout leurappuy, ne ſont biea ſouuent que vaines pon
        <lb rend="¬" break="no"/>pes, &amp; que charges inutiles, ſi les teſſorts qui font remuer
        ces ma
        <lb rend="¬" break="no"/>hines la, ne vont bien. La Sageſſe, &amp; la Prudence peuuent quef
        <lb rend="¬" break="no"/> que- fois, beaucoup plus que ny la violence, ny la forde. har
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes V. ſans bouger preſque deſon cabinet, gagnà plus ſut les Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>glois par ſes dépeſches ſeules, aimſi qu’auoila Edoard neſtme ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>nnemy, que n’auoient fair ſon pere, &amp; ſon apeul udeetourés
        leuis
        <lb/>armés. Philippe IIl. nous tailla autrefois tant de beſogne ſur cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te carte de la France, qu’il auoit ordinairemẽt deuant luy, qu’l
        s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>fallut bien peu, qoe du fonds de ſa gallerie, il neioigrrſt le
        Louure
        <lb/>&amp; l’Eſeursia. mien que des ttois clefs que luy laiſſa ſonspete, aytt
        <lb/>perdu cete d’Eſpdgne dars lt Gouſette, &amp; celle de *lahdres dans
        <lb/>pleſſinge, il ſailliſt à perdre encore celle de Caſtilſe dains Calis;
        <lb/>ſi peut-on ſouſtenir neantoins-gue ſans ſe beaucoup tourmetet,
        <lb/>il eſtendit plus loin les bornes de ſa domſnation quene fit ſohprd
        <lb rend="¬" break="no"/>deceſſeur qui ne ſe ohna lsrmais repbs, que les ſepe roiy qu’il
        paſa
        <lb/>ſolitautement dns le repeitr d’auôlr-ceIſé teop eoſt’de bſouillſesie
        <lb/>mone. Ie ſerois ennuyétbS. Aé, ſi i’entrep’enors de rapportéx
        <lb/>’ icy les exemples detous ceux que leur ſage gotuernement a fait
        <lb/> eureuſermẽt proſperer Ié le ſerois encote plas, ſi le voulois faire vn
        <lb/> denonbrement particaliet des utrres, que le deffaut contraire
        <lb/>miſeraleent perdus Cehyalà ne prenoit pas nal qui diſoit, qle
        <lb/>’on potroit ſans ſe faire beaucoup de preiudicë ſouhairet’tout à
        <lb/>ſes’enfiemis, ors quede boifis conſeils Qui leur oſte ccſa ne leds
        <lb/>aillſe rien qui les puiſſe empjeſcher de ſe’petdre. Il ne faut done pas
        <lb/>oiter, Se, qué vos enemis n’ayent béaucoup cntribué aux
        <lb/> maudis aduis qu’on a baillez à la Reyne Regente, voſtre mere, de
        <lb/>-bus edeiet à rints d’eate les bras devos fidelles ſubiets &amp;’hors
        <lb/>’dvoſtréẽ bbnne Viede Panis. Quelque mine que faſſe la Maiſon
        <lb/>’’Auſttithe, ellé́ a deceu voſtre Miniitre d’Etc, &amp; auecques luy,
        <lb/> elea trabſaillé ſourdement pdt deſous tetre, pour par ſes mauuais
        <lb/>éſſeins, &amp; ſes lus equisartifices, porter voſtre Roy ume à vn
        <lb/> fge prés de ſa ruine. La trame n’en eſt ps mal.iſee a reconnoi
        <lb rend="¬" break="no"/>tee onba reconuiue; &amp; ie nt’aſleuceeéſi leur deſſeln
        reiſſiſſoit,
        <lb/>’es férolent pas de moirdre; fe e loye enſeet, que sils g
        <lb rend="¬" break="no"/>nBienteuxfgnalces batailles ſurvous.
        <lb/>A
        <lb rend="¬" break="no"/>.2
        <lb/>LLL ¬2¬LL-..,.¬¬¬¬...
        <lb rend="¬" break="no"/>Peut.
        <lb/> ¬ <pb n="13"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> ea-aaoninerbana &amp;e fidel fiaiſte d’Eſtat, le Cardina
        <lb/>Mazarin, d’employar vosarmesen laſaiſon de l’Hyuer, pour aff¬;
        <lb/>naer, &amp; faire petrir les hbabitans de la preniere Vil le du nonde, &amp;
        <lb/>làes d lgfenuin à l Capagne prochaine conre ves ennemis,
        <lb/>hes detiaotoas àfalroa’gaere à vos nattels &amp; fideles Suiets?
        <lb/>Que cette experience nous faſſe voir, Sa, que tout ce quevos?
        <lb/>puples oar di de cete Eminenc, depuis que lé fameux Areſt du
        <lb/>adenapnt ds Pais, l’a declaré perurbaueudu repos public, eſt
        <lb/>vle v’A a l’amotrop ſpagaole pour auoir eté, &amp; eſtre ia
        <lb rend="¬" break="no"/>a-bxois.
        <lb/>TEa ee &amp;e eleeee ee eſe nee
        <lb/>agp, ques’eiaſolmanenteaohy que de dépolles ds
        <lb/>aiiles ſuabje, q’ila teidaeels paſon aſacabla auan
        <lb rend="¬" break="no"/>c, qui l’a rendu plas ruſ́ qrva tonarque. Il euſt blen pû etendr
        <lb/>os vtoros plus auant s’i-eutsvoulu: naaisau lieu de les anancer
        <lb/>iteua neare, leuraedoaneé de bome, de peu de les faire
        <lb/>paſſer trop auaat daas lpàis devoſtre nney.
        <lb/>hanes-de ciaiaee dEôaa, s n e, no-eanmgerans de
        <lb/>Miſe: Eliſe e v autre, de qui la padenee fuſt comme vne
        <lb/>ôrve de Pophaie dan ſoreſprie, &amp; qui porçane l’aduenir, pre
        <lb rend="¬" break="no"/>esmsaé les efſets-das lerseuſes. Que la vigilanee ienae iou &amp;
        <lb/>alules eux piuer-ſuce qui concns votr ſeruie ; Que ſo
        <lb/>ial&amp;lie peorpemen’eeetioni de vosdoſla àuee leutre
        <lb rend="¬" break="no"/>Slaro ; qan o vye queuofoi-platoſb lron, qu’oes ieſça
        <lb rend="¬" break="no"/>elie pa’aûre. Que ſa idelitéſoit ûi incorapdble, qu toute l
        <lb/>eeeſoie-ne tencai lhparfaia, afin q’oſtane à vos ernemi?
        <lb/>dsee l’epeieneedle poueſt iamalsyrmpét’. ’y cerrompe,
        <lb/>celedeous pouuoi nar y ſarprendte ry focer; ſls ayen
        <lb/>gaétqee aifA à tolretx dehfàited’v omna quſlet e ſ on?
        <lb/>eaure, mas uee qus éoyenquſoit iqoſale ds Panee
        <lb/>ſurnoe-iaais laſupathed’Eſpagne
        <lb/>Que voſre Maieſte faſſe d’vn bout du Royaume à aaurevne
        <lb/>tesealde eahçoaedd aau ds pl’grands. perſooé quis’y
        <lb/>osnene auiourd’huy, elleooeonrapoibl biet qaeq’v
        <lb/>qai eſerate anqaelquechofoaa enCanal ſicheieu:ma?
        <lb/>ifégaloe eotelA me parlormu, lilry-plaiss, ſi le dis qu’l
        <lb/>e pas on ſoa pouain C n’ao pas qu vodtre oſeil meſme,
        <lb/>es. courir plus loin, rmaque d’v s gad nnbre d’hailss hoima
        <lb/>mes- ifoniasent defireux de ouaſeruit, tuit le mande les coi
        <lb rend="¬" break="no"/>aiſt mass oouele atrel’atneffae Cle eſont’pas’de parejf?
        <lb/>aadear, nules apitad’oeſtnae elßoatde paeiôle trsm¬ <pb n="14"/>
        <lb/>e, &amp; qpelques. vis peuuent ſre os aadaduos, forecapallps,
        <lb/>ſans l’eſtre neanmoins, que pliſieurs degres audeſſous de ce grand
        <lb/>lomme. La production de ces gtands Gdnies, n’et pas l’ou
        <lb/>urage ordinaire d’an Bſſexte; il faut pat fols la euolin gs
        <lb/>’’S de qu tre ſiecles à la Narae pou on foaat pareil: à aa
        <lb/>luy, la..
        <lb/>Les Cardinaux de Pellegruë, &amp;c de la Roehe rtre laa oars
        <lb/>Alboroz, Caruajal &amp; menes, entre les Eſpagmols,- ſaoa ai
        <lb/>mention des Colonnes, des Vioelleſqus, des Caafes&amp; des.Fes
        <lb/>gotes entre les Iualiens, ny de pluſieurs autres diueéſps pauip
        <lb/>qui ſe ſoas aurefois meſlesde. a guare, pour le lerie de ur
        <lb/>Maiſtresn’en appoocherent iamais Ie ue le lis,pas çaaaaip
        <lb/>pour leur olter ce qu’il leue eſt dau; c’e pluſtoût pon aire rois
        <lb/>par leur enxemple, que cet habit lag, ſous lequel ces beaux &amp;-ge;
        <lb/>nereux Romains firent vne fois plies ue partie de la terre &amp; ten,
        <lb/>lel’aounes f’a ien d’nouupblesconeſe fgure qualqu
        <lb rend="¬" break="no"/>vns, auec la valeéur &amp; la prudence d’vn Generalſ’Armae
        <lb rend="¬" break="no"/>Vos affaires ne ſoronx ianais plus ſecretemnenr, plua Sdellemone,
        <lb/>ny plus heureuſement maniées, qu’en les metaat nre les mnain,
        <lb/>d’vn homme ſemblable au grand Atmand, Sia, &amp; vouspſçau
        <lb rend="¬" break="no"/>riez faire choſs plus conuenable à veoſtre prudenco, plus vtile à,
        <lb/>yoſtre auhorne, ay plus auantaguſe , voſe epaaion, q
        <lb/>d’en Jaiſſer oufiuts la condaiue ly que as, troeez
        <lb/>auaa ga. de es adnaiuiſtrer,que, ee Candiaal, aat ie vou
        <lb/>viens. da parler. Le feu Roy &amp; voſtre Majeſté apez combap,
        <lb/>les rois plus fiers, &amp; pluas belliqueux de l’Eup; mais out
        <lb/>qen roſtre iune aageils vous uep4 -donae;, de aouaau
        <lb/>uiets de venir ençor au iaas es, eui, il ous reſte beau,
        <lb/>coup d’autres enneis d’atant plutedopsablos qu’eſans plus,
        <lb/>ſtcoiteuene lic auee les interoſts de la pluſaar d’ntre nus, ils
        <lb/>fons comnme ne porrion deeex meſes quit font couananced4
        <lb/>les hair, &amp; deteſfer leplus...
        <lb/>Ce ſons les voyea, &amp; les-deſudres quae la cormupion da ſieele,
        <lb/>&amp; la vieilleſſe de l’Etae ont iaaodaies parmp’foues ſoas a
        <lb/>coadionps. Tout ce que nous aaons veu du ſeu Roy, ſons des
        <lb/>meueilles : mais cela nteſt cie au prix de ce que ous eſperoo3
        <lb/>voir de voſtre Maieſté pour le bien, &amp;le ſoulagemene de ſon peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple. Le repos d’vne profonde paix ett neceſſaire à voſtre gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>, Si, il oe iendra qu’à voſtre Maieſeé, en quelque bas aag
        <lb/>qu’elle ſoit, qu’ella ne nous en faſſe iouir; puis qu’elle ne fai;
        <lb/> guaee qu pour l’auair. Que ſi l’ambitian ou l’enuie dg <gap/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
