<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau4074_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La vraie et véritable harangue faite au roi par un des
          principaux députés, en présence de toute sa cour, assurant Sa Majesté de leur obéissance
          et fidélité à la couronne, et le suppliant de revenir en sa bonne ville de Paris pour y
          résoudre et faire la paix générale.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=faS4miEtXgUC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Vraie (la) et véritable harangue faite au roi par un des principaux
            députés, en présence de toute sa cour, assurant Sa Majesté de leur obéissance et
            fidélité à la couronne, et le suppliant de revenir en sa bonne ville de Paris pour y
            résoudre et faire la paix générale.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Valentin</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="6" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309774</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">4074. Vraie (la) et véritable harangue faite au roi par un des principaux
          députés, en présence de toute sa cour, assurant Sa Majesté de leur obéissance et fidélité
          à la couronne , et le suppliant de revenir en sa bonne ville de Paris pour y résoudre et
          faire la paix générale. Paris, Claude Valentin, 1652, 6 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">harangue</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_104" source="Moreau">
          <p>Entrée du roi dans Paris</p>
          <date when="1652-10-21">1652-10-21</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-02" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA VRAYE
        <lb/>ET VERITABLE
        <lb/>HARANGVE
        <lb/>FAITE AV ROY
        <lb/>Par vn des principaux Deputez en
        <lb/>preſence de toute ſa Cour,
        <lb/>ASSEVRANT SA MAIESTE DE LEVR
        <lb/>obeyſſance &amp; fidelite à la Couronne &amp; le ſuppliant
        <lb/>de reuenir dans ſa bonne ville de Paris, pour y
        <lb/>reſoudre a faire la Paix Generale. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>Chez CLAVDE VALENTIN, demeurant ruë Sainct Seue
        <lb rend="¬" break="no"/>rin, à l’enſeigne du Signe de la Croix.
        <lb/>M. D.C. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LA VRAYE
        <lb/>ET VERITABLE
        <lb/>HARANGV E
        <lb/>FAITE AV ROY
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Par vn des principaux Deputez en preſence de
        <lb/>toute ſa Cour,
        <lb/>SSEVRANT SA MAIESTEDE LEVR
        <lb/> obeyſſance &amp; fidelité à la Couronne &amp; le
        <lb/>ſuppliant de reuenir dans ſa bonn ville d
        <lb/>Paris, pour y reſoudre la Paix Generale.
        <lb/>* A confiance que nous auons en voſtrebonté,
        <lb/>nous oſtant la crainte de vous eſtre dé́agrea
        <lb rend="¬" break="no"/>, bles nous fait venir auxpieds de vos Autels
        <lb/>a,our reclamer vos ſentimns paternels, &amp; ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nir à vne entiere reſipiſſence.. La ſoubmiffion &amp; l’o
        <lb rend="¬" break="no"/>beyfſanee de tout vore peuple, qui parle au jour
        <lb rend="¬" break="no"/>d’huy par ma bouche vous conſitme hiautenaene, que
        <lb/>nous n’auons point d’autres intentions, que la vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lpnté de vous plaire?. &amp; en l’eſtonnement &amp; dou
        <lb rend="¬" break="no"/>, ſurpriſe de cett grace y n’eſperée, nos traſ
        <lb rend="¬" break="no"/>p orts ſont muëts, &amp; ce que nous ſentons, ne le
        <lb/>pouuane bien dire, non-pas meſme bien penſer,
        <lb/>nous auons crau dbuoir rompre le ſilence ! qui eſt
        <lb/>A ii
        <lb/>3
        <lb/>1 <pb n="4"/>
        <lb/> d’ordinaire attraché́ aux grandes joyes, comme aux
        <lb/>extreſmes douleurs, &amp; eſtre tres-raiſonnable que
        <lb/>noſtre voix nous manifeſtat les penſées de nos eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prits, qui n’en auront iamais de plus agreables,
        <lb/>que celles qui regardent Voſtre Majeſté, quelqua
        <lb/>foibles fondement que nos faates neceſitées vous
        <lb/>en puiſſent auoir donné.
        <lb/>Il n’y a perſonne SIREJ qui ne ſçache que
        <lb/>c’eſt la Diine Prouindence. qui vous eſleu ſur ſon
        <lb/>peuple, pour le commander, mais auſſi pour le teœ
        <lb rend="¬" break="no"/>gir &amp; gouuener, puiſque vous deuez eftre le mo
        <lb rend="¬" break="no"/>delle ſur le quel ſe doiuent formatoutes leurs actions,
        <lb/>afin qu’elles ſoient conformes à voſtre uolonté, qui
        <lb/>doit eſtre auſſi ſincere &amp; juſte, que voſtre ſuceeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon à la Couronne eſt uaturelle &amp; legitime, por
        <lb/>eſtre ſon vray pere &amp; tuteur. Voſtre dignité́ quoy
        <lb/>que tres-haute &amp; eminente le dois departir &amp; con
        <lb rend="¬" break="no"/>verſer à tos voira neſme aux plps moindre de
        <lb/>os ſujets. Le Soleil creature de Dieu ans le cours
        <lb/>de ſa viſite vniuerſelle, y procede auec vne ſi gran
        <lb rend="¬" break="no"/>de eſgalité &amp; equité, que toutes les choſes pour ſi
        <lb/>hautes &amp; abjectes qu’elles ſoient, ſentent l’effect de
        <lb/>ſa charité; la meſme bonté &amp; le meſme ſoing vous
        <lb/> oit inciter à̀ eſclainear voſêtre pauurs peuple a
        <lb/>diſſiper les nuages qui l’enuelopeut depuis que vô
        <lb rend="¬" break="no"/>tre Majeſté s’eſt eclipſée dans ſon plus beau luſtre.
        <lb/> Voſtre proſence appaiſera plus de ſoditions, &amp;
        <lb/>r’anmeinorta pluſtoſt le peuple à l’obeyſſance de Dieu,
        <lb/>&amp; a l’obſoruance des Loix, &amp; du reſpect qui vous
        <lb/>eſt deu, que ne ſcauroit jamais faire tot le bruiſt
        <lb/>de vas armes e? Qui aulieu de l’aſſembler! le daſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ruict, &amp; l’eſpouuante. S1 r , euz le bandoau
        <lb/>qui veaus ofuſque, &amp; qui e permet pas que vous
        <lb/>.puiſſiez uoir la verité, que dans vn faux iour, de
        <lb/>neſme que le zelle, &amp; l’affectioa, de tous vos ſa
        <lb rend="¬" break="no"/> qui ue ſauhaitont uon tant que de vous oir
        <lb/>dans <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>dans eette haute dignite, que vos predeceſſeure:
        <lb/>vous ont preſcripre; à laquolle il ſemble que vous
        <lb/>ayez terny l’eſclat en acquieſçeant au Conſeil per
        <lb rend="¬" break="no"/>nicieux des ſeduteurs, &amp; deſtructeurs de voſtte
        <lb/>Royaume, qui ne ſe peuuecnt mainte nir qu’en le
        <lb/>ruynant, eclipſant par ce moyen la plus belle mat
        <lb rend="¬" break="no"/>que de voſtre Royauté; (qui eſt la luſtice) par
        <lb/>ce qu’ils ſçauent bien que ſi elle reprenoit ſon
        <lb/>credit, &amp; exercçoit ſes fontions ils ſeroient les pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miers à ſubir les peynes que ſes Loix ordonnent
        <lb/>pour le chaſtiment des peſtes publiques.
        <lb/>Herodote recite de bonne grace que le Roy Cam
        <lb rend="¬" break="no"/>bize, ſçachant au vray, qu’vn de ſes Partiſans,
        <lb/>eſtoit coulpable du crime de concuſſion, le fit eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>corcher tout vif, &amp; tapiſſer de ſa peau la chaize
        <lb/>oà ſon fils debuoit preſider comme ſucceſſeur legi
        <lb rend="¬" break="no"/>time de ſa Charge. SIRE Voſtre ajeſté à l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>emple de ce Grand monarque, en faiſoit de meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me, leurs fils ne leur ſuccedesroien jamais? Car ils
        <lb/>ſeroient punis de meſme que leurs peres. Et ce ce
        <lb rend="¬" break="no"/>lebre Parlenent de Paris le plus Auguſte Senat de
        <lb/>l’Europe occuperoit le ſiege de cette Diuine The
        <lb rend="¬" break="no"/>mis, tapiſfé non-pas de la peau de ſes concuſſion
        <lb rend="¬" break="no"/>naires ( par ce qu’ils on en horreur Lanatheme
        <lb/>mais de ſes llluſtres Fleurs de Lys dont l’odeur doirt
        <lb/>diſfipper la triſteſſe de tous vos ſujets e nſeuelis
        <lb/>dans le tombeau de leurs calamitez.
        <lb/>Reuenez ô beau Soleil de nos iours pour chaſſe
        <lb/>l’ennuy qui nous accable depuis ſi long-temps, &amp;
        <lb/>releuer nos eſperances abantuë̈s ? Toute la itanc
        <lb/>eſt remplie du bruict des rares vertus qui vous ae
        <lb rend="¬" break="no"/>compliſſent, &amp; de la generoſité́ qui prit place de
        <lb/>voſtre cœur à meſme te mps vous jouyſtes de la la
        <lb rend="¬" break="no"/>miere: Si-bien que comme vn autre Andrcme de
        <lb/>expoſée au monftrc qui la deuore elle vous ateend
        <lb/>comme ſon’lllure Perſeée pour l’en deliurer; &amp; pour
        <lb/> , r -a,,,
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>? <pb n="6"/>
        <lb/>.?
        <lb/> lors ayant veu l’effet qu’elle ſe promet, ellé pu
        <lb rend="¬" break="no"/>bliera que ce qu’elle en void, eſt plus grand que
        <lb/>tout ce qu’on en ſçauroit jamais dire,; heureuſe
        <lb/>dans ſa jouyſſance ! &amp; dans la poſſeſſion du bon
        <lb rend="¬" break="no"/>heur de voſtre velie, elle dira auec cette Reyne
        <lb/>Saba que bien heureux ſont les ſeruiteurs qui ont
        <lb/>l’honneur de ſeruir vn ſi grand Roy, &amp; par co
        <lb rend="¬" break="no"/>ſequnt heureux le peuple qui eſt ſoubs voſtre pro
        <lb rend="¬" break="no"/>tecton, depuis voſtre Majorité́; vous ne debuez
        <lb/>donc pas ſeulement taſcher à le conſeruer, mais
        <lb/>auſſi aà̀ la grandir, ce que vous ne ferez iamais,
        <lb/>qu’en mettant fin aux guerres inteſtines; qui ne
        <lb/>conſomme nt pasſeulement ſon cœur mais enco
        <lb rend="¬" break="no"/>res les extrémitez de ſon corps, done l’eſte ndei
        <lb/>ne doit point auoir d’autres bornes que celles de
        <lb/>la luſtice; comme reſpondit fort-bien l’Empereur
        <lb/>Tt ayan ( digne pere de l’Empereut Theodoſe au
        <lb/>Roy des Parthes qui luy propoſoit de mettre pour
        <lb/>bornos( le fleuue Eufrates, entre leur domination,
        <lb/>&amp; qu’alnſi l’Emnpire des Romains &amp; celuy des
        <lb/>Parthes, ſeroit terminé) lors qu’il luy dit que les
        <lb/>fleuues ny les riuieres n’eſtoient point les limites
        <lb/>de l’Empire Romain, qu’il n’y auoit que la ſeule
        <lb/>Iuſtice qui ſeruoit à̀ l’eſtendre, &amp; à la conſeruer,
        <lb/>elle eſt aneantie de meſme que ſes Loix? depuis
        <lb/>que vous auez quitté ſon Throſne, &amp; ſi Voſtre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté ne met daus ſa balance la miſericorde qui
        <lb/>doit eſtre la plus Illuſtre de vos vertus, il eſt en
        <lb/>d’anger que tout ne bouleuerſe, &amp; ſi voſtre main
        <lb/>comne voſtre preſence ne gueriſſent les maladies
        <lb/>de voſtre Eſtat qui a voſtre abort reſpirera tout vn
        <lb/>nmouueau genre de vie, que nous proteſtons ſacr
        <lb rend="¬" break="no"/>fier pour voſtre ſeruice.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
