<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau4037_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La france prosternée aux pieds de la Vierge pour la
          remercier de la paix, dédié à la reine, par monsieur Mercier.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857019h"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">4037. Vision (la) prophétique de sainte Geneviève, . /,q patrone et
            protectrice de la ville de Paris. Ab in- cursu et dœmonio meridiano. Paris, Pierre
            Dupont, 4 649, 8 pages.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001796013" xml:id="IL_DuPontPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Du Pont</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="nan"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Philosophie, histoire, sciences de l'homme</repository>
            <idno type="cote">4-LB37-736</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">4037. Vision (la) prophétique de sainte Geneviève, . /,q patrone et
          protectrice de la ville de Paris. Ab in- cursu et dœmonio meridiano. Paris, Pierre Dupont,
          4 649, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">prophétique</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-01" who="AB"/>
      <change status="corrected" when="2022-04-13" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>LA
        <lb/>VISION PROPHETIQVE
        <lb/>DE
        <lb/>Ste GENEVIEFVE,
        <lb/>PATRONE ET PROTECTRICE
        <lb/>DE LA VILLE DE PARIS,
        <lb/> Ab incurſa &amp; daemonio Meridiano. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez PIERRE DV PONT, au Mont Sainct Hilaire,
        <lb/>ruë d'Eſcoſſe,
        <lb/>M. DC. XLIX <pb n="3"/>
        <lb/>LA VISION PROPHETIQVE
        <lb/> L 2
        <lb/>deſainte Geneuiefve, Patrone &amp; Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>tectrice de la Ville de Paris, euidem
        <lb rend="¬" break="no"/>2 D-ie
        <lb/>e Hi ¬ A la
        <lb/>ment accomplie dans l’Eſtat des affai
        <lb rend="¬" break="no"/> I ſn e a
        <lb/>t e
        <lb rend="¬" break="no"/>res preſentes.
        <lb/>Al incurſu &amp; demonio meri diano.
        <lb/>Qſi, V’il eſt bien vray! que Dieu Tout-puiſſant &amp; tout
        <lb/> bon a des maximes bien differentes de celles des
        <lb/> hommes; ſi vous conſiderez les Medecins viſirans
        <lb/>? quelque malade, vous leur verrez à la verité pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre ſe de peine à ſoulager la violence de ſon mal, tant qu’il
        <lb/>iugeront que les remcdes pourront encore faire quelque effect;
        <lb/>mais dés auſſi-toſt que la fiebure ou la douleur qui domine s’irri
        <lb rend="¬" break="no"/>te des medicamens, &amp; que cette perſonne eſt dans l’extremité,
        <lb/>ils l’abandonnent laſchement, &amp; ne ſe mettent plus en peine de
        <lb/>le guerir.
        <lb/>La Prouidence diuine agit tout d’vn autre façon; i! ſemble
        <lb/>qu’elle ſoit comme ſourde aux prieres que nous luy faiſons dans
        <lb/>les premieres atteintes de la douleur, laiſſant agir pendat ce
        <lb/>temps les cauſes ſecondes, mais lors que nous ſommes venus au
        <lb/>dernier periode, &amp; que tous les moyens hnains nous man
        <lb rend="¬" break="no"/>quent entierement; cette admirable bonté que nous croyon
        <lb/>tout à fait eſloignée, nous ſurprend par vn ſecours ineſperé, &amp;
        <lb/>nous fait des graces proportionnées à l’eſtat de noſtre miſere.
        <lb/>Pour confirmer cctte verite par quelques exemples, l’ancien &amp;
        <lb/>le nouueau Teſtament, en ſont tellement rermplis que vous ne
        <lb/>ſçauriez ouurir le Liure, que vous n’y remarquiez tantoſt la
        <lb/>naiſſance de Moyſe, au tems cue les Iſraëlites eſtoient reduits à
        <lb/>l’extremité par les violences des Egyptiens, tantoſt le paſſage
        <lb/>q¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬.¬ pee rrr¬-¬ ere¬
        <lb rend="¬" break="no"/>3-aeere¬p,-:
        <lb/>2
        <lb/>ee¬s-a errr¬¬e¬2¬ <pb n="4"/>
        <lb/> ,
        <lb/>L¬¬-. -¬¬¬S...,
        <lb/>3J
        <lb/>miraculeux de la Mer rouge, lors qu’ils alloient ſeruir de vici
        <lb rend="¬" break="no"/>mes à la cruauté de ’haraon, vous y verrez enſuitte cette ſource
        <lb/>d’eau produite d’vn rocher frappé de la verge du meſme Moyſe,
        <lb/>lors qu’vne ſoif mortelle alloit faire perir des millions de cepeu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, la Manne tomber du Ciel, lors que toute eſperance d’auoir
        <lb/>dequoy ſoulager leur faim, eſtoit apparemment hors de leurpou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir, la Bataille des Amalcites, gaignée auec ſipeu de perte de
        <lb/>leurs gens, lors qu’ils n’en pouuoient eſperer qu’vne cruelle def
        <lb rend="¬" break="no"/>faite; Daud a bien raiſon de chanter dans ſes Hymnes, que les.
        <lb/>miſericordes de Dieu ſont infinies, puiſque toute ſa vie eſt plei
        <lb rend="¬" break="no"/>ne d’incidents où Dieu s’eſt plû de faireremarquer des exem
        <lb rend="¬" break="no"/>ples de ſes graces particulieres, il eſt ſacré pour eſtre Roy,
        lors
        <lb/>qu’il ne ſongeoit qu’à commander à des brebis, &amp; toutes les fois
        <lb/>que la colere de Saul alloit executer l’Arreſt de ſa perte, tantoſt
        <lb/>lie leleoe nniueioie e one leoeie eſiue eionpunie
        <lb/>ceſſité de la quitter.
        <lb/>Les miracles de Ieſus-Chriſt dans le nouueau Teſtament,
        <lb/>n’ont eſté faits qu’en faueur des miſerables infirmes, qui ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient cſperer aucun ſecours des hommes, l’Aueugle-né, le Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ralytique, la fame afligée du flux deſang, le Lepreux, &amp; le ma
        <lb rend="¬" break="no"/>lade de la iſcinc n’eſtoient pas des prariques propres pour les
        <lb rend="¬" break="no"/>Medecins: Mais ſi nous conſiderons la reſurrection du Lazare,
        <lb/>qui ſurpaſſe tous les autres miracles, nous admirerons que le
        <lb/>pouuaut bien ſecourir dans ſa maladie, il voulut temporiſer iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à ſa mort, &amp; permit meſme que la pourriture s’emparaſt de
        <lb/>ſou corps, afin de faire dauantage eſclater ce miracle dans cette
        <lb/>extremité ſi peu propre à receuoir quelque ſecours.
        <lb/>Mais ces exemples ſont tropeſloignez, &amp; noſtre Glorieuſe Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>trone nous en fera remarquer dans ſa Vie vne infinité, dont ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy-cy vient merueilleuſement à noſtre ſuject.
        <lb/>Les Sarrazins venus d’Eſpa gne auoient innondez toutes les
        <lb/>Prouinces de la France, la campagne en eſtoit miſerable
        <lb rend="¬" break="no"/>ment deſolée, &amp; ſes villes &amp; ſes habitans auoient paſſé
        la pluſ
        <lb rend="¬" break="no"/>part par le fer &amp; lc feu de ces Barbares ront leur auoit fait
        joug &amp;
        <lb/>la ſeuleville de Paris, auoit eſté reſeruée pour leur derniere con
        <lb rend="¬" break="no"/>queſte, ils en approchoient toutesfois auec vne armée formida
        <lb rend="¬" break="no"/>ble,
        <lb/>1
        <lb/>2l <pb n="5"/>
        <lb/>I
        <lb/>3
        <lb/>e
        <lb/>ble, &amp; cette pauure ville en eſtant comme inueſtie, ne pouuoit
        <lb/>eſperer vn ſort plus fauorable que les autres, ſi elle n’eſtoit puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſamment &amp; promptement ſecouruë, mais comme elle eſtoit de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtituée de tous les moyens imaginables, &amp; reduite à
        l’extremité:
        <lb/>Noſtre ſaincte Geneuiefve qui viuoit de ce temps, comme elle
        <lb/>auoit touſiours teſmoigné vn amour maternel pour la bonue vil
        <lb rend="¬" break="no"/>le de Paris, adreſſa ſes prieres au Ciel auec tant de ferueur, que
        <lb/>Dieu fit aà̀ ſa faueur diſperſer ces troupes ennemies, &amp; tourner
        <lb/>leur furie d’vn autre coſté, ce qui la fit ſurnommer de quelques
        <lb/>ſçauans vne ſeconde Iudith; puiſque Paris luy deuoit ſa deli
        <lb rend="¬" break="no"/>urance, comme Bethulie en eſtoit obligée à cette genercuſe
        <lb/>Amazone.
        <lb/>Ce n’eſt pas la ſeule faueur dont Pais doit rendre grace à cette
        <lb/>Saincte ſi ztlée à ſaProtection, puiſque les miracles qu’elle a fait
        <lb/>apres ſa mort, cõme la guariſon de tant de fievres peſtilentieuſes,
        <lb/>les ſalubritez de l’air obtenuës pour les biens de la terre, &amp; cette
        <lb/>fameuſe guariſon désArdans, ou les Medecins pour enignorer la
        <lb/>cauſe, ne pouuoient apporter de remedes, nous teſmoignent aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez quelle nous ayant laiſſé ſa Chaſſe pour arres de ſon
        affection,
        <lb/>nous ne deuons iamais deſeſperer de ſon ſecours, quand nos mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeres ſeroient entierement deſeſperées.
        <lb/>Mais comme nous ſommes tombez ſur le diſcours de la vie de
        <lb/>cette Saincte Patrone, nous en remarquerons vne particularit́
        <lb/>qui fait le ſuiet principal de cette matiere.
        <lb/>Cette bonne Saincte auoit vne loüable couſtume parmy les
        <lb/> diuerſes fonctions de ſa pieté d’aſſiſter à̀ l’Egliſe à toutes les heu
        <lb rend="¬" break="no"/>res deſtinées, pour chanter les loüanges de Dieu: Elle eſtoit
        d’vn
        <lb/>cartier aſſez proche de l’Egliſe de Noſtre-Dame, où elle auoit
        <lb/>vne particuliere deuotion, &amp; le froid ny l’horreur des tenebres
        <lb/>n’empeſchoit pas cette Saincte Fille en vn aage encor ieune
        <lb/>d’aller aux Matines qui s’y chantent toutes les nuicts, vn cierge
        <lb/>blanc luy ſeruoit ordinairement pour eſclairer ſes pas, &amp; les pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ges de ſes Heures, où elle auoit touſiours la veuë comne
        arreſtée;
        <lb/>Vne nuict qu’elle eſtoit aſſez proche du Portail de cette Egliſe,
        <lb/>dans vn temps extremément calme ou les vents cſtoient comme
        <lb/>enſeuelis du ſommeil, clle s’apperceut que la lumiere de ſon cicr
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="6"/>
        <lb/>.¬¬.....¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ge eſtoit eſclypſee de fois à autre, &amp; que tout à coup cette
        lumie
        <lb rend="¬" break="no"/>e retournoit en ſon premier eſtat, ou quelquesfois plus lumi
        <lb rend="¬" break="no"/>neux qu’auparauant; l’importunité de l’obſtacle qu’apportoit
        <lb/>ce deffaut de lumiere à la pieuſe lecture de ſes prieres, pluſtoſt
        <lb/>qu’vne ſimple curioſité luy fit hauſſer les yeux pour voir d’où
        <lb/>prouenoit cctte viciſſitude de lumiere&amp;de tenebres qui luy don
        <lb rend="¬" break="no"/> oietant d’eſtonnement;Mais vn autre incomparablement plus
        <lb/>grand la rauit auſſ-toſt, lors que par vn miracle euident quifor
        <lb rend="¬" break="no"/>ifia la ſragilité de ſa veü, elle apperceut vn Ange &amp; vn
        Demon
        <lb/>dans vn débat continuel ſur le ſuiet de ſon cierge, le Demon
        <lb/>ſoufflant de toute fa force, &amp; ſe rendant la face encor plus horri
        <lb rend="¬" break="no"/>ble par les violents efforts qu’il faiſoit de l’eſteindre, n’eſtoit
        pas
        <lb/>ſi-toſt venu à bout de ſonmal-heureux deſſein, que l’Ange en
        <lb/>meſme temps par vne lumiere auxiliaire en ſe mocquant du
        <lb/>Demon, luy rendoit la lumiere plus viue qu’auparauant: Cette
        <lb/>conteſtation ayant duré quelque temps à la fin ce Meſſa ger-Ce
        <lb rend="¬" break="no"/>leſte ayant de la part de Dieun coniure le Diable de ſe retirer
        dans
        <lb/>ſes abyſmes, demeura vainqueur de ce combat, &amp; noſtre Saincte
        <lb/>entrant dans l’Egliſe, cette viſion diſparut en meſme temps qui
        <lb/>la laiſſa dans vne profonde reſuerie, ſur ce qu’elle pouuoit predi
        <lb rend="¬" break="no"/>re ou figurer.
        <lb/> Mais comme les Prophetes ne pouuoient pas expliquer leurs
        <lb/>Propheties, &amp; que Dauid meſme n’a iamais penetre dſtincte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment dans les choſes qu’il a predites par ſes Cantiques myſte
        <lb rend="¬" break="no"/>rieux, auſſi noſtre Saincte Patrone euſt la grace de cette viſion
        <lb/>prophetique, ſans en auoir l’intelligence.
        <lb/>En fin, le temps qui par des reuolutions ordinaires fait ſucce
        <lb rend="¬" break="no"/>der toute choſc dans ſon ordre limité, nous a fait voir clairement
        <lb/>que cette myſtique viſion eſtoit accomplie dans l’eſtat preſent
        <lb/>des affaires:&amp; comme la Manne eſtoit la figure de l’Eu chariſtie,
        <lb/>&amp; le buiſſon incombuſtible, de la chaſte integrité de la ſaincte
        <lb/>Vierge, &amp; ainſi d’vne infinité d’autres figures; il n’y a perſonne
        <lb/>qui n’applique facilement noſtre viſion ſuſdite comme vne figu
        <lb rend="¬" break="no"/>re prophetique à la conioncture des affaires de cet Eſtat.
        <lb/>En effet, qui ne iugera que ce Cierge allumé repreſente la Vil
        <lb rend="¬" break="no"/>le de Pais, Capitale de cette Monarchie, dont le luſtre &amp; la lu
        <lb rend="¬" break="no"/>! <pb n="7"/>
        <lb/>n
        <lb/> L¬
        <lb rend="¬" break="no"/>e
        <lb/>.. ¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>miere s’eſt conſeruée depuis tant de ſicecles, eſtant portée par
        e-l8
        <lb/>te Patrone zelée, qui la maintiendra touſiours par ſes puiſſante?
        <lb/>interceſſions: &amp; bien que les troubles &amp; les bouraſques de ce
        <lb/>temps la menacent de l’eſteindre, le ſuccez n’en peut eſtre que
        <lb/>tres-auantageux pour ſa gloire; il eſt vray que ce Demon perni
        <lb rend="¬" break="no"/>cieux venu des parties mcridionales (ou les puiſſances de l’air
        <lb/>ſelon le rapport de l’Eſcriture ſaincte, ont particulierement eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>bly leur dominatiõ)qui nc peut eſtre antre qu’vn iniuſteMiniſtie
        <lb/>a fait &amp; continü de iour en iour tous ſes efforts pour en eſtouf
        <lb rend="¬" break="no"/>fer la gloire en eſteignant ſa lumineuſe clarté: c’eſt verita ble
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ce malin Eſprit qui ſouffle la ſedition &amp; la diſcotde,
        &amp; qui
        <lb/>ſcme la zizanie dans les cœurs de ſes habitans, c’eſt cette bouche
        <lb/>venimeuſe qui crache tant de calomnies contre ſes inuiolables
        <lb/>conſeruateurs, &amp; qui non contant de ſes pcrnicieuſes concita
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, ſe ſert de tant de langues abominables &amp; mercenaires,
        <lb/>pour port er cette bonne Mere à deſchirer ſes propres entrailles;
        <lb/>Mais ſi nous auons euide mment conuaincu ce Miniſtre d’eſtre ce
        <lb/>Diable figuré par noſtre prophetie, ne ſerions-nous pas ſtupidés
        <lb/>au dernier point, ſi nous ne remarquions que cet Illuſtre parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, eſt cet Ange tutelaire qui conſerue &amp; qui rend la
        lumierec
        <lb/>de cette Ville ſloriſſante, dont toutes celles de la Frar ce la rcçoi
        <lb rend="¬" break="no"/>uent pourainſi dire, cet auguſte Senat eſt cet Eſprit lumineux,
        <lb/>qui ſe porte ſi genereuſement à reparer les deſordres &amp; les trou
        <lb rend="¬" break="no"/>bles que ce prince des tencbres qui ne peut qu’à peine ſouſſrir
        <lb/>ſon eſclat, cauſe de temps en temps par ſon haleine peſtilentieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, &amp; comme Dieu ne permet iamais l’entrée d’vn mal dans vn
        <lb/>Eſtat, ſans en donner en meſme temps le remede, il ſemble qu’il
        <lb/>ayt compoſé cettc illuſtre Compagnie des plus iudicieuſes &amp; in
        <lb rend="¬" break="no"/>corruptibles perſonnes dont elle ayt iamais eſté honorée, pour
        <lb/>ne une e neſe enenele olue eeie e e e
        <lb/> onnc.
        <lb/>Peurſuis donc ſitu veux malicieux Demon, de ſoufſler de
        <lb/>toute ta force le vent de ſedition ſur ce cierge brillant, deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ploye tous tes artifices, ſers toy de toutes les puiſſances des
        <lb/>meſchans, pour en ſuffoquer la clarté, tant que noſtre ſaincte
        <lb/>¬¬-¬¬.-¬
        <lb rend="¬" break="no"/>s -a--p rrer-o -vreevaoa- r reve-re¬¬aeceeare¬¬.-e:¬¬r-¬ <pb n="8"/>
        <lb/>Patrone en ſra le ſupport, &amp; que cet Ange tutelaire luy four
        <lb rend="¬" break="no"/>nira de lumiere pour conſeruer ſon luſtre de tes ſouffles impe
        <lb rend="¬" break="no"/>tueux, il reſtera touſiours en vn glorieux Eſtat, &amp; tu n’auras
        que
        <lb/>la honte d’auoir eſté ignominieuſement vaincu, &amp; de retourner
        <lb/>dans les tencbres obſcures preparées à tes ſemblables, pour y re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuoir les chaſtimens detes crimes.
        <lb/>1!
        <lb/>EI
        <lb/>la
        <lb rend="¬" break="no"/> 1 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
