<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau4001_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La vérité reconnue par monseigneur le cardinal de Retz,
          sur les résolutions de la reine contre le cardinal Mazarin, envoyées à Son Altesse
          Royale.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=G0MDzXbEry4C"/>
          <author ref="isni:0000000121441815" source="Antonomaz" role="speaker">
            <persName>
              <forename>Jean François Paul de</forename>
              <surname>Gondi de Retz</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Vérité (la) reconnue par monseigneur le cardinal de Retz, sur les
            résolutions de la reine contre le cardinal Mazarin, envoyées à Son Altesse
            Royale.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>
              <forename>Louis</forename>
              <surname>Postel</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" notBefore="1652-02-19">Texte paru à partir du 19 février
            1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309848</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">4001 . Vérité (la) reconnue par monseigneur le cardinal de Retz, sur les
          résolutions de la reine contre le cardinal Mazarin, envoyées à Son Altesse Royale. Paris,
          Louis Postel, 1652, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_98" source="Moreau">
          <p>Députation du clergé</p>
          <date when="1652-09-09">1652-09-09</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-07" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>VERITE
        <lb/>RECONNUE
        <lb/>PAR MONSEIGNEVR
        <lb/>LE CARDINAL
        <lb/>DE RETZ
        <lb/>Sur les Reſolution de la Reyne
        <lb/>contre le Cardinal Mazarin.
        <lb/>Enuoyée à Son AlTeſſe Royale.
        <lb/>A PARIS
        <lb/>Chez LOVIS POSTEL, au Mont Saint Hilaire
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>.?.¬
        <lb rend="¬" break="no"/>S
        <lb/>l. .
        <lb/>LVERTE CONNE PR ose
        <lb/> ut ouuleriefle btuiaule
        <lb/>e aamnleoataan
        <lb/> aojeée ſon lteſſ Royale,
        <lb/> ONsev
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/> ;oG ’yex m’eſconoiſſent le caractere de miã
        <lb/>veérit, come voſtre ame ingratte a eéfface ceux
        <lb/>que mon amrour vous auoit graué́ dedans le cœur.
        <lb/>tefufez lés à la lecture d’vne feuille, qui ne ſe
        <lb/>nolrcit pas ſi toſt d’ancre;, quelle vous noircit d’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne iniure, de laquelle vous ne pouuez eſchapper le
        <lb/>iuſte euaſuimient que merte vyoſtre perfidie, &amp; la
        <lb/>plus laſche deloyauté qu’hommefoubs le Ciẽl ait
        <lb/>ſé commattre à l’endroit d’vnr Ry qui nienrle
        <lb/>Sceptre le plus glorieux qui ſois en ce monde; En
        <lb rend="¬" break="no"/>durez iuftement que le vous nommeperfide, in
        <lb rend="¬" break="no"/>grat,; deſloyl, &amp; pariure Pou mon particulier je
        <lb/>vous tonfeſſe auecveriré. que ie regrerre le temps
        <lb/>auquelil m’eſtoit permis de vodus entretenir auec
        <lb/>les plus’douce par olles, dont mes deſirs &amp; mon
        <lb/>amour pour l’agrandiſfement de voſtre personne,
        <lb/> pouuoient emmieler mr langue, cari’eſtois telle
        <lb rend="¬" break="no"/> ent eſblouye, qu’il me ſembloir que voſtre affe.
        <lb/>¬ <pb n="4"/>
        <lb/>3
        <lb/>cti pour la gndeut, là proſpetité de eceRoya
        <lb/>me, &amp; meſme pour le ſoulagement d’vn chacun,
        <lb/>le en pe penele lnueue e e dne?l
        <lb/>de la Pourpte dons vous eſtes lndig nement teue.
        <lb/>ſts: Ievous aduouë que les uehiasdes felieitez
        <lb/>que vous promettiez à eé́rt Eſtat eſteient bien doux
        <lb/>à ma penſeée mais maintenaat que pat vos perni.
        <lb/>cieux conſeils vous l’auez ſi vilainement outragé,
        <lb/>ie ne veux p’us qu’ils repaſſent dans ma nmemore,
        <lb/>que pour me faitre conceuoir de l’aigreur &amp; de l’a¬.
        <lb/>mertume contre l’infidelité́ que vous auez commi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe, c’eſt vne choſe bien veritable, que pour mon
        <lb/>coatetement, il eut bien mieuvxallu eſtre expo
        <lb/>ſée aà la rage d’vne maladie furieuſe, quo d’auoi.
        <lb/>eſté haſenee pas voſtre caquet d’vne cõtagoa qui li
        <lb/>ſubtilement seſt coulée dans moneſprit:Ce fut l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mour que i’auois pt le reoa e le ſoulagement
        <lb/>des Subjets de mon fils que tant de fois vous diſiés
        <lb/>ouhaitter plus que voſtre propre vie, qui meyou.
        <lb/>lut troubler par les plus rudes atraques dont il ais
        <lb/>iamais veu aſſailly le cœur d’vne pauure Reyne de,
        <lb/>ſolée, Tous vos deéportemens &amp; toutes vos prati
        <lb rend="¬" break="no"/>ques iointes à celles de vos ſuppoſts, me monſtrent
        <lb/>bien à preſent que vous n’auez eu autre ſoing qu’à
        <lb/>baſtir la miſere d’vn peuple ſi otrageuſement per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeeuté, au lieu de la feliciré que yvous feigniez luy
        <lb/>vouloir procurer:LaFrance n’auoit pas beſoing d’or
        <lb rend="¬" break="no"/>nements eſtrangers, elle paroiſt aſſez de ſon prope
        <lb/>luſtre, ſans en emprunter d’ailleurs, auſſi n’a elle faict
        <lb/>rougir <pb n="5"/>
        <lb/>rougir l’eſealatte deſſus vos eſpaules que pour vous
        <lb/>faire rougir de honte &amp; de vergongne. duoü̈e
        <lb/>maintenant auee moy. que voſtre mauuais conſeil
        <lb/>vous empeſche bien. de iouyr d’vn bpn-heur, &amp;
        <lb/>de gouſter les plaiſirs d’vne vie paſible &amp; con
        <lb rend="¬" break="no"/>tente, reconnoiſſez voſtre ſaute, &amp; prepare
        <lb/>vous à ſouffrir des liens &amp; des chaiſnes dont on
        <lb/>vous chargeta le corps. comme à vn inſenſé, &amp;
        <lb/>à vn funeux, &amp; le toui pour vos laſches déme,
        <lb/>rites. Que ſi ie ſeme més paroles en l’air, à tout
        <lb/>le aoins ie. vous inuoque tres ſage Parlement,
        <lb/>vengez voſtce iute ur cetrte teſte infidelle, qu5
        <lb/>celay. la meuce qui a rorpu ſa foy, que celuyla
        <lb/>heure quia voulu trumper vne innooente Rey;
        <lb rend="¬" break="no"/>ne. paa --lov ls meure qui eſt deſ-ja mort au
        <lb/>monde d’vne mort ciuille, &amp; ſi vous cognoiſ
        <lb/>ſez ces eecrable, eſcoute mes deuotes priees,
        <lb/>o ie vous appelle pour vangeurs, &amp; ſ vaus l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uez veu peophaner vos Autels, il ne faut pas que
        <lb/>vous ardieà Ies lauer du ſang de ce prophane.
        <lb/>Grand Dies ne permettez point que l’impieré
        <lb/>riomphats iniuſtement de l’innocence me faſ
        <lb rend="¬" break="no"/>e long temps doubtei ſi vous auez ſoing des af
        <lb rend="¬" break="no"/>fatre.dece monde, o ſi tbut ſle rogit par la con
        <lb rend="¬" break="no"/>dtte aueugle du haxard&amp; de la ortune C’eſt.
        <lb/>B
        <lb/>¬a, ¬¬,¬,
        <lb/>¬....
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="6"/>
        <lb/>1
        <lb/>l’enlroit où ie fnis cette verité, par la ptietre qua
        <lb/>je fauis a Dieu de vouloir d’oreſnauant cmbler: J
        <lb/>de benedction ce pauure &amp; deſaſtré oyaume,
        <lb/>donner lon ſaint Paradis aux bons &amp; fidels i
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtres &amp; de punir rigoureuſement dans ls en
        <lb rend="¬" break="no"/>frs ceu qui par leurs mauuais conſeils, ſont
        <lb/>cauſe à preſent de tart de miſeres &amp; de; cala
        <lb rend="¬" break="no"/>mitez. Ho tres-illuſtre Cardinal! Voicy donc
        <lb/>c qui me ſembleque leRoy mon, fils doit
        <lb/>faire, cnt pour la conſeruaion que pour la
        <lb/>tranquilhté de ſon peuple.il doit commencer à iet..
        <lb/>ter l’œil ſut ceux qui luy peuuenr donaer bon
        <lb/>conſeil, qui eſt l’ame de la ohnarchie id faut tar
        <lb/>que faireſe peut quchaun ait part aux; honneur
        <lb/>&amp; aux trauaux, &amp; que cous en eneral conrribuënt
        <lb/>u releuet les leurs de Lys. Mon iugement eſt pou
        <lb/>obuier aux deſordres continuels qui oatagté l
        <lb/>France depuis quel qus temps,, ue le Roy mon
        <lb/>Fils, compoſe vn Conſeil, no de Fauoris: mais
        <lb/>de ceux qui de conſanguniré &amp; d’aff ction onins
        <lb/>rereſt particulier à la conſeruation de ſa perſonne
        <lb/>&amp; de ſon Eſtat: qu’il face part dus maniiene de
        <lb/>affaites à Monſegneur le Due d’Orleans ſn-On
        <lb/>cle: afin de le rendre eapable de l̂ ſerui vn iour,
        <lb/>qu’il appelle pres de luy. M ſſieurs le Prince de
        <lb/>Condeé, &amp; le Duc de -Doaufoit : qu’il manie toutes <pb n="7"/>
        <lb/>choſes par l’ordre duConſeil &amp; à la pluralité des voix
        <lb/>qu’l donne loe maniment de la con cence à quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que bon Docteur: non à ces Cod lers, qu’il em
        <lb rend="¬" break="no"/>braſſe l’antique Sorbonne &amp; eſloign: ces nouaux
        <lb/>Thologiens tranſmontains: qu’il protege ceux de
        <lb/>ſon lang: qu’il ne neglige ſes ptlemens.
        <lb/> y 1
        <lb/> I IN.
        <lb/> . 3 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
