<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau4036_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Vision miraculeuse d'un hermite, envoyée à monseigneur le
          prince de Condé, en son dernier logement du bois de Vincennes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz15014"/>
          <author source="Mazarine" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Antoine de</forename>
              <surname>Saint-Onufre</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Vision miraculeuse, d'un hermite envoyee a monseigneur le prince
            de Condé. En son dernier logement du bois de Vincennes.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1650-01-15" notAfter="1650-02-15">entre la seconde
            quinzaine de janvier et la première quinzaine de février 1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="6"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49045" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49045"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14092</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Sous forme épistolaire. Suivi d'une épigramme de 5 vers octosyllabes "A
          monsieur le prince de Condé au bois de Vincennes". Autres éditions repérées par Armand
          d'Artois et Hubert Carrier : Paris 1650, 4 p., l'épigramme placée au-dessus de l'adresse
          sur la p. de titre (probablement à Orléans) ; s. l. n. d., [6] p., contenant l'épigramme
          (très probablement à Lyon) ; s. l. n. d. 7 p. (Bibliothèque Mazarine Ms 4682-5, f. 406 v).
          Reproduit par Gustave Brunet, I, p. 117-125. Signé "frere Antoine de S. Onufre, hermite de
          Nostre-Dame de Val-Adam dans la forest de l'Ivry.". Texte paru dans la seconde quinzaine
          de janvier ou la première de février 1650, après l'arrestation des princes, d'après H.
          Carrier.</p>
        <p source="Moreau">4036. Vision miraculeuse d'un hermite, envoyée à monseigneur le prince de
          Condé, en son dernier logement du bois deVincennes. Paris, 1650, 7 pages. Signé frère
          Antoine de Saint-Onufre, hermite de Notre-Dame de Val-Adam dans la forêt de l'Ivry
          (sic).</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">épigramme</term>
          <term type="genre">prophétique</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Paris (France)</term>
          <term type="subject" ref="histoire/emprisonnement_des_Princes.xml">Emprisonnement des
            princes</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-18" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>VISION
        <lb/>MIRACVLEVSE,
        <lb/>D'VN HERMITE ENVOYEE
        <lb/>A Monſeigneur le Pince
        <lb/>de Condé.
        <lb/>En ſon dernier logement du Bois de
        <lb/>Vincennes.
        <lb/>A PARIS
        <lb/>M. DC. L, <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>VISION
        <lb/>MIRACVLEVSE
        <lb/>D’vn Hermite enuoyée à Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Prince de Condé.
        <lb/>En ſon derier logement dis Bois de,
        <lb/>Vincennes.
        <lb/>Aetas linre Dene lenſe eue nre e i eſue
        <lb/>plus du grand monde, &amp; voſtre heureuſe
        <lb/>retraitte au Bois de Vincennes nous fait voir
        <lb/>S&amp; uuiourenuy vn Pine deaenu fermite le
        <lb/>prie Dieu de tout mon eœur que ce ſoit pour
        <lb/>ſong-temps, &amp; ie penſe que cette demeure
        <lb/>ne vous ſera pas moins vtile qu’à tout le monde. On dis que la
        <lb/>flatterie de la Cour vous a gaſté, &amp; ie m’imagine que voas
        <lb/>eſtes en lieu( ̀ moins que vous ne ſoyez ſans raiſon j oùvous
        <lb/>pourezeuaporer l’eſprit de ſouuerain &amp; ſi vous traittez du
        <lb rend="¬" break="no"/>A i <pb n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>Monarque, ce ne ſera plus que parmy les arbres de voſtre ſol.
        <lb/>tude, à̀ qui vous commaderez au trauers de vos grilles de fer
        <lb/>Il y aura grand plaiſir à vous conſiderer en cét eſtat, cependantc
        <lb/>ſi vous m’en voulez croire, quoy que ie ne ſois qu’vn fimple
        <lb/>Hermite; cét é́loignement de la Cour vous obligera de ren.
        <lb/>trer ſouuent en vous meſme, &amp; ce bois ſans vous y promener
        <lb/>vous tiendra lieu de ce lycée où̀ les Anciens Philoſophes one
        <lb/>fait des meditations ſi ſçauantes à l’ombre des Ormeaux.
        <lb/>Souuenez vous s’il vous plaiſt, que vous habitez vn lieu qui
        <lb/>l’a eſtepar vn geand Prince dont la vertu fur ſoubçonnée, &amp;
        <lb/>que vous reſpirez l’air de ſesvertusqui y furent autrefois ca
        <lb rend="¬" break="no"/>ptiues &amp; qui en onteſté tiré́es plar le ſecret d’vne pruiden
        <lb rend="¬" break="no"/>e adoable. Souuenez-vous quë-cette illſtre Perſeée vine
        <lb/>au ſecours d’vne Andromede que vous auiez expoſée à la ra
        <lb rend="¬" break="no"/>ge des monſtres &amp;des Demons.
        <lb/>le voy que c’eſt icy vn pas bien gliſſant, &amp; de peur d’ou
        <lb rend="¬" break="no"/>urir vne playe qui pour voſtre honneur deuroit eſtre gue
        <lb rend="¬" break="no"/>ie, ie ne vous repreſente cette action que pour vous obliger
        <lb/>d’en faire penitence. Vous eſtes en lieu propre pour cel f
        <lb/>vous ſç̧auez profiter de voſtre priſon, &amp; vous accommoder à
        <lb/>la volonteé de Dieu &amp; aux ordres du Roy voſtre Maiſtre. Vous
        <lb/>voyez bien, Monſeigneur, que c’eſt là̀ le langage d’vn Anaco
        <lb rend="¬" break="no"/>rette, &amp; non pas celuy d’vn paſſionné, ſi ce n’eſt du ſalur de
        <lb/>voſtre ame, qui vous doit eſtre plus precieuſe que toutes les
        <lb/>Couronnes de la terre. Et croyez que tout ce que ie vous ay
        <lb/>dit iuſques icy, &amp; que tout ce que ie pretens vous dire en ce
        <lb/>peu de lignes, m’a eſté inſpireé d’en haut par le rencontre d’vn
        <lb/>bon Ange qui s’eſt monſtré à moy, e forme viſible dans
        <lb/>mon Deſert de Noſtre Dame de Val-Adam. Ne meſpriſez
        <lb/>donc pas, s’il vous plaiſt, Monſeigneur, ce qui vous eſt icy
        <lb/>envoyeé́ de ma part, &amp; vous ſouuenez de ce qui a eſté dit au
        <lb rend="¬" break="no"/>trefois par vn excellent eſprit, que nous deuons receuoir d’auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſi bonne part ce que nous verſent les moindres Eſtoilles, que
        <lb/>ce qui nous vient des grandes. Voyla de quelle ſorte ie reſve
        <lb/>en ma Celulle, &amp; ce que i’ay crû eſtre obligé de vous
        <lb/>dire. <pb n="13"/>
        <lb/>Peut eſtre que la leçon que ie vous feray eontre l’ambi.
        <lb/>tion, qui eſt le ſujet de voſtre diſgrace, ne vous ſera pas tonut à̀
        <lb/>fait inutile, &amp; que quandie vous repreſenteray la fragilité des
        <lb/>grandeurs du monde &amp; les diuers accidens de la vie, vous y
        <lb/>rrouuerés de quoy vous conſoler. Ie veux croire qu’il n’en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſera pas de vous ce qu’vn bel eſprit qui vid encore, a dit
        <lb/>des Eſpagnols, Que c’eſt leur couſtume de ne faire pas du
        <lb/>mal à̀ demy, quand ils le peuuent, &amp; d’eſtre conſtans dans la
        <lb/>malice, quand ils s’y iertent.
        <lb/>Toutesfois on m’a ſouuent dit, que vous auiez deſpouilleé
        <lb/>les Egliſes de ſes plus riches ornemens, que vous auiez violé
        <lb/>des choſes que les Demons reſpectent, &amp; que le remps n’o
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeroit toucher qu’auec crainte. Mais ie laiſſe cetre mariere à̀
        <lb/>voſtre Confeſſeur, pour vous dire en paſſant, Que ſi vous euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiez fait vn peu de reflexion fur ee qui vous a eſteé ́crit,
        <lb/>la fin d’vne Piece, qui porte pour titre: Diſcours ſur la depu
        <lb rend="¬" break="no"/>ration du Parlement, A Monſieur le Prince de Condé. vous
        <lb/>euſſiez moderé voſambition, &amp; iamais Prophete n’a par
        <lb rend="¬" break="no"/>lé ſi clairement de ce qui vous vient d’arriuer que cét Au
        <lb rend="¬" break="no"/>theur. Enfin, Monſegneur, il eſt tres conſtant que vous
        <lb/>auez tres-mal pris vos meſures. Pour éleuer vn baſtiment
        <lb/>iuſte &amp; ſuperbe. Ce n’eſt pas aſſez d’auoir à ſa diſpoſition des
        <lb/>foreſts &amp; des carneres, &amp; d’aſſembler vne infinité de mare
        <lb rend="¬" break="no"/>riaux, il faut outre cela la ſçience de l’Architecte &amp; la
        dire.
        <lb/>ction ilfaar l’induſtre des ouuriers, &amp; leur peine.
        <lb/>De quoy- ne vus eſtes vous point ſouuenu que l’ambi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion eſt ſt pernieiux, qu’elle a fais choir les plus ſublimes
        <lb/>Intelligehees dü ſejour de ler gloire, au fond des aby ſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes. C’eſt vni feu ardent qui brille durant la nuict de
        <lb/>l’erreur, pour nous conduire en des precipices.
        <lb/>Tout ce qu’elle eſtalle à nos yeux, eſt de la nature de ces
        <lb/>viandes pantes de ce fameux feſtn, qui contentoit les
        <lb/>yeux en affamant le ventre. Et quand tour ce qu’elle nous
        <lb/>5 9
        <lb/>monſtre auroit de la ſolidité, ne ſç̧auez vous pas qu’il en
        <lb/>eſt de routes ces choſes, comme dit Prothée des Potes. Ne
        <lb/>vous ſouuenez vous plus que celuy qui treuua la fortune
        <lb/>B <pb n="14"/>
        <lb/>l
        <lb/>6
        <lb/>̀ ſa porte qui demandoit à̀ loger, ne treuua point de clou
        <lb/>pour attacher ſà roue Si vous auie eſté ſage vous n’au
        <lb rend="¬" break="no"/>riez point cherché auec tant d’empreſſement ’vne couron
        <lb rend="¬" break="no"/>Ee, &amp; toucefois quelques vns diſent, que vous en auez de
        <lb rend="¬" break="no"/>iré deux. C’eſtoit buën aſſez de vous contenter des hon.
        <lb/>peurs qui ſont deus à voſtte naſſance, &amp; des tiires que
        <lb/>ous vous ecſtes acquis, vous reſouuenant du, Von plus vln
        <lb/>u grand Hercule. Mais ie voy bien que ous auez uoula
        <lb/>miter les auareieun qui au ſenriment d’ao bon eeriuan ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>oit aſe combien ils ont de reſors, &amp; tourefois ils ſont en
        <lb/>des peines continuelles pour en aceroiſtre le nombre. I’auroi,
        <lb/>iy ſans doure vne ample mauiere à vous entretenir lonr
        <lb rend="¬" break="no"/>emps, mais la cloche ’aduertie d’aller à veſpres, &amp; l’eſpee
        <lb/>ou fnorer vne aurefois la ſairre de ce diſeoun que ienay
        <lb/>poin encore coucheé ſur le papier.
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/>J re mmdu Erulear an Eſe
        <lb/>Al co, i umna
        <lb/>Oge ermale ade oſe
        <lb rend="¬" break="no"/>aſ
        <lb/>1 Dae ade a-Aada, as
        <lb/>e ret e .
        <lb/>1 <pb n="15"/>
        <lb/>tQe s, epehh,A&amp; h,8
        <lb/>d e e el ſſede deeeide iſ
        <lb/>A MONSIEVR LE PRINCE DE CONDE
        <lb/>Au Bois de Vincenne. giſt en cet appartemenm
        <lb/>u Guerrier qui peut eſtre en rage;
        <lb/>Mais ſi l’on prerend quil ſoit ſege,
        <lb/>Il faut qu’il demeure en la cage
        <lb/>Iaſques au iour du Iugemen. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
