<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2491_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le monopoleur rendant gorge.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=kBVTO2CbANsC&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Monopoleur (le) rendant gorge.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000001965841" xml:id="IL_PepingueVeuvedeTheodore.xml">
            <persName>
              <forename>veuve de Théodore</forename>
              <surname>Pépingué</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000108959687" xml:id="IL_MaucroyEtienne.xml">
            <persName>
              <forename>Etienne</forename>
              <surname>Maucroy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale centrale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">005791120</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2491 Monopoleur(le) rendant gorge. Paris, veuve Théo dore Pépingué et
          Estienne Maucroy, 1649, 8 pages. « Je suis cousin germain du Médecin charitable, et frère
          du Politique. » Qu'est-ce que cette parenté ? On a vu plus haut le Médecin politique; mais
          je ne connais pas le Médecin charitable.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-20" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>MONOPOLEVR
        <lb/>RENDANT GORGE <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez la Veuſue THEOD. PEPINGVE, &amp; EST.
        <lb/>MAVCROY, ruë de la Harpe, vis à vis
        <lb/>la ruë des Mathurins.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE
        <lb/>MONOPOLEVR
        <lb/>RENDANT GORGE.
        <lb/>E pere de la Medecine Hypoerate, ſemble auoir
        <lb/>reduit tout cet’art en deux points, à ſçauoir à adjou
        <lb rend="¬" break="no"/> ſer au oorps humain les ehoſes bones qui luy man
        <lb rend="¬" break="no"/>aa quent, &amp;oſter les mauuaiſes qui luy nuiſent.Il raite
        <lb/>detoutes en general, ſuiuant cette methode, &amp; en patticulier
        <lb/>parlant de l’yurognerie an l’vne de ſes predictiõs, il a pronõ
        <lb rend="¬" break="no"/>cé cetteſentence à ſçauoir,que ceux qui ſont yures,s’ils vien
        <lb rend="¬" break="no"/>¬.
        <lb/>nent à perdre tout d’vn coup la parole, meurét auec de gran
        <lb rend="¬" break="no"/>des conuulſiõs, s’ils neſont garentis par vn prompt vomiſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment. Monopoleurs infames, qui auez ſauouré à longs traits
        <lb/>le videlicieux de la Fraaee, qui vous eſtes remplis &amp; cre
        <lb rend="¬" break="no"/>uez de nos biens. Margajats inhumains, barbâres Caniba
        <lb rend="¬" break="no"/>les, nourris &amp; engraiſſez de noſtre ſang, c’eſt à ee coup qu’il
        <lb/>vous faut ou mourir ou rendre gorge, puiſque vous auez
        <lb/>deſia perdu la parole, &amp; que vous ne pouuez eſuiter le der
        <lb rend="¬" break="no"/>nier ſupplice qu’en rendant ce que-vous auez volé. L’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prehanſiandes iugeaens de Dieu, qui ſeront bien toſt de
        <lb rend="¬" break="no"/>uancez par celuy des hommes, vous a rendus muets: voſtrs
        <lb/>ſilence eſt vn teſmoignage, ou pluſtoſt vn effet de voſtre
        <lb/>crainte: Ecommae cet Anacien voyoit touſiours ſa figure, de
        <lb/>quelqne aoſté qu’il cheminaſt, &amp; eſtoit agirté de ceſpete:
        <lb/>dmeſmean quelque lieu que vyous puiſfiez aller;, vos erimes
        <lb/>qiſnt paraeaus à leurcombles, vous reuiennens douant les
        <lb/>yux. Vous eſtes troublez par la ſyndereſe de voſtre con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcicces qui vous et yn plus grand ſupplice que le feu meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>aeel’Eafes.¬ <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>Mais comment auez-vous tout d’vn coup perdu la parole,
        <lb/>d’où vous vennent ces tremblehens, ou pluſtoſt ces agita
        <lb rend="¬" break="no"/>tions &amp; ces futies? l’eſtime, que tous ces ſymptomes ſi rio
        <lb rend="¬" break="no"/>lens&amp;e ſi contraires prouiennenud’yemlme cpaſe. ’ae
        <lb rend="¬" break="no"/>tomie ie parle de cell quin’riei de; hydep, à çauoir la
        <lb/>theorie de cet art nous enſeigne qu’outré cette genuerale
        <lb/>communication da toutes les-parties dueoep uain, qui
        <lb/>ſait qu’elles-ont du reſſontimant les ynes pour lesautres, il y
        <lb/>a vn commerce tout particulier entre le cerueau, la langue
        <lb/>&amp; le ventticule, qui fait que leurs affetions ſont-commuts,
        <lb/>&amp; delà vient queceux qunula, fiax-re, ona pour l’ordinaire
        <lb/>mal deeſte, &amp; le Medecin fait tirer la langue à ſan malade
        <lb/>pour deſcouurir par: ſa couleur., ou par l’humeur dba-lde
        <lb/>eſt chargée colle qui-eſt dansle yentticule Pour ceetomeſué
        <lb/>cauſe l’yurogefsattaquo touſiours çesttoie pates l’vn
        <lb/>neſe ſent paspluſtaſt des accidons uin, qur lesautrsen
        <lb/>ſont affligées, ou: à raiſon du vaiſinag, ou meſnésparſyae
        <lb/> pathie: car leventricule dé́s auſſi-toſt qu’il aſt trop emplb
        <lb/>de vin, enuoyedes fumées au ceruaauqui en, eſt offuſqufs
        <lb/>&amp; ne puuut comunique ſes eſprits aniaaupanlel
        <lb/>nerſs, à raiſo que les paſſagesſaneboucha, la languerfn
        <lb/>tteuue pruée de mouuement, en mfne tapa il ſe: faid
        <lb/>vn effort, par lequel les partiesſoeulentdeſgorgen, e fai
        <lb/>re quitesdes humeurs qui les chargent, &amp;e ſi les ontaſſez
        <lb/>de ſarce pourles mettre- dehorselesr oilohoroddpaga
        <lb/>ſinon les couulſtoas continu, &amp;, à la filana. a
        <lb rend="¬" break="no"/>rute::.
        <lb/> Eſeoutezmoy donc, Moaopolets ,ar: ieſuisc dueſinge
        <lb/>rmain du Madecin Charit able, &amp; frete d Bolitiqp ſt vaun
        <lb/>nerndagotge, yous etesmorta s ſiupeſçausiiaſn
        <lb/>uiter deu ges de mort,à ſaoir: lii saotproioêqa
        <lb/>eft, coamie di rriſtote. ba delion-dol’anaaale ipep
        <lb/>&amp; la mortſocsade, que SainctIean dlt eſtre, lalafuniodai
        <lb/>l’ame auee Diœu.
        <lb/>Vous eſtes ſaouls &amp; yures, n’eft-il pas vrayi Vou a
        <lb/>auez
        <lb/>1
        <lb/>l.
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>I
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>l.
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>l <pb n="5"/>
        <lb/>auez uſqacs à la gorge Et qualyonus autiez ui eſtoma¬.
        <lb/>meilleur que celuy de l’auſtruche qui digere le fer, vous ne:
        <lb/>pourdez iamais digerer ce qui ſtentré dans le voſtre. C’eſt
        <lb/>fohisde eroire qu’il yait de l’or potale, ou que ce noble me¬.
        <lb/>rail ſe puiſſe digetres &amp;e tounor en ndoutiture. Mais. quoy, ie
        <lb/>veux que celaloit, &amp; meſmes ie me veu rendre complai-
        <lb/>ſant vn telpoiut, que eotre mon ſentientie venx croire
        <lb/>que vous ayez treué la pierre Philbſophale, &amp; que vous
        <lb/>ſçachieonuertir toutes choſes e o apres trou vous n:
        <lb/>ſçits uut armort fas rendre gorge. Vous anez aualé
        <lb/>cenue mbr ouu ago empoifonné le isd’atruy;il efſané
        <lb/>rendss: Vous yeîes condamnez par l’Eueſque d’Hypponne,
        <lb/>s dauunsiaor peaus ſi refiaaa blaa. Ne e dtes.
        <lb/>point qu oſtre eſtomach aſt fi bon qu’il digere out. Cpts
        <lb/>faluinſatiabdeé’ul vous faitaualor uecs cboſas aſtvqc
        <lb/>faim afjne, vhoudiſme, Vofte vetfe neſſendle à eashi
        <lb/>duanacaan, il deuore l’orphelin. e là yefue,&amp; ieſes,
        <lb/>seſtrange, agloutit des terres des Poinces tmtesren
        <lb rend="¬" break="no"/>tes: haaisiß faust rendre tot cela..
        <lb/>Nes oodouoem-vons point dou Degolad’eaa qui
        <lb/>oû uedo ehas, quand a lieudl eaudue ous!
        <lb/>layoyionspendr furle taeare, a onieoate ſortrede
        <lb/>lqueurs; du vin, du laict, de l’huile, de dalbiere Vouauez
        <lb/>imite eû vnbintda ſubtiltelet ch arlaas ilos rsftde
        <lb/>le ſure en l’aurgsapaſpartdaceax queda- curioſité por
        <lb rend="¬" break="no"/>toit à voir vne choſe ſi nouuelle, &amp; queal aiquila re.
        <lb/>gadoient. apoud paidd de aboie. simgjiaatquê e?
        <lb/>onmetuoit oaraine drdgua ahs fa boucheqai duoit dz
        <lb/>Vsit de a paschàsgerl’eau, enoitcar ecdaoe ſe peutfais
        <lb/>qépar aitacle y ais te luyuanmunmiqaelhooohleur &amp;laa
        <lb/>heut, e ainfidocaoit lodoae la eſësbâdislesamiu
        <lb/>auſle eles glusauan geoientqb bno’y aoitnuonto2
        <lb/>pt̃cedé nye olamêncdeſlbſtand y ’ahéeati; bas
        <lb/>ſthple aoaaent loal; ciet à direue cotés:ces i
        <lb/>eurs q’ cadâovaidat àpateaàtao dlaa pbale,
        <lb/>B¬ <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>auoient eté n p aparaut que monter ſur le theatre pas
        <lb/>luy aualées, &amp; que ſans ſe meſler dans ſon eſtomach, il les
        <lb/>vomiſſoit l’vne apres l’autre comme l les auoitpriſes, &amp;’ſur
        <lb/>la fin il iletcoitl’eau toute pure qu’ll auoit aualſée ſur le thea
        <lb rend="¬" break="no"/>tre, la faiſant reallir auſſihaut quecelle qui ſort parle uyan
        <lb/>d’vne fontaine.
        <lb/> Voila vn degobilleur d’eau, lequel a paru ſur le theatre
        <lb/>deuant les yeux de nput le monde, &amp;c voicy non pas vn, mis
        <lb/>pduſieurs deſgobillaurs de toutes choſes, d’eaude vin, d’hui
        <lb rend="¬" break="no"/>la, deſang d’hommes, de terres, devilles, de Prouinces, &amp;
        <lb/> de Royaumes. Le prermier auoirt vn eſtoaol large ea.
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, pour ainſi parler, à pluſieurs eſtages, &amp; ceux-cy ant vn
        <lb/>. veutre ſit monſtueux qu’on le prendroit pout vn maga.
        <lb/>i pluſtoſt pour vn reſeruoir. de deſpoüilles, &amp; vn cruel re
        <lb rend="¬" break="no"/>cepraesle d’aan ſan glan butin. Autresfais ls Romals ue¬:
        <lb/>toidnt le ateſor publlc dans vn Temnplfhuanaa pat là à;
        <lb/>conaoibre. le ldes biens des citoyens duieuat ſaecte
        <lb/>quand ilſone dedua u Pnnce. Et maintenan les eſpüil
        <lb rend="¬" break="no"/>les de toute la France ſont dans les maiſons prufanes des
        <lb/>Panriſas’i&amp;,ibilein quenos emples enferaers l thte
        <lb rend="¬" break="no"/>ſorauublic dt rice, a çonttaire, ilsſons eous le
        <lb/>iours pille an q’id y a e pus lainét &amp;ſacséſu ns Au
        <lb rend="¬" break="no"/>tels,. eſt rauiypat des mainsſacrileges.
        <lb/>Mais qu’eſtce que l’au aricene ſait faire aux hommes?
        <lb/> qaip aartals polors g;
        <lb/>.upi ſœofiaes?
        <lb/> Ces Patiſans infmes., Eesdetreabolos Manoopoleurs.a
        <lb rend="¬" break="no"/>ropophages, i angeurs dapaples, apresauoir iuuenté lee
        <lb/>aoyens det auir tous nosbiesſçachan bien qu’i eſt plus
        <lb/>naals aiſéde ofeer v bmal acqis çque de l’acqueiſ.
        <lb/>Qu’oat-ils fa?, Ils en! ontmdnſpoté nebainae pare, &amp;
        <lb/>ao caahsé lrefte ſous lare, depeurs qu’vnſi grah bti
        <lb/>aedcouuainits l’eéxcez de leur pllerie&amp;e ne ficoir l’ho5rur
        <lb/>d leur Monopdle: lls aiment aieux l ett, ntre ;leî
        <lb/>aaias u Diable qui garde les rareſo eacbas, que ſe fair
        <lb/>j <pb n="7"/>
        <lb/>des amis ſur laterre, ou dans le Ciel de la Mamone d’lni
        <lb/>quiteé, ſifaut-il pourtant rendre gorge ou mourir. Quand
        <lb/>vous auriez foüy toute la terre pour cacher vos threſors dans
        <lb/>l’Enfer, neant moins il faut qu’ils ſe trouuent. On ſçait bie
        <lb/>qu’il eſt malaiſé de rendre: &amp; que comme diſoit vn de nos
        <lb/>Roys, le mot eſt tres-difficile à prononcer, &amp; la choſe beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup plus à faire. Mais auiſſi pour ſe garentir de la mort, que
        <lb/>ne fait on point, omoi dabit hoss, diſoit lob, pro anina ſa.
        <lb/>L’homme donnera librement tout, pourueu qu’on luy ſau
        <lb rend="¬" break="no"/>ue la vie. Donnez, ou pluſtoſt rendez tout. Si vous ne le fai
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de bon gré, on vous le fera faire par force. Vous auez la
        <lb/>bouche cloſe, il faut vous deſerrer les dents, &amp; vous mettre
        <lb/>le doigtdans la bouche pour vous prouoquer à vomir.’ Si
        <lb/>l’eauiede, ou l’infuſion de l’Ellebore n’y font rien, vous
        <lb/>nous contraindrez de nous ſeruir des remedes chymiques,
        <lb/>le Crocaus melloraas, le vitriol blanc, le vin hemetique vous
        <lb/>feront vomir iuſques au ſang, &amp; vous feront rendre tripes
        <lb/>&amp; boyaux. N’attendez pont que l’on aille à vos maiſons
        <lb/>pour y prendre les deſpoülles de la France, le Parlement. a
        <lb/>à ſaire d’argent pour faire la guerre aux ennemis de l’Eſtar.
        <lb/>Vous auez eſpuiſé les Finances du Roy, vudez vos coffres
        <lb/>pour remplir les ſiens: Rendez à Ceſar ce qui eſt à Ceſar,
        <lb/>ſinon voſtre condamnation eſt toute preſte, l’Arreſt vaeſtre
        <lb/>ptononcé, Que tous les Monopoleurs ſoient pendus &amp;
        <lb/>eſtranglez, leurs biens confiſquez au Roy, &amp; employez aux
        <lb/>lraiz de la guerre: ou ſans attendre plus long-temps, pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dez-vous vous meſmes comme ludas, &amp; creuez par le ml
        <lb rend="¬" break="no"/>lieu comme luy: mais rappoſtez auparauant l’argent que
        <lb/>rous auez gagné par vos tahiſous, par vos aduis, &amp; par vos
        <lb/>aenopoles. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
