<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2454_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le mercure , ou le Courrier céleste parlant à monsieur le
          Prince.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-26">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=HX1KAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Mercure (le), ou le Courrier céleste parlant à monsieur le
            Prince.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2454. Mercure (le), ou le Courrier céleste parlant à monsieur le Prince.
          Paris, 1649, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">prosopopée</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-03" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>MERCVRE
        <lb/>OV
        <lb/>COVRIER CELESTE
        <lb/>PARLANT A MONSIEVR
        <lb/>LE PRINCE.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>L E
        <lb/>¬ 7 7
        <lb rend="¬" break="no"/>1 . T
        <lb/>1
        <lb/>I ELV E
        <lb/>OV
        <lb/>COVRIER CELESTE
        <lb/>Parlant à Monſieur le Prince.
        <lb/>MONSEIOGNEV,
        <lb/>ieuſqui par ſon bras puiſſant gouuerne toutes cho.
        <lb/>ſes, tant ſupreſmes que ſublunaires, &amp; dans ce gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernement fait tomber en admiration, tous les eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prits qui attentiuement veulent conſiderer les actions
        <lb rend="¬" break="no"/> Diuines icy bas, mais il fait admirer pariculie
        <lb rend="¬" break="no"/>ment la Prouidence en la conduite de l’homme, au
        <lb rend="¬" break="no"/> quel contre l’aſſiſtance commune qu’il donne à tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ſes autres creatures, il a ordonné des Anges
        <lb rend="¬" break="no"/>pour ſa bonne conduite, &amp; de plus luy départ la for
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de ſon ſaint Eſprit, qu’il luy communique par
        <lb rend="¬" break="no"/>viues inſpirations pour le porter au bien: quelque
        <lb rend="¬" break="no"/>fois cette conduite Angelique a eſté viſible auſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>bien que le don du ſainct Eſprit; Mais il ſuffit
        <lb rend="¬" break="no"/>core tous les iours, Dieu nous donne de bons mou
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>uemens, auſquels il ne faut reſiſter: Et parſes Aa
        <lb rend="¬" break="no"/>ges nous preſerue de mille perils, comme le cours
        <lb/>ordinaire de ſes Diuiné̃s influences le fait aſſez
        <lb/>ſentir.
        <lb/>Toute l’antiquité qui ne voyoit les choſes Diui
        <lb rend="¬" break="no"/>nes que du coin de l’œil, &amp; n’en parloit qu’auec vne
        <lb/>langue mal-aſſeuree, a feint Mercure Meſſager des
        <lb/>Dieux, auoir des aiſles en la teſte &amp; aux pieds, &amp;
        <lb/>ſous cette fiction crayonnoient la fontion des An
        <lb rend="¬" break="no"/>ges, Meſſagers de ce grand Tout-puiſſant, les aiſles.
        <lb/>de Mercure ne nous fignifient aurre choſe, que la
        <lb/>prompte viteſſe auec laquelle les Anges portent la
        <lb/>volonte de Dieu &amp; ſes ſainctes inſpirations, les
        <lb/>Poëtes ont donné vn Caducé́e à ce Mercure, qui
        <lb/>eſtoit vne verge ayant deux ſerpens, qui ſe tou
        <lb rend="¬" break="no"/>choient des deux parties d’en haut, &amp; ſembloient
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe baiſer; puis le reſte du corps de ces deux ani
        <lb rend="¬" break="no"/>maux ſe faiſoit en vn demy rond, qui venoit à ſe
        <lb/>ioindre enbas, auſſi eſtroiement que s’il euſſent
        <lb/>eſté nouüez enſemble, c’eſtoit auec ce Caduceée que
        <lb/>Mercure appaiſoit toute choſe, &amp; mettoit la paix par
        <lb/>tout.
        <lb/>Ce meſme Mercure ſe preſente auiourd’huy de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant vous ( Mon sei cn v)auec vne face An
        <lb rend="¬" break="no"/>gelique, pour vous annoncer les choſes Diuines:
        <lb/>Et vous dire que tout ce que l’antiquité́ a attribué à
        <lb/>vn Iupiter, à vn Mars, à vne Pallas &amp; à vne Iunon, ce
        <lb/>n’eſtoit que d’eſcrire les diuers effects de la Toute
        <lb rend="¬" break="no"/>puiſſance Diuine, auſquels les anciens ont voulu
        <lb/>donner
        <lb/> 21 <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>donner vn nom, ſuiuant la nature de l’efficace du
        <lb/>pouuoir Diuin ſur les humains, &amp; ſi vous les enten
        <lb rend="¬" break="no"/>dez parler tous par ma bouche, ce n’eſt pas que ie
        <lb/>vueille reſſuſciter les Morts(ja Dieu ne plaiſe) mais
        <lb/>c’eſt afin de mieux exagerer les conſeils eter
        <lb rend="¬" break="no"/>nels.
        <lb/>Sçachez donc, MONSEIGNEVR, que
        <lb/>toute la Cour Celeſte eſt en vn eſtonnement extre
        <lb rend="¬" break="no"/>mement grand de voir la diuiſion de deux freres,
        <lb/>d’vn meſme Sang, &amp; qui deuroient eſtre cn meſme
        <lb/>Cœur, vne meſme Affection, &amp; pareils de volonte, &amp;
        <lb/>au lieu de cela vous vous portez dans la diuiſion
        <lb/> qui ne cauſe que ruine; puis que Dieu &amp; la Nature
        <lb/>vous ont donné l’eſtre apres celuy de ſa Majeſté
        <lb/>Royale.
        <lb/> Iupiter qui ſe trouua en voſtre conception, &amp;
        <lb/>preſta touſiours ſon fauorable concours iuſques à
        <lb/>l’heure de voſtre Naiſſance pour vous faire naiſtre
        <lb/>de Sang ſi Illuſtre, croioit que ce deut eſtre pour
        <lb/>l’augmentation du Royaumeé tout rlorſſant, mais.
        <lb/>les doleances de tant de pauures gens ruinez par
        <lb/>ceux de voſtre ſuitte, &amp; leurs prieres qui montent
        <lb/>ehaque iour au Ciel pour impetrer le ſecours di
        <lb rend="¬" break="no"/> uin, luy teſmoignent aſſez le contraire de ce qu’il
        <lb/>penſoit, &amp; le font tout de bonrepentir, &amp; voudroit
        <lb/>s’il ſe pouuoit) retirer ſon influance, voyant que
        <lb/>voſtre diuiſion n’apporte que de la guerre, qui n’eſt
        <lb/>qu’aà la foule du peuple, &amp; au deſauantage de la
        <lb/>France, car l’eſtranger voit voſtre main armée auec
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>grand contentement, puis qu’il y contemple le re
        <lb rend="¬" break="no"/>tardement des conqueſtes de ſa Majeſteé preſtes à
        <lb/> voir les bornes de la France ſe porter iuſques ſur le
        <lb/>bord du Rhein.
        <lb/>Pallas s’eſtoit toute iointe aux autres Aſtres en
        <lb/>voſtre Naiſſance pour vous doüer de toute la ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>geſſe que peut contenir vn Eſprit humain, &amp; des
        <lb/>qualitez les plus releuées, mais voyant que vous
        <lb/>vous ſeruez des dons d’enhaut, autrement qu’il ne
        <lb/>faut, elle retire cette prudence neceſſaire pour la
        <lb/>conduite de vos actions, ce qui fait que vous eſcou
        <lb rend="¬" break="no"/> tez les conſeils pernicieux de ceux qui las d’eſtre à
        <lb/>leur aiſe, veullent chercher du trauail &amp; de la peine,
        <lb/>mais pleuſt à Dieu que ce ne fut que pour eux, il
        <lb/> ſe forgent dix mille melcontentemens dans leurs
        <lb/>eſprits, &amp; vous veulent faire prendre part à leur in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſt, afin de ſe mettre à l’abry pour taſcher de faire
        <lb/> ce quils pretendent ſouis voſtre nom, &amp; qui tout bien
        <lb/>cxaminé́, n’et aatre ſubje d meſLonteucient
        <lb/> que quelque grandeur perduë, ouen vain eſpereée.
        <lb/>Iunon qui laiſſant découler du lait de ſes
        <lb/> chaſtes mammelles pour former le beau Lis ne
        <lb/> peut voir qu’a regret, que dans l’aur où brille la
        <lb/> couleéur dorée des fleurs de I ys l’eſpouuante de tous
        <lb/>les Peuples, maintenant ſe voit naiſtre des eſpines,
        <lb/>ou qu’elles ſe diuiſent elles-meſmes,; Mars qul a
        <lb/> eſté touſiours fauorableà la France, ne la quitte pas
        <lb/>’pour fauoriſer voſtre parry ? Non, non, ie le voy
        <lb/>auec vne main armée combattre contre vous, luy <pb n="7"/>
        <lb/>1
        <lb/>qui a fauoriſeé les armes dufeu Roy Louis treizieſme,
        <lb/>n’a garde de faire proſperer les voſtres, &amp; bien que
        <lb/>quelques apparences ſemblent fauoriſer voſtre deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein, toutefois puis que le ſecours d’enhaut ne peut
        <lb rend="¬" break="no"/> fauoriſer vos entrepriſes, aſſeurez-vous qu’elles ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront comme vne nué́e qui ſe diſſipera à la venuë du
        <lb/> Soleil.
        <lb/>Venez donc, Monſeigneur, à ce bon Conſeil, &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>mettez bas tous ces vains pretextes qu’on vous met
        <lb rend="¬" break="no"/>en auant, Dieu qui connoiſt tout, ſçait bien la pure
        <lb rend="¬" break="no"/>e de vos inentions aiilvoibien ouſi combien
        <lb/>les pretextes que vous prenez ſont eſloignez de ſes
        <lb/>Commandemeas, &amp; que les Partiſans d’Eſpagne
        <lb/>ſeduiſent ceux qui ſont aupres de vous, afin de met
        <lb rend="¬" break="no"/>tre le trouble en la France, pour accommoder ſes
        <lb/>affaires, luy qui ne peſche qu’en eau trouble, mais
        <lb/>regardez à Dieu, qui dit qu’il eſt le Dieu de Paix, &amp;
        <lb/>que qui demeure en Paix, demeure auſſi en luy. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
