<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2482_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le mirouer de la reine lui représentant tous les
          désordres de sa régence et lui donnant d'infaillibles moyens de les réparer.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14935"/>
          <author ref="isni:0000000122780448" source="Mazarine" role="dubious_author">
            <persName>
              <forename>François Eudes de</forename>
              <surname>Mézeray</surname>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000108378014">
            <persName>
              <addName type="pseudonyme">Sieur de Sandricourt</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Le miroüer de la Reyne. Luy representant tous les desordres de sa
            regence. Et luy donnant d'infaillibles moyens pour les reparer.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000385986464" xml:id="IL_ChevalierJacob.xml">
            <persName>
              <forename>Jacob</forename>
              <surname>Chevalier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1652-05-14" notAfter="1652-05-21">troisième semaine de
            mai 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49112" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49112"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13511</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Texte paru la 3e semaine de mai 1652 d'après Hubert Carrier
          (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-4, f. 62v). </p>
        <p source="Moreau">2482. Mirouer (le) de la reine lui représentant tous les désordres de sa
          régence et lui donnant d'infaillibles moyens de les réparer. Paris, Jacob Chevalier, 1652,
          16 pages. « Je n'ai pas peur que vous m'en envoyez un (évêché, il y en avait cinq vacants)
          pour avoir dit la vérité. Ce seroit pourtant une action de justice, que le Mazarin n'a
          garde de faire. » Est ce une plaisanterie ? Les infaillibles moyens ont été réservés pour
          une autre pièce qui n'a peut-être pas été publiée, qu'en tout cas je n'ai pas vue.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Régence</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-16" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LE
        <lb/>MIROVER
        <lb/>DE LA REYNE.
        <lb/>Luy repreſentant tous les deſordres
        <lb/>de ſa Regence.
        <lb/>ET LUY DONNANT D'INFAILLIBLES
        <lb/>moyens pour les reparer. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IACOB CHEVALIER, prés Sainct Iean
        <lb/>de Latran.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE
        <lb/>MIROVER
        <lb/>DE LA REYNE,
        <lb/>Luy repreſentant tous les deſordres de
        <lb/>ſa Regence.
        <lb/>ET LV DONNNT D’INFAILLIBLES
        <lb/>noens pour les reparer.
        <lb/>MADAME.
        <lb/>Il faudroit n’eſtre point Franç̧ols pour voir la deſo
        <lb rend="¬" break="no"/>aion generale de la pauureFrance ſans eſtre touché
        <lb/>vme iuſte compaſſion à la veue de ſes miſeres, l’eſtat
        <lb/>deplorable où nous la voyons reduitte ne nous re
        <lb rend="¬" break="no"/>garde que trop pour n’ette ny indifferents ny inſen
        <lb rend="¬" break="no"/>bles a’es ſoûffrances qui nous ſont communes, &amp;
        <lb/>puis que nous ſommes nez Fraçois, c’eſt à dire mſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ablesl faur que noſtte propre malheur, &amp; la Ruine
        <lb/>de noſtre chere patrie nous faſſent du moins ietter
        <lb/>des larmes &amp; former des plaintes contre tous ceux
        <lb/>-qui ſeront cauſe de noſtre mal: elles ne ſeront que
        <lb/>urop legiimes, quelque relpet que demande de
        <lb/>o, les ſouueraihes puiſſances qui diſpoſent ſi ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolment du deſtin des hommes qu’ils font d’autant
        <lb/>plu rigoreux; qu’ils peuaent le rendre imeilleur &amp;
        <lb/>A ij <pb n="12"/>
        <lb/>!
        <lb/>.
        <lb/>4,
        <lb/>plus fauorable.
        <lb/>1
        <lb/>ll n’eſt ien de ſi naturel que de ſe plaindre dans
        <lb/>o afilidon, c’eſ va ſipne que la ante a impran
        <lb/>tt oueeraurye lpble qu pepreſepte d
        <lb/>lplon le e fomj, put le nFot
        <lb/>etanmars la volenee q’ dee del gen dt mero
        <lb/>delareo poPprepoge ſt n peſlenqnment que
        <lb/>Deu ménle ’ne ’eonb ihe peis dls la plusti ou
        <lb rend="¬" break="no"/>reue’ iſlco e dont lem far capahlea dans l’eee
        <lb rend="¬" break="no"/>de les aſſcton ſas, oqutefois qu’il renqaſt enrlen
        <lb/>Seu Qu preparoit des çouropes d oute ſe, ſloe
        <lb/>rTV S
        <lb/>¬ 2
        <lb/>Que ſie reſſentimentprops n’e tpnnt contraire à
        <lb/>la loy Dulne qui eaceconnode al la foibleſile hunai
        <lb/>ne encor qu’el le luy ſoit ſi fort Supte e a ſſ
        <lb rend="¬" break="no"/>plte qus lon temoione des miſerejgnerledlſn
        <lb/>Peuple afflgé qui ſemble eſtre enct elqueicuib
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe de plus que ce qui quy toueheen partieul,
        <lb/>eſt ſans dorte auſi queſqe eloſe d plus légrie
        <lb/>&amp; de plus raiſonnable, meſme vne ſadblimne vCrtſ
        <lb/>elle eſt miſe en vſage par vn prinipe de charite a
        <lb/>Jenmdroit du prrhai qui fouſfre, &amp; qpi nou oblige
        <lb/>de compar à ſa ſouiffiace, aini le Prophere leſe,
        <lb/>e deplore ls ma qui deuoient ariuer auPeu
        <lb/>ple de Dieu vuou qu ls fuſeut n iuiſte ch ,
        <lb/>ment de leur incre dulité.
        <lb/>5, l ne ſeit de ien doppoſer ier que eeſt lſl4
        <lb/>l’auloi e que de ’eu plaindre, &amp;uſu on doirſ
        <lb/>portet Piment tout cé que fqnt le;ſoquuepaias
        <lb/>lans rien dire de peur, deſtre ctiminol d’eſtat &amp;
        <lb/>lupplieahle -auſſi ioſt pait les ldux, qui, de ſfe nént
        <lb/>oua c monuements quls opae, eſroó
        <lb/>&amp; editi-p à atr s faux ereſhets qi e, loiu
        <lb/>t
        <lb rend="¬" break="no"/>deuhbs. ua Nabclodonſot uile vouloir, aie
        <lb/>acomme y Diau,&amp; fispaſep, uaſaus
        <lb/>ſés
        <lb/>, <pb n="13"/>
        <lb/>es mechaucetez por legitlmes; oſte edt abus in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſupportable de latterie qui fait des Tyrans, &amp; qui
        <lb/>ruine ien pls infailliblement cette authorité de la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle ls ſont ſi ialoux; il en eſt de cete autorite com
        <lb rend="¬" break="no"/>e de bombre qui ſuit le corps qui la produit, &amp; qui
        <lb/>le fuit rout auſſi toſt qu’il ſe met à la pourſuiure,
        <lb/>fuyes cette vanité &amp; dire comme le ſage Salomon
        <lb/>donnez moy Seigncur vn cœur plein de iuſtice pour
        <lb/>ien conduire le Peuple que vous m’auez ſoumis.
        <lb/>Ne ſç̧ait on pas que Dieu a toûjours eſcouté les
        <lb/>plaintes des Péuples à l’extremité. Il tira les Iſtaeli
        <lb rend="¬" break="no"/>es de captiuité parce que Pharaon les auoit faie
        <lb/>eſelaues, &amp; les traitoit auec trop de rigueur, il per
        <lb rend="¬" break="no"/>mit la diuiſion de leur Monarchie pour la trop gran
        <lb rend="¬" break="no"/>de tyrannie de Roboam qui les accabloit, mais ſans
        <lb/>rapporter icy les changemens d’eſtat dont les Hiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>toires ſont pleines pour preuue de ce droit naturel;
        <lb/>ſut de dire qu’il eſt inouy que l’on ait voula
        <lb/>ermer la bouche aux affligez, &amp; qu’on ayt voulu fai
        <lb/>re vn crime de deſobeiſſance de’ leurs iuſtes plain!
        <lb/>tes.
        <lb/>La preuue de cette juſtice qui ſe lit dans tous les
        <lb/>temps ſans interrption, ſe treuue encor en nos
        <lb/>ermers ſiecles, qui a’ont pas manque de ſujets de
        <lb/>plaintes, qui ſe ſont fait entendt́e aux Souuerains
        <lb/>ans les oppreſſions où̀ leurs ſujets ſe ſontveus ſi ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent par les mauuais conſeils des Miniſtres, &amp; prin
        <lb rend="¬" break="no"/>cipalement des Etranges: car ſans aller cherhe
        <lb/>ains la premiere race de nos Roys des Saincts Ger
        <lb rend="¬" break="no"/>nains, des Saincs Leger j ou le bon Atcheueſque de
        <lb/>ouën nommeé Prerextat, qui repreſenta ſi bien à̀ la
        <lb/>eine Fredegonde tous les deſordres dont elle eſtoit
        <lb/>là̀ cauſe, &amp; qui enfin fut ſacrifé à ſa vangeance, ans
        <lb/>rapportericy les Cardinaux d’Amiboiſe, &amp; de Sour
        <lb rend="¬" break="no"/>ron; qui ont dit touſiours leurs ſontimens auee vne
        <lb/>lihberté ſi ſincere &amp; deſ-intereſſée, &amp; ont fait enten
        <lb/>B
        <lb/>i <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>dre les plaintes du peuple à̀ leur Souuerain, ie ne eon
        <lb/>tenreray de marquer icy la repreſentation des deſor..
        <lb/>dres qui furent faits dans le pays d’Auns, ſous la Re
        <lb rend="¬" break="no"/>gence de Catherine de Medicis, im mediartement
        <lb/>apres la mort de Charles I X elle eſcouta fauorable.
        <lb/>ment les plaintes de ces bonnes gens ruynez, quoy
        <lb/>qu’ils fuſſent de la Religion, &amp; pour les recompenſer
        <lb/>de leurs pertes, elle leur accorda douze cent mille
        <lb/>eſcus; ie veux que cela ſe fit par maxime d’eſtae
        <lb/>pour les retenir dans le deuoir, pendant l’abſence du
        <lb/>Roy qui retournoit de Pologne, mais du moins ne
        <lb/>crût. elle en rien diminuer de l’authorité, d’eſcouter
        <lb/>des ſujers qui ſe plaignoient auec aſſez de raiſon, &amp;
        <lb/>de leur faire quelque ſorte de Iuſtice en leur accor
        <lb rend="¬" break="no"/>dant quelque grace, afin de ſoulager leurs miſeres.
        <lb/>Sous la Regence de Marie de Medcis qui a prece
        <lb rend="¬" break="no"/>dé la voſtre, le Fauory tyran qui s’eſtoir rendu mai.
        <lb/>ſtre de l’authorité, ruyna la pluſpart des familles.
        <lb/>d’Amiens, en abbatant &amp; bruſlant les maiſons de plu.
        <lb/>ſieurs particuliers de cette ville, ſans leur faire aucun
        <lb/>remplacement de leur perte, &amp; meſme les chaſſant
        <lb/>de la auec violence &amp; par mocquerie, il ne pûr pour.
        <lb/>tant empeſcher qu’ils ne fiſſent leurs plaintes haute¬.
        <lb/>ment, &amp; qu’il ne leur reſtaſt encor cette derniere li.
        <lb rend="¬" break="no"/>berte de gemir dans leur plus grande oppreſſion qut
        <lb/>ſe fit reſſenur é́galement dans la Picardie &amp; dans la
        <lb/>Champagne, &amp; particulierement es enuirons de Soiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons, ou la deſolation fut horrble &amp; déplorable.
        <lb/>C’eſt donc vn dro:ct, MADAME, qui ne ſe
        <lb/>peut oſter aux affligez de ſe plaindre pour route con.
        <lb/>ſolarion de leurs mileres, mais ce que ie voy de plus
        <lb/>pitoyable en leurs lamentations, c’eſt, helas qu’elles
        <lb/>ſont vaines &amp; inutiles le plus ſouuent, &amp; que les cris
        <lb/>&amp; les gemiſfemens inoxplicables qu’ils pouſſent vers
        <lb/>les Cieux n’arriuent que trop rarenent aux oreilles <pb n="15"/>
        <lb/>7
        <lb/>des puiſſances, elles ſont toutes remplies de flate.
        <lb/>ries, il n’y reſte plus de place aux plaintes des miſera.
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, &amp; quand elles y pourroient eſtre receuës, on
        <lb/>empeſche par tous moyens qu’elles n’en approchent
        <lb/>ſelon la damnable politique de ceux qui les obſe
        <lb rend="¬" break="no"/>dent, &amp; cependant pour comble de tyrannie &amp; d’op
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſion, ces mauuais Miniſtres taſchent d’étouffer
        <lb/>les plaintes par des menaces dont ils épouuante nt
        <lb/>des mal. heureux effrayez encor des premieres at
        <lb rend="¬" break="no"/>teintes qu’ils viennent de reſſentir.
        <lb/>Cependant, MADAME, vous ignorez ces
        <lb/>deſordres qui rejllſſenr ſur voſtre conduitte, &amp;
        <lb/>rempliſſent de mlle taches Voſtre Majeſté, qui ne
        <lb/>les remarque peut-eſtre pas, faute d’vn Mroir qui
        <lb/>vous repreſente telle que vous eſtes, ſans qu’il deé́gui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe er rien la face de voſtre gouuernemenr.
        <lb/>Dans la creance que i’ay que ce Miroir vous ſeruir
        <lb/>de quelque choſe malgré́ tout le fard dont la Cour
        <lb/>veut couurir ces defauts; Vous les pourrez voir,
        <lb/>MADA ME, a découuert, &amp; vous chercherez peut
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtre des remedes conuenables pour les effacer, ou.
        <lb/>du moins pour leur oſter vne partie de leur deformi
        <lb rend="¬" break="no"/>teé, en leur oppoſant l’eéclat de quelques Vertus he
        <lb rend="¬" break="no"/>roiques dont la practique n’eſt iamais trop tard em
        <lb rend="¬" break="no"/>braſſée. Du moins, MAD AME, vous vous y vẽrrez
        <lb/>auec toutes ces laideurs que vous pourrez deétruire
        <lb/>en les faiſant ceſſer, ie veux dire en faſant vn noblc
        <lb/>effort qui rende la France paiſible, ce doit eſtre-là, la
        <lb/>fin de voſtre regne, ſi vous auez enuie d’en lortit
        <lb/>auec honneur, &amp; auec ce brillant éclat qui e fface t ou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ces obſeuritez affreuſes qui nous empeſchent de
        <lb/>voir ce qui eſt de plus beau dans la conduite d’vne
        <lb/>puiſſante &amp; glorieuſe Reyne. Enfi, MADAME,
        <lb/>vous y verres ce que vou ne pouuez peut. eſtre en
        <lb rend="¬" break="no"/>tendre, n’y ayant perſonne aupres de vous aſiez zeleé <pb n="16"/>
        <lb/>
        <lb/>&amp; deſ iarereſſé poeaf vous le dire, &amp;vous auréco
        <lb/>jours cet auantage de vousy eſtre veu toute tells
        <lb/>que l’ſtoire vous reprefenrera vn iout, çe ſera à
        <lb/>vous de iuger ſi vous ne voulez point qu’on n’y
        <lb/>corrige rien, &amp; ſi le tout eſt iuſtement comme vous.
        <lb/>le deſirez.
        <lb/>Le diuin legiſlateur Moiſe auoit fait entourer de
        <lb/>niroirs le Tabernacle afin que tous ceux qui ve
        <lb rend="¬" break="no"/>noent preſenrer leurs vœux &amp; leurs prieres a Dieu
        <lb/>puſſent voir de quelle maniere &amp; en quelle poſture
        <lb/>ils paroiſſoient en preſence du Dieu des batailles,
        <lb/>en ſorte que tout le monde puſt du moins remar
        <lb rend="¬" break="no"/>quer en quel eſtat il ſe treuuoit pour lors, &amp; s’il
        <lb/>eſtoit purt en telle ſorte qu’il ne rêmarquaſt ſur ſoyl
        <lb/>aucune tache ou dans ſon maintien aucuné deſa
        <lb rend="¬" break="no"/>greable poſture.
        <lb/>L’hiſtoire eſt le tabernacle des grans, o vodus
        <lb/>pouuez, Madame, remarquer tousvos geſtés comptef
        <lb rend="¬" break="no"/>outes vos demarches &amp; reconnoiſtre ce qu’il y a e
        <lb/>beau ou de difforme en voſtre vie, &amp; ce miroir quel
        <lb/>ie vous preſente n’eſt que pour vous aiuſter ſi bien
        <lb/>que vous y paroiſſiez ſans re proche, &amp; que s’il y a
        <lb/>en vous quelques taches vous metriez peine les
        <lb/>reparer, ou les couurir par quelque agreable orne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de vertu, iettez les yex ſur cette glace qui né
        <lb/>flatte point &amp; vous y remarquerez d’abord, le mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais choix que vous fiſtes des le commencement de
        <lb/>voſtre Regence d’vn minſtre d’eſtat eſtranger à qui,
        <lb/>ous renmltes ’entier mamimene de l’eſtuat ſa pl!
        <lb/>grande ruine Vous luy fuiſtes d’albord ſi prodigue qe,
        <lb/>es faueurs qu’il n’y eut point de grandeuts dohtl
        <lb/>vous ne rempliſſiez ſon ambition, qu’il n’y eut point
        <lb/>Aae rcheſſes dont vous ne contencaſſie ſon àuarl
        <lb rend="¬" break="no"/>e, poiut de dediees dour ſa voluprei pe fuſtaſouuies,
        <lb/>ur d’abord eſleué eni vn rang ſupeneu adceluſ? <pb n="17"/>
        <lb/>9
        <lb/>de tous les Princes du Sang, &amp; il n’yeut pas vn gtand
        <lb/>du Royaume qui ne ſe viſt ſoûmis aux volontez
        <lb/>de ćt Eſtranger auquel il falloit obeir ou vous dé
        <lb rend="¬" break="no"/>plaire quelque dépit qu’ils en conçeuſſent tous,
        <lb/>i n’y en eut pas vn qui ne flechit plûitoſt que d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>ourir voſtre diſgrace, &amp; vous fiſtes en vninſtant vôtre
        <lb/>Mazarin le plus abſolu de tous les hommes pour ſoute
        <lb rend="¬" break="no"/>nir certe dignité; les treſors du deffunct Roy voſtrema
        <lb rend="¬" break="no"/>ry, ne fuirent pas ſuffiſans, non plus que les moyens qu’il
        <lb/>auoit laiſſez pour les entretenir, il fallut ſurcharger le
        <lb/>peuple de nouuelles impoſitions, &amp; luy cirer iuſqu’à la
        <lb/>la derniere goutte de ſes ſueurs &amp; de ſon ſang, dont il
        <lb/>ne luy reſtoit plus que des larmes qu’il eſtoit encore
        <lb/>contraint d’épancher à la veuë de ſes miſeres reduit à
        <lb/>cette extremité, il a fallu ſe ſeruir du fer &amp; du feu pour
        <lb/>obliger leurs veines languiſſantes à verſer encore quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques goutres qu’elles fſe conſeruoient pour leur propre
        <lb/>nourrture, il a fallu enuoyer par les Prouinces des im
        <lb rend="¬" break="no"/>pitoyables fuſiliers, dont les extorſions inoüyes n’ont
        <lb/>pas laiſſé dequoy fournir à l’entretien d’vne vie lan
        <lb rend="¬" break="no"/>guiſſante. Voila l’eſtat des pauures Prouinces ſous vô
        <lb rend="¬" break="no"/>tre Regence, dé́s-lors on jugea bien que la Monarchie
        <lb/>ſ fort afoibli e en tous ſes membres ne ſe pouuoit preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que plus ſoû̂tenir, &amp; qu’ellc eſtoit menacée d’vne foi
        <lb rend="¬" break="no"/>bleſſe qui deuoit luy faire attcinte iuſqu’au cœure, &amp;
        <lb/>luy cauſer vn dangereux cuanoiiſſement.
        <lb/>Cette authorité Souueraine que vous auiez commu
        <lb rend="¬" break="no"/>niqúc à voſtre Miniſtre, fut d’abord employée ̀ la con
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuation de la guerre pour ſe rendre comme il penſoit
        <lb/>fort neceſſaire, iuſques-là qu’il fut bien ſi inſolent quc
        <lb/>d’en abuſer à la rupture du Traitté de Paix auec nos en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis qui s’y eſtoient portes de bonne ſorte. Ce mal
        <lb rend="¬" break="no"/>aeureux coup quioftfenſa oute l’Europe, fit vn tortir
        <lb rend="¬" break="no"/>reparable laFrance, qui dans cette conjoncture re
        <lb rend="¬" break="no"/>geut le blaſme d’eſtre le flambeau fatal des diuiſions de
        <lb/>C
        <lb/>! <pb n="18"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>’Europe, &amp; détruiſant la Iuſtice de ſes armes dont elle
        <lb/>eſtoit en poſſeſſion, la faiſoit voir deſormais les armes
        <lb/>à la main pour combattre iniuſtemecnt ceux qui ne luy
        <lb/>demandent que la Paix. Car dinal’en ſuitte de tous ces coups d’auathorité
        <lb/>abſoluë̈ qui luy auoient ſi heureuſement reuſſi, outre
        <lb/>quel ques progrez en Flandres dontil eſtoit redeuable
        <lb/>au courae de Monſieur le Prince, ſe creut aſſez puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant pour rompre l’vnion des Parlemens qui luy ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bloir vne pierre d’achopement aà ſa grandeur, il reſolut
        <lb/>donc de rompre cette chaine qui ne luy donnoit pas ha
        <lb/>lierté́ de tout faire ſelon ſa volonté́. Il entrepnt cette
        <lb/>deſunion fatale d’où ſont prouenus deſia tant de de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſordres, &amp; en fait encore raiſonnablement apprehen
        <lb rend="¬" break="no"/>derde pires: SiV. M. MADAME, ne prend bien-toſt
        <lb/>la reſolution d’y pouruoir mieux que par le paſſe.
        <lb/>Vſtre Miniſtere ne pouuant reuſſir au gré de ſon
        <lb/>mbition auec cette facilite qu’il s’eſtoit propoſee, ex
        <lb rend="¬" break="no"/>oſa tout voſtre pouuoir pour ptendre les ſieurs de
        <lb/>Blaſmenil &amp; Brouſſel, qui auoient genereuſement
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté a toutes ſes attaques, vous fauoriſaſtes trop la pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion déreglée qu’il auoit de ſe rendre redoutable par la
        <lb/>vangeance. Ce fut la ſeule cauſe des barricades qui fi
        <lb rend="¬" break="no"/>rent vne ſi grande hreſche à cette aurhorité que vous
        <lb/>ſouteres, ans diſcerner ſur quels fodemẽt elle s’établit.
        <lb/>Vous ous ſouuenez bien, MADAME, que voſtre
        <lb/>pafion trop vehnemente vous porta au Blocus de Pa,
        <lb/>que le ſdan arinaliuma ce feu de vangeance das voſtre
        <lb/>eſpritirrité, &amp; que Monſieur le Prince ſuiuit tous os
        <lb/>moumuemens auee ardeur ſur les pretendus afronts que
        <lb/>l’authorite auoit receu comme vous luy fiſtes bien
        <lb/>adroittement accroire.
        <lb/>e fut pour loes que le cœur de l’Eſat reſſenuit les
        <lb/>Hudes ſympromes d’ne maladie prochaine qui le de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit mertre aux derniers abois où nous le voyonsapre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſ <pb n="19"/>
        <lb/>11
        <lb/>ſent, &amp; que le feu commença de s’allumer ponr aller
        <lb/>par apres deuorer toutes les Prouinces, &amp; pPuis retour
        <lb rend="¬" break="no"/>uer à ſa ſource y faire vn dernier effort.
        <lb/>Cette leuée de bouclierqu’on qualifie du titre d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>leuement du Roy, a ruiné l’épargne, incommodé les
        <lb/>grands &amp; plus ayſez du Royaume, &amp; mis à ſec la meil:
        <lb/>leure pattie des familles particulieres.
        <lb/>Dans la iuſte apprehenſion que vous auiez que touté
        <lb/>la hayne publique ne vint à tomber ſur le Mazarin vous
        <lb/>priſtes la reſolucion de la rejetter ſur M. le Prinee qui
        <lb/>en auoit eſté le principal inſtrument, vous ſuuiſtes le
        <lb/>Conſeil trop precipité que vous donna voſtre iniſtre
        <lb/>de le faire arreſter, mais ſon innocence ayant eéclatteé
        <lb/>par deſſus tant d’impoſtures dont il le ſurchargeoit, la
        <lb/>Iuſtice vous a obligée à le laſcher, &amp; contraint voſtre
        <lb/>fauory d’abandonner la France pour vn temps auec l
        <lb/>malediction de tout le monde, &amp; pouſſé par vn Arreſt
        <lb/>du Parlement irrité́ de ſes procedures.
        <lb/>l’oubliois la priſon de monſieur de Beaufort, qui n’eut
        <lb/>iamais de cauſe legitime, ſi ce n’eſt que l’enuie que luy
        <lb/>portoit le Cardinal, vous l’ait fait trouuer digne d’vn
        <lb/>traittement ſirigoureux, bien qu’en effet il ne merite
        <lb/>que de la gloire &amp; des Couronnes.
        <lb/>Si vous vous regardez bien dans ce miroir, MADA
        <lb rend="¬" break="no"/>ME, vous vous remarquerez toute enuironnée d’in
        <lb rend="¬" break="no"/>trigues, de fourbes, de tromperies, de laſchetez, de per
        <lb rend="¬" break="no"/>fidies, que vos Courtiſans ont mis en vogue aupres de
        <lb/>vous pour s’aſſurer des diuerſes pretentions qu’ils ont
        <lb/>de profiter du debris de voſtre puiſſance.
        <lb/>Voſtre Miniſtre entre tous les autres introduit adroit
        <lb rend="¬" break="no"/>rement ces laſches practiques pour ſe conſeruer encore
        <lb/>dans voſtre eſprit pendant ſon Exil, &amp; dans l’eſperan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’il a de reuenir aupres de vous, il fait jouer tous
        <lb/>Jes reſorts que ſon eſprit fertile en fourbes eſt capable
        <lb/>d’inuenter pour entretenir voſtre bonne volonté en ſon <pb n="20"/>
        <lb/>l
        <lb/>endroir, d’autre part la Cabale de Madame de Che
        <lb rend="¬" break="no"/>ureuſe &amp; de Mõſieur le Coadjuteur tend à’ſes fins, pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant qu’ouuertement on pouſſe les Princes du Sang à
        <lb/>bout, &amp; qu’on reduir les l’euples à l’extremité, qui ge
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſent ſous le poids inſupportable des amées. Ce.
        <lb/>pendanr ces Princes ſont declarés. criminels de leze
        <lb/>Majeſteé, parce qu’ils fuyent voſtre colere, les miſera
        <lb rend="¬" break="no"/>bles P’euples pour comble de leurs afflictions ſont tenus
        <lb/>pour des rebelles, parce qu’ils reſiſtent à ceux qui vien
        <lb rend="¬" break="no"/>nent leur rauir le peu qu’ils ont de rete, &amp; leur viele
        <lb/>plus ſouuent, enſuitte dequoy le Mazarin eſt rappellé
        <lb/>en France auec cinq ou ſix mille Eſtrangers auſſi meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chants que luy pour les venir chaſtier de leur rchellion.
        <lb/>O que le Roy aura vn iour de beaux remercimens à
        <lb/>faire à ces Meſſieurs Eſtrangers qui viennent etahlir
        <lb/>vne ſibelle Police en ſon Royaume, qu’il leur aura d’o
        <lb rend="¬" break="no"/>bligation quand ſes Peuples luy obeiront. Voila les
        <lb/>François reduits à l’obeiſſance forcée, eux qui ſe ſont
        <lb/>ſoû̂mis ſi volontairement, &amp; auec tant de franchiſe aux
        <lb/>Loix de leur Monarque, de maniere qu’il eſtoit com
        <lb rend="¬" break="no"/>me nacurel de leur eſtre ſoumis. Que leurs voiſinsſont
        <lb/>bien meilleurs &amp; plus iuſtes qu’eux de venir eſtablir vne
        <lb/>dependance ſi legitime, leur charité eſt incomparable.
        <lb/>Mais que bien loin de voir ſonRoyaume loriſſant
        <lb/>de ces, belles ;conqueſtes, il ſe trouuera defolé &amp;
        <lb/>remply de funeſtes ruines. Helas! que lors qu’il ſern
        <lb/>en aage d’en prendre la conduitte il le trouuera ploain
        <lb/>de croubles, &amp; de- difficiles embaras, qui l’empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cheront de faire tout ce qu’i voudroit bien, &amp; qui
        <lb/>l’obligeront par des neceſſitez Politiques à ce qu’il
        <lb/>ne voudroit pas, &amp; pour lors il deteſtera l’affection
        <lb/>Eſtrangere qui luy aura eſté́ ſi funeſte, &amp; ſe prendra’à
        <lb/>vous, MADAME, de les auoir introduits &amp; ſoute
        <lb rend="¬" break="no"/>nus auee tant de paſſion.
        <lb/>li ous plaiſt d’enuiſager ce miroir, MADAME,
        <lb/>vous
        <lb/>
        <pb n="21"/>
        <lb/>13j
        <lb/>vous y allez voir toutes les cruautez les plus ſanglan
        <lb rend="¬" break="no"/>tes quui ſe ſoient iamais exercé́es pendant la plus gran
        <lb rend="¬" break="no"/>de chaleur des armes entre les plus mortels ennemis
        <lb/>u monde. Elles ont commance par le meurtre illu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre d’vn grand Roy à qui les diuiſions de France on
        <lb/>donné occaſion, preuoyant l’impunité de la part du
        <lb/>hepueu, qui auroit bien d’autres affaires à̀ demeler le
        <lb/>changement de l’Eta d’Angleterre qui fruſtre les le
        <lb rend="¬" break="no"/>eitmes ſucceſſeurs de leur droit par vne manifeſte in
        <lb rend="¬" break="no"/>iuſtice. Vous auez veu, MADAME, la teſte de ceét
        <lb/>illuſtre allié de voſtre ſang tomber ſi prés de vous, que
        <lb/>vous en auez veu rejaillir le ſang eotre le Ciel qui de
        <lb rend="¬" break="no"/>mandoit vangeance d’vne ſi haorrible perfidie, vous
        <lb/>l’auez détournée, MAD AME, par les mauuais con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils qu’on vous a donné d’en pourſuiure vne autre qui
        <lb/>pouuoit eſtre ſuſpenduë ſans peril de voſtrepuiſſance,
        <lb/>&amp; ſans l’amoindriſſement de voſtre gloire; trop mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureux Prince, dne l’aſſaſſinat eroyable ne laiſta
        <lb/>que de l’inſenſibilité dans le cœur de ceux qui ſont les
        <lb/>plus intereſſezà pourſuiure vné ſijuſte vengeane:,
        <lb/>Cependanronfait agir voſtre paſſion, MADAM,
        <lb/>à maintenir le reſſentiment d’vn iniſtre offen ſé ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lemẽt, parceque tout ne ſemene pas e France au gré
        <lb/>de ſa Tyrannie, Voſtre ajeſte prortege vn Tyran
        <lb/>Eſtranger, &amp; le veut eſtablir ſur les François quin’en
        <lb/>ont ranais ſoufferc de leur Nation meſme, &amp; qui ne ſe
        <lb/>peuuent accouſtumer à ployer ſous le joug d’vn laſ
        <lb rend="¬" break="no"/>he Italien, bien qu’ils ſe voyent à̀ l’extremité pour
        <lb/>cette ſeula cauſe: ’renez en garde, MADAE,
        <lb/>à çette tache elle peur defigu rer toute l hbeaute dont
        <lb/>vous pourrez parer voitre Regece
        <lb rend="¬" break="no"/>’Vdais voyez,ADAE iuſ ques ou le deſordre de
        <lb/>la cruauté s’eten depuis que vous auez vne fois in
        <lb rend="¬" break="no"/>oduit cecte m lheureuie guerre da ns l’Eltat, des le
        <lb/>egede daris xſe plagnt des vols, brgandags, <pb n="22"/>
        <lb/>14
        <lb/>aſſaſſinas, violements, incendies, facrileges pollu
        <lb rend="¬" break="no"/>tions des Autels, &amp; de leur tres-S. Sacrenent, &amp;
        <lb/>l’on s’eétonnoit que cela arriuaſt ſous la meilleure
        <lb/>Reyne du Monde, comme diſoit vn Autheur: Mais
        <lb/>Dieu que la contcinuation de ces deſordres eſt vne
        <lb/>choſe de bien plus grand étonnement à quoy cette
        <lb/>bonté Royale deuoit mettre ordre pour ſa iuſtifica
        <lb rend="¬" break="no"/>tion. Toutesfois nous en auons veu la ſuitte auec
        <lb/>horreur; &amp; nous en voyons l’excez auec deſeſpoir, &amp;
        <lb/>il n’y a auacun Eſtat qui s’en puiſſe exceprer; car ſi
        <lb/>nous conſiderons celuy de la Nobleſſe, nous le trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerons ruiné, &amp; mis au deſſous des plus viles canail
        <lb rend="¬" break="no"/>-les qui tiennent les plus dignes charges de l’Eſtat,
        <lb/>nous verrons des entilhommes égorgez, battus,
        <lb/>foüüettez, chaſſez de leurs maiſons qu’on ex poſe au
        <lb/>pillage &amp; au feu. Ie n’en donneray que deux exem
        <lb rend="¬" break="no"/>ples a. V. M. de peur que la quantité qu’il y en a ne la
        <lb/>rempliſſe plus d’horreur que de compaſſion. Le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier fut l’acte de la plus barbare inhumanité qui ſe
        <lb/>pratiqua iamais, ce fut à l’endroit d’vn Gentilhomme
        <lb/>d’auprés de Rheims dont le nom ſe perdit auec le
        <lb/>ſang, lors que pour empeſcher queſa fille vnique ne
        <lb/>-fut violée il fut percé de mille eoups, &amp; vir en expi
        <lb rend="¬" break="no"/>rant le deſaſtre de ſa fille, &amp; la cheute de ſa famille
        <lb/>malheureuſe.
        <lb/>Le ſecond exemple, qui eſt d’autant plus à déplorer
        <lb/>que V. M. de pleine ſcience &amp; d’authorité paſſion
        <lb rend="¬" break="no"/>née le voulut laiſſer à la poſterité. e fut la condam
        <lb rend="¬" break="no"/>nation du mifſerable Richon que VL M. fit pendre à
        <lb/>Liborne quelque priere qu’on vous pût faire en ſa fa.
        <lb rend="¬" break="no"/>ueur, &amp; meſme contre l’auis de voſtre braue Miniſtre
        <lb/>qui en témoignoit ou feignoit du moins quelque pe
        <lb rend="¬" break="no"/>tite emotion, encore cette acte n’auroit point ſemble
        <lb/>ſi iniuſte s’il n’auoit donné lieu à la plus cruelle iniu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice du-monde, le Baron de Cauollé eſtoit entre os <pb n="23"/>
        <lb/>15
        <lb/>mains des Bourdelois, il auoit eté pris comne’il ve
        <lb rend="¬" break="no"/>noit rrouuer V. M. Le droit de la guerre auquel vous
        <lb/>donnates lieu luy oſta cruellement la vie ſans auoir
        <lb/>d’autre crime queſon malheur que vous auiez cauſé
        <lb/>tout entier, on luy vient dire au milieu de ſes diuertiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemens qu’il faut qu’il ſoit pendu dans vn quart d’heu
        <lb rend="¬" break="no"/>re&amp; qu’il ſe reſoluë à la mort, parce ſeulement qu’il
        <lb/>-eſt le plus conſide rable qu’on tiénne. O cruauté
        <lb/>inouie à l’endroit dela Nobleſſe &amp; d’vn jeune Gen
        <lb rend="¬" break="no"/>tilhomme, qui pour n’autoir point de crime dois payer
        <lb/>-a faute d’autruy par la perte de ſa propre vie.
        <lb/>. Iettez les yeux, MADAME, ſur l’Eſtat Eccleſiaſti
        <lb rend="¬" break="no"/>qie, &amp; vous vertez vnetelle confuſion de deſordres
        <lb/>qu’o n’enpeue faire de partieuliere explication. Des
        <lb/>Preſtros brûſlez, découppez, chaſtrez, égorgez proche
        <lb/>es Autels cõme victimes des violents Sacrifices que
        <lb/>font ſous voſtre adueu des Eſtrangers, des miſerables
        <lb/>Françeois, des Religieuſesviolées dans le Sanctuaire,
        <lb/>d’aurre reduites aà̀ coutes les extrcmitez des armes &amp;
        <lb/>de la famine qui fuyent erraces par les Cumpagnes,
        <lb/>qui ſont ſemées de pieces de croix briſées de reliquai
        <lb rend="¬" break="no"/>res rompus de Saintes Reliques épanché́es, choſes
        <lb/>qui neleur peuuent ſeruir de butin. Mais voyez, &amp;
        <lb/>quece ne ſoit pas ſans laſcher quelques larmes,ltes mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerables Peuples vgabons par les bois &amp; les cauet
        <lb rend="¬" break="no"/>nes comme beſtes farouches, fuyant l’Eſtranger im
        <lb rend="¬" break="no"/>pitoyable qui inuente les plus cruels ſupplices pour
        <lb/>leur detremper la mortauec la vie. O combien en ont
        <lb/>ils aſſommez, combien de ſaccagez, combien de
        <lb/>bruûlez tout vits, &amp; combien abandonnans leurs pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ureschaurieres qu’ilsont veu embraſées en regardãt
        <lb/>derniere eux ſont allez mourir de déplaiſir &amp; de fami
        <lb rend="¬" break="no"/>ne derriere vn buiſſon. Ie croy que vous ſç̧auez bien,
        <lb/>MAD AME, que ceux qui les gouuernent reſpecn
        <lb rend="¬" break="no"/>dront deuant Deu des ames, du ſang &amp; de la vie de <pb n="24"/>
        <lb/>16
        <lb/>ces miſerables Sujets, &amp; voſtre directeur de conſcion
        <lb rend="¬" break="no"/>ce vous la deu dire.
        <lb/>Vous pouuez encore icy conſiderer, MADAME,
        <lb/>vne tache generale qui approche bien de la tyrannie,
        <lb/>c’eſt qu’en voſtre Cour cette maudite &amp; Mazarine
        <lb/>maxime eſt introduitte que tout s’y pratique pardes
        <lb/>laſchetez interreſſées routes les charges, y ſonc rere
        <lb rend="¬" break="no"/>mues pour les proſutuer à vne honteuſe venalite, en
        <lb rend="¬" break="no"/>core faut-il que ce ſoit aux eſclaues dut-iazarin que
        <lb/>tous Benefices-ſont dans la meſmes proſtitution auec
        <lb/>vne eſpouuantable ſymonie, temoin les deux Arche
        <lb rend="¬" break="no"/>ueſchez, &amp; les cinq Eueſchez que le Cardinal ent
        <lb/>entre ſes mains ſi long-temps ſans y pouruoir, ſans
        <lb/>tous ceux que l’on ne ſç̧ait pas qu’il met publiquemet.
        <lb/>à l’encherec pour contenter ſon inſatjable auidité, &amp;
        <lb/>deshonorer voſtre conduite. e n’ay pas peur que
        <lb/>vous m’en enuoyez vn pour auoir dit la verité, ce ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit pourtant vne action de luſtice que le Mazarinn’a
        <lb/>garde de faire.
        <lb/>Que m’importe deluy auoir cet obligation cela
        <lb/>n’empeſche pas que icne vous offre gratuitement çe
        <lb/>peti miroir, dont la glace. eſt tropſimple pour rien
        <lb/>deéguiſer, ſi vous trouuez que ces taches vous deéplai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent, j’offriray bien-toſt d’excellens remedes à V. M.
        <lb/>pour les effacer, &amp; pour vous rendre la plus glorieſe
        <lb/>Reyne du monde.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
