<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2476_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le miracle nouveau d'un crucifix qui parla, vendredi
          dernier, dans Saint-Germain, à la reine régente.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=kLIv-CrSUm4C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Miracle (le) nouveau d'un crucifix qui parla, vendredi dernier,
            dans Saint-Germain, à la reine régente.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110403338" xml:id="IL_LangloisDenis.xml">
            <persName>
              <forename>Denis</forename>
              <surname>Langlois</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Antonomaz">La page de titre est manquante dans la numérisation.</p>
        <p source="Moreau">2476. Miracle (le) nouveau d'un crucifix qui parla, ven dredi dernier,
          dans Saint-Germain, à la reine régente. Paris, Denys Langlois, 1649, 8 pages. « J'ai
          toujours ta fortune et ta vie en ma main. » « Fuis les conseils d'un homme ; et suis les
          lois d'un Dieu. » Voilà qui est bien; mais... « Je t'ai donné mon sang; prêtes-moi ton
          oreille! » C'est le crucifix qui parle. Le récit de l'auteur est en prose. .</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-20" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <gap/>
        <pb n="1"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>LE MIRACLE NOVVEAV</l>
        <l>
          <lb/>D'VN CRVCIFIX</l>
        <l>
          <lb/>QVI PARLA VENDREDY</l>
        <l>
          <lb/>DERNIER DANS S. GERMAIN</l>
        <l>
          <lb/>A LA REYNE REGENTE.</l>
        <l>
          <lb/>D </l>
        <l>
          <lb/> SPRITS Curieux qui n’aimez que le</l>
        <l>
          <lb/>changement &amp; les choſes nouuelles, en</l>
        <l>
          <lb/> voicy vne qui va vous ſurprendre &amp; vous</l>
        <l>
          <lb/>IS&amp; ſiuiſlire eoneine nps ceſ t re</l>
        <l>
          <lb/> dige qui n’eut iamais de ſemblable, &amp; qui</l>
        <l>
          <lb/>Seus ren dire oie iurnuſoerene e er</l>
        <l>
          <lb/> Sainte Sepmaine: Sa Nouueauté ne cho¬</l>
        <l>
          <lb/> que pas voſtre deuotion, &amp; vous pouuez</l>
        <l>
          <lb/>ſans ſcrupule en accorder la lecture auec celle de vos Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>nuels, &amp; des Pſeaumes de Dauid: Auſſi eſt-ce vne merueille</l>
        <l>
          <lb/>arriuée à vne grande Princeſſe, non moina pieuſe que ce</l>
        <l>
          <lb/>Crand Prince, i’entens à noſtre REYNE, qui priant vn</l>
        <l>
          <lb/>ſoir Dieu auec vne extrême ferueur, ſuiuant ſa coû̂tume,</l>
        <l>
          <lb/>comme elle luy demandoit la grace de luy inſpirer ce qu’elle</l>
        <l>
          <lb/>deuoit faire dans les preſentes &amp; preſſantes neceſſitez de ſon</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat, entendit parler miraculeuſement vn CRVCIFI y</l>
        <l>
          <lb/>qui eſt dans ſon Oratoire, qui luy tint ce diſcours important</l>
        <l>
          <lb/>&amp; conſiderable.</l>
        <l>
          <lb/> EAVTE’ pleine d’apas que i’aime rendremer,</l>
        <l>
          <lb/> Toy qui cauſes ma ioye &amp; qui fais mon tourment,</l>
        <l>
          <lb/>A ij</l>
        <pb n="2"/>
        <l>
          <lb/>4</l>
        <l>
          <lb/>Reyne des Cœurs hnmains, mais Reyne de mian ae,</l>
        <l>
          <lb/>Agreable ſujet de ma diuine flamme:</l>
        <l>
          <lb/>AnnB pour qui la morrt me fut douce à ſouffrir,</l>
        <l>
          <lb/>Et pour qui ie ſuis preſt encore de moarir:</l>
        <l>
          <lb/>Princeſſe qui n’a poit icy bas de pareille,</l>
        <l>
          <lb/>le i’ay donmné don Sang, preste moy ron reille;</l>
        <l>
          <lb/>Je r’ay doané mon cœur, accorde moy le tien,</l>
        <l>
          <lb/> Pour mieux gouſter les fruits de ce doux Enmreien:</l>
        <l>
          <lb/>ers toy de mon amour pour comhartre ta craimre,</l>
        <l>
          <lb/>l’ay veu les déplaiſirs dont ton ame eſt atteiute,</l>
        <l>
          <lb/>l’ay reſſeny ta peine, &amp; res iuſtes douleurs</l>
        <l>
          <lb/>Ont éteint ma colere auec l’eau de tes pleurs.</l>
        <l>
          <lb/>Ie t’auois rdonné la Paix que ie ſouhaitie,</l>
        <l>
          <lb/>Tu l’as ſouuenms pû faire, &amp; u ne ſ’as pis faite:</l>
        <l>
          <lb/>Tu me l’auois promiſe, &amp; mion reſſenmciment</l>
        <l>
          <lb/>A lancé ſur toy-meſme vn juſte chaſtiment:</l>
        <l>
          <lb/>Ta faute te confond; mais ie re la pardonne,</l>
        <l>
          <lb/>Si tus. fais promptement e qu’encor ie t’ordonne;</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt pour on imereſt, &amp; non pas pour le mien,.</l>
        <l>
          <lb/>Faiſant ce que ie veux tu te fais vn grand bien.</l>
        <l>
          <lb/>Ne me refuſe pas cene Reconnoiſſance,</l>
        <l>
          <lb/>A moy qui t’ay donneé cette grande Naiſſance.</l>
        <l>
          <lb/>Ces Ayeux fi puiſſans, &amp; cét illuſtre Sang,</l>
        <l>
          <lb/>Qui te font occper au monde ovn ſi baus Rang.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt moy qui t’ay donné le Scepre &amp; l Couronne,¬</l>
        <l>
          <lb/>Et ce pompeax éclat qi par out t’eauironme:</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt moy qui puis außy te les oſter demain,</l>
        <l>
          <lb/>l’ay touſours ta fortune &amp; t vie en ma main;</l>
        <l>
          <lb/>Et ſi tes parentez ſont toutes Souueraints,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſuis ſeul Sounerain &amp; des Roys &amp; desReynes.</l>
        <l>
          <lb/>En fn</l>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>5</l>
        <l>
          <lb/>Enfn u me dois tout, Pauiſanee à Foy;</l>
        <l>
          <lb/>Tes Palmes, es Gramdeurs, le Royaume &amp; le Roy:</l>
        <l>
          <lb/>Ouy ce Roy te nâquit contre route apparence,</l>
        <l>
          <lb/>Et cet heur meraeilleux paſſa ton Eſperance:</l>
        <l>
          <lb/>ANnE tu le ſç̧ais bien, mais pour tant de bien fairs,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne veux rien de toy que ron Cœur &amp; l Paix:</l>
        <l>
          <lb/>Je veux que ce Cœur m’aime, afin qu’il. me l’accorde;</l>
        <l>
          <lb/>Ie veux que deſormais ourt ſoir dans l Coacorde:</l>
        <l>
          <lb/>La Guere a trop duré, l Guerre a out perdu,</l>
        <l>
          <lb/>On ne void en iouas lieux que du ſang répandu:</l>
        <l>
          <lb/>Et ce ſang ſans parler me demnde vengeance,</l>
        <l>
          <lb/>Il ſe plaint de toy- meſme, &amp; blame a Regence.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt à roy deſormais auecque mon ſecdurs,</l>
        <l>
          <lb/>D’en arreſter enſemble; &amp; la plainte, &amp; le cours.</l>
        <l>
          <lb/>Fay-le, ie ſuis à toy, fay qu’on poſe les armes,</l>
        <l>
          <lb/>Qui rempliſſent les chmps &amp; les villes d’alarmes:</l>
        <l>
          <lb/>Fay taire ces Canons donmt les coups clttans,</l>
        <l>
          <lb/>Toublent ſi forr le monde &amp; depuis ſi long-temps.</l>
        <l>
          <lb/>Fay cœſſer les Tambours, &amp; fay que les Trompetes,</l>
        <l>
          <lb/>Aprés vn ſi long bruit ſoienmt là iamais muettes.</l>
        <l>
          <lb/>Tout en eſt -effrayé, ’air ſans teſſe en fremit,</l>
        <l>
          <lb/>Le Ciel en eſt émeu, quand la tere ea gemit;</l>
        <l>
          <lb/>Et ie ne conſans point qu’encor on ſé diſpoſe</l>
        <l>
          <lb/>A de nouueaux malheurs donr la guerre eſt la cauſe.</l>
        <l>
          <lb/>Pren pui- de ton Peuple, &amp; de tnt d’Etrangers,</l>
        <l>
          <lb/>Dont l vie &amp; les biens courent mille dangers.</l>
        <l>
          <lb/>La France n’en peut plus, l’Europe preſqu’ entiere,</l>
        <l>
          <lb/>N’eſt qu’vn vaſte boſpital, &amp; qu’vn grand Cimeriere:</l>
        <l>
          <lb/>On n’y void que des guex, des mors &amp; des bleſſez.</l>
        <l>
          <lb/>Mais on- ny void que teop mes Aumels nenueſez:</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>6</l>
        <l>
          <lb/> On profane par tot mon. nom &amp; maes Egliſes,</l>
        <l>
          <lb/>Toures les lachetez en tous lieux ſont permoiſes;</l>
        <l>
          <lb/>On blaſpheme, on viole, on pille effrontemens,</l>
        <l>
          <lb/>Et des crimes ſi noirs n’ont point de châtimens;</l>
        <l>
          <lb/>le ne puis plus ſouffrir ces grandes violences,</l>
        <l>
          <lb/>Princeſſe c’eſt en vain qu’encore u balances,</l>
        <l>
          <lb/> l faut donaer-l Paiz à nant -de malheureux,</l>
        <l>
          <lb/>ATu ne peux iy reſoudre, &amp; ceſt moy qui l vex.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſçay bien qu’on ’empéche, &amp; qu’vn maauuais Miniſs</l>
        <l>
          <lb/>Rompr vn ſi bon deſſein par vn deſſein ſiniſtre:</l>
        <l>
          <lb/>Mais ne l’é́coue plus, ie te parle en ſon lieu,</l>
        <l>
          <lb/>Fuy le conſeil d’vn bomme, &amp; ſuy les oix d’n Dieu.</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne puis me tromper, ny te tromper oy-meſme,</l>
        <l>
          <lb/>Ma prudence eſt ſans fnds, &amp; ma bonté ſuprême,</l>
        <l>
          <lb/>Is t’aime infiniment, &amp; vois ce qu’il e faut,.</l>
        <l>
          <lb/>Fay regner icy bas la Paix qui vient d’enhaur.</l>
        <l>
          <lb/> Ne rerarde donc plus va bien ſi neeſſaire,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt moy qui te conmoaande, &amp; c’eſt à toy de faire</l>
        <l>
          <lb/>Fay ce que ie te dis, le peux, u le dois,</l>
        <l>
          <lb/>Vueille le ſeulement,’&amp; us ſuiuras anes Loix;.,</l>
        <l>
          <lb/>Ie e tiendray l maain dans vn fi grand ouurage,</l>
        <l>
          <lb/> Et mon puiſſant ſecours accroiſtra ton courage.</l>
        <l>
          <lb/>De grace ne ren pas mes auis ſuperflus;</l>
        <l>
          <lb/>ANE il eſt temps d’agir, ne delibere plus,</l>
        <l>
          <lb/>Chaſſe bien loin de y eue qui veulei la guene,</l>
        <l>
          <lb/>Et retably la Paix, par tout deſſus la Tere.</l>
        <l>
          <lb/>Fay la pour tes ſuiets, &amp; fay la pousr leur Roy;</l>
        <l>
          <lb/>fFay la pour ton pays, fay la du moins pour toy,</l>
        <l>
          <lb/>Il y va du ſalut de ton ame imorelle,</l>
        <l>
          <lb/>Que ’es-te donc pour moy pour n’eſtre pas conr’ele?</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/> a,</l>
        <l>
          <lb/>’elas! s e veux perdre, &amp; ie veux te ſauuer,</l>
        <l>
          <lb/>Ne recommence plus ce qu’il faut acheuer,</l>
        <l>
          <lb/>Termnine prompeent ta longue Conference,</l>
        <l>
          <lb/>Pour terminer les naue qui font plaindre la France.</l>
        <l>
          <lb/>ais helas ron Eſprit eſt enicore flotant!</l>
        <l>
          <lb/>Ta veux, tu- ne veux point y ne conſulte ps tant,</l>
        <l>
          <lb/>Ne me reſiſte plaus, AnNnN E ie t’en coniure,</l>
        <l>
          <lb/>Ne fay pas à ton Dieu ceue ſenſible iniure;</l>
        <l>
          <lb/>Confidere auec ſoin ce que i’ay fait pour toy,</l>
        <l>
          <lb/>Ma fille fay du moins quelque choſe pour moy.</l>
        <l>
          <lb/>Regarde ces objets où le emps te conuie:</l>
        <l>
          <lb/>Regarde cene Croix odu ie perdis ma vie:</l>
        <l>
          <lb/>Regarde la rigueur-de ces Cloux inbumains,</l>
        <l>
          <lb/> Qui me fendent encore &amp; les piés &amp; les mains.</l>
        <l>
          <lb/>Regarde de plas prés ma Couronne d’Eſpines,</l>
        <l>
          <lb/> Couronne iniurieuſe à mes Grandeurs Diuines.</l>
        <l>
          <lb/>Regarde ce Coſté qu’vn Soldat me perca,</l>
        <l>
          <lb/>Et regarde ce Sang &amp; cece Eau qu’il verſa.</l>
        <l>
          <lb/>Apres ce lâche coup, peux-s vouoir l Guerre,</l>
        <l>
          <lb/>Sans naindre en. meſme temps oup de non ronnerre?</l>
        <l>
          <lb/>Et puis que i’ay ſoufſert pour toy trons ces tournmens,</l>
        <l>
          <lb/>Veux- ts pas receuoir mes iusſtes ſenimens?</l>
        <l>
          <lb/>Et puis que ie ſuis mot pour e donner la vie,</l>
        <l>
          <lb/>Veux-a, pas t’en ſeruir à ſuiure mon enuie?</l>
        <l>
          <lb/>Ie ſuis vn Dieu de Paix, vn Roy plen de doucenr,</l>
        <l>
          <lb/>Ie ne veux qua Paix, &amp; regner dans ton cœur;.</l>
        <l>
          <lb/>Fay la Paix, ſi tu veux appaiſer des Rebelles,</l>
        <l>
          <lb/>Et regner dans les Ceuns de tes Sujets fi lelles.</l>
        <l>
          <lb/>Par vne ſi preſſanteExhortation de ce miraculeux Crucifis,</l>
        <l>
          <lb/>la Reyne ſe ſentit attendrir le cœur en telle ſorte que ſes yeux</l>
        <l>
          <lb/>commençerent à ſefondre en larmes, &amp; ſa bouche n’eut plus</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>8.</l>
        <l>
          <lb/>que des ſanlots au lieu des paroles Cette pieuſe Peineeſſe</l>
        <l>
          <lb/>vouloit dire beaucoup, &amp; ne diſoit rien, mais ſon ſilence elo¬</l>
        <l>
          <lb/>quent exprimoit afſez ſa douleur, &amp; ſes coninuels ſoû̂plrs re¬</l>
        <l>
          <lb/>preſentoient bien mieux qu’on ne ſç̧auroit faire fur du papier,</l>
        <l>
          <lb/>les rudes tourmens qu’elle ſentoit eſon ame. Toutes les ſem¬</l>
        <l>
          <lb/>mes qui eſtoient à l’entour d’elle ne furent pas moinseſtonné́es</l>
        <l>
          <lb/>d’vne ſi étrange auanture. Elles ne parloient plus que par les</l>
        <l>
          <lb/>yeux, &amp; s’ertreregardant les vnes les autres, elles n’auoient</l>
        <l>
          <lb/>point de languepour la conſoler, ny de mains pour la ſecourir</l>
        <l>
          <lb/>en cette rencontre: Mais le Crucifix fit l’vn &amp; l’autre par des</l>
        <l>
          <lb/>paroles d’amour &amp;de douceue; &amp; reprenant ſon Diſcours,</l>
        <l>
          <lb/>il luy dit auec grande tendreſſe:</l>
        <l>
          <lb/>ANN Econſole oy, c’eſt aſe ſoupirer,.</l>
        <l>
          <lb/>Commence de me croire, &amp; ceſſe de plerer,</l>
        <l>
          <lb/>T verrar parla Pa ſeurir encor la France;</l>
        <l>
          <lb/>Ta verras profperer tes Fils &amp; ta egenc,</l>
        <l>
          <lb/>Tu eras deſormas &amp; ton. Peuple &amp; a Cour,</l>
        <l>
          <lb/>ſeſſer e te ſerant, la Crainte uec l’Amour:</l>
        <l>
          <lb/>Ton noms ſr beny ſur l Terre &amp; ſr l’onde,</l>
        <l>
          <lb/>Ta Gloire va paſſer les limites dus Monmde.</l>
        <l>
          <lb/>Tes iors par faueur te ſeront prolongez,</l>
        <l>
          <lb/>Sans yue paiſſe voir tes ſujes- aſflgez;</l>
        <l>
          <lb/>Et pour m’aoir ſeruy ſur la rerre uec zele,</l>
        <l>
          <lb/>T jouyras a Ciel d’vne Gloire erernele.</l>
        <l>
          <lb/>C’ét nſi que finit le Diſcours de Dieui qui s’expliquoit par</l>
        <l>
          <lb/>la bouche duCrucifix, &amp; ta Reyne preſque deégaǵe de ſon</l>
        <l>
          <lb/>eſtonnement &amp; de ſa douleur par les appas de ces carmantes</l>
        <l>
          <lb/>promeſſes, luy en fit vne de ſa part bien agreable pour toute la</l>
        <l>
          <lb/>France, &amp; luy proteſta tout haut de faire promptemert la Parx</l>
        <l>
          <lb/>quil deſiroit pour noſtre bien. C’eſt à nous le prier deſormais</l>
        <l>
          <lb/>qu’il nous faſſe bien-toſt voir les effets de cette ’prot eſtation.</l>
        <l>
          <lb/>Et puiſque cetre Sepmaine n’eſt employée pr l’Egliſe qu’à la</l>
        <l>
          <lb/>Meditation des Soufrances de leſus Cricifié, coniurons-le par</l>
        <l>
          <lb/>les Meritres de ſa Mort, de nous donner cette Palx, ſi deſirée &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſi neceſſaire, que tout le monde ne nous ſç̧auroit donner ſans</l>
        <l>
          <lb/>luy, &amp; qu’il ne nous refuſera pas, puis qu’il l’a demandé́e pour</l>
        <l>
          <lb/>nous, &amp; auec tant d’aſfection à noſtre Reyne¬</l>
        <l>
          <lb/>rFIN.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
