<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2406_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Manuel du bon citoyen, ou Bouclier de défense légitime
          contre les assauts de l'ennemi.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=QLREciSk8rYC"/>
          <author ref="isni:0000000108917831" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Charles</forename>
              <surname>Ogier</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Manuel du bon citoyen, ou Bouclier de défense légitime contre les
            assauts de l'ennemi.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-03-23">23 mars 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="24" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00794" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49658"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale centrale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">005791670</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Autre émission de même composition typographique à l'adresse de Robert
          Sara à Paris (BM00795). Autre édition (BM00796) à la même adresse mais de composition
          typographique différente, notamment les cahiers A à D (p. 3-16) : p. 3 l. 22
          "gands"/"glands" ; p. 5 l. 6 "hõme" et vẽdus"/"homme" et "vendus" ; p. 6 l. 1-2 "passer
          à"//"l'aduis"/"passer"//"à l'aduis" ; p. 7 l. 6 "que veut"/"Que veut", l. 12
          "s'eriger"/"ſ'eriger" ; p. 9 l. 10 "serõt proposez"/"seront proposés" ; p. 10, l. 34-35
          "cette"//"dignité/"cet-"//"te dignité ; p. 11 l. 3 Tres-Chrestien"/"tres-Chrestien, l. 12
          "injure,"/"injure ;", l. 37 "sorciers" et "noüeurs"/"Sorciers" et "Noüeurs" ; p. 12 l.
          3-13 de composition différente, l. 13 "nõbre"/"nombre", l. 33 reüssit"/"reussit" ; p. 13
          l. 5 "châques"/"chaques", l. 9 "Iesus Christ"/"Iesus-Christ", l. 12
          "competence"/"cõpetence", l. 15-16 "ont"//"entrepris"/"ont en-"//"trepris", l. 19
          "pendãt"/"pẽdant", l. 23 "Roys" et "transcendant"/"Rois" et "trãscendant", l. 23-24
          "pechent"//"contre"/"pechent cont-"//"tre", l. 32 "aucune"/"aucne" ; p. 14 l. 1-2
          "dire"//"qu'on aye"/"dire qu'on"//"aye", l. 10-11 "Fran-"//"çoises"/"Françoi-"//"ses", l.
          13-20, 26-28 et 30-32 de composition différente ; p. 15 l. 3 "bonhomme"/"bon homme", l. 16
          "Roys"/"Rois", l. 19-33 de composition différente, l. 25 "Parlement"/"Parlemẽt" ; p. l. 16
          l. 2 "dont"/"dõt", l. 5 "obiection"/"objection", l. 7-8
          "ressen-"//"timent"/"ressenti-"//"ment", l. 11-15 de composition différente, l. 13
          "honneur"/"hõneur", l. 19-28 de composition différente. Autres éditions repérées par
          Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine Ms 4682-4, f. 26v) : 16 p. in-4 sans p. de titre ;
          36 p. in-4 à l'adresse de Robert Sara,, 1649. A pour suite la mazarinade "Epilogue, ou
          Dernier appareil du bon citoyen, sur les miseres publiques.", 1649 (BM00793). Attribué à
          Charles Ogier avocat au parlement de Paris d'après Armand d'Artois (Bibliothèque Mazarine
          Ms 4682-4, f. 26v). Texte paru le 23 mars 1649 d'après Hubert Carrier.</p>
        <p source="Moreau">2406. Manuel du bon citoyen, ou Bouclier de défense légitime contre les
          assauts de l'ennemi.Sans Lieu, 1649, 24 pages. J'ai déjà dit que l'Épilogue, ou Dernier
          appareil du bon citoyen est la suite du Manuel; et à cette occasion, j'ai fait connaître
          les juge ments de Naudé, de Guy Patin et de Mailly.J'ajoute ici que Naudé revient deux
          fois sur le Manuel, l'une à la page 199 où il le loue de « n'avancer rien qui ne soit
          véritable ; » l'autre à la page 204, pour montrer dans ce pamphlet l'un des caractères
          extérieurs des L'auteur s'élève contre le principe de la puissance absolue : « L'autorité
          des magistrats, dit-il, doit être plus grande pendant l'absence et la minorité du roi. Il
          n'appartient qu'à Dieu, le pou voir absolu, infini, indépendant et qui n'a point de bornes
          ;et c'est pécher contre la sureté des princes que de leur dire qu'en cela ils ressemblent
          à Dieu. » Pendant le blocus même, les pourvoyeurs du roi étaient privi légiés sur le
          marché de Paris. « Dernièrement, par un stratagême qu'on ne peut honnêtement nommer, on
          fit cesser l'ordinaire des officiers du roi. Il n'y eut bon bourgeois qui n'en fût
          indigné, et qui me fît offre de sa bourse pour réparer le scandale. » Puis, l'auteur
          ajoute : « Je voudrois toujours insister sur ce point, que l'intention du peuple ne fut
          jamais de rien diminuer des richesses - du roi ni des princes, de leurs domaines,
          commodités et magni ficences. » Il prétend que les États de 1614 n'ont rien produit parce
          qu'on y passa le temps en préfaces et en émulation d'éloquence; mais, dit-il, « des États
          libres et des députations légitimes par le libre choix des ecclésiastiques, des nobles et
          du tiers état pourroient produire quelqu'important succès. » Toutefois, il pense qu'il
          serait possible de se contenter d'assemblées provinciales ou de réunions - des nobles et
          du clergé avec les bourgeois et marchands dans des assemblées de ville. Avec la puissance
          absolue, ce que l'auteur attaque le plus vive ment, ce sont les partisans. Il raconte
          qu'on avait donné à M. A'Ef fiat, surintendant des finances, dans une maison du cloître
          Notre Dame un dîner dont les bisques et les potages avaient fait dire à quelqu'un qu'il
          avait vu dans des chaudières et des marmites bouil lantes des élections tout entières. On
          lit à la page 21 cette phrase : « N'est-ce pas une impudence capitale de présenter à la
          reine une bouchée de pain et lui faire à croire (sic) qu'elle vaut une pistole à Paris. »
          Un contemporain a écrit à la marge de son exemplaire, qui est aujourd'hui à la biblio
          thèque de Sainte Geneviève : « Ce fut le nommé Bautru, lors du blocus de Paris, tenant cet
          impertinent discours à la reine à Saint Germain. » Malgré quelques taches, le Manuel est
          une très-bonne pièce, remarquable de bon sens, de verve, d'éloquence même; mais il n'est
          pas rare. Quand il a été publié, la conférence de Saint-Germain était encore ouverte; car
          l'auteur demande qu'on y fasse un article sur l'éducation du roi. J'ai vu en effet sur un
          autre exemplaire de la bibliothèque de Sainte-Geneviève, d'une écriture du temps, la date
          du 23 mars.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">manuel</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_17" source="Moreau">
          <p>Entrée de l’armée de l’archiduc Léopold en France</p>
          <date when="1649-03-22">1649-03-22</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-10" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>MANVEL
        <lb/>DV BON CITOYEN,
        <lb/>OV
        <lb/>BOVCLIER DE DEFENSE
        <lb/>LEGITIME,
        <lb/>Contre les aſſauts de l’Ennemy. <figure type="decoration"/>
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>MANVEL DV BONCITOYEN.
        <lb/>OV
        <lb/> e R
        <lb/>BOVCLIER DE DEFENSE LE GITIME,
        <lb/> 9
        <lb/> Contre les aſſauts de l’Ennemy.
        <lb/>E ſçay bon gté à nos Predicateurs de ne ſ’eſtre
        <lb/>Q poine encore ingerez d’animer le peuple à la iuſte
        <lb/>guerre où il ſ’eſt embarqué de luy-meſme par vne
        <lb/> Iegitime defenſiue: Et de verité il ne falloit pas de
        <lb/> conſultation,ny d’exhortation, où il n’y auoit pas
        <lb/> de doute. On me veut oter le pain &amp; la vie; ie le
        <lb/>conſerue, ie la defens: Cela et naturel. Les honmmes &amp; les beſtes
        <lb/>ſont en poſfeûon de ce droict: Ilet eſcrit dans le cur de tous les
        <lb/>animau auparauant le Decalogue, &amp; la Loy des douze Tables Maise
        <lb/>parce qu’it y ades eſprits dénaturez qui voudroient é́touffer ld lu
        <lb rend="¬" break="no"/>miere de cette verité, &amp;qui ſe ſon volontairement iettez-dans
        vn
        <lb/>abbrutiſſement pire que eluy de Nabuchodonoſor, par l’auerſion
        <lb/>qu’ils ontde Dieu &amp; detoute humaniteé, il faut empeſcher que leut
        <lb/>contagion&amp; leur exempl n’enattire d’autres qui ne ſont pas encoreé
        <lb/>otalemens corrompus. Car par malheur nous ſommes d’vne legere
        <lb/>&amp; inconſtante nation, qui fait toutes choſes par mode &amp; par ſingerie,
        <lb/>ſans confiderer ce qui eſt vtile, ce qui eſt honneſte &amp; conuenable.
        <lb/>Patience, ſi cet abus ſe terminoit aux habits, &amp; ſil n’auoit lieu que
        <lb/>parmy la ieuneſſe dbl’Academie, ou du Regiment des Gardes: Mais
        <lb/>aos vieillards meſmaes, auſquels il ſieroit baiende ſe tenir aux mœurs
        <lb/>anciennes, ſe laiſſent emporter au torrerit du temps preſent, &amp; chan
        <lb rend="¬" break="no"/>gent leurs gands &amp; leurs cordons de chapeau à l’appetit &amp; à
        la mode
        <lb/>des ieunes gens. Vn arbier, vn Tailteur, vn Maiſtre à danſer vn peu
        <lb/>entreprenans &amp; inuentifs, vont changer toute la face de laCour en
        <lb/>moins de huict iours, auſſi facilement que Bellerofe fera laScene de
        <lb/>ſon Theatre. Depuis trois iours les femmes ont prisles manches d <pb n="4"/>
        <lb/> 4
        <lb/>nos chmſcs-ilſorbieotaſtqusebqaeeeſfenaieoqugpa
        <lb/>clles des femsg, &amp; ’inûant tousles gootils en feronzde meſme.
        <lb/>Ces ahcſesſoablantopeu d’anpotamce, mais eles font conſa
        <lb rend="¬" break="no"/>queuace. &amp; argument pour les plus geandes. Vn Blaſphenmateur du
        <lb/>Maraie d Feogle, ou e qlelB. t , apas pluſtoſt ipuqte
        <lb/>vnnouueaurenienaent, qu’il ſe comunique par-tous les Berlands
        <lb/>de la Ville &amp; du auxbourg ſainct Gerain, &amp; retentit en la bouche.
        <lb/>de tous desLaquais. Les bon CGoqpgnos on paret huit ious
        <lb/>pluſtoſt, pour enfaire pare daus los Pouincs. Il n’y a qu’en France
        <lb/>que cet abominableabu ſe ratique. Gar en quil autre endroit dela
        <lb/>terre eſt-il ſorty de labouche d’vn homme ce vilainrefrein de dé
        <lb rend="¬" break="no"/>hauche, Pout aoyarraiſonie buteoa deueuairbeteaateCeue
        <lb rend="¬" break="no"/>dant npus l’upnenedchaqrabaons veu deſpiniullesqui
        <lb/>rien que celoigec, lle renconure, uelauegleent,&amp;
        <lb/> q4lle fuu, nap ſſi devuloit iotroditeprpynpae
        <lb/>auinauiuq ſatepiut, ducru deuoas BPrcuinç̧es, qiſog.
        <lb/>cppgre legqſt , lagr anasempemona, &amp; qui ae puyappa
        <lb rend="¬" break="no"/>tienutnqupuelefloaes u Moant tua celuye ſe,
        <lb/>marte epedqs plalie. àÀuequecypbée de volug5
        <lb/>dpraée aos psqade yilaies gs ſ’etreijeurotde ç4
        <lb/>ſaleeſerntſultdevas,qui daillçursnenont pasme32,
        <lb/>laeeatatip, e quipeius quode ceus cafpaute&amp; maadej
        <lb/>dite, parlaqaelle puyahera aqu ma54yumpleaie,ſ9n,
        <lb/>uraip, qeſJegande efortjna yquofeie4 lasccſac,ſi ,
        <lb/>luy pqulieoper v u y gusaaucious qt afaieePre
        <lb rend="¬" break="no"/>dicau,s ny da Paſtea: Nueugrios, fecm leuſey
        <lb/>ſcritures &amp; e vore ile oaqou. lanctjeiqns ſujl,
        <lb/>mdele le pard’vgjaſg’gince, Dopncle posel ,
        <lb/>grand Pieul esupetdpplaſçjplinee uvoſtre Lyaipſ
        <lb rend="¬" break="no"/>r-ly lpier la jultineſoufſuo p4sq’iprenpele paqui,
        <lb/>ais, d’vne peçieſç.daio gſſi de poqan hbue;-l
        <lb/>hureuy emq qus pſſeeopi&amp; ſaeiſnnes u you
        <lb/>ptiqnsunm de pioſtree jqu, eſuçiſt votre l, &amp; y ir
        <lb/>gonsles vur de touces 4qai Apts ni, ie,
        <lb/>d noſtre coſte par vpe, loynbles feece .copfiauto inupcatio..
        <lb/>ſayons de ranener &amp; de ogq ces çpnſcieee çoufiſqúe q,
        <lb/>ſ’ooſent u hiepublisgieptefl’nrfels
        <lb/>vne <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>vneargueilleuſe opiniaſtreté nous veulent aſſeruir &amp; aſſujettir con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre l’efſperance de liberteé que la Prouidence nous promet. Mais
        eſt-il
        <lb/>danc poffible qu’il y aye des hommes qui veüillent eſtre eſclaues de
        <lb/>leur conſentement? Regulierement il n’y en doit point auoir; il y en
        <lb/>a neantnaoins; &amp; nous auons veu dans les Loix Romaines que des
        <lb/>hõmes libres ſe ſont védus &amp; rendus eſclaues à̀ prix d’argent: encore
        <lb/>aujourd’hny nos en voyons qui ſ’obligent dans les Galeres aux ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jetions de la peine &amp; de la ſeruitude. Bien dauantage, il ſ’eſt
        trouué
        <lb/>vn hoame dans l’armée du ComteMaurice, pendant le dernier ſiege
        <lb/>de Reinbergue, lequel moyennant vne ſomme de cent eſcus ſ’offrit
        <lb/>à eſtre pendu pour vn autre ſur lequel le ſort d’vne decimarion eſtoit
        <lb/>tomhé. Son deſſein eſtoit de laiſſer cette ſomme à ſa femme ouà ſes
        <lb/> enfans, ne ſe voyant pas en eſtat de leur laiſſer rien du tout lors qu’il
        <lb/> mourroit, ou par maladie, ou par la fortune des armes. Ces penſéecs
        <lb/>là ſont horribles &amp; monſtrueuſes: mais en fin il y a des teſtes aſſe
        <lb/>creuſes pour les former, &amp; il ſe trouue des hommes qui ont dépoüil
        <lb rend="¬" break="no"/>lé l’humanité: des Timons, des Lycantropes, deſquels onne doit
        <lb/>atendre ny religion vers Dieu, ny pieté pour la patrie. Leur Dieu
        <lb/>c’eſt leur auarice, &amp; cette auarice eſt la Metropole &amp; l’Arſenac de
        <lb/>tous les maux &amp; de tous les crimes. C’eſt cette auarice qui a fait les
        <lb/>latteurs &amp; les donneurs d’aduis; c’eſt elle qui a fait les Maletoſtiers,
        <lb/>les Fuſeliers, &amp; les Intendans. Courons à cor &amp; à cry cette mon
        <lb rend="¬" break="no"/>rueuſebeſte, quieſt pire que les Allemands &amp; les Polaques,
        &amp; plus
        <lb/>pernicieuſe à cet Etat, que le Mazarin meſme. Elle eſt ſeule capable
        <lb/>d’occuper toutes nos forces, taût elle eſt tertible, tant elle eſt opinia
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre &amp; achanée, &amp; ie ne ſçay ſi l’armée de Paris &amp;
        celle de Monſieur
        <lb/>de Longueuaille ſeront ſuffiſantes pour la mettre à la raiſon. Voicy
        <lb/>eantmoins deu aduis que ie tiens indubitables, ſi on les veut exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cuater de bonne foy. C’eſt vae ſenere Chambre de Iuſtice contre les
        <lb/>Maletoſtiers, leurs fauteuts &amp; adherans ’&amp; vne Loy ſumptuaire: Par
        <lb/>la Chanre de Iuſtice oh fersa repetition &amp;reparation de tous les
        <lb/>larreeins du paſſeé; par ne Loy ſurmptuialte on preuiendra ceux de
        <lb/>adaenir. Si quelqu’vn a quelque rmeilleur aduis à propoſer; ie ſuis
        <lb/>peeſt de l’ensendré &amp; d’y adherer; car dans cetteneceffiteé vrgente, ſi
        <lb/>noasne depoſons toute ſorte de jalouſie &amp; d’attachement à noſtre
        <lb/>peoe ſes, nous ne ferons rien qui vaille, &amp; il nous arriuera comme
        <lb/>aaaaſuaias aà l’n appelle les Medecins des deux Facultez: <pb n="6"/>
        <lb/>pendan qu’il Sonteſtent du poin d ’honneur, &amp;refuſentde paſfs à
        <lb/>l’aduis les yns deautres, de malad meur entre leurmainsNe
        <lb/>vous ſouuanepain desEûtatsdeſx crns quarore:leude¬j
        <lb/>pusion çoufta plufiosmillios aox rouinces de France. Isuin¬!
        <lb/>drent icy diſpure de la happe à l’Eueſque de’la puiſſancedu
        <lb/>Pape, Le atdinal du Pernron eſtalla ſes belles connoiſſances, &amp;
        <lb/>trjnf de -bie dire l Lſieur-Sauaron pcoduiſit les fruicts de ſes
        <lb/>longues çauntesrecturse laEueſques de Montpellier, de re
        <lb rend="¬" break="no"/>nble, du Blley fitentdasPtediaians tres-ingaieufes &amp;tres
        <lb rend="¬" break="no"/>eloquentes les Marquis doieneey &amp; du Pout S Pierte Profidens
        <lb/>de la Ngbleſſe, &amp;pluſioursargandsSeigneurs y proreſterent un
        <lb/>grand el. En findecompt la Prane lnur dmeura redeuable de
        <lb/>leur bonnevoloate, &amp;s ull eefrmation nſen onſuiuit. Siau lieu
        <lb/>de conſomerloensps anprefaes&amp; némlatlſons d’eloquence; ils
        <lb/>fuſſenmt entre en matiere tle &amp;necoſfaire , l ’en ecuſt reuffi quelque
        <lb/>bon effars Maisce grade&amp;cenemonieſes cdnuoations, &amp; qui
        <lb/>ſont faies par le shaidsauoisqa gaurment, &amp; qai tienaent la
        <lb/>bourſe, ne peduiſen que lufaſtosdel’ambitibm;&amp; delayanité Dos
        <lb/>Eſtatshihres.&amp; des- deputationllégiimes faites pas le libre hoiux
        <lb/>des Ecoleſiaſtiqas, desNobles&amp; u Tier Eſtar; poûrroiennpro
        <lb rend="¬" break="no"/>duire quelque; important ſuçez. Mais aant que cette Aſſemblée
        <lb/>ſe puiſſe faire ſeremene &amp; legitimeaent lesaunoes eurieres ſe paf
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeront, &amp; cependant onfer u feudenosatrs uillagasainfiquele
        <lb/>Charento., Mais purquooosaaiſer àune çonuocatidn d’Eſtats
        <lb/>Generau ChaquePouiacepelespeuellbe pas aſembler ſans frais
        <lb/>&amp; ſansindiction? Chaqu Palenétu’eſt-il pas cmrmpoſé desmeſms
        <lb/>prſonnes-qui epaſent lstatsMefſieurs les Eueſques, &amp; lahauce
        <lb/>Nabloſſe’yont-ilpas ecntre, ſanc&amp; ois delibetaiue? &amp;los
        <lb/>qu’ils feront lapremîre -domanche pour proturr le bisndh peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, e ſerp-jlpas ſeondeaz de fes veeux, prieres, &amp; acelama
        <lb rend="¬" break="no"/>tions?,peuuent-ils pas oncert eauoc les norables Bourgtois &amp;
        <lb/>Maçhns ſuplescoencesdiuerfes pardes aſſemblés! derille,
        <lb/>&amp; pafdeacommdbensdorenables, fans ſ’arreſtertrolſuper,
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtitieuſemeps angs &amp;aux- fonaalitez quiiſuffooquenb l ibtine.
        <lb/>Que haqparlseosechrche ls crmautes ûe les extisous aqui
        <lb/>ont eſftpfaiges dnsſon deſtrie, &amp; quil les puniſfn- Cd ſepotfai¬.
        <lb/>reſanstoocaadroicts oyaux, ny l’authorit Roalolaaum. <pb n="7"/>
        <lb/>tairq o’ou no deœvte authorisé, &amp; ſeloe ſadcoictitention
        <lb/>qu’ilsgirat! Queveuleaodons direnos aderſaes quanile’ale
        <lb rend="¬" break="no"/>ganbqulataiſté oyale oſtſenſtée loqe’oncie aunAertre
        <lb/>ſur l’oppraffid d’ vn Fuſolltu d’vn Gablaudr?Quelfe paterté y
        <lb/>a-cibefnre la’Railler &amp; anelan aonos Roys3pr queſifier e
        <lb/>rebeliou laaſta reſiſtaace que l’on ſuit à leuts uctions? que veût
        <lb/> dicetu-laà quia mis dans ſon plaart qule l’Eftatde Franeé eſt le
        <lb/>plus Monmarchiqudu monde; commnat celaſe peut-it enrertdfe
        <lb/>qu’à noſtrohooc;&amp;à la eonfaſiondlnoRis?q’il hous diſe vh peu
        <lb/>olque’eſtqu’ve Mohaclioxcoüſu Ex quelle autre ſatisfscti
        <lb rend="¬" break="no"/>prtadetces geas-là ,ſmon qen tediſanat laurs Concitoyens &amp;
        <lb/>Cofdpatiotosſous beprefſois&amp;s ta oue de sdleriger en fateſlite
        <lb/>&amp; encoufidensde crurauxeadeotptoei, &amp; de-toutes ſottes depe
        <lb rend="¬" break="no"/>nieieux eafeils ? Ilsfesditingaorontpeuteſtre par erhplols’ &amp;?
        par
        <lb/>offucas,ontme its ont defia faltel’vnprdndra l’intendance dtſhHe
        <lb/>&amp; des Condies l’autre desfeftits &amp; de labonnecheré, l’altre es
        <lb/>cartos&amp;des dez; ils auron rmeſmed’impudencé’d’y fuire-attriĺr
        <lb/>des riers &amp;-des priuilegesde ſera péu dehoſeldhlesl denohhé
        <lb/>eorme coux de Tibere, odi Cadligula, rlarls rpis,
        <lb/>frofibadi. Il y aura vn grand Blabphendéeui vgranid’ Fuſelier, vn
        <lb/>gtand Ber landienpvn nmaiſtre des impies, &amp;e e papier Frniçois
        <lb/>nefifte iol’ofrituredecetteinrfanio&amp; oila àpeuprs le bref éſtae
        <lb/>des Ofioirdœton Maarque xtraorſintaire, daſt Dle nouds pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuru ſiihluyplaiſt tanpar ſa diuiaegraonrsnen aAſofis point en
        <lb rend="¬" break="no"/>torevou enloeyaame &amp;daneubteeténeée deH Ffante,
        <lb/>qui ayono approh d cesececE Louys’X I dont on parle
        <lb/>antneiptuoeſtre valablemeà abêfe qudede rop de nſotbſit é ſur ſs
        <lb/>vieuans p&amp;dotop de ialôufie de ſn: ſutceſſeur C&amp; qui le ietta
        <lb/>dams desaereursqui l rendirnt haoimaceeſible&amp; moins pitoya
        <lb rend="¬" break="no"/>bdauneeſfieede ſorpeupl, dont il a merit le reproche &amp; la
        <lb/>mdrditiaiaſusàno ioursu l que nbous adorons lIa bonté
        <lb/>&amp;la neahſuedle de obysl&amp; que ous udhitons la clemen
        <lb rend="¬" break="no"/>ced’lury: Irpouedoir ddnis-e Dt du Maye à ſon eſtr&amp;ie
        <lb/>cnfdeteobiftolllae qulyvenolt de eonteſter ſa couronne,
        <lb/>&amp;ursor inteeenrecoili aécous ſes ennemis, &amp; qui
        <lb/>vaôloipbfhé pbatdhnnoral lMeehbdBiron, ſans la reſiſtanee
        <lb/>gouerouſo olyirells Chancli llévre, &amp;le Preſiden; <pb n="8"/>
        <lb/>de Harlay, dont la memoire ſoit en terolle benedictjo eqi
        <lb/>vn Ryuluylàs oetoiontdesdgiſasqnt leſj5docus
        <lb/>oſûoeœrigeru dusnioe, li l adGhaqbé̂erd ag
        <lb/> hLinrdop, inpdensiſcin o Monarque eitaa,
        <lb/>Nousnioulanregolirqeré, &amp; quin ſoit point qpp
        <lb/>ſonaépaes pemioiſpqintuui- ble va dope poiur, declar,
        <lb/>oſtrs imn roy nyl Reyplamere, equiſe paſfaſous Chale
        <lb/> Vlſttueleprenpligus dbanefeyla yerite-de cette itija
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; ſiunaleur i ebentnrolenalbeary ds- Roys dese
        <lb/>neqs optrbuſpde lun osboié , a’eaan en cet endroit5
        <lb/>touslegjens de bipomac dla meſ eſece, d’où vien que,
        <lb/>nos appsippi dncispà rapdje, p aipde, qp,
        <lb/>prſos deabslonhnleurſtfnchemene lgsveit,
        <lb/>noeeiresdsaoſſncelapiqeeſtabicoi le cni4,
        <lb/>io, euags dainyeillanepeuples pu liuuel,
        <lb/>faeni&amp; e enſongls oſlpj, ele fapchaeler, &amp;ſoſej
        <lb/>touslanlccpulutgoerppçnEſiliqaisqriéqu
        <lb/>diſcete&amp; pieuſerrimeudeyofaisjiot y Pne oaſu¬E
        <lb/>aaslesiursquclasaeielegpaplesdamea4e,
        <lb/>o paétonqjnlenrmp ateſteavne longuen4,
        <lb/>oadashireaſſpes, nrau’n aſ rsy par des-efp5;
        <lb/>immanes- Quibn bsuiſſe ſquloe despieerei
        <lb/>paſfe danleyaunaseieuibsdmdsReapœ4
        <lb/>eſtfaitcjsderniìatanles caflicanefetejre
        <lb/>etsroodeu. ſtlpoeilsgſfeanlunorapceejce45
        <lb/>rita? pſttlpſfhle ’dsmen ſhagpos fay, l’aliajep
        <lb/>epmonntuefubarunou’ulpnpefaoounſpi
        <lb/>dgiſ lesplaiipotasssnajs e,’qoi a5j
        <lb/>ias e laueapidereeobanoeoredie eſne airee
        <lb/>Manéigannpaleſealeceniyant depqgribeyfos ojnpqujie
        <lb/>dletat dans lespeaampeeſe, ûetdendoit lj
        <lb/>oigamaodu ſnlinm, giuaupiplit́e qjpofiue
        <lb/>aur oa opare àl Bygpl reſondſj 5
        <lb/>apesnass He ſyeor dauſi ppauneqgee5
        <lb/>oneſieenat il yquelappaupfes ppea meſpg4,
        <lb/>sleausdiae Risbeluega&amp; ujle dqugpstdufeq
        <lb/>dteaadaidefesesl lubrndo uss deſis lAy4
        <lb/>l’oppoſer <pb n="9"/>
        <lb/>ſdr ſ’eé ipae ſlſr a &amp;luyalegoa poouteoxcuſe
        <lb/>lſeRêép eaſditeAeednoſld; d ſotevquie ſi
        <lb/>lſgmẽePe alteee opléêfuing’ofont
        <lb/>elV,yprooſervn’ dlsſftarepondil d’opas
        <lb/>dſt Sbüerà it Aoôus nééôs plstjtnattedreſiod
        <lb/>cſedel; u-é queleé vnde es’PropatesiſAprafepeau
        <lb rend="¬" break="no"/>isuela Pſelhë eſeſee j&amp; q’ ſe -eſencequaelqu eſpe
        <lb/>réeGſoipource pa’eetaqi epaflytiqueôealplus
        <lb/>gffAdépairée &amp;es Hetnbes’imd slſaaſſeleureltpout y
        <lb/>ſſdrois qui’ étre lésbgles ul ſehõtpropofez
        <lb/>o uhm, Pyer vſia deaaaihaaquiel leaoMuajetez
        <lb/>Péſſedentere les’pPntédetetrubjetssqupsa? cet
        <lb/>ee;e? pbi aduieltPauibſileſſtnedenloes,
        <lb/>deſdêhPs&amp;tfesOſlie, lcPneſſeslPrſtaesd’Se
        <lb rend="¬" break="no"/>ditié&amp;lesChaox’Otiéhd ls ſo tôut debens&amp;ideles
        <lb/>Etelelubs, iht’’iorûre &amp;tahlet’nautre uſeoiac
        <lb/>rtlr?&amp; éppſtſrsd́s ſppetifoosdpleupte vebitniace,
        <lb/>&amp;és rlHdeé Vers lé pelePple te d
        <lb/>hhaé les gédis es Pilſstliues oupoutlx
        <lb/>htfſſeôs AleGaôdiea&amp;duetlleſeroirn bien
        <lb/>Rfae&amp; s aosj &amp; eud authlbritéti pſos afſeniie para
        <lb/>Eieueinne ees lel eerlnlſ ne e lenuet peſotne niue
        <lb/>bpeeſlofaelfquee pnoe ne ſonipoldean
        <lb rend="¬" break="no"/>dPrefa, cêleneséteurs&amp;lespeidCbn
        <lb rend="¬" break="no"/>eord peſiil die llſdie pleuee&amp;uru uſ, elfronerie
        <lb/>dt detéhitinsded&amp;ſſls q’ohfſeurbltſſe &amp;hate
        <lb/>&amp;eebftps uns dgeſeAqul
        <lb/>len eroeſfeoe dſle e leruo ot uee releuelteel itſene
        <lb/>taMilcſides fieeeſlgs ſedene, &amp;
        <lb/>dlelieieſioeeieee eieue eoae derlelieſreer
        <lb/>Mféb iPeſhpſtdn ſtiae aH
        <lb/>ad sôgêfe
        <lb/>eilerſ ſprduireioilunrſli drlai lſnnilaeiui
        <lb/>dqſ hs eſtleges e,
        <lb/>uplsomorol
        <lb/>elPaRéAedefſcolleiſmayteir
        <lb/>Ahs ſ &amp;dextaalgaſmashfor
        <lb/>u
        <lb/>PeP’idpddn lſtbneuibl,
        <lb/>&amp;aiete.olamnt -doonebroa
        <lb/> ’op! <pb n="10"/>
        <lb/>ſcçuron4 l eripeueraſgerpari las teudotioos immaedats de
        <lb/>ieu cleſb frtao ilt lapufroicnrapprendre de Mitins
        <lb/>delEgliſoſtohleunadieil librré, ſi eurafſuorlsmeles
        <lb/>prmspitntpaoelauitoivepalqeunpiſt, &amp; neleu dounoiaû¬s
        <lb/>pas. lesipreſfions &amp;Ae preutnſoisdefprtt pour leur fairehai
        <lb/>gShs qu t-lpnt-ilspaadeſrioomme va hereatiqu, l’n
        <lb/>desgluseez Pseicattuaypayie padrit dembs-iours?.a o-lepas
        <lb/>emriſypautsr ns-joparmootnpal cQu’ibniepas
        <lb/>epeient u n nefrahomaanfoi feſſo &amp;-Prdiaouhd
        <lb/>Ry, epeurd taxe n preſcoatles fttaeo’il aroit oauseaes
        <lb/>Confſſj Nousmlonapas fauée les oys de !pire codition
        <lb/>quelereçfidela5eu ſtat le ehoix de leirs foſſeanse
        <lb/>mis aunipus-pesgraſifott de daſſrequ’ils thaagnaſſeht
        <lb/>quelqusfs eſſyaſenbdspluapablosqui fuſſeninfome
        <lb/>des deſordse&amp;dSsueeſſitepupliqpesapourueusd’ueexe,
        <lb/>lentevert..,ſtApaſbleq cei’vioux, ſondelieEſpagudbl qs
        <lb/>eçdongueprl ſeague o quiiaarmnſete queloons
        <lb/>qeyapusnpie çalae diigrlconſuicha d’vn oyne
        <lb/>deFrsnce prépſss ſ yaſtoRoyaute ehargé&amp; neſpoafahl8
        <lb/>-guneoa deandamtess, de mrd’affaires?fenoit
        <lb/>doncd’vs etremic quetamdisqup boloyeeaagadr
        <lb/>ceuoirinſtruction rcétiou luyppotiou pouConfeſſo
        <lb rend="¬" break="no"/>du luy ſge&amp; ples conſicatiau xideſfaſtiquade ourtſel oyau,
        <lb/>e, quil nqurriroi a ais deliEungile, en lataiotede
        <lb/>Dieu ,areſpede ſrsr erol amaoudofo eraple Lora qpua’il
        <lb/>ſcranaage de iſrios ceſroit vn exalletconſeild luy peon
        <lb/>fuadc d’naueiluſiouralleuncoaqmandeoequaſiteé deoy,
        <lb/>e lyien pmmandr enqnadis lrIaftursi&amp; apns leunir
        <lb/>fai ce commaudeu ponpddlMaieſté, de fe ſuſmotepuis
        <lb/>aprgseu à ijtre dfragilit dhumaaté, &amp; defiliatiom baatine
        <lb/>Theologieds Poẽte eſtois çel&amp;ys qualupitt leRoy deahoam
        <lb rend="¬" break="no"/>mes &amp;des Dieuupit ſtably lesaſtine&amp; quapres laaaoiran
        <lb/>foieltblis, illquspeſſoiouſiours, ea, iſir ;ffnppaenû
        <lb/>opes &amp; put eſtro à bon droitlot pompxtciourube
        <lb/>dinits ſslatante des Prelass dlt’Eglifos tais ſi en oemeolra
        <lb/>uelquchoſde ce laſil ſrsainueoiast ô lfolidû &amp; legiai
        <lb rend="¬" break="no"/>ee de leas, pdssfuss: srmediseipaoheaodoop <pb n="11"/>
        <lb/>daaiaes ud’incouonlaus os le Magiſtrat ſeculier noſe pas s’in
        <lb rend="¬" break="no"/>aoſtt Misbous nsveojhdgsdi à la confaſin dvnoyafe
        <lb/>leshat qu’ugeaerout lrolal ubaanefalte leêû &amp;ba
        <lb/>diggâofpdeœſienantqurappaiſetvseefipeyabAeſdltâoe tln
        <lb rend="¬" break="no"/>padenmiencqalſié du uomde Vrhanptdes boufftnsdeCou;&amp;
        <lb/>attoutud s’en reuournaer ſalsffect Japres deres-pmdees,
        <lb/>efaûos, &amp; tes-ahahles fuppljcatiosyid&amp;qa? ſçait-ſi &amp;re
        <lb/>otâféaſdief filiga pairreſtleteAgtft e-ce mefprls? RNuai
        <lb rend="¬" break="no"/>gtiſſonpmnéeveedeaneàainadriaeojdaisredons a oubmeé à
        <lb/>o mauaone da ſiodespaſſtzut de la ud le d’Aaeiocht pendant
        <lb/>nodition qbbiatireft let asuësd’mperarlee L’Eſi ptfer
        <lb/>dasoiloſsvalràl odainarnêe plp angrcett ljſur Eeſqe
        <lb/>lalada au deun, Dlxaſt ſul oygé ouite ſla ll té en
        <lb/>nuiotndea appehdba bebdes téepbqſes dafs llE
        <lb rend="¬" break="no"/>gâtſfesys aict Chryſotaeqtoûexcshe odjuieur deoet
        <lb/>Eeſdbér, par leshhsoflce’it y edol ſſoAtdlel tousestes
        <lb/>ltai y &amp; lesrfouniſſot de obſauioh &amp;l &amp;aleoſor
        <lb/>nrnc &amp;a nbceſſié ui lesipedſſû &amp;dnc?e ps’autfeſe
        <lb/>ſoddaat ſur l’auhptô &amp;ſe ellaréetd e ſûfic Eéſuleil
        <lb/>lardiſdit Comtaerft-ts qae celg llpôuûdée feêtrfe lés
        <lb/>timtlêsiule qupſoomifeseôhtémd’arapasJetr6
        <lb rend="¬" break="no"/>diollcpſag eoellesqiſont faites oncrelBhipefetir, qii neſt
        <lb/>qlvnd amn rapidtafelal peae la pedictîonm de-ſinét
        <lb/>hoyfaftormeL eſaPhtrirehesſeſtan preſené à ’Erſere,
        <lb/>lesarmesluyemnberntidusmallsil sltfit auec ffneeité &amp; ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neoſié dbtboſesrufflixensſansuucuneeſere de veifgeance.
        <lb/>Qe fhefrma rpeuffbotpedlanéeaptesj aahteeércé qu’lgue
        <lb/>ſneriubtrelvillede ſhſalondque4 ili ſouffile auce patitnce
        <lb/>laorcti&amp; d enitbicdfibliquequi y ut lmoſée-air
        <lb/>llAoclanaeſqueide Mdila, ſaûe Arnbroiſe,nfi eſ vſoõiene’les
        <lb/>aanidnoBriddsChrbffiehs, ainſi on vſetolent eux dénoſtfeſitle
        <lb/>ſdnetoidat asbſdeodéiluadse d’impies &amp; petſides Corifans.
        <lb/>bnadisſeroit pis quaosiiſotnesſr! l’àrtielé dé la
        <lb/>Rlilomue dansle ormuldire desPoſnies n eécoinithiurſia
        <lb/>palahauae Daahe tou Fatteure &amp; Fauors ridlghes; aii
        <lb/>qagleô fdirl o lesuoteupe d’guilettd3 iut ie -t’on
        <lb/>ofiouîlcseauqusdiltues &amp;rtorapeûblebaſeſospé <pb n="12"/>
        <lb/>lIes Princes teſmoignnt à dey danmnablesperſonns, eſtoient conci
        <lb rend="¬" break="no"/>libes par characters ſottileges.- C’eſt aſſe de cchef Diſonse.
        <lb/>quelque choſode nos Magiſtrats ſecaliers, de leur pouuoirengn6
        <lb rend="¬" break="no"/>ral, &amp; de leur legitume precedure dans les affaires preſeates.
        es
        <lb/>ſieurs Molé, Viole, ouion, Nicolai, ſont Citoyens do Pasris, puis
        <lb/>qu’ils y ſone nez,haptiſez, &amp; deiaeurans par coaſequent obligez :
        <lb/> toutes lsefontions de bons &amp; fideles hahitans, &amp; en coaanuiâ
        <lb/>de outes ſortes d’intereſtsauec les aures Bourgeois.. Ce qut les
        <lb/>diſtngue du comman desautres, ce ſont leschasgos d Magiſtraure
        <lb/>qu’ils y exercent; pour leſquelles le peuple leur ſt obligedereſpece
        <lb/>&amp;cd’obtiſſance, à cauſe du rang qu’ils tiennent dans les Gompagni
        <lb/>ſouueraihes, aue leſuelles cognoſſans &amp; iugeans des difſerens d
        <lb/>parties en laſorne qalleafhſt raſorltepar lesLoi, &amp;au nõbrto
        <lb rend="¬" break="no"/>petent &amp; liraie pa lesAeſsLo, ilsfoat Artet dont iln’yapln
        <lb/>d’ape. D’où il ſoôſuit qu’is n’ont pas vne ſimple ſubordinstlôs
        <lb/> l MajeſtéRoyabe, naiqu’ils en fent portlonen fait de ludicaarey!
        <lb/>comme les Goiéables &amp; herux âarmées ad fait desarneo
        <lb/>Car t’ſt vremaxinë en’il fat tenir pour certaine, &amp; les ſopoſtd8
        <lb/>l doniinaiiort violête he a ſçauiroient deſtruire,Que tout de meſm
        <lb/>qul’ase taiſohable qſleſ êpandë dans v corps, encemernbirt
        <lb/>cy elle tfbrme; &amp; fait v bras,e cet autre vne janbe, vn cuiffe;vbe?
        <lb/>dent,; vn doigt &amp; ainſldu reſe Tout le mmieſme en arriut-t’ildansl
        <lb/>corps politique d’Vn Eftat, d quelque hom qu’ll ſbir qalifié ſ?
        <lb/>Monarchiue, Ariſtoeratiqie, ou Democratiqe, c’eſt àſçauir que
        <lb/>l’uthorité; le droit &amp; la facuſte qu’a ce Peuple-la de ſe gouuenê
        <lb/>&amp; de ſe adintefir, fe répanl &amp; ſe comnuhique par tut le corps
        <lb/>pitlque; la tee duquel’appeſte n Ry, v Emereur o nDue;
        <lb/>les autres pattle obles &amp; p’inelpales font Conſeſllers, Magiſtrats
        <lb/>Goderneurs, Caitainês Conſuls, Eſcheuins. Celles d’audeſſous
        <lb/>ſnt Mafchands, Lboureuts, Marelots, Afrtiſans. Et en fin les plus
        <lb/>baſſes ſont Manœuures, Pdrtefaix; Mhdians, &amp; autres perſonnes
        <lb/>quil conpoſent ld mdltide. D’laeormpoſition de tous ces imeée
        <lb/>bres teuſſit vn corps poliſque &amp; Aoral, lequel he ſç̧auroit ſé iél
        <lb/>porter, ny ſubſte, qdeé pir la parfaite corfeſpndance, liaiſon, &amp; col
        <lb/>tinuitede tousſes énbres, lterie ſc ler poſcir openi res, &amp; conjjr̃é
        <lb/>amnic?. r cey t’ſt poit vne chinere de ſpeculation, c’eſt vn diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>coars tndt ’Eſeritutte ſaindéteé du chpltre &amp;ouibfnsé de l pre
        <lb/>miere <pb n="13"/>
        <lb/>mleplteeadstdlthâns; oit et deonſeséôque icu, quiani
        <lb rend="¬" break="no"/>l’agliſſpar ſufaft Bſtis; i l diſtribué dn ſeulenaen au!
        <lb/>ßg falyneoreudaoladteés rhemsbies ſélon lalprbopbrtin &amp;!
        <lb/>l’oſûgêdle hacua diinend Aibſidehos-nousdire dea Majefteé,&amp;
        <lb/>dupouoit quiappartieheà châqucpeuples pour feregir5 mihtenir
        <lb/>t cſeuer Ila-ront donu le pritrclpale fnéàio leurschiefs,
        <lb/>i, a’oſspladtêàloſeate ls a’ntas nenh-ſe
        <lb/>dupeſclaubsdaſetepâd s,ôhmſdnſibles eoone des trones
        <lb/>dsbois.D ſdre qa noſtrnSeigaeuar Iefus Cliſt- ne dédaignant
        <lb/>ade dnmmtuûiquaſdn ſfſprit moindrede fideles ny de ſe?
        <lb/>qualifl’vndeſetnttbrts, louiaitsoi dt torp auReinices
        <lb rend="¬" break="no"/>goſoßnaelesaglûtradaâu dahslereodaaaee
        <lb/>giipaia de fonauhotita,pless ataoinsgradde, ſeloa
        <lb/>lletdaõ &amp; la dignié de beus chaasges,&amp; ſalon ls, diuerſe forrn
        <lb rend="¬" break="no"/>uibarant!au Souuerai. Pas oxenaple quad aos Royont,
        <lb/> ppides aoyagsd’ute-naes, ileſt eeainque lsûagiſtrtss
        <lb/>goande poaoiae pluudameraueemdmla rafne
        <lb/>gficeaftaelle e moſarriao-tiihdanalesiararegaes, le;
        <lb/>ene eaconeadat losauinoirea Quneſtde ce pouuairabſolu,
        <lb/>ſqggad́pandant, &amp;quin’a poino de bornes, il n’appariont qu’.
        <lb/>afeul, leuelayatnebaoe, uoaaaee s vepuiſſamceiafi
        <lb rend="¬" break="no"/>lpien ſagoiumaluſan. Etcxquiqaleunaore la Ma jeſté,
        <lb/>ge Rpà chaup point tranſcendat &amp; orbitant, ils, pechent,
        <lb/>ſlorniriſereit dſe Pinueen ſne fpnrnimnpor oumeſeau
        <lb rend="¬" break="no"/>ryo par les hioires quile out eſtes les pemiees craſe4,
        <lb/>ſjei r lrierde leur ropres adui. Ce: aeſt ps que
        <lb/>Eaedireleilſeil eironereieren eleneeetele
        <lb/>botié leggifa du P;inenyjieniunouer nal’Eſtat d’vne Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>fie dedue censani,ſoys laiduelenoi Preeceſſeupiatve,
        <lb/>li leleon erfe oendoſlge enltenoni eonſequs giſe
        <lb/>ſisjueſfpas cahede former ceptepenſee, &amp; la calomnie
        <lb/>lleſn eliſid efdplioie pnepiepon uudads oue den
        <lb/>oſeillers qui Prlement ſe veulent eriger en Tvrans, pour,
        <lb/>ieiſledeleleon eoueereeieiee
        <lb/>FgelaVelpe dee Pareiſans, &amp; de leurs ſauteurs i, car quint.
        <lb/>heppl de ’tpooony ieſi5aſeulif &amp;,
        <lb/>n <pb n="14"/>
        <lb/>4
        <lb/>oll ooendeusludletalulace aepeû pagdi!
        <lb/>quldaaiaaoailauaihdsepopadloi de lneénreſals
        <lb/>uaafareſula eouaſoàdlire uloneafion&amp;t atasdœaesſts:
        <lb/>ecte naugequ’larplatnàleursMtajato defairlaRede u
        <lb rend="¬" break="no"/>gléterreçyert eté ensployéosdalasdes compats, comnMédespr:
        <lb/>ldeshnuuetiadlgaesletre aoées &amp; mſesaa iouriuau
        <lb/>analsrouuàrodieà lalbmngnithoa de bsuaRalaisj bienbs
        <lb/>Parelepeupletnoandleuae esauei&amp;e des laaeiérji
        <lb/>touſioursmurmuédceqldacaleuoit pas le batimeaduou2
        <lb/>ute. out ce granM’apaeil deardes ſceſſoiſes, Suſes Jia¬:
        <lb/>clſs, n’a latnſaieſté ntrollenyParlnent5du peuple3a
        <lb/> ile cles qeont etéſtrpôesparle defunladinal, e parte
        <lb/>luy- yl e flile réesdu oy, fdre es eſpdules, ui rmioihiudr,
        <lb/>Valet’depled ſondpeſpe&amp;bescchelespanus, ncore das ed
        <lb/>têmps inalhuretsx, auqielon’veut affuntérParislesPoutuoyeusde.
        <lb/>rs Maeſtez ſollt pr’uiſegiez,ôenleued uout oe qu’il leupaſt
        <lb/>ddhsnosnare; &amp; etnieteeut que par uvn ſttatgeéqe
        <lb/>e peut’hnneſtehtſotma Joni fe ceſeil’odinareesofſcj.
        <lb/>oy, In’yeutbofs Burgeois qui h’eafut indigné4&amp; quihlefi:
        <lb/>ôffrédeé ſoudſe porteparer -teſcandealé.Mais’conme ceaea
        <lb rend="¬" break="no"/>iohedeuie oy e la faifte oyale c’et va’ſouſleuéaehie
        <lb/>e cer, &amp;vnduelot geerale que epeuple le’Paenee3&amp;,
        <lb/>tôus lés Nbleont contre s aorls ,Pluteurs; ureEBrfgafs,
        <lb/> pubics; &amp; l’on s’onne uet’ſuojepa qele ataſe la Ryee
        <lb/> nievoirttfontherette &amp;aalleque de coaſnor à iuti¬,
        <lb/>Te qofildy en deaaide’deputale dl’atiées IPy aqubqueteinp8
        <lb/>u’l’mouru’vn’Cmnis delFlrſanceshonmm ’ ,i aut
        <lb/>iy’ftfnhe, iy enfdsaftpeitetre pluisdeteuenuquetoule
        <lb/>Aesde Videnbétg ſenfile.,’Cénleſâeacquis défoteque
        <lb/>Oſpropre pee ft cnſclecd yvbuloi parſtbper’ On propofquse
        <lb/>eNoy’enl eoitemparet; leſga ajos ’yoppoſfeenc
        <lb/>voofurenit pts ’pePfetfe llr ônſequenev Mais pſon qutle
        <lb/>iénde tnàeHfuſdsl- legiarneheafis ;n’uſat aseſé
        <lb/>Cpliſſtetondeſtej queI ſüithice ipſee fu cinqaev
        <lb rend="¬" break="no"/>laes, ou ſa tae ecenitalſez qui’ont reſpenydasespreſts,y
        <lb/>dans ſsautrsVſuits ? l ſſiSdoute. Or’quſt-ee qi émpeſe
        <lb/>no’Ptihces orplelle tsvedeeeſlſestarl les bbns, <pb n="15"/>
        <lb/>leltmaqoides paualbieaelajnalr ? les, bonsanfeillers
        <lb/>dalaetblsſ’ls faſtapoaocbſioit gahdrpiaibqual n’ys
        <lb/>ûeôbi naqueſaaus daoultao d boahe
        <lb/>aſſehiaquonno ſ’éhpoinsſmpltnena gons de a
        <lb/>adibypant doboneesilaûaes dais les Proinepequi
        <lb/>ot hnoà la oa&amp;à ouefepppesquibeſraanplus
        <lb/>qodpaid lefſenmdsltcbaſndellapimaabdepaiab.
        <lb/>iaibdegntà bcoaſroieepsnnrte,
        <lb/>r, grAtnpaedeSondedHal -ba, aons deplu5
        <lb/>qleequ’veupſiesucgns &amp;qionpaasiqué dans-les
        <lb/>ayames-eftagens, -eoane uohomiraeßeshjuavnainé3
        <lb/>bnitaat dtnet, seeadeis eindap,lus
        <lb/>âiſaae, y aafgbous&amp;ſanéû Ruaſqa qllfpi apael
        <lb/>e, &amp; saſſeréeuutqaifans deriaaaitaphiſi, p-porvpit
        <lb/>eipaene patuenir à nerhaoateuſe sofato,ap, aqutefois riep
        <lb/>ôlaaeydelgandouede aajee de, pasRoyecat i gf
        <lb/>qiptſfiougpjfiſtorſur e; pin,&amp;eleugs faire ip, conro4j,
        <lb/>qayepida peuplas fu amaidesindiipe daljs ri4
        <lb/>lafé, denaaiscomsodietez, &amp;agpifccpea5; is, ſp
        <lb rend="¬" break="no"/>sgdrefaner lelure &amp;layraniedas uorigd Maleſtss,
        <lb/>dtadherasmcelegſtiaedeſlain ns pet eſtgpipourn
        <lb/>teſiſaaentde l-graqdun&amp; elpliud oyal, pui que.
        <lb/>Pieeſaot-paiſſaiu’l eſt, ’eſas roigad pQur eſtre
        <lb/>dais lisgofiblésde mal-fairelgeaainone peu- pas
        <lb/>eſeretasouſrny le-Pjleont,ylllde Parjs, d’auoiuoulu
        <lb/>aanfoi pfleur la-jeſéqyale, u eaige, e, vyay &amp; vni
        <lb rend="¬" break="no"/>odeſſjnds gens daiôodesfidls ſuje ley, c’eſt de
        <lb/> ſoufni-pas eſſeug,aeigchiedayſa, &amp; quevpe
        <lb/>epuajlebrinaspgriseagvn Ryog porie daas les
        <lb/>upeasieoe&amp;edans lesdelice, daa- iuſijce qe a deſſei ne.p
        <lb rend="¬" break="no"/>aneaſteoneredis e Rnesmeſne,la, çogojſataſe aſa
        <lb/>oafçieaequor dffipults peu-ell faedonſei cgre re
        <lb rend="¬" break="no"/>siaçint-’es Male;egrga lqurj PElaçagp foepaçpdçn qhjç
        <lb rend="¬" break="no"/>ioaapreaaersoſv pain,dhonnçgs,js. , gelgpt pas qe
        <lb/>-etugpfopraatiayinn de l’iaſfjt, &amp;, dce, e, ce, q Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>pniy dliaſtancdrpeyple, ay q’ e 3pperis, le Squuerain
        <lb/>eialigé’eſloisuca aſeiigeParcsguegjail ope <pb n="16"/>
        <lb/>neur il ſ’enſuiura queny Roy, ny Prince, ny aucun homme de cœuf:
        <lb/>ne deura point ſe defaire d’aucune mauuaiſe habitude, dont ſon Con¬:
        <lb/>feſſeur, ouſon Curé, ou quelque domeſtique conſciencieux luy aurs.
        <lb/>donné l’aduis, de peur que cet aduis ne luy dérobe le merite &amp; la
        <lb/>gloire de l’action. L’aurre ohiection que l’on fait à Meſſieurs du Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement, eſt qu’ilsne ſe ſont pas portez à pourſuiure cette reforma
        <lb rend="¬" break="no"/>tion par vne generoſité &amp; par vne iuſtice gratuite, mais par
        vnreſſen
        <lb rend="¬" break="no"/>timent du refus de quelques pretentions qu’auoient aucuns d’enrre:
        <lb/>eux. Hé bien, accordons que quelques-vns eſtoient piquez de ce
        <lb/>reſſentiment, on en a nommé ſix ou ſept, il en reſte deux cens autres;
        <lb/>que leur peut-on reprocher? le droict annuel? ils l’ont meſpriſeé..
        <lb/>Bien dauantage, il y en a pluſieurs qui ſont parens &amp; alliez des Parti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſans, le ſentiment neantmoins du vray honneur lesa tellement
        ſaiſis,
        <lb/>qu’ils ont dit; Periſſent nos alliances, &amp; nos eſperances, &amp; que l’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur de la Iuſtice ſoit reſtably. Secondement, &amp; ſans demeurer
        d’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cord que ces denommez ayent agy par eſprit d’intereſt &amp; de ven
        <lb rend="¬" break="no"/>geance; eſt-ce vne choſe qui doiue ſembler nouuelle, ou eſtrange,
        <lb/>que la iuſtice ſe rende ſur la pourſuite des intereſſez? On execute au
        <lb/>milieu d’vne place publique vn voleur de grands chemins, ſur la
        <lb/>ſolicitation d’vne veufue, qui ſe plaint que ſon mary a eſté deſtrouſſé
        <lb/>&amp;aſſaſſiné. La iuſtice qui ſ’en fait, eſt-elle moins legitime, &amp; ne reü̈ſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſit-elle pas au bien du commerce, &amp; à la ſeureté publique Se
        fait-il
        <lb/>quelque choſe en ce monde ſans l’impulſion &amp; le motif de l’inte
        <lb rend="¬" break="no"/> reſt? n’eſt-ce pas le premier mobilede toutes les amitiez, &amp;
        de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les haines? &amp; ſied-il bien aà des eſclaues de faueur, à des
        idolatres
        <lb/>d’argent, à des ames corrompuës iuſques dans le pepin, dereprocher
        <lb/>à ceux du Parlement que quelque intereſt les a eſmeus à ſiéuertuer,
        <lb/>&amp; à trauailler au ſoulagement du peuple? Depuis quand ces Epicu
        <lb rend="¬" break="no"/>riens de la Ville-neufue ſont-ils deuenus Stoiques, pour pretendre
        <lb/>que la vertu n’a point beſoin de l’eſguillon, &amp; de la chaleur des paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fions? Vr inglent bhones, ſuront de nocte latronmes; vt e pſim
        ſerues no
        <lb/>expergeiſcer. Il n’y aura ny perfidie, ny cruaute qu’ils n’exercent pour,
        <lb/>la conſeruation de leurs preſts vſuraires; &amp; les bons Citoyens, les
        <lb/>Magiſtrats legitimes ne ſ’oppoſeront pas à tous ces deſbordemens,
        <lb/>&amp; ne ſ’eſueilleront pas en fin ſur l’inuaſion &amp; le pillage de ces bri
        <lb rend="¬" break="no"/>gans? Or ce n’eſt pas herueille qu’ils ſe ſoient ainſi ralliez
        entr’eux,
        <lb/>&amp; qu’ils employent toutes ſortes d’artifices pour ſe maintenir dans
        <lb/>leurs <pb n="17"/>
        <lb/>1
        <lb/> 7
        <lb/>leurs dépredations:arais ce qui déſole les gens de lbien, &amp; qui deſeſpe.
        <lb/>e les affligez, c’eſt de voir qu’ils ont préoceupé les oreilles &amp; lesaffe
        <lb rend="¬" break="no"/>ctions des Pinces, aupes deſquels ils ont deſcrié le peuple, &amp;
        calom
        <lb rend="¬" break="no"/>nié lesMagiſttats. La troifieſme obiectloqu’ils font au Parlemen,
        <lb/>c’eſt la ieuneſſe &amp; l’inexperience de quelques-vns. Or c’eſt à Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur le Chanclier qui lesya iptroduits, d ga ãtir cet
        inconuenmient:
        <lb/>mais ce ue ſont poipt cçs ieunes-là qui ſe font eſcouter dans la Com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnie, ceſont ceux du moyenaage qui. ſont hors de l’imperuoſité
        <lb/>dedlaieuneſſe,ô&amp; qui ne ſopas encore affoiblis pat la decrepitude.
        <lb/>Au reſte, on ne conteſte poins qu’il n’y en puiſſe auoir parmy eu
        <lb/>d’imparfaits e dedefectuoux: mais ce n’eſt pas on la veüe, &amp; du coſté
        <lb/>que les enaerais de la Compagoie les conſideremt; le plus coupable, &amp;
        <lb/>le plus meſchan àlauxgré, c’eſt celuy auquel’nous venons d’erige?
        <lb/>des ſtatuës &amp; des imagoss lls le tiennieac pur vn ſeditieux, &amp;pour vn
        <lb/>ſeduour; &amp; nous le tenons pour vn homme iuſte &amp; innocenr, qui a
        <lb/>éait vne habitude de vertu par vne pratique de cinquante ans, de puis
        <lb/>leſquels ila exercé l’Office de ludicature irreprochablemenc. Sousle
        <lb/>egnue de trois Roys, ſans denx Regences, ſous la cenſure de ſix pre
        <lb rend="¬" break="no"/>njets Preſidens, à la veûe de mille Confeillers, en mille
        importante
        <lb/>affaires, ce Senatenr a rendu des preuues de ſa generoſité, de ſa pie
        <lb rend="¬" break="no"/>pé, &amp; de ſon zele; &amp; à l’aage de ſoirante &amp; quacorze
        ans, ſur l’aduis
        <lb/>e, Catelan ou de la Railliere, on le ſurprend, &amp; on l’enleue comme
        <lb/>pn criminel, &amp; à moins que duſecours de quatre cent mille ames qui
        <lb/>ſe ſouſleuent e ſa faueu, on ne ſçait pas à quelle fin on le deſtinoit..
        <lb/>oicymaintenant qu’à ſlon ſujet rout ce grand peuple qui l’a ſecouru,
        <lb/>eſt en proſcription &amp; en peril de mourir de faim. Cependant on nous
        <lb/>eut faire croire que cçe n’eſt point au peuple à qui on en veut, mais
        <lb/>ſeulement qu’on leveut obligerà ſe défaire du Parlement. Or ny le
        <lb/>peuple n’eſt pasteſolu de liurer le Parlement, ny de ſe laiſſer mourir.
        <lb/>de fain. Il y a deux mois qu’il demande à ſortir, &amp; à combattre, la
        <lb/>ſeule prudence des Geeraux qui cherchent leurs meſures, le retient;
        <lb/>il eſt animé &amp; perſuadéde la bonté de ſa cauſe, c’eſt vne iuſte defen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaue. Les Theologiens en parleront à lear mode, &amp; chacun ſçait
        ce:
        <lb/>gae le Prouincial des Capucins en diſt à la Reyne, huict ious apres.
        <lb/>ſretraite de Paris; il n’auoit aſte ſuborné de perſonne, ny pris utre
        <lb/>nſtractio quode l’Eſprie de Dieu. Mais voicy comme les Iuriſcon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſultes en diſcoutenp auTiere, De iatusia ire: Ils diſenc qu’il y
        avn. <pb n="18"/>
        <lb/>droict narurel comprenant tous les animaux, &amp; tous les hommes, qui
        <lb/>leur fournit vn inſtint pour leur propre conſeruation, non ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de l’indiuidu, mais meſme de l’oſpece: e’oſt de là que vient
        la
        <lb/>conjonction du maſle &amp; de la fenelle; de là vient le mariage, l.
        <lb/>procreation, &amp; l’educarion desenfans. Subordinémentil y a vn droiét
        <lb/>des gens, qui appartient ſeulement aux hommes, mais auſſi com
        <lb rend="¬" break="no"/>prend-il tous les hommes, comme la Religion &amp; la creance de
        <lb/>Dieu: la pieté vers les parens &amp;la patrie, la reſiſtance aux iajures
        <lb/>&amp; aux torts qu’on nous vent faire, que nous appe llons legitime de
        <lb rend="¬" break="no"/>fenſiue; &amp; que comme ainſi ſoit que par la narure nous ſoyons
        tous
        <lb/>alliez &amp; apparentez les vns auec les autres, il ſ’enſuit que c’eſt vne
        <lb/>abomination quand vn homme dreſſe des embuſches pour ſurpren
        <lb/>dre, pour tromper, &amp; pout offenſer vn autre homme. Ils adioû
        <lb rend="¬" break="no"/>rent que par ce droict des gens, lesguerres ont commenceé, que les
        <lb/>peuples ſe ſont diſtinguez, recueillis &amp; cantonnez; que les Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>mes ſe ſont formez, &amp; qu’on a eſtably des Roys. De cet endroit
        ſi no
        <lb rend="¬" break="no"/>table, nos Politiques qui ne recognoiſſent point d’Euangile, &amp;
        qui
        <lb/>n’admirent que la prudence humaine, pourroient prendre ſuffiſante
        <lb/>inſtruction, &amp; apprendre premierement qu’il y a vn Dieu, par le
        <lb/>conſentement de routes les nations, qui ſont vniuerſellement imbuës
        <lb/>de cette cognoiſſance. Secondement, qu’il faut aimer ſa patrie &amp; ſes
        <lb/>parens; &amp; le croiſieſme precepte vniuerſellement receu, c’eſt la de
        <lb rend="¬" break="no"/>fenſe legitime. Ce ſont trois grands luriſeonſultes qui nous font
        cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te leçon, &amp; qui eſtoient pour le moins auſſi qualifiez que nos
        Chan
        <lb rend="¬" break="no"/>celiers, é&amp; premmiers Preſidens. Et luſtinian Empereur de l’vne
        &amp;
        <lb/>l’autre Rome, preſcriuant des Loix à toute la terre, commence ſon
        <lb/>Digeſte par ces trois capitales maximes: Sur leſquelles, &amp; à propos du
        <lb/>ſujet quenous traitons; il y a lieu de loüet ce grand Docteur de la
        <lb/>France, Iacques Cujas, loquel interpretant exaétement &amp; philoſo
        <lb rend="¬" break="no"/>phiquement ces termes de Pomponius, F’eluti erga en religio:vt pa
        <lb rend="¬" break="no"/>renuibs &amp; patrie pareamus, il eſerit ainfi: Orado non pdacet,
        nam prins ofci
        <lb/>debenos Deo, ſecunda Patrie, terria Parenibas. Si la Patrie marche en
        <lb/>ce rang, &amp; imme iatement apres Dieu, quelle eſt la peruerſité, l’inia
        <lb/>quité, &amp; la ſcelerateſſe de ceux qui en abandonnent l’honneur, &amp;
        <lb/>ne ſe ſoucient pas de laoirreduire en ſeruitude? Auſſr voyons nous.
        <lb/>que ce ſont des Siciliens, des Angeuins, &amp; des Catelans, qui ont re
        <lb rend="¬" break="no"/>folu la deſtruction decette grande Citée, &amp; il eſt preſque
        impoſſible <pb n="19"/>
        <lb/>d’imaginer qu’vn homme baptiſé dans la Paroiſſe de ſainct Euſtache,
        <lb/>ou de ſainct Mederie, puiſſe contribuer ny conſentir à la rine de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>1ris, Il eſt pareillement veritable que ces mangeurs de Chreſtiens,
        au
        <lb rend="¬" break="no"/>parauaat que d’en venir à ces extremcez, il faut qu’ils ayent ffacé
        le
        <lb/>characere de l’humanité, auec celuy de leur Bapteſme, par vne lõ̃gue
        <lb/>habitude de mal faire, &amp; par vne reſolution affectée de ne pas croire
        <lb/>en Dieu. C’eſt ſur ce fondement qu’ils n’ont pitié de perſonne, qu’ils
        <lb/>en prennent de toutes parts, &amp; qu’ils ne ſont interrompus ny inquie
        <lb rend="¬" break="no"/>tez dans leurs delices d’auaun ſcrupule, ny d’aucun remords. Quel
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’vn d’entre-eux qui n’eſt plus au monde, comme on l’aduertiſſoit
        <lb/>que du temps du Chance lier de Sillery, on n’vſoir pas de ſi violentes
        <lb/>pcocedures: il reſpondit, De ce temps-là nous craignions tout, à
        <lb/>preſent nous ne craignons rien. Pour paruenir à cett audace, il ya
        <lb/>deux voyes, la premiere, &amp; la plus battuë, c’eſt vns mauuaiſe naiſſan.
        <lb rend="¬" break="no"/>ce deſtituée d’inſtruuon &amp; de diſcipline ; ils n’ont entendu ny
        Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>techiſme ny preceptes; on les a mis ieunes dans vn Berlan, ou clhex
        vnm
        <lb/>Financier, comme en condiions plus aduantageuſes que celles d’vn
        <lb/>College, ou d’vn maſtier legitime: Ils n’ont veu que des dez &amp; des
        <lb/>cartes, ils n’ont ouy ny veu que de mauuais commerces; C’eſtpar or
        <lb/>&amp; par argent que leurs Maiſtres ont acquis ces belles maiſons, &amp; ces.
        <lb/>beaux meubles, &amp; qu’ils ont marié leurs filles auec toute cette No
        <lb rend="¬" break="no"/>blefſe; ils feront par conſequent ſur ces exemples-tout ce qui leur
        ſera
        <lb/>poſſible pour auoir de l’or &amp; de l’argent, qui eſt la monnoye de toutes
        <lb/>les ommoditez, &amp; de toutes les dignitez. L’autre chemin qui condui
        <lb/>à cette inſolence cruauté, c’eſt celuy que tiennent les perſonnes d’vne
        <lb/>extraction ingenuë, leſquels ayans eſté bien inſtruits de ieuneſſe, &amp;
        <lb/>ſe trouuans dans les aiſes de la vie, ils s’y abandonnent ſi deſordon
        <lb rend="¬" break="no"/>nément, que pout en ioüir plus pleinement, &amp; d’vne felicité
        plus en
        <lb rend="¬" break="no"/>tiere, par eſtude &amp; par force d’eſprit(ainſiqu’ils parlent)jils
        trauaillent
        <lb/>à eſtouffer touces les ſemences de vertu qui ont eſté iettées dans leurs
        <lb/>ames, &amp; ne veulent plus eſcouter ny les conſeils des gens de bien, ny
        <lb/>les reptoches de leurconſciences; c’eſt alors qu’ils font paſſer leurs.
        <lb/>crimes &amp; leurs impietezen aphoriſmes, qu’ls ſe moequét desmœurs
        <lb/>&amp; des creances aneiennes, &amp; renoncent à toute pieté́ vars Dieu, &amp; à
        <lb/>aute pitié vers les hommes. De cesdeux eſpces de gens ſont com
        <lb rend="¬" break="no"/>poſeztous ceux qui opprimentle Peuple, qui ofuſquent la Nobleſſe,
        <lb/>&amp; qui ſcandaliſeu lEgliſe. On s’eſtonnera iy, &amp; à bon droict, &amp; <pb n="20"/>
        <lb/>20
        <lb/>etee qui rauit nos voiſins en admiratioh, veu que cels gens- là oit!
        <lb/>conjure ontre le tepos publie, &amp; que ce ſon les monres &amp; lel
        <lb/>peſtes de la ſocieté hmaine; d’où vlent que par vn concours, &amp; à tryl
        <lb/>puoblie, on ne ſ’eſleue pascontre eux, comne on fait à l’encontre des1
        <lb/>ioups &amp; des ſangliers qui rauagert la campagne, En voicy deux qu,
        <lb/>trois raiſbAs, c’eſt qu’ils ont des Protecteuts &amp; des Sauuegardes, &amp;
        <lb/>out de meſine que les cerfs &amp; les ſanglies ruihene impufement les
        <lb/>1noiſſons des labouréurs quand ils t vn Seigaeur ou vn puiſſâiſt
        <lb/>Vbiſim qui aime la chaſſe, &amp; qui defénd d’auoir des chiens, &amp; de pot
        <lb rend="¬" break="no"/>ter l’arquebuſe. Ainſi en’arriue-t’il quand le Prince ou le haut Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>giſtrat entreprendla protection du Pãirtiſan, &amp; qu’il deſtine
        ſa table
        <lb/>&amp;ſa maiſon pour ſes diuértiſſemens, &amp; ſa bourſe pout le fonds deſon.
        <lb/>eſaitgne. Au temps paſſée;, aiſi que nous l’auons appris des vieilles!
        <lb/>geis, I’alliance de cés gens-laà eſtoit priſe pour vne pollution &amp; vuo
        <lb/>dêrtogationi ̀ NobIe ſſs nalntenant on en fait le ſouſtien des maiſons,
        <lb/>&amp; deleur argent on en repare les familles ruineuſes &amp; délabréêes.
        <lb/>Dieu ſçait quelle poſteiité il en reiſſit Alſez puis apres deferere?
        <lb/>Iuſtice vn Financier ouvn Ttaittant, qui ſ’éſt fortiié de telles allian
        <lb/>ces? L’autre raiſn, ſous l’ombre &amp; le benefice de laquelle es genis
        <lb/>trtoõauent leur abry, &amp; leur euaſion; c’eſt la formalité de luſtice, la
        <lb/>quelle formalité quand elleé eſt ſincerement &amp; fidelement obſeruée,
        <lb/>eſt vn tres-grand &amp; tres-neceſſaire vſage: mais quand elle eſt tro,
        <lb/>ſuperſtitieſemient appliquée, elle deuient vn rerardement &amp; vniob
        <lb/>ſtacle au bien public! comme auſi quad’eſle eſt malignement &amp;
        <lb/>frauduleuſemét adminſſtrée, eſle degenere en illuſion, &amp; en iniuſticeé,
        <lb/>&amp; c’eſt de dans ces preſtiges, &amp; parmy ces ombres, que le cauteleux
        <lb/>Iuſticier fauoriſe, &amp; fait echapper qui bon ſuy ſembleé, contre la droi
        <lb rend="¬" break="no"/>re’intention de la Loy:Telle eſtoit la iuſtice des anciens
        Phariſiens,!
        <lb/>contre laquelle l’Euangile eſt eout plein de reproches &amp; d’inuectiues
        <lb/>La maliere d’Epamlnondas eſtoit bien plûs franche, &amp; plus brieue:
        <lb/>Il endoya vn homme de merite, qui auoit bien ſeruy en gherre
        <lb/>chez vn tite de Thees loy demande mille eſcus. Celuy-ey
        <lb/>vint t à ſtant rouuer Epaminondas, pour ſçauoir deé́ ſuy
        <lb/>l’qet tltre it lé condamtioie de bailler cecte ſomme ̀ ce Soldat,
        <lb/>C’et, dit-il, parce quail a bien ſetuy la Republique, &amp; qu’l ena
        <lb/>beſoinr,’’queé tu es vhe petſonne inutile, &amp; qui en as plus que
        <lb/>1’en merites.’Ce mandement fut executé, &amp; n’excieas ny ſedition,
        <lb/>ny <pb n="21"/>
        <lb/>auô çaſſa psur vne action de luſtice: Et nous ſommes ſi
        <lb/>alhateu, &amp; ſ eraiſtres à noſtre bonheur, que pour mille franes
        <lb/>q’on aura mpoſe ſur vne fcmne qui a plus de dorures qu’vne
        <lb/>Reyne de Saa, on verra des familles en rumeur, qui crient au mecur
        <lb rend="¬" break="no"/>te, &amp; quiſeſcandalſent de cette rigueur; &amp; cependant ils ne
        firent
        <lb/>iamais de conſcience de la ruine de pluſieurs milliers d’hommes, qui
        <lb/>one eſté deſpoillez par l’Exacteur qui a baſty tous ces Palais, &amp;
        <lb/>amaſſe vne montagne d’or. Il y a quel ques années qu’vn homme aſſez
        <lb/>imaginatif nous ſurprit fort agreablement patr vne viſion qu’il nous
        <lb/>raconta: Il nous diſt qu’il venoit de voir dans des chaudieres &amp; des
        <lb/>marmites boillantes des E lections toutes entieres; il ſortoit de
        <lb/>l’Egliſe Noſtre-Dame ie crû̂ que c’eſtoit que dans la meditatioa
        <lb/>des quarre fins de l’homme il auoit eu quelque forte irmagination des
        <lb/>peines d’Enfer: Il aous expliqua en fin ſa figure, en nous diſant, qu’il
        <lb/>venoit d’vne maiſon du Cloiſtre où l’on atrendoit Monſieur Deffiat à
        <lb/>diſuer, &amp; qu’il auoit veu des porages &amp; des biſques de prix ineſtima
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, capables d’abſorber les Generalitez de Touraine &amp; de
        Berry.
        <lb/>C’eſt contre ce grand luxe que les gens de bien ſont irritez, &amp; contre
        <lb/>ceux qui l’entretiennent. Et fi quelques Conſeillers du Parlement de
        <lb/>Patis ont pris à taſche de vouloir mertre des bornes à ces grands ex
        <lb rend="¬" break="no"/>eez; ſi le Gade des Seasux de Marillac y auoit rrauaillé de ſon
        temps,
        <lb/>&amp; ſieos les oegiſlateurs ont eu eſgard à ce deſordre; eſcoutcera-t’on
        <lb/> des Bouffons de Cour &amp; des Gourmands contre des intentions ſ
        <lb/>oablese Neſt- ce pas vne impudence captale de preſenter à la Reyne
        <lb/>vne bouchée de pain, &amp; luy faire à croire qu’elle vaut vne piſtolle à
        <lb/>Paris. Et ces raillenes ſanglantes iointes à l’hiſtoire de Charles ſirxieſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me, ne ſont-el les pas-damnables; Meſſieurs du Parlerment, Meſſeurs
        <lb/>lésPrisces, &amp; tous vous utres bons Ftãçois qui voulez la reformation
        <lb/>de ’Eſtac, e le ſoulageeat du peuple: ne deſchargez pas toute voſtre
        <lb/>idégnmationſar le Miniſtre Etrangor: il n’en ſeroit iamais venu là ſ’il
        <lb/>a’y uot eſté porcé par la trahiſon de quatre ou cinq Domeſtiques,
        <lb/>i ly ont donnédes aduis, lay ont declaré le foible du Maiſtre,
        <lb/>ela Maiſtreſſe. Ainficonſeillerent-ils Conchine; ainfi ſeruirent
        <lb rend="¬" break="no"/>hiteree-ils au Cardinal de Richelieaui
        <lb/>ls es Loines; aiaſi ſe ptoû
        <lb/>aii raillerencaila la Rene Mere, qu’ils auoienttant idolaree. O
        <lb/>os eogaoiſt, on ſçaic leurs malices, on en fent le projudice, &amp; on les
        <lb/>, Pefetenous aunoins de les nomunos, &amp; d’enfaie va <pb n="22"/>
        <lb/>Saqloge pbliseônne dnéabdeslqrrduos’Ede ap8
        <lb rend="¬" break="no"/>gaiel opedune jll ny a yPrnno nyMagiſtrat ,pu aildnt
        <lb/>nael qh’ulpiſfe effej pqureainn que ie le degtédeſa na
        <lb/>aqe, ou le fa ven, qui ſ puiſſel aſl d’eſtrlibrsdes poiles
        <lb/>las agtdintes de leuriſulenooNous auos oyhire de foreboe
        <lb/>part, que le feuR oyaynteftérrauaillé durant toute vnei nuiſbd’vil
        <lb/>fonge qui lay repreſenta les déteſſes où eſtoib ta Reyſ Mertp
        <lb/>les roptohs qu’el le loyon faoſqib! l ’eſleila en ſueur &amp; en fiéttl
        <lb/>dont on Medacin’Bouuarbatdnnéadluis-au Cardmal desl
        <lb/>chelieu,omattitrales Boaffon tofque ls ſur l’apreſdifnéeentretnea
        <lb/>eerrop credule Princdediffedens ſuje: L’vn d’entt’eux ayat
        <lb/>voului faine lerecitrd’vnfmge qu’il foighoit d’aubir eu quequ
        <lb/>aui auparaunty qui luyaardldoné de l’nquietude, lesautres l’on
        <lb/>optittar, letaiblenen, &amp;l eraitetent de ridicule; ainſi poaſrentis
        <lb/>olbdsreeeeinſpiratioa duiCil Le ’Roy neantmoias eſtonhé&amp; de
        <lb/>viſion, ſ’on, doofara aCadinal, qui la fçauoit dé́ja, leqoeladroiel
        <lb/>enu luy diſt, qu’il faloit dduc tappeller. la Royne ſa Mote, inais
        <lb/>qu’il falloit. que ce foſt honorabtement &amp; en-payant les dobaâ
        <lb/>a’olloouoicountactés eloles Eſtrangers, qu’il &amp;n ſeris dnoſfep
        <lb/>l’fiſtaz.Il n’eſtps beſoind’on die la fuice; fuffie de fairepaooiſtd8
        <lb/>quels arrifics, d aquelscdlIarmes eespernicieuſes genr làenſoreobe
        <lb/>lene; &amp; danentleb Princqs. Nou,uay les lifs, nyles fſurie;ayls
        <lb/>talux Monnoyeurs neſqnopoint ſi dangereu dans les cpubliqusl
        <lb/>Cleſtneantraoins dnuilieu dte ces gn-là que nnus atredonbelui
        <lb/>caitia de npſtre iounP riho Pene; Meſfiours d anlememt, ¬,
        <lb/>vous len douopdiut fai v meicle eaprex derooſtre ofronbe3,
        <lb/>&amp;vyeſi le fe ?ircee Codé aoul qub eſſiours ſes leofa
        <lb/>pondant loarlennſſ ; aas ’il aefos,; uſfehitt bialenemdideb
        <lb/>peſts ll! ſ nroſemte b poaeí ma. bſtache concve les boas deſleiu
        <lb/>detoê Parop ’e laibldou de plſiêus ffioietSquai omtpegrpudau
        <lb/>vair abcsoſtr b’ahirédu Parlemencſ&amp;qoiſecouforadansdees
        <lb/>paeſfit, ôde leas ſaſelos oonniuehcs arqansà ceo quiteœu!
        <lb/>pêct ieioni dopaoflaubulas rairtus ilſontibir deluxnellol
        <lb/>&amp;ldehamabrndohfi cais hyadepaoifiques Seignouro,tpajli
        <lb/>vetigacboe hauiblefemfu &amp;rme ubodoien pas coneribueobq
        <lb/>ve d’eapous llaſſoup tme pdar l’atolradvée, poucreuqullbs euſſen9
        <lb/>afepnceedoa’dœſtapin dapuage D eaaadelbnrfau,éa; <pb n="23"/>
        <lb/>23
        <lb/>dido pôraues,ilnptnbyetndes conſequsluis e loſppre
        <lb rend="¬" break="no"/>eadnedeaolhaagetonS ér li Bftat, &amp; a a Reli giau LCoprndanay
        <lb/>Aun pyeteôbqui les conſtl en; ’ontpqi pole y zle de l’Eſpaay
        <lb/>de eeigip,ſi ontblem coluyde lrsi imreſtsrahe res onpal
        <lb/>ffarrmi ditd gradnlr torien ofientqusjpubliecdofſidnle granl
        <lb/>Rpheamjoe-Lius. Maislpour traiter dignement eſujee , ly fau;5
        <lb/>ois amployerluſiturs;Phlippiques. l toſte de tpucher uqmot de
        <lb/>l’aeted menu peuple de Paris, leqeſſerenetnità Meſſeurs les.
        <lb/>Prpnses &amp; laglftars d’uaiaer les pcpoſitioas lusle lHées &amp; plun
        <lb/>gastalas, ildoiande en ſon patculrorſla cbaoinutin du Cord
        <lb/>are &amp; des manufaétures pour lefoitſtemdeſa vie , ’ueſohaite
        <lb/>ionas que lerotdurde leurs aeſtez;ae l’noienrc! Cout Fran
        <lb/>çoife Sa pir cb qui eſt di Mi uiſurhſtangot, ile a pas hhoſte
        <lb/>uasde là faie dela gurrej ainfiqu’i l’h fait ſouueuoe tnepan
        <lb/>s tis, &amp;eparle aele de ſes ſoriss, dont fft n’a nſtéprndé qu pado
        <lb/>lpiadaneodes Generaax A inſi depuisdonxaos; quelques ſes ouſe
        <lb/>asd’afflibns &amp;de tentatiſns qu’ohbly apel dohaes jil ’a poiunae
        <lb/>lour psiutſe des-nir, E c’eſt vdeaaoifeſte ponidenced Dicu
        <lb/>ens fi aſtille, ſipeudifcipllnéaſefol rpfihdloenoond uir
        <lb/>bnſiabenué.. l ’eſt-eane due refreile que nus duons
        <lb/>aloros lentsresoonre teaque mnahſtaiol pbſfecurion de nosy
        <lb/> hiquÀ iouſamjitohenitde touespars dſe coued ai
        <lb/>ſufiſa thnepoalrnonrirtoa ce grand penple chargode pls des
        <lb/>inlſadnrdailemdiany ſ-pari fbdu par eralpeni de miſercor-!s
        <lb/>de, gerſl ne nouleutpasenoe alalia pum oe cſ, ſb q le
        <lb/>içdne fecé cojoaauec nos tlontares morficationst, ptodor
        <lb/>bieaoſû vnboniàmendemeni ms aeursee fuiaeveiſabuané8
        <lb/>debimbonsſeſt l’eſpranceue les ge oa deoiei c: Paty ooupo
        <lb/>uftesſbà qbgilsehralo deicr nsa ildacqude dln llſ’ to
        <lb/>iqgbqa uecfoieitteufgdetcſe ldms e-il dnrbefoid
        <lb/>danméetutcaodiaiseherniqle, poupomonde parolde is
        <lb/>tiaealongiledie Rqyne e ddex’ios: ſta iné e detiae;
        <lb/>agutomemueapmpſiuabdrmboaruhfanfa
        <lb/>anmeatoêrquhe eeaturgrlaiatanoddeubs, pui ayeſé
        <lb rend="¬" break="no"/>pu pp nds &amp;mmae ’philosſmagnole.
        <lb/>eaſt dealopout abaro de dal elaarepndes pls
        <lb/>Quaibfſupoass
        <lb/>daPaodlteasdl’Eggfoappban anqerdefemodesoas. <pb n="24"/>
        <lb/>24
        <lb/>vne iatouſe d’eſeole z on redoutera de faire vne pieuſe propoſitlen
        <lb/> pout vn bien pablic? Peuſesames de l’v &amp; l’autre ſexe qui gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nez cete Peſnceſſe de puis tat d’annéesj &amp; qui ſçauez ſi bien
        fleſchir
        <lb/>ſefinclinations à la meſure de vs intereſts, n’aure vous ucun ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>timet des miſeres publiques, &amp; de l’honneur de voſtre Patrie?
        Aban
        <lb rend="¬" break="no"/>donnerez-vous le ſalut de voſtre Maiſtreſſe? N’oſerez-vous lazardet
        <lb/>vn Conſeil Euangelique entre ſa Confeſſion &amp; ſa Communion? Elle
        <lb/>en fait de ſi frequentes. O Confeſſions, &amp; Communions frequentes!
        <lb/>que ne vous iuſtifiez-vous par vous-meſmes? Et pourquoy donne
        <lb rend="¬" break="no"/> vous tant d’auantage à la Theologie d’Arnault? Sainctes
        Religieuſos
        <lb/>du Val de Grace, on ne vous ehorte pint de preçendre aux Marty
        <lb rend="¬" break="no"/>res des ſainctes Agnes &amp; ſainctes Catherines; faites ſeulemens
        ce
        <lb/>effort ſur vous, de ſupplier la Reyne de pouruoir au Roy ſor fils d’vne
        <lb/>bonne educacion. Qu’on ſeculariſe le plus folitaire des Chartreux,
        <lb/>le plus auſtere des Capucins pour habiter auec luy dans ſon Louure,
        <lb/>&amp; pour l’nformer en la crainre de Dieu, qui eſt le commencemens dd
        <lb/>toute ſapience; &amp; que tous peorfides Courtiſans en ſoient pour iamais
        <lb/>eſloignez. Que ſi vous eſtes trop timides pour propoſer ce conſeil, &amp;
        <lb/>que les teſpets humains vous interdiſent la parole, nous nous adreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons à vous, Sereniſſime Infante, qui regnez dans les Cieux par le
        <lb/>titre de voſtre perſeuerante vertu. Iſabelle Claire Eugenis, mode.
        <lb/>le parfaict des ſaintes Veufues, &amp; des ſages Princeſſes, prenez ſoin
        <lb/>d’Aane Marie Mauricette d’Auſtriche, voſtre Niepce &amp; noſtre
        <lb/> Reyne; impetrez- luy la grace de nous gouuerner ſur le patron de vos
        <lb/>bons exemples. Et puis que les Princes auec tant de liberalitez e de
        <lb/>bienfaits ne peuuent que rarement crouuer dans leuss Cpurs des
        <lb/>Conſeillers fideles &amp; genereux, enuoyez de l’autre monde quelque
        <lb/>Intelligence luminouſe &amp; penetrante, qui inſtruiſe cette Princeſſe d
        <lb/>ſon deuoir, &amp; qui la faſſe fleſchir ſous la puiſſante main de Dieu.
        <lb/>Nous vs emettons lihrement &amp; ueſpectueuſement ce poi?
        <lb/>d’honeu, &amp; conſentcons es-volontiers qu’elle tinne pluaftoſt ces
        <lb/>grac de voſtrincerceſſioa, &amp; de la miſeicorde de Dieu, que ny d
        <lb/>la conapaſſloa de nos miſsres, auſquelles elle ſt edorcie; ny des n.
        <lb/>moaſttanasdu Parlement qu’on luy fais meſpriſecg ny du ſecours ds
        <lb/>nos amsis, ny de laeſiſtaace de nos acmées </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
