<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2460_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Messager du cardinal de Richelieu envoyé des
          Champs-Elysées à Julle Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=en1KAAAAcAAJ&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Messager du cardinal de Richelieu envoyé des Champs-Elysées à Julle
            (sic) Mazarin.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110423830" xml:id="IL_LaVigneNicolasde.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas de</forename>
              <surname>La Vigne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127298-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2460. Messager du cardinal de Richelieu envoyé des Champs-Elysées à Julle
          (sic) Mazarin. Paris, Nic. de La Vigne, 1649, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">prosopopée</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-20" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>MESSAGER
        <lb/>DV
        <lb/>CARDINAL
        <lb/>DE
        <lb/>RICHELIEV,
        <lb/>ENVOYE
        <lb/>DES CHAMPS ELISEES
        <lb/>A
        <lb/>IVLLE MAZARIN <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez NICOLAS DE LA VIGNE,
        <lb/>prés Sainct Hilaire.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/> 3
        <lb/>MESSAGER
        <lb/>DV CARDINA L DE
        <lb/>DES CHAMPS ELISEES
        <lb/>A IVLLE MAZARIN.
        <lb/>lviE
        <lb/>Eeedeie
        <lb/> Iors que ie viuois en Frãce, m’oat eſté́ bien moins
        <lb/> afiſis que cedi que lon da uou lis doun <pb n="8"/>
        <lb/>contre moy parmy les iuſtes reproches que l’on
        <lb/>vous faitde voſtre vie Ce ſont des traits qui lan
        <lb rend="¬" break="no"/>cez de loin contre moy, paſſent de voſtre demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>re iuſques en ces Champs Eliſées ò ie ſuis parmy
        <lb/>vne troupe de ſç̧auans Poliriques, de Philoſophes,
        <lb/>de Poeres, &amp; d’Orateurs. Depuis que voſtre façon
        <lb/>d’agir eſt decrié́e, &amp; que l’on a declamé́ haute
        <lb rend="¬" break="no"/>ment contre vos pretentions iniuſtes, qui onteſté
        <lb/>condamnées par les Arreſts des plus celebres Par.
        <lb/>lemens de l’Vniuers, ie n’aproche qu’en trem
        <lb rend="¬" break="no"/>blant ces braues eſprits, chez qui auparauat i’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtois en quelque ſorte d’eſtime. n dit que c’eſt
        <lb/>moy qui vous ay ouuert la porte de la France, &amp;e
        <lb/>qui vousa introduit dans les plus hauts enaplois,
        <lb/>&amp; les plus importans poûr le maintiea d’vneCou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne. De ſorte que l’on me charge de toutes’les
        <lb/>fautes dont on vous accuſe, &amp; ie ſuis obligé́ de
        <lb/>rougir par tout où te me trouue. Ie demeure muet
        <lb/>aà̀ tous les reproches que l’on mo fait ſur ce ſuiet,
        <lb/>&amp; quelques vnsont creu qu’il eſtoit à̀ propos pour
        <lb/>me iuſtifier que ie vous enuoyaſſe quelques adais
        <lb/>pour vous garentir des maux dont on blaſme v
        <lb/>ſtre conduite. Souuenez vous donc que vous te
        <lb rend="¬" break="no"/>nezvn rag dans l’Eglſe qui vous oblige aà̀ la dou
        <lb rend="¬" break="no"/>ceur, &amp; qu’il n’en eſt pas des peuples comme des
        <lb/>beſtes faroaches, qu’il faut mettre à la chaiſne
        <lb/>pour f garantir de leurs morſures. Il faut conſi¬
        <lb rend="¬" break="no"/>derer les mœurs des pauples en ces matieres, &amp; ſe
        <lb/> ſouuenir <pb n="9"/>
        <lb/>5
        <lb/>ſouueair de ce precepte donné par vn béël
        <lb/>eſprit ſur ce ſuiect. Que la grauité d’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gne eſt odieuſe en France; que ce que font
        <lb/>Ies Veitiens ruineroit peut eſtre les Eſtats de
        <lb/>Holande: &amp; que le Turc a pluſiours maximes
        <lb/>qui feroiont rebeller les Chreſtiens. Ce ſont la
        <lb/>les choſes qu’vn Politique doit ſçauoir, ce doit
        <lb/>eſtre la ſon eſtude, ce n’eſt pas au Theatre ou les
        <lb/>decorations flattent les yeux, &amp; ou l’ontrie mi
        <lb rend="¬" break="no"/>racles quandon y voit tant de ſuperbes machi
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, qu’on apprend ce qui eſt neceſſaire à ceut
        <lb/>qui tiennent letimon d’vn Eſtat entre leurs
        <lb/>mains. Il a’y arien que les grands doiuent tant
        <lb/>aymer que la clemenc, pource qu’ils ont plas
        <lb/>de pouuoit de ſe faire admirer par elle, que les
        <lb/>autres hommes. Souuenez vous que c’eſtvne
        <lb/>taſche en la vie de Theodoſe qui ne pourra ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais eſtre effacé́e lors que la colere le tranſporta.
        <lb/>iuſques au point de ruiner toute vne grande vil
        <lb rend="¬" break="no"/>le, &amp; de faire mourir cent mille ames pour van
        <lb rend="¬" break="no"/>’ger l’iniuse d’vne ſtatuë. Pour moy i’aprouue la
        <lb/>penſé́e de celuy quia dit que par tout où loge la
        <lb/>douceur, elle y meine le repos &amp; le bon- heur.
        <lb/>Souuenez vbus d’obſertrer ces maximes que ie
        <lb/>vous donne, ſi vous voulez viure en ſeurcteé par
        <lb/>tout où voſtre deſtinée vous conduira Appre
        <lb rend="¬" break="no"/>nez à eſtre libetal: car il eſt tres- certain que le
        <lb/>* <pb n="10"/>
        <lb/>lea fair eſt comme vn grard reſſort qui fait
        <lb/>mouuoir &amp; qui lie toutes les volontez, &amp; c’eſt ce
        <lb/>qui fit dirs autrefois à̀ vn Empereur ces beaux.
        <lb/>mots, Nonmihi ſed popu. C’eſt ce qui a fait dire
        <lb/>au Pere de l’eloquence romaine, que l’auarice
        <lb/> eſt vn vice difforme &amp; indigne des Princes, &amp; de
        <lb/>ceux qui ſot appellez au gouuernemét desEſtats.
        <lb/> C’eſt le ſuiet ordinaire des plaiates, &amp; ce qui aa.
        <lb/>couſtumé de porter les ſuiets a la rebelliõ̃ &amp; aà la
        <lb/>deſobeyfſance. Vous eſtes d’vne coadition qui
        <lb/>-doit vous apprendre à meſpriſer les richeſſes, &amp;
        <lb/>conſiderez ce que dit vn ſçauant, que la ſeule
        <lb/>auarice ne donne, ny taxe, nyordre à ſes defirs:
        <lb/> car elle eſt touafiours au gues pour derober, &amp;
        <lb/>iamais ele n’eſtcontente, quant amoy, ie pon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe qu’on ne ſçauroit poſſeder de grands bien,
        <lb/>ſans exciter l’onuie, comme o ne peut faire de
        <lb/>preſens, ſans acquerir de la gloire. Io croy qu’il
        <lb/>ny a point de plus grand treſor pourvn Miniſtne
        <lb/>d’Eſtat, que d’acquerir la bien-veillance des
        <lb/>peuplos, &amp; c’eſt par la ſeule liberalité qu’on
        <lb/>peut faire cette acquiſition. C’eſt donner peus,
        <lb/>quand on ne donne que de l’or, pour vn cœur
        <lb/>qui eſt la plus noble partie qui ſoit oen l’homme,
        <lb/>&amp; celle dont la victoire eſt pluas glorieuſe, que
        <lb/>d’auoirvaincu par la force des armes rous les peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples de l’Vniuers. Il me ſemble que cét Empe; <pb n="11"/>
        <lb/>ieurqui nommoiſt a liberialté lon plus precieux
        <lb/> reſor, d’autant qu’elle auoit eu plus de pouuoir
        <lb/> pout conſeruerſon diadeſme, que la multitude
        <lb/>de ſoldars, &amp; ſes armes eſtoit bien digne de
        <lb/>l’Empire qu’il poſſedoit. C’eſt par là qu’on peut
        <lb/>monter à la gloire, &amp; treuuer l’entrée des cœurs
        <lb/>des nations, quine peuuent eſtre ouuerts qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uec des clefs dorées. Si vous auiez pratiqué́ ces
        <lb/>choſes, vous receerie des benedictions de tos
        <lb rend="¬" break="no"/>es les bouches, des Eloges detoutes les plumes,
        <lb/>&amp; ie ne ſerois point, comme ie le ſuis icy, perſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cutédes reproches qu on me fait à toute heure,
        <lb/>comme ſi i’eſftois coupable des fautes, dont on
        <lb/>vous accuſe par tout. Le bruit en vient iuſques
        <lb/>en ces lieux, &amp; l’on m’a dit qu’on voit par tout
        <lb/>des libelles contre vous qui vous diffament, &amp;
        <lb/>que moa nom eſt meſlé parmy ces calomnies.
        <lb/>C’eſt ce quim’a obligé da vous é́crire mesſenti.
        <lb/>nmens qui ſont bien contraires aux maximes per
        <lb rend="¬" break="no"/>nicieuſes du Florentin. On dit que ce Maehiauel
        <lb/>eſt voſtre Breuiaire, &amp; qu’il n’y a point de leçons
        <lb/>que vous ne ſçachiez hrieux par cœur que le
        <lb/>Symbole des Apoſtres. Ie voudrois bien qu’au
        <lb/>lieu de tant de fſatteurs qui vous obſedent, il ſe
        <lb/>treuuaſt quelque fidelle Conſeiller qui vous in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtruiſit des choſes que vous deuez faire deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>mais pour vous maintenir. Mais c’eſt vn des <pb n="12"/>
        <lb/>malheurs des Grads, qué la verité n’entre ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais chez eux que maſqué́e, &amp; qu’il faille qu’on
        <lb/>leur éecriue de l’autre monde, ce qu’on n’oſe leur
        <lb/>dire en celuy cy. Adieu,
        <lb/>Des Champs Eliſé́es, où le Soleil ne luit iamais,
        <lb/>pour y diſtinguer les iours d’auec les nuicts.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
