<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2462_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La métamorphose de la France envoyée à une dame de la
          campagne.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=UH1KAAAAcAAJ"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">V.S.B.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Métamorphose (la) de la France envoyée à une dame de la
            campagne.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000069630941" xml:id="IL_MaretteClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Marette</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127291-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2462. Métamorphose (la) de la France envoyée à une dame de la campagne.
          Paris, Claude Marette, 1649, 7 pages. Daté du 21 février, et signé V. S. B.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-20" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LA
        <lb/>METAMORPHOSE
        <lb/>DE LA FRANCE,
        <lb/>ENVOYEE A VNE DAME DE LA
        <lb/>CAMPAGNE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez CLAVDE MARETTE, ruë des Lauandieres
        <lb/>prés la Place Maubert, aux trois Cœurs.
        <lb/>M. D. XLIX. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>1
        <lb/>L METMORPOSE DE LA FRANCE,
        <lb/>enaoyé́e à vne Dame de la apagne.
        <lb/>ADAME,
        <lb/>Ie cray que lorſque vous apprendrez que
        <lb/>eſt eſloigné de Paris de quatre cens lieuës, &amp; que
        <lb/>. pour vous aller voir maintenant, il faut paſſer
        <lb/>l’Allemagne &amp; la Pologne: Vous accuſçrez plutoſt mon mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heur, &amp; plaindrez dauantage l’inconſtance &amp; le changement
        des
        <lb/>choſes humaines, que vous ne condamnerez ma negligence, &amp;
        <lb/> ma pareſſe. Tout eſt tellement ruyné &amp; bouleuerſé à l’entour
        <lb/>de Paris, qu’on y remarque plus rien de ce que c’eſtoit autres
        <lb rend="¬" break="no"/>fois. Ce n’eſt plus la Seine cette agreable riuiére qui couloit ſi
        <lb/>doucement au milieu de Paris c’eſt vne coureuſe &amp; vne débor
        <lb rend="¬" break="no"/>dée, qui occupemaintenant ſon lit, qui a eſtouffé tous ſes en
        <lb rend="¬" break="no"/>fans ſur ces bords, &amp; qui a fait vn dégaſt &amp; vn rauage
        vniuerſe!
        <lb/>dans tous les lieux où elle a paſsé oi ſeiourné. Ce n’eſt plus la
        <lb/>Marne cette chaſte matrone, qui donnoit à l’eſcart &amp; hors de la
        <lb/>ville tous ſes biens à la Seine pour nous en faire part, &amp; pour
        <lb/>nous les apporter iuſques dans le plus ſecret de nos maiſons.
        <lb/>Elle eſt à cette heure vne pauure vefue à qui on a oſté tout ſon
        <lb/>bien, qu’on a forcée ſur ſes propres bords, &amp; violée iuſques dans
        <lb/>ſon propre lict; elle eſt maintenant ſi diſerteuſe &amp; ſi afligé́e,
        <lb/>que la ſeule choſe que Paris pûſt eſperer d’elle pour lors ce ſont
        <lb/>des pleurs, des larmes, &amp; des eaux troubles &amp; ameres. Dans le
        <lb/>voiſinage de cette ville l’on y voit plus rien de ces beaux lieux,
        <lb/>ou l’art ſe ſeruant adroitement de la nature, ſe faiſoit admirer
        <lb/>de tous ſes ſpectateurs. Tous ces beaux bourgs ſont ruynez, &amp;
        <lb/>tous ces riches ornements de la France, ont change de face &amp; de
        <lb/> ſituation. Saint Denys ce precieux mauſolée de nos Roys a eſté
        <lb/>enſeuely ſous ces tombes ſacrées: Syracuſe eſt venuë prendre
        <lb/>la place de ſes fondements, &amp; Denys le Tyran au lieu du grand
        <lb/>Sainct Denys, y exerce encore auiourd’huy ſa cruauté &amp; ſa fu¬ <pb n="8"/>
        <lb/>reut: Mont-martre &amp; le Mont-Valerien ces ſacreztheatres, où
        <lb/>les Pariſiens montoient par fois, comme Moyſe faiſoit ſur le Ta
        <lb rend="¬" break="no"/>bor pour parler, &amp; onferer auec Dieu, Sont au moment que it
        <lb/>vous écris, Vn Etna &amp; vn veſuue qui vomiſſent ſans ceſſe cen
        <lb rend="¬" break="no"/>dres, feu &amp; flammes. Saint Germain ce ſejour agreable qui fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit le diuertiſſement innocent de nos Roys, n’eſt plus vn cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſfteau de plaiſance,mais vne tour de Babiylone remplie de feu &amp;
        de
        <lb/>coleres ce bois &amp; ce pare qui faiſoit toute ſa beauté, &amp; ſes deli
        <lb rend="¬" break="no"/>es ne ſont qu’vne foreſtnoire &amp; obſcure, plaine de bandis,
        &amp; de
        <lb/>Voleurs, &amp; ces grottes où l’on faiſoit admirer l’eau, prendre ml
        <lb rend="¬" break="no"/>les figures differentes, &amp; oontrefaire tous les chans &amp; le
        ramage
        <lb/>des oiſeaux, ne ſoat plus qu’vne cauerne àdemie découuerte,
        <lb/>dans le creux &amp; le fond de laquelle leſtin tombant fait vn bruit,
        <lb/>&amp; forme vn croaſſement ſemblable à celuy d’vn corbeau. Tous
        <lb/>ces beaux Temples &amp; toutes oes anciennes Egliſes qui entrete
        <lb rend="¬" break="no"/>noient la deuotion des peuples, &amp;. quieſtoient aux enuirons
        <lb/>de Paris, comme les Autels ſacrezoù d’on alloit porter ſes ſacri
        <lb rend="¬" break="no"/>fices &amp; ſes offrandes à Dieu, ont eſté polluez, prophanez &amp;
        ray
        <lb rend="¬" break="no"/>nez. Les Ptoteſtansy font leur Cene fantaſtique &amp; imaginaire,
        <lb/>les Sarmates leur ſacrileges &amp; leurs impietez honteuſes. Ce n’eft
        <lb/>plus la maiſon de Dieu, mais le lieu de leurs débauches &amp; de leur
        <lb/>ſaletez: C’eſt la dedans qu’ils blaſphement, &amp; quils diſent que
        <lb/>le Dieu des Chreſtiens eſt trop vieux &amp; trop chagrin, qu’il faut
        <lb/>qu’ils en faſſent vn nouueau plus doux, plus joyeux &amp; plus com
        <lb rend="¬" break="no"/>plaiſant: Le mont de Parnafſe où les Eſcoliersaloient s’entrete
        <lb rend="¬" break="no"/>nir de leurs eſtudes auec leur maiſtre, eſt ohanǵ, &amp;. deuenu
        le
        <lb/>Mont cauſaque, à caufe des Aigles-&amp; des Vautours, ou plutoſt
        <lb/>des Polonnois &amp; des Allemands qui deoouillent &amp; arxachent le
        <lb/>cœur d’vn Promethée, &amp; de quelque pauure pedan. Gonneſfſe,
        <lb/>Poiſſy &amp; le Bourg la Reyne, qui ſeruoient eomme le Corbeau
        <lb/>d’Elie à apporter le pain &amp; le viue à Paris, ſont malntenant ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſedez par les harpies quiruinent &amp; deuorent tout. Enfin tout ce
        <lb/>que l’Afrique a de plus monſtrueux, l’Armenie deplus cruel; la
        <lb/>Barbarie de plus ferooe, &amp; l’enfer le plus épouuentable, s’eſt ſe
        <lb/>ſemble aſſembler pour bloquer &amp; pour rauager Paris. Cepen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant Maoame, parmy tous ces aſſaus &amp; toutes ces inonda
        <lb rend="¬" break="no"/>tions des Barbares: cette chere cité de. Dieu demeure ferme,
        <lb/>cloſe. <pb n="9"/>
        <lb/>clauſe &amp; debout, comme cette Arche du Iuſte Noé, dont elle
        <lb/>eſt la parfaite Image, à cauſe des glorieux Reparateurs de la
        <lb/>France qu’elle r’enferme dansſonſacré Vaiſſeau. Autant que
        <lb/>les autres partiecs de ſes terres ont ſouffert de viciſſitudes &amp; de
        <lb/>changement; d’autant plus Paris a-il demeuré dans vne aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiete inébranlable, &amp; dans vne vnion toute miraculeuſe. Elle
        <lb/>a veu ſans crainte ces orages, elle a regardé ſans frayeur ces
        <lb/>changemens, &amp; elle a conſideré ſans émotion toutes ces
        <lb/>fureurs. Sa conſcience ne luy reprochant rien, elle a creu
        <lb/>pouuoir eſperer tout. Sa ſyndereſe ne l’inquietant point,
        <lb/>elle a penſé ne pouuoir eſtre troublée de quoy que ce ſoit.
        <lb/>Et les ſacrez &amp; venerables Miniſtres de ſon Dieu, la ſecou
        <lb rend="¬" break="no"/>rans &amp; l’accompagnans par tout, elle n’a point douté du
        <lb/>glorieux ſuccé́s de la victoire: elle ſe laiſſe bloquer de toutes
        <lb/>parts: elleſe ſouffre aſſieger de tous cô̂tez ſans murmurer &amp;.
        <lb/>ſans dire mot, parce qu’elle eſt prudente &amp; diſcrette. Elle
        <lb/>n’ignore point que ce n’eſt pas contre elle que Dieu eſt irrité;
        <lb/>&amp; elle ſçait tres-bien qu’il feroit plû̂toſt des miracles, qu’elle
        <lb/>manquaſſe de quelque choſe, Si Beaufort, la Mote-Houdan
        <lb rend="¬" break="no"/>court, Vitry, Noirmouriers &amp; la Boulaye, ne faiſoient venir
        <lb/>des Convois de quatre cens charettes &amp; de quinze cés bœuſs
        <lb/>de Beauſſe &amp; de Brie, malgré leurs embuſcades &amp; leurs obſta
        <lb rend="¬" break="no"/>cles de corps de gardes, il foroit encore pleuuoir la Manne du
        <lb/>Ciel dansſes Halles &amp; dans ſes marchez; mais parſa grace vn
        <lb/>peu plus puiſſante qu’à l’ordinaire, par la conduite du Sage
        <lb/>Parlement, &amp; par la valeur &amp; le courage de nos Princes &amp; de
        <lb/>os Generaux illuſtres, certainement par leurs combats &amp;
        <lb/>fameux, par leurs victoires &amp; leurs triomphes, nous man
        <lb rend="¬" break="no"/>geons du pain meilleur &amp; plus blanc qu’à l’ordinaire, nous
        <lb/>beuuons du vin de plus de ſortes &amp; de plus genereux qu’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>coutumé, &amp; nuous auons des viandes plus rares, plus graſſes
        <lb/>&amp; plus delicates que nous n’auions les autres années; la bonté
        <lb/>de Dieu augmentant ainſi l’excellence &amp; la qualiré des cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, pour qu’elles fuſſent plus vtiles &amp; plus agreables à
        l’eſto
        <lb rend="¬" break="no"/>mac, &amp; au goût de ſon fidele peuple de Paris.
        <lb/> Auſſi, MA DAME, à la veue de tant de faueurs de la part
        <lb/>de Dieu, ce neſont par tout Paris que louanges &amp; qu’ations <pb n="10"/>
        <lb/>6
        <lb/>de grace, chacun louane Dieu &amp; le remerciant de ce qu’il
        <lb/>augmente ſon ſecours, à meſure que la malice &amp; la fureur de
        <lb/>nos cnnemis &amp; de nos perſecuteurs redoublent &amp; ſe renfor
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent. Et parce que ce peuple deuot ſçait que la choſe du mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de que Dien deſire le plus des Chreſtiens, c’eſt l’vnion; &amp;
        <lb/>qu’il n’y a rien qui luy ſoit plus agreable que les cœurs liez &amp;
        <lb/>que les volontez jointes enſemble, pour donuer ce conten
        <lb rend="¬" break="no"/>ement à Dieu qu’il ſouhaite moſme dans la ſouueraiue poſ.
        <lb/>ſeſfion de ſa felicité, cette fidele Ville a fait vn mariage &amp; vne
        <lb/>alliance auec le Parlement. L’Egliſe la Mere commune d
        <lb/>tous deux, les a benis comme ſes chers enfans; les Princes &amp;
        <lb/>les Seigneurs veritablement François, come les Peres &amp; les
        <lb/> Protecteurs comnauns de tous les deux parties, ont ſigné leur
        <lb/>contract, &amp; Ieſus. Chriſt comme Souuerain Preſtre de tous
        <lb/>leés Chreſtiens, l’a ſcelleé de ſon propre Sang. Apres cela,
        <lb/>MADAME, que pretendent maintenant faire ces geans,
        <lb/>qui menace nt contre vne Ville ſi bien allié́e, ſi bien munie,
        <lb/>qui a des parens fi illuſtres &amp; ſi nobles, &amp; qui a eſté aſſeurée
        <lb/>d’vne eternité de durée par vnoracle plus veritable que celuy
        <lb/>des Romains? Pourquoy faite tanr de forts, creuſer tant ds
        <lb/>foſſez, &amp; éleuer tant de terre, puiſque c’eſt voulois arrachr
        <lb/>la maſſue d’Hercule, c’eſt pretendre eſcheler le Capitole, &amp;
        <lb/>c’eſt auoir l’audace d’eſcalader le ciel, devouloit peédre Paris?
        <lb/>A quoy bon appoſler eoutes les Nations eſtrangeres pour la
        <lb/>bloquer &amp; pout l’aſſieger, jamais ſa priſe ne ſera dans aucune
        <lb/>Hiſtoire, jamais Conquerant n’aura la gloire de l’auoir priſs
        <lb/>par force; &amp; ſi elle s’eſt renduë aotre-fois, c’eſt que ſon Roy
        <lb/> a ceſſé d’eſtre opiniâtre Elle a eſté ſa ſujette quand il l’a
        <lb/>appelĺe ſa bonie Ville, &amp; elle s’eſt ſoumiſe entierementà
        <lb/>luy auſſeoſt qu’il a obey au Pape, quoy qu’en puiſſe dire ces
        <lb rend="¬" break="no"/>petits maiſtres ddbauchez, Paris eſt cette Dame de l’Eſcri
        <lb rend="¬" break="no"/>ture qui doit eſtre eternellement chaſte &amp; incorruptible, il
        <lb/>n’y a que le Roy de l’Vniuers qui en puiſſe jouir, &amp; c’eſt
        <lb/>ſauenmen auoiei qu luſdeſonue de l uoit deeroſed.
        <lb/>comme la Danae des Poëtes. Auſſi, MADAME, je ne
        <lb/>doute point que tous louts effſorts ne ſe rencontrent inutils,
        <lb/>domeſme que ces niens Titans dont ils imitent le procedé, <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>&amp; que vous n’en voyez dans peu de temps d’eſeuelis ſoubs
        <lb/>la meſme terre que leur temerité aura éleué́e contre ſon hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur &amp; ſa pureté. Beaufort, la More-Houdanconrt &amp; Clanleu
        <lb/>ont désja lancez leurs foudres &amp; le feu de leurs piſtolets ſi
        <lb/>auant dans les entrailles &amp; dans les poitrines de quelqu’vns
        <lb/>de ces petits audacieux, qu’ils fument encore par tous les
        <lb/>endroits où leurs corps ſe peûit euaporer, plus que ne feroicnt
        <lb/>les bouches de nos canons &amp; les ouuertures de nos fourneaux
        <lb/>quand on y a mis le feu. I’entend désja dire que cette Tour
        <lb/>de Babylone ſe creuaſſe &amp; s’écroule, &amp; que cette boutique
        <lb/>pleine de feu &amp; de flammes, où ie ne ſçay combien de dolops
        <lb/>&amp; de mirmidons, comme autant d’Artiſans, ſont ſans ceſſe
        <lb/>occupez auec cét infame Vulcain à forger des armes &amp; fabri
        <lb rend="¬" break="no"/>quer des hameçons pour prendre ces Heros &amp; ces Mars, que
        <lb/>toute la Cour enviſage auec regret eſclaues &amp; captifs dans les
        <lb/>retz &amp; les pieges d’vn meſchant boute-feu, qui ne leur donne
        <lb/> pas plus de liberteé, qu’un Comite en accorderoit à vn forçat
        <lb/>dans ſon vaiſſeau; cette boutique, disje, tremble &amp; menace
        <lb/>ruine. Nos gens y ſont desja entrez par des bréches &amp; des
        <lb/>ouuertures. Melian, Talon &amp; Bugnon, comme d’autres Per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez ont penetré juſques dans le fond &amp; l’obſcurité de la cauer
        <lb rend="¬" break="no"/>ne où ſe monſtre tenoit aoſtre grande Reine captiue comme
        <lb/>vn autte Andromede, ils ont désja rompu preſque toutes ſes
        <lb/>chaines, &amp; reduit à l’agonie &amp; à l’extremité cette peſte de
        <lb/>l’Vniuers. Noſtre Roy qu’il nouriſſoit comme Chiron faiſoit
        <lb/> ſon Achille de carnage &amp; de moéle de Lyon, ne teut plus
        <lb/>viure ſoubs la conduite de cét infame Centaure. I’eſpere en
        <lb/>fin que nous crierons bien-tô̂t, Viva’z a Ro, Vvs s Rox,
        <lb/>&amp; que ce Soleil de la France remis dans ſon ciel &amp; dans ſon
        <lb/>trône de Paris, eloignera &amp; écartera bien-tôt ces Cometes
        <lb/>affreux &amp; ces feux volages d’alentour de nous. Cela eſtant,
        <lb/>MADA ME, vous ponuez croire ſi i’iray vous voir, puiſque
        <lb/>vous ne ſerez plus eſloignée de Paris que de quatre petites
        <lb/>lieuës, &amp; peux vous aſſeurer que ie ſuis toûjours,
        <lb/>MADAME,
        <lb/>De Parns ce 2r. Feorir 1649.
        <lb/>V.S. B. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
