<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2453_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le mercure infernal.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14923"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Le Mercure infernal.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-01" notAfter="1649-03">pendant le blocus de
            Paris</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49101" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49101"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13502</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Considéré par Célestin Moreau comme une réimpression d'un pamphlet
          antérieur à la Fronde, réfuté par Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-4, f.
          51v). Avertissement. Texte paru pendant le blocus de Paris d'après H. Carrier.</p>
        <p source="Moreau">2453. Mercure (le)infernal.(S. l. n. d.), 8 pages. Pamphlet violent
          contre le surintendant Bullion, le premier président LeJay, le lieutenant civil Moreau, et
          Cornuel. Descendus aux enfers, Bullion est nommé porte-coton du diable; Le Jay pend
          Cornuel et Moreau. Si cette pièce appartient à la Fronde, ce n'est évidemment qu'à titre
          de réimpression,</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Bullion, Claude de (1570-1640)</term>
          <term type="subject">Le Jay, Nicolas (15..-1640)</term>
          <term type="subject">Moreau, Michel (15..-1637)</term>
          <term type="subject">Cornuel</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-16" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LE
        <lb/>MERCVRE
        <lb/>INFERNAL <pb n="10"/>
        <lb/>AVERTISSEMENT.
        <lb/>LEs nmouuelles qui eieanené de loi e ppoueo
        <lb/>pas arriuer ſioſt: ſſi fautail onſdeer qu
        <lb/>ce qui n’a point encor eſté e eſt oueau qand
        <lb/>il paroiſt u iour; Tellemaent que nos troqaas
        <lb/>dans vn tenaps ò tout ſe publie; pour donner ve
        <lb/>genereuſe reſolurion aux gens de bien de contimuer ̀
        <lb/>’eſtre, &amp; l’emulation aux autres de les imiter, nous
        <lb/>ne deons plaus laiſſer dans l’oubly eeux qi pour
        <lb/>leurs iniques deportemeesot receu pres leurnaare
        <lb/>-vn iuſte chaſfimene de leurs crines, afin que cela
        <lb/>ſerue d’exemple à tous les meſchas. <pb n="11"/>
        <lb/>4
        <lb/>LE
        <lb/>MERCVRE
        <lb/>INFERNAL
        <lb/>CAron voyant entrer dans ſa Barque l’am
        <lb/>Ede Bulion qui auoit la mine d’eſtre vn fort
        <lb/>mauuais payeur, prit deſſein de ſe faire auancer
        <lb/>le Naulage; &amp; la longue conteſtation qu’ils eu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent enſemble fut cauſe que l’Ombre du premier
        <lb/>Preſident arriua à temps pour paſſer le Fleuue
        <lb/>aueec luy, confirmant l’impoſture dont ils ex
        <lb rend="¬" break="no"/>croquerent ce vieux rouier, à qui le temps a
        <lb/>pourtant donné beaucoup d’experience.
        <lb/>Ils ne furent pas ſi toſt debarquez qu’ils firent
        <lb/>des projets auſſi pernitieux que leurs effets l’ont
        <lb/>eſté́ au monde; mais enayant communiqué auec
        <lb/>pluſieurs ames errantes pour de ſemblables cri
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, qui leur eſtoient venuës à la rencontre, ils
        <lb/>ſceurent qu’en ces lieuxlaà l’on deteſtoittellesgës
        <lb/>ue reain puuin iun uenuneun eſn
        <lb/>, aaaaaa--a¬i..¬¬ <pb n="12"/>
        <lb/>du Prince que par des actions qui donnaſſent
        <lb rend="¬" break="no"/>l oegt d’vne ſiueere probire, d’auant qun
        <lb/>haintenoit ſa Souuerainete par la foree delau
        <lb/>tie quil faiſoit obſeuer imuiolahlement par
        <lb/>oute leſtendue de fon Empire, &amp; qui des pro
        <lb rend="¬" break="no"/>poſition contraires y eſtoient punies comme v
        <lb rend="¬" break="no"/>ie de e ate Ce pe fut poon-ſausan
        <lb/>eeile eomemequaees deux iodre,
        <lb/>teteit cn nmuelesſ, ugeant oien qie
        <lb/>roient odieuxansqn ſae ſolen policé, &amp;eſſa,
        <lb/>bhorerdechacun, s fe oiene en fnvagabon.
        <lb/>onme leaures daisleurs eſperance ſuen
        <lb rend="¬" break="no"/>eane ſe rouans deeheus de cee gyacesp
        <lb/>’e que leoy des mfes ayant ſeeu leur aiu
        <lb/>pre deſeinde ’en ſeruir en choſes eonuenable
        <lb/>elemot que cere morme ſeuerie qus rede
        <lb/>Prinuclemen ſurt ſo viſage ’eſuanouit à l’a,
        <lb/>pe debulion don amine graeſeque ereui?
        <lb/>originmat dn dieule oodenots ce ua donn.
        <lb/>muieauPine d’en faireſon ſbilots &amp; parvne
        <lb/>gauifrcation partituliere le faire coucher ſur ’el
        <lb/>at de i min en qualte de ſou poeur de
        <lb/>euadte daſaires &amp; gpude bafnor diulres&amp;des
        <lb/>oil la luy fit comſgners, dont le nouueau on.
        <lb/>oer luyrendie mille acions de graces, beniſſané
        <lb/>detnee d’auoir en ſa garde vne i preteuſe
        <lb/>Caſolette, dont i faiſoit oures ſes delies a
        <lb/>onde : Mais comme la triſteſſe eſt inſeparablé
        <lb/>de <pb n="13"/>
        <lb/>l
        <lb/>de loioye, ibs entroaeoa iuimt aaqéqul
        <lb/>ufua deliuré nne granlc boeſte pleine de tot
        <lb rend="¬" break="no"/>on rauſqu pour en ſeruir ſon immartel Maiſtre.
        <lb/>C’eſt lt ouil commença à deplorer ſé miſere,8t
        <lb/>maudire le ſortt Toutefois voyant qu’il en fal¬
        <lb rend="¬" break="no"/>loit paſſer pac lil prit courage, eſperaat qp
        <lb/>lextremité de cette rigoureuſe penitenee p
        <lb rend="¬" break="no"/>nit en fin expierſes plusnoirs erimes..
        <lb/>Le pitoyable &amp; comique diuertiſsement ſ
        <lb/>aerueillex; quand par deuoir il baiſe e oſſon
        <lb/>aaart que de le preſenter au Prince ear dusoms
        <lb/>mencement il reſsemble à vn vieus Magot qui
        <lb/>adernuë. enodoranude la Mouarde &amp; me
        <lb rend="¬" break="no"/>e inſtant on le voidenter en des conuulſions a
        <lb/>vpolentes qu’il expiteroit ſur le champ ſi Pluto
        <lb/>ae ommandoit qu’on luyfiſt viſtement receuoi
        <lb/>laparfoan du Baſſn, qui luy eſt vn plus prompſe
        <lb rend="¬" break="no"/>eouts que laroee da Chienpresde Naples, à
        <lb/>aeux que l’on aexpoſez à la prenmiere;ear aume
        <lb rend="¬" break="no"/>me moment il reſpire, &amp; pareſt plus gaillard;
        <lb/>q’vnpetit lean reſſuſcité.
        <lb/>Iln’enfur pas ainſi du Premier Preſident, d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>nt que Pluron eſtant encor recemment indi
        <lb rend="¬" break="no"/>gneé contre le Lieutenant Ciuil Moreau ( qu’il
        <lb/>oit eſtaly Prenier Algoüazil des Enfers, pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ant en faire vn Ombse de bien) cauſe d’vn faud
        <lb/>rploit que ce nouueau Sergene auoit fait en fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uaur d’vne ieune Garae, odntre vn vieux Diabl <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>Chleanoux qui ſcauoit le pals &amp; la preze, ’eon
        <lb/>elad d’en faire faire la Iuſtice ſur le champ. Et
        <lb/>ſçachant bienque ee gros le I’ay, ce nouueau Sa
        <lb/>danapale eſtoit vn Archifourbe, il delibera de le
        <lb/>aettre en vne harge où̀ il n’en pourroit prati
        <lb rend="¬" break="no"/>quer de manifeſtes l’eſtbliſſanteBourreaux Ma
        <lb/>jor des Manoirs tenebreux; ordonnant que pour
        <lb/>chef-d’uuce, il prendroit à l’heure meſme l
        <lb/>fauſſaire.
        <lb/>Il ne ſe peut dire combien les negrets fureau
        <lb/>grands de part &amp; d’autre! Comment, diſoit Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>reau, autrefois mon Demon m’auoit bien gare
        <lb rend="¬" break="no"/>tyd’vne populaee irritée, qui me pourſuinoi pou
        <lb/>me ietter en l’eau, &amp; à cette heure il me manqua
        <lb/>dans le plus preſſant beſoin5 Au moins de grace,
        <lb/>here Confrere traitte-moy doucement, en con
        <lb/>ideratio de la meſme Robbo, qui arrefoisl
        <lb/>douuete nos iniques ſoupleſſes: Le Major fou
        <lb/>dant enlarmes,le luy promit; &amp; faiſant milleime
        <lb/>precaions contre la viciſſitude des choſes, aue
        <lb/>des lamentations indicibles, en toute ciuilité 8p
        <lb/>courtoiſie luy mitau cou l’edre d’Auanturier
        <lb/>airant. Le tragique diuertiſſement fut grand5j
        <lb/>quand il luy donna le Croec en iambe, &amp; s’aug
        <lb/>menta beaucoup plus lors u’l commenca à lo
        <lb/>etoüer;car il le faut figureu le ean des Vigne
        <lb/>de la Foise S. Germain qui pend ſon Camarade3
        <lb/>apres luyauoir fait debelles exortations.
        <lb/>
        <lb/>-.¬ <pb n="15"/>
        <lb/>Lapiêce eſtoit preſquefinieuand laam,
        <lb/>aa Cornuel qui auoit eſté ſurpris en crochetant,
        <lb/>vne armoire de cuiſine, dont il tiroit des viandes
        <lb/>pour vendre en cachette, lequel ne pouuant nie
        <lb/>le delict, eſſeya de le faire paſſer pous vne gala
        <lb/>terie, diſant qu’il auoit aprls eſtant au mond
        <lb/>qu’vn Financier doit auoir ſes coffres garnis,
        <lb/>s’arreſter touſiours aucomptant, &amp; qu’i croyoi
        <lb/>n’eſtre point doſcheu de e Psiuilegeneose qu’ib
        <lb/>euſt changeé d’exercicb; MislePrnacprité des
        <lb/>continuelles maluerſacions qui sexercent dans,
        <lb/>toutes les differentes conditions, &amp; yoyant que
        <lb/>le ehlangoment d’ain ne luy-apoit pint faip ou
        <lb rend="¬" break="no"/>bliesfſesitieuſds habitudes, &amp; qu, d’vn latro,
        <lb/>publicq qu’il eſtoit auparauant, il eſtoit deuenu
        <lb/>vn voleur domeſtique; il reſolut auſſi de purger
        <lb/>ſonEmpdte de ceſtepeſte; dqiſant,que puis qu i
        <lb/>recherchoit du comane quil luy enferoit trou,
        <lb/>uaerj lu faſantdanceà l’heure meſme le branſl
        <lb/>peilleauencadnce urante.
        <lb/>.11
        <lb/>Quand ce larron Marmiton entendit ceé́t, A
        <lb/>rſteiideuhbe, &amp;quibléid hrs de toute eſpeſ
        <lb/>rancdeSalut ilſlaiſſa emportet au d-ſeſpoi5,
        <lb/>maudiſſam fad deſbiné́e, &amp;ls Caphars enfrtoqueg
        <lb/>qui luy auoient promisvne eminent,p qqilr
        <lb/>place au ſoun du monde, ſelon qu’il leur departi
        <lb/>rot de ſes biens l dequis&amp; extorquez, dont i!
        <lb/>ne pouuoit diſorent-ils)autiement delcharger ſa
        <lb/>M I
        <lb/>.¬.. <pb n="16"/>
        <lb/>&amp;iſeie pulgl purſulote;’ Veirabomién;
        <lb/>eſt à trt’que i’exagere de da ſoe conure ces
        <lb/>Reuerends Chatemites:car ils me tiennentparo
        <lb rend="¬" break="no"/>le, puis que me voicy placeé en vn lieu forteſleue;
        <lb/>naiscequi se ſcadahſe le plus, c’eſt qu’ils na’al
        <lb/>oienr celé que la deſcente enſeroit fcabreufſes
        <lb/>Certes telles equiuoquessõt plusvtles queChre
        <lb rend="¬" break="no"/>tiennes. Halcontinuoit-il, pendant qu’ils ſont en
        <lb/>Cuiſinéà viuiegraſſem aux deſpens des; ldiots
        <lb/>&amp; des ſimples ges qu’lls ſeduiſent cauteleufemé93
        <lb/>quel ſecours peuuent-ils apporter aus Manes da
        <lb/>ceux qui leur ont laiſſé dequoy faire boillirle
        <lb/>Marnite, au grandpteiudice des le gioses leris
        <lb/>tiers ?Mais quel enrané abus da croire quele
        <lb/>Pudes Chançons de ces Cagots hypocrites puli
        <lb/>ſent tirer du Feu les Ames qui y ſont dnchaiſnés;
        <lb/>puis que leur braire ne peut feulamentchanenlad
        <lb/>orde qii me fait perdrolſparolei iri
        <lb/>L’a deſſus il paſſa cette Capriole airé́e oà l’oa
        <lb/>ne met point les pieds en terre, qui fut ’Epiloga4
        <lb/>!5:3
        <lb/>de la Tragedie.?
        <lb/>C’et ee qui t paſedeplus cofiderable
        <lb rend="¬" break="no"/>ees lieux la; S’ily arriue encore quelqua chofſequi
        <lb/>nerite d’entretenir les Curieux, ils e vern
        <lb/>l'extaordinaire.
        <lb/>Io caſtige gli rei.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
