<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2474_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le miracle arrivé en la place royale.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=o5qFpBUcaPQC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Miracle (le) arrivé en la place royale.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="10"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312279</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2474. Miracle (le) arrivé en la place royale. Paris, 1649, 10 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">dialogue</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>MIRACLE
        <lb/>EN LA PLACE
        <lb/>Royalle.
        <lb/> A PAR1S.
        <lb/>M. DC. XIIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/> 3
        <lb/> A,
        <lb/>’’eé e p’e’e’e’e’e’eepe
        <lb/>LE MIRACLE ARRIVE’
        <lb/> Paris en là place Royalle.
        <lb/> ’Hiftoire nousà prend, qu’il y auoitautresfois vue
        <lb/> ſtaauë repreſentans le fils de l’Aurore, laquelle ve
        <lb rend="¬" break="no"/>h nant à receuoir les rayonasdu Soleil ſur lon viſage,
        <lb/> proferoit des voix artlculées, &amp; des paroles, que l’on te
        <lb rend="¬" break="no"/>noit pourdesoracles: On pourroi dire qu’en nos iours,
        <lb/> ce meſms Soleil a fait vn ſemblable miracle, &amp; qu’il a
        <lb/>donne le mouueent de la parole à la figue du ils du
        <lb/>Grand lhenry:; Mais nous aurons neilleurc raiſon de ra.
        <lb/> porer e prodige a vneffet de la toute puiſlance de Dieu,
        <lb/> qui ſe plaiſt à manifeſter ſa gloire quelquefois par des
        <lb/> moyens extraordinaires, &amp; permet que les choſes ſans
        <lb/>ame naturellement deuiennent aniéos pour rendreteſ.
        <lb/> oigage de ſesgrandeuxs; Certainement quand ie tais
        <lb/> ellaon ſut ces diſtors merueilleu que cette figure
        <lb/> prononça dans le pourparler qu’elle eut auec vn Mioime
        <lb/>de la plaoe oyalle: Ie ſuls dans vn eſtonnemens qui neſe
        <lb/> peutcoaceoir,&amp; benis alllofoisle Ciel de cete graos,
        <lb/>qe leaao ſens pteſent obligé de pablier hautemot de
        <lb rend="¬" break="no"/>da ohrle aide. l’aria eoace lieu demraclesquand
        <lb/>Ie Royparldit dela ſone.
        <lb/>2’l’ay touſars bien ugé qu d́eleue-homaae auoit de
        <lb/>laſbiidedsſ êdre ieaaſe, i’enay qutice de ſols
        <lb/> econul tequer;,-qui dooné faje aſſez ſo
        <lb rend="¬" break="no"/> eas dladie aslesàonpere, afiqu’aporat
        <lb/>de bohne heute les- remedes jaui malheu?s, que certe
        <lb/> paſfron dreglé e pôaurrait vn ou pepdſite das lEſtaR
        <lb/>leſuotqudlatutogs pasulunt epe:
        <lb/>pjei lni A ii
        <lb/>.
        <lb/> . .p¬¬¬ <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>fonnes eleuées &amp; dehaute naiſſance, ont naurel’ement
        <lb/>pour parage ce vice, duquiel prouienneut tous les haux,
        <lb/>qui arriuent dans le monde: ecomme les pillages desPt
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces, la rine des Villes, la deſlruction des maiſons, les
        <lb/>diſcordes, les ſeditions, les meurtses &amp; les ſactilege.
        <lb/> Cependant ie vois amon grand regret dans ce Royau¬.
        <lb/>me, l’accompliſſementde mesflneſtes preſages, que le
        <lb/>Prince de Conde pouuoit faclement detourner, s’il euſt
        <lb/>ſuiuy mes conſeils, &amp; qu’il euſt ſait des remonſtrances à
        <lb/>ſon Fils: ie doute fort maintenant quon puiſſe arrachet
        <lb/>la racine de ces mau, qui ſe fotifie ous les ioucs,&amp;c
        <lb/>mi’eſtonne qe ce Pciice, douë du Eſprit penetrant
        <lb/>d’vniugementſolide, n’ait pas cpnſideré Je rauage qu’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit eapabe de cuſer e torfent imptueux doat le
        <lb/>cours pouuoit eſtre arreſte dans ſa-ſoure.:
        <lb/> L anies. Siceſi durant vaſtrevie le feu Prioede
        <lb/>Condé ns pas fai relexion ſur, vas aduertiſſaas je
        <lb/> vous aſſeure qu’iſ en a eu merpire au derdiersooos
        <lb/>de la ſienne, &amp; qu’il a forcé ſa voix mourate, pour leso
        <lb rend="¬" break="no"/>rimer àſonilauec vnecaler, ue l’on put dirs, qi
        <lb/> uy a aduanceéſon trepas Ieſeais deboane patrqui’etria
        <lb rend="¬" break="no"/> ras remonltrancs qu’ ly fll luy jẽcõmandois defuir
        <lb/> aſuperbe, daurant quelle etoit capable de ternir ous les
        <lb/>-lusbeaux temoignages qui il auois deaanez delagraadpir
        <lb/>deſoncourgo, out le mond s’et depuis eaé qu
        <lb/>peudcas qu’il a fait de ee degniere voloaa
        <lb/>lſnpre,
        <lb/>du peu deſoiaqu’il aeu de ’aoeuter, &amp;uiilaisgfesé
        <lb/>les pernieieux conſeils de qupl’vn qi l’apoahent j,
        <lb/>des quels nourris -dans les intiguas, alhureuſes de la
        <lb/>Cousont aorroms eenaurel, laepupiécfs
        <lb/>quiet ſur lepainous lesjart erobqetaula Ea
        <lb rend="¬" break="no"/>reſi eegand DPieu ne reiſte à leusdanallsnspragi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent, çomme à celles du premier-des Angesauaur de la
        <lb/>edidon Caltas qy pour l eſme yiaa s umilie
        <lb/>juſque lalepluoocodadesbsſms, Sqſtoechſe
        <lb/>hortibles qui n’eſt pas preſque eroyable, que c’eftoi
        <lb/> de <pb n="5"/>
        <lb/>des honneur qui ayent rauage la campagne &amp; prineipale-
        <lb/>ment les enuirons dé Paris auec vne fureur ſi etraordi
        <lb rend="¬" break="no"/>naire, on diroit que c eſté pluſtoſt quelques demans qui
        <lb/>auoient coniuré la ruine totale de cette vlle: On a buleé
        <lb/>les Egliſes apres les auoir p llées, on a pollué les Vazes
        <lb/>Sacrez, emporté les ornemens, ſaceage les Monaſteres,
        <lb/>Violé les Religieuſes meſmes dans le licu le plus ſaint de
        <lb/>leurs Temples, &amp; fouleé aux aupiez les Reſiques des Saints,
        <lb/>&amp; leſacré Sacrement de nos Autels; Et il s’eſt touué en
        <lb rend="¬" break="no"/>core des perſennes qui ont autorſéesces extrations, ont
        <lb/>ſouteneu qu’il n’y auoit pas meſme matiere d’vn peché ve.
        <lb/>niel ales commettrc! O Dieu oſt il oſſible que voſtre.
        <lb/>juſtc colere ne vienne point fou droyer ces teſtes criminel
        <lb rend="¬" break="no"/>les, &amp; que vous liſſiez viure ſur la terre. Ce monſtre au
        <lb/>teur de ces abominarions, ſur la penſee que i’ay que vous
        <lb/>auez eſtendu voſtre Vengeance ſur vne infinité d’autres,
        <lb/>vent bcaucoup moindres, des le meſme moment qu’ils
        <lb/>ont eſté commis.
        <lb/>Le Roy. Lesjugemens de Dieu ſont bien differens de
        <lb/>ceux deshommes; lIl n’ordonne rien icy bas qu’auez des
        <lb/>bontéstoutes ſut naturelles, &amp; ſon amour enuers çux eſt
        <lb/>ſi grand, qu’il attend touſiours auec impatience leur con.
        <lb/>uerſion, ie deſirant qu’vn veritable repentie de leursof
        <lb rend="¬" break="no"/>fences, quoy qu’il en ſoit ſenfiblement touché. Il fai
        <lb/>pour ainſi dire violance à luy mieſme, quand il eſt que
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtion de faire pareſfre ſa Iuſtice, &amp; punir les coupables,
        &amp;
        <lb/>encore ne ſe peut il reſoudre à ces extremitez qu’aupara
        <lb rend="¬" break="no"/>uant il n’ayt donné des auertiſſeinens, ſoit par le moyen
        <lb/>des inſpirations &amp; bons mouuemens qu’il leur enuoye, ſoit
        <lb/> par ſa voix des Predicateurs &amp; perſonnes de vie exenmplai
        <lb rend="¬" break="no"/>re: Que ſi tautes ces choſes au lieu de profiter à ees ame;.
        <lb/>, neſerent qu’a les endurcir d’auantage dans leurs peche,
        <lb/> c’eſt vnemarque infaiſlible de leur eprobaion, &amp; reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemblent veritablement au Roy, dont le cœur ne pât
        <lb/> eſtre amoly par les miracles de Moyſes. Ce ſont desgens
        <lb/>
        <pb n="6"/>
        <lb/>quà ſffoquent toutes les bonnes ſemenees de la graee de
        <lb/>ieu dans les eſpines de Ieurs meſchancetez, ſemblables
        <lb/>encore àces eſtomaches cacochimes qui conuertiſent les
        <lb/>bonnes nourritures en vn poiſon, qui aà la fin les tuë, &amp;
        <lb/>attire les fleches de la colere de Dieu fut eux. Quelque
        <lb rend="¬" break="no"/>fois auſſiils portent la meſme punition qu’ils ont fait reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>lentir aux autres, &amp; tout bon dans les pieges qu ilsauoient
        <lb/>rendu, c’eſt ce qui arriua au malheureux Cain &amp; à Aman,
        <lb/>dont l’vn fût tü̈e apres auoir é́gorge ſonfrere, &amp; l’autre
        <lb/>pendu augibet qu’il auoit preparé au pauure Mardochée,
        <lb/>&amp; à toute la nmation des Iuifs. Que ſçait-on le Dieu n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>xercera point vne ſenablable punition contre celuy qui
        <lb/>neditoit la totale ruine de ſes freres, ayant deſia trempé
        <lb/>ſes ains dans le ſang de pluſieurs, qui crie continuelle
        <lb rend="¬" break="no"/>nent vengeance deuant luy. Mais quel notifa de c Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de faie reſſentir des traictement hi rigoureux aux Pari
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiens qui ne luy en auoient poimt donné leſuiet.
        <lb/>Le Minime. Pour e raorter la vertable cauſe, i
        <lb/>vous d’iray e’eſt l’a mbition de laquelle nots parlonas:iain
        <lb rend="¬" break="no"/>e à ſonauarice, qui luy a fait entrependre la defence du
        <lb/>Car dinal Mazarin, &amp; aousſçauons fort bien qu’l en ati
        <lb rend="¬" break="no"/> r édeſia quantité de millions &amp; de pierries, &amp; il eſt à
        crol
        <lb rend="¬" break="no"/> ie qu’il continura touſioursà luy monſtrer de la bilenviol
        <lb rend="¬" break="no"/>lance tandis qu’il y trouuera ſon intéreſt.
        <lb/> sy Et le Due d’Orleans mson frere endurera i1
        <lb/>que ce Prince demeure ſi puiſſant, &amp; qu’il amaſſe de fi
        <lb/>grandes nicheſſes, ne iédoute il point les auantages des
        <lb/>iommes, ſon eſprit excellent &amp; prompt à̀ coaceuoir de
        <lb/>pautes entrepriſes.
        <lb/>Le Minime. Vous connoiſſez mieux que nous, le na
        <lb rend="¬" break="no"/>turel de Monfieur voſtre Frere, &amp; vous ſçau ez aſſez qu’il
        <lb/>me s’eſt ianais gueire ſourie des honneurs, &amp; qu’ila peſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ré volontiers lan propre contentement aux grandeu
        <lb/>qu’i eſtoi en la puiſſahce de poſſeder: C’eſt l’opinion e
        <lb/>out le aoudre qu’lne soppeſcra point aux sntrepiſesda
        <lb/>1 <pb n="7"/>
        <lb/>ſon Couſin, tandiſque la Riuiereſra aupres de Iuy : Car ece
        <lb/>fauory diſpoſant auoir vn pouuoir abſolu de l’eiprit de ſo
        <lb/>Maiſtre, &amp; d’ailleus gaigne par ees preſe ns &amp; benefiees que
        <lb/>le Prince de Condéluy fait obtenir le trahira touſiours, &amp; au
        <lb/>lieu de luy deſcoaurir la verité ne luy dira que des menteries,
        <lb/>&amp; luy fera croire qu’il ne faut point ramener le Roy à̀ Paris,
        <lb/>ny chaſſer le Cardinal, qu’il taut punirles rcbelles &amp; les ſedl.
        <lb/>tcux du Parl ment, qui veulent oſter au Roy ſon auctorité,
        <lb/>laquelle il eft neeeſſare de maintenis aà quelque prix que ce
        <lb/>ſoit ſi que lqu’vn nous pouuoi procures ce bien que de faire
        <lb/>eirer ce Lemon qui obſede de la ſorte Monſiecur voſtre Fre
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, certainem nt nous iouiiſſons bientolt de la preſence de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtte Roy, &amp; verions en peu de temps le Cardinal bien loing
        <lb/>des ftrontieres du Royaume.
        <lb/>Le Roy. Ie ne vois pas encore que Cela ſe pût executer ſi fa
        <lb rend="¬" break="no"/>cilement, ne faudrot-il pas gagner la Reyne &amp; le Prince?
        <lb/>queſçauez vous ils ſe laiſleroet ainſi perſuaderlorsquemõ
        <lb/>rere leur t emoigneroit le defir qu’il à ae reuenir en cet te Vil
        <lb rend="¬" break="no"/>le&amp; d’y ramenr le Roy? Ce Ptince quieſt ſi entier dansſes
        <lb/>opinions, &amp; que s’imagine que ſon honneur eſt perdu s’il n’a
        <lb/>le deſſs dans cette conioin cture, perira pluſte que decon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentir à ce retour ou à cet eſloignement, &amp; la Reyne ne man
        <lb rend="¬" break="no"/>quera pas de ſuiure les ſentimens de ſon conducteur qu’elle
        <lb/>’ouue trop aduantageux, pour ne i pasarteſter.
        <lb/> e Mrmime. le dis, Sire, que ſi Monſieur voſtre Erere ſe
        <lb/>mettoit en eſlat de venir icy, &amp; qu’ul vouluſt abſolument qui
        <lb rend="¬" break="no"/>ter le party de S. Gcmain, la Reyne &amp; le Prince ſeroient in
        <lb rend="¬" break="no"/>dubitablementconttains de le ſuiure, de peur que le Parle¬.
        <lb/>ment ne remuaſt quelques affaires cont r’eux dont ils auroien
        <lb/>bien de la peine de ſe demettre: En qu’elle eſtar, ſetoitredui
        <lb rend="¬" break="no"/>ecelle-ls, ſ on luy eftoi ſont gouuernement alhſolu, &amp; que
        <lb/> l’on diſpoſaſt de la Rege nee en faueur de Monfieur voſtrere.
        <lb/>e? Que demendait eélui cy ſi ont vouloit fouiller dan lee
        <lb/>endrois delon pere &amp; decidert la queſtion qu’il auoit auee Mr.
        <lb/> Conage de Sſſons? Nous les verrions iuſteuent paais des <pb n="8"/>
        <lb/>maux qu’ils nous ont fait ſouffrir ſaus leur en auoir donn
        <lb/>ſuiet, &amp; reconnoiſtrons la vangence de Deu que les chati
        <lb rend="¬" break="no"/>roit pour auoir impoſe des calomnies à la plus fidelIe
        <lb/>compagnie de l’Vniuers, d’autant qu’elle auoit genereu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement refuſé d’eſtre participante de leurs laſchetez &amp;
        <lb/>qu’elle n’auoit pas voulu verifier des Edits, qui eſtoient
        <lb/>à la ruine du pauure peuple, d’ailleurs qu’elles n’auoit
        <lb/>pas conſenti au retabliſſenent des vſures &amp; dans preter
        <lb/>quine font qu’a pauurir le Roy &amp; ſes ſuiets, quelle auoit
        <lb/>fait ſon poſſible pour remedier aux abs de l’Eftat, &amp; envn
        <lb/>mot qu’elle auoit demandc la paix, qu’elle que le Conſeil
        <lb/>auoit ſi malicieuſement empeſchee; Pour cela, Sire, on
        <lb/>a declaré certe fidelle aſſemblé criminelle de leze Maie.
        <lb/>ſté, ſeditieuſe digne de mort, on a bloqué Paris plus de
        <lb/>deux nois, on a faitvenir des nations batbares à nos por
        <lb rend="¬" break="no"/>tes pour nous couper les viures, &amp; nous faire mourir de
        <lb/>faim, brefon nous à voulu faire paſſer tous par le fil de
        <lb/>l’eſpe &amp; nous à voulu ſacrifier en cette nuict que le fſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerain des Roys auoir deſtinée pour ſa naiſſance, &amp; enle
        <lb rend="¬" break="no"/>ué à la fin le noſtre la veille d’vne autre nuit conſacré
        <lb/>aux a dorations Royalles,Toutes ces noires aionsnous
        <lb/>font aſſez reconnoiſtre que leurs yeux n’eſtoient pas aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez forts pour ſuporter l’eclat de la lumiere du soleil de
        <lb/>Iuſtice, lequel nous à fait penetrer iuſqu’au plus profond
        <lb/>de ces ames tenebreuſes, &amp; d’ecouurir les ſecretesen
        <lb/>repriſes qu’ils ont braſſées contre nous. Il faut croire
        <lb/>que les Princes &amp; grands Seigneurs qui ſe ſont deelarez
        <lb/>pour noſtre defenſe, ſont auitant de rayons des Solell qui
        <lb/>nous ont ſeruy pour nous eſelairer, &amp; diſfiper en meſme
        <lb/>ces orages furieux, que nos ennemis voulojent fairetom
        <lb rend="¬" break="no"/>ber ſur nos tetes. Nous voyons deſia que Dieu a com
        <lb rend="¬" break="no"/>mencé à confondre la prudence de ces geans, &amp; qu’il
        <lb/>nous a ſuſeité vn ſecours tout à fait extraordinaire, &amp;
        <lb/>que perſonne n’euſtiamais preueu. ſe ſert de noſtre er
        <lb rend="¬" break="no"/>nemy mefme pour nous procurer la paix, Larchiduc eſt à
        <lb/> preſente <pb n="9"/>
        <lb/> 93
        <lb/>peſent fur nos frontieres qui la demande aueeaffe.
        <lb/>tion, &amp; qui teſmoigne vn deſir paffionné de la voir
        <lb/>bientoſt terminée.
        <lb/>Le oy. Voil certainemont vneation bien h erolque,
        <lb/>&amp; dgne deſtre publies par teut le monde, il y auroit
        <lb/>beaucoup de Princes qui ſur vos dimſions a oient baſti de
        <lb/>grands deſſeins, &amp; en tirant aduaage, nauroiertoint
        <lb/>it difieulte de tourner leurs armes contre ce Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>aumes aſflige,le reconnois plus que iamais que Dieu
        <lb/>en eſt le protecteur, &amp; qu’il aàregardé en pitiôſon pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ure peuple, qui ſera bien toſt deliuré de ſon plus grand
        <lb/>ennemy: ſion à ſouffert quelques calamitez il faut
        <lb/>croire que ca eſte pour le peché du Parlement, qui
        <lb/>n’a pas obey ame dernieres volontez, &amp; qui a don
        <lb rend="¬" break="no"/>ne la Regence abſbluë à la Reyne, que i’auois reco
        <lb rend="¬" break="no"/>gnue ineapable decette preſente charge; c’eſtoit vn
        <lb/>auertiſſement dela part de Dieu qui vauloit det oun
        <lb rend="¬" break="no"/>erles malheurs qui menaſſoient cét Eftat, ſi vne fois
        <lb/>ils en donnoit le Gouuernement à cette femme, qui
        <lb/>eleueroi à ce hau degr de gloire de premier Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>tre d’Eſtat le Cardinal Mazarin, lequel ne manque
        <lb rend="¬" break="no"/>lns de ſlaoinre nniſlenen les penledionſonnine
        <lb/>ines de eeluy qui laprecede dans cette charge.
        <lb/>Le imiaae. Sur Ies rares qualitez quel’on voyoit re
        <lb rend="¬" break="no"/>luire dans les peſonne de la Reyne voſtre Epouſe,
        <lb/>uoient obligé Meſſieurs du Parlement à luy confier
        <lb/>la monarchie toute etiere, ne voyans pas qu’elle
        <lb/>ohangeroit ſon naturel quand elle poſſederoit céte di
        <lb rend="¬" break="no"/>nite. Ils auoiëtreconnu la cémiſeration qu’elle auoit
        <lb/>du peuple, auſquelles elle auoit protefté ſouuent d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>orterremede ſi iamais elle en auoit la puiſſance. Ils
        <lb/>ne preoyoien pas qu’aupres les prieres que le peu¬.
        <lb/>ple auoit pouſſes au Ciel pour faire exaucer les iu.
        <lb/>ges seſſentimens qu’elle auoit contre le Cardinal deſ.
        <lb/>c
        <lb/>.. 4.¬ <pb n="10"/>
        <lb/>funà elle auroit vſe d’vne ſi grande ingratitude enuers
        <lb/>eux: ils n’auroient iamais erâ qu’elle euſt conuerti ſe;
        <lb/>gemiſſemens, &amp; les benedictions quenous luyauons
        <lb/>ſi ſouuent données, en des imprecations continuel
        <lb rend="¬" break="no"/>l esqu’elle fulmine contre nous, enfin ils ne ſe ſeront
        <lb/>iamals imaginé que ſa pietéexemplaire d’eaſt eloigner
        <lb/>d’aupres d’elle das perſonnes deſainte vie que vous luy
        <lb/>aue recommandées en mourant, &amp; qu’elle euft mis
        <lb/>en leur place. Ca Cardinal auteur de’toures nos diſ
        <lb/>graces, deſquelles aous nous conſolcrions encors, ſil
        <lb/>nous apaerceuions qu’ele ſe m’iſt en peine d’y donuer
        <lb/>ſoulagement. Mais ellen’eſt point touche de nos ca
        <lb rend="¬" break="no"/>lamitazſon cœur nel’amolit point pour nos ſoufran
        <lb/>es, &amp; ſon oreille aû ſourde aux ſuplications que luy
        <lb/>font tous les gens dobien.
        <lb/>Le toy. Veritablementvouseſtes àpleindre dans
        <lb/>l’Eſtat onvous eſtes, &amp; ll’yà queDieu feal quivous
        <lb/>uiſeconſoler mettreà vos infortunes; il nevons
        <lb/>delaiſſers point,eſparertout deéſa bôtéinnie,croye¬,
        <lb/>que ſi vous auez eſté aftigez in vousrendr heuteux,
        <lb/>&amp; que toutas vos ſouffrancesn’aurontſeruai qu’a vous
        <lb/>fairemaiter plus dignementla gloiequlouspepa
        <lb/>redaas ſoaRoyaume, ABie </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
