<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2424_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Maximes chrétiennes, ou les Véritables moyens pour
          maintenir et conserver la paix. «. Non est pax impiis, dicit Dominus. » Ps. 1.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=6-iUrLMpPm0C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Maximes chrétiennes, ou les Véritables moyens pour maintenir et
            conserver la paix. «. Non est pax impiis, dicit Dominus. » Ps. 1.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000120985669" xml:id="IL_MartinSebastien.xml">
            <persName>
              <forename>Sébastien</forename>
              <surname>Martin</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 312930bis</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2424. Maximes chrétiennes, ou les Véritables moyens pour maintenir et
          conserver la paix. « Non est pax impiis, dicit Dominus. » Ps. 1.Paris, Sébastien Mar tin,
          1649, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">maximes</term>
          <term type="genre">formes gnomiques</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_18" source="Moreau">
          <p>Paix de Saint-Germain</p>
          <date when="1649-03-30">1649-03-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-10" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES
        <lb/>MAXIMES
        <lb/>CHRESTIENNES,
        <lb/>ou
        <lb/>LES VERITABLES MOYENS POVR
        <lb/>maintenir et conſeruer
        <lb/>LA PAIX.
        <lb/>Non eſt pax impiis dicit Dominus. I. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>Chez SEBASTIEN MARTIN, ruë S. Iean de Latran,
        <lb/>prés le College Royal.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LS AYIMCS CHRCSTCNNCS,
        <lb/> ou les veritables moyens pourconſeruer
        <lb/> la Paix..
        <lb/> Non eſt pax impiis dicit Dominus.1.
        <lb/>, E n’eſt pas vne houche mortolle, ny propha
        <lb/>g ne, mais l’Oracle Diuin qui vous preſthe des
        <lb/>IQé venireaeemelleai qui vou pubie des qe
        <lb rend="¬" break="no"/>é res incognusà la terre: qui vous apprend des
        <lb/>H maximes adorables, &amp; voas deſcouure lés
        <lb/>aarvré ſecrets duCiel que les mortels donc l’eſoou
        <lb rend="¬" break="no"/>tent &amp; apprennet decette Boucheſarée, que fes méchanl
        <lb/>e poſſedent iamais vne veritable Paix, &amp; que cette Manns
        <lb/>celeſfte ne ſe cammamique point aux conſciences corrom
        <lb/>puës. Non, dit le Monarque de l’enpirée, il n’y a point de
        <lb/>Paix plour les impies qu’ils ſevanen tant qulils !vdudrons
        <lb/>de l’auoir, ils nen ont que les apparences; &amp; dans la con
        <lb rend="¬" break="no"/>fuſion de leurs penſeées, de leurs deſirs, de leurs mouue
        <lb rend="¬" break="no"/>mens, ils l’appelleront mille fois, ſans que iamais clle vicm
        <lb rend="¬" break="no"/>ne à eux. C’eſt vn aduaantage œſerué à l’innoconce c’eſt
        <lb/>vn priuilege qui n’eſt deub qu’aux Saincts c’eft vne fa
        <lb/>ueur qui n’eſt accordée qu’aux Ames pures; &amp; vne grace que
        <lb/>Dieu ne fait pas à tout le ronde, parce que pluſicurs ne la
        <lb/>meritent aucunement. Mais ie veux que la bontcé Diuine
        <lb/>aous oblige de la’ Paix, &amp; nous la donne bien que nous en
        <lb/>ſoyons indignes: ce n’eſt pas aſſez de l’auoir; il fausen ou
        <lb rend="¬" break="no"/>tre cognoiſtreſon excellence, eſtimer ſon merite, iuger de.
        <lb/>A ii <pb n="4"/>
        <lb/> ſadignité, &amp; ſqauoir en-quo oeafibe fa- pacfotias- Pour
        <lb/> l’eſlairciſſement de cetrte DoCtrine chreſtienne, ie poſe crois
        <lb/> aximes certaines.
        <lb/>P’relere Maeinmo
        <lb/>Ie dis que la veritable Paix, conſiſte à ne point ſouffrir d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>larmes, ny de roubles er l’interieur, &amp; faire en ſorte que ny
        <lb/>Ie ſon des rompettes, ny le bruit des tambours, ny le clique
        <lb rend="¬" break="no"/>tis des armes, ne ſoient pas càpables d’interrompe noſtrore
        <lb rend="¬" break="no"/> pos, &amp; nous cauſer de l’inquieeude; pour joüyr d’vne parfai
        <lb rend="¬" break="no"/>te tranquillité, il faut faire banqueroutte à tous les objets de
        <lb/>la terre, renoncer à tdtes les paſſions, gourmander os ſehns,
        <lb/>ſecouër le ioug inſupportable des nos mauuaiſes habitudes,
        <lb/>ſe eliaren de l’eſelauage, &amp; de la tyraniele nos appecits
        <lb/>deſreglez. &amp; nousmeetre dans la liberté des enfans de Die.
        <lb/>C’eſt dans cette liberté que nous trouuont la Paix: c’eſt dans
        <lb/>cete Paix, qu’exempt des ſoins, des croubles, des inquer
        <lb rend="¬" break="no"/>dds qui agitent les autres mortels e nous hatiſſons àÀ Die vn
        <lb/>emple au fonds de nos coprs, oſa agjeſté eſt’adbée;
        <lb/>ſon Nom eſt beaya oùſes gandeurs infinios ſone publiées:;
        <lb/>o ſe loiianges ſont hadnteespar des Seaphins, où ſes nai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcrioordes ſagloine, ſorramour, ſes boarez, ſotà iamais re
        <lb rend="¬" break="no"/>potoes. Mais ll luyfaiçbaſtice Templeà l’imitatiodu Pa,
        <lb/>eifiho Salotdop, qoi onfaur éleuervnpà l’honneur de a Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté, aueohannde magnëfiqence,qu’i a paſſé pout le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mies niracle u mondepcauec tane de denterieé &amp; d’indu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrie quei l’on n’yenuait ianaais, ny cpcnarteau, nyde
        <lb/>ſcieydequolque mêruhent quſepuioctre capable de
        <lb/>fare du beauic 21
        <lb/> eremade lauaiob:
        <lb rend="¬" break="no"/>1 Les hommess’lmagiaondquepmr auoilaaix, qu’ifaut
        <lb/>mettre learmes ba,&amp; nepls pares dela gupre: leut penſé
        <lb/>eſt bicn cloignée de celle de Dieu: leur fageſſe n’eſt rien qu’v¬ <pb n="5"/>
        <lb/>ne pute folie, leurreſonnement vne reſuerie, &amp; leurs maxi
        <lb rend="¬" break="no"/>mes toutes contraires aux maximes chreſtionnes, qui nous ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prennent que pour conſeruer la Paix, l’on doit touſiours en
        <lb rend="¬" break="no"/>trecenir la guerre. Au temps du deluge, lors que Dicu voulut
        <lb/>ceſimoigner aux hommes que ſes coleres eſtoient appaiſces, &amp;
        <lb/>que doreſnauant, il n’auroit plus pour eux que des douceurs,
        <lb/>des tendreſſes, des complaiſances, il proteſta à Noë que
        <lb/>pour preuue infaillible de ſon amitié &amp; de noſtre reconcilia
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, il feroit paroiſtre en l’air &amp; dans les nueës ſon arc,
        &amp;
        <lb/>qu’il ſeroit le ſignal auſſi bien que le caractere de la Paix
        <lb/>qu’il nous auoiturée. Mais, certes, quelle apparence, dit S.
        <lb/>Auguſtin, que pour ſigne de la Paix, il faſſe voir des inſtru
        <lb rend="¬" break="no"/>mens de guerre, &amp; que pour teſmoignage de ſon affection,
        <lb/>il mette ſur nos teſtes des ſupplices, des fleaux, des chaſti
        <lb rend="¬" break="no"/>mens: Si ce n’eſt pour nous donncr à cognoiſtre que pour
        <lb/>auoir la critable paix, il faut eſtre continuellement en guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re, &amp; combattre ſans ceſſe nos paſſions, nos deſirs, nos con
        <lb rend="¬" break="no"/>cupiſcences. Dauid ne fut iamais plus malheureux, que lors
        <lb/>qu’il abandonna la guerre, &amp; qu’il voulut ſe diucrtir en vn
        <lb/>emps p les Roys courageux, s’acquierent de la gloire &amp; de
        <lb/>a reputauon parmy les combats. Auſſi Dieu, qui cheriſſoit
        <lb/>partieulierementle peuple d’Iſraël, qui eſtoit le bien-amé
        <lb/>de ſon cœur, &amp; en faueur duquel ſa puiſſance à fait tant de
        <lb/>miracles &amp; de merueilles eſtonnantes, voulut qu’il fut toû
        <lb rend="¬" break="no"/>jours parmy les combats, &amp; qu’il paſſa ſa vie au milieu des ha
        <lb rend="¬" break="no"/>zards, des fatigues, des trauaux, des peines qui ſe rencon
        <lb rend="¬" break="no"/>trent dans lefaſcheux meftier de la guerre. Pendant qu’il fut
        <lb/>en Egypte, il n’eut ny Paix ny treue, ny relaſche; &amp; l’eſpace
        <lb/>de quarante ans, qu’il demeura dans les deſerts &amp; dans lesſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lirudes, il eut touſiours les armes ſur le dos, des ennenmis en
        <lb/>ceſtoqu’il auoit à combartre &amp; à vaincre; &amp; vne terre qu’il
        <lb/>deuoit conquerir au peril de ſon ſang &amp; de ſa vie. Les ſaints
        <lb/>Maccabées, l’honneur des Anciens Capitaines, &amp; la gloire
        <lb/>des premiers Martyrs, ne veſcurent qu’en faiſant la guerres
        <lb/>&amp; leurs plus belles actions ne parurent eſclattante qu’à la fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ueur deslumieres &amp; des feux, qui ſortoient de leurs armes.
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>Faiſons le ſemblable: ſoyons toufiours en guerre auec nous.
        <lb/>meſmes, &amp; nous iouyrons d’vne parfaite tranquillité d’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prit. Tranquillité, que ny lesennemis de l’Eſtat, ny l’ambi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion des Princes, ny l’aueuglement des Peuples, ny la paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion des mauuais Miniſtres ne pourront iamais troubler.
        <lb/>Troiſfeſfe axsime.
        <lb/>Pour bien conſeruer la paix, ce n’eſt pas aſſez que nous
        <lb/>ſoyons en guerre auec nous-meſmes :;-il eſt neceſſaire ecor
        <lb/>que nous contractions vne ſolide amitié auec noſtre pro
        <lb rend="¬" break="no"/>chain, &amp; particulierement auec les pauures or, comme l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mitié conſiſte à faire du bien à la choſe aimée: n’eſt-il pasre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnable, &amp; n’eſt-ce pas l’vnique moyen pour entretenir vne
        <lb/>paix de longue durée, que de ſoulager les mermbres de Ieſus
        <lb rend="¬" break="no"/>Chriſt, &amp; d’aſſiſter les pauures en leurs neceſſitez. C’eſt vne
        <lb/>action genereuſe, loüable, excellente &amp; chreſtienne; mais,
        <lb/>c’eſt auſſi vn trait d’vne rolitique, &amp; moralle, &amp; ptudente;
        <lb/>&amp; dans les villes lss mieux reglées, où les Habitans rechet
        <lb rend="¬" break="no"/>chent la aix, comme le ſeultreſor qui les peut-enrichir, &amp;
        <lb/>l’vnique ranpart qui les peut deffendre; on ne pormet pas
        <lb/>qu’il y ait des pauures, ou s’il y ena, on ordohne qu’ils ſoicnt
        <lb/> ſoulagez par l’aſſiſtance des bourſes communes. Les Magi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrats iugeans bien que la neceſſité conçoie tûjours de funme
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes deſſeins, qu’elle eſtouffeles bel les qualitez de l’eſpri,
        <lb/>qu’elle eſt maraſtre des plus nobles ations, qu’elle ae hed
        <lb/>te ordinairement que des deſeſpoirs, des vengeances, des
        <lb/>enuies, des rebellions, des ſouſleuemens, &amp; que ’il y a des
        <lb/> riches mécognoiſſans, il y a auſſi des pauures blaſphema
        <lb rend="¬" break="no"/>teurs: pout obuier donc à ces malheuts ſelon les- regles &amp; la
        <lb/>conduite de la ſageſſe humaine, il eſt à ptopos d’aſſſter les
        <lb/>pauures, les mettres hors de la mendicité. Mais pour paler
        <lb/>en vericable politique chreſtien, il eſt abſolumenat neceſſaire
        <lb/>que nous donnions l’aumoſne aux pauures, parce que la cha
        <lb rend="¬" break="no"/>rité eſtant la plus ecellente, comihe la pus eeiderable de
        <lb/>toutes les Vertus, &amp; Moralles &amp; Theologalles, ells nous <pb n="7"/>
        <lb/>vnit à Dieu, &amp; nous rend ſemblables à luy. Dans cette vnion
        <lb/>nousaimons les pauures à cauſe qu’il les aime particuliere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; pour recompenſer noſtre amour, il nous enuoye la
        <lb/>Paix, nous la donne, la maintient &amp; la conſerue, comme le
        <lb/>plus pretieux treſor que nous puiſſions ſouhaitter de ſa libe
        <lb rend="¬" break="no"/>ralité.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
