<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2486_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La monarchie affligée, avec ses consolations politiques
          et religieuses, à monseigneur le prince de Conty.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14938"/>
          <author ref="isni:0000000061373231" source="Mazarine">
            <persName>
              <forename>Suzanne de</forename>
              <surname>Nervèze</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">La monarchie affligee, avec ses consolations politiques &amp;
            chrestiennes. A monseigneur le prince de Conty.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000003330006" xml:id="IL_SaraRobert.xml">
            <persName>
              <forename>Robert</forename>
              <surname>Sara</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-01">au début du blocus de Paris</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49115" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49115"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13514</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Célestin Moreau indique par erreur "religieuses" au lieu de
          "chrestiennes". Signé "Suzanne de Nerveze". Texte paru au début du blocus de Paris d'après
          Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-4, f. 62v).</p>
        <p source="Moreau">2486. Monarchie (la) affligée, avec ses consolations po litiques et
          religieuses, à monseigneur le prince de Conty. Paris, Robert Sara, 1649, 7 pages. Signé
          Suzanne de Nervèze.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_7" source="Moreau">
          <p>Déclaration du roi qui supprime les charges et offices du parlement</p>
          <date when="1649-01-23">1649-01-23</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-16" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LA MONARCHIE
        <lb/>AEFLIGEE,
        <lb/>Auec ſes Conſolations Politiques
        <lb/>&amp; Chreſtiennes.
        <lb/>A Monſeigneur le Prince de Conty. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Par ROBERT SARA, ruë de la Harpe,
        <lb/>au Bras d’Hercule.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA MONARCHIE AFFLIGEE,
        <lb/>auec ſes Conſolations Politiques &amp; Chreſtiennes.
        <lb/>A Monſeigneur le Prince de Conty.
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/>Voicy des cœurs oppreſſez qui attendent de
        <lb/>Voſtre Alteſſe l'appuy &amp; la conſolation qu'ils
        <lb/>ne peuuent pleinement receuoir que de voſtre
        <lb/>vertu; ce ſang des Roys qui boüillonne dans vos
        <lb/>veinesaſſeurenos eraintes, &amp; nous fait eſperer le ealme dan
        <lb/>le pitoyable deſordre ducempesce beau vſage qui nous fen
        <lb/>de caution pout les beles reſolutions de voſe amne a auiu
        <lb rend="¬" break="no"/>iré nos zelez mouuemens; ſi bien que cette loriſlante, &amp;a.
        <lb/>lse Ceoie auerdſas plun baus eonſoluou de ore ſer
        <lb/>&amp; iudoieuſe conduie, lM ous E evns la puir ſe.
        <lb/>ionſe veta ben oſtconelue aueele reour d vn donarque
        <lb/>Triomphant au grandceontentemene de tom les bons E
        <lb/>coiui nos armes apres cela feron des conqueſe far le lne.
        <lb/>d les lefrere &amp;e lanm venreront eſgqlement lesouunages de
        <lb/>lunanreſeuns &amp;e ene loedliqueue daan que nul ne pe
        <lb/>nonrer dapra plui l delrdion de ſes nmeſme ie
        <lb/>urefois les Fenoes Sabines empeſeherent les eſior de,
        <lb/>omin lMaus nounauons pus daduanae ai preſeunn en
        <lb/>ue ront linfimie e eire lrmenun vn ſenonere e
        <lb/>loeieun de dunaſen dau lu lo ulone lierleu peoe
        <lb/>n aie reuſs desſanesaeromodenen, qui eomſedan
        <lb/>ao leouines, &amp;rop lorgues alarmes, iamais laeuaume <pb n="12"/>
        <lb/>a
        <lb rend="¬" break="no"/>ete plus glorieuſe Toutes les nations lae eraignent &amp; la rene
        <lb rend="¬" break="no"/>rene, ele poſſede vn Roy de miracle, qui promet tout ce
        <lb/>qu’onpeus ſouhaite de grand&amp; d’eredlee Vn OQuedniou
        <lb/>qu paraoe ne ſd ieſtéles qualue admiables vnPin
        <lb/>ees aceomply, vne Reine pieufe, ſage, liberale, &amp; char
        <lb rend="¬" break="no"/>table, &amp; qui n’eſtime ſon regne que pour enacquerir vnau
        <lb rend="¬" break="no"/>e dirns le Celplus ferme, &amp; moins ſuiet aux aecidens de la
        <lb/>foeune , ſonhumilie nla amals ere ſon ole non plus
        <lb/>que ſa compaſdfon des gemaſemens des miſerablesi ſi Dien
        <lb/>aus dun ee comnuu nmalher , le mee de cene prund
        <lb/>deuote Prineeſſe ſera d’n pri neſtmable deuant celuy
        <lb/>quipeneureleiaeeneunnaens cee Eue nfirtliee
        <lb/>nmee, ſans doute, d’vnedoublecouronne, l’vne eſt d’or, &amp;
        <lb/>’uues deſnioneae car eeſt dans lesuaueſes, comme l’or dan
        <lb/>iacounaſe, que le pat eſt ſeparéde l’mpur, &amp; l’eſinue qu
        <lb/>eeuiu des lensieneueonurires eſa nine ln oſire leſ
        <lb/>Pe ie to qui vouiloenreorompreapurude hg!
        <lb/>ae eunr pansiuoer les penſees parlieueremnus puis qut ́
        <lb/>u ſre des deſtinees en ordonne au gréde ſa Prouidence, &amp;e
        <lb/>lnt ronbe pa nde nos cheueux que ſa ſgeſe ne leu ne
        <lb/>pre ſei en elneonre moneneas oi deonitedes ſre
        <lb/>ariren, puree ue laluuir ed dan l depenſdaae ee
        <lb/>e al e ue oou deaeneronraneſeine en quieſ
        <lb/>nl nters nooneonleilamo Supeneur aue lanmi
        <lb/>ſ eiun din auſouiane e nliaene oi lnſe enre
        <lb/>e neitn pun unrprens d ei eiou ne ninſiee
        <lb/>J ne e el oenrpreoun dles ipnes e poudle de ounme
        <lb/>e e ue rmele ne ſpounons ounuann le n
        <lb/>i e in eonre lon l ioe i e ae e n oeil e e
        <lb/>le lpemueuea pa ſal luy plaſt ln de qu uſede tan
        <lb/>Ce <pb n="13"/>
        <lb/>ces funeſtes metamorphoſes de changer nos boucliers contre
        <lb/>des armes fratricides, homicides, &amp; parricides. Il ne faut pas
        <lb/>pleurer auec Dauid la priſe d’Abſalon; tant de braues Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>taines qui ont remporté des victoires ſans nombre ſur les
        <lb/>ennemis de l’Eſtat, ſe verroient-ils forcez de s’eſprouuer con
        <lb rend="¬" break="no"/>re les genereux &amp; puiſſans compagnons de leurs victoires?
        <lb/>M os e 1ena v , c’eſt à quoy voſtre Alteſſe doit oppoſer
        <lb/>les dignes effects d’vn genie incomparable, que le ſang Royal
        <lb/>des Heroiques &amp; genereux Bourbons, reſte pour la ſeureté
        <lb/>d’vn troſne magnifique, &amp; que la ſageſſe que l’Eternela com
        <lb rend="¬" break="no"/>muniquée à cette ſacré́e Race, ne ſoit pas au prejudice de nos
        <lb/>vœux &amp; de nos eſperances, inutile au repos public. MON
        <lb rend="¬" break="no"/>segne v,, nos Autels fument des Encens donnez au
        <lb/>Seigneur, il nous fait voir ſa Bonté dans ſon expoſition ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>eramentaire, pour oſter de nos fureurs les excez qui l’offen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent. Son amour veut eſmouuoir le noſtre, &amp; c’eſt à nos re
        <lb rend="¬" break="no"/>pentances de luy demander miſericorde. Nous ſommes des
        <lb/>Niniuites criminels, nos larmes ne peuuent effacer nos cri
        <lb rend="¬" break="no"/>mes: mais nous eſperons que voſtre pieté ſera le milieu entre
        <lb/>aos miſeres &amp; leur allegement. Nous ne ſç̧aurions obtenirde
        <lb/>victoire qui ne ſoit faſcheuſe,auſſi la demandons- nous moins
        <lb/>qu’vne Chreſtienne paix; tout le monde ecrie, Viue le Roy,
        <lb/>&amp; nos Princes, ſans pouuoir faire de diſtinction dans vn ſi
        <lb/>triſte partage. MonsEIGnevR, les peuples ſont rauis
        <lb/>d’obeïr à vos ordres; mais i’oſe vous dire qu’ils ne le ſeront
        <lb/>pas peu d’accompagner la Cour à l’Autel de la Vierge, pour
        <lb/>y chanter vn Te Deum, enaction de graces de noſtre deliuran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce: ie dis deliurance, puis que nous ſommes dans vne funeſte:
        <lb/>ualamité, tranſis de triſteſſe &amp; d’horreur par la conſideration
        <lb/>del’eſtat preſent. Plaiſea la diuine Bonteé d’inſpirer vn mou¬ <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>6
        <lb/>uervnst ſalutnaiie à ne; AMatſties.lVoſtte A loefſe a dnoîct de
        <lb/>ſuuéaeté partoutoivoſtre nn &amp; vs habitudes trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent des ames é quirabls. Pallasvous a donné ſes ſciences, ſa
        <lb/>douceur, ſa modeſie a&amp; ſa prudence: naisihfaut que voſtre
        <lb/>A lreſſe luy arracheſon Oliuepour en faire le dher obiect de
        <lb/>nos plus duirables contentemens. Mos ene v, lors
        <lb/>que Dieu monta au Ciel, il laiſſa la paix aà̀ ſles Diſciples; à ſon
        <lb/>exemple proeurezlà, ſ’il uvous plaiſt, auec ce grand Duede
        <lb/>Longueuille, &amp; le reſte de voſtre Martiale Societé, à̀ des peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples affhigez. Que ee trte Bourgeois qui paroiſt ſousvosba
        <lb rend="¬" break="no"/>nieres reprenne ſon employ, qu’il contribue ſes fideliez&amp;
        <lb/>ſon induſtrie à l’embellſſement &amp; à la grandeur dece Royal
        <lb/>ſejour, &amp; quetout content deſe deſehargor du peſant fardeau
        <lb/>de ſes armes, ilen ignore pour iamais luſage, ſe teſioiiiſſant
        <lb/>dans ſa Chreſtienne famille e n’auoir plus de monſtesaà
        <lb/>combatre. Viue le Roy, la Reine, &amp; nos Princes; viue la Iuſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce &amp; l’rdre du Royaume; que la iſouueraine Cour de Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>nent eſtant l’organe de nos Rois, &amp; l’interprete de leurs de
        <lb rend="¬" break="no"/>crets ſoit de mieſmne la diſpenſatrice de nos ioyes &amp; de leur
        du
        <lb rend="¬" break="no"/>rée, &amp; qu’eſtant les Soleils de noſtre Monarchie, ils diſſipet
        <lb/>ſans paſſion tous les nuages qui nous enuironent. MonSE
        <lb rend="¬" break="no"/>CNEVR, cet auguſte corps ſe troune agreablemeno animé
        <lb/>par ee puiſſanteſprit qu’ils admirent dans vos raiſonnemens;
        <lb/>ſibien que mon zele tres humble ne ceſſe de vous confiderer
        <lb/>comme l’Agent impeccalle &amp; vnuetſeld’vne Paix generale.
        <lb/>Faſe le Cielque nons en paiſſions faire tetentir lesacclama
        <lb rend="¬" break="no"/>tions iuſques aux voutes aſtées, &amp;’par tous les lioux qui at
        <lb rend="¬" break="no"/>rendent leur proſperité de nos diſlenrions, &amp; que nos cœurs
        <lb/>attachezà̀vne recognoiſſancedeuore &amp; fidele, nous puiſſions
        <lb/>le réeſtedenoſtre vie donneptousces momens aa clte diuin,
        <lb/>¬ <pb n="15"/>
        <lb/>1
        <lb/>y
        <lb/>&amp; au reſpect paſſionné́ des Puiſſances dominantes, tempo
        <lb rend="¬" break="no"/>relles &amp; ſpirituelles, &amp; voſtre Alteſſe par expres, MONsE 1
        <lb rend="¬" break="no"/>GEvR, comme l’aſtre fatal qui fera proſperer noſtre repos
        <lb/>en nous comblant par ſa conduite lumineuſe, de felicitez &amp;
        <lb/>de douceurs, au delà de noſtre eſpoir; &amp; comme Dieu fera
        <lb/>briller ſur voſtre excellente perſonne des ben dictions &amp; des
        <lb/>ioyes, à preuue de routes iniuſtes conſpirations, il vous fera
        <lb/>cognoiſtre le veritable zele que ie vous ay voié en qualité,
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/>De Voſtre Alteſſe,
        <lb/>La tres-humble &amp; tres-obeiſſante Seruante,
        <lb/>SVSANNE DE NERVEZE. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
