<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2498_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le mot à l'oreille, ou le Miroir qui ne flatte
          point.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=20dCAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Mot (le) à l'oreille, ou le Miroir qui ne flatte point.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">4 Gall.g. 233-2</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2498. Mot (le) à l'oreille, ou le Miroir qui ne flatte point. Paris,
          1649, 7 pages. Ce mot à l'oreille s'est dit et redit bien haut pendant la Fronde , Ce sont
          des injures contre Mazarin. .</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-20" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE MOT
        <lb/>A
        <lb/>L'OREILLE,
        <lb/>OV
        <lb/>LE MIROIR
        <lb/>QVI NE FLATE POINT
        <lb/>A PARIS
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE
        <lb/>MOT A L’OREILLE,
        <lb/>OV
        <lb/>LE MIROIR QVI NE
        <lb/>fatte point.
        <lb/>iEmon’de premier Mlniſtte d Etat eſt ſi emi
        <lb rend="¬" break="no"/>rment, viaeauthonté ſi vniuerſelle, qu’il ſe
        <lb/> touue peu de gens qulen ſoient dignes: a peine
        <lb/> l aeoh donner àcex quil n’ont iamais trny
        <lb/>ſ ieaa rephdn par queſque aee dintidelé.
        <lb/>ans eſre paireiet bien aſieured leurpe
        <lb/> uae posrvtus, &amp; pout ore que puiſſe
        <lb/>eee lpprnnn h ga ſpfe, i ne laiſſe pouraat pas
        <lb/>d’anoi beſads ſeéour &amp;ede l ’eondlltce de ceux qui s’ata
        <lb rend="¬" break="no"/>ehenea es inores, &amp; qu hieneoea fottune L’Iluſre
        <lb/>dinal; Due de Rehee; le plus grad, &amp; le plus ecellentde
        <lb/>ous ceux qufe ſonemeies; &amp;e qulſe meſleron lafnais e ge.
        <lb/>uermor les ffaires d’vné Monisrehe ,;nd s’eſtoit pas fait de luye
        <lb/>meſme,pour amirh ce ſoapreme degPe dl’honheul &amp;deglolreo
        <lb/>jl etmon: ſsſeruiamns les rencontres de l exemple de oex
        <lb/>qui laaolent eede, Ss ael’eſpne de tous les plus iudiciex qu
        <lb/>viodienodaas ſon i-de, fi be q’on peut dire de luy, r ſ, t
        <lb/>m, nfeai aail ’eeivel pei de temps apres en eas d
        <lb/>n’imaebpafanle e uieandu aetoutle mondennefet ſo
        <lb/>nnseoreu aiſiiuee, &amp;n etaodinmines quilneſe
        <lb/>cdaiſaie plus paur faire des naideles, que parſon propit ,
        <lb/>nies laproaoe oiiqe ee oneSve de enedleienrquin.
        <lb/>onorquede prnue, &amp; aechieuoree ene ’orupt doe
        <lb/>eaeehauudeaeaiee qui nous ſot let plus cqpu
        <lb/> ij5
        <lb/>1
        <lb/>8
        <lb/>aaaam <pb n="4"/>
        <lb/>nables, pour arriuer à la fin que nous nous ſommes propoſé́e: &amp;
        <lb/>par econſequent, il faut qu’elle conſiſte en vae vigoareuſ. fore
        <lb/>d’eſpt, &amp; en ie expetience conſommée au maniermenx des af
        <lb rend="¬" break="no"/>fares puhlques, done la connoiſſance eſt tres-difficile. etee ſcien
        <lb rend="¬" break="no"/>ce Royale, a la fineſſe, la fourbe, &amp; l’impaudence pou ennie;
        <lb/>&amp; quelques eloges que la ſoctb Mazariniſte puiſſe denner au u
        <lb rend="¬" break="no"/> percheries, ſi ei-ce pourtant qu’elles ne ſçauroient eſtre
        receuës.,
        <lb/>ny adumiſes, eu l’ordre de la prudance. Ce ne ſont que des ſeruan
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de Peneiope, capables de préocecuper des inſenſez, &amp; de
        rebu
        <lb rend="¬" break="no"/>ter les ſages. Les riſons d’Eſtat neviſent pas tnt à faire, des
        deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeins, &amp; des entrepſes, qu’a balancer les moyens plus propres,
        <lb/>&amp; plus à̀ les faire reüſſir heureuſemene comme on touhaitte; &amp;
        <lb/>pour cela, il faut auoir vne connoiſſance parfaite des hommes;
        <lb/>des affaires, des pays, &amp; eſtre adroit &amp; ſçauapt à couteſorted’oc
        <lb rend="¬" break="no"/>cuscences: l fau eſimr ſes ennemis capables de taut entrepre
        <lb rend="¬" break="no"/>dre: il ie faut pas preſumer trop de ſoy, ny ſe deſtourner iamais
        <lb/>du bon chemin, pour quelque cqnſideration que ce paiſſe eſtre:
        <lb/>il faut n’auoir rien qui reſſeute, ny le flateur, ny l’eſlaue: il faut
        <lb/>ſcrifier ſes intereſts particuliers pour ceax du publie, &amp; nereſo
        <lb rend="¬" break="no"/>dreanais quoy que ſe puiiſe eſtre, nypa5 vindication, ny par co
        <lb rend="¬" break="no"/>lere; &amp; comme il eſt impoſſible de rouuer vne Republque telle
        <lb/> que l’laton l’a deſirée, ny n Orareur à la mode de Ciceron, ny
        <lb/>pareillement vn Capitaine, ſelon que Xenophoa le demande; ie
        <lb/>uiens auſſi qu l eſt impoſſipblede ouue vp parfai Miniſtre d E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat tel qu’il nous le faut pour bjen conduire nos affaires: Neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins, ie ne croypas qu’il failleprendre la peiue d’en ehiercher
        ail
        <lb rend="¬" break="no"/>leurs, i la Frtance ſe erouue lterile en la poduction dea hommes
        <lb/>de cetteſcence. Iules Mazarin npus moſtre aſſez par ſes ations.
        <lb/>combien les Eſtrangers ſont nuiſibles o gouueneent de cetts
        <lb/>Monarchie. Ce diable humaiſé, &amp; reueſtu de pourpre ( quy
        <lb/>que d’vne extraction ces- ile, cmms tous l Vuiuars ſçait foc.
        <lb/>bie apres s’eſtre mis en quelque conſideration dans le monde,
        <lb/>par des voyes auſſi rimineſles qu’abominab les, ne nous apprend
        <lb/>que trop cette verite; &amp; nous voyons qu’eble ne rouue querop
        <lb/>de teſmoins dans le temps ou pous ſomme5. A,ray dite, qu’a- t’il
        <lb/>fait pour nous depuis la mort perpeuelleuent deéporable e n¬
        <lb rend="¬" break="no"/>tre inuincible Louys le uſte, dans le paiement denoaafaire,
        <lb/>qu’inuenter tous les iours des nouueaux impſts pour ſes intareîts
        <lb/>propres! Et quoy qu’vne Reyne Regenre, &amp; pieuſe comame la no
        <lb rend="¬" break="no"/>re, ſoit en eſtat de diſpoſer ſouuerainement de ſes graces; ſi et
        <lb rend="¬" break="no"/>ce pourtant qu’elle ne laiſſe ps d’eſtre obligée de regler
        ſesemera¬!
        <lb/>orinares liberalitep, pour laſſer vpe paae édiicaa
        <lb rend="¬" break="no"/>l’eſprit <pb n="5"/>
        <lb/>.
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>eſpt de ſon peochain, pour le ſoulageans de ſe ſujes,
        <lb/>ehae pourl’honneur &amp;la goireda f’nne; aumeantleur d
        <lb rend="¬" break="no"/>ordre ne ſeauroit ſaire que ſuſeier des nines publiques, endre
        <lb/>leuns M aieſte pen chenius, &amp; ſes ſauorirures-odieux &amp; re mi
        <lb/>eabole : ainmſi containos de reuenir en leur premier eſtre, on leor
        <lb/>append viure, lons qu’en leuren oe lemyen, par des vor
        <lb rend="¬" break="no"/>is niuoient paa bipmreoaeues St pais la fbleeeueiun
        <lb rend="¬" break="no"/>’eunt qaE deae upabie, &amp; dediaeraememel oule Eo
        <lb/>e e’itii fair noſe France,faienaiſtre eereaimes paſioas
        <lb/>n me oue enme que le eiens n’auon amas faily qe ;
        <lb/>enuonne, pa nuous pmie, &amp; pout pooaert note punes
        <lb/>n pe rele ene huear a cuoaaainane que la npesſeo.
        <lb/>ieauoiraaache la pee de l’vn A laaaine de laune, f Diup
        <lb/>ne pooiinee oie paraeulere, ne fat de nmalule
        <lb/>eun deue, u purnr ſeudinaeiandeonepee eſn.
        <lb/>nuenu piu, ulſonnuda, aur lambiaoade beene e!
        <lb/>nennuie quepraauanenaeee deoaeauol
        <lb/>E ene pſiouaſrtde fodementA ſarmndeul faunma!
        <lb/>ou lie Eerue leouuei ſnieheure, Voſe aenéſgau, udane
        <lb/>que les ſuie neſonat ouilis, honmeea, couo quieaa
        <lb rend="¬" break="no"/>lnue oen edieils ſeonr pllnu de eee, &amp; de ditnle
        <lb/>loun loudionu unuain leu liuru qnlouralann e iln er
        <lb/>aur coieqpuleanque queluu ppemer qioap
        <lb/>’ee eii urt ui e roſea aie aius ln daneou puns eet
        <lb/>e e e eei dn u u, adaae, quenueous rnfn
        <lb/>onnon emuonan elſ aia e runeoae qeue ree l &amp; pra li
        <lb/>peue oene eun e ine uil ilee nar due leailee le eſte
        <lb/>pour lu iſiloi uue ſieemanu que voas lhaſiosud
        <lb/>pn oeoe eoneounenrnue nenm a eru pun ldeie ſiunoee qe
        <lb rend="¬" break="no"/>e eun e i e de pe opue Soueie lenbnmeoneoens eonurerr
        <lb/>deriereie lſnSpeu ſeſnebenenel e
        <lb/>eu e nene al pn ai ie en ure eoueoafeetſr
        <lb/>n une eeninie, oſlnuepulors alapnſtnes ee
        <lb/>lomue don i uiſlneeuoien eA oumiouſ lais de e
        <lb/>i anme qe rnifirpeonr oa pon iene dpne r nue
        <lb/> iune e ei qei ſeunuerneir eſdſies &amp;e qu iril nue elenes
        <lb/>Pune euee dou a endu rendeeoener
        <lb/>e ene enpre eunl l pen ierſine aielſe peilſ
        <lb/>pendone ſen oenern lnen e r iuneiegieren e e
        <lb/>pen ue e ere enerenue uerln e aerus volrleiutr
        <lb/>pe l eu enene enen e e reilaoee eneſuereunee
        <lb/>i ln ilesiea, a laſ euru, &amp; dmou-m¬ <pb n="6"/>
        <lb/> ¬ ¬.
        <lb/>gae de aosales daelpoailas : be plass, n’a-t’il pas laiary a ropa
        <lb/>taiou, par des ates d’infidelité, qui ’en euene imais de ſess
        <lb rend="¬" break="no"/>blables n’a-t’il pas aontcé pas ſes pooedures qa’il ’auoit nalle
        <lb/>onanaiſſaace, nyde l’lumeur des François, y delers affaires
        <lb/>N’a-t’il pas fai voir que les Maiaes d’ Etat, &amp; les procedaures de
        <lb/>uosEnnerais, leſrpusaoias, &amp; qa’ preſunaait déſçauoic, e de
        <lb/>ouuoir touts caoſes? N’at’il pas donaé à eonnoit, q’il a’e
        <lb rend="¬" break="no"/>oiz propre qu’à faire le ſſioané, le aignoa, &amp; l’agreablc Qu ’
        <lb/>pprehendoit ſa potte. ſs auoic l’eſpris de l’eéuiter par ſa pude
        <lb rend="¬" break="no"/>e? Q’il n’a laaaisa d’adteſſe qu’aar abes &amp; aur filoe
        <lb/>patmy les dee &amp; les caes? Qe ſas opinioas &amp; ſes acons de faie
        <lb/>ue ſanoient que l’impudeace &amp; la laclaotée Que ſoa iatesat pas
        <lb rend="¬" break="no"/>iculier ne le peottoit qu’à rainor cdy dh pualic? Qu’il ne ſçauoi
        <lb/>ny demeſler, ay reſade les dificules que par indieaioa, &amp; pat
        <lb/>coleret Qu’il o’euſt de ſs yie, ny fuy, ay ordre, en ſos eſcnits, ny
        <lb/>en ſes pronmeſes Que la linceriteé aefuoe iaaaais e ſos opinions. y
        <lb/>la facilite aux reſoluciaas qu’il daoit predre; &amp; finalemens,
        <lb/>qu’il n’eſtois capable que de flaer l’eſprie d’vae feaae, qu’il a
        <lb/>preocupee, &amp; de ſa flelite, &amp; de ſs afiſauc : la generoſité et
        <lb/>ne veru qui ahaarre toutes ces procedres. Heury le Grand, le
        <lb/>plus illuſtre de osus los Princes, aatoit eis plaiſir de conlaecrer v
        <lb/>homme ſi ctirmaiael, à la etoy, &amp; s la fure de ſo penple; l
        <lb/>Ftançais ſont trop genoseax pour ſouffrir plus long-eaaps ces ty
        <lb rend="¬" break="no"/>raanies. Tite-Liue, Platutque, piaa, Treogles, Diodose, &amp; Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>les Ceſar, ne laiſſentpas oaatre ſes ſontiaens, de les preferer
        <lb/>raleur, à toutes las auses Nations de la terre. Et ules Maarin
        <lb/>voudraie pcetuandre atos ela de lss aſſuiertir, &amp; de les traitet
        <lb/>omme des eſclaues &amp; neſmaeiapoſer ſur eu des tributs im
        <lb rend="¬" break="no"/>meno, come il a deſa fait pour renaplirſes coffres: Eſt-ce la le
        <lb/>aoyea de bien aſſeute les afaires d’rne Mouarchaie, que de era
        <lb rend="¬" break="no"/>uaailler à ſa ruina ſaas aucune neceſſité pablique? Tbere, Prine
        <lb/>abandaané à oue ſarte de vices, ondait bien ſes brebis; mas il
        <lb/>neles eſcorchoit pas come fait aoſtreabominalbole lules ; les re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſars ſont les nerfs de l’Eâat ſans leſquelsce gnand corps Politique
        <lb/>demeueroit ſans ouucuont, &amp; ſans vie: Heureu ſout les ôs
        <lb/>qui touuent des gens de bien pour la diſpenſatio de leurs finan
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, d’où deend la Maieſté da Souueain, &amp; la tranqullité publi
        <lb rend="¬" break="no"/>que. C’eſt par le meyes de ees eſo qu’vn Empirec ſe rend e
        <lb rend="¬" break="no"/>doutable à ſes enaei, qu’i viont à boue de oures chotes
        <lb rend="¬" break="no"/>Ceſa u’ euſt iamais ſoau euiaar la libarté de la Republique, s’il
        <lb/>a’euût cuamancé de s’etablir ail’Eupire par ce ſacrilege: la deſo
        <lb rend="¬" break="no"/>aiou d’v Eſtat, aleatdiaians de l’uniute adunſtsao
        <lb/> i
        <lb/>1
        <lb/>aa¬¬¬¬¬¬ Lſſ <pb n="7"/>
        <lb/>.
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1e
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>t
        <lb/>1
        <lb/>5
        <lb/>1J
        <lb/>1
        <lb/>e
        <lb/>12
        <lb/>e its neheſſes: Et res cela, cenereux pPrinces, I’luſtre Sn.
        <lb/>&amp; vou, Peuplen Francois, voudrieaz vous conſenir au retabliie
        <lb rend="¬" break="no"/>menv T’nan, &amp; au retour de ſes Pariſans, ſans leur faue iu
        <lb rend="¬" break="no"/>uce Ce ne ſeroit pas la le moyẽ de paſet pour de vrais Franois.
        <lb/>ny pour des ches peres de la Pateie Examinez bien de graee e
        <lb/>qe ie viens de dire, &amp; conſiderez l’eſchantillon d’vne matiereque
        <lb/>vous paaee amlier par de plas ſoueros medianions, vou
        <lb/>ee ſenole os peopres mieeſs, &amp; vous ne voulepa v
        <lb/>ennr l vare prapre pee: Vous aue afaire vne peonne qu
        <lb/>nevous lepaidomiamai.. &amp;e qui cheneher voſtou ad, le
        <lb/>occaſions, ou de vous rainer, ou dé vous confondre: Oure que
        <lb/>Dieuvous obigeroi quelque iour a loy rendre comp du po
        <lb rend="¬" break="no"/>irqiuou aua, poar le bien dui publie, &amp; de iuique d
        <lb rend="¬" break="no"/>ioaion qoeous en eate ſaireepeſonnene ſe eauroir ſee
        <lb/>Srpou iepeaupis, qil ae loit aſeure de on ſalut , &amp; de l’eone
        <lb/>niédeſa memoiree e ſont des actions que le Cel reçoi come
        <lb/>Vn enens prnſe, ou eonmme ne vnnine ſans ache, oes
        <lb/>ano qaeileSeoat omain, at efleuer ne Sume de l l lhe
        <lb/> au miliu ’one plaee publique. pres l ort de S jpn
        <lb/>Tauileu done ne, aſen de vous endre ſonnidill
        <lb/>uleu dlanrr a a oou res pairliſen lrhonneur de tatl
        <lb rend="¬" break="no"/>loine duoy le oia de la pame, vous dennden ſes i r
        <lb/>mes, pour apaiſer fie ae Dieu, &amp;t le Manes de leus pari
        <lb rend="¬" break="no"/>eides.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
