<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2437_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La médaille , ou la Chance retournée.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14713"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">La medaille ou La chance retournee.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1650-01-20" notAfter="1650-02-15">entre fin janvier et
            la première quinzaine de février 1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49026" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49026"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11611</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Autres éditions repérées par Hubert Carrier : (fausse) adresse de
          Paris, " f., probablement contrefaçon des Pays-Bas ou de Hollande ; sans adresse ni date,
          6 p., probablement lyonnaise (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-4, f. 43). Texte paru la
          dernière semaine de janvier ou dans la première quinzaine de février 1650 d'après H.
          Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-4, f. 42v).</p>
        <p source="Moreau">2437. Médaille (la), ou la Chance retournée. (S. l., 1650), 7 pages. Ce
          très-médiocre pamphlet a été écrit contre le prince de Condé, pendant qu'il était encore à
          Vincennes.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_32" source="Moreau">
          <p>Arrestation des princes</p>
          <date when="1650-01-18">1650-01-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-16" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LA
        <lb/>MEDAILLE
        <lb/>OV
        <lb/>LA CHANCE
        <lb/>RETOVRNEE. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA
        <lb/>MEDAILLE
        <lb/>OV
        <lb/>LA CHANCE
        <lb/>RETOVRNEE
        <lb/>IL faut auoïer ſans feintiſe, que l’état ou voums
        <lb/>eſtes à p eſenc, verifie euidemment le titre
        <lb/>que ie donne a cét ouurage, puis que celuy que
        <lb/>l’on a quelquefois regardé comme vn grand
        <lb/>Conquerant &amp; comme vn Hercule, eſt auiour
        <lb rend="¬" break="no"/>d’huy le ioüet des Pygmées. En fin on peut di
        <lb rend="¬" break="no"/>re qu’il en eſt de vous comme de ces Coloſſes,
        <lb/>qui donnent de l’eſtonnement à rout le mon.
        <lb/>de lors qu’ils ſont ſur leurs pieds, &amp; que l’on
        <lb/>foule quand la foudre les a fait choir. Pour moy
        <lb/>ie me figure que voſtre malheur ſeruira de le
        <lb rend="¬" break="no"/>con à la poſterité auſſi bien qu’à̀ noſtre ſiecle, &amp;
        <lb/>quo l’on metrra Condé auee Sejan. Si vous euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fiez eſté vn peu plus ſage, ſivous euſſiez preſté
        <lb/>l’oreille à des conſeils plus moderez que ceux de <pb n="12"/>
        <lb/>,,
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/>vos laches creatures, vous ne ſeriez pas à Vin
        <lb rend="¬" break="no"/>cenne. Voila certes vn fort beau logement pour
        <lb/>Vn Prince, qui par ſes crimes enuelope dans ſa
        <lb/>diſgrace d’autresPrinces quevous entrainés auec
        <lb/>vous par voſtre chûte. Vous ne ſerez pas moins
        <lb/>fatal a pluſieurs que ces grands cheſnes qui ne
        <lb/>peuuent tomber qu’ils ne terraſent les petis
        <lb/>aàrbres qui les enuironnẽt. Hé quoy doncgrand
        <lb/>Victorieux iadis vous n’auez pû vaincre le de
        <lb rend="¬" break="no"/>mon de l’ambition qui vous tcntoit par l’éclat
        <lb/>des Couronnes? Quoy donc, il ne vous en faut
        <lb/>pas moins de deux tour à la fois. On dit que
        <lb/>vous auez eu deſſein de faire vn bouquet de Lis
        <lb/>&amp; de Roſes
        <lb/>Voila ſans doute vn deſſein qui a beaucoup
        <lb/>d’innocence, mais c’eſt puis quil faus ue ie
        <lb/>m’explique, que vous auez regardé la Couron
        <lb rend="¬" break="no"/>ne de la France &amp; de l’Angleterre auec des yeux
        <lb/>de conuoitiſe. Ace conte, ie voy bien que vous
        <lb/>n’eſtes pas de l’humeur de cét Ancié, qui croyoit
        <lb/>qu’il y auoit tant d’épines &amp; de ſoucis en vn Dia
        <lb rend="¬" break="no"/>deme, qu’il ne ſe fuſt pas baiſſé pour en ramaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer, quand la Fortunc en auroit fait choir à ſos
        <lb/>pieds. Vous deuiez vous ſouu enir de cét Emblé
        <lb rend="¬" break="no"/>me, ouù l’on repreſente Phœbus qui court en
        <lb/>ſon chariot dans ſa carriere lumineuſe, aucc cét
        <lb/>aduertiſſement au deſſus, arte regendus. Ce qui
        <lb/>eſt dit pour ce cocher lumineux, eſt dit auec bien
        <lb/>plus iuſte raiſon de la Royauté,
        <lb/>1 <pb n="13"/>
        <lb/>5
        <lb/>e m’eſtonne de voſtre aueuglement, &amp; que
        <lb/>vous ayez perdu tout d’vn coup la reputation &amp;
        <lb/>la gloire qu’on donne aurx grandes actions, &amp;
        <lb/>qui eſt vn bien dont vous pouuez iouyr par a
        <lb rend="¬" break="no"/>uance, par le fauorable iugement que l’on fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit de vos conqueſtes. Mais il faut croire que.
        <lb/>c’eſt vn ſecret de la Prouidence, puis que l’on
        <lb/>peut dire de vous de ce que l’on a dit aurrefois de
        <lb/>Guillaume de Naſſau Prince d’Orange, que ſa
        <lb/>Religion eſtoit douteuſe, ou pluſtoſt qu’iſ n’en
        <lb/>auoit point. Il me ſouuient encore de ce que i’ay
        <lb/>leu du meſme chez Strada, lors que l’on fit ſonu
        <lb/>Horoſcope. Il me ſemble que c’eſt le voſtre, &amp;
        <lb/>qu’en ce poinct vous eſtes égaux. Voicy donc ce
        <lb/>que ce rare Eſcriuain en a rapporté, que ſa for¬,
        <lb/>tune eſtoit inégale; que premierement les Eſtoi
        <lb rend="¬" break="no"/>les luy promettoient de grands honneurs, qu’en
        <lb/>ſuite il entreprendroit de grandes choſes, mais
        <lb/>qu’en fin il termineroit ſa vie par vne auanture
        <lb/>malheureuſe. II ne faut pas eſtre à preſent grand
        <lb/>Aſtrologue pour en dire autant de vous, toutes
        <lb/>vos actions nous confirment ce que ie viens de
        <lb/>vous alleguer. Mais c’eſt en vain qu’on penſeroit
        <lb/>vous inſtruire à cetre heure que voſtre mal eſt
        <lb/>ſans remede, ſice dont on vous aceuſe eſt veri
        <lb rend="¬" break="no"/>table. Sans doute les careſſes de la Fortune vous
        <lb/>ont perdu, &amp; vous ne vous eſtes pas ſouucnu par
        <lb rend="¬" break="no"/>my le bruit des acclamations publiques qui
        <lb/>vaus eſtiez. Il me ſouuient d’auoir veu vn Eu
        <lb rend="¬" break="no"/>n <pb n="14"/>
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>6
        <lb/>bleſm qul eſt infailliblement l’irbage de voſtre
        <lb/>uie. LePeintreauoit repreſenté le combat d’vn
        <lb/>Elephant auec vn Serpent, &amp; il n’y a perſonne
        <lb/>qui n’euſt cr̂ que le premier ne fut le Vito
        <lb rend="¬" break="no"/>rieux, cependant la fin fit voir le contraire par ces
        <lb/>mots, Vctor vincitar: Tel eſt le ſort de ces ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>perbes Conquerans; qui s’imaginent que tout
        <lb/>doit trembler à leur abord.
        <lb/>Vous apprenez bien à preſent le coatraire
        <lb/>dns le lieu où vous eſtes reduit. Qui l’euſt iamais
        <lb/>oſé eroire, &amp; quand on vous en a aduertit, ne
        <lb/>vous en eſtes vous pas mocqué́ hautement? Qut
        <lb/>à moy, peu c’en faut que la plume ne me tombe
        <lb/>d’entre les mains, lors queie penſe à cette auan
        <lb rend="¬" break="no"/>rure: Mais certes on croit qu’elle doit eſtre la?
        <lb/>ſource du bonheur de ce Royaume, &amp; il ſemble
        <lb/>que les choſes meſmes les plus inſenſibles pren
        <lb rend="¬" break="no"/>nent part à̀ la ioye commune. L’vndit, le Lyo
        <lb/>eſt enehaiſné; l’autre dit, le Renard eft attraṕ,
        <lb/>&amp;mille autres choſes de certenature qui font
        <lb/>bien connoiſtre l’alegreſſe publique: Celuy qui
        <lb/>par des artifices criminels, s’efforçoit de perdre
        <lb/>des Princes, des Prelats, &amp; des Mdgiſtrats inno
        <lb rend="¬" break="no"/>cens eſttombé dans le piege: Voila de quoy l’o?
        <lb/>s’entretient à preſent, &amp;dans Paris, &amp; dans tou
        <lb rend="¬" break="no"/>res les Prouinces. On void auiourd’huy verifié
        <lb/>en voſtre perſonne ce qu’vn bel eſprit d’Italie a
        <lb/>dit de voſtre ſemblable, ie veux dire de Sejan;
        <lb/>que chacun cherchoit ſonfalur dahs les outragés <pb n="15"/>
        <lb/>dont on chargeoit ce diſgracié. On court, dit-il,
        <lb/>en foule aà̀ la dépoü̈ille d’vn arbre, que le fer ou
        <lb/>le vent ont renuerſe par terre. Pour moy qui ne
        <lb/>ſuis point d’humeur à flatter, ie vous diray inge
        <lb rend="¬" break="no"/>nueëment ce que l’on dit icy de vous, &amp; ie vous
        <lb/>le diray, dautant que vous eſtes en lieu où vous
        <lb/>ne pouuez entendre le bruit qui court. Chacun
        <lb/>dit donc en ſon langage, ce redouté qui croyoit
        <lb/>tenir la foudre de lupiter entre ſes mains, ou qui
        <lb/>croyoit eſtre le Iupiter meſme, eſt dans le bois
        <lb/>de Vincennes en eſtroite priſon. Apres cela on
        <lb/>adiouſte, que Dieu en ſoit beny, il l’a iuſtement
        <lb/>meriteé́ ce que le Roy a ordonneé de ſa perſonne.
        <lb/>Ie ne veux pas ſalir le papier des choſes plus hon
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſes à voſtre reputation, dont chacun vous ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſe, &amp; ie penſe que vous ne pourrez iamais vous
        <lb/>en iuſtifier. Pour moy qui laiſſe aller les choſes
        <lb/>comme il plaiſt à la Fortune: le rends graces à
        <lb/>Dieu de ce que vous eſtes en priſon, &amp; de ce que
        <lb/>ie ſuis en liberté Demeurez où vous eſtes, &amp; moy
        <lb/>ouù ie ſuis Adieu </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
