<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2455_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le mercure parisien, contenant tout ce qui s'est passé de
          plus particulier, tant dans Paris qu'au dehors, depuis la nuit du jour et fête des Rois
          jusques à présent, et qui n'ont été remarquées aux imprimés ci devant publiés.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14924"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Le Mercure parisien, contenant tout ce qui s'est passé de plus
            particulier, tant dans Paris qu'au dehors, depuis la nuict du jour &amp; feste des Roys
            jusques à present. Et qui n'ont esté remarquées aux imprimez cy-devant publiez.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109284925" xml:id="IL_BesongneCardin.xml">
            <persName>
              <forename>Cardin</forename>
              <surname>Besongne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49102" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49102"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13503</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Le "premier ordinaire" comprend ce qui s'est passé jusqu'au 13 février
          ; le "second ordinaire", du 14 au 20 février.</p>
        <p source="Moreau">2455. Mercure (le) parisien, contenant tout ce qui s'est passé de plus
          particulier, tant dans Paris qu'au dehors, depuis la nuit du jour et fête des Rois jusques
          à pré sent, et qui n'ont été remarquées (sic)aux imprimés ci devant publiés. Paris, Cardin
          Besongue, 1649. Deux parties de huit pages chacune. La première partie s'arrête au samedi
          17 février; et la seconde continue jusqu'au samedi 24.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Conti, Armand de Bourbon (1629-1666 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Longueville, Henri II (1595-1663 ; duc de)</term>
          <term type="subject">Beaufort, François de Bourbon-Vendôme (1616-1669 ; duc de)</term>
          <term type="subject">Lorraine, Charles II de (1596-1657 ; duc d'Elbeuf)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-16" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LE
        <lb/>MERCVRE
        <lb/>PARISIEN.
        <lb/>CONTBNANT TOVT CE QVI
        <lb/>S’eſt paſſé de plus particulier,
        <lb/>tant dans Paris qu’au dehors,
        <lb/>depuis la nuict du iour &amp; Feſte
        <lb/>des Roys iuſques à preſent.
        <lb/>Et qui ont efté remarquees aux Imprimez
        <lb/>cy-deuant publiez. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez CARDIN BESONGNE, rue d’Ecoſfe, au
        <lb/>mont ſaint Hilaire, au Chapeau Royal.
        <lb/>M. DC.XXXX1X. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE
        <lb/>MERCVRE
        <lb/>PARISIEN.
        <lb/>CONTENANT CE QVI SEST PASSE
        <lb/>de plus memorable, tant dans Paris qu’au dehors,
        <lb/>depuis la nuict du iour &amp; Feſte des Roys, iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques à preſent.
        <lb/>PREMIER ORDINAIRE.
        <lb/>A vile de Paris croyoit etre aſreuree &amp; de
        <lb/>liuŕe du trouble qu’elle auoit iuſtement appre
        <lb rend="¬" break="no"/>Ned lu ie depns e ene en de ene nn lee
        <lb/>d’Aouſtiuſques au detnier d’octobre Vigile de la
        <lb/>am Feſte de tous les Saincts, qu’elle vit &amp; eceut le
        <lb/>Sy ſonrei danun n ene le eue le epe e ee ee
        <lb/>mouſquetades par toutes les ruës; les cris &amp; les allegreſſes
        <lb/>telles qu’elle ſo peuuent deſirer d’vn peuple qui ayme partaite
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſon Priuce.
        <lb/>Apree la ſainct Martin l’ouuerre du Parlement eſtant fai:
        <lb/>Les Chambres recommencerent à ’aſſembler au ſuie des gens
        <lb/>de gurre, que lon auoit fait auancer aux enuirons de Pa;
        <lb/>contre les promeſſes donnees, qu’elles n’en approcheroient
        <lb/>de vingt- lie ues, Meſſieurs le Due d’Orleans &amp; le Prince de
        <lb/>Condé, furent par oudre de la Reyne, au Patlement ouù les
        <lb/>A ij <pb n="12"/>
        <lb/>Chambres afſemblees. Monſieur le Due d’Orleans dits que la
        <lb/>Reyne croyant auoir donné tout contentement ſur e que la
        <lb/>Cour deſiroit, touchant les plaintes qui s’eſtoient faites des char
        <lb rend="¬" break="no"/>ges &amp; impoſiions, trouuoit mauuais que le Parlement s’aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bloit derechef, la deſſus on fut aux opinions, que Monſieur le
        <lb/>Prince vouloit interrompre, ce quiſut cauſe que ce iour là les de
        <lb rend="¬" break="no"/>liberations n’ayans eſté libres, il ne fut rienarreſté, aucuns de
        <lb/>Meſſieurs dirent, que la couſtume de la Cour eſtoit que venant
        <lb/>au opinions, chacun deuoitopiner librement, afin de racueillir
        <lb/>lesaduis auant que prononcer.
        <lb/>Aprez cela Meſſieurs les Due d’O. leans &amp;le Prince de Condẽ
        <lb/>S’en retournerent.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Le lenderin ils ſe rendirent derechef au Palenent , ou fut
        <lb/>delibeteé ſur les propoſitions faites le iour precedent, &amp; que l
        <lb/>eyne ſeroit ſuppliee de donner ce contentement au peuple de
        <lb/>Paris; de ne permettre que les paſſages par ouù ſes commoditez y
        <lb/>ariuent iournellement, fuſſent oceuppez par les gens de guerre.
        <lb/>out le long del’Aduent le Parlement futoceuppe à rendre la
        <lb/>Iuſtice diſtributiue au pub’ic.
        <lb/>Ce qui n’empeſcha point qu’il ne courut vn bruit par Paris,
        <lb/>qu’à̀ la Meſſé́ de minuict, pendant que le peuple ſe roitaux Egliſes
        <lb/>ſe deuoit faire vn tumulte par les gens de guerre qu’on y feroit
        <lb/>entrer, ce qui fut neantmoins ſans effeét.
        <lb/>Neantmoins on ne laiſſa point de croire que le Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>2arin auoit quelque deſſein d’enleuer le Roy hors de Paris, &amp;
        le
        <lb/>mener ou à Blois ou à Tours, les autres diſoient àa Lyon ou à
        <lb/>Dijon: ce qu’il tint tellement ſecret que nulne pouuoit qu’e’iu.
        <lb/>ger, ſinon la nuict du iour des Roysſixieſme Ianuier dernier, ſui
        <lb/>les deux heures aprez minuct., qu’il l’onleua &amp; le fit ſottir auec
        <lb/>la Reyne par la pote de Richelieu, ſans auoir la Maiſon du Roy
        <lb/>&amp; de la Reyne, eut loſir de faire charier tour leur bagage, qui
        <lb/>demeura au Palais Cardinal, &amp; ſe rendirent tous à ſainct Ger
        <lb rend="¬" break="no"/>main en Laye.
        <lb/>Ce fut lors qu’on vid vn coup d’Eſtat executé &amp; que tout Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris ſe trouua tout en trouble du prompt &amp; ſoudain enleuement
        <lb/>du ROy qui euſt ſans doute eſté ſuiuy de quelque grande emo
        <lb rend="¬" break="no"/>t’on, n’euſt eſté l’ordre que le Parlement aſſenmblé dez ce iour là
        <lb/>ymit, ordounant qu’à la diligence des Pteuoſts des Mar chanda
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; <pb n="13"/>
        <lb/>Eſcheuins, ies portes ſeroient gardez ’par les Bourgeois &amp;
        <lb/>eotps de gandes etabis de nuiet pas les quariene,
        <lb/>e ud lanuier Letres de cache enuoyee de ſainGe
        <lb rend="¬" break="no"/>min en Laye, furent appor ees au parquet de Meſſieurs les
        <lb/>gens du Roy, porant anſlaion du Parlement de Panis enla
        <lb/>Vule de Montirgjis, de la Cout des Aydes ̀ Poitiers, de l
        <lb/>Chambre des Compteà Orleans, du Grand Contcil à Mante
        <lb/>du Conſeil priue a Poiſſy: Ces letres furent renuoyees par le
        <lb/>Pa lement, ſans eſtre ouuertes ny leües.
        <lb/>A meſme temps que leur Majeſlez furent à ſainct Germain,
        <lb/>Ie Catdnal Maaitin, ayant ſurpis la naifuere nmaturelle de
        <lb/>Monſieur le Pince de Condé, luy mettant en l’eſprit qu’au nar
        <lb rend="¬" break="no"/>lement il y en auoit qui auoient intelligenece auee l Elpagnol,
        <lb/>auee intention d’attenter à la perſonne du Roy, le porta à̀ pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre la charge d’inueſtit la ville de naris de tous coſtez, fit
        venir
        <lb/>l’armee de Flandre &amp;leue les garniſons des villes frontieres, pousr
        <lb/>les ordonner aux paſſeges des ruieres des lieux d’où ſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>duiſoient les viures à raris, Monſie ur le rince ſelon cet ordre,
        <lb/>fit entrer dans ſainct Denys, dix Compagnies du Regiment des
        <lb/>Gardes Françoiſes, le Regiment de Nauarre, vn Regiment de
        <lb/>Cauale rie Allemande &amp; rolonoiſe, auec les quatre Compagnies
        <lb/>des Suiſſes qui y ont leur quarier ordinaire.
        <lb/>Se ſaiſit du Chaſteau du Bois de Vincenne où il mit vne garmni
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon de quatre cens hommes &amp; deux cens cheuaux ſous le com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandenent du ſieur Drouet Capitaine au Regiment des Gardes
        <lb/>&amp; lieentia du Chaſteau les Morte-payes des village de Fontenay
        <lb/>ſur le bois, de Noiſy le ſec, de Bagnolet &amp; de Montreuil, leſquels
        <lb/>yillages furent tellement barricaudez par leurs habitans en nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre de plus de mille de leurs Communes aſſemblez auec fuzils,
        <lb/>mouſquets, fleaux, hallebardes, lougs pieux &amp; battons à deux
        <lb/>bouts, qu’aucuncs des gs rniſons deS. Denys &amp;du Bois de Vincë
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, ne les ont peu forcer &amp;toutes les fois qu’ils s’e n ſont
        aproche
        <lb/>ils y ont touſiours laiſſé quelques vns des leurs tuez ou bleſſez.
        <lb/>Ledit ſieur rince tenant la Campagne du coſté de Brie, ſe
        <lb/>ſaiſi da la ville de Lagny ſur Marncoù il mit ſix cens hommes
        <lb/>ous la conduite du ſier de Baradas.
        <lb/>IlLfit le meſme à Corbeil où ilfit iettet 6oohõ̃mes, aiantgigné
        <lb/>de lan coſté le ſieur du rerray, qui en toit Gouuerneut qui les
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="14"/>
        <lb/>¬ 6
        <lb/>y receut nonobſtant le refus que les haitans en faiſolent.
        <lb/>Les nmeſmes rouppes dudit fleur Prince s’emparerent de?
        <lb/>Boqufgs deſaint Clou &amp; de ſon pont, &amp; des villages de Surentre,
        <lb/>blogne&amp; puteaux où ils ont commis des voleries &amp; des cruautez
        <lb/>plus que barbares, noramment à Seures &amp; à Meudon, qui furent
        <lb/>pillez, &amp; les habitans du dernier furent eontraincts d’abandonner
        <lb/>leur demeure &amp; les laiſſer à la proye de cinq cens Allemans &amp;
        <lb/>Polonois qui y eſtoient le Dimanche y. Fevrier, ur l’aduis qu’on
        <lb/>auoit eu que le prince de Condé auoit reſolu d’attaquer le pont
        <lb/>de Charenton, grdé par vne forte garniſon que les Generaux y
        <lb/>auoient enuoyez, s’eſtant tenu le Conſeil en l’Hoſtel de Ville de
        <lb/>Paris où eſtoient quelques-vns des Generaux, le Marquis de la
        <lb/>Bblaye &amp; quelques vns du Parlement, fut reſolu que le lende
        <lb rend="¬" break="no"/>aln de grandmatin 8. Fevrier, ſeroit commandé par les Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>iers dé l̀ ville de faire ſortit les Compagnies des Bourgeois par
        <lb/>la porte ſainct Anthoine, afiu d’empeſcher la priſe de ce pont &amp;
        <lb/>es les fx heures du ſoir du iour 7. Fevrier, les Officiers des quar
        <lb rend="¬" break="no"/>trs eurent ordre d’aduertir les Boutgeois de tenir les armes pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ftes &amp; de ſortir au premier ſon de Tambour à peine de groſſt
        <lb/>mande, &amp; ſur les cinq heures du matiu du Lundy &amp;. Fevrier,
        <lb/>autre-commandement fut fait aux Bourgeois de ſortir prompte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment auec les armes &amp; ſe rendre ſous leurs Capitaines aà peine
        da
        <lb/>la vie, ce qu’ils firent &amp; tous allerent dans la plaee Royale où la
        <lb/>hntre &amp; la reueüe fut faite, aprez quoy tous marcherent en bon
        <lb/>ordre iuſques au bout du faux-bourg ſaintl Anthoine: &amp; au meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me temps l’on ſortit quatre pieces de anon de l’Arſenalauec leés
        <lb/>munitions pour les conduirc vers Charenton.
        <lb/>Le Duc d’Elbeuf&amp; autres Chefs auec plus de deux mille echée.
        <lb rend="¬" break="no"/>aux s’eſtoit auaneé vers la vallée de Feſcamp; &amp; en cheminfai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant il apprit que le pont de Charenon auoit eſté pris par les gens
        <lb/>de Monſieur le Prince, ce qui l’obligea de retourner &amp; remercla
        <lb/>les ourgeois, ſortis en nombre de plus de trente mille hommes
        <lb/>ſous ſes arnes, de la diligence qu’ils auoient faite pour l’aſiſter e
        <lb rend="¬" break="no"/>vne odeca ion ſi neceſſaire pour le bien commun de la ville, aprez
        <lb/>quoy chacun rentra &amp; retourna enſon quartier &amp; le Canon ſorty
        <lb/>de l’Arſenal y fut remene auee toutes les munitions.
        <lb/>Dns l’attaque de ce pont de Charenton, les ennefis y firent
        <lb/>ne pere notable &amp; entrautes celle du Comte de Chaſtillon, <pb n="15"/>
        <lb/>fort eftinié du prinee de Cnde, du Baron de Saligdy ſon Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>n, du Daron de Faures &amp; de quantité de Capiaines &amp;
        Offieiers
        <lb/>Le Comte de Chaſtillon perilleuſement bleſſé fut porté au
        <lb/>Bois de Vincennes, oùſe rendit auſſi le prince de Coudé, auquel
        <lb/>ildit, qu’il ne regrettoit pomt la mort, mais bien de mourir pout
        <lb/>la cauſe d’vn eſtranger &amp; dans vne guerre iniuſte &amp; que fi Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ieut le prince s’y vouloit opiniaſtrer liſſuë ne luy ſeroit pas ho
        <lb rend="¬" break="no"/>horable, veu qu’en vne pareille occaſion que celle-cy il verroie
        <lb/>ſa reputation ternie &amp; la gloire qu’il auoit acquiſe par tant de
        <lb/>batailles &amp; victoires remportees ſur les ennemis de la France,
        <lb/>gtandement diminuee, ce ieune Seigneur eſtoit vaillant &amp; fair
        <lb/>Ia guerre qui s’eſtolt faicte aux Pays bas: auſſi en recognoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance de ſoncourage, il eſtoit ſur le poinct d’auoir vn’baſton de
        <lb/>Mareſchal de France. Il s’eſtoit fait Catholique depuis vn an,
        <lb/>ne trouuant point aſſeurance de ſon ſalut en la religion pretenduê
        <lb/>reformee, en laquelle ſes peres auoient eſteé nourris, eſleuez &amp;
        <lb/>8
        <lb/>mots.
        <lb/>Les ennemis ’eſtant alnſiſaiſis du pont de Charenton ſçachans
        <lb/>qu’ils ne le pouuoient garder le rompirent &amp; l’abandonneren,
        <lb/>&amp; voulant courit luſques à Brie-comte Robert pour y prendre le
        <lb/>bleds qui s’y eſtoient conduits de Champagne &amp; de Brie poult
        <lb/>eſtre amenez à Paris, furent rencontrez par les Marquis de Vitty
        <lb/>&amp; de Natmonſtier quirompirent leur deſſein.
        <lb/>Et rerournans du coſté de ſainct Denys ils çoururent iuſques au
        <lb/>Bour get qu’ils pillerent, comme ceux de l’autre coſté de la riuiere
        <lb/>le Bourg de Palaiſeau, le village de Fontenay aux Roſes, ou il
        <lb/>firent de grandes inſolences, iuſques dans l’Egliſe où ils ro npi
        <lb rend="¬" break="no"/>rent leſacré Tabernacle prirent le Reliquaire d’argent en forme
        <lb/>de Soleil où eſtoit le ſacré corp de Noſtre Seigneur &amp; i’empor
        <lb rend="¬" break="no"/>terent.
        <lb/>Le Mercrcdy 1o. de Feburier, le Duc de beaufort eſtant ſort
        <lb/>aecompagné d Marquis de la Boulaye &amp; de bon nombre de Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>ualerie &amp; d’infanterie vers Loniumeau rencontra les deux Re
        <lb rend="¬" break="no"/>gimens de Caualerie de la Reyne &amp; deé Mazarin en nombre de
        <lb/>ſept à huit cens cheuaux, où ily eut combat opiniatré de part &amp;
        <lb/>d’autre, &amp; apres nomibre detuez &amp; de bleſſez ſe Duc ayant mis
        <lb/>ces deux Regimens en deroute eut loiſir de faire venir a Paris vn
        <lb/>grand conuoy de bœufs, de moutons &amp; de porcs des lieux de <pb n="16"/>
        <lb/>Chaſtres, Linas &amp; d’aillieurs. &amp; pource faire ſc tient de Paiis
        <lb/>plus d vingt inq mille hommes dc pied ſans attendre l’ordre du
        <lb/>Patlement ny de la ville tres bien aimez, depuisles ſix heures du
        <lb/>matin iuſques a vne heure de reieuée, qui marchant à grands pas
        <lb/>auſſi reſolus comme s’ils euſſent eſteé apres quelue grand btin, &amp;
        <lb/>eſtant en pleine campagne touue cette belle &amp; nombreuſe inſan
        <lb rend="¬" break="no"/>terie parſienne futen moins d’vne heure miſe en bataille par des
        <lb/>Capitaines &amp; Sergens faits a la guerre, en auſſi bon ordre queſj
        <lb/>ceuſt eſteé vne armée agguertie a la veue de plus de dix mille per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes ſortis pour en auoir le plaiſir &amp; le contcntement de les
        con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderer.
        <lb/>Le Samedy 3 Feburier vn Herault d’armes enuoyé de ſaini
        <lb/>Germainen Lays arriua à Paris auectrois paquets, le premierad¬.
        <lb/>dreſſeé à Noſſeigneurs de Parlement, le deu xeſme à Noſſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneurs les Prinees &amp; Gener aux, &amp; le troiſieſme aux Pr
        euoſts &amp;
        <lb/>cheuins de la ville de Paris, mais il ne fut receu ny des vns ny
        <lb/>des autres, &amp; ainſis’en rietourna a ſainct Germain.
        <lb/>Le meſme iour le Cheualier de la Valette fils naturel du feu
        <lb/>Due d Eſpernon &amp; cy deuant General des Venitiens, fut pris a
        <lb/>Paris en iettant vn billet d’vne demie fueille Imprimee, en des
        <lb/>maiiſons &amp; lieux pub lics, &amp; fut amené priſonnier en la Concierge
        <lb/>rie du Palais, çe billet eſt vn Libelle iniurieux &amp; ſcandaleux,
        <lb/>conre Noſſeigneus du arlement, &amp; contre nos Princes &amp; Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>peraux, tendant à fire ſoſleuer le peuple contr’eux.
        <lb/>Comme auſſile Duc d’Elbeuf, &amp; le Duc de Beaufort aecomp
        <lb rend="¬" break="no"/>né d’autres Chefs, de anite de Caualerie, &amp; d’Infanterie,
        <lb/>Iorirent pour rie Conce Roberi pour eſcorter vn Conuoy de
        <lb/>bleds &amp; de frines, auſſi plus deé dix mille Bour geois ſortirent
        <lb/>pour aller au deuant de ce Conuoy en tres-bel ordre: mais con
        <lb rend="¬" break="no"/>me l’on futarriué à tie Comte Robert, on ſceut qu’a cauſe de la
        <lb/>priſe du pont de Charentopar les ennemis, la pluſpart de ceux
        <lb/>qui auoienr amene quantiré de Chariots de bleds &amp; farines en
        <lb/>nombre de plus de ſix cens, s’en eſtoient retournez ſur le bruit
        <lb/>que les ennenais au patir de Charenton, alloient de ce coſte la,
        <lb/>e qui ſut cauſe qu’il ne s’en trouua qu cinquante ou ſoixante
        <lb/>hat os qui furent aene z à Paris. .
        <lb/>2 <pb n="17"/>
        <lb/>e1
        <lb/>F
        <lb/>R
        <lb/>LV L
        <lb/>9.
        <lb/>e ol
        <lb/>LE
        <lb/>a8
        <lb/>I
        <lb/>PARISIEN.
        <lb/>1 7
        <lb/>CONTENANTCE QVI S’EST PASSE
        <lb/>de plus memorable, tant dans Paris qu’au de
        <lb rend="¬" break="no"/>hors, depuis la perte de Charenron iuſques à
        <lb/>preſent.
        <lb/>SECONDORDINAIRE.
        <lb/>gOe mon deumxieſmé ordinaire qui fait part au
        <lb/>Veili eenei in neiuei eue
        <lb/>Z iſe du pont de Charnton par le party con
        <lb rend="¬" break="no"/>raire, apres auoir en mon premidr r dnane
        <lb/>’aeot lis nalere en uele ilauie eps par
        <lb/>us de Pars &amp; depuis redreſſe: apret que les enneni,s l’eu
        <lb rend="¬" break="no"/>feut quitté, &amp; mis pour ſa gardé huit cens hommes tant
        <lb/>Saualerie qu’lnfanterit &amp;e quelques Canons, le Dimnehe
        <lb rend="¬" break="no"/>Fvier les gers du Pine de Cales arrue a Pni, furent ſu
        <lb/>dir heores à rpoſle de Vile demnler paeport pour leu
        <lb/>leneee qu eledet i Enre en Paei, ddiein ade ſe luiaie
        <lb/>autc nosGeneratx pour cete guerre.e
        <lb/>La lironee du ſoſdat; qui n’eſt retenu par aucune diſcip
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, &amp;ſur tout dais les troupes amenees pour prefſer la ville de
        <lb/>C <pb n="18"/>
        <lb/>.
        <lb/>1
        <lb/>Paris, paroiſt auee vn tel excez d’inſolerſte que dans la
        <lb/>plus-part des Bourgs ou ils ſont entrez, ilsy ont commis
        <lb/>des cruautez plus barbares que ne feroient les Scythes,,
        <lb/>ou les Canibales, ne ſe contentant de piler les maiſons des
        <lb/>pauurcs ha bitans, mais paſſant uſques à la barbarie meſ’e
        <lb/>en ont pris aucuns qu ils ont fé dus par la moitie du corps a1
        <lb rend="¬" break="no"/>tres qu’ils ont liez &amp; pendus a l cheminée, &amp; mis le feu
        deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſous pour les bruſloer ainſi tout viſs, aſin de les contraindre de
        <lb/>leur decelr leur bie, &amp;leur doner de l’arg̃t ont tué pſieu
        <lb rend="¬" break="no"/>res feumesenceintes, &amp; tr̃; é iopurs mains cruielles
        &amp;ihais
        <lb/>ides dans le ſan des pauures petitsnnocens, en ſorte qu’t
        <lb/>aà fallu que ces miſerables creatures pour ſauuer leurs vies,
        <lb/>a yent abandonné leurs maiſons, comme à Meudon à Sevre,
        <lb/>&amp; a Charenton lors qu’ils prirent le pont, ny reſtant qu’vn
        <lb/>puure homme auec vn nmuid de vinqu’il vend à la garniſon
        <lb/>que nous auons à preſent à ce pont, ſans oſer y coucher pour
        <lb/>le peu de ſeureté qu’il y a en iels voleurs qui courent &amp; ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>uienneapiapinement daas ces Bourgs afin d’acheuer à pille
        <lb/>ce quireſte.
        <lb/>D’ailleur les impietez &amp; ſacrileges ont eſté́ ſi frequétes par
        <lb rend="¬" break="no"/>my tels voleurs, ſans foy, ny religion, qu’il n’y a lieu ſacre au
        <lb rend="¬" break="no"/>dits Bourgs ou ils ne ſoient entrez, &amp; porte leurs mainsſacri
        <lb rend="¬" break="no"/>leges ſur les choſes plus ſacrées&amp;méme ſur les perſonnes de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtinez pour le ſeruice diuin, qu’ils ont excedéspillez, &amp; ign0y
        <lb/>minieuſement traictez, ſans que pour les plaintes qu’on e
        <lb/>ait faictes a leurs chefs on en ait peu tirer raiſon, au contrai
        <lb/>re auſſi bons voleurs que leurs ſoldats, ils leurs ont permiy
        <lb/>d’exercer toure ſorte de violence &amp; de brigandage.
        <lb/>Les fureurs ſoldateſques, qui n’ont ny yeux ny ereilles
        <lb/>que pour voir les lieux ou ils exerceront leur rage,&amp; n’en¬,
        <lb/>tendre que des horribles blaſphemes &amp; teſaoigner aueuns
        <lb/>ae d’humanité, ont obligé quantite de Monaſteres
        <lb/>champeſtres tant d’hommnes que de femmes, d’en ſortir &amp;
        <lb/>emporter ce qu’ils auoient de meilleur pour eſuiter les mai
        <lb/>de ces ſoſdats impitoyàbles, &amp; de ſe retirer aux jlles prot
        <lb/>chaines comme dans Paris, Meaux, Melun, Eftampes a
        <lb/>Montfort &amp; autres lieux pour y viure auec plus decepos d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>prit durant cette mauuaiſe laiſp,,. <pb n="19"/>
        <lb/>S11
        <lb/>La orainte d’auoir de tels vlours fait que les’villes plls
        <lb/>ocles du perilont donné ordre àlour con'eruation ; cm
        <lb/>mBrig COmte, R eruoule Parlemontà̀ enuoyéteoismil
        <lb/>les omnmes pour ſa. oſenuasion, leſqulles s’io c npont
        <lb/>uit &amp; iaua fortifierete petite ville, mais tres omls
        <lb/>u eſre colloa atrioent les bleds de bBrie, &amp; diou s’e
        <lb/>yetapreſenr les’ uonuois pour Paris, &amp; afin de n’éſto
        <lb/>chargez de perſonns non faictes au trauail oya la fâuigat9
        <lb/>4, afait fotir tuds les boucdhes inutiles, commie rbchn
        <lb rend="¬" break="no"/>dantcouſiours le ſiege daat le Price de odéla menace i
        <lb/>5as qu’il y puiſſe librement faiteconduire ſes roupes.
        <lb rend="¬" break="no"/>Auſſi la place de Ville neufue ſain George à recen garn
        <lb/>on de Paris, car comme eſtant ſur la riuiere de Seine &amp; ied
        <lb/>tres commode pour receuoir les bleds &amp; les farines de Bfié
        <lb/>Conte Rober &amp; d’aurnes endroits &amp; les fair conduire pdr
        <lb/>eau a Paris, elle rend Corb eil comme innurile ux ennemis
        <lb/>pour eapeſchaer les denrees, ny ayant au deſſous aucuni
        <lb/>pont à paſſer &amp; peut on faciloment les voiturerentout tep
        <lb/>lans craindreles courſes du bois de Vincennes.!.
        <lb/>Ioint qu’on a fait dõner cõmiſſion aux Mariniers des riuieres
        <lb/>ôe Seine &amp; de Marne, à leur imſtance, de faire vn gros de
        <lb/>mille ou douze cetns Mariniets qui fſans empeſchement s’of
        <lb/>frent de faire tonduire de Brieles bleds &amp; farines &amp; les ame
        <lb rend="¬" break="no"/>. 1
        <lb/>ardans Paris.:
        <lb/>Le meſme Parlemeht ayant: enuoyét le Choualier ſe
        <lb/>allette priſonnier à la Conciergerie du Palais vlanu de ſà
        <lb/>moderation &amp; prudence accouſtumeée, meſme enuersvne
        <lb/>perſonne, qui par les billets par luy ſemez auoit gradement
        <lb/>ffenoé certe lluſtre Copagnie s’eſt reſolu de le raite
        <lb/>comme priſonnier de guerreſans ate plusegrartde: pee3
        <lb/>pet des conſidera ttons qu’elle tienſecrettes, meannains
        <lb/>par ordre de la meſne Cour la vaiſſelle d’argent pierrerieà
        <lb/>joyaux &amp; autres mablesprecieuirdudit Cheualier, ont et8
        <lb/>ſaiſis &amp;arrſftez pardes Cotniſſairs nonne &amp; enuoye
        <lb/>à la monnoyee luy raasfo delauonirgrie enla al
        <lb/>ſtille, pendac quà la: Ooiurauaileà liſtfioin de ſoa
        <lb/>. n11
        <lb/>1
        <lb/>.
        <lb/>.1!..
        <lb/>Le lundya. Eebsler uudt urtiueientque a viléû
        <lb/>noiſi; <pb n="20"/>
        <lb/>12
        <lb/>Chaſteau du pont del’Arche à quatre lieies de Roüer, s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoiént rendus au Duc de Longueuille, que le C&amp;omte de
        <lb/>Hareours’eſtoit retlre auee mile pu doue cens hommos
        <lb/>&amp; que l’armee de Normandie qui doit eſtre composée de r?
        <lb/>mille hommes, deuoit arriuer au ſecours de Paris; &amp; le doi
        <lb/>e du treizieſme du meſme mois, le Duc de Longeuille né
        <lb/>voulant poin lortir de la Prouince qu’il n’euſt auparauant
        <lb/>oſté cefte eſpine du pied à̀’la Ville de Rouen.
        <lb/>Le meſme iour le Parlement ayant deliberé ſur le retour d
        <lb/>Herault d’armes enuoyé́ de ſainct Cermain en Laye, &amp; ſur le
        <lb/>paſſeport qu’il apportoit pour Meſſieurs les gens du Roy, qu?
        <lb/>deuoient aller trouuer leurs Mieſtez, ne l’ayant trouú en
        <lb/>la forme qu’elle deſiroit, leſdits gens du Roy demeurerene
        <lb/>àParis.
        <lb/>L’ordre eu’on a mis aux Conuois des viures poureſtreame.
        <lb/>nez dans cette grande ville, eſttel, que celuy qui s’eſt fait à̀
        <lb/>Eſtampes composé de grands quantité de bleds beſtail eſt
        <lb/>tout aſſeuré&amp;ne reſte plus pour en faciliter la voiture, que l’e.
        <lb/>corte qui ſortira de Paris ſous quelques-vns de ſes Gene
        <lb rend="¬" break="no"/>aux.
        <lb/>Celuy qu’on eſperoit de Brie Comte Robert &amp; quines’et
        <lb/>trouué en l’eſtat qu’il eftoin auant la priſe de Charenton par
        <lb/>les ennemis, ſe prepare àrefent &amp; plus grand qu’il n’eſtoi
        <lb/>Toutes les villes du Rtoyaume ſont en vne tres prfite in
        <lb/>elligencéaue Parls par la prudente addneſſa des Parlemenus
        <lb/>quiſont tres bien vuis &amp; tout leipeuple allumez d’vne meſmd
        <lb/>volonteé pour leur deffence, de ſorte que quand l’Eſpagno
        <lb/>voudroit ſe preualloir de nos troubles, il n’oſeroit pas entre
        <lb/>prendre ſur nos frontienes’a moins qude voir a vninſtant ſes
        <lb/>arneps deffaites par les rançolsi:
        <lb/>’’.
        <lb/>La ſ6ule ville de Tours gaignbépar les douces proheſſes;
        <lb/>derendre ſon Prefidial ſouuetain a accueilly demxcommis
        <lb/>e l’eſparne qui en ont enleué tous les deniers qui eſtoiene
        <lb/>ntre les, mains des Treſnriars les eueurs, qui onmeté par
        <lb/>le Preuoſt oljes ooduits àiſalat Gerain eunla yods
        <lb/>s ootdoné palages aleurvdle au Reginaent de. Gaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion de huict cens hommes, &amp; promet le donner auſſi aRe
        <lb rend="¬" break="no"/>e de çaualleriede la çleayes&amp;eadeu autcas Rle
        <lb rend="¬" break="no"/>gimens <pb n="21"/>
        <lb/>gimens qui eſtoient en Poictou.
        <lb/>L’enuoy dudit Heraut d’armes n’arrefte point la ſuitte du
        <lb/>mauuais deſſein que les ennemis ont de preſſe la ville de P’a
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, au contraire ils renforcent la garnilon de ſainc Denys
        <lb/>par’enuoy qu’ils y font du Regiment des gardes, &amp; de huiû
        <lb/>cens homnes qu’ils ont iette dans le Bois de Vncennes afi
        <lb/>d eſtre plus puiſfans pour continuer leurs courſes &amp; volle.
        <lb/>ries, &amp; de faire encore vn corps d’armee conſidera
        <lb rend="¬" break="no"/>ble pour s’oppoſer aux ſorties de nos Generaux &amp; d’empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher la voicture de nos conuoys: mais l’on iuge aſſez par la
        <lb/>grande affection que monſtre les pariſiens à demeurer vnis
        <lb/>auec le barlement, &amp; les courage auec lequel ils ſortiront.
        <lb/>touſiours en nombre de plus de quarante mille hommes bien
        <lb/>faits &amp; bien armez pour aller eſtonner nos ennemis bien in
        <lb rend="¬" break="no"/>ferieurs en nombre, qu’il eſt mal-aisé de croire que leurs ef
        <lb rend="¬" break="no"/>forts ayent autre iſſue que la honte, la perre, &amp; le delordre,
        <lb/>qui ſera ſuiuy par les ſouſleuemns des payſans circonuor
        <lb rend="¬" break="no"/>ſins leſquels pour ſe vanger de tant de voleries &amp; cruaue
        <lb/>qu’ils ont exercé ſur eux, les tailleront en pieces en retraite.
        <lb/>Le Mardys, Fcbvrier on eut nouuelles que le Regiment
        <lb/>de Conty dit de Bourgogne eſtant arriué vers Brie Comte
        <lb/>Robert pour venir ioindre les troupes du Prince de Condé́,
        <lb/>ſelon les ordres qu’il en auoit, le Marquis de Vitry &amp; de
        <lb/>Nermouſtier pour s’oppoſera leurs paſſages aſſemblrcnt
        <lb/>deux ers Maiſtres quiioincts auec trois cens cleuaux dudit
        <lb/>Brie Comte Robert, &amp; pres de quatre mille payſans ſous les
        <lb/>armes, aſſaillirent ſi vertement ce Regiment de quatre à
        <lb/>cinq cens hommes, que la pluſpart furent tuez &amp; cent o ſix
        <lb/>ingt tant Officiers qu’autres faicts priſonniers, ce qui ſait
        <lb/>perdre l’eſperance au Prince de Conde de pouuoir prendre
        <lb/>Brie Comte Rob ert, où̀ il y a bonne ganiſon.
        <lb/>e bien que Paris receut de la deſfaite de ce Regiment fut
        <lb/>la quantité de bleds, farines, &amp; foings, qui y arriuerent
        <lb/>tant par charroy au nombre de plus de cent charretres, que
        <lb/>par eau de Villeneuve ſainc George en treize ou quatorze
        <lb/>batteaux, qui fait ſubſiſter cete grande Ville contre le deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein de ſes ennemys qui croyoient la mettre en e ſtat de ſe
        <lb/>perdre d’elle meſme par le manquement du pain, duquel
        <lb/>I <pb n="22"/>
        <lb/>14
        <lb/>conuoy de bleds, quelques muids furent portez a lHoſtel
        <lb/>de Neuers pour y faire le pain de munition qui ſe donne aux
        <lb/>nouuelles leuees de gens de guerre.
        <lb/>La nuict du Mardy au Mercredy 17. Febvrier quelques.
        <lb/>troupes lorties du Bois de Vincennes entrerent dans Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>renton à deſſein d’enleuer ou de bruſſer le pont gade par
        <lb/>trois ceas hommes bien reſolus de ſe deffendre, ais ils le
        <lb/>trouuerent en eſtat de ne pouuoir eſtre forcé qu’aue beau.
        <lb rend="¬" break="no"/>coup de perte des leurs, d’autant que, ſelon le conſeil du M
        <lb rend="¬" break="no"/>reſchal de la Motte Haudencour, ce ponu ne conſiſte qu’en
        <lb/>des planches faites en pont leuis chacun portant ſur le ord
        <lb/>de la Riuiere, ſe leuant &amp; ſe baiſant comme l’on veut, chacun
        <lb/>coſté garny de deuz canons pour receuoir ceux qui en appro
        <lb rend="¬" break="no"/>cheroient pourle rompre, ioinct que les ſoldats qui le gar
        <lb rend="¬" break="no"/>dent ſont commeenterrez dans les retranchemens &amp; peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent aisément &amp; ſans ſe perdre canarder ceux qui voudroiét
        <lb/>les attaquer: auſfi les ennemys iugeans qu’il n’y auoit rien à
        <lb/>gaigner enatta quant ce pont, n’oſerent l’entreprendre &amp; ſe
        <lb/>contenterent de bruſler quatre maiſons du dit Bourg de Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>rentoa proche ce pont, pour marque de leur rage de n’auoir
        <lb/>pû faire d’auantage de mal.
        <lb/>Tous ces lieux d’autour de Paris où ils ont pillé &amp; buti
        <lb rend="¬" break="no"/>né, en les quittant, ont eſte mis par eux ſous contribution
        <lb/>qu’ils ſe font payer par ces pauures habitans ſur peinec de ſe
        <lb/>voir bruſlez, pillez, deſolez &amp; à changer de demeure, la
        <lb/>pluſpart plus proches deParis s’y retirans auec leurs femmes
        <lb/>&amp; enfans &amp; ce qu’ils ont peu ſauuer de meubles.
        <lb/>Le meſme Mercredy7. Febvrier iour des Cendres apres
        <lb/>midy le conſeil de guerre ſe ient a l’Hoſtel de Ville ou ſe ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dirent le Prince de Conty, le Due d’Elbeuf, autres chefs,
        <lb/>Capitaines, &amp; perſonnes du Parlement, ou furent leues plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs lettres contenantes la chaſſe donnée aux ennemis qui
        <lb/>couroient du coſté de Brie, &amp; de la Beanuſſe, &amp; de la prompte
        <lb/>arriuee de l’armee de Norman die, ſelon les aduis que le Due
        <lb/>de Longueuille auoit enuoyé́, lequel ne retient par deuers
        <lb/>luy que quatre mile hommes ayant donne toute ſa tis -ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ion a la le de Rouen par la repriſe du pont de l’Arche,&amp;e
        <lb/>de ſon Chaſteau, qui eſtoient autant de lunettes d’aprocles <pb n="23"/>
        <lb/>pour luy nuire &amp; empeſcher la libre nauigation &amp; l’enuoy e
        <lb/>ſes marchandiſes par la riuiere.
        <lb/>e lourt de deuan vn Couries rru de faine oerain
        <lb/>en Laye à Paris apportant ſauf-conduit à Meſſreurs Tal
        <lb rend="¬" break="no"/>lon, Bugnon &amp; Meilan Aduocats &amp; Procureur generaux
        <lb/>du Roy, pour aller audit ſainc Germain &amp; le Mercredyr7.
        <lb/>Fevrier par ordre du Parſement ils partirent de Paris ſur les
        <lb/>ſept heures du matin aueec eſcorte de Caualerie iuſques à
        <lb/>ſaiact Clou, ne pouuent paſſer par les ports de Neully ny de
        <lb/>Chatou ̀ cauſe des pontqui ſont rompus
        <lb/>Ee8. Febvrier Meſſieurs du Parlement ne ſont entrez que
        <lb/>ſur les neufheures du matin, attendans le rerour de Meſſieurs
        <lb/>les gens duſoy, &amp; apprendre par leurs bouchues les volon
        <lb rend="¬" break="no"/>tez de leur Maieſtez, ut leſquels ils verroient à quoy il ſe
        <lb/>faudra reſoudre: Tout Paris les attendoit auec impatience,
        <lb/>non pas tant pour eſtre deliurez de la famine, la quelle gra ce
        <lb/>à Dieu, n’a cause aucun trouble en icelle comme les ecnne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis ſe le promettoient, que pour apprendre s’il y auoit lIieu
        <lb/>de quel que paix, le ſeruice &amp; l’auctorite duRoi y eſtant main
        <lb rend="¬" break="no"/>tenu &amp; conſerueé.
        <lb/>On à de preſent tellement n’ettoye d’ennemis tous les che
        <lb rend="¬" break="no"/>mins de BrieComte Robert, c deVille-neufue ſaintGeorges
        <lb/>iuſques Charenton, qu’on y peut aller &amp; venir librement
        <lb/>&amp; la Caualerie du ſieur Mar quis de Vitry &amp; Nermouſtier
        <lb/>courent auiourd’huy iaſques aux portes de Lagny &amp; de
        <lb/>Meaux, ſans rencontrer aucuas deſdits ennemis.
        <lb/>Nouuelles ſont arriuées de Thoulouſe des grandes emo
        <lb rend="¬" break="no"/>ions qul ſefont au pays des Seuenes par ceux de la Religion
        <lb/>pretenduë reformée ſur ce qu’ils ont apprts e qui s’eſt paſſé
        <lb/>en Prouence aux Arreſts des perſonnes du CGomte d’Alets
        <lb/>Gouuerneur de la Prouince &amp; du Duc de Riche lieu general
        <lb/>des Galeres &amp; de la reſolution que preſques toutés les vitles
        <lb/>ont priſes, d’armer pour la libert́ publique &amp; la Iuſtiae,
        <lb/>ayant beaucoup d’elles, enuoyé au Parlement de Paris, de
        <lb rend="¬" break="no"/>mander des Cõmiſſions pour faire leuées de gens de guerre,
        <lb/>tant de pied que cheual, auec promeſſe de venir au ſecours
        <lb/>de Paris ſi beſoin en eſt, ne denandant autre choſe ſinoa que
        <lb/>ce qu’ils pourront preadre ſur les eaneais, ſera pour eux. <pb n="24"/>
        <lb/>g
        <lb rend="¬" break="no"/>ſ
        <lb/>16
        <lb/>l e Vendredys erles n Counier aruu A Paris de lr part de n
        <lb rend="¬" break="no"/>duele l on ſeoune lenunendle unnreeis e ſen ie one pe ene
        <lb/>e oie nunus d au prdemen &amp; eſtut entre duns lu gandl crumre
        <lb/>e ee pueoi pe ſenre ſs lrre de creanee il erpoi leſue de ſonr eouoy
        <lb/>pune le r e quel ae ln iueaui penuni lſe rin d n pu ne enont
        <lb/>le iſ qn elenuoi eſe ps poſee aunſle, rdin i leeee e nn
        <lb/>ououls nren ee ſe eonclurois &amp; apre uor ſpue l decdllaou
        <lb/>il ſe retira.
        <lb/>i eſne ens l ou t eur que les habitans de delun auoien ouel.
        <lb/>e e e eleieueneie e
        <lb rend="¬" break="no"/>enre ſle i l oeunue e ne es ls nnen den enuureu ener o en
        <lb/>e e de ſle i omneeon ur i ian au p lis ere ſie e vil unnr
        <lb/>dre de la Cour.
        <lb/>Hà ui&amp;t u Vendredy au Samedy noſtre Caualerie eſtant ſortie con
        <lb rend="¬" break="no"/>nnie pu le t nne de anſilae la pre ce s e ei n e es ol
        <lb rend="¬" break="no"/>er iline ui line le eunul e en an l e per e eu e den ne
        <lb/>aule es d ion non e n nn eni ſne e ae ureuer eſe
        <lb/>auene dl nooe ou nue nenn quiue eneoe ie ueſhe ie en uie ſee
        <lb/>ar le eeine de ldn ſanine i ole ſe d n oup de pſi ole ie e n
        <lb/>anleu eneſnune pune en Cdoanu es aie lue l i deue e puone le ee
        <lb/>nen e onieeaeuenesrunu l elenſemnde enene enenen e ent
        <lb/>leus l lont er o i enerene es niuiene u ene nenere e dann
        <lb/>ordinaires.
        <lb/>ei dun oune d o enies les coemis loront l leſny, e
        <lb rend="¬" break="no"/>nbre de eon ens unnes de iu a u qudloue enie e ee er
        <lb/>onlenun dui iou de nuny is n ſni enr e oee ee en e on.
        <lb/>ene uele le eounnounoe la ſiens ue ie e e ne ne le e e
        <lb/>Ienunndoi poer le nueie l pne u u lie d uai edu nppir l one
        <lb/>l lnun ene eeeneieie uileans lie neu iiur u enril enen enen
        <lb/>di ſien ue ne oni eainne ees ene eue lenpeene
        <lb/>u ſoloae ne aieuren rn de oie ue nu u y nroun eue.
        <lb/>le eles neſnmes enems ’onpareren d Ciſeu de vuleme
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; deScr on ou ils laiſſerent ganiſ
        <lb/>e l e e nn de s ons d lonfieurle ine aprohenent de u u.
        <lb/>le elnue deeie pneue nuni eun nune i e p rne ernee ſl de l
        <lb/>l nie lee de dneine nis ne eins r e one n le n euſenen
        <lb/>e lie enene eme dinun le ureni er un onae run ie de ſle eluen uon
        <lb/>le reſte de la Franee.
        <lb/>et e q r Sanedy ne Compagnie du eeiment desoardes Suie
        <lb/>pene nn s eir r e or e eoneneenmne enſeen ſe euſ
        <lb/>pre a ſerm nt à l’Hoſtel de vile.
        <lb/>Clue l l la oulave ſeonſorde de pe de neauſon, eſa
        <lb/>e nue e l elei eile leieere e e leſant aie
        <lb/>d’aller &amp; veuirà ar trouuer à l’armée. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
