<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2402_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Manifeste pour M. le duc de Bouillon et messieurs es
          autres généraux contre les libelles que le cardinal Mazarin a fait publier contre eux,
          avec la déclaration qu'a faite M. le marquis de Noirmoutier, touchant les troupes de
          l'archiduc Léopold qu'il conduit en France .</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=REZCAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000021194458">
            <persName>
              <forename>Louis de</forename>
              <surname>La Tremoïlle de Noirmoutier</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Manifeste pour M. le duc de Bouillon et messieurs es autres
            généraux contre les libelles que le cardinal Mazarin a fait publier contre eux, avec la
            déclaration qu'a faite M. le marquis de Noirmoutier, touchant les troupes de l'archiduc
            Léopold qu'il conduit en France .</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121237136" xml:id="IL_CoulonVeuvedAntoine.xml">
            <persName>
              <forename>veuve d'Antoine</forename>
              <surname>Coulon</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649-03-16">16 mars 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2402. Manifeste pour M. le duc de Bouillon et messieurs les autres
          généraux contre les libelles que le cardinal Mazarin a fait publier contre eux, avec la
          déclaration qu'a faite M. le marquis de Noirmoutier, touchant les troupes de l'archiduc
          Léopold qu'il conduit en France. Paris, veuve d'Antoine Coulon , 1649, 7 pages. La
          déclaration de Noirmoutier est datée du 16 mars.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">manifeste</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_16" source="Moreau">
          <p>Le parlement accepte le traité de Ruel</p>
          <date when="1649-03-15">1649-03-15</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-10" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>MANIFESTE
        <lb/>POVR MR LE DVC
        <lb/>DE BOVILLON,
        <lb/>ET MESSIEVRS LES
        <lb/>autres Generaux. Contre les Libel
        <lb rend="¬" break="no"/>les que le Cardinal Mazarin a fait
        <lb/>publier contre eux.
        <lb/>Auec la Declaration qu’a faite Mr le Marquis de
        <lb/>Noirmonſtier, touchant les troupes de l'Archiduc
        <lb/>Leopold qu’il conduit en France. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez la veuſue d'ANTHOINE COVLON, ruë d'Eſcosse,
        <lb/>aux trois Cramaillieres.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>MANIEESTE
        <lb/>POVR M’ LE DVC
        <lb/>DE BOVILLON
        <lb/>ET MESSIEVRS LES
        <lb/>autres Generaux. Contre les Libel
        <lb rend="¬" break="no"/>les que le Cardinal Mazarin a fait
        <lb/>publier contre eux.
        <lb/>Auee las Deelaratio qu’a faite Mt le arqui de
        <lb/>uiouſier eleanel rmnmur leeatfidhe
        <lb/>Leopold qu’il conduit en Franmce.
        <lb/> i e oan
        <lb rend="¬" break="no"/> d’ l elnanuaue
        <lb rend="¬" break="no"/>Ae Pe lli¬ <pb n="4"/>
        <lb/> .
        <lb/>e
        <lb/>r
        <lb/>¬...
        <lb/>3 ,. Ar o¬, a¬-e- ¬a,, s
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>. , - , -
        <lb rend="¬" break="no"/>. <pb n="5"/>
        <lb/>t
        <lb/>3
        <lb/>9
        <lb/> r
        <lb rend="¬" break="no"/>MANIHFES IE
        <lb/>1
        <lb/>pour Monſieur de Doüilon &amp;
        <lb/>Meſſieurs les autres CGeneraux.
        <lb/>corre les libeles que le Cardna
        <lb/>Maarin a fait publier contr eux.
        <lb/>Aut le Dedaiauns plae ſaile ſſnur l
        <lb/>uuuuis ds ieomanir lnlun d
        <lb/>elp de t nidue lopmld qu’il
        <lb/>conduit en France.
        <lb/>o l E pnity are vn diſtane leie e
        <lb/> ’eunaiſae en e nenr ſlne nme
        <lb/> aon eure es deaxeomuiren oulenee
        <lb/>N&amp; uela ueme e l’aien ſiroueſois ou noun e
        <lb/>eiou ueprene e ne none ponenenoen
        <lb/>ionr d-ſdui aſalamooaune maniunreeon
        <lb/>S ndou ſouent lvn aue l’au d e
        <lb/>u diome dalulunree quide dnr ed rninre nre ne hilen le
        <lb/>nn eee en qus enoaeoaule eonus aue nſen l reſenenue ens
        <lb/>lon l e lnte aire i nrporirs eſaeng i feneſenoe riee
        <lb/>ounaged’vn boaas doux doailement pouuosnou <pb n="6"/>
        <lb/>A
        <lb/>dſcetnet la verte d’auee le menonge La taion de ceey n’et
        <lb/>autre que le vice eſtant de ſoy out à fait odieax, &amp; n’oſant ſe ma
        <lb rend="¬" break="no"/>nifeſter &amp; ſe ſaire voir auecque ſa laideur &amp; ſes defa uts,
        il eſt con
        <lb rend="¬" break="no"/>tran de ſe couurir du manteau de la vertu, afin que ſous cette
        <lb/>belle apparence il tteuue de l’accez prés de ceux q le voyant à
        <lb/>découuert, ne pourroient auoir que haine &amp; qu’horreur pour ſa
        <lb/>defformité.
        <lb/>C’eſt icy l’artifice dont ſe ſetrt aujourd’huy celuy par qui la
        <lb/>Fance (qi fut autrefois le ſujet d’admiration de toute l’Europe.
        <lb/>&amp; à laquelle les plus floriſſantes Monarchies auoient ſujet de
        <lb/>porter enuie) ſe trouue reduite au triſte momnt de ſa ruine, &amp;
        <lb/>ur le point d’eſtre l’obijet de la pitié des Prouinces les plus de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolées. Ce per fide Miniſtre apres l’auoir eſpuiſée d’hommes &amp;
        <lb/>de finances, ſous pretexte d’vne guerre qu’il n’a prolongée que
        <lb/>pour aſſoouir ſon auatice inſatiable &amp; ſon ambiion. Apres
        <lb/>aoir eu l’eff onterie &amp; la temerité d’empriſonner nos Princes.
        <lb/>Apres auoir abuſé du pouuoir que la minorité du Roy &amp; la bon
        <lb rend="¬" break="no"/>té de la Reine luy a communiqué. Apres que par vn attentat (de
        <lb/>la veité́ duquel les ſieclestfuturs auront ſujet de douter il a rauy
        <lb/> &amp; enleué la perſonne ſacrée du Roy, afin de s’en ſeruir de pre
        <lb rend="¬" break="no"/>texte pout l’execution de ſes pernicieuſes entrepriſes. Enfin
        <lb/>apres euoir allumé la guerre dans le ſein de la France: voyant ſes
        <lb/>effors inutilles, ſes proiets auortez, &amp; ſes eſperances vaines, ſe
        <lb/>couure du beau ſemblant de fidelité́, d’affection pour le bien &amp;e
        <lb/>repos de l’Eſta; &amp;da’deſir d’en découurit&amp; deſtruire les ennemis,
        <lb/>il s’ fforce ſous cette ſpecieuſe aparence d’acheuer par l’impoſture
        <lb/>&amp; la calomnie ce que le bras &amp; les atmes de ſes Pariſans n’ont
        <lb/>pû faire. Côme il a cy-deuant tres-bien reconu que la grandeur
        <lb/>&amp; la fdelité de Paris, &amp; la conſtance de ſon au guſte Senat, eſtoit
        <lb/>l’obſtacle principal deſes ambitieux deſſeins, il a tenté de ruiner
        <lb/>les vns &amp; les autres à viues forces; mais les ayant pour ſon mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heur experimentées trop debiles, veu la bonne intelligence qui
        <lb/>s’eſt touſiours gardée entre les ennemis de ſa tyrannie. Il veut
        <lb/>aujourd’huy les deſtruire par la diuſion qu’il s’efforce de mettre
        <lb/>dans Paris, &amp; toun les autres lieux de la Francs, faiſant publier
        <lb/>certains libelles injurieux contre ces gen ereux courages qui ſe
        <lb/>ſont vnis pour s’oppoſer à ſes deſſeins. Tout le maonde à veu
        <lb/>ceux <pb n="7"/>
        <lb/>5
        <lb/> ceux qu’il a fait ſemer il y a quelques temps contre Monſeigneur
        <lb/> le Prince de Conty, de Beaufort, d’Elbeuf, &amp; tous nos Gene
        <lb rend="¬" break="no"/> raux, dont l’ineptie, &amp; la fauſſeté pour cſtre trop maſeſte
        n’a
        <lb/>. beſoin d’eſtre refuté́e. Quand à ceux il lait voir auour d’huy,
        <lb/> ils ne s’adreſſent qu’ài Monſieur de Boui.llon ſeulement, ce
        <lb/> pernicieux eſprit eſperant que les pretention paticueres que
        <lb/> peut auoir ce brane Duc, ſeruiront d’app bauon à̀ leur calom
        <lb rend="¬" break="no"/> nie. Et que ne s’ataquans qu’aà vn ſecul,ls porr nt pls faire que
        <lb/> ceux quichoquoient tous nos Generaux enſ m’. Entre autre
        <lb/> ſauſſetez qu’il luy impoſe, il l’accuſe de trahilon, pour auoir eſté́
        <lb/> eluy qui a fat condeſcende Meſſienrs les Prines &amp; Generaux
        <lb/> à acceprer les offres de l’Arehidu Leopold; que leſdites offies
        <lb/> nont eſté faites qu’en conſequence de l’inteclligence ſecrete
        <lb/> q’il auoit auec l’Eſpagne &amp; ldit A chiduc, &amp; de la promeſſe
        <lb/> qu’il auoit que les trou pes cnnemies n’entreroient en France que
        <lb/> pour executer le traitté qu’il auoit fait auec l’ſpagnol, par le
        <lb rend="¬" break="no"/> quel traitté ledir Archiduc le deuoit reſtablir à Sedan moyen
        <lb rend="¬" break="no"/> ant certaine tecompenſe.oila ce que portent ces libelles, que
        <lb/> lon pet facilement refuter. Premierement parce qu’il eſt cer
        <lb rend="¬" break="no"/> in que Monſienr le Duc de ouillon n’ayant eſté́ aunnement
        <lb/>formé du deſſein qu’auoit le Cardinal Mazarin d’enleuer le
        <lb/>Roy, &amp; d’aſſieger Paris auant la Feſte des Rois, il ne peur auoit
        <lb/>i cetraitté pretendu auec l’Eſpagne, qu’ils veulent touteſois
        <lb/>Mredu mois de Decembre dernier. Car de dire qu’il pourroit
        <lb/>oir conclu ledit traitté, quoy qu’il n’ait point preueu les trou
        <lb rend="¬" break="no"/>Pespreſens: C’eſt ce qui paroiſt hors de raiſon, puis ques trou
        <lb rend="¬" break="no"/>sEſpagaoles luy deuoient eſtre données pour l’execution de
        <lb/>ndeſſein: Ce que l’Eſpagne n’euſt iamais fait ſi la France euſt
        <lb/>Jle en paix, n’ayant cy-deuant pû garder ſes frontieres, loin de
        <lb/>teaucune entrepriſe en faueur d’vn Eſtranger.
        <lb/>econdement eſtant certain que l’Archiduc Leopold ne nous
        <lb/>itoffre de ſes troupes qu’apres auoir eſté ſolliciré par le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>Mazarin de les luy amener pour la mine de Paris: Il faut ne
        <lb rend="¬" break="no"/>airementconclure, que ledir Archiduc n’a autre deſſein de
        <lb/>uarche que de faire vne Paix ſtable &amp; de durée, &amp; non pas
        <lb/>eſtablir Monſieur de Boüillon à Sedan. Car quaad ce Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>uerois à l’Eſpagne ladite ville de Sedan ( qui eſt le plus <pb
          n="8"/>
        <lb/>iſſf
        <lb/>aas
        <lb/>El
        <lb/>and aunue quſielle en pouroe eſprer u arereoſuee
        <lb/>que les offres que luy faiſoit le Car dinal Mazarin auec la paix,
        <lb/>E eileneonr nlniuaelue plu unnpuieas que uan pu laene
        <lb/>queſte de Sedan: Que ſi l’Eſpagnol refuſé leſdites offres, c’eit lii
        <lb/>qu’eſtant las de la guerre, &amp; prejugeant que ces conditioms&amp;cee¬le
        <lb/>te paix, pour luy eſtre trop auantageuſes, ne pounoient eſtre de l
        <lb/>durée: ll a mieux aimé ſe ſeruir de l’occaſion preſente, pour nous
        <lb/>ournnu ire e ueleue ie un e nur ren lre ne pſie ſeie
        <lb/>auoit eſté ci deuant arreſtée par Monfieur de Longueuille, s’aſ¬!
        <lb/>ſeurant que les conditions de cette paix eſtans auantageuſes &amp; le
        <lb/>glorieuſes pou la France, il n’auroit aucun ſuijet d’en apprehen¬ p
        <lb/>der l’interruption.
        <lb/>En roiſi&amp;me ieu la Declaration que Monſieur de Bouillona J
        <lb/>laite en Parlement eonjointement auee Meſſieurs les aures cGe
        <lb rend="¬" break="no"/>neraux, montre aſſez la ſincerité de ſes intentions, &amp; la
        fauſſeté E
        <lb/>de ces libelles: Car quand il auroit preuueu les troubles preſens,
        <lb/> quand il auroit traité auec l’Eſpagnol, &amp; appellé l’Archiduc it
        <lb/>pour l’execution dudit traitté, depoſans par ladite Declaration
        <lb/>ous ſes intereſils pardeuliet, enure le mains du Parlement, &amp;
        <lb/>demandant la paix generaleil s’oppoſeroit luy meſme à ſes deſ¬ l
        <lb/>ſeins, qui ne ſe pourroient executer qu’en temps de gure.
        <lb/>Enfin s’il faut vne preuue euidente que ces troupes de l’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>chiduc ne viennent en France que pour y chercher la paix, il ne
        <lb/>faut que s’enquerir de leurs deportemens dans tous les lieux où
        <lb/>elles ont paſſé, ſi elles ont fait dans toute leur marche aucun acte
        <lb/>d’hoſtilité. Et pour conuaincre d’impoſture, de fauſſeté, &amp; ca
        <lb rend="¬" break="no"/>lomnie leſdits libelles, qui qualifient de trahiſon &amp;
        d’atrtentat
        <lb/>la Declaration qu’a fait publier Monſieur le Marquis de Noir
        <lb rend="¬" break="no"/>monſtier touchant leſdites troupes: Ie niray ce diſcours par
        <lb/>l’extrait de ladite Declaraion, qui eſt conceuë en ces termes:
        <lb/>LE MRQVIS DE NOIRONSTIER
        <lb/>y s y
        <lb/>General des rmées du Roy à Paris.
        <lb/>OVS declarons à tous qu’ilappartiendra, que
        <lb/> les Armeées de Sa Majeſté Catholique entrées <pb n="9"/>
        <lb/>he
        <lb/>p l
        <lb/>ſ
        <lb/>ue
        <lb rend="¬" break="no"/>elt
        <lb/>l
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>en France pour le ſecours de Paris, &amp; pour conclure la
        <lb/> paix generale, ne pretend exercer aucun acte d’hoſti
        <lb rend="¬" break="no"/>Iité contre les Villes, Bourgs &amp; Villages, où elles paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent: au contraire elles deſirent y viure comme amies
        <lb/>de l’Eſtat &amp; du bien publie, en payant par tout ce qui
        <lb/>ſera neceſſaire pour leur ſubſiſtance: C’eſt pourquoy
        <lb/>NOVS ORDONNONS à tous Sujers de Sa Majeſté
        <lb/>deleur fournir viures, &amp; toutes choſes neceſſaires
        <lb/>pour leurpaſſage, &amp; pour fauoriſer vn ſi loüable &amp; ¬i
        <lb/>puiſſant deſſein; les aſſeurant en auoir pouuoir enier
        <lb/>de Monſeigneur le Prince de Conty &amp; du Parlement.
        <lb/>En foy dequoy Nous auons ſigné cette preſente De
        <lb rend="¬" break="no"/>claration. FAIT au Camp de Vandancour le ſei
        <lb rend="¬" break="no"/>2ieſme Mars mil ſix cens quarante-neuf. Signeé,
        <lb/>NOIRMONSTIER. Et plus bas, Par Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeigneur, ARMA ND. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
