<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2416_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le mars captif mis en liberté par Thémis, et le Typhon de
          la France banni par la même déesse, ou la Délivrance de monseigneur le prince de Condé par
          l'entremise du Parlement, et l'éloignement du cardinal Mazarin ordonné par l'arrêt de cet
          auguste corps.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=UOWuqZNgc7MC&amp;hl=fr"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">R. D. S. J.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Mars (le) captif mis en liberté par Thémis, et le Typhon de la
            France banni par la même déesse, ou la Délivrance de monseigneur le prince de Condé par
            l'entremise du Parlement, et l'éloignement du cardinal Mazarin ordonné par l'arrêt de
            cet auguste corps.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000506791357" xml:id="IL_NoelFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Noël</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310610</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2416. Mars (le) captif mis en liberté par Thémis, et le Typhon de la
          France banni par la même déesse, ou la Délivrance de monseigneur le prince de Condé par
          l'entremise du Parlement, et l'éloignement du cardinal . Mazarin ordonné par l'arrêt de
          cet auguste corps. Paris, François Noël, 1651,15 pages. Signé R. D. S. J.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="genre">stances</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_48" source="Moreau">
          <p>Arrêt du parlement contre le cardinal Mazarin</p>
          <date when="1651-03-11">1651-03-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-10" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>MARS CAPTIF
        <lb/>MIS EN LIBERTE
        <lb/>PAR THEMIS
        <lb/>ET
        <lb/>LE TYPHON DE LA FRANCE
        <lb/>banny par la méme D́éeſſe;
        <lb/>OV
        <lb/>LA DELIVRANCE DE MONSEIGNEVR LE PRINCE
        <lb/>de Condé, par l’entremiſe du Parlement, &amp; l’eſloignement du
        <lb/>Cardinal Mazarin, ordonné par l'Arresſt de cet Auguſte Corps.
        <lb/>STANCES.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez FRANCOIS NOEL, ruë Saint Iacques, aux
        <lb/>Colomnes d'Hercule.
        <lb/>M. DC. LI. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE MARS CAPTIF M1S EN LIBERTE’
        <lb/>par Themis; &amp; le Typhon de la France banny
        <lb/> par dette méme Deéſſe. Ou la deliurancede ot
        <lb/>leleie e eleoieier
        <lb/>STANCES
        <lb/>e
        <lb/> Eoian Prio fuanae, Hleoies demoſtee Framce,
        <lb/>Reien cher Cnqueror, htleurde ſes lriers,
        <lb/> Reoienpuiſſaae Hſeros, ſa plus ferme Eſperance,
        <lb/>Reovien GnanddeCro’, l’emo de ſes Guerriers,
        <lb/>lllfre de Bourban de u eaqaé ſmpagne
        <lb/>Ta v verſer le ſagdo l’ogulaſé Eſpge
        <lb/> Eu ſoaumertre à nos Lys foa inſolent Lyn:
        <lb/>Reuien ſelon nosr oue ue le Cil fauoriſe,
        <lb/>Vainee ovn Monſfre Roman da qui ſambiio
        <lb/>Penſois en te pelans petdre noſtre fanchiſe. <pb n="4"/>
        <lb/>D’n ſeulde tes regads plus craums que n’eſt le foudre
        <lb/> Terraſſe ce Coloſſe enflé de le faaeur
        <lb/> Don d’audace coapable oſa bie ſe reſoudre
        <lb/> faire voir Capeif ſo Grand Liberateur..
        <lb/>Sprs donc de cetre place o le perfide le
        <lb/>Pour rendre ſes trauaux plns grands que ceux dHmule,
        <lb/>Enferma ta Valeur à qui rien neſt ega.:
        <lb/>Temis romp ſes overroux &amp; t’en are les porte,
        <lb/>oy comme elle te rir &amp; d’va glaine faal?
        <lb/>De ta Garde inſolente écane les cohorres.
        <lb/>A3
        <lb rend="¬" break="no"/> Elle veu vaiager Mars ’en e nsble perſome
        <lb/>Et pair ce Typhon q s’aoaque à nos Dieue:
        <lb/>lſenſes preners ooups, d hormer ilen friſſome
        <lb/>Et ſa iute ereur ſe peit dedans ſes yeux.
        <lb/>Il oonoiſt que le Ciel deus cene tempefle,
        <lb/>Et qu’il ne peut ſauuer fa emimiaelle teſe
        <lb/>D’ovn chbaſtiment acquisà ſatemerite?..
        <lb/>E dns ſa ounſoe yaa eſte fſon ie.
        <lb/>ll y ſes varemord plein de ſauerí
        <lb/>Qui le rend ſans eſpair de grace &amp;de refag..
        <lb/>Gand <pb n="5"/>
        <lb/>a3.
        <lb/>Gand Prince quite donc ce lieu fanefte &amp; ſoabre
        <lb/>Qui ſemble des viuans l’effroyable oomabeau:
        <lb/>Od le Flambeau du lour cdlair ennemi de l’ombre,.
        <lb/>Ne répendit iamis vn rayan qui fuſt bea..
        <lb/>C’eſt par trop demeurer dams vuae Citadelle
        <lb/>afte epres ſuar mer, Elperifdele,
        <lb/>Pour ſeruir de priſo, à l’inſfdelie:.
        <lb/>Außi ſes ſlos grodoient ſeulemene de colere,.
        <lb/>De ce qu’on t’y tenoit ſans auçume uoité,
        <lb/>Toy dont l’andeur fidelle. à- oue ’eſt exemplaire.
        <lb/> Pars e cooime vn eclair. O uray ſls de la Gloire
        <lb/>Et fais ty, ſama tarder, reuoirdedans Panis;
        <lb/>Qui coma à tos reaur dae illuſre Vilaëne,.
        <lb/>Prepare à te benir ſes Cœurs &amp; ſes Eſpris.
        <lb/>La Nymphe de ſon Fleuue a tt verſede l’armes
        <lb/>De ſe voir ſi long- emps abſene de es charmes,.
        <lb/>Qu’elle nous aaçoit d’vn delge ouueae:
        <lb rend="¬" break="no"/>Mais ſçachant on retour par la voix des, Oracle,
        <lb/>Ele a fini ſon duil &amp; fait baiſêr ſon ea;.
        <lb/>Et c’eſt comme an tqus ieux u cauſesdes minades¬.
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/> 3
        <lb/> Tenlle dbone Maarin; ee Priae incomiparube,?
        <lb/>Doit euenir bienſoimantdaomfgr,
        <lb/>es trais dont à l’Ibetoil eſfi redoutable,
        <lb/>Et ceux dont il rair letqs de toes parts.
        <lb/>Tremble, trenbble-bhans dbot l’inſolemte tage:
        <lb/>Recompenſa ſi mal etaits &amp; ſon corage,
        <lb/>Il vient, il vient punien iaiuſte ateentas:
        <lb/>Et dans ſu ineereſt, venger limeereſt mae
        <lb/>De cete Monarchie &amp;i de ſo eeinbt
        <lb/>Done s voulois flérrir l’éleam iaée.
        <lb/>8e
        <lb/> C’a! amd Prineelſpoindont l anceſe ae:
        <lb/>Elle attend que on ras l vange anet ſon Roy,
        <lb/>Et qu’en-ce grand exploit tanmoble arder éhue,
        <lb/>Comme en tous tes exploits qe conmaenp Rcroy.
        <lb/>Repaſſe en tons eſprit tant dauguftes laurnmées,
        <lb/>Qui couaurirent d’ honneur eer balles deéſtinmées,
        <lb/>Et par tes propres faitrs irnie o chbalen?
        <lb/>Carenfin l’ennenai qu’on te donme à conibaere
        <lb/>Auroit d’Hereule méme éoné la- valear,
        <lb/>Et eu fdis plas quee luy i epeussabae. <pb n="7"/>
        <lb/> l t plu que eue yde ele taſſrti.
        <lb/>Dot cer antique Heros fue le vicforieux::
        <lb rend="¬" break="no"/>Et lon eſtimeras tes forces plus puiſſantes,:
        <lb/>l
        <lb/>Si tu domptes &amp;bt nous v Denpnfbius.
        <lb/>ll, hmle aube domin arurſa,i l
        <lb/>A trente mille-Corps uecauramfdeteſtes.
        <lb/>Que ls Fauer aſfemble en e Mnſe uueau:
        <lb/>Faiſant par vnmmal’baracroyaheeal’Hiſoire,
        <lb/>Q’ainſi que les ’FHabuo adoreeaatbo..
        <lb/>Nos Gnds- de ee eao dor ilalaenme bglait
        <lb rend="¬" break="no"/>Aai ecomame Moyſe énm da pieuxrelé,.
        <lb/>Mit dela jſaue yls Thep movnr
        <lb/>En borreur dapechs ds ce peuple infdelle,:
        <lb/>Conre Disas qai l’auoie ſauul de rant de maause.
        <lb/>Ainſi, nmoſtre Senat; voant qu’oa hid l’honmdnage!
        <lb/>Qui neſt d qeadL OVs, ſae pi pafaiue lgs.1
        <lb/>Au lôche vſurpateur de ſos auehorité,:
        <lb/> ſeuui re ſus du eanet ſemil.
        <lb/>Et ſe courroue aut Loie dont la ſeuerué..
        <lb/>Ne ſç̧auoit mpeſber vae var cpble..! <pb n="8"/>
        <lb/>GSTON, de noſtre Roy l’Ocle &amp; l’Ange vifble
        <lb/>Qui veille ſur ces droits pendamt ſes ieunesr ans,
        <lb/> l’afront qu’on lui fait n’eſtant pas moins ſenſible,
        <lb/>Iare de perdrs lule &amp; fes Sots Cauriſans.
        <lb/>Es cette bel ardrur dont fa er l’aninae
        <lb/>Il ſe trouue aſsiſté du Prince Magmamime
        <lb/>Et d’ digne Prelai qui prend ſes imereſts
        <lb/> haque iodr, o les roat dans Sena gut.
        <lb/>Tonnans auecque ly- de fondroaarreſs
        <lb/>Sur ce Fls de Mgere, iafame aubat qu’iniſte.
        <lb/>e
        <lb/>Mais d rous ces Arreſts, eelui qui pls l’esfooye
        <lb/>De Coo, ’et aelaqai briſe apriſen:.
        <lb/>Cet Arreſtfais ſa peur aimſi que nſtre loye
        <lb/>Car nous e’atendoas touis vne adutre ſaiſo
        <lb rend="¬" break="no"/>l ſe cathedbia Qe di e’ fe re.
        <lb/>Eit prefan l’eeil à quelque peinplre, .
        <lb/>Derobe ſa vitinme eama noble curnauxs
        <lb/>Mais quelque part q’ilaile, il t’doit eiacoj craiadre,
        <lb/>Tr ypeux ei-ſſer duplur ganſ de ny ups,
        <lb/>Et tonbras etpop ng prel’ ppus aeidre,
        <lb/>Ta <pb n="9"/>
        <lb/>Aé
        <lb/>Tane de braues Francois qu’autre- fois ta Paillance
        <lb/>Atira ſur tes pas au milie du danger,
        <lb/>Attemdent ton retour auec impatien,
        <lb/>Pour aller auec toy le perdre &amp; nmous vanger.
        <lb/>Ce ſuperbe Geant venu de l’lcalie
        <lb/>Faire icy l’arentat de ceux de Theſſalie,
        <lb/>Voulamt monter au Trne o ſe ſiéene nos Dieux,
        <lb/>Sera par toy contraint de mordre enfn la poaudre,
        <lb/>Et pour en tmiompher le Grand Regent des Cieux
        <lb/>Te mettra dans les mains ſon pouoir &amp; ſon foudre.
        <lb/>Il ſe empare en vain de nos plus fortes villes
        <lb/>Et s’y croit garensir de la panition:
        <lb/>Car ta valear fera de ſes puuiſſans ailes
        <lb/>Les ſepulcres fameux de ſon anbuion.
        <lb/>L̀, pour éterniſer cs acſe mé́morable,
        <lb/>L Vitoire qui t’ayme &amp; te rend adorable
        <lb/>Le grauera ſans doure en lames toues d’or:
        <lb/>O le Temps qui ſans fn deuore la Nature,
        <lb/>A mos derniers neueux laiſſera lire encor
        <lb/>En faueur de ton Nom, cette illuſtre auanture.
        <lb/>C <pb n="10"/>
        <lb/>1e
        <lb/>ole Ieune Alexndre ò tant d’honneur t’inuite,
        <lb/>Le deſtin t’a choiſi pour ſauuer on Pays:
        <lb/>Fais en ce r.re explit éclter ton mérite,
        <lb/>Et roblige l’Eſtat de layntable Lovs.
        <lb/>Ce Monarque heritier du grand itre de Huſfe
        <lb/>Q’auoit acquis ſou ’ére en ſes fais out Aaguſe,
        <lb/>Tient dans ſes belles mains le Laurier qui t’atend:?
        <lb/>Tous ces brillms Heras dons ſa Cour eſt renmplie
        <lb/>En pareſſent charmez;, maais pas vn n’y preend,
        <lb/>Car t Gloire par là ſe doit voir accomplie.
        <lb/>Dés que l’acier rranchant de ta puiſſante pée
        <lb rend="¬" break="no"/>Aura ſacrifié l’Autheur des faffios
        <lb/>Par qui depuis trois ans la France eft ocpe,
        <lb/>Tu vaincras pour ſon Roy touees les Narios.
        <lb/>Apolon me prédit qu’entre tesbelles choſes,
        <lb/>Les Aigles, les Lyons, les eopards, lerRoſes;
        <lb/>Et meſnes les Croiſſans ſe verront abolis;
        <lb/>Et leurs peuples rangez par es Vertus gerrieres
        <lb/>Sous l’Empire pompeux des ſeules Feurs de Lys,
        <lb/>Aux bouts de l’Vmiuers reculant leur; Fromtieres.. <pb n="11"/>
        <lb/> ¬.
        <lb rend="¬" break="no"/>S
        <lb/>Quel ſçauant Ecriuain ne laſſera ſa plume
        <lb/>En luy faiſant tracer tes faits miraculeux
        <lb/>Puiſque chacun à part veut vn entier volumse?
        <lb/>Et qui ne les prendra pour contes fabuleux?
        <lb/>A peine fermes ea le cercle de ci Lusftres.
        <lb/>Et u peux égaler ees Conqueſtes illaſtres
        <lb/>nplus oalns lai ds Cſo au vunt
        <lb/>Außi le Sort jaloux des progrez de a Goire,.
        <lb/>Dont il ne pe ſouffrir les brillantes clatez,
        <lb/>En arreſft le cours par fa erahifon noire.
        <lb/>Il nous fait voir en toy ce que la’Fable race
        <lb/>D’an aneien Gean qui tro qudaciue,¬.
        <lb/>Tint treize ois aue ers l aole iou d hoate,
        <lb/>Afn d’e retarder les explois glorieux.
        <lb/>lIule eſt ſel ce Gadmt copable &amp;remeaire,
        <lb/>Et roy meſme es ce Die queBELonE reurtr,
        <lb/>Et qu’il tiene emcbané depiis adcant de ois
        <lb/>Mai, le Decret d Ciel par le Decres des bomes
        <lb/>Te deliure en ce jour pour ſecourir les Loix
        <lb/>Concre cét ennemy de l’Efas o nous ſomes. <pb n="12"/>
        <lb/> A
        <lb/>Donc comme on void qu’vn Fleuue ayant forcé lachaine
        <lb/>Qui le renmd priſonmier iuſques dedans ſon lit:
        <lb/>Se montre plus rapide &amp; ſans reſpect entraine,
        <lb/>Tout ce qui ſous ſes flots ne plie &amp; s’amoli:
        <lb/>Ou bien comme le Foudre,̀ qui ton œil reſſemble,
        <lb/>Imprime vne terreur dont la Vature tremble
        <lb/>Quand rompant ſa prifon il ſe lance iy bas
        <lb/>De meme, nmoble Henos, que ta calere agiſfe,
        <lb/>Qu’elle porte par iaus l’harreur &amp; le trepas,
        <lb/> Et que deſſous ſes coups ton tremble &amp; tout flechiſſe.
        <lb/>S
        <lb/>Iule, va t’ens cherchber à ta teſte proſerie,
        <lb/>Des rempars, ſi s eus, plus fots que le caon:
        <lb/>Ce puiſfne Demy- Dieu, qus t maluce prte,
        <lb/>Sur toy les fera choir au ſeul bruis de ſe ap4
        <lb rend="¬" break="no"/>Va mal-hbeuree bany, Va uemineuſeeageace
        <lb/>Iuſtement deſtinée ax raits de la Vegeance,
        <lb/>Va tu ſuccemberas ſus le Gand de Con:
        <lb/>Et ce Vainqueur ſur qui out nofireeſyoir ſe fonde,
        <lb/>Comme v auere Dauid par le Ciel ſeconde,
        <lb/>Doit triomphant de toy, couronner noſfre Fronde.
        <lb/> Mai <pb n="13"/>
        <lb/>23 i
        <lb/> aéã
        <lb rend="¬" break="no"/>Mais; duſe onblius deomyjdighe firee.
        <lb/>De ce braue Louys pour qui u faisdes ex?
        <lb/>Et cét aymidble Duc que ll Frante reue;
        <lb/>t p luus Grareaai
        <lb rend="¬" break="no"/>Non, eſepa poinreaeqiorfoaimus l Mauue;
        <lb/>Ve dſe ullucs &amp; plreille nur i
        <lb/>dis dlue ni fair ſiet de o pl ſainmanſpn
        <lb/>Tmoigne’dlnc d our nflnerpafiojlel
        <lb/>Deevair ſuaor a iupirieu t,,.
        <lb/>Es de ee qe deiCiet fs our lerenay
        <lb/>ae
        <lb/>LLLE¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Dp, nap ſaqpey ay piy ſtre fgt
        <lb/>itlle de leae E erdet l de lie
        <lb/>Malgre ſ defrm’ſar &amp; Jie NMame,
        <lb/>Ele vous cueillengmi palnue qhogeux
        <lb/>Reuenez dne l bedx Aſ b Empire
        <lb/>Quieuist voe Eeypſe, ieſlanneneſoupie.
        <lb/>Dedans da, ſomlre nuit de ſon exree duel:
        <lb/>Se lri dy Pſae dnſi que tvn nag
        <lb/>O’Qe pld rleni cohie dnsceruei,
        <lb/>EPuai &amp;s rntez des pls d’amilage
        <lb/>D <pb n="14"/>
        <lb/>4
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Mais vous ’génfadgqdaſagiepnéue
        <lb/>A noblement rodas, adeul’ autro uQas ,
        <lb/>En l’amour de la Glar ndel enmuo,Jr
        <lb rend="¬" break="no"/>Qu eadhnrdnmamtjamglsls aae a
        <lb/>Daignez eſlra dlraiaou aenmaZdu afga,’
        <lb/>e pe ſu les foooaaun lpbgdauſoeoi
        <lb/>Doms paleuduaryoella lôipent la pu.
        <lb rend="¬" break="no"/>Mais puis que le aouPnmaqnanpaiut l apeſte,,
        <lb/>Nous pouuons, de itisoasmecuſaloar,
        <lb/>En nous couratncaoqui foxaybeD̀a
        <lb/> e
        <lb/>A L’VE E E PAAs.
        <lb/> ſur de regoue cé Pdee..
        <lb/> e
        <lb/> ’ q
        <lb/>SN ET ee
        <lb rend="¬" break="no"/>Vue eeſee edeo neei
        <lb/>Et qui dait pr teaſaisſ grads &amp;ſpidiueri
        <lb/>Triompher ̀ jaos de Rome das l’Hioiee: <pb n="15"/>
        <lb/>Pars rejouis toy, le Filsde laVcrore
        <lb/>E l’Objet plus charmant de ta Proſe &amp; tes Vers,
        <lb/>Quj t’aquit des Lauriers qui ſeront touſiours vers,
        <lb/>Comme il viura touſours au Temple de Memoire:
        <lb/>Le fameux de CO ND E’plus grand que les Ceſars,
        <lb/>Et qu’auec raiſon ta ſurnommes ton Mars,
        <lb/>Par ſon retour heureue te vienr rendre ta joye.
        <lb/>Va r’en le receuoir de ménme que Vaiqueur
        <lb/>Car, ie tiens qu’en vainquant aaujourd’buy ſon nmal-heur,
        <lb/>De tous nos Eonemis il fait deja ſa proye.
        <lb/>FIN.
        <lb/>R. D. S. I </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
