<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2440_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Méditations du cardinal Mazarin, données au public par
          son sécrétaire, L. F., avec l'oraison qu'il a composée pour la réciter quand il sera sur
          l'échafaud.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17557"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Meditations du cardinal Mazarin donnees au public par son
            secretaire L. F. Avec l'oraison qu'il à [sic] composée, pour la reciter quand il sera
            sur l'eschaffaut.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-08-01">dernière semaine de juillet ou 1er août
            1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49098" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49098"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13499</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">2 états (A/B) : p. 3 l. 19, "Mere" / "Mer". Texte paru la dernière
          semaine de juillet ou le 1er août 1649 d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms
          4682-4, f. 44v).</p>
        <p source="Moreau">2440. Méditations du cardinal Mazarin, données au pu blic par son
          sécrétaire, L. F., avec l'oraison qu'il a composée pour la réciter quand il sera sur
          l'échafaud. Sans Lieu, 1649,7 pages. Je ne crois pas que cela soit commun ; mais quel
          intérêt? ou quel mérite ?</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_4" source="Moreau">
          <p>Le prince de Conty est reconnu généralissime de l’armée du parlement</p>
          <date when="1649-01-11">1649-01-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>MEDITATIONS
        <lb/>DV CARDINAL
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>DONNEES AV
        <lb/>PVBLIC PAR
        <lb/>SON
        <lb/>SECRETAIRE
        <lb/>L. F
        <lb/>Auec l'Oraiſon qu'il a compoſé, pour la reci
        <lb rend="¬" break="no"/>ter quand il ſera ſur
        <lb/>l'Eſchaffaut.
        <lb/> M. DC XLIX <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>MEDITATIONS
        <lb/>DV CARDINAL
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>DONNEES AV
        <lb/>PVBLIC PAR
        <lb/>SON SECRETAIRE
        <lb/>L. F.
        <lb/>AVEC L'ORAISON QV'IL A
        <lb/>composé́e pour la reciter quand il ſera
        <lb/>ſur l’Eſchafſaut.
        <lb/>MIſerable que ie ſuis, faut- il que ie ſois mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuau la proye u deſtin iuſqu’ai quandnamſe;
        <lb/> able vié ſera- elle ſuiete à tant de mal’heurs?
        <lb/>HIelas comboien il’endure de trauerſes; combien d’allar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes me donne on? que de maux ie ſouffre tous les iours:
        <lb/>ii ſeble à voir que le Ciel n’ait des foudres que pour
        <lb/>me faire abyſmer &amp; renfcrmer dans la terre, &amp; que la terre
        <lb/>n’ayt pas de ſorces pour me ſouſtenir de tous coſte- onme
        <lb/>pourſuit, le Ciel, Lair, laMere,&amp; la Terre, ne cherchent
        <lb/>que ma ruine, tous les eſlemens ſont bandez contre moy,s
        <lb/>il ny à rien qui ne me ſoit contraire, de toutes pr
        <lb/>me menace, chacun me preſſe, tout le monde taſche à̀
        <lb/>me courir ſus; miſerable douc encore vn couppuis que
        <lb/> A ii
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>’
        <lb/>tu és deſtiné de tout temps, à̀ tant de mal’heurs.
        <lb/>les commencemens mes progrez &amp; ma fin n’ont pris
        <lb/>leur naiſ nee que dan le ealamite , a peine on e
        <lb/>on eſeuemet qu’on ’a teſire autre choſe de ma pre.
        <lb/>muiere beaute qu vn mal heur vniuerſel ayant de puis que
        <lb/> rPs en ra ninute mauine, &amp; couiure apeine&amp;
        <lb/>ma fin tout enſemble.
        <lb/>Auſſi ie puis dire auec ce grand Philoſophe de I’Anti.
        <lb/>quite que ma vie n’eſt d’eſtrampée que dans vn oceane
        <lb/>d’aduerſité puis qu’à mes yeux ie ſuis conraint d’endurer
        <lb/>tant &amp; tant de mal’heurs, qui me trauerſent iourneIle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, &amp; le tout pour mes actions ſi meſchantes, &amp; les
        <lb/>mauuais deſſeins que i’ay touſiours eu contre la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ces que ie deuois cherir plus que moy meſime.
        <lb/>Halas! ma vie n’eſt à preſent nourrie &amp; entretenuë
        <lb/>que parmy la crainte, ie n’ay de ioye que dans mes ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſitez &amp; tout mon contentement eſt tellement lí à mes
        <lb/>infortunes que ie ne peu reſpirer que par les ſanglots &amp;
        <lb/>viure que dans les larmes.
        <lb/>Mais d’autre coſté quand ie conſidere tant de nou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueaux mal’heurs qui ſe ſont accreus par mon arrogance;
        <lb/>Combien de pauures gẽs ſont aſſligés pour ma conſidera
        <lb rend="¬" break="no"/> tion, combien de Fanilles ruinées, des Chaſteaux ren
        <lb rend="¬" break="no"/>uerſez, tant de champs deſpouillez, tant de Villages, &amp;
        <lb/>tant de Bourgades miſes à bas. En vn mot, tant de Prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>Ces qui ſe depitent, &amp; ſe plaignent de mes mauuais con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils; Ie me ſens forcé de direa vn chacun que toutes mes
        <lb/>practiques, mes mœurs, &amp; mes intençions ſecrettes ne ſe
        <lb/>ſont
        <lb/> ſo
        <lb/>1 15
        <lb/> p
        <lb/>d
        <lb/> p <pb n="13"/>
        <lb/>-
        <lb/> 3
        <lb/>ſont iamais eiallyes qu’à mon deſadumtage, &amp; ’ont
        <lb/>rouué en ſoy qu’vne publique de ſolation.
        <lb/> Faut- il miſerable &amp; inforne que ie ſais que iacheue
        <lb/>Plus lono-emps mu vie dans ec labinne e le e rys
        <lb/>les miens ſuccumber, &amp; ie ſeray contraint hlia
        <lb/>chener en trſteſe, &amp; en langueuit conuiueuie le eour
        <lb/>’e mes ansi Que pui- ie eſperer i l’aduenit que des no.
        <lb/>eaux deſordres.
        <lb/>, Terre ouure toy, &amp; m’en ſerme pluſtoſt dans les noirs
        <lb/>le rrures d de ies obſeurnei que de ue lire ple
        <lb/>lnegmns duns ees eoumiret publ ques, ſ en , ee
        <lb/>eue l nlon prmd eres il d enpe qu ie pue 6
        <lb/>ibur que ie dois a la arure, Cet pur los deneune
        <lb/>dans ſes detours, auſi bien ie ne doin eſperer pien ot
        <lb/> vne ruines &amp; vne deſoſaron torale de nnu peronne
        <lb/> dleus dnme Pais infomnt, que me os ne’ repoſenr
        <lb/>lais danul’nelo de tesnmuaileos, qu mon eops aye
        <lb/>phaaſt ont faueon pour ſepulune que reſenr
        <lb/>s rei llais que die je helus l ou mne uran iponren
        <lb/>mes ouſein, ie ne perds dans ma popre pert
        <lb/>reſ genuiſdre quie ’e de nes dius &amp;e mureeur
        <lb/>erauit hors de moy-meſmes.
        <lb/>la rendenus enmen vn coup or Vale mierable, en,
        <lb/>vnds aumoins mesplaiones, preſdle l’oreiile mnoisde
        <lb/>Plenſnſpirn le eray auee reere la nmanr puo ut
        <lb/>orutdepui quelue mois enca, e ne puis que ie
        <lb/>Spuiſds erans nni ds fiaſeas edarg, enn l
        <lb/>ontes que ie tay faie donner iiſques dns le
        <lb/>boxs.
        <lb/>...
        <lb/>.l2¬.
        <lb/>. B <pb n="14"/>
        <lb/>6
        <lb/> Quand ie conſidere toutes ces ttauerſes ie ne peux quë
        <lb/>e ne regrette d’auoir mené vne vie fi infame, &amp; qn’à
        <lb/> erite ce n’eſt pas vn moyen de demeurer long- temps
        <lb/>de bout.
        <lb/> Pour mon regard ie ne deſire que d’eſtre bien toſt,
        <lb/>prriué de ve, ain de ne voir tous ſes mal- heurs que ’ay
        <lb/>fait ondurer a la fFrance, &amp; ſi ma voix languiſſante eſt
        <lb/>demy accablé́e dans les ruines de la mort à encore quel
        <lb rend="¬" break="no"/>qu Pouuoir, ie vous ſupplie Pariſiens de recouurir a- la
        <lb/>la bonté, &amp;e à la clemence duRoy, afin qu’il face auan
        <lb rend="¬" break="no"/> ̀ mon endroit les rigueurs de ſa Iuſtice pour me pu
        <lb rend="¬" break="no"/>nr ſelon mes deerites, Le Ciel vous benira, le Roy
        <lb/>receuras vos plaintes, &amp; vousqui les demandez, &amp; moy,
        <lb/>e ouray Sa qualiet de deſobeiſſane, &amp; comme pereur,
        <lb/>atcur dui repos Publie.
        <lb/>ORAISON
        <lb/> i
        <lb/>ERE Eternel, premiere moteur, cauſe
        <lb/>L des cauſes, principe du commencement
        <lb/>las en auoiriamais eu, pere de toutes choſes
        <lb/>eſtre de tous les temps, mon Dieu voicy vne
        <lb/>Pauure Penitent, qui etre les bras de lamort
        <lb/>Vous demandéla vie etermele, ieſçay bien que
        <lb/>i’ay faily, mais ieſcay bien que vous me pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uez pardonner, ſiie connois mes offences, ie
        <lb/>onnois auſſi voſtre miſericorde, vous aurez
        <lb/>donc piiéde ma piié, &amp; ayantpluſtoſtegad
        <lb/>1 <pb n="15"/>
        <lb/>ton repentirque mes fautes, vous me don
        <lb rend="¬" break="no"/>nerez voſtre grace, que jmplore auecces der
        <lb rend="¬" break="no"/>ners ſouſpirs de mõ cœur, &amp; auecles dernieres
        <lb/>paſſions de mon ame, auſſi bien voftre bonté
        <lb/>ma pas ſauué pour me perdre, puis queie vous
        <lb/>adore comme mon Createur, vous receurez
        <lb/>la victime de voſtre victime, pour ſatisfaction
        <lb/>de ſes armes qui eſt ſa vie qu’il vous rend non
        <lb/>pas innocent, mais coupable de ſa mort re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuez la pourtant puis qu’elle eſt à̀ vous, &amp;
        <lb/>au lieu de cette mortelle, donné luy eter
        <lb rend="¬" break="no"/>nelle comme eternel, &amp; Sauueurde tout le
        <lb/>monde.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
