<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2483_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La misérable chûte du ministre d'État étranger, son
          bannissement, sa fuite préméditée et sa retraite en Turquie.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14936"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">La miserable cheute du ministre d'Estat estranger. Et son
            bannissement, sa fuitte premeditée, &amp; sa retraite en Turquie.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000506791357" xml:id="IL_NoelFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Noël</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-01-21" notAfter="1649-01-31">dernière semaine de
            janvier 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49113" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49113"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13512</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Texte paru la dernière semaine de janvier 1649 d'après Hubert Carrier
          (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-4, f. 62v). </p>
        <p source="Moreau">2483. Misérable (la) chûte du ministre d'État étranger, - son
          bannissement, sa fuite préméditée et sa retraite en Turquie. Paris , François Noël, 1649,
          8 pages. C'est encore plus sot que rare.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_6" source="Moreau">
          <p>Lettre du parlement de Paris aux autres parlements du royaume</p>
          <date when="1649-01-18">1649-01-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-16" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LA
        <lb/>MISERABLE
        <lb/>CHEVTE
        <lb/>DV
        <lb/>MINISTRE D’ESTAT
        <lb/>ESTRANGER.
        <lb/>ET SON BANNISSEMENT, SA FVITTE
        <lb/>premeditée, &amp; ſa retraite en Turquie <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez FRANCOIS NOEL, ruë Sainct Iacques;
        <lb/>aux Colomnes d’Hercules.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA MISERABLE CHETE DV MNISTRE
        <lb/>d’Eſtat Eſtranger, &amp; ſon banniſſement, ſa fuitte pre
        <lb rend="¬" break="no"/>meditee, &amp; ſa retraite en Turquie.
        <lb/>Nin i’eſpreuue à̀ mon dommage,
        <lb/>que ce n’eſt pas ſans ſujet que l’on
        <lb/>compare le vice à vn abiſme, dont il
        <lb/>eſt beaucoup plus aiſé d’euiter la cheu
        <lb rend="¬" break="no"/>te, que de s’empeſcher de romber iuſ
        <lb/>ques au plus profond, apres qu’ons’y eſt l’aiſſe choir.
        <lb/>C’eſt maintenant que i’apprens que toſtou tard, les
        <lb/>meſchãs ſonr ſeuerement punis de leurs crimes. Que
        <lb/>ſont deuenus mes flateurs, qui pour plaire à ma vani
        <lb rend="¬" break="no"/>reé portoient n’aguere mes loüanges iuſques aux
        <lb/>Cieux, afin que mon vol temeraire rendiſt ma cheu
        <lb rend="¬" break="no"/>te plus dangereuſe: imitant en cela l’Aigle, qui pour
        <lb/>auoir moins de peine aà caſſer la Toreé, leſleue le
        <lb/>plus haut quelle peut, &amp; la laiſſe tomber Ne deuoi¬.
        <lb/>ie pas m’imaginer que ceux qui ſe trouuent d’abod
        <lb/>dansle comble d’vne feliciteéen ſont pluſtoſt eſbloi
        <lb rend="¬" break="no"/>queſoulagez, à l’imitation de ceux qui glace dvne
        <lb/>etreme froidure, &amp; mis a lahaſte aupres d’n graad
        <lb/>feu, enrecoiuent plus d’incommodité que de ul
        <lb rend="¬" break="no"/>gement. ll y a long-temps que ie me deuois conten
        <lb rend="¬" break="no"/>rer d vnvolmedioere, ſan meſleuerſi haut mais pui
        <lb rend="¬" break="no"/>que iay reeonnu la verite, &amp; que ie n’ay pu rega
        <lb rend="¬" break="no"/>der ſa lumiere, ne reſſemble-je pas ̀ la Chauue ſou
        <lb/>
        <lb/>¬ <pb n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>ris, quine ſe peut plaire à voir le Soleil, bien que la
        <lb/>nature luy ait donné des yeux pour le diſcerner? Qui
        <lb/>dois-je aceuſer de mon mal-heur que moy meſme?
        <lb/>Ne me deuoit il pas ſuffire de trahir le Roy, de trom
        <lb rend="¬" break="no"/>per la Reyne, de piller les Threſors du Royaume, &amp;
        <lb/>de faire mourir de faim &amp; de miſere ſes ſujets, ſans en
        <lb rend="¬" break="no"/>treprẽdre auec trop d’audace &amp; de remerité, cétAugu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte Parlement de l’aris, qui pour conſeruer l’authori
        <lb rend="¬" break="no"/>té de ſon Monarque, deſ-aſſujettir de maTyrannie ſes
        <lb/>pauures peuples&amp; empeſcherſa parriode ruine, m’a
        <lb/>d’vn ſeul coup de foudre fait choir ô plus haut de?
        <lb/>mon bon-heur, au plus bas de la diſgrace &amp; de l in
        <lb rend="¬" break="no"/>fortune.
        <lb/>Puis qu’auec ce famex Senat, ie voy encore tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te la France animeé de fureur&amp; de vengeanoboontre
        <lb/>moy, pour ce que par mes inſignes rrahiſons ie l’ay
        <lb/>miſe en deſolation &amp; en troubles, à quoy me puiſ-je
        <lb/>reſoudre en cette extreaiteé́, Mes enoraes crimes
        <lb/>me font ſans ceſſecraindre &amp; redouterle Ciel; la ter
        <lb rend="¬" break="no"/>re, l’eau, l’air &amp; le feu.
        <lb/>Si ie penſe acourir vers le Paradis, ie me repre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſente auſſi-toſt que mes impietez me l’ayant rendu
        <lb/>inacceſſible, me l’ont fait mon mortel aduerſaire?
        <lb/>Si ie me dſpoſeà me retirer en quelque endroit que
        <lb/>ce ſoit de la Chreſtienté, i’y voy tout le monde armé
        <lb/>pour me faire la guerre? La mer ne deſire rien tant
        <lb/>qu’à me voir faire naufrage dans ſes ondes. L’airvou
        <lb rend="¬" break="no"/>droit voſontiers s’nfecter aà cauſe de moy, pouri
        <lb/>n’empoiſonner par ſes vapeurs mortelles. Le feu n’a
        <lb/>point de plus belle maticre pour brûler, que dede
        <lb/>uorer <pb n="13"/>
        <lb/>4
        <lb/>aorer mon corps par ſes flammes. Helas où ſus-ſe
        <lb/>don redut, ſi toutes les choſes crées ne ſont deſti
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, oqu à fre miſerablement perir Iules Mazarin,
        <lb rend="¬" break="no"/>qui eſt en execrarion aux Saincts, &amp; aux Anges, &amp; en
        <lb/>vne tres- deteftable horreur aux hommes, &amp; à touré
        <lb/>la nature: De mimaginer audacieuſement,’que le
        <lb/>foble parti qui s’eſt armé pour me ſauuer, me ga
        <lb rend="¬" break="no"/>rantiſſe dupcril: c’eſtee que ie ne puis pas eſperer,
        <lb/>par ce que c’eſt iniuſtemeat qu’il protege laplusin
        <lb rend="¬" break="no"/>fame, &amp; la plus meſchante de routes les oreaures. Le
        <lb/>Parlement de aris qui n’a ſfait prendre les armes aux
        <lb/>Fraçois oppreſſez, que pour conſeruer l’authoriteé́ du?
        <lb/>Roy que i ay vſurpée, pour punin le rapt noturne
        <lb/>que i’enay fait, &amp; pour deliurer les peuples de l’op¬?
        <lb/>preſſion, ou ily a ſi long-temps que ie ſes fayviure;?
        <lb/>atrop de puiſſance, &amp; de raiſon, pourne vaincre pas
        <lb rend="¬" break="no"/>cœeux qui auec iniuſtice, ont l’eſpée à’la main pour ma
        <lb rend="¬" break="no"/>defenſe. Les autres Parlemens ſe ſont iointsàuypar
        <lb/>vn lienindiſſoluble, toures-les Prouinces, quine reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pirent qu’apres leur liberté, ne eroyent pas iamais
        <lb rend="¬" break="no"/>ſortir de ma tyrannie, ſi elles n’inclinent toutes, à:
        <lb/>vouloir ce que veulent tous ces Ages tutelaires d
        <lb/>Royaume
        <lb/>Cer illuſtre Prince, le Ducd’Orleans, ne porte
        <lb/>mesintereſts qu’entant, que la Riuiere ſon Fauory?
        <lb/>mon oonfident, l’y oblige.
        <lb/>Ie Prince de Condéeſt vn Prince de grand cœur,
        <lb/>d’experience;&amp; de qui toutes les actios paſſent pour
        <lb/>des merueilles: mai comme ſa valeur eſt extre me,2
        <lb/>ſon eſprit n’eſt-il paauſſi excellent, pour le deſabu
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>er, luy faire voir qu’il n’eſt pas iuſte à vn Premier
        <lb/>Peince du Sang de s’armer contre le Royaume, dont
        <lb/>l eſt l’vn des principaux Aſtres, en faueur d’vn trai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Eſtranger, qui a volé tous ſes treſors, fait mou
        <lb rend="¬" break="no"/>cir par fſa tyranni ha plus grande partie de ſes peuples,
        <lb/>anleué ſon Roy, &amp; qui pour plus de crime encore,
        <lb/>veut ſeul s’attribuer ſon Authorite, &amp; rauir sil peut
        <lb/>ſa Couronne? lIl eſt indubitable, Meſſer Iaules, que ces
        <lb/>Alteſſes, &amp; que ces autres Heros, qui ſe ſont laiſſez
        <lb/>inſenſiblament deceuoir à mes fauſſes apparences,
        <lb/>ſerons bien oſt illuminez de Dieu pour voir claire
        <lb rend="¬" break="no"/>ment mes mauaiſes inatentions, que ie confeſſe n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir iamais eu pour but, ſoit en Allemagne, ſoit e
        <lb/>Caralogne, ſoit en Flandres, &amp; ſoit en Italie, que pour
        <lb/>eneicair la Couronne d’Eſpagne du debris de celle
        <lb/>de France. Si ce myſtere d’iniquiteé́ eſt vne fais dé́
        <lb rend="¬" break="no"/>couulert, comme desja la plus grande partie de la
        <lb/>Cour eha de ſortes coniectures, &amp; comme le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>menc de Paris, &amp; tous les autres, n’endoutent désja:
        <lb/>plus, ne dois-ie pas croire que les meſmes armes que
        <lb/>ie fay agir contre le Royaume, ſe tourneront contre
        <lb/>moy-meſme, pour punir exemplairement le orps
        <lb/>dont l’ame eſt ſi criminelle?
        <lb/>-Heé quoy meſchant &amp; abominable perturbateur
        <lb/>durepos public ne ſuis ie pas condamneé &amp; bany par
        <lb/>vn Arreſt autentique &amp; ſolemnel? mes biens n’ont ils
        <lb/>pas eſté eonfiſquez? les communes ne ſont-elles pas
        <lb/>commandeé́es de me courirſus’Non, non, ma perte
        <lb/>eſt aſſeurée, &amp; ie ſuis l’autheur de trop de maux pour
        <lb/>pouudoir jamais eſchapper à la vengeance de la luſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce Diuine &amp; humaine, <pb n="15"/>
        <lb/>Ne fuis je pas la ſeule cauſe que tous les crimes
        <lb/>que font les gens de guerre, que i’ay attirez de toutes
        <lb/>les places frontieres les laiſſant en proye à l Ennemy,
        <lb/>pour faire la guerre ouuerte au Royaume, dont in di
        <lb rend="¬" break="no"/>gnement l’on ma fait le principal Miniſtre? ne dois
        <lb rend="¬" break="no"/>je pas eſtre puny de tant de crimes que les ſoldats
        <lb/>commettent entant d’endroits de la France, &amp; meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mement aux enuirons de Paris, qu’en vain i’ay entte
        <lb rend="¬" break="no"/>pris d’affamer, comme n’y ayant point d’autre moyen
        <lb/>pour le vaincre? C’eſt ſans doute que les violences,
        <lb/>Ies brigandages, les incendies, les violences, &amp; tant
        <lb/>d’autres actes d’hoſtilité dontie ſuis l’autheur, ont ex
        <lb rend="¬" break="no"/>cité́ la fureur de Dieu contre moy: deſ-ja, Mazarin, ie
        <lb/>voy le Ciel armé d’eſclairs &amp; de foudre pout te cha
        <lb rend="¬" break="no"/>tier d’vne pareille punition qu’il foudroya autrefois
        <lb/>les Geans.
        <lb/>Helas toutes choſes conſpireroient à ma conuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion ſi auec la Confeſſion generale que i’ay faite de
        <lb/>mes pechez: ſi auec l’amande honorable que i’ay
        <lb/>auſſi faite, teſte &amp; pieds nuds, en chemiſe, la corde
        <lb/>au col &amp; la torche aà la main, il ne me falloit pas reſti
        <lb rend="¬" break="no"/>tuer les cens millions que i’ay derobez au Royaume.
        <lb/>Mais il eſtimpoſſible que ie me puiſſe reſoudre a faire
        <lb/>cette iuſte reſtitution, tant il eſt vray que mon ame
        <lb/>eſt obſtinée en ſa meſchanceté, &amp; qu’elle prefere ſa
        <lb/>perte à ſon ſalut..
        <lb/>En vain l’Ombre du grand Armand Cardinal Due
        <lb/>de Riohelieu, mon contemporain, m’a fait ces iuſtes
        <lb/>reproches; inutilement, dis-je, a-t’il fair le verirable
        <lb/>denombrement de mon luxe, de monorgueil, de mes <pb n="16"/>
        <lb/>8
        <lb/>srahiſons, de mes vols, de mes a-tfices, &amp; de mesim
        <lb rend="¬" break="no"/>pietez, puis que mon ame eſt endureie &amp; obſtné
        <lb/>nſon peche, lmpie qu’elle eſt, aimant mieux l’En
        <lb rend="¬" break="no"/>Fer qué le Paea dis ue l’on conſidere il y eut ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais au monde vn plus deteſtable, &amp; plus ſcelerat
        <lb/>homme que ie ſuis l’entends inceſſamment à mes
        <lb/>orilles ls eris &amp; les gemiſſemens des vefues, des
        <lb/>orphelns, &amp; des pauures languiſans Lespremiers
        <lb/>n aeeulent de lamore de leurs maris, les ſecondsſ
        <lb/>prennenta moy dutrepas de leus perens, les aures
        <lb/>n e neral me conuain quent d’auoir eſté le ſeul au
        <lb rend="¬" break="no"/>rheur de leur miſere.
        <lb/>puis que laeres humble emonſtrance quele
        <lb/>Parlement de Paris a faite au Roy &amp;a la Reyne me
        <lb/>aie connoiſtre qu’il demande, que ma mort epis
        <lb/>ous les eecrables erimes que iay faits à la France, i
        <lb/>ie eonmtenmre dema chieute; &amp; pour euiter mon ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>le ie u dis adneu &amp;e ſelon l adun du rndtſ
        <lb/>nand ie laquite pout aller ſeiourner ailours Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>n que le Contrede pouarle cfnablie n denreure
        <lb/>pour eſitre en ſeurenes pepnis ſae ann lelep
        <lb/>ne nommela cauſe de ſanuime, lEſpagnene parduu
        <lb/>e aamai ama rahiſon nyrmon nadelae,l’lalie
        <lb/>e n me deteſdte, l’ Anglererre, la Suede le Dan
        <lb/>enmare la lolone la Hognie, &amp;la olnde ſa
        <lb/>enr mro me meſe hanecere pourme donnerrer
        <lb/>de ue fent le done ou ne irear le onie ne
        <lb/>ene u pu rooee anſle cduenle che ſoie ne
        <lb/>leeet de paſſer ms meſehante vie à Conſtan
        <lb rend="¬" break="no"/>anople, parmy le Infideles
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
