<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2477_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le miroir à deux visages opposés, l'un louant le
          ministère du fidèle ministre, l'autre condamnant la conduite du méchant et infidèle
          usurpateur et ennemi du prince et de son État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-09-14">14 septembre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/Le_Miroir_a_deux_visages_opposes_l_un_lo/vHxKAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Miroir (le) à deux visages opposés, l'un louant le ministère du
            fidèle ministre, l'autre condamnant la conduite du méchant et infidèle usurpateur et
            ennemi du prince et de son État.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-04-09">4 avril 1649 selon une note lue par
            Moreau</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="16"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low"
            target="sans notice"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127267-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2477. Miroir (le)à deux visages opposés, l'un louant le ministère du
          fidèle ministre, l'autre condamnant la conduite du méchant et infidèle usurpateur et
          ennemi du prince et de son État. Sans Lieu, 1644 (1649), 16 pages. Un contemporain a écrit
          sur un exemplaire de la bibliothèque de Sainte-Geneviève : 9 avril.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Mazarin.xml">Mazarin</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_18" source="Moreau">
          <p>Paix de Saint-Germain</p>
          <date when="1649-03-30">1649-03-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-17" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="5"/>
        <lb/>LE
        <lb/>MIROIR
        <lb/>A
        <lb/>DEVXV ISAGES
        <lb/>OPPOSEZ,
        <lb/>L’VN LOVANT LE MINISTERE
        <lb/>du fidele Miniſtre, l’autre condamnant la
        <lb/>conduite du meſchant &amp; infidele vſur
        <lb rend="¬" break="no"/> pateur, &amp; ennemy du Piince
        <lb/> &amp; de ſon Eſtat.
        <lb/>M. DC. XLIV. <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>IDEVX VIOAES
        <lb/>OPPOSE Z,
        <lb/>L’vn loüant le Miniſtere du fidele
        <lb/>Miniſtre, l’autre condamnant la
        <lb/>conduite du meſchant &amp; infidele
        <lb/>vſurpateur &amp;ennemy du Prince,
        <lb/> &amp; de ſon Eſtat.
        <lb/> ’Eſt vne maxime trop connuë entre les
        <lb/>S philoſophes, que pls deux coneraires
        <lb/> ſont oppoſe, &amp; dauantage lls paroiſent,
        <lb/>ES inſileblane pproee du noir fais con
        <lb/> noiſtre la force de ſa candeur, &amp; le noir
        <lb/>a e degoui de ſon opaeire cet le nmene
        <lb/>de la vertu &amp; du vice diametralemet contraire, la er¬ <pb n="8"/>
        <lb/>4
        <lb/>tu qui fait iuger de ſon prix, &amp; de ſa beauteé a l’aſpeét
        <lb/>du vice ſon antagoniſte, decoaure fſon eſmail, &amp; eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>noiit en leur de beaute,plus la laideur du vice luy eſt
        <lb/>preſente.
        <lb/>C’eſt le meſme du Miniſtene des Miniſtres des Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, bien differens &amp; contraires, puis que les vns ſont
        <lb/>chargez de lo ãges publiques, les autres couuerts d’Iln
        <lb rend="¬" break="no"/>uetiues &amp; d’imprecations, comme victimes d’execra
        <lb rend="¬" break="no"/>tion denoncees à la diſgrace des peuples qui reſſentent
        <lb/>le contrecoup.
        <lb/>Pour les preuues, ce n’eſt pas choſe nouuelle qu’ilſe
        <lb/>trouue dans les Conſtils des Roys &amp; des Princes des
        <lb/>hommes tellement accopagnez de belles parties, qu’ils
        <lb/>ſont iugez dignes d’eftre appellez aux charges plus e
        <lb rend="¬" break="no"/>minentes de leurs Eſtats, puis qu’ils ſont capables de les
        <lb/>exercer, &amp; d’en auoir la conduite : auſſi leur ſont-elles
        <lb/>legitmement octroyees par la liberalité Royale, en re
        <lb rend="¬" break="no"/>connoſſance de leurs merites &amp; affection aà̀ leurs ſesui
        <lb rend="¬" break="no"/>ces. Tels ont eſté les Hepheſtions &amp; Craterus aupres
        <lb/>d’Alexandre le Grand, les Agrippes &amp; les Mecenas à
        <lb/>la Cour d’Auguſte, ou Philippes de C omines dans les
        <lb/>Cõſeils du Roy Louis XI. Le ſieur Deſcures pres leieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne Prince Charles, depuis Empereur &amp; Roy d’Eſpagne.
        <lb/>eeieielſe edeié
        <lb/>fideles Conſeillers d’Alexandre: mais cohme ce gran
        <lb/>Prince auoit excellé en generoſite &amp; grandeur de cou
        <lb rend="¬" break="no"/>rge au delà des autres, auſſi ne s’en troùua-il paint
        <lb/>de plus ambitieux, à cauſe de ce il s’eſtoit laiſſé aller à
        <lb/>des vanitez, non ſeulement plus extrauagantes: mais
        <lb/>plus pueriles &amp; aildes.
        <lb/> IIs’imaginoit qu’il eſtoit fils de Iupiter, &amp; que Philip
        <lb rend="¬" break="no"/>pes n’eſtoit que ſon pere putatif, &amp; vouloit que tout le
        <lb/>monde le creuſt ainſi, &amp; apres auoir faict ſes grandes.
        <lb/>a dmirables conqueſtes, &amp; ſubiugué tant de Nations en
        <lb/>ſi peu detemps, il commencça tellenent à̀ ſe meſco
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoiſtre, &amp; à ſe laiſſer emporter par certains malheu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux lateurs, qu’il fit tout ce qu’il peut pour obliger &amp;
        <lb/>frcerſesſubiects de luy re ndre de s honneurs extraor
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaires <pb n="9"/>
        <lb/>5
        <lb/>dinaires, &amp; contraires à leur inclination, dont ils ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>deffendirent autant qu’il leur fut poſſible: mais il en couſta
        <lb/>la vie au Philoſophe Caliſthene, ſous vn autre pretexte.
        <lb/>Il eſt ſans doute qu’en toutes ces entrefaites Hepheſtion
        <lb/>&amp; Craterus ſe trouuerent bien empeſchez, &amp; fallut qu’ils
        <lb/>s’aceormodaſſent aucunement, &amp; ſans volonte, à ce qu’il
        <lb/>vouloit:car s’ils en euſſent autrement vſé ils ſe fuſſent per
        <lb rend="¬" break="no"/>dus, puis que ceſte maladie eſtoit ſans remede, toutefois
        <lb/>il ne ſe lit point qu’ils euſſent eſté autheurs au Conſeil. de.
        <lb/>ces flatteries, ny qu’ils s’y fuſſent engagez plus auãt, ce qui
        <lb/>n’auroit eſté oubhé par ceux qui en ont eſcrit: au contrai
        <lb rend="¬" break="no"/>re lHiſtoire deſcharge tous les Macedoniens, &amp; blaſme
        <lb/>certains Grecs qui cleuoient ce Prince au del̀ des Cieux.
        <lb/>Mais pour Hepheſtion la meſme Hiſtoire remarque ex
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſement, que nul autre que luy ne ſe donnoit la liberté
        <lb/>d’admoneſter ce Prinee aux occaſiõs:E n quoy ſa cõduicte
        <lb/>eſtoit telle, qu’il ſembloit bien que tout ce qu’il en faiſoit
        <lb/>oſtoit pluſtoſt par la permiſſion de ſon Prince que par en
        <lb rend="¬" break="no"/>trepriſe &amp; par authorité: auſſi Alexandre auoit tant d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mour pour luy, que s’il euſt eſteé dix ans abſent, il n’euſt du
        <lb rend="¬" break="no"/> rant ce temps traicteé d’aucune affaire auec qui que ce fuſt,
        <lb/>tant il faiſoit eſtime de ſa fidelité, anſſi vouloit-il qu’il fuſt
        <lb/>touſiours gardien de ſon cachet plus ſecret; Il eſtoit com
        <lb rend="¬" break="no"/>me le ſacre depoſitaite de ſa penſée, qu’il confioit toute
        <lb/>en la prudence de ce ſien Miniſtre &amp; Conſeiller. Il n’eut
        <lb/>pas eſcrit vne lettre de telle conſequence fuſt.elle, qu’il ne
        <lb/>luy en euſt declaré le ſecrer:auſſi Ie voyant mort, il en eut
        <lb/>vn tel reſſentiment de douleur, qu’il fit tondre tous ſes
        <lb/>cheuaux &amp; nmulets, fit ruiner &amp; abbatre tous les plus hauts
        <lb/>edifices des villes, commanda que ſon Me decin pour me
        <lb/>luy auoir ſauué la vie fuſt crucifié, deffendit que par vn lõ̃g
        <lb/>temps il ne fuſt oüy dans ſes armées aucun ſon de trom
        <lb rend="¬" break="no"/>pette ny ôdetambours, comme auſſi tant de concerts de
        <lb/>voix &amp; d’inſtrumens de muſique en ſes Palais, &amp; employa
        <lb/>dix mille talents en ſes obſeques.
        <lb/>Pour ce qui eſt cd’Agrippa&amp; de Mecenas, ils ont veſeu auec
        <lb/>Auguſte en fort grande amitie, &amp; eneore que ce Prinee
        <lb/>fuſt vn deplus accomplis &amp; des mieux ſenſez qui ayent
        <lb/>B <pb n="10"/>
        <lb/>amais potté ſceptre ſi eſt-ce quil s’eſt ſouuent trouué
        <lb/>bien de la liberté &amp; de la franchiſe de ces deux-Conſeil
        <lb rend="¬" break="no"/>lers: comme il cecogneut luy meſme apres lour mort, ſe
        <lb/>rplaignant de n’auoir plus perſonne qui l’aduertiſt &amp; Juy re
        <lb rend="¬" break="no"/>montraſt librement aux occaſions comme ils faiſoient.
        <lb/> C’eſt ce qu’en eſcrit S eneque au lieu 6. des bien-faicts, où
        <lb/>il parle du beſoin que lesPrinces ont au milieu de leurs plus
        <lb/>gcandes proſperitez, d’vne perſonne qui leur diſe la verité.
        <lb/>Il rapporte les parolles d’Auguſte, lequel ayant rlegue ſa
        <lb/>fille Liuia apres auoir eu aduis de ſa vie peu honeſte &amp;
        <lb/>honteuſe &amp; recognoiſſant la faute qu’il auoit faite d’auoit
        <lb/>luy meſme publié́ vn mal domeſtique, qu’il deuoit pluſtoſt
        <lb/>enſeuelir dans la miſon, s’eſcria, Qae rie de tout cela ne f?
        <lb/>arriué, ſigrippa ou Mecenas eant encores v ſcu. Surquoy Seune
        <lb rend="¬" break="no"/>que donnant ſon iugement, ne craint point de dire, Qe
        <lb/>pour celil nefaut point croire qu’grippa ny Meeenas n’ouſſee
        <lb/>aecoauſtumé de lnuy dire la verieeé: moais que l’humeur des Prineos
        <lb/>eſt telle adeblaſver les choſes preſentes, &amp;lou r eelles qui ſonmt paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſées. L’Hiſtoire nous apprend auec quelle liberte Agrippa
        <lb/>conſeilla à Auguſte de quitter l’Empire, &amp; rendre la plei
        <lb rend="¬" break="no"/>ne libert́ à la Republique; &amp; commeMecenas le reprenoit
        <lb/>coura geuſement, lors meſme qu’il le voyoit le plus porteéaà
        <lb/>faire quelque art indigne de luy, tel que le banniſſement
        <lb/>de ſa fille, dont l’Hiſtoire nous dõ̃ne vn exemple notable.
        <lb/>Elle raconte que ce. grand Prince eſtant vn iour en ſon li
        <lb rend="¬" break="no"/>de luftice, &amp; ſur le poinct de faire prononcer vn Arroſt de
        <lb/>mort contre plufieurs perſonnes, Meeecnaas conſiderant cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te action aſſez ſeuere, &amp; ne pouuant approcher de luy, à
        <lb/>cauſe de la foule du peuple, il fut contraint d’eſcrire ces
        <lb/>trois mots dans vn morceau de papier addreſſoz à Auguſte,
        <lb/>&amp; ietter dans ſon ſein, eue toy borrea&amp; que les ayant leus
        <lb/>ſe leua a l’inſtant, &amp; quitta le troſae de luſtice,
        <lb/> L’Hiſtoire de rrance nous ſert icy de l’exemple d’vne
        <lb/>fidelité inſigne d’vn Miniftre ouConſeiller du Prince en
        <lb/>la perſonne de Philippes de Comines ſieur d’Argentré
        <lb/>appellé aux plus grandes affaires du Royaume, ſous les
        <lb/> Rois Louis XI. &amp; Charles VIII. Cét ex cellent Miniſtre
        <lb/>eſtoit ſiRteligieux à bien &amp; fideleuaent ſeruir ſon Prince &amp; <pb n="11"/>
        <lb/>l’Eſtas, qu’il euſt mieux ayḿ mourir que -d’eſtce noté
        <lb/>d aucune marque de laſcheté́, ny de diſſimulation aux af4
        <lb/>faires auſquelles il eſtoit employé, &amp; euſt eſtimé eſtre cri
        <lb rend="¬" break="no"/>me dedeguiſer au Prince les choſes autroment qu’elles n’o
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtoient,&amp; n’eut creu n’eſtre moins caupable de luy don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner des bons &amp; neceſſaires Conſeills, que de l’offerſer en
        <lb/>ſa perſonne, aux negotiations qu’l entreprenoit auec les
        <lb/>Princes &amp; Eſtats Eſtrangers, pour les affaires du Roy ſon
        <lb/>Maiſtre, il diſoit ſon aduis ſur I euenerment qu’il en falloit
        <lb/>attendre, ſans-flatterie ny deguiſement, ne voulant rien
        <lb/> relaſcher de ce qui regardoit l’hon neur du Roy, le bien
        <lb/>de ſon ſeruice, &amp; la reputatiõ̃ de fes armes: non plus qu’aux
        <lb/> Conſeils où il eſtoit appellé, lors principalement qu’il y
        <lb/>alloit d’entreprendre quelque guerre, en laquelle l’argent
        <lb/>qui en eſt le nerf eſt neceſſaire, ſi la neceſſité vouloit que
        <lb/>les leutes s’en fiſſent ſur le peuple. Il eſtoit d’aduis que les
        <lb/>affaires vrgentes le permettant, on leueroit vne ccrtaine
        <lb/>ſomme limitee, ſans autre ſurcharge, laquelle le Roy
        <lb/>meſme ne pouuoit impoſer ſans otroy des trois Eſtats,
        <lb/> ainſi ce grand Miniſtre, mis amateur de la reputation de
        <lb/> ſon Maiſtre, trauailloit dauantage à entretenir l’amour du
        <lb/> Royauec ſes peuples, que de les luy rende mal affetionnez
        <lb/>par des ſurcharges oxtraordinaires.
        <lb/>Sous le commancement du regne de Charles Empe
        <lb rend="¬" break="no"/>reur &amp; Roy d’Eſpagne, &amp; durant qu’il demeura en rlãdre,
        <lb/>’il eut pour Miniſtre, &amp; tres-fidelle Conſeiller le ſieur de
        <lb/>Cheuret, extrai&amp;t d’vne Noble famille de Gand, &amp; à eau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe de ce, le Roy Charles qui auoit auſſi pris naiſſance aà
        <lb/>’Cand, le prit en affection, &amp; eſtant encores Miniſtre Je
        <lb/>’voulut auoir touſiours pres de luy, pour diſpoſer, tant des
        <lb/>affaires qui rtegardoient ſa perſonne, &amp; ſa Maſon, que cel
        <lb rend="¬" break="no"/>les de ſes Royaumes &amp; Eſtats.Sa conduite en ſon Miniſte
        <lb rend="¬" break="no"/>re fut-telle, qu’au leu que les autres Minſtres veulent eſtre
        <lb/>ſeuls au Gouuernement, ſant ſouffrir des compagnons, le
        <lb/>ſieut de Cheuret au contraire employoit ſon credit à̀ faire
        <lb/> obeyr eeux que le Roy emploit aux afaires, tant en Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>5re qu’ailleurs, &amp; qu’ils y fuſſent maintenus, eſtimant que
        <lb/>le ſeruice du Qoyyj ſeroit mieux entreton, que quand i, <pb n="12"/>
        <lb/>change de Gouuerneur &amp; de Miniſtre: ſon humeut pleine
        <lb/>de candeur, auec laquelle il traictoit, ne fut pas pourtant.
        <lb/>ſahs donner ny couurirent, vn iour il ſceut que le Docteur
        <lb/>Adrian Lorent Doyen de Louuain Precepreur du Roy
        <lb/>Charles,, fut par luy enuoyé Ambaſſadeur en Eſpagne, ſa
        <lb/>charge eſtant en apparence pour les affaires du Gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment; mais pluſtoſt pour nuire au ſieur de Cheuret, &amp; meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>nager ſa diſgrace enuers la Reyne leanne ſa Mere, &amp; l’In.
        <lb/>fant ier dinand ſon Frere, qui ayant ſceu ceſte reſolution,
        <lb/>quoy qu’il eut raiſon d’en conceuoir vne grande iniuſtice
        <lb/>contre Ie Doéteur Adrian, il ſupp orta neantmoins ce mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais office ſans aucun reſſement, qui fut toutefois ſans
        <lb/>effet.
        <lb/> Vne autrefois comne les Eſpagnolhs eſtoient reſolus d’a
        <lb/>uoir leur Roy Charles auec eux eſtãt laſſez du Gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du CardinalXimene, crioient hautement qu’ils ſe re
        <lb rend="¬" break="no"/>uolteroienr, ce que ſç̧achant le fieur Cheuret ecraignant le
        <lb/>peril de voir l’Eſpagne pleine de reuoltes &amp; de ſeditions
        <lb/>contre le Cardinal, eonſeilla auRoy Charles d’enuoyer on
        <lb/>Eſpagne vn troiſieſme Gouuerneur; &amp; ſelon ſon conſeil fut
        <lb/>expedié le Seigneur de Lauars, auquel on donna le troi
        <lb rend="¬" break="no"/>ieſme lIieu en l’adminiſtration des affaires auec le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Ximene &amp; le Docteur Adrian qui fſut depuis Cardinal.
        <lb/>Tous les Grands d’ſpagne ayant pris reſolution de ne
        <lb/>plus obeyr au Cardinal Ximene, qui eſtoit comme vn Roy
        <lb/>en l’abſence du Roy, qui craignant que l’Infant D. Ferdi
        <lb rend="¬" break="no"/>nand par le conſeil de ceux qui eſtoent aupres de luy, al
        <lb rend="¬" break="no"/>laſt en Arragon pour ſe faire Roy, ce qui eut eſté à cauſe
        <lb/>de l’aitié que les Arragonois luy portoient, le Cardinal
        <lb/>creut en cecy faire vn grand ſeruice au Roy Charles dere
        <lb rend="¬" break="no"/>nouueller la maiſon de l’Infant &amp; d’oſter de la maiſon tous
        <lb/>ceux qui luy auoient donneé vn tel conſeil, dont l’Infant
        <lb/>fut fort indigré, &amp; vſant de menaces protefta qu’il ſe van
        <lb rend="¬" break="no"/>geroit du tort qu’on luy faiſoit. Le Cardinal le manda en
        <lb/>Flandre, d’où le fieur de Cheuretluy fit auoir reſponſe à
        <lb/>fon contentement, &amp; blaſma, diſant que s’il auoit peur re
        <lb rend="¬" break="no"/>uenant de l’Infant que cela feroit craire qu’il n’auoit pas
        <lb/>aſſez d’authorliteé en Eſpagne où il repréſeritoit la perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne <pb n="13"/>
        <lb/>rre du Roy, ſur l’authorité duquel il ſe deuoit aſſeurer ſns
        <lb/>ſe ſoucier de ce que les Flamands diſoient de luy.
        <lb/>Par l’entremiſe de la faueur du ſieur de Cheureſt, le
        <lb/>Grands Seigneurs de Hlandre furent admis aux premieres
        <lb/>chatges tant du Pays-bas que d’Eſpagne. Le Roy faiſant
        <lb/> eſtat de ce grand homme de bien, ſi fort attache aux inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts qui rear doient ſon ſeruice &amp; le bien de ſes affaire,s
        <lb/>qu’il ne faiſoit auune choſe d’importance ſans ſon con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeil. L’eſclat de ſes fa eurs Royales ne lerendoient
        <lb/>point plus ſuperhe ny inacceſſible: au contraire il ſe plai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit à faire recompenſer les hommes qu’il ſçauoit eſtre ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſaires aux affaires &amp; deſquels le Roy le pouuoit vtile
        <lb rend="¬" break="no"/>mét ſerair, &amp; ſçeut ainſi ſe gouuerner auec tant de prudéce
        <lb/>&amp; de gloire l’eſpaee de trente quatre ans aà la Cour du Roy
        <lb/>-tant en Flandre qu’en Eſpagne, que nul n’auoit ſubiet de
        <lb/>ſe plaindre de luy, ny d’enuier ſon grand credit, puis qu’il
        <lb/>l’employoit a faire toute l’obeyſſance au Roy, a faire du
        <lb/>bien aà ceux qui auoient bien ſeruy, &amp; à oſter des charges
        <lb/>à ceux qui en auolent mal vſé &amp; qui s’en eſtoient rendus
        <lb/>indignes..
        <lb/>Voila le premier viſage de voſtre Miroir qui regarde les
        <lb/>aommes qui ont toutes les parties du Miniſtres Conſeil
        <lb rend="¬" break="no"/>Ier du Prinee tres-accomplis, &amp; qui ſont dignes d’eſtre
        <lb/>appellé saux charges plus honorables de l’Eſtat.
        <lb/>Ce premier viſage ne regar de point le Cardinal IulesMa
        <lb rend="¬" break="no"/>arin: car il n’a iamais imité E pheſtion en la grande fran
        <lb rend="¬" break="no"/>echiſe qu’il auoit à ne point trahir ſon Prince en luy degui
        <lb rend="¬" break="no"/> ſant la choſe qu’il le y falloit faire entendre pour bien re
        <lb rend="¬" break="no"/>gner, au contraire il ne fut pas plutoſt admis dans les affai
        <lb rend="¬" break="no"/>es, qu’abuſant de la bõré de la Reyne Regente, il luy diſi
        <lb rend="¬" break="no"/>muloit toute les veritez qui deuoiét luy eſtre declares pour
        <lb/>le bien de l’E ſtat, &amp; ce poar eommencer à ſe rendre abſ
        <lb rend="¬" break="no"/>lu &amp; independant au maniment des plus grands affaire,
        <lb/>il fit chaſſer d’aures la perſonne du Roy ceux que la Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>e y auoit appellez pour y en mettre d’autres à ſa deuotiõ̃.
        <lb/>Non pluss’eſt il miré ſur Agrippa &amp; Mecenas, qui ay
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <pb n="14"/>
        <lb/>I
        <lb rend="¬" break="no"/> oenmiaux perdre la faueur e le credit qu’iſs auoient.
        <lb/>aupres d’Augſte, que la liberte de luy dõ̃ner des conſels
        <lb/>tres-vtiles aux occſions qu’ils iugeoient eſtre neceſſaires,
        <lb/>&amp; l’empeſcher de faire aucune action qui fuſt accôõpgnée
        <lb/>de rigueur ou de violence: Iules Mazarin n’a point eu tant
        <lb/>de retenüe de ce qui euſt eſté en luy vn acte de prudence,
        <lb/>lors que pour ſes propres intereſts il porta la Reyne à per
        <lb rend="¬" break="no"/>mertre l’ mpriſonnement du Duc de Beaufort ſur des ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſations de crime imaginaire à fonder ſur les depoſitinos
        <lb/>de pluſius fau teſnongs. La proſcription de la Du.
        <lb/>cheſie de Ch ureuſe, de Madme de Hautefort &amp; autre;
        <lb/>l’eſloignemét du Preſident de Barillon hors de France par
        <lb/>mort violente, comme aaſſi le Preſident Gayen tous leſ.
        <lb/>quels ont reſſenty les effe cts du naturelItlien Eſpagnoli
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeé, qui eſt de frapper en trahiſon, &amp; de vanger le moindre
        <lb/>ſoupç̧on d’offenſe ſans eſperance d’eſchapper.
        <lb/> C’eſt icy où ie veux faire cognoiſtre l’autre viſage de
        <lb/>ce Miroir, qui va monſtrer &amp; condamner tout enſembſe,
        <lb/>la cõ6duite du Miniſtere du Cardinal Mazarin, par celle dé
        <lb/>Scian de Stelico, Olympius &amp; Iouius Miniſtre &amp; Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeilles de Ty bere &amp; d’Honorius Empereurs.
        <lb/>Sejan, eſprit violent &amp; du tout conforme aux humeurs
        <lb/>de Tybere, fut vn puiſſant inſtument de ſa tirannie. Rome
        <lb/>lc vid monter au plus haut degre d’honneur &amp; de puiſſance
        <lb/>apres Tybere, dont il manioit l’eſprit comme il vouloit:
        <lb/>mais ce ne fut que pour ſeruir d’vn fameux ſpectacle &amp;
        <lb/>d’vn ex emple fatal de la vanité de la Cour. Sa faute fut
        <lb/>odieuſe parce qu’elle prit ſon origine non de la vertu ny
        <lb/>des ſeruices faicts au Prinse ou à la Republique, mais de
        <lb/>la uviolence de ſon eſprit. Cependanr il auoit toutes les
        <lb/>parties d’vn homme qui aſpire à la tirannie: ſon eſprit e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit hardy, &amp; ſçauoit couurir ſes deſſens artificieux à̀
        <lb/>dreſſer des Calomnies &amp; des pieges, vain de ſon naturel,
        <lb/>fl atteur pour le bien de ſes affaires, modeſte en apparãce &amp;
        <lb/>honteux à prendre de grandes charges, mais en effe ct de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeſperemét ambitieux, magnifique &amp; honorable en ſa deſ
        <lb rend="¬" break="no"/> 4 <pb n="15"/>
        <lb/>1
        <lb/> 11
        <lb/>genſe pourermer les cœurs; au reſte induſtrieux
        <lb/>vigilant, &amp; doüé des autres qualites requiſes pour vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ler vn ſceptre &amp; rauir vn Eſtat. Il creut que Ia charge
        <lb/>de Colonel des gardes pouuoit ſeruir à ce ſuperbe deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein: C’eſt pourquoy il’fit tout ce qu’il peut pour en;
        <lb/> augmenter la puiſſance: à cet effect il rallira comme en
        <lb/>vn corps d’armée toutes les Compagies eſparſes c’aà &amp;
        <lb/> la par la ville, &amp; les logea dans l’enceinte d’vn meſme
        <lb/>Camp, tant afin qu’aux premieres occaſions elles peuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentrout à la fois receuoir ſes commandemens: qu’auſſi
        <lb/>afin qu’eſtant enſemble elles s’entréffammaſſent le cou
        <lb rend="¬" break="no"/>rage, &amp; ſe monſtraſſent plus formidables par le nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre pour l’inſinuer dans l’eſprit des gens de guerre: il
        <lb/>leur dõ̃noit des Centenieres &amp;des Triunbãs de ſa main,
        <lb/>auancoit les ſiens aux premiers charges de l’Empire, &amp;
        <lb/>leur faiſoit donner le gouuernement des Prouinces.
        <lb/>Tyhere prit vne telle ecõfiance en luy qu’il luy confia
        <lb/>toute ſa fortune, &amp; alors Seian ſe voyant aſſez puiſſant
        <lb/>pour ruiner ceux qui mettoient quelque ſorte d’obſta
        <lb rend="¬" break="no"/>cle à la grandeur qu’ils’eſtoit proiett́e, attaqua les en
        <lb rend="¬" break="no"/>fant de Germanicus, aceuſa l’Aiſné d’auoir attenteé aà
        <lb/>l’e ſtat &amp; d’auoir coniuré contre le Prince.
        <lb/>Dans Rome il prenoit Ie ſoin de toutes les affai
        <lb rend="¬" break="no"/>res, tant de la Ville que de l’Empire: Les gardes du
        <lb/>Prince eſtoient à la deuotion des Senateurs, les vns
        <lb/> luy deuoient leur auancement, ll entretenoit les autres
        <lb/> d’eſperance, il retenoit les autres par crainte, trant
        <lb/>oeux que Tybere employoit eſtoient à luy, &amp; luy ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient d’eſpions aupres de luy, iuſques à luy comma
        <lb rend="¬" break="no"/>niquer toutes ſes lettres. C’eſt icy ce deuxieſme viſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ge de noſtre Miroir qui ſait conoiſtre la conduicte
        <lb/>du Miniſtere du Cardinal Mazarin par celle de Seian:
        <lb/>Premierement apres le deceds du deffunct Roy Louys
        <lb/>XIII. d’heureuſe memoire, s’il y euſt homme qui ſceut
        <lb/>abuſer de la bonte de la Reyne, ceſte Pririceſſe non
        <lb/>point inſtruicte aux ruſes Italiennes, ny aux fourbes <pb n="16"/>
        <lb/>d’ne telle Nation, ne peut ſe garder qu’il rte maniaſt
        <lb/>ſon eſprit comme il vouloit le croyant tout autre qu’il
        <lb/>eſtoit, &amp; que c’eſtoit vn homme adroit, &amp; capable de
        <lb/>prendre le ſoin des plus grandos affaires qui ſe pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentoient durant ſa Regence, qu’ayant eſte donné au
        <lb/>deffunct Roy par le Cardinal de Richelieu, il pouuoit
        <lb/>comme inſtruict de ſa main, gouuerner l’ ſtat &amp; deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chrger des ſoins qui accompagnent les affaires d’vn ſi
        <lb/>grand Eſtat. Sur ceſte creance, la Maieſté ſe õ̃fie en luy
        <lb/>de tout e qui concernoit les affaires, tant de la gerre
        <lb/>que de la Paix.Ceſte grande faueur ne demeura pas
        <lb/>ſans deuenir odieuſe, comme ne-procedant de ſon oi
        <lb rend="¬" break="no"/>gine obſcure, ny de ſa vertu, ny des ſeruices rendus à
        <lb/>l’Eſtat, mais de la violence de ſon eprit ambiteux de
        <lb/>donner la Loy a tous ceux qui ſ eruiroient le Roy, tant
        <lb/>aupres de ſa perſonne, que das les Conſeils, &amp; aux affai
        <lb rend="¬" break="no"/>res:S’il y eut homme ainſi agrandy, qui aſpiraſt à la tvy
        <lb rend="¬" break="no"/>rannie, c’eſt luy, d’autant qu’il a monſtré en auoir tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les parties, &amp; pour ne paroiſtre tel, il ſçait tres-bien
        <lb/>couurir ſes deſſe ins artificieux, fin de perdre ceux qui
        <lb/>luy nuiſent par des pieges &amp; des moyens pe fides, cõ̃
        <lb rend="¬" break="no"/>me il vouloit faire de quelques vns des plus innocent es
        <lb/>teſtes du Parlement. Il n’a iamais ſouffert qu’aucun dõ̃
        <lb rend="¬" break="no"/>maſt ombre ou ialouſie à ſa frau de des le commence
        <lb rend="¬" break="no"/>met de ſon inſtalation dans les affaies. Il fit loigner
        <lb/>d’aupres de la Reyne Monſieur l’Eueſque de Beauuais,
        <lb/>Comte &amp; Pair de rraice, l’vn des plus ſages &amp; vertueux
        <lb/>Prelatside France, fit faire commandement à Monſieur
        <lb/>des NoyetsSecretaire d’Eſtat de ſe retirer, quoy qu’il
        <lb/>ſceuſt le credit &amp; la faueur qu’il auoit eu pres le d’effét
        <lb/>Cardinal de Richelieu ſon bié-fact eur, à cauſe de quoy
        <lb/>il le deuoit traicter aue c plus d’honneur &amp; de retenuë
        <lb/>q’il n’a fair:mais il le fit pour mettre vn attre en ſachat
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, qui dependiſt de ſes volontez. Au commencement
        <lb/>il ſe rendoit difficile à prendre les grandes charges
        <lb/>qui luy eſtoient offertes. Ilen faſoit le hont eux:
        <lb/> ais
        <lb/> . eaa-l¬. <pb n="17"/>
        <lb/>¬--
        <lb rend="¬" break="no"/>13
        <lb/>mais ſon ambition ſe deſcourit bien-toſt ors qu’il
        <lb/>ſe fit donner la qualite de Surintendant du Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement de la perſonne du Rey, afin qu’en ceſte
        <lb/>chiarge il logeaſt en la Maifon de ſa Maieſté, ayant ſons
        <lb/>luy des Souſgouuerneurs à ſon choix, afin de veiller ſur
        <lb/>toutes les actions de leurs Maieſtez, &amp; de n’en permet
        <lb rend="¬" break="no"/>tre l’abord qu’à̀ qui il luy plairoit: outre ceſte haute
        <lb/> qualité de Surint endant de la perſonne du Roy, il a in
        <lb rend="¬" break="no"/>duit la Reyne à prendre des ſiens pour ſes premiers Se
        <lb rend="¬" break="no"/> cretaires &amp; Intendans de ſa Maiſon, afin de diſpoſer de
        <lb/>ſa perſonne, comme il faict de eelle du Roy: &amp; dauanta
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, il ne s’eſt pont contenté des grandes penſions qu’il
        <lb/>tiroit des coffres du Roy mais a volu auoir la diſpoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion des meilleurs &amp; pls riches Benefices de France
        <lb/>par vn Conſeil de conſcience par luy eſtably, deſ.
        <lb/>ſein de ſç̧auoir ceux qui vaqueront, d’en retenir les.
        <lb/>meilleurs, &amp; d’en pouruoir ſes confidens, au leu de
        <lb/>recompenſe, en ſorte que nul ne peut auiourd’huy par
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir aux Dignitez Eccleſiaſtiques de France que par
        <lb/>ſon moyen. Pour les affaires de la guerre, &amp; les Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciers des armées, les Princes meſmes qui en ſont les Ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neraux, ſont comme obligez, ou pour dire contrains
        <lb/>de prendre de ſa main les Mareſchaux de Camp-les Co
        <lb rend="¬" break="no"/>lonels, Meſtres de Camp, &amp; Capitaines pour comman
        <lb rend="¬" break="no"/>der aux trouppes, &amp; mettre des Gouuerneurs aux pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, tels quil luy plaiſt; comme il a fait voir aux villes
        <lb/>d’Ypre, de Domquer ques, ſans vouloir laiſſer ceſte li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté aux Princes du ſang qui conimandent les armées
        <lb/>d’y en mettre comme ils le iugent eſtre à propos pour le
        <lb/>bien du ſeruice du oy, &amp; eonnoiſſant plus que d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres, leurs merites, leur courage, leur experience &amp; fide
        <lb rend="¬" break="no"/>lité.
        <lb/>Il eſt de la prudẽce du Miniſtre deſe g rder d’eſtre au
        <lb rend="¬" break="no"/>theur de quel que Conſeil dont l’iſſuë oit hazardeuſe:
        <lb/>car arriuant que l’euenement ſoit tel que l’on le peut
        <lb/>-ſouhaitter, il ſera impute au’Prince, &amp; s’il eſt autre, ce¬ <pb n="18"/>
        <lb/>14
        <lb/>ly qui aura donné ce Coſeil en ſera aceuſé́ par ’lese
        <lb rend="¬" break="no"/>uenecmens: C’eſt ce que l’Hiſtire remarque de tili
        <lb rend="¬" break="no"/>co,apres l mort duquel on blſmot la Paix faicte de
        <lb/>ſon aduis auec Alric: ce qui fut cuſe qe Olympius
        <lb/>(qui auoit eſté l’inſt ument dquel l’ mpereur Hono
        <lb rend="¬" break="no"/>rius s’eſtoit ſeruy pou le desfaire de Stilic)e reſolut
        <lb/>de pren lre Contrepied, &amp; ayant lors tante l’a thorité
        <lb/>ſur les affdres, fit rompre la Paix, nonobſtnt pluſicerr;
        <lb/>conditions raiſonnables propſé́es par Alarie enga
        <lb rend="¬" break="no"/>gent par ce moyen ſon Maſtre en vne guerte, dont
        <lb/>l’iſſuë n’eſtant telle qu’il s’eſtoit promis, il tut aé a: x
        <lb/>Eunu ques qui eſtoient prés de l’Empereur de l’aceuſer
        <lb/>autheur de tous les m’ux deſquels l’Eſtat eſtoit affiié,
        <lb/>de facon qu’il fut contrainct d’abandonner la Cour, &amp;
        <lb/>S’enfuir en Dalmatie.
        <lb/>C’eſt pourquoy Iouius, qui ſueceda à la faneur de la
        <lb/>puiſſance d’Olympius vers l’ mpereur Honorius, en
        <lb rend="¬" break="no"/>core qu’il deſiraſt la continuation de la guerre conrre
        <lb/>Alaric afin de ſe rendre plus neceſſaire à ſon Miſtre
        <lb/>( ruſe ordinaire de la pluſpart de ceux de ce meſtier)
        <lb/>fit ſemhlant de deſirer la paix, &amp; s’eſtant abboncheé a
        <lb rend="¬" break="no"/>uec Alarc à Rimni, il enuey a l’Empereur Honorius
        <lb/>les articles qui auoient eſté propoſez de part &amp; d’autre,
        <lb/>&amp; par vne lettre ſeparee luy conſeilloit de declarer
        <lb/>Alaric General de ſes armées, afin qu’addouey par, cet
        <lb/>ffre il ret ranchaſt quelque choſe de ſes autres deman
        <lb rend="¬" break="no"/>des, à quoy l’Empercer ayant reſpondu qu’il ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit trouuer bon de donner ce comman dement à̀ A la.
        <lb/>ric y a aucun des ſiens, laiſſanr à Iouius de luy accor
        <lb rend="¬" break="no"/>der la demnde qu’il fai oit des penſions &amp; des vſures
        <lb/>pour les Cots; ainſi qu’il aduiſeroit pour le mieux.
        <lb/>Iouius le:t cette lettre deuant Alaric, le quel s’indigna
        <lb/>tellement du peu de compte que l’Empereur faiſoit de
        <lb/>luy &amp; de toute ſa nation qu’il rompit le traicteé. AIaris
        <lb/>s’en retourna vers l’Empereur ſans auoir rien fait, le
        <lb rend="¬" break="no"/>quel pique auſſi de ſon coſte iura de ne point faire la
        <lb/>
        <lb/>!
        <lb/> e <pb n="19"/>
        <lb/>J
        <lb/>l
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>15
        <lb/>gaerre auec Alarie, &amp; fit fare ſemblable ſerment à tous
        <lb/>Ies ſiens, entre leſ’quels Iouius ſe trouua le plus dſpoſé,
        <lb/>qui par ceſte facçon de proceder ſe deſchargea de l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>uie de ceſte rupture ſur ſon Maitre, &amp; ſur Alarie, &amp;
        <lb/>obligea Alaric par la deman-ie qu’il auoit faicte pour
        <lb/>Iuy du commande ment general des armées de l’Empi
        <lb rend="¬" break="no"/>re: &amp; par ce moyen egagea ſon Maiſtre à continuecr la
        <lb/>guerre, laquelle le rencdit plus neceſſire, &amp; ffermit da
        <lb rend="¬" break="no"/>uantage ſon aashorité, &amp; ſa faueur prés de luy.
        <lb/>Quant à trilico, on attribuë ſa mot, non ſeulement
        <lb/>au deſſein que l’on l’aecuſoit d’auoir de ſe ſaiſir de l’Em
        <lb rend="¬" break="no"/>pire d’Orient, l’ex ceution duquel eſtoit encores fort
        <lb/>eſloignee: mais auſſi à l’eſtroite intelligence qu’il auoit
        <lb/>auec Alaric, auec le quel il auoit fait vne honteuſe Paix
        <lb/>pour l’Empereur contre l’adus de tant de Conſeil, &amp;
        <lb/>meſme de l’Empereur, qui dit lors que ce Traicté n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtoit pas vne ’aix, mais vne pa ction de ſeruueude, l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>pereur s oligeane de payer tribut aux ots, ſous le
        <lb/>nom de penſion!
        <lb/>Si le ſecondViſage de noſtre Miroir a fait connoiſtre
        <lb/>la conduicte da Miniſtere du Cardinal Mazarin, ſur ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy dc Sejan, le meſme ſe repreſentera ſur celuy de Io
        <lb rend="¬" break="no"/>uiu &amp; ’Oympius, &amp; Stilico: il ſomble qu’il a imité
        <lb/>Olympius, qui reietta la Paix faicte auec Alaric, auec
        <lb/>des coditioas auantageuſes, engageant ai nſi ſon Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre en vne forte guerte: C’eſt ce qui s’eſt remarque dans
        <lb/>Ile Miniſtere du Cardinal Mazarin, qui ayant toute au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité ſur les affires a refuſé la Paix il y a deux ans qui
        <lb/>nous eſtoit offerte, auec des conditions fort auanta
        <lb rend="¬" break="no"/>geuſes au Roy, &amp; a voulu continuer la guerre qui
        <lb/>S’eſt fait du depuis iuſques à preſent, que la paix qui ſe
        <lb/>pourra faire ne pourra eſtee ſi raiſonnable ny honorable
        <lb/>qu’elle eut eſté: mais ſon deſſein n’eſtaut que de s’en
        <lb rend="¬" break="no"/>richir de la ruine de la France, ayant trouué vn hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me tel qu’l vouloit, le ſieur d’Hemery Surinten dat des
        <lb/>Finances pour tireraleur profit particulier tout l’argent <pb n="20"/>
        <lb/>6
        <lb/>de leur coſté, ils vouloiét la gerte, pour ſous ce pretex.
        <lb rend="¬" break="no"/>te, obliger le peuple d’en fournir la deſpenſe à ſ’entre
        <lb rend="¬" break="no"/> tenir &amp; payer les armées. Malheureuſe conuoitiſe d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir qui rend les plus eſtimez perſonnages eſcl ues de
        <lb/>ſa t’ir nnie, car vous verrez des hommes tres-habiles &amp;
        <lb/>des plus aduiſez, &amp; qui d’ailleurs parroiſſent auoir quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que eſpece de deu tion &amp; de vertu, qui toutefois ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ſont point aſſez puſſns pour reſiſter aà la tentation de
        <lb/>l’argent où̀ d’Honneur &amp; ſe laiſſent prendre par Ia.;
        <lb/>C’eſt vn eſcueil ou ceux qui s’eſtoient ſauuez des au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres, font naufage &amp; ſe perdent ordinairement. Le
        <lb/>Cardinal Mzarin ſous le faux maſque de pieté, e¬
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtabl ſſnt ſes conſorts de conſcience cette congre
        <lb rend="¬" break="no"/>gation de Theatins, n’a pas laiſſé de faire eognoiſtre
        <lb/>qu’il eſtoit poſſedé de cette paſion malheureuſe, au
        <lb/>fuiet de laquelle luy &amp; ſes adherans, ont ſi bien pris
        <lb/>leur temps qu’il ny a rien qu’ils n’ayent fait pour les
        <lb/>conuertir, ils ont tout fourragé tout brigandeé &amp; tout
        <lb/>attrapé: &amp; euſt eſteé bien difficile de ſe garantir de relle
        <lb/>peſtes en France ou les deſguiſez ſont aſſuietis a l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>gent, ſans la prudence du Parlement de Paris, lequel
        <lb/>non ſans peine, non ſans menaces ny petrſecution, a faei.
        <lb rend="¬" break="no"/>lement retranché cette effronteelicence de tout voler,
        <lb/>de tout ruiner &amp; de tout perdre, dont la loüange qu’il
        <lb/>s’eſt acquiſe ſera immortelle.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
