<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2422_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le mauvais succès de l'espion de Mazarin envoyé à
          l'archiduc Léopold pour se sauver Flandre .</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17770"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Le mauvais succez de l'espion de Mazarin, envoyè à l'archiduc
            Leopold, pour se sauver en Flandre.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110423830" xml:id="IL_LaVigneNicolasde.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas de</forename>
              <surname>La Vigne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-01" notAfter="1649-03">pendant le blocus de
            Paris</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49096" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49096"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13498</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">2 états de la p. de titre : sans (A) ou avec (B) "en" avant "Flandre".
          Texte paru durant le blocus de Paris d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms
          4682-4, f. 34v).</p>
        <p source="Moreau">2422. Mauvais (le)succès de l'espion de Mazarin envoyé à l'archiduc
          Léopold pour se sauver Flandre (sic). Pa ris, Nicolas de La Vigne, 1649, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Léopold-Guillaume (1614-1662 ; archiduc d'Autriche)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_12" source="Moreau">
          <p>Arrestation du chevalier de La Valette</p>
          <date when="1649-02-11">1649-02-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LE
        <lb/>MAVVAIS SVCCEZ
        <lb/>DE
        <lb/>L'ESPION DE
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>enuoye à l’Archiduc Leopold,
        <lb/>pour ſe ſauuer en Flandre. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>Chez NICOLAS DE LA VIGNE,
        <lb/>pres Sainct Hilaire.
        <lb/>M/ DC. XLIX. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>LE MAVVAIS SVCEZ DE
        <lb/>l’Eſpion de MaZarin enuoyé à lArchiduc
        <lb/>Leopol, pour ſe ſauuer en Flandre.
        <lb/>VN certain Philoſophe appelé Thia
        <lb rend="¬" break="no"/>né, diſputant auec les diſeiples de
        <lb/>Hiarcas, diſoit quil n y a choſe plus
        <lb/>naturelle que l’appetit que nous a
        <lb rend="¬" break="no"/>uons de conſeruer la vie, ſans que ces grands Phi.
        <lb/>loſophes en diſputaſſent, nous le voyons chaque
        <lb/>iour par experience: car pour viure, les hommes
        <lb/>traaillent, les oyſeaux volent les poiſſons nagent,
        <lb/>&amp; les beſtes ſe cachent, crainte d’eſtre tuez, &amp; fi
        <lb rend="¬" break="no"/>nalement ie die qu’il n’y a beſte tant brute qui ne
        <lb/>tienne vn inſtinct naturel de viure Si pluſieurs des
        <lb/>anciës’ayeés ont eu peu d’eſtime de leur vie; &amp;que
        <lb/>de leur propre voloté ſe ſoient oferts aà̀ la mort, ce
        <lb/>n’eſtoit pour meſpriſer la vie: mais parce qu’en fai.
        <lb/>ſant peu d’eſtime; lls ont penſé que nous aurions
        <lb/>jeur renommée en grande recommandation. Car
        <lb/>es homme de Noble cœur; ayment mieux vne
        <lb/>ernelle renommé́e que viune longuement.
        <lb/>L’on cognoiſt le peu de volonté que les hommes
        <lb/>nt de mourir, car les grandes diligeces qu’ils font
        <lb/>aproliget la vie. C’eſt cehoſe natuelle de laiſer la
        <lb/>ie auec douleur, &amp; prendre la mort auec crainte.
        <lb/>poſele cas que tou gouſlent eete mort corporal <pb n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>le &amp; generalement que tous bons &amp; mauuais pré
        <lb rend="¬" break="no"/>nent fin, il y a grande difference à la mott des vn
        <lb/>celle des autres ſi les bons deſirẽ viure, c’eſt pour
        <lb/>augmentet le deſir qu’ils ont de bien faire: mais ſi
        <lb/>les mauuais deſirent viure, c’eſt pour fomenter de
        <lb/>plus en plus l’appetit qu’ils ont de mal faire, &amp; cou
        <lb rend="¬" break="no"/>rir plus violemment apres les vices.
        <lb/>Il me ſemble, cher Lecteur, que cõprenez ma pẽ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeée, &amp; que vous voyez auec des yeux plus perçans
        <lb/>que ceux de Linx ou d’Agus, que i’adapte à̀ lulle
        <lb/>Mazarin, qui ce voyant inueſty de toutes parts, &amp;
        <lb/>que la mort inexorable à fes vœux, &amp; implacables
        <lb/>à ſes deſirs, laquelle l’enuit onne de toute patts, il
        <lb/>tremble. il fremit, &amp; Pantelle &amp; ſon ame merce
        <lb rend="¬" break="no"/>naire eſt ſaiſie d’effroy, &amp; reſſent par anticipation
        <lb/>pour ne pas die ceux de l’Enfer des douleurs de
        <lb/> Pour l’exempter de ces fleſches acerées, &amp; de ces
        <lb/>la mort.
        <lb/>trois meurriars, il s’eſt voulu ſeruir de Dom Pigila
        <lb/>Gentil hõme ltalien, auquel il s’eſt touſiours con.
        <lb/> fié dans ſes plus ſecretes entrepriſes, lequel il a fait
        <lb/>venir expres de ſon natal pays, &amp; auquel il a fait de
        <lb/>grands biens, eſtat paruenu enFrance, l’a depeſché
        <lb/>&amp; fait ſon Emiſſaire, &amp; enuoyé à l’Archiduc Leo
        <lb rend="¬" break="no"/>pold en Flandre: mais Dieu, aux yeux duquel rien
        <lb/>rien n’eſt caché, a permis que Piglira eſté deſcou.
        <lb/>uert en paſſant par vn petit village aupres de M6t
        <lb rend="¬" break="no"/>cornet en Thierache, par vn venerable Curé qui
        <lb/>iugea à ſon phiſionomie &amp; ſon maintié̃, à ſa conte
        <lb rend="¬" break="no"/>nance &amp; poſture, que ce pouuoit eſtre vn Eſpion,
        <lb/>&amp; <pb n="13"/>
        <lb/>5
        <lb/>ce qui le confirma dans ſa penſée, eſt qu’il recogneut
        <lb/>a ſon accent &amp; prononciation que c’eſtoit vn ltalié,
        <lb/>ce qui luy fit former alors vne idée, &amp; vne ſpeculatiõ̃
        <lb/>res forte, que celuy-cy pouuoit appartenir à Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin, &amp; pour s’eſclaircir au plutoſt de ſon heſitation, il
        <lb/>l’examina, ſç̧auoir s’il le connoiſſoit, &amp; s’il n’auoit ia
        <lb/>mais eu d’accez aupres de luy, celuy cy chancelant,
        <lb/>commit quelque équiuoque&amp; contradicton, &amp; d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>bort ces paroles ombmgeuſe ſa voix mal aſſeureée, c
        <lb/>firent recognoiſtrepour ce qu’il eſtoit.
        <lb/>Au moyen dequoy ce Curé eſtant ſecondé par
        <lb/>pluſieurs de ſes Paroiſſiens qui ſortoient de Veſpres,
        <lb/>qui fut Dimanche paſſé, ils foüillerent cet Iralien, &amp;
        <lb/>luy trouuerent vn caractere non apparens, qu’auec
        <lb/>vn certain verre, à la faueur duquel il l’eurent aſſez
        <lb/>correctement, qui eſt vne pierre faite à cet Aichi
        <lb rend="¬" break="no"/>duc de liberer Mazarin le permettre ſur ces terres &amp;
        <lb/>l’eſcorter ſur les frontieres, veu qu’il n’eſtoit en ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>reté́ dans la France, &amp; que pour recognoiſſance d’vn
        <lb/>tel bien, il le ſecondera dans ces deſſeins &amp; ce venge
        <lb/>ra ſur la France, qu’il luy donnera vn milion, &amp; luy
        <lb/> donnera entrée dans la Picardie par des intelligences
        <lb/>qu’il a qui ſont infaillible, cette le cture faite de la ſor:
        <lb/>te, il fut donaé en garde au Fermier des amendes du
        <lb/>lieu, afin de le mettre en Iuſtice pour eſtre interro
        <lb rend="¬" break="no"/> gé, afin que par ces confeſſions &amp; denegations ſon
        <lb/>procez luy fut fait.
        <lb/>Il faut purger le monde ds telle peſte d’Iraliens:?
        <lb/>mais ie demand maintenant quel profit d’alleguer
        <lb/>la vie eſtantinfame m’echamment gouuernée &amp; re
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="14"/>
        <lb/>gie? Mazatin qui eſt tant ſuperbe, mutin, pertur
        <lb rend="¬" break="no"/>bateur,, blaſphemateut, entous ces fais deſordõ
        <lb rend="¬" break="no"/>né, &amp; le veritable tiran de la France, les voulõ̃s nous.
        <lb/>L’on oſte à vn pauure larron la vie pour autre cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe ſinon pour vne robbe, ou autre petite choſe qu’il a
        <lb/>oublié pourquoy donc demeurera viuant, celuy le
        <lb rend="¬" break="no"/>quel ’trouble &amp; mutine toute vne Republique, &amp;
        <lb/>qui ayant ruiné toutes les Prouinces, cherchent par
        <lb/>des voyes auſſi criminelles que tiranniques la pete
        <lb/>du plus vertueux Senat de l’Europe, luy qui a trem
        <lb rend="¬" break="no"/>pé ces mnms dans plus d’Ames innocentes, que n’õt
        <lb/>fait autre fois les Herodes ny les Nerons le ſou ffri
        <lb rend="¬" break="no"/>rons nous d’auantages?
        <lb/>Le diuin Platon ne ce contante pas de dire que les
        <lb/>loix ſont faictes pour les coupables, mais il adiouſte,
        <lb/>que l’homme malicieux, deſordonné, incorrigible
        <lb/>en ces faicts qu’il doit eſtre preſcrit, deietté &amp; ban
        <lb rend="¬" break="no"/>ny hors du pays.
        <lb/>Depuis le temps que les Arbres furent creez rou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiours iuſqu’auiourd’huy ils ont porté la fueille&amp; le
        <lb/>fiuict ſemblable à leur premiere narure, le Palme
        <lb/>porte les Dales, le Figuyer les figues, &amp; generale
        <lb rend="¬" break="no"/>mentie d’y que toutes choſes ont gardé leur pre
        <lb rend="¬" break="no"/>miere nature, excepté l’hõme qui a decliné́ à̀ mali
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, les Planettes, les Etoilles, les Cieux, l’Eau, la Ter
        <lb rend="¬" break="no"/>re, l’air &amp; leeu, les Beſtes brutes &amp; les Poiſſons, ſont
        <lb/>tous en l’eſtat auſquels ils ſont creé́e, ſans eux plain
        <lb rend="¬" break="no"/>dre ny auoir enuié les vns aux autres, ny ſans exercer
        <lb/>aucunes tirannie, il ny a que le Mazarin, l’Eſtat du
        <lb/>Prince ſeroit bien,s’il ne l’auoit point alteré coluy d
        <lb/>
        <pb n="15"/>
        <lb/>peuple, s’il n’auoit expolié, &amp; rauy ces biens, l’eſta
        <lb/>du pauure ſeroit bon, s’il n’auoient oſté le moyen au
        <lb/>riche de luy bien faire, &amp; s’il n’auoit fait comme la
        <lb/>Sanſuë qui tire &amp; ſucce iuſqu’à la derniere goutte du
        <lb/>ſang, auſſi ſa Robe en eſt toute teinte, l’eſtat del’E.
        <lb/>glile ſeroit tres heureux, s’il n’auoit rauy ( ſacrilege
        <lb/>ment) ſes biens, bref perſonne ne peut nier que la
        <lb/>loye do cét Arabe &amp; cuel gripeur, ne ſoit vne pierre
        <lb/>d’achopement, ou tout le monde a fait naufrage,
        <lb/>ceux quiſont dans le berceau n’ont pas pluſtoſt veu
        <lb/>le iour, qu’il ont reſſentis leur premieres milere qui
        <lb/>ne promettent pas quitter ces dures attaintes que
        <lb/>dans vne rage viril, ce tiran n’ayant laiſſé à leur geni
        <lb rend="¬" break="no"/>teur aucun bien que celuy de la pauureté́, ſouffrance
        <lb/>&amp; rribulationſi ces choſes doiuet eſtre appellé bien.
        <lb/>Cet inſatiable Milan a porté ces ongles &amp; ces grif
        <lb rend="¬" break="no"/>fes pat tout, &amp; ny à aucun lieu qui neut fait reſſentir
        <lb/>les rrais de ſon inhumanité, mais maintenant ileſt
        <lb/>aux abois:il enrage de deſeſpoir,il voit qu’il ny à rien
        <lb/>de changeant cõme la fortune, c’eſt vne boule, tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſious dainsle nouenenenmais ce qu fait plu dim
        <lb/>preſſion ſur ſes ſens, c’eſt qu’il voit ſa felicité perie, &amp;
        <lb/>&amp; ſonbon-heur renueſe, ſes biens acquis &amp; confiſ
        <lb/>qué, &amp; mis entre les mains des Commiſſaires, s’il ny
        <lb/>auois encore que la perte des biens, il auroit eſperen.
        <lb/>ce d’allonger ces mains &amp; les rendre auſſi crocheué
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; poilleuſes que iamais; Mais il eſt hors d’eſperan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, meſme ne ſçait où aller pour ſauuer ſa vie, les Eſ
        <lb/>pegne, il laruinée auſſi bien que la France, l’Italie, il
        <lb/> rtahie, &amp; de rous coſtez qu’il puiſſe ietter ſa veuẽ,
        <lb/> 2 <pb n="16"/>
        <lb/>il ne voit qu’ennemis irreconſiliables, auſſi il a fait
        <lb/>des playes incurables, &amp; qui ſaigneront touſiouns
        <lb rend="¬" break="no"/>Mais pour reprendre le fil de mon Hiſtoire, il eroit
        <lb/>ce pouuoirt facilement ſauuer dans la landre à laſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ueur de ce Prince, Leopold, mais la poudre eſtant
        <lb/>euenté, le deſeſpoir le fera tomber dans l’allienation
        <lb/>d’eſprit, on en voit de gande apparence ſuuant le
        <lb/>rect des bons François qui veillent ſur ſes actions, il
        <lb/>ſçait que ces eſpions ſont decouuerts &amp; que ces in
        <lb rend="¬" break="no"/>entions ſont auſſi inutiles que ces artifices, il cher
        <lb rend="¬" break="no"/>che des échappatoires, &amp; ne rencontre que des pie
        <lb rend="¬" break="no"/>es, il demande la liberté de ſottir, &amp; il ne voit que
        <lb/>des ombres tres effroiables qui le menaſſét du nauf
        <lb rend="¬" break="no"/>frages s’il penſe ce repoſer à la faueur de la nuict, les
        <lb/>aſſoyables reueries. L’intimdent, eſtant eueillé ces
        <lb/>penſees lugubres accablent ſon eſprit &amp; ne luy don
        <lb rend="¬" break="no"/>nent aucun repos, s’il penſe diuertir ſon imagnatiõ,
        <lb/>ces oreilles entendent le ſo des trompettes &amp; de
        <lb/>plus de mil tambours, qui ſont des augures &amp; preſa
        <lb/>ges de ſa perte, s’il leue ſes yeux chaſſieux au Ciel, ſl
        <lb/>ſe voit armé de foudre &amp; d’eclairs contre luy. Pour
        <lb/>les imprecations qu’il luy a fait reſſentir dans les cla
        <lb rend="¬" break="no"/>meurs des opprimez, il ny à que l’enfſer qui luy eſt
        <lb/>redeuable &amp; qui luy tiendralieu de recompence,puis
        <lb/>qu’il a eſté le fidel executeur de ſes ordres &amp; l’inſtru
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ces malefices.
        <lb/>I’atrend la Relation du procez de Piglia, qui me ſe
        <lb/>ra enuoyé́ par vn de mes intimes amy, homme de
        <lb/>probiré egalement noble &amp; vertueux, digne de foy,
        <lb/>le ſujer eſttres. curieux, ie l’expoſeray au public, a
        <lb rend="¬" break="no"/>ec d’autres particularitez. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
