<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2425_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Maximes fondamentales touchant le gouvernement et les
          pernicieux desseins des Espagnols.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=SBz1JGfiN_0C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Maximes fondamentales touchant le gouvernement et les pernicieux
            desseins des Espagnols.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000002569584" xml:id="IL_RemyVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Rémy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="15"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311085</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2425. Maximes fondamentales touchant le gouverne ment et les pernicieux
          desseins des Espagnols. Paris, veuve Jean Remy, 1649, 15 pages. Rare. Tout ce que les
          Espagnols ont reproché à Louis XIV.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">maximes</term>
          <term type="genre">formes gnomiques</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>MAXIMES
        <lb/> T
        <lb/> FONDAMENTALLES
        <lb/>TOVCHANT LE GOVVERNEMENT
        <lb/>&amp; les pernicieux deſſeins des Eſpagnols
        <lb/>s
        <lb/>F
        <lb/>eas
        <lb/>Chez la VefueIEAN R E MY, ruë ſainct Iacques, à
        <lb/>I’Image S. Remy, prés le College du Pleſſis.
        <lb/>AMDC XLiXx. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>o
        <lb/>A?
        <lb/>AS1
        <lb/>S
        <lb/>si
        <lb/>eeeeE3
        <lb/>MAXIMES
        <lb/>r¬
        <lb rend="¬" break="no"/>FONDAMENTALLES.
        <lb/>e e ounone en ene
        <lb/>&amp; les pernicieux deſſeins des Eſpagnols.
        <lb/>1.
        <lb/>Les Epagnols nm ceſſemt iamais de conquerir.
        <lb/> EPVIS cent ans ils ont acquis ſous
        <lb/>SVen lue e ieei e in eoene ee
        <lb/>’j Sainteté &amp; de la Religlon, plus de
        <lb/>&amp; cent Royaumes &amp; Empires aux ln
        <lb rend="¬" break="no"/>- des dont ils ont tout à ſait eéxterminé
        <lb/>Ies Roys &amp; leur race, &amp; aſſujetty miſerablemens
        <lb/>leurs Peſples; àptes les auoiraffoiblis par des car
        <lb rend="¬" break="no"/>nages &amp;tueries incroyables ils ont acquis en Ita
        <lb rend="¬" break="no"/>e au preiudice de la libeirté d’Italie, ſur les Fra.
        <lb/>çois, qui ed eſtoient Princes legitimes &amp; naturels,
        <lb/>le Duché de Milan,le Reyaume de Naples, &amp;au
        <lb rend="¬" break="no"/>patatdnt le Royauhie-de Sieile; en Alemagneilt
        <lb/>nt iufques à preſet teu l’Empire herediraite
        <lb/> A ij <pb n="4"/>
        <lb/>&amp; font ce qu’ils peent pour efaner l’Eleion,
        <lb/>comme ils font é́s Royaumes de Hongrie, &amp; de
        <lb/>Boheme ils ont le Palatinat, lullhiers, Cambray, &amp;
        <lb/>toute la plus grande part de la ſucceſſion de Cle
        <lb rend="¬" break="no"/>ues, ils tiennent toute l’Allemagne diuiſeée. Ils ont
        <lb/>voulu auoir la France au temps de la Ligue; ils
        <lb/>auoient n’agueres oceupé tous les Griſons; ils ont
        <lb/>fait des entrepriſes ſur la ville de Straſbourg &amp;
        <lb/>autres.
        <lb/>11I.
        <lb/>ls comumencent toutes leurs conqueſtes par pratiques, &amp;
        <lb/>meneées couuertes, que leurs Mimiſtres fomt dons
        <lb/> les Eſtats qa’ils veullent enuahir.
        <lb/>lls furent aux Indes ſous pretexte de traffie, &amp;
        <lb/>de leur porter l’Euangile; Les plaintes de tous les
        <lb/>Eſtats de l’Europe ſont ſunce ſajet toutés ſembla
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, ainſi le diſent les ltaliens; les Allemands, les
        <lb/>Anglois &amp; les François ne s’en peuuent taire;.
        <lb/>La Reyne Eliſabeth fut recherchée de paix par
        <lb/>Philippes II. leurs Ambaſſadeurs eſtoient aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blez à Bourbourg. Ce n’eſtoit que pouirl’endor¬.
        <lb/>mirafin d’opprimer l’Angleterre par l’arméequ’ils
        <lb/>appelloient(ſans auoir compté́ auec Dieu. )L’in
        <lb rend="¬" break="no"/>uincible Henry l I I. au9is pairx auec le meſne
        <lb/>PhilippesII. lon beau frere quand il forma la Li
        <lb rend="¬" break="no"/>gue en Frante qui debaucha quaſi cout l’Eſtar, &amp;
        <lb/> faillit <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>faillit à meſme temps à ietter dans le tombeau
        <lb/>l Eſtat auec le oy d’vn meſme coup. Qui n’en lit
        <lb/>l’hiſtoire, ou qui ne la veu, aura de la peine à croi
        <lb rend="¬" break="no"/>re les artifices épouuantables dont on ſe ſeruoit
        <lb/>pour faire hair le Roy le plus aimable qui fut
        <lb/>iamais
        <lb/>1II.
        <lb/> Ils entreprennent plus hardiment ſur les Cathol’ques
        <lb/> que ſur les Heretiques..
        <lb/>Teſmoins en ſont l’Italie, le Portugal, &amp; la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, iamas les Eſpagnols n’ont ſi genereuſement
        <lb/>oſté le bien des Heretiques qu’ils nous ont oſté
        <lb/>Milan &amp; Naples, &amp; en vn temps que nous faiſions
        <lb/>bruſler tous vifs les Heretiques. Charles Quint
        <lb/>rendit au Duc de Saue Heretique ſes Eſtats, &amp; ne
        <lb/>uous voulut lamais rendre le Duçhé́ de Milan...
        <lb/>IV.
        <lb/>Ils laiſſeut en repos les Mahometas, pour entrepren
        <lb rend="¬" break="no"/> dre ſur les Eſlats de la Chreſtieté.
        <lb/> Si ce que les Eſpagnols ont dépenſé contre la
        <lb/>France, contre l’ltalie, contre l Allemagne, &amp; coa¬ <pb n="6"/>
        <lb/>re ’Angſeterre euſt eſte employé conte les
        <lb/>Tures, il y en euſt eu aſſez de la moitié pour les
        <lb/>chaſſer de l’Europe. Charles Quint rendit Tunis
        <lb/>à Muleaſſem Ture, &amp; ny luy ny les ſiens ne nous
        <lb/>ont iarmais voulu rendre la Nauarre.
        <lb/>V.
        <lb/>ls ſe ſeruent touſiours du pretexte de la Religion,
        <lb/> ſuiuant le precepte de
        <lb/>Machiael.
        <lb/> Ainfi aux Indes, en Allemagne, en France,aux
        <lb/>Griſons, tous les Conquerans ont eu cette ruſé;
        <lb/>anſi Philippe de Macedoine ſous prerexre de van
        <lb rend="¬" break="no"/>ger le ſacrileges aſſeruit les Grees; Alexandre le
        <lb/>Grand uouloit eſtrecreu engendré de Dieu, pour
        <lb/>pouuoir plus facilement tyranniſer les hommes;
        <lb/>Les Romains pour adouir la ſeruitude des Na
        <lb rend="¬" break="no"/>tions portoient leurs Dieux à Rome, Mahomet
        <lb/> le Ture, le Cherife ont eu le meſme pretexte; on
        <lb/>le reconnoiſt auſſi bien à Rome qu’à ’aris, &amp; les
        <lb/>ltaliens comme les François, diſent que le maſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que eſt leué, &amp; qu’ilya deſa long-temps qu’on
        <lb/>- oit à trauersde ce faux viſage. <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>V1.
        <lb/> onprmnns ſr l l’lpe , unt u piiu an
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>temporel, auſi hardiment que ontre les aures
        <lb/>Prninces de ſeurope.
        <lb/>Ils publent les ndulgences en Sicile, ils diſpo
        <lb rend="¬" break="no"/>lent des excommunicatins, &amp; par deriſion ilsy
        <lb/>ont voulu celebrer le lubilé, ils ont pris beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup de fois des terres de l’Eſtat du Pape; leos
        <lb/>pris Rome &amp; l’ont piĺe, ué len Cardioau
        <lb/>Hanconné le Pape. Vn Seeretaire de la Maiſon
        <lb/>’Auſtricheen la gonealogie de leurMaifon, im
        <lb rend="¬" break="no"/>primee auee Eloge &amp;epriuutge de l’Empereur
        <lb rend="¬" break="no"/>doiphell. dit que Rodolphe d’Aſboug premies
        <lb/>Empereur, fat ecomnunie pout auoit fait la
        <lb/>gnere pux Eelefiaſtiqus, y que l’Euaſque d
        <lb/>ale elehanmt quil eaaole efé eleoupiqu opa
        <lb/>eur, leuant les oaims au Giel s’eeria; O Chbiſle ſfi
        <lb rend="¬" break="no"/>mirer ue iu ſe dlelituo icomfe a te conmes deturb. C
        <lb/>on E uoſue auoit peur pre teie Maiſon tiraſt
        <lb/>eſs- Chi. hs de oihroſneeelar peſone
        <lb rend="¬" break="no"/>de ſonLaianutenant, eſtoit vnsiPnphétle de l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>ear, ils onrinuent en leia ambiticux deſſai.
        <lb/>ile mcràmdeoad Ia imoteé o dd ſonir d’lalie,
        <lb/>3 <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>pour n’eſtre pas aſſujettie à leur brigues, pratiques
        <lb/>&amp; menées qui pourroient diminuer la liberté, &amp;
        <lb/>qui pourroient la rendre ſuſpecte aux autres
        <lb/>Princes de l’Europe, ou bien de s’vnir auee tous
        <lb/>ſes autres enfans, pour ranger ce dernier venu qui
        <lb/>veut s’approprier le partage de ſes freres, &amp; oppri
        <lb rend="¬" break="no"/> mer ſa mere.
        <lb/>.V11.
        <lb/>Ilomt les mpeſmes mau e leue ouuraement, &amp; beu
        <lb rend="¬" break="no"/> coup plus grands que les autres Eſtats.
        <lb/>12.
        <lb/> Lers gouuernenes ſonx: trien naux à la fonule
        <lb/>des Sujets, qui de trols en trbis ansi ſont deuoré́s
        <lb/>par ceux qui viennent de nouueau conme des
        <lb/>miouches maigres; Las charges ſont venalles e
        <lb rend="¬" break="no"/>tuc eux oucn les acquierr parldes priſons quicoû̂
        <lb rend="¬" break="no"/>ontbien pluache qu la taxe &amp; l’annuel, ilsont
        <lb/>toutes ſortes d’impoſitions, d’aecez, ſubcides iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques a en auoir pour mangorde la chair aux iours
        <lb/>defendus; ils font payor lacentieſme, la vingtieſ
        <lb rend="¬" break="no"/>medu fonds en quelqes Prouinces; Sicile Na
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, &amp; Milan ctient pour cela iuſques au Ciel,
        <lb/>Leurs ſoldats logent àdifcretion, &amp; on vſentpous
        <lb/>les femmes &amp; les fillex comme l’hiſtoire le témoi
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, <pb n="9"/>
        <lb/>9e
        <lb/>gne, &amp; la veriteé le publie dans les plaintes des lta
        <lb rend="¬" break="no"/>liens.. Ceux qui rairtent le plsmiad los Peu ples:
        <lb/>ſont les mieux recompenſez entre eux, ils doi
        <lb rend="¬" break="no"/>uent plus qu’ils ne payeront de vingrs années,
        <lb/>leurs ſoldas font les meſoca mausiqe ceu des
        <lb/>autres Nauions, &amp; s’ils ne ſont paslmieux payez.
        <lb/>Les jalouſies enre eux ſont prodigieuſescone
        <lb/>les Eſtrangers qui les ſeruent, tefmoim le Prince
        <lb/>de PRarme, Qo, &amp; aquuros quie ſont enoores nvie,l
        <lb/>leurs Algazilane ſone pas plusmdrtois qe fs!
        <lb/>Sergens.
        <lb/> E2l
        <lb/>i
        <lb/>Qund i fent du ien a queljues vap lau les, Cle
        <lb/>e n’t ps pat imouir qu’ils leoimpotenee gpr e
        <lb/>l’ſe ſeuit d’eux comns des raſtrese
        <lb/>..,8
        <lb/>̀ pedre l’ſat.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> Les preuues de ceſa ſont inuhicble, e le
        <lb/>ſens bonnun en eſt un petpeuuel eonmmonaa
        <lb rend="¬" break="no"/>IX.
        <lb/> L’humeur des Eſpaguols et inſûppotable, ̀ etoues le
        <lb/> Natious da l’Eape.
        <lb/> L’Aheur du peſeh-diſdous dit loy-meſme <pb n="10"/>
        <lb/>10.
        <lb/>qu’il les lrait a’oauſe dé P’orgueil; fls frrépriſent
        <lb/>toudolesautie Peaples , con he ſi ce n’eftoiehr que
        <lb/>des Mores de Goinée, ou des eſefaues d’Angola,
        <lb/>le Conneſtable deaſtille deandoit en la ran
        <lb rend="¬" break="no"/>che Cormueſle Connetable de France eſtit ga
        <lb rend="¬" break="no"/>land hommerar portleur diſcours, &amp; leurs vr
        <lb rend="¬" break="no"/>ſagcs ſon des pieuues vluantes dé’la theze, fir!
        <lb/>tout dans Natples, Mlan, &amp; neſmiels ’onr iandais
        <lb/>voulu uffoique leus Suieésfſſſeér ſous nos!
        <lb/>Eueſgoçs, &amp; ltimar f’tcois ati’ays-bas, &amp;
        <lb/>fallu que le Pape ait fléchy ſous leur orgue, pout
        <lb rend="¬" break="no"/>faire de nouueaux Eueſthez’à leur fantaiſie. Il ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit à deſirer pour l’inſtruction do ceux qui en
        <lb/>dobstear;’ qu’is fifſent d̈raht quelues années
        <lb/>leur apprentiſſage des ſuiettions ſous vn Vice
        <lb/>Roy, pour voit ce qu’ils nous diroient à̀ leur retour
        <lb/>de nos Gouuerneurs de Preuinces. I’en appelle
        <lb/>à teſmoin encores les bons Religieux des Ordres
        <lb/>noluieau qfbtt’elprbulé des Su périeurs ſpa
        <lb/>grol; ſi fcauenitbieu c que ie veux direé.
        <lb/>8
        <lb/>X.!
        <lb/>Qdandls donent di ſecours à’quelques Peuples n
        <lb/>leurs neceſſite, ’eft à ’deſſeini de les opprnmer.
        <lb/>, Pagee aoyéns Riomains ſe endirene Mai. <pb n="11"/>
        <lb/> it.
        <lb/>ſtres de tout le moh de du remps de la Liguc, le?
        <lb/>Eſpgnols aydoient vne partie de l’Eſtat pour lé
        <lb/>pouuoir opprimier tour, &amp; l’aſſuiettir entierement
        <lb/>En ltalie ils font du bien en détail, pour l’acque
        <lb rend="¬" break="no"/>rir tout en gros, ils ont aydé les rebelles Valtelns
        <lb/>pour auoir l’Eſtat des Griſons, ils ſont apres pour
        <lb/>en faire le meſme du coſteé de l’Allemagne.
        <lb/>x1.
        <lb/>Quand ils ont paix, &amp; aliance auec quelques-vns c’et
        <lb/> pur puomir q drſr des ntelomes
        <lb/>dad leurs Efh.
        <lb/>2
        <lb/>EA.
        <lb/> Pnlippe I. beau frére de Heniy ’t ’eſee
        <lb/>&amp; forma la Ligue en Frante, &amp; y employa beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup le temps car ledr beſonge Sa lentemdent!
        <lb/>Has ſe-eflemlne oſioursi La plainte des vVe
        <lb rend="¬" break="no"/>Hties eſtpubque des entteptfes faites’ſur leut
        <lb/>Viſle en pline paix, la coiqeſte du Portugalſe?
        <lb/>lſe de meſmé, terdiand’nous promit dé nous,
        <lb/>laſet ’prendre Ndples pot uoir le Coniré de,
        <lb/>ouſfllr lil’vdſut’ s ares paſeager Napes,
        <lb/>aéeboul, da chairgé de hbioite le eout com
        <lb/>He ; &amp;ſieoit l Nepies de Louysx &amp;
        <lb/>mestoi-il vn genouil à tee deaiiy aSuione! <pb n="12"/>
        <lb/>
        <lb/>n, il oſta la Nauarre à ſa propre Niepce; s’ils ne
        <lb/>Ie fſſenlt’pas ſers du pietexte de l’allince &amp; du
        <lb/>mriage d’Angleterre, ils n’euſſeni pas pris ſi fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ciement le l’alatinat.
        <lb/>X11!
        <lb/>i
        <lb/>.
        <lb/>Il t le deſſein de deeuir Moarques de tous
        <lb/> le monde.
        <lb/>.?
        <lb/>Ils le dſent eux-meſme, &amp; nes’y feignent pas;
        <lb/>Ceux qui les flattent parlént d’eüx comme d’vne
        <lb/>Mnar hi aqiſſante aux lndes, ils-diſoient le Roy
        <lb/>d’Eſpagne eſt Empereur de tout le monde, &amp;con
        <lb rend="¬" break="no"/>meils le Viſenchàchn los en croit, les lialien,,
        <lb/>lés Allemada, ley Agſois &amp; les rancois ’en,
        <lb/>ſonnplaits depjſs Cnirles Quine; ce n’eſt pas,
        <lb/>vie polainte egere: mais vno publique profeſſion
        <lb/>que ces Eſpagnols font aur yeux meſme de ſla
        <lb/>Sainctete &amp; de routés les Nations, de la terme, j
        <lb/>Ceſt vns eropanee quots ous lee Peuiples dp
        <lb rend="¬" break="no"/>l’Furope qpui ne peut eſtro mal fondee, puis que
        <lb rend="¬" break="no"/>le Epagols pnt tous lés ioura out ce, quis
        <lb/>peuuengpoury,aui.
        <lb/> I eL.
        <lb/> xiir <pb n="13"/>
        <lb/>3.
        <lb/>X1I1.
        <lb/> haque Prnce lreſfien eſtoblgé en Dieu &amp; eonſeien
        <lb rend="¬" break="no"/> e, ſurpeine de peché mortel de ’oppoſer à toaut ceux
        <lb/> quui veulent détruire ſon Eſlat, de la coſeraaio du
        <lb rend="¬" break="no"/>quel il eſt reſpomſable à Dieu par le uremens quil
        <lb/>ena fait és mains de l’Egliſe, e ſon Sacre.
        <lb/> Si quelqu’vn en doute il doit eſtre tenu peut
        <lb/>raiſtre aà ſapatrie.
        <lb/>xIV.
        <lb/> Cely a, ’ieus eſtre Morque naiauſel, aua
        <lb/> la egoine de l’Eaope peaeeſte par ee -deſſen l
        <lb/> pobb̂qement, &amp; veaa ue eour le moade le croye
        <lb/> qeil proonre &amp; rechrcbe par tomet ooyes pſfb
        <lb/>que tous les R oys, tous les Princes, aues leRal
        <lb/>pabliques deuuiennent ſés ſjess, &amp; par conſeqe
        <lb/>que tous les R yames an parſcceſfos comme ele
        <lb rend="¬" break="no"/>chf, que tous les Poteataes vadaux oà Sauuenains,
        <lb/> que oret Rbliques, que touees lei viles &amp;s pea
        <lb rend="¬" break="no"/>plas bs de l’Enaoiniuaſelleaenr quo aa
        <lb/>. lesdomaaion, apea qel anae oinat déaaes.
        <lb/>1. Quand los Roiaans ont aſſuiery lVoiaers, il
        <lb/>P <pb n="14"/>
        <lb/>en ont ainſi vſé, &amp; les Roys auſquels ils ont laiſſéle
        <lb/>nom, n’ont eſté que des petits eſtaffiers des Procõ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuls iuſques à ce qu’enfin le nõ de oy &amp; la dignité
        <lb/>ſe ſoient tout aà fait perdus; C’eſt la pratique de
        <lb/>tous les Monarques Vniuerſels; Les Eſpagnols
        <lb/>voulans la Monarchie de l’Europe propoſent de
        <lb/>falre des Roys &amp; printes’Souuerains’ comme ils
        <lb/>ont fait de ceux des ndes, des Roys de Naples, Si
        <lb rend="¬" break="no"/>cile; Portugal. Ils s’imaginent d’enuoyer aux plus
        <lb/>floeHſſantes Prouinces des Vice Roys, qui de tois
        <lb/>en trois ans emportent en Eſpagne les deſpoüilles
        <lb/>des Nations, auec des Eloges come celuy du Duc
        <lb/>d’Oſſonne, qui erigent é́s villes plus floriſantes
        <lb/>daaraphées qemome ceus dl Duc d’AlSesnA n
        <lb/>ueêrs: auec des isſcripeions du Comte de Fuentes
        <lb/>au Milanois, &amp; aucreaſe mblables, qui doute de
        <lb/>cectvaricé u’a pointde ſentiment &amp; rononce au
        <lb/>ſoys commu.
        <lb/>7.
        <lb/>V.
        <lb/>1
        <lb/>Tas leyſjeede lquedtes Pinces a qlqe gſtat q’ils
        <lb/>bu, ſo Raadllqu;, doient de
        <lb rend="¬" break="no"/> ſt, ſoi dfa
        <lb/> ſneillas aſquaia dts Efax das aaces, ſous
        <lb/>leſquels Dieu les a fais n’aitre, ils les doiuent ſeruir
        <lb/>2aſhut cotre loas x qii do adldar detuei¬ <pb n="15"/>
        <lb/>re, &amp; ſon! tenus en conſfience de deſirer que celuy
        <lb/>qui veut détruire leur Prince &amp; ſon Eſtar, &amp; s’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>querirſ domination ne prmoſpere point; ains que Dieu
        <lb/>confonde la vanité de ſes deſſeins inuſtes &amp; tyran
        <lb rend="¬" break="no"/>niques, &amp; par conſequent doiuent tenir l’œl ouuert
        <lb/>ſut tous ceux qui truaillent dans les Eſtats par
        <lb/>quelque retexte que ce ſoit, à porter les cœurs &amp;
        <lb/>les affections des peuples, à fauorniſer en quelque ma
        <lb rend="¬" break="no"/>niere que ce puiſſe eſfre les deſſeins de celuy qui veut
        <lb/>nanger ſous ſon Eſtat tous les autres. Et de plus doi
        <lb rend="¬" break="no"/>uent eſtre plainemet ſouſmis de ce qu’il veut faire,
        <lb/>autremt c’eſt trabir ſon pays, &amp; conmertre v
        <lb/>grand ime deuant Diea qui veut que nous AI
        <lb rend="¬" break="no"/>MIONS LE ROY, &amp; que nous hſſions,
        <lb/>&amp; ayons’en horreur tous ceux qui le veullent riner
        <lb/>&amp; qui ſouhaittene l perte de ſon Eſtat.
        <lb/>Tout ce diſcours a vne neceſſité infaillible
        <lb/>en la verité de l’Hiſtoire 2. en la Polirique 3.
        <lb/>en la Theologie, chacune en ſon endroit.
        <lb/>EIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
