<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2131_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre du prince Thomas à madame de Savoie, touchant la
          neutralité avec l'Espagnol par les intrigues de Mazarin, datée du 9? jour d'août
          1652.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=qHxKAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000061291738" role="speaker">
            <persName>
              <forename>Thomas-François de</forename>
              <surname>Savoie-Carignan</surname>
            </persName>
          </author>
          <persName role="received" ref="isni:0000000359904349">
            <forename>Marie</forename>
            <surname>Bourbon de</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettre du prince Thomas à madame de Savoie, touchant la neutralité
            avec l'Espagnol par les intrigues de Mazarin, datée du 9? jour d'août 1652.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-08">datée d'août 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="7"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127258-B ALT MAG</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2131. Lettre du prince Thomas à madame de Savoie, touchant la neutralité
          avec l'Espagnol par les intri gues de Mazarin, datée du 9° jour d'août 1652. Pa ris, 1652,
          7 pages. Signé Thomas de Savoie. Le prince Thomas était alors fort avant dans les secrets
          et les bonnes grâces de la cour. La lettre est donc fausse. -</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_93" source="Moreau">
          <p>Translation du parlement à Pontoise</p>
          <date when="1652-08-07">1652-08-07</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-06" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>DV
        <lb/>PRINCE THOMAS
        <lb/>A
        <lb/>MADAME DE SAVOYE
        <lb/>TOVCHANT LA NEVTRALITE
        <lb/>auec l'Eſpagnol, par les intrigues de Mazarin.
        <lb/>Datté́e du 9. iour d’Aouſt 1652. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETRE DE . LE PINcE To8 2-
        <lb/>7 ee p
        <lb/> à Madame de Savoye.
        <lb/>ADAME.
        <lb/>’.Fecen par voſtre Ambaſadeur eelle qu’ilſ a plû̂
        <lb/> Voſtre Alteſſe Royalle m’écriré, en datte du 27.
        <lb/>du mois dernier, ou par l’importance de l’affaire qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>Iea d’aigné me communiquer, i’ay reconnu- la con
        <lb rend="¬" break="no"/>fiance &amp; l’eſtime qu’elle a de ma fidelité au ſervice de
        <lb/>Monſeigneur &amp; Neveu: Et apres auoir rendu à.
        <lb/>A.R. tres hunbles graces d’vn honneur ſi ſenſible,
        <lb/>je luy diray pou ré́ponſe mes veritables ſentiments
        <lb/> lae eh oſoe -onirenni en ſa Lettre, auec lerment
        <lb/>eanthoinsde-en deépartir, s’ils ſont contraires
        <lb/>aux ſiens, que ie ſuivray aueuglément, &amp; pourx l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>recution deſquels i’employeray toute ma puiſſance,
        <lb rend="¬" break="no"/>qui n’eiſt rien lepaŕe de la voſtre, &amp; de celle de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>feigneut &amp; Neveu.
        <lb/>Voſtreé Lettre,MD me, m’apprend que les
        <lb/>Eſpagnols vous ont fait prêpoſer, que fi mondit Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur-&amp; Neveu conſent de demeurer neutre entre
        <lb rend="¬" break="no"/>eux &amp; les François, que deés à preſent il luy rem
        <lb rend="¬" break="no"/>trbnt Vércil-&amp; Creſcentin, &amp; luy donneront dou
        <lb rend="¬" break="no"/>2e cent mil liu. comptant, &amp; ſix cens mil liu. par cha
        <lb rend="¬" break="no"/>cun an; Sur laquelle propoſieion V. A. R. me fait <pb n="4"/>
        <lb/>9
        <lb/>4
        <lb/>l’honneur de me deman der mon avis, qui enſuit
        <lb/>VoſtreA.R.ſçcait mieux que moy, que le deſſein des
        <lb/>Eſpagnols eſt, de prendre Cazal, afin de ſubiuguer
        <lb/>tous les Princes d’Iralie, quand il leur plaira, ou à
        <lb/>tout le moins pour les empeſcher de leut eſtre con
        <lb rend="¬" break="no"/>traires en aucuue de leurs entrepriſes: L’experience
        <lb rend="¬" break="no"/>leur fait aſſez connoiſtre, qu’il leur eſt comme im
        <lb rend="¬" break="no"/>poſſible de ſe pouuoi ſaiſir de cetre place, rant que les
        <lb/>Franç̧ois auront le paſſage libre ſur vos terres, pour
        <lb/>la pouvoir ſecourir: c’eſt pourquoy ils demandent
        <lb/>la neutralité́ aà̀ V. A. R. afin de pouvair plus facile
        <lb rend="¬" break="no"/>ment exeeuter leur ancien project.
        <lb/>Ores, Madame, cette neutralité́ emporte devoſtre
        <lb/>part vne declaration, de guerre ouverte contre les
        <lb/>-S
        <lb/>François, d’autant que deurs intereſts ne pouvans pas
        <lb/>s’accorder auec la perte de Cazal, que les Eſpagnols
        <lb/>pretendent leur enlever, comme je vous ay dit, &amp;
        <lb/>qu’ayant ’en Pignerol vne clef qui leur ouvre voſtre
        <lb/>ys. &amp; toute l’Iralie: Ils ſe donneront paſſge ſur
        <lb/>vos rerres malgré vous, ſi vous leur refuſez: &amp; ainſ,
        <lb/>Madame, avant que- de vous ré́pondre -ſ vous con
        <lb rend="¬" break="no"/>clurez vne neutralité́ avec l’Eſpagne, il eſt aà propos
        <lb/>que V.A.R. derermine ſi elle declarera la guene
        <lb/>aà la France, &amp; ſi elle eſt en eſtat de luy reſiſter.
        <lb/>Ce pas, Madame, eſt delicat, ie ſçay vos inclina
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, &amp; ce que vous penſez pour la France, &amp; pour
        <lb/>l’Eſpagne, qui ſont deux grandes puiſſances, entre
        <lb/>leſquelles eſt ſirué l’Eſtat de Monleigneur &amp; Neveus
        <lb/>que vous deſires avec tant de paſſion luy conſerver
        <lb/>ans aucune dimiuution; Et comme c’eſt l le bur de
        <lb/> tous <pb n="5"/>
        <lb/>..
        <lb/>eous vos-ſoins, &amp; de- toutes vos intentions, &amp; que
        <lb/>c’eſt à cela que vous vous appliquez principalement,
        <lb/>laiſſant toutes autres conſiderations part: Apres y
        <lb/>avoir meurement penſé, t Monavis’et Madame
        <lb/>Que V. A. R. differe à prendre relolution ſurtet1
        <lb/>re affaire, pendant ſ- femaines ou deux mois, fansi
        <lb/> conelare, ny romprede partny d’autre: Et quepour
        <lb/>amuſer cependant- les Eſpagnols, elle leur faſfe pro
        <lb rend="¬" break="no"/>poſer, ſi noy ennant cette neatralité ils ne ferontphr
        <lb/>la guerre en Italie, &amp; qu’eeſeureté ils donnerontde:
        <lb/>leurs promeſſes: cela pourrra ’rirer l’affaire en lon
        <lb rend="¬" break="no"/>gueur, &amp; quand les propoſitions viendtontà eſtre
        <lb rend="¬" break="no"/> ſceües, . A. R. ſera- ſoiürée aà iamais d’auoir eude
        <lb rend="¬" break="no"/>ſibons deſfeins pour là paixt d’Italie; c’eſt aà̀ mo avis
        <lb rend="¬" break="no"/>la conduitte que doit ſuiyre V. A. R. dans la -eo
        <lb rend="¬" break="no"/>joncture preſenee.
        <lb rend="¬" break="no"/> Pendant ce temps de deaxmois on verra ee que de
        <lb rend="¬" break="no"/>viendtont les affaires de France. qui ſonr à geſa alſ
        <lb rend="¬" break="no"/>les, quevers vrerrez eyapres:
        <lb rend="¬" break="no"/> Voſtre Alteſfe Royale ne ſçait que trop lés deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>des qui yſontaujourd’huy, &amp; comme M le carde.
        <lb/>Mazatin en eſt, ou leë pretexte, ou la cauſe veritablee.
        <lb/>lIé neveus-point diſcuter-ce quien eſt, ie vous dray
        <lb/> feulements que s’iln’y eſtoitplus, ie croy quetouses
        <lb/>nouuements pourroients’appaiſr, d moinspour
        <lb/>quelquetemrps, il fait: couir le bruit qu’ſe venie.
        <lb/>peutrtre le fora-il ſi c’eſtepour reroner; &amp;’eſt tequo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeiteſçaypas; ’Mis s’i reenoiterroores, coneroit
        <lb rend="¬" break="no"/>pas ſins eauſer de ouueaux troubles,, Que s’il’anria
        <lb rend="¬" break="no"/>ai roillori&amp; als danonle oyauae,- &amp; qel¬ <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>Cour fuſt abligée , camme elle,eſt à̀ preſentd’aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bler routes ſes forces pour reſiſter àMeſſieurs les Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces &amp; empeſcher leurs pcogre2z, l’Eſpagnol viendroit
        <lb/>à, bout de tout ce qu’i ntreprepdroit: car ſi ceux
        <lb/>qui oppoſeront au, reaur , ariu, font aſſez
        <lb/>puiſſans ſeulementpour formerncops d’armée de
        <lb/>dix ou douze mil hommes, qui puiſſent tenir teſte aux
        <lb/>troupes du Roy; Il eſt lans diffieulté que l’Eſpagnol
        <lb/>ne rrouvant riemqui!l’arreſte ſur l feontiére, fera ce,
        <lb/>qu’il luy plair; Et quoy qu’op puiſfs dire proſente-
        <lb/>ment à,V. A. R., qu uſques à-preſent, il n’a pas
        <lb/>fait gramds progrez, uen les deſordes &amp; les diuiſions
        <lb/>de la rance, id n’yapa lieude s’en eſtonner,d’autane
        <lb/> que cy deyanpil aenqyé ſjmil hpmmes au ſecours
        <lb/>de eſſjeurs les rices, &amp; qujl-aameneé ſon, armé́e
        <lb/>en France pour les appuyer, &amp; leur donner moyen de:
        <lb/>ſe fbortifier:, Mais quandi ra mis les choſes en, n
        <lb/>eſtae que Meſſiers les Prinçes, ou le;, ml-contans. de,
        <lb/>la demeure, ou du retour de Majiu, piſae ſaire;
        <lb/>teſte àl’armée du Roy; alors il fera plus de progez
        <lb/>en vn mois, qu’il n’auroit ey- devant fait en vn an,
        <lb/>pasre qu’il faudra que les frontiéres de Franc ſe de
        <lb rend="¬" break="no"/>fondent d’elles-meſmes, ſans eſpeter, aucun ſecours
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>dudeds.
        <lb/>Jii eſras que l’on die encores que M. le Cardioa
        <lb/>aain fera la pix d’Eſpagne pendnt ſa rerraitpe
        <lb/>pour ſe rendre plus agréable àſq retour, ’eſt, cheſ
        <lb/>qui ſe pourrafairo, &amp; l’Eſpagnol y conſentirao
        <lb rend="¬" break="no"/>ets, purveu qu’on luy reſtitue tout ce qu’on luy
        <lb/>pus, &amp; qu’on abandonne le Portugal; &amp; la Catal
        <lb/>1 <pb n="7"/>
        <lb/>l
        <lb/>7
        <lb/>gne: Mais ce ſera touſiours en intentioni de fomen
        <lb rend="¬" break="no"/>rer la guerre apres le retour dudit ſieur Cardinal, qui
        <lb/>ſe ſouciera peu de ſon chef de hazarder le Royaume
        <lb/>de France, pour ſe reſtablir &amp; ſe conſerver. Voſtre
        <lb/>A. R. pourra veoir en ce traitté en quelle conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>ration la France aura eu ſes intereſts.
        <lb/>Ores iugez, Madame, ſi dans ces conionctures à̀
        <lb/>venir, il y auroit prudence de prendre preſentement
        <lb/>vne reſolution finale ſur la propoſition qui vous a eſté
        <lb/>faicte par l’Eſpagnol, pour la neutralité, puis qu’il
        <lb/>eſt conſtant, que ſiM. le Cardinal Maarin ſubſiſte,
        <lb/>ou retourne en France, il y aura broüiillerie, &amp; cela
        <lb/>eſtant; Alors vous ferez tel traitté́ qu’il vous plaira
        <lb/>avec l’Eſpagne, ſans rien craindre de la part des Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois, qui ne ſeront à redouter comme ennemls, ny à
        <lb/>rechercher comme protecteurs aà̀ l’eégard des Princes
        <lb/>eſtrangers leurs voiſins.
        <lb/>Voyla, Madame, ce que i’ay à dire à V. A. R.
        <lb/>au ſujet qui ſe preſente, en adiouſtant qu’aux affaires
        <lb/>de conſequence on ne s’eſt iamais repenty de pren¬.
        <lb/>dre du temps pour ſe determiner. Au lieu qu’vne re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolutien precipitée nous oblige ſouuent aà̀ manque
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de parole, &amp; à̀ vne infidelité forcé́e. Ie ſuis,
        <lb/>Madame. de V. A. R. le tres-humble, tres-obeiſſant,
        <lb/>&amp; tres-fidel ſerviteur Tmom as d- S V Q E.
        <lb/> Etau dos eſt écrit à̀ Madame Royalle.
        <lb/>FIN </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
