<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2119_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre du Mazarin écrite à l'agent de ses affaires à Rome
          pour son retour.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Nh-eqpa2D6sC"/>
          <author ref="isni:0000000121223121">
            <persName>
              <forename>Jules</forename>
              <surname>Mazarin</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre du Mazarin écrite à l'agent de ses affaires à Rome pour son
            retour.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-02">datée de février 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="11"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale centrale de Florence</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">ays- N.9. r-a- erir (C) 1649 (R)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2119. Lettre du Mazarin écrite à l'agent de ses affaires à Rome pour son
          retour. Paris, 1649, 11 pages. De Saint-Germain en Laye, le 25 février.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-05" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>DV
        <lb/>MAZARIN,
        <lb/>ESCRITE A L’AGENT
        <lb/>de ſes affaire sà Rome
        <lb/>pour ſon retour.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETTRE
        <lb/>DV MALARIN
        <lb/>Eſcrite à l’Agent de ſes
        <lb/>affaires à̀ Rome.
        <lb/>g gùor ’laui, ie vous daane aduit par le pteſente que
        <lb/>r e’et toue de bonque ie m’en retourae, ne eroiés pas que
        <lb/>Al ce ſoit vne fauſſe alarme, connme a d’autres que ie
        <lb/>vous ay données depuis le nois d’Aouſt dernaier, vous auez eu
        <lb/>par là que i’eſtois e Pranceenene aſſez mauuaiſe poſtuce pour
        <lb/>’yeaayer, &amp; eertes ie ne craioispas y vſer vn habit gris, que
        <lb/>le fis fair durant es haarricades, i’aus deſlors de ſi belles afes
        <lb/>uedepuis il’aey toufiours cherehé les maoons de dm’eſchapper, &amp;
        <lb/>e n’ea ay peu troauer d’aoccafion qui fut ſeure, que celle que le
        <lb/>pls la veille des Rois,ilfaut que le Politiquoes auouent qu’on ne
        <lb/>pouoit pas ptendre mieux ſon temps veu que tout le monde ne
        <lb/>ſengeoit alocs qu’à̀ boire àdoroi, qu’on ne ſe doutoit de
        <lb/> quelque bnuit de cafoſſes qu’on entendis, parce que c’eſtoit
        <lb/>l’heure que les Dames reuenoient du bal, ie ne fus pas moins
        <lb/>adtoit quand apees cette grande iournée où ie paſſay eureuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment lesportes de Paris, ie is aſſieger la ville de pour qu’o ne
        <lb/>couruſt apres moy, lors ie me fuſſe aué ſi i’eaaſſe eſté ſeul, i’auols
        <lb/>neſme obtenu de la Reine mon congé, mais il ſe trouua certaine
        <lb/>nloueure en mon bagage, qui me fit aſfieger par les Princes, auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>elsi’ay eé coatrant de payeroaoçananfin grace à Diaui’ay
        <lb/>A ij
        <lb/> L4. <pb n="4"/>
        <lb/>fait capitulation aue eux &amp; aueec le peuple, &amp; ils mepermettent
        <lb/>de m’en ſlet, séné paxpaide bagues ſalujue dſe
        <lb/>riches &amp; pretieû ioyaux que ’auois,il m’a falu defc hargendge
        <lb/>pattie ſur le Prince de Condé, &amp; ietter le reſte à la Riuiere, autre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment i’euſſe fait nauſge; G’eſt pourquoy il ne ſera point be
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoin d’enuoyer au deuant de moy es Cinquante chariots vuides
        <lb rend="¬" break="no"/>e bin agtelerque i vouandpis par l5 articledesmeqi
        <lb rend="¬" break="no"/>ras &amp; inûtrucois quee veAs’enſyaydese 6 du nls d’out,
        <lb/>nais ie vous prie d’eereurreellement tont le nte d.
        <lb/>dres neceſſaires pour mon retour, e pteparer mon alais, de
        <lb/>metre non argen etrre, e n’enngyje; pofeſur les
        <lb/>paſſages, ſuiunt que le tout aſt amplement contéfû̂, o comme
        <lb/>il arriue tant d’eies qon pepout prebdiren ces occaſions;
        <lb/>afin que vous ne faſſiez point d’equiuoques, &amp; que vous puiſie
        <lb/>faire au beſoin des raiſonnemens de vous meſme, qui ſoient ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>lon meéintdntios, vous ayaconma hoaamd ſore babile &amp;dif.
        <lb rend="¬" break="no"/>etet,’iay iugé à ptopos dour deoaulri mnae parie de mes
        <lb/>leſſelns paſſez demes afâitions peeſontes, pour vous dire le
        <lb/>Vray, i’auôu que ie n’ay ianasaiseu deſſeinide m’eſtablit rout à ft
        <lb/>&amp;ad France, ie ſç̧auois bleoaque eseançois ’aymoitnt pa ſ Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtre eſtrange i’auois fanseeeſedenant leseax l’eenapl du
        <lb/> Marquis d’Ancre , e le nevoyois peſonde. de damdiſsn deſiii
        <lb/>lans auoir peur, ie n’attedois e gouisner iuſqu’à la maipriéau
        <lb/>Roy, &amp; peut eſtre un peu plas, itaſcbs pour aer effe deluy
        <lb/>’oſte la cbnnoiſſnee dos bonnes lttres ouioli edreiacapable
        <lb/>d’affaires, ebnatec’eſtle prqmior pincipe dela Poliriqueltalie
        <lb rend="¬" break="no"/> ne, pout ceex quiſont en’maptaccependant ic nelaiſſoisapp
        <lb rend="¬" break="no"/> cher deluy peſonns qui ne fut de à cabals, paso deſts Off
        <lb rend="¬" break="no"/>alers n’oſot tratcar de ſa charge enfaueur d’vnlautre, quin’et
        <lb rend="¬" break="no"/> mon’agtcenente luay uoisdoaié:rn Gauusernu ouama4
        <lb rend="¬" break="no"/>otio, &amp; put m’rffeurer dauantage, i’auais ereé ma faueuj
        <lb/>’ vnochàrge aparauantiauonrmlë, de Suintendanu du gooure
        <lb rend="¬" break="no"/>nent du oy, poutr d’autres Offices de la Couronne degms
        <lb/> Gouueraenens &amp; de belles Segneuris ie n’en ay point veulut
        <lb/>auoi, &amp; encotes que danepaaPgpque iiléenl1
        <lb/>tion,. <pb n="5"/>
        <lb/>lonque le Ceualiar de la Valette a publiéà Paris, n ayt ale
        <lb/>gné cette leule deffence contre ceux qui ne taoient d’ne inſa
        <lb rend="¬" break="no"/>tiable auarice, ie confeſſe enrce nous que ce n’eſtoit point fauee
        dé
        <lb rend="¬" break="no"/>bon appetit, mais parce que ie ne les pouuois pas emportor com
        <lb rend="¬" break="no"/>me des’Louys en lalie, où i’auois fait deſlein de rme ſauuer, ie é
        <lb/>faisconrenré de iouir de l’Admirauté ar confidence ſous le nao
        <lb/>de l eine,&amp; du pouuoir de diſpoſer des comptans, qui ſoht les
        <lb/>deux employs les plus lueratifs du oyaume, i’ay bien pris quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que benefice de grand reuenu &amp; en bon nomnbre, que i’ay
        deſtinsésj
        <lb/>à enreteair vne partie de la deſpence de ma maiſon, comme ceſe
        <lb/>de l’eſcurie &amp; de l’office, mais ie n’en ay point fait eſtat, parce que
        <lb/>quelque rmeſnage qu’ayent fait mes lntendans, qui ont taillé es
        <lb/>morceaux aſſez courts à mes plus bas Officeiers, l’eſpargne de
        <lb/>chaque année n’a peu aller qu’à cent mid eſcus, i’entends bier
        <lb/>pounant quels qu’ils ſoient de me les coſeruer en ltalie, car i’ayy
        <lb/>des prouiſions du Papen bonne forme, &amp; pour les fare vacquer,
        <lb/>il faudroit qu’on me fit mourir en iuſtice, &amp; c’eſt ou ie nargue
        <lb/>Meſſieurs du Parlement, cat ie demsanderay monrenuoy à Rome,
        <lb/>quoy qu’à n’en point mentir ie ae ſçache point ſur quel tilre
        <lb/>era fondé, s’il s’eu trouue vn expres dans le dsoit canon, car le
        <lb/>neſeuillette point ces liures Grecs, mais ie ſcay bien que es Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ieurs ſeont grandement ſomaliſez, il ſuffit que le Pape l’ait voulu
        <lb/>attre en vſage, &amp; ils n’oſeroient luy deſplaire de penr qu’il ne les
        <lb/>puniſt de la ſuppreſſion ades Aaares, pour reuenir i’ay vouh
        <lb/>ſtalir ma fortune ſur de meilleucs fondemens que ſur des ſin
        <lb rend="¬" break="no"/>plesappointemes&amp; decs bnefices, ie n’ay point fairt de ſcrupul
        <lb/>d’cauahr le threſor du Roy tres-Clreſtien, parce que comme ie
        <lb/>ne les enuoyois que dans les terres de l’Egliſe, dont il eſt Ie file
        <lb/>aiſné,ce n’eſtoit point les porter hots deſa maiſon, i’ay trouuê les
        <lb/>choſes heureaſerment diſpolées pour mon deſſein, les Miniſtres
        <lb/>ont point tromé eſtrange ce deſir de prendre, la couſtume en
        <lb/>eſtoiut eftablie &amp; authoriſéc en plein Conſeil &amp; par les edicts, il
        <lb/>y auoit qu’à s’aſſocier &amp; à iure en bonne intelligence, en ſuitre
        <lb/>pout mettre mon burin à couuert, i’ay en aſſe de bon-heur pour
        <lb/>faire nailtre la guerre d’Orbitelle &amp; de Portolongone, qui fit lors
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>ſi guand pus au Pape &amp; alx- Princes d’Italle, maisces pae
        <lb/>gens y alloient bin a la bonne foy, &amp; ne voyoient pas qu’ils en
        <lb/>uiroientout le ftruict par mon moyen, puiſque ce n’eſtoit que pout
        <lb/>faire paſſer ſur leurs terres les richeſles de la France, comme on 4
        <lb/>ben reconnu pat le peu dauantage qu’elle en tire, mais le mal
        <lb/>heur voulut, qu’apres la leuée du ſiege n’ayant plusde Chefs aff.
        <lb/>dez,ny des Magalotti a y enuoyer, mon commerce fut ruiné &amp; ie
        <lb/>ne pouuois plus faire tenir de dela que des cent mil eſcus à la fois,
        <lb/>u lieu de milions, qui paſſoient auparauant, ce qui me ruinoit en
        <lb/>rais de vaiture, c’eſt pourquoy ma baque n’alla pas ſi bien iu
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’a la guerre de Naples, qui fut vn pretexte plus ſpecieux que ie
        <lb/>n’euſſe peu ſouhaitter pour faire des tranſpors d’argent, vous
        <lb/> ſçauez que i’auois deſia bien commencé à le faire vloirt, mais v
        <lb/>econd malheur voulut que comme ie n’auois encor ſait paſſer
        <lb/>pout moy que deux nauires chiargez d’or &amp; d’argent ( horſmis
        <lb/>deux tonnes que ie n’en mente, quieſtoient dans vne autre bar
        <lb rend="¬" break="no"/>que,les forfantes Napolitains s’auiſerent d’eſlire pour leur Chef
        <lb/>vn Prince, qui ne voulant pas fauoriſer l’eſpargne que ie faiſois
        <lb/>des deniers du Roy, deſtinés pour cette armée, &amp; deſcouurant
        <lb/>mes trafics &amp; mes intrigues, m’obligea à le perdre auec ſon peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, ce qui m’a fort bien reuſſi comme on a veu depuisi’auois en
        <lb rend="¬" break="no"/>cCore renouuellé leurs brouilleries, en ſorte qu’ils venient main
        <lb rend="¬" break="no"/>tenant me demander vn Chef à ma deuotion, mais comame ils oû
        <lb rend="¬" break="no"/>trouué l guerre à Paris, ils fonc allez chercher en Turquie le ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cours qu’ils demandoient en France, ce qui m’importe fort peu,
        <lb/>car quelle enuie me pourroit prendre de leur enuoyer du ſecours.
        <lb/>Si des controlleurs d’Eſtat m’oſtoient le mnoyen de tranſporter
        <lb/>quant &amp; quant de l’argent pour moy, d’vn autre coſté i’auoue que
        <lb/>iy bien du ſuiet de me loüer du trafic de Rome, ear encore bien
        <lb/>qu’il ne ſoit pas ſi grand, il va touſiours reiglemaent, &amp; ſous pre
        <lb rend="¬" break="no"/>textes de penſions d’Ambaſſadeurs, de Cardinaux, de payemens
        <lb rend="¬" break="no"/>de Bulles &amp; d’Annates, d’entretenements d’eſpions &amp; d’intel
        <lb rend="¬" break="no"/>gences. I’ay fait paſſer de notables ſommes de deniers, c’eſt parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culierenent l’rgent de cette banque, que ie vous recoimmande
        <lb/>de mettre à couuert, de peur que quelqu’vn de dela ne mette la <pb n="7"/>
        <lb/>nain deſſne &amp; pour celae:re lo ſepticſine, hoitiefina&amp;
        <lb/>nenfieſmearriclcs dudit fſemoire, i’auois encore trouué vne
        <lb/>inuntion ecellcnte pour vous faire tenir dc l’argent traueſti;
        <lb/>car comme on vovoit l’or ſi rare qu’on mettoit les piſtoles &amp;
        <lb/>Loysà plus de dix iiures, on s’apperceuoit bien du d’uertiſſe.
        <lb rend="¬" break="no"/> ment que i’en auols fmct, &amp; quolques eneux les eſpoent ſur
        <lb/>le themin &amp; m’en ſeuroient ſans que i’oſaſſe m’en plaindre,
        <lb/>c’eſt pourquoy i’auois enuoyé er Hollande, Portugal &amp; autres
        <lb/>lieux, non ſuſpects des Orfeures, pour acheter les plus riches
        <lb/>ioyaux &amp; les meubles les plus precieux qu’ils peuſſent trouues
        <lb/>afin d vous les enuoyer ſans qu’on s’en deffiaſt, mais cela ne
        <lb/>m’a pas dnré́ long-temps, &amp; ie ſs en peine ſi vous auez receu
        <lb/>la troiſieſme caſlerte de pierreries que ie vous ay enuoyée ecs
        <lb/>iours paſſer, pour n’en auoir receu aucune reſponce, dés que
        <lb/>vous l’aurez faites en de l’argene, &amp; le faictes profiter ſuiuant le
        <lb/>cinquieſmearticle de mon memoire.Or c’eſt la derniere choſe
        <lb/>que ie vouxpuis faire tenir, le reſtedeimeurera à Paris &amp; à ſaint
        <lb/>Germain, car ces Meſſieurs du Parlement m’ont pris comme
        <lb/>on dir de gallico; &amp; ils ont brouillé les cartes lors que i’auois
        <lb/>en main vneſequence Royalle, n Royv, vne Dame, &amp; deux Va
        <lb rend="¬" break="no"/>lets, qmi m’eſtoient hoc, s’ils n’euſſent point interrompu la
        <lb/>prolpenté de mes pilleries iuſqu’à la maiorité du Roy, i’auois
        <lb/>oyen d’aſſouuir mon ambiuon, car elle n’eſtoit pas ſans bornes,
        <lb/>comme quelques-vns m’ont impoſé calomnieuſement, &amp; vos le
        <lb/>dis à vous come ſi i’eſtois deuant Dieu, queie n’auois point dſ
        <lb/> ſein de prendre plus de cinquiante millions, &amp; meſme i’en euſe
        <lb/> pris moins, ſi ce n’eſtoit qu’il falloit faite vn compte ond. Si
        <lb/>i’euſſe eſté ſi heureux, ie pouuois elperer de paruenir à la Papau
        <lb rend="¬" break="no"/>té, à laquelle ie viſois des ma ieuneſſe, cat vous ſç̧auez que
        c’ell le
        <lb/>premier defſein cqu’on forme dés ue l’on entre au ſeruice d’vn
        <lb/>Cardinal, ie faiſois deſia mon compte qu’il ne falloit que
        <lb/>vigr mille piſtoles pour gagnert vn Aimbaſſadecur ; afin qu’il
        <lb/>ne propoſaſt point d’excluſion, ie m’aſſeurois que le parti
        <lb/>de France e-ſes Cardinaux m’eſtoient acquis, parce que
        <lb/>ſans compteZ e-- intngu que ’aois pa le mayen de taut de <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>peatſions, Senefices, Gouueremens &amp;e autces ble aitsqui mlot
        <lb/>acquis tant de creatutes, ie ſç̧auois bien que toute la Franceſeroit
        <lb/>tenu de me fauorſer à iamais, à caue des obligatioas qu’elle m’a,
        <lb/>gaand ce ne le oit que pour luy auoir oſté la lource &amp; la matiere
        <lb/> lu luxe qui l’alloit coreerspee. Les Cardinau d’Eſpagne &amp; de
        <lb/> on party e me pouuoient, pas manquer;ear ie vous auoe entre
        <lb/>nous guei’ay touſiours ſauorſe leurs deleins cose ils ontie
        <lb/>tcornu qund ie leur ay iuré Monfiur deGuile, &amp; ils les prou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueront bien miex à preſents que i’a y allumé́ exres vne gueee
        <lb/>iile pour leur donner moyen de taire leurs affaises, &amp; qu’ils
        <lb/>voyent que pour leur ménager cette occaſion ie les ay empeſche
        <lb/>urant ciq ans de faire lLa pax qu’ils vouloieut aà route force: Ce
        <lb/>qul m’a dépleu en ces negociations, c’eſt que ie croyois les auoir
        <lb/>faites fort ſ cretemẽt Et cependant ces Meſlieurs du Parlemét
        <lb/>ont eu aſſez bon nez pour len apperceuoir, &amp; me l’ont pulique
        <lb rend="¬" break="no"/>ment teproché. Oure cela ie voyois bien que les Francos ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roient d’humeur à me chaſſe vneau iou come n çoquin.
        <lb/>ſans atteadrte qe i’euſfſe emply mes beſaces comme i’auois fais
        <lb/>mon compte, apres quoy eſtant Iralien commeie ſuis, l’Eſpagne
        <lb rend="¬" break="no"/>ne pouuoit douter que re m’en ven geaſſe à ſoa profit toſt ou tard;
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; certes ie ne déſirerois rmaainteuat d’eſtre ’ape que pou e
        <lb rend="¬" break="no"/>munier à mon plaiſir les Chanttes du ’ont-neof, &amp; les Colpor
        <lb rend="¬" break="no"/>eurs qui ont publié l’Arreſt du Parlement contre moy, &amp; qui de
        <lb/>plus m’ont appell Tabarin Quant aux Cardinaux ltaliens,
        <lb/>comme la nauio eſt res auariciuſe, i’euſſe eu aſſez d’arge8
        <lb/>pour en gagna la phaſpart, &amp; i’uois des niepces &amp; vnaeuea
        <lb/>pour acquerir l’antiédeceux qui n’euſſent pas eſt́ ſuiets à l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>gent. Apees cela ie me tenmois-afſeuré du ſupport du peuple de
        <lb/>Rome, pource que i’y ay fait pluſieues connoiſſances durant me
        <lb/>ieuneſſe, ayant teuſiourspraiué fort ſamilierernaent aneç les va
        <lb rend="¬" break="no"/>lets &amp; leb artiſans, cone leaoiodredenr-eux. Etque neme
        <lb/>pouuos-i pronettre de l’adreſſe de monpere, que vous ſç̧aue2
        <lb/>eſtre vn homme ſi popudaire qu’encores mainteſat au icu deb
        <lb rend="¬" break="no"/>re le vin Francois qu’on luy enuoy par reſent pouronfaitepart,
        <lb/>au peuphe, il airae minux s priapr,clevedt pse rix ra
        <lb/>’Tnunie <pb n="9"/>
        <lb/>.
        <lb/>aablelali caeiay hlen ſaites ſupputations ie troona
        <lb/>quel’eſpagae 4l paaafaiſarcetroic. &amp; le paa ’rgent que
        <lb/>Py fait iraaſpelrdr de Fdane. qui ae ſe mone qu’ dux ſepr
        <lb/>millioas,cinqcns ciaquamte leafai iures, ſuiuant le dern:er
        <lb/>bt de coap queouss’aueenuogyé le aà, d’Octobre,en ce
        <lb rend="¬" break="no"/>la eompris las iaretsngendrezpales ſonmes principales que
        <lb/>Vouis aue fai ptelufalds aneillaa banues d’Italie. Tu
        <lb/>cefa, dſ-ie, ſenoieosſuffiſaat pousompre tuans de iefte
        <lb/>enlinée;i&amp;t ij’aurpispar que paulair ggiſer taut de
        <lb/>Cappeaux touges, danase fallut po labonnet vetd, princr
        <lb rend="¬" break="no"/>pléemeand ieſouge az rarada qu’a oauſté; le Chap
        <lb/>peaus du8Mlndsſainoe Cmaila e nmeſçay pas qoienuondroi
        <lb/>ooirûfiha prinoy areſarquyiqueſon feree ne l’eſ
        <lb/>pasachrepté à mes deſpésmaqisla Frce eſt fiaceouſtumée d’auoit
        <lb/>des Cardinaux quiuy coaſtans che, qu’elle a fait cettedeſpence
        <lb/>de grahd r To rogrqupiayeſt de vou -queéatgent
        <lb/>ftſté perdu, q’itait ortaaanqu de m daaner vne vo
        <lb/>dſhie le Coalaue. Ie voy donc bierqu’idL faut-refcrier Vl peui
        <lb/>moh abitlon; e pouuant pas eſtreape, me contenter d’e.
        <lb/>ſtreplus riche qu’aucan Cardinal aas auſſi bieu commoni
        <lb/>aſpirois-jieaix granles dgmcpuiéqttenaisenan queieſus
        <lb/>nte at’Arret ie poutuoipapteendteàL eſtre Efcheuin.
        <lb/>Quoy qué perſonie prtuée, ie rmclsaray à orm uucc grand
        <lb/>grand cortege. Iviurayolammet mal gré l’enuie di queſte
        <lb/>eftie lttamantane one ſeray pasàÀplaindre, puiſque dui de:
        <lb/>bſs e’oaaſtag o fedou bin laLfoume d’n Poentat.
        <lb/>’Vois ſé- à’Iesaaadeaaal, mas il sadra que voe
        <lb/>ogiez à etêdegr cats ioneſore plas en eat de fai
        <lb rend="¬" break="no"/> e de grands ghs, &amp; pis t fau ceparer la pae qeai’ayi faitte ?
        <lb rend="¬" break="no"/>Pris depls mon depart car Meſſiœurs dualeioent ſe fooſai
        <lb rend="¬" break="no"/>fide meubles, &amp; les vendtat; s û oeluy deou leur Aerefts
        <lb/>i fne fate le plus,pa qe ay geahd-a aot de voi
        <lb/>u’itme ſuut debotréer-de ’atgeqbmnprpauomauoil’aa
        <lb rend="¬" break="no"/>tres, Toutefoisi’apité d’eua, be leur pardonne,: paiels
        <lb/>eteprerent que ledeuds &amp; qu’i’en maaque beaucoupqu’il
        <lb/>c <pb n="10"/>
        <lb/>r0
        <lb/>noggnonter pdlage; tanen fuiſ ſécnſddload
        <lb/>marchands daene barequhpounſp u baad’vl¬ l
        <lb/>uire qui faituaattge ’ muſent à paſeardleabadede liege,ta!
        <lb/>dis que les eaiſſes de piertrefiascoulentà fpds ; mefmepour les
        <lb/>dedommager, de n eœe ie leur laſſ entots m-aaiſon, &amp;
        <lb/>’ay point de regrmtde ldu auoir faibaſtir m br4ae vs
        <lb/>blEcui ie,puifqueib anniet de chaendslatnuauerõt enp4
        <lb/>galerie de torxt grandoftaés quircohaetpls- que lou; peſant
        <lb/>d’or ttelNeron &amp; telCahgula,qai vqutpls dedu-ailLis
        <lb/>enaore nmae doluene ils ſçauoi hon gré dſa peineque i’ay priſe
        <lb/>de latheter &amp; faipveuis pouc eux, can pounde dAniqueyil
        <lb/>n’ed pourroiont psfaituhmdl ib oudoint, rnispour de?
        <lb/>Louys is eaone aonplesmoules ils eferonat aatqu’il leu
        <lb/> plaira. Cea’e paspourtant par eproche e que i’en parle a
        <lb/>conraiie. ie leuree enuqyaray enore au meſmeprix s’ils e
        <lb rend="¬" break="no"/>veulentAœ loie Diu de oéqu’ila doané l’ocçſion de aire
        <lb/>ne reſtitutiomdontib ftois ma eanſteee ebatgé́e lors qu4
        <lb/>ie laiſſe aà la Feanc toat pe-quelleabs m’ pas perais d’empo
        <lb rend="¬" break="no"/>ter, &amp; quand à̀ ce que i’aeoyé de la les monts ie çyy l’uois
        <lb/>en gaigné́, c’eſt lamiadre recompenſe de mon, trauail &amp; de
        <lb/>mesveille, &amp;quo les Fpaacis me puaſeac doaer r leus
        <lb/>auoir-apprisleicdb hneyediauentioa des Pſtez à la Maa
        <lb rend="¬" break="no"/>rine, ſii ’euſte oſte Pape ly eufſe faisplus- de bien &amp;
        luyeuſte
        <lb/>donne tout ſon ſoul d’Indulgence, dedubilez &amp; ’autres tels
        <lb/>proſens de ma acationie ne puis pourtant vous cele que das
        <lb/>la peé te deiasnoublesi’aeyfenſill affſictio ui
        <lb/> ras Singes, adasilsaurc ſeaffar bacpup uraps, e Siege
        <lb/>de Paris depuis quloaà arreſté leu-goauerne cos, eloque
        <lb/>Prclas deDo. qui d’alleurs m’eſtoitſi agreable dans la Chaire
        <lb/>parce qu’il anoit rendu-courtiſans les Euangeliſtes. per io iele
        <lb/>regretre quafaaneque nes magess,-les pauures beſtes on
        <lb/>birn angé leur ain blan4 lapremier,; ebles ne porron eſt
        <lb/>enduës asmomapontaire quià quelquecharlatan qui u ça
        <lb/>ra pas faie tant de ours de paſe paſſe que moy, &amp; qui neſeta
        <lb/>poit jouer deſibelles. marionettes u i’en fis voir il yà̀ de
        <lb/>. <pb n="11"/>
        <lb/>ans dans na piece des machines. Quandi’y ſonge i’ay grandre
        <lb rend="¬" break="no"/>gretà̀ cette folle deépence ie la pouuois eſpargner, &amp; mettre
        en
        <lb/>ma bourſe, i’aurois quatre-cens mil eſcus qui auroient’preſque
        <lb/>doublé́ ſur la banque depuis ce temps, mais il n’y à̀ remede
        <lb/>maintenant que ie manieray mon bien ien ſeray meilleur œco
        <lb rend="¬" break="no"/>aomeà quoyie m’attends que vous me ſeruirez bien. Or com
        <lb rend="¬" break="no"/>me i’eſpere de vous voir en bref, &amp; peut eſtre à la haſte ie
        vous
        <lb/>entretiendray de bouche plus amplement, apres vous auoir
        <lb/>prié derechefde mettre noa argent en ſeureteé&amp;z de m’enuoyer
        <lb/>bonneeſcorte. Ile me recommande à vous &amp; ſuis Seigneur Fla
        <lb rend="¬" break="no"/>uio voſtreamypreſt aà vous ſeruir Iulle Mazarin. DeSt. Ger
        <lb rend="¬" break="no"/>maen Laye le 5;. Feurier, 1643.
        <lb/>
        <lb/>FIN.
        <lb/>0 6
        <lb/>OSISI </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
