<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2200_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre du sieur de Nacar à l'abbé de La Rivière, à
          Saint-Germain-en-Laye, sur les affaires de ce temps où est représenté les moyens pour
          faire la paix.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=TCCC8Vx4Pw4C"/>
          <author ref="isni:0000000122776772">
            <persName>
              <forename>Honorat Bueil de</forename>
              <surname>Racan</surname>
              <addName type="pseudonyme">sieur de Nacar</addName>
            </persName>
          </author>
          <persName role="recipient" ref="isni:0000000027373641">
            <forename>Louis</forename>
            <surname>Barbier La Rivière de</surname>
          </persName>
          <title source="Moreau">Lettre du sieur de Nacar à l'abbé de La Rivière, à
            Saint-Germain-en-Laye, sur les affaires de ce temps où est représenté les moyens (sic)
            pour faire la paix.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121237136" xml:id="IL_CoulonVeuvedAntoine.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve d'Antoine</forename>
              <surname>Coulon</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" when="1649-02">datée de février 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale centrale de Florence</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">rede :&amp;es R,s. 9.le (C) 1649 (R)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2200. Lettre du sieur de Nacar à l'abbé de La Rivière, à
          Saint-Germain-en-Laye, sur les affaires de ce temps où est représenté les moyens (sic)
          pour faire la paix. Paris, v° d'Anthoine Coulon, 1649, 8 pages. Datée du 11 février L'abbé
          d'Artigny s'est servi du Qu'as-tu vu de la cour et de la Sanglante dispute arrivée sur le
          jeu, etc., pour faire l'article qu'il a consacré à l'abbé de La Rivière dans le II° vol.
          de ses Mémoires , page 34.Apparemment il n'a pas connu cette lettre, non plus que la
          Lettre à l'abbé, burlesque, la Lettre d'un religieux à M. l'abbé de La Rivière, etc., et
          la Lettre de Belleroze à l'abbé de La Rivière, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_12" source="Moreau">
          <p>Arrestation du chevalier de La Valette</p>
          <date when="1649-02-11">1649-02-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-06" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>I TD E
        <lb/>LEI I E
        <lb/>DV SIEVR
        <lb/>DE NACAR
        <lb/>A L’ABBE
        <lb/>le ee
        <lb/>t
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>s
        <lb/>l
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>lae
        <lb/>1r r D
        <lb/> H
        <lb/>HJ
        <lb/> 1
        <lb/>DV SIEVR
        <lb/> AA
        <lb/>H
        <lb/>l AR
        <lb/>AA8 L LA ..
        <lb/> e auun
        <lb/>A L’ABBE
        <lb/> TT
        <lb/> V
        <lb/>A Sainct Germain en Laye, le
        <lb/>vnziéme Fevrier6̃49.
        <lb/> Sur les affaires de ce temps.
        <lb/>n, NSev.
        <lb/>?
        <lb/>les
        <lb/> aia. lea digniea, les honneurs, &amp; les
        <lb/>pue oedoai noaosouans dooee e
        <lb/>e. qy qua us foympl deoeſiçes. de
        <lb/>aoe e de nal ouan ’a que vou yen aane roi. <pb n="4"/>
        <lb/>nbnm, ſans toutefois auoir des lettres du Roy. Ie vous connois
        <lb/>encore auſſi bien que lors que vous eſtiez petit Repetiteur de
        <lb/>l’Vniuerſiteé, &amp; que vous portiez le nom de Barbier au lieu de
        <lb/>celuy de la Riuiere, Et ſi re ſuis quelquefois en doute ſi dans
        <lb/>les affairtes de ce temps vous pechez par ignotance, ou par meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chanceté, ie n’en ſuis pas beaucoup à conclure, que l’ignorance
        <lb/>&amp; la eſchanceré ſe rençontrent en vous en vn haut poinct: ll
        <lb/>fſaudroit eſtre auſſi aueugle que vous pour’ne pas voir que vous
        <lb/>auez fait des ſautes d’enfdnt dans tout ce procedé, &amp; qui meri
        <lb rend="¬" break="no"/>teroient vn chaſtiment ſeniblable à teluy que ’l’on done-a.
        <lb rend="¬" break="no"/>enfans qui ont le foüet. Vous auez fait des meſclaancetez inſup
        <lb rend="¬" break="no"/>portables qui meritent des peies proportionnées, &amp; joignant
        <lb/>l’ignorance à la malice, vous auez fait des ations inoües qui
        <lb/>ſont dignes des ſupplices nouueaux, Ce pouuoit il vos vnepue
        <lb rend="¬" break="no"/>rilité plus grande pour deſunir le peuple d’auec le Parlement, de
        <lb/>cononcer’à bouc her les paſſages des yiures, pouit aamer
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>A?
        <lb/>Paris? Ce pouuoit- il voir vne eſcanceí plus grande que d’en.
        <lb/>leuer le Roy hors Paris à deux heures apres minuit? vouloir fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re mourir de faim vn million de perſonnes qui ſonticy tres in
        <lb rend="¬" break="no"/>nocentes? permettre les vols, les incendies, les violemens, les
        <lb/>prphanations, &amp;tousjes ctes d’hoſtilité, qu des plus cruels
        <lb/>eflaênu hae roudtoiet pais conamettr Qus peuton dire à
        <lb/>cela, ſinonque ce ſont deux Eccleſiaſtiques qui cauſent tous ces
        <lb/>deſordres, qui deſchirent la France dedans ſon ſein, qui veulent
        <lb/>renuerſer l’Eſtat, ſç̧auoir Mazarin &amp; la Riuiere, l’vn ardinal
        <lb/>&amp; l’autre Abhé? Mais preendan; de faire cougir ſa robbe
        <lb/>du ſang qui r’é́panche rous les iours, les iuſtes mouuemens
        <lb/>que ie dois auoir pour vn ſujet i çonſiderable, me pouſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roient à vousiie quanité de choſes que j’obraets pout paſſer
        <lb rend="¬" break="no"/>aux plus neceſſaires. Vous deuez auoir leu dans voſtre Breuie
        <lb rend="¬" break="no"/>re, lequel entre moins ſouuent dans yos baiu gue les ma im
        <lb rend="¬" break="no"/>de Machiauel &amp; le Liure des Rois, que nemo poteſt daebs domai
        <lb rend="¬" break="no"/>Le preniereſt ſon Aſtoſſs Royale:de ſecoad, le Cardnal Ma2
        <lb rend="¬" break="no"/>arlp,le euoiſiém, c’eſtce ehlapeau inpgare. Le premis
        <lb/>ie.as 62 eI’ - aiſia
        <lb/>C
        <lb/>t
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>e de ee en e eneiee
        <lb/>tez teûours le derhervousſeruez trois Maiſtres tous differens:;
        <lb/>1 <pb n="5"/>
        <lb/>l
        <lb/>1J
        <lb/>5
        <lb/>1!
        <lb/>2l
        <lb/>Maiſtre eſt aſſez nmal ſeruy, puis que vous le trahiſſez: e ſe
        <lb rend="¬" break="no"/> cond l’eſt vn peu mieux, mais pour vous, &amp; pout la ruine de
        cé́t
        <lb/>Eſtat. Et pour le troiſieéme on oſe tout, on entreprend toue,
        <lb/>pourueu que l’on puiſſe faire :ouler ces ca:oſſes qui ſont ſaites il
        <lb/> y a déja queiques jours, ou vos ames ſont couuertes d’vn c ha
        <lb rend="¬" break="no"/>peu rouge, auec lequel vous pourrez bien vous mc rfond: e.
        <lb/>Les obiigarions que vous auez à on Alteſſe Royale, les biens
        <lb/>que vous tenez de ſa main liberle ne vons fſont point recon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre ce que vous eſtes; &amp; comme vn autre ludas vous vcn
        <lb rend="¬" break="no"/>dez l’honneur &amp; la perlonne de ce bon Maiſtre aà beaux denier
        <lb/>comptans mais gardez auſſi que voſtre ſin ne ſoit pareille à̀
        <lb/>celle de ce traiſtre, &amp; que le deſeſpoir ne vous faſſe preuenir les
        <lb/>volontez de la plus part du monde de cete ville, &amp; l’execution
        <lb/>de l Areit de voſtre condamnaion. Vous penſez qu ay nt
        <lb/>commencé voſtre vie comme vn Chameleon, qui e nourit
        <lb/>d’ait, dont la neceſſité vous a ſouuent oblige de prendre des
        <lb/>repas. Vous pouez côme luy, prendre les couleurs deſquelles
        <lb/>vous ſerez proche. &amp; qu’appi ochant louuent la robbe du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazan, elle fera rougir la voitre, que je vous aſſeure ne
        <lb rend="¬" break="no"/>deuoir tougir iamis que du ſang que l’on doit tirer de vos vei
        <lb rend="¬" break="no"/>nes pour l’expiation de vos nmeſchancesez Quelle bont́, grand
        <lb/>Deu, de ſouffir vn tel auorton dans la nature qui arme ſa patriec
        <lb/>ontre ele meſme, &amp; qui par ces mauuais conſels fait ernr la
        <lb/>plus belle re puaion de ſon Mitte. Vous le ſouffrez, dis-je,
        <lb/>ais p’û̂toſt vous le reſeruez à vne exmple de joſtce memora
        <lb rend="¬" break="no"/>ble à la poſteiré, pour faire connoiſtre à̀ l’aduenir aux fauo is
        <lb/>de quelle façon is doiuent ſe comporter aupres des Prines,
        <lb/>u’quels ils on l’honneur d’appartenir. C’eſt ette veritc que e
        <lb/>teconnois. Mionſieur, &amp; que e vous expoſe tel le qu’elle eſt, afin
        <lb/>que la reconnoiſſant vous ſuuez les inſpirations que D. uvous
        <lb/>donnera pour luy dmande pardon de vos ſautes. Ie veus pric
        <lb/>d’ xminer atenuemẽ̃t de quelles graces ſa diuine prouiden
        <lb rend="¬" break="no"/>e a proregé cette ville. L’on rovoit nous faire mourir de faim,
        <lb/>que deux ou ttois mrhez.ans Gonneſſemetroent les armes
        <lb/>à la main de tout le peuple de eette vil le, y cauſe oit ſediion, &amp;
        <lb/>vn pillage genetal Ms tout au conrtraie nous auons veſc, &amp;
        <lb/>oua viu ons par les meſmes moyers qu’il nous a donné. ou par
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>d’autres qu’il ſuſcitera pout nous deliurer auec des viures &amp; des
        <lb/>pouiſions ſuffiſantes pourt ſe paſſer encore douze marchez,
        <lb/>comme nous auons deéa fait des Boulangers &amp; d pain de Gon
        <lb rend="¬" break="no"/>neſſe. L’on a fait tout ce quc l’on a peu par les voleries &amp;
        incen
        <lb rend="¬" break="no"/>dies pour empeſcher les villages circonuoiſins d’aſſiſter Paris;
        <lb rend="¬" break="no"/> &amp; chacun conoiſſant la juſtice de noſtre cauſea voulu
        <lb rend="¬" break="no"/>buer quelque choſe à noſlre protetion. Nos Princes tous bar
        <lb rend="¬" break="no"/>rez d’or &amp; d’argent, cõme vous le dires par les billets
        ſeditieux
        <lb/>que vous &amp; les voſtres ont fai ſemer, ont paru en crmpagne
        <lb/>auec ces huit cens meſchans Cheuaux, que vous dites que nous
        <lb/>auons, ont fait ſentir aux Rcgimens de Ranzau, de Condé, de
        <lb/>Nauarre, de la Reine, &amp; de Mazarin, &amp; à tous leurs Officiers,
        <lb/>qu’ls auoient grand tort de ſe laiſſer bartre par des gens ſi mal
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaits. Le ſiege de Charenton, oii coure la France a perdu de ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>btaues hommes, &amp; voſtre party vingt-ſepe ou vingt huit Offi
        <lb rend="¬" break="no"/>tiers de marque, vous eſt trop deſauantageux auſſi bien que ſa
        <lb/>ptiſe pour vous en preualoir. Ce qui s’eſt paſſé depuis vous
        <lb/>ſait auſſi enrager de bon cœur, &amp; deuroit vous faire reconnoitre
        <lb/>que Dieu eſtant pour nous, les Parlemens vnis &amp; tout le monde
        <lb/>fort animé pour nous proreger,tous vos eorts ſeront inutils, &amp;
        <lb/>ourneront à voſtre confuſion. t afin que je vous fſſe voir
        <lb/>en quel eſtat ſont nos affares maintenant, je vous diray que
        <lb/>Monſieur le Due de Beaufort qui a entrepris auec tant de rele
        <lb/>la protection de l’aurrorité Royale,la conſeruation de l’Etar.
        <lb/>&amp; le reſtabliſſement de la liberté de tous les François, plûroſt
        <lb/>par affetion qu’il a au bien, que par reſſentiment des mauuis
        <lb/>traittremens qu’il a receus du Cadinal Mazarin, parrit d’icy
        <lb/>Mardy au matin aueecſept à huict cens Caualhiers, pour faire ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nir vn grand onuoy, que vos gens nous vouloent dérober,
        <lb/>ayant eſté roat ce iour à battre la canpagne pour fairevenir des!
        <lb/>bleds des farines preſtes pour faire enrrer le lendemain icy,
        <lb/>erie ue ereieienie
        <lb/>ayant eſté tout le iour &amp; la nuict ſusante à chreual, il ſerepoſoit
        <lb/>monte auſſiroſt à theual, ſe treuue inueſty par pus de quatre
        <lb/>mdl hommes, tare-deCaalerie, u’Hnſanterie, ſort dete villa¬!
        <lb/>ge npres anoir ſouſtenu deux heures de terps auec ſon peul de
        <lb/>aonde, eſt ſecouru da Mareſchal de la Mothe ,qui eſtoit ſorty <pb n="7"/>
        <lb/>l
        <lb/> de Mereredy matin aec quatre cents Cheuaux, il tuë pluſieurs
        <lb/>de ceux qui en vouloient nommeément à ſa perſonne, met en
        <lb/>fuite rous ceux de voſtre party: &amp; s’en reuenant victorieux icy,
        <lb/> rreuue en chemin plus de quinze mil Bourgeois ſous les armes,:
        <lb/>qui eſtoient partis d’icy tout auſſi- toſt que l’on euſt l’aduis que
        <lb/>ce braue Duc eſtoit aux mains, il entre dans cetre ville auec des
        <lb/>acclamations merueilleuſes de tout le monde, des afflances de
        <lb/>peuples incroyables, chacun crie, Viue le Roy voyant vn ſi ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nereux Prince defendre l’authorité Royale auec tant de gene
        <lb rend="¬" break="no"/>roſité, il entre vnze cents bœufs, deux mil moutons, &amp; mi
        <lb/>pourceaux, auec cent charettes de bled &amp; farine.
        <lb/>Voila l’eſtat ver itable de nos affires, voyez par là ſi nous
        <lb/>lommes preſts à mourir de faim, &amp; quelle affection le peuple a
        <lb/>pour ſon Roy, puis que dans tant de miſeres ſaites ſous ſon nom,
        <lb/>chacun le reclame, tout le mõde le ſouhaitc: tout le mõde deſirc
        <lb/>ſon retour. Il n’y a pas vn bon Francois qu’il ne deſire le voair
        <lb/>hors des mains de ceux qui abuſent ainſi de ſon authorité. Et
        <lb/>pluſt à Dieu que vous euſſiez encor quelque petitgerme deon
        <lb rend="¬" break="no"/> dans vom meſmes: que les paroles du Pee Bourgoüin puſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent faire naiſtre vn repentir dedans voſtre conſciece, &amp; que
        <lb/>vous fuſſiez l’inſtrument de noſtre ben. C’et, Maſieur, dana
        <lb/>ie vos prie les larmes aux yeux, auec cent mil homnes, qui le
        <lb/>relament aujourd’huy auec oy dans Paris que vous fſaſſiez en
        <lb/>ſorte aupres de ſon Alteſſe Royale, qu’il nous rende noſtre li
        <lb rend="¬" break="no"/>berté́; qu’il protege ét Etat, auquel ſes deſcendans &amp; ſucceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeurs peuuent pretendre. Faites que les dernieres paroles qu’a
        <lb/>dites Monſieur de Chaſtillon en mourant, que tout le monde
        <lb/>regretteextremement,ſoient receuës de Monſieur le Duc d’Or.
        <lb/>leans auec plus d’efficace que ne les a receuës Monſieur le Prin.
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de Condé. C’eſt vne a ction d’vn veritable amy, &amp;d’vn vray
        <lb/>Creitien, &amp; le p!us beau lais reſtamentaire que l’on puiſſe faire.
        <lb/>que de monrer le chemin de la grace à ceux qui en ſont dé
        <lb rend="¬" break="no"/>tournez: le chemin de la veru à ceux qui ſuiuent le vice, &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>faire reconnoiſtre là aiſom cux qui ne ſuiuent que leurs paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſions. C’eſt ce qu’avouitu airte celuy que i’ay nommé pour qui
        <lb/>chacun ſoûpire, lors qu’il a dit qu’il eſtoit ſatisfait extremement
        <lb/>de mourir pour leſeruice de Monſieur le Prince, &amp; ſon ſeruiteur <pb n="8"/>
        <lb/>mâis qu’il éſtoij? alheureux de mour e ſoelnt yn party
        <lb/>ſi lnjuſte, &amp;&amp;faijſ ſouſfrirdes innoeenms: qu’l p ox fon Atee
        <lb/>de recorinolc laverité de ce qu’l ly dſott, &amp; de chaager de
        <lb/>party, pſr renidre le lſtre à cet Eſtat, e à la- repuration qu’vne
        <lb/>gerra’fi injiſte terniſoit. Voila quels ont eſ6 les ſeniens
        <lb/> d’vn honé dé bi en en mourant.&amp; é ie vous priodect hef de
        <lb/>ire entendre à ſon Alreſſe Royale: Faites en ſore que la bonté
        <lb/>-&amp; la clemente, qui luy ſont ſi naturelles, n ſoient point inuil
        <lb/>on luoy. Haitcs enſerte qu’il nous rasileine le Roy,. &amp; qu’il npou,
        <lb/>l aſſeure par ſa preſencé que l’on ’à eu ncnnesaouaiſes vlon
        <lb rend="¬" break="no"/>ez pout le peuple. C’eſt en ce faiſant qu il acquerra plusde repu.
        <lb rend="¬" break="no"/> tation qe par le gain de dix barailles, &amp; qu’it affermira enni
        re
        <lb rend="¬" break="no"/>nent certe Mnarchie, puis qu’il luy donnera la pix, qu e
        <lb rend="¬" break="no"/>. peurt eſtre eſtablie que par là, vous ferez ceſſer toures les
        mauai
        <lb rend="¬" break="no"/> ſes volone que tout le monde a eüs contre vpſte perſonnc,
        <lb rend="¬" break="no"/>lts que l’on reconnoiſtra par a ſincerire de vos ations :oa
        <lb rend="¬" break="no"/> donnez vn meſchant qui veut ruiner la France, &amp; rendre ſa
        ruine
        <lb/>plus illuſtre par la preſence des Prnces qu’il attirc de ſon party
        <lb/>C’eft par lque vouslesez eſperer &amp; meriter des ecompenſes;
        <lb/> uaevous vous gagnereztous les cœurs que vous fere l’acquit
        <lb/> de voſtre conſeence,qui voit aſez la verite. Et mo ef mon par
        <lb rend="¬" break="no"/> ticulier apres vne ation ſigenereuſe, i’nployeray ma vie, res
        <lb/> bienxs, &amp; mon honneur pour vaſtre ſeruice. Ce que ie feray teut
        <lb/>nenennenerenene nene nen ne enunu nue e eu
        <lb/> vous fetay paroiſtre que ie ſuis,
        <lb/>MONSIEVR.
        <lb/> A Paris, ce irFevrier 149.
        <lb/> i
        <lb/>E .
        <lb/>5 3 ç
        <lb/>ld
        <lb/>0
        <lb/> Votre res aſ-ctioneé ſeieeur,
        <lb/>DE Na C. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
