<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2106_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre du duc de Lorraine, avec la déclaration de ses
          bonmes intentions pour le secours de Paris et la conclusion de la paix générale, à tous
          les bons et véritables François.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=lGqiyvkUIHgC"/>
          <author ref="isni:0000000121428928">
            <persName>Charles IV, duc de Lorraine</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre du duc de Lorraine, avec la déclaration de ses bonmes
            intentions pour le secours de Paris et la conclusion de la paix générale, à tous les
            bons et véritables François.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000359773502" xml:id="IL_GuillemotVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Guillemot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Antonomaz" when="1652-04">datée d'avril 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 309165</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2106. Lettre du duc de Lorraine, avec la déclaration de ses bonmes
          intentions pour le secours de Paris et la conclusion de la paix générale, à tous les bons
          et vé ritables François. Paris, veuve J. Guillemot, 1652, 8 pages. Datée de Tugny, le 29
          avril.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_77" source="Moreau">
          <p>Députation du duc de Rohan, de Chavigny et de Goulas à Saint-Germain</p>
          <date when="1652-04-28">1652-04-28</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-05" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>DV DVC
        <lb/>DE LORRAINE.
        <lb/>AVEC
        <lb/>LA DECLARATION
        <lb/>DE SES BONNES INTENTIONS,
        <lb/>Sur ſon entrée en France, pour le
        <lb/>ſecours de la Ville de Paris, &amp;
        <lb/>la concluſion de la paix genera
        <lb rend="¬" break="no"/>le: A tous les bons &amp; veritables
        <lb/>François. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>De L'IMPRIMERIE de la Veufve I. GVILLEMOT, ruë des
        <lb/>Marmouzets, proche l'Egliſe de la Magdeleine.
        <lb/>M. DC. LII.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LeTTRe DV DCDe LORRIN6,
        <lb/>aaee l Declaration de ſes bones inetions,
        <lb/>ſur ſon entres en France, pour le ſecours de la
        <lb/>le dle Paris, la conclaſon d la Paix
        <lb rend="¬" break="no"/>nerale: tous des boans g vaafles Fra
        <lb/>ois.
        <lb/>ESSIE VRS,
        <lb/>’ay bien voulu vous donne
        <lb/> adais de mon entré́e en France,
        <lb/>&amp; du verirable motif qui m’oblige d’y paroiftre à la
        <lb/>teſte d’vne bonne Armé́e, deuant que d’approcher
        <lb/>de la Ville caprtale de ce Royaume, pour laquelle
        <lb/>i’ay touſiours eu beaucousp d’am’itié.Tout le monde
        <lb/>ſçait, &amp; quantité́ de genereuſes perſonnes plai
        <lb rend="¬" break="no"/>gnent encore auec beaucoup de juſtice l’extrême
        <lb/>oppreſſion que ie ſouffre depuis vn fi long temps,
        <lb/>aquelle ne m’a eſté́ cauſeée que’par l’ambition &amp; la
        <lb/>violnce du feu ardinal de Riclleleu, par l’auaric
        <lb/>&amp; la hayne du Cardinal Mazarin, &amp; par la tyranni
        <lb/>e ces deux premiers Miniſtres; Perſonne n’ignore
        <lb/>Jes diu rs attentas que l’o a-ſouuent fait à ma pen
        <lb rend="¬" break="no"/>loane, à mon honneur &amp; à mes bieris, &amp; chacunn’a
        <lb/>que rop de conuoiſſaaee desexcezinouya &amp;tous
        <lb/>Aj <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>fairineroyablesque l’ona commis dans mes Eftats,
        <lb/>leſquels depuis cant d’années ſeruent de malheu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux ſiege à l’iniuſtiece, &amp; de funeſte theatre à lar
        <lb rend="¬" break="no"/>rannie, où l’vne &amp; l’autre joü̈ent de ſi ſanglantes
        <lb/>tragedies, qu’à̀ peine pourront elles trouuer de la
        <lb/>ereance dans l’eſprit de la poſterité Les volleries, les
        <lb/>pillages, les concuſſions, les violemens, les incen.
        <lb/>dies, lestoares, &amp; los eruels maſſacres y ont paſſé
        <lb/>pour les beaux exploicts, &amp; pour les genereuſes
        <lb/>actions des Gouuerneurs, ou pluſtoſt des Tyrans
        <lb/>que ces Miniſtres y ont eſtablis. Les Villes &amp; les
        <lb/>Chaſteaux y ont eſté razez, les Bourgs &amp; les Villa¬1
        <lb/>ges ſaccagez, les Conuents &amp; les Egliſes pillées &amp;
        <lb/>reduites en cendres. Enfin ces beaux &amp; ces riches!
        <lb/>lieux ne ſons plus que des ruines &amp; des tas de pierre
        <lb/>&amp; de cendres abandonnées, &amp; des Campagnes de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſertées, ou pluſtoſt des objects d’horreéur &amp; de piti,
        <lb/>qui n’eſtant pas meſme l’ombre de ce qu’ellesont
        <lb/>aurefois eſté, crient continuellement vengeance 1
        <lb/>contre les Autheurs de cette generale deſolation.
        <lb/>Vous auez, Ssaivrs, les tceſmoins de tant de t
        <lb/>veritez à vos portes, &amp; iuſques dans voſtre ſein qui !
        <lb/>ont ſeruis de charible rerraite &amp; de dernier refu¬ l
        <lb/>ge à mes pauures ſuabjets les miſerables reſtes de1
        <lb/>tant de deſaſtrd, outes ces cruautez-là exercées 1
        <lb/>auec tant de rageſ&amp; ſi peu de pitié ſur vn ſi grand
        <lb/>nombre de pauures innocents, auſquels leurs imp
        <lb rend="¬" break="no"/>coyables ennemis ne pouuoient reprocher pout,1
        <lb/>tout crime que le trop geand amour &amp; le parfait reſ¬l
        <lb/>et q̀ s coeruoiens pour leur Priace legitime,
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> a a a
        <lb rend="¬" break="no"/> auroientJ <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>auroient bien eſté́ capables d’exciter ma colere
        <lb/>pour en deſcharger les iuſtes reſſentimens ſur les
        <lb/>Villes &amp; les Prouinces de ce Royaume, leſquelles
        <lb/>i’ay trouuéouuertes de toutes parts, ſans deffenſe &amp;
        <lb/>dans vn general abandonnement, ſi ie n’auois fait
        <lb/>plus d’eſtat de la generoſité que de la vengeance,
        <lb/>ſç̧achant bien que la grandeur de cette vertu là eſt
        <lb/>beaucoup plus digne d’vn Prince de ma condition
        <lb/>que la violence de cette paſſion, &amp; que s’il faut ſe
        <lb/>vanger, ce doit eſtre auec les armes de la Huſtice, ou
        <lb/>pluſtoſt que s’il eſt juſte de punir les teſtes crimi
        <lb rend="¬" break="no"/>nelles, il n’eſt pas moins équitable de pardonner
        <lb rend="¬" break="no"/>aux innocentes. C’eſt ce qui me fait à̀ preſent dif
        <lb rend="¬" break="no"/>ferenter les coupables, mes vericables ennemis &amp;
        <lb/>les voſtres, d’auec ceux qui ne le ſont pas, pour ap
        <lb rend="¬" break="no"/>puyer les vns &amp; pour chaſtier les autres, &amp; pour ne
        <lb/>les pas enuelopper dans vne meſme ruine. C’eſt
        <lb/>auſſi ce qui m’oblige d’auancer à la teſte de mes
        <lb/>Troupes, auec vn ſi bon ordre &amp; tant de precau
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, qu’il n’y aura perſonne qui en puiſſe formers
        <lb/>aucune plainte legitime pour les joindre à celles
        <lb/>de Meſſieurs les Princes, afin que ſecondant leurs
        <lb/>bons &amp; genereux deſſeins, auſſi bien que les vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres, nous taſchions autant par la force de nos
        <lb/>Armes, que par la juſtice de noſtre procedeé́,
        <lb/>d’ouurir les priſons de voſtre ieune Monarque,
        <lb/>de luy rendre la liberté, de reünir la Maiſon
        <lb/>Royale, &amp; de reſtablir voſtre repos &amp; le mien par
        <lb/>la punicion exemplaire du cruel Tyran du Roy, de
        <lb/>ſa Maiſon &amp; de ſon peuple, de l’ennemy iuré de la
        <lb/>s, a ,aſpaa aaa ,
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>Paix, &amp; de l’vnique autheur de tous nos maux, en
        <lb/>le remettant entre les mains de voſtre auguſte Par.
        <lb/>lement, pour y rendre compte de ſes actions, &amp; en
        <lb/>ſubir les iuſtes &amp; equitables Arreſts. Voila, Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs, les veritables motifs qui m’ont fait franchir
        <lb/>les bornes de voſtre Royaume auec dix mil hom.
        <lb/>mes, &amp; vne ſomme de douze cent mil eſeus, tout
        <lb/>cela eſtant bien capable de faire d’aſſez hautes en
        <lb rend="¬" break="no"/>rrepriſes, ſans auoir voulu attaquer aucune de vos
        <lb/>places pour me ſeruir de retraite, puis que ie n’en
        <lb/>veux point auoir autre part que dans vos cœurs, &amp;
        <lb/>dans vos affections, leſquelles ie taſcheray de me
        <lb/>conſeruer par le repos &amp; la tranquillité que ie vous
        <lb/>porte auec les articles de la Paix generale, ſignée
        <lb/>de tous ceux qui y ont de l’intereſt à la ſeulereſerue!
        <lb/>des Miniſtres, qui tetenant voſtre ieune Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>que dans vne honteuſe captiuité regnent à pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent en France, &amp; abuſent ainſi de l’authorite Roya¬.
        <lb rend="¬" break="no"/>le, &amp; de la bonté &amp; ſoumiſſion des peuples, au pre
        <lb rend="¬" break="no"/>iudice des Loix fondamentales de ce puiſſant
        <lb/>Royaume &amp; du repos de toute l’Europe, quijouyra,
        <lb/>Dieu aydant, du fruict de mes bonnes intentions,
        <lb/>&amp; des voſtres,
        <lb/>A Tugny ce 29. aril 165a.
        <lb/>Voſtre bien affetionne,!
        <lb/>CALEs Dvc r LoAN;
        <lb/> Ette Lettre a eſté enuoyée à pluſeurs per
        <lb/>A ſonnes de condition, &amp; à la plus grande ii
        <lb/>partie des Maires &amp; Eſcheuins qui ſont ſur les <pb n="7"/>
        <lb/>frontieres de Frante par Monſieur le Duede Lo
        <lb rend="¬" break="no"/>raine, Lequel apres les eoiraduertis parla pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſente de la candes deonnes intentions les con
        <lb rend="¬" break="no"/>uia de ſe rendre à ugny, ous il regla auec eux
        <lb/>le prix de tous les viures qu’ila demandé pour la
        <lb/>ſubſſſtancede ſes Troupes, aquede il fit en meſme
        <lb/>tmps faire en leur preſence de tres expreſſes inbi
        <lb rend="¬" break="no"/>bitions &amp; deffenſes ſurpeine de la vie, de faire au
        <lb rend="¬" break="no"/>cun degaſt en France, &amp; de ne prendre aucune
        <lb/>choſe de quelque nature qu’elle puiße eſtre, ſans
        <lb/>la payer ſelon le prix &amp; l’estat qui auoit eſté fait
        <lb/>&amp; regle par leſdits Maires &amp; Eſcheuins, le
        <lb rend="¬" break="no"/>quels en ont enuoye des copies ſignées de Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeur le Duc de Lorraine, par tous les lieux de leur
        <lb/>voiſnage, pour les preſenter aac Commandans
        <lb/>deſdites Troupes d’abord qu’elles yarriuent; én
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuite dequoy Monſieur de Lorraine leur fit con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre qu’il n’auoit pont voul ſortir de Bruxel
        <lb rend="¬" break="no"/>les, ſans porter auec ſoy les gages de ſes bonnes in
        <lb rend="¬" break="no"/>tentions, qui ſont les articles de la Paix Gene
        <lb rend="¬" break="no"/>rale, leſquels il leur monſtra ſignés du Roy d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>fpagne auec vne procuration generle qu’il ena
        <lb/>pour les preſenter à Meßieurs ler Princes, &amp; au
        <lb/>Parlement de Parie, &amp; les faire connoiſtre à tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te la France.
        <lb/>Cette police&amp; ces ordres que Monſſeur de Lor¬ <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>naine a miur dse ſon armée, ſont obſeruées ſi eeate
        <lb rend="¬" break="no"/>mentauec tant de riguer que l’on ne connoitla
        <lb/>mulnude des Troupes q i l’a compoſent, que par
        <lb/>la quantit de l’argent qu’elles laiſſent és liem de
        <lb/>leur paſſage, pour les viures que chacun eſt bien
        <lb/>aiſe de leur fournir pour leur ſubſiſtance.
        <lb/>n
        <lb/>E
        <lb/>ue </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
