<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2101_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Mazarine">Lettre du comte duc d'Olivarez ministre d'Estat du roy
          d'Espagne: A Jules Mazarin cardinal, et n'agueres ministre d'Estat du roy de
          France.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-06-08">8 juin 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=4EtAL3gWoz0C"/>
          <author role="dubious_author" source="Mazarine" ref="isni:0000000061191892">
            <persName>
              <forename>Luis</forename>
              <surname>Méndez de Haro</surname>
            </persName>
          </author>
          <persName role="received" ref="isni:0000000121223121">
            <forename>Jules</forename>
            <surname>Mazarin</surname>
          </persName>
          <title source="Mazarine">Lettre du comte duc d'Olivarez ministre d'Estat du roy d'Espagne:
            A Jules Mazarin cardinal, et n'agueres ministre d'Estat du roy de France.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000506791357" xml:id="IL_NoelFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Noël</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-01" notAfter="1649-03">pendant le blocus de
            Paris</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00630" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49513"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository>Réserve</repository>
            <idno type="cote">Rés 312669</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Moreau, ce texte est cité à la p. 15 du Mascurat "parmis les
          lettres fausses et supposées." (Mazarine Ms 4682-3, f. 245v) Texte daté du Blocus d'après
          Hubert Carrier (Mazarine Ms 4682-3, f. 245v) </p>
        <p source="Moreau">2101. Lettre du comte-duc d'Olivarez, ministre d'État du roi d'Espagne, à
          Jules Mazarin, cardinal, naguères ministre d'État du roi de France. Paris, François Noël,
          1649, 8 pages. Citée à la p. 15 du Mascurat parmi les lettres fausses et sup posees.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date/>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-05" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>DV
        <lb/>COMTE DVC
        <lb/>D'OLIVAREZ
        <lb/>MINISTRE DESTAT
        <lb/>DV ROY D’ESPAGNE:
        <lb/>A
        <lb/>IVLES MAZARIN
        <lb/>CARDINAL,
        <lb/>ET N'AGVERES MINISTRE D'ESTAT,
        <lb/>DV ROY
        <lb/>DE FRANCE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez FRANÇOIS NOEL, ruë S. Iacques,
        <lb/>aux Colomnes d'Hercules.
        <lb/>M. DC. XLIX.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>lt
        <lb/>epee p
        <lb/>LETTREDV COMTE DVC
        <lb/> d’Oliuarez Miniſtre d’Eſtat du Roy
        <lb/> d’Eſpagne.
        <lb/> A IVLES MAZARIN CRDINaL,
        <lb/>&amp; n’ageres Miiſtre d’Eftas da Roy defnace.
        <lb/>8 ous,
        <lb/> Quoy que la conſolation des miſerables ſoit
        <lb/>raor du paai, le o oonaſierer pounnt pur e
        <lb/>Leatre, que taon malſheurnme ſe ſet poin nllenent ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>lagé, par la aouaelle que ie viens d’apprendre de’voſtre diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>geace. L’abyſme ou vous eſtes tombé, ne me ſert d’autre
        <lb/>ehoſe, qu’à me repreſeter plus ſenfiblenent l ioreus de
        <lb/>o precipice, &amp; le bruit de voftre Cheute n’a frappé mes
        <lb/>reilles en mcaptiuité qulepour renouueller mes douleurs
        <lb/>êne teſſousnan de aoa aiſere. Nous ſomes deneſms
        <lb/>omplexion, &amp; de ſeblabls temperanment, n’eſt. il pas
        <lb/>lſte que as ſoyons àſi dompagnons de neſme aduan.
        <lb/>re? Mon orgueil m’a faait afpirer pls lhaot qose ieme deuors
        <lb/>as preédve,é voſtre infanme ariceou-eſait deſce
        <lb rend="¬" break="no"/>deplus bs que vous ne l’auiez imaisefpeŕ Vous ny moy
        <lb/>e ous obnes perdus, que pasmus neſmes. Ne blneons
        <lb/>doc rſonne ue nous ſeuls de os infertunes. Ie trouae
        <lb/>ſoable, ſeigneur Maz arin, qu’ey aastous deux conrmis
        <lb/>emeſes crimses, nous-en rcſenions de pareils chaſtûmen;,
        <lb/> y eeay à redire ei hos imalheurs, c’eſt que les- dhiſna
        <lb/>uim ealét, n’âet le pouoir-dle efauuer ’e apu
        <lb/>tts, que comme vn illuſtre malheureux, il-ſe trouue en¬ <pb n="4"/>
        <lb/>, s¬¬.,
        <lb/>cres des am das eais o oſgy aapar
        <lb/>ua tr:ſ’att di dqpCtéalaude viaulfa
        <lb rend="¬" break="no"/>d’en qpudegelareiebs oyris, ſsie ſçaiq?
        <lb/>e pparecé d e bom lhaear ſt fanſſe&amp; u ui uadlo
        <lb/>’ree plus beureue y-ee e -aoq’doala drv
        <lb/>. . l
        <lb/>fſare plamiſeeabl Le
        <lb/>-Vaoà ce qe ’t, godt; efata leoacpall
        <lb rend="¬" break="no"/>Roys, lesndignesdsſtraouits deslrs’Ryaea, ?
        <lb/>les’infaaes Tyransde Rurs ſets Les hautes’enlefts
        <lb/>eſtant iniquat, ne reuſfiſſeanais qu’à la coônfaûicdsea
        <lb/>qü les ſoaene, aié urbiess ds ao loaa aâ
        <lb/>&amp; de la tartue ailsenfſent ’é leus,ils fodeſg;
        <lb/>quanl ils ſe veyent preipit prar eh cheutz qls aoâ
        <lb/>pas preuieu. oil ce qui ’eſt aanué, &amp; ce ue vueæ
        <lb/>pouuez euiter n mauuaiſe peſtuep ip’vy, t pa
        <lb/>my rout le oyme de Fraacs, paenoy aus ſap
        <lb/>Il faut aduou que l’ambinon de s’agrandi plu qaiaa
        <lb/>doit, et vne dangereus enausaiſequi farfbaftepſaal¬!
        <lb/>ne peut: Et ie m’eſtoanirsnt oapaélé
        <lb/>en ce daget, ne ſe rereſaas pasoaſtaama.1
        <lb/>yaux, la cleute des Phaetons&amp; des leaten gutu!
        <lb/>aeugle inſenſiboleênt, &amp; l’aariee &amp; lesauesicao l
        <lb/>oſtans la connoiſſaas l aos aeurs poai, faagt 1
        <lb/>ſous la pil’ule drér,nous t vyons p s pnifng’ll¬J
        <lb/> che. Que nos deleias ohé eé emicieus e- qil f!
        <lb/>pas s’eſtonner, ſi naus e reſfenons d dſes pa1
        <lb/>Quoy! trametr la ruine des Pt’nces qui auspartageasla
        <lb/>grardeur, leur pouuit, &amp;r eu gtoires Vaaaloi déaudll
        <lb/>de leur bies ceat qa ouis a cnhilene- aſter egl
        <lb/>de la an à ceux qui fon plus d’eſtar de,nſfre aaiég
        <lb/>de leur couronncs, &amp; pour tout diretrahir ſi laſclaat
        <lb/>Eſtat qi nepenſe fais quepat les legieune-ſoinsqu ero1
        <lb/>que ous ayons de ſ conſeruan V oilà ne partide 8
        <lb/>crinaes, mon copagn de miſe e, iugensſamaaea o
        <lb/>&amp;e moy, fi tam d’inrmes pecez mecitenr vaendulgcee
        <lb/>le trouue ma prſon rtp dous, pr mon deli, cvout
        <lb/> exenpleue &amp;na-uas as baniereô
        <lb/>.. a4 <pb n="5"/>
        <lb/>ttop fapotable paua. ora e
        <lb/>Qglollae arêdaae’oibye duaa loü̈an
        <lb rend="¬" break="no"/>g-dal, gudepaldquebloaenda ioyalge
        <lb/>le,lbalt, da glirqie adnes à n eedl4
        <lb/>lgj lûaaiſtr diẽtat aqu uado uyedeuidas as peo
        <lb/>ſ gaq ualals a, bnafſaaeſté ienages C ſot
        <lb/>oauaaeaens, &amp; ds tioas du feu Cadiaal uds R
        <lb rend="¬" break="no"/>fiaûaupdûaeaapaſer puls aadaaude a
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiiaaifaaardyve ey, ioaian qarué que-e
        <lb rend="¬" break="no"/>Mgplà, amié-deſ Mailtqe S ſooaz aſtaisagnai
        <lb rend="¬" break="no"/>ae ,qaaeſoi iaatjutiAled&amp;e p uaaſna fai que l
        <lb/>fes deſa’ic ieagi aquetalaaais fauaaic l’onde
        <lb/>aded Roehaliqu, lluttiayalu qu le Royd
        <lb/>aeptdudat des illegros &amp;pluaimporante
        <lb/>pillpdaſo Ry ane ,uedauoirearl patlamot cét in
        <lb rend="¬" break="no"/>aaase Miee! qe a lay naairaleuCalais, &amp;
        <lb/>upAil aids bapniaeàdesataçhe; d’entre les
        <lb/>iadaaabq eſenoienuſaiſibaipi quautre-foia
        <lb/>palha fais lchaerpſisſ i enuiet ,e a ve,
        <lb/>tapû eſlag que ceûouatque ’en fit ecote au¬,
        <lb/>t ſbc ee pMtooo yopaer, Maain, vbus,
        <lb/>aſies lmnçqpae oosaue fai à Orbjtell &amp; Naples,,
        <lb/>q aus augas vuluqeiſait de laaloniation d’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>aaur repçelle dafseoaeL Catille ſe rej üutdd
        <lb/>ſaauotts’upas ollepeu de pote dgac, pee que Ri
        <lb/>auoomapuoilv queoueſapone me auconraire,
        <lb/>ous’agiſſzquàſonadsoaagé..
        <lb/>Ifauſaunueiquilasaſtiaairouue in,omme dE
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat auaae luy , cœqiſ ſe oiantrencontrez enlemble qutes
        <lb/>l cellemesd rars quele , lelles, t peuuen
        <lb/>aeneiaas lhauu deſſs du opn, ceux qui s’ern,rou
        <lb/>uanupoueua le na parlae poineſeuleqen de celles quiſont
        <lb/> quelque facou de l’eſſesce d, la pfeſon, qil faie
        <lb/>ome la pee, le ſageſſa, la rudence, la mpderjatipn, l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>laquencel’erudtian, &amp; leurs pareilles, ie js des autres meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>aa, quiſemblenc en eſtre eierementéloignés;, comme
        <lb/>lles qui ompoles lperfectiond’v chefdegerre. Car;
        <lb/> ie.. 2n. <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>qu’ont de cmmun n ppareneg. Souae 4 &amp; leACamail
        <lb/>auec la çuiraſſe, &amp; le baudrierla aionge, laAiaret,&amp;
        <lb/>le Languedoe, la Sauaye, he Piedmont, &amp; le Mehtfesrat,
        <lb/>’gatdenit encor neantoins toutes fraiſchesquoy qu’il y aye
        <lb/>aſſez long-temps, les races dearmaée3, quil codius,
        <lb/>fops lés’triomphante enaſignede la Enanae, uet aedto
        <lb/>’re &amp; tarit d’heur, qu l eſt aiſé à reconnoiſne ſaa incaann
        <lb/> duſſi bien qe ſa naiſſanée le goji naurellegeneàcela.
        <lb/>’oui dit qu’il p’auit iairpais fait autre cofe, a la aoéſe
        <lb/>ceu qui ont paſé toute lei yig ’dans l’exarcice des ames;
        <lb/>’en ſçauent pas tant ieuy, e qui le ſisge de la Rochate
        <lb/>atil ya agt ans l’apprenſſage, &amp;e le chet d’œuteou en
        <lb rend="¬" break="no"/> mlé, C’eſtbit’au œſte vn urage nerucileu, qi dauait
        <lb/>rien deconaparle àſoy que l iugement qui le çoduit.
        <lb/>Nule ſorre de dangarsn l’eſtonnſt, nulle oe d’aetids
        <lb/>ne brouilloit ſa conſtanice, il elſtoie égal pareout, lrsoalot
        <lb/>quand les autres Tepoſoien, &amp; ilveilloir quand lasautesdot
        <lb rend="¬" break="no"/>moient. Leſeruice deſon Maiſtre ne le laſſoit poinEſp
        <lb rend="¬" break="no"/>gne ne l’a pas ſeulament vcu: mabs elle l’a depuis cent fns
        <lb/>admué dans toures les fatos de Capitaines, &amp; de, ſoldat.
        <lb/>Les parblcsſoht inmlles ou les choſes parlent, &amp; qu’onme
        <lb rend="¬" break="no"/>gardee qu’i afait, les Eſpagnols, les taliens, ny les anres1
        <lb/>nations n’o iamais eu d’hommaes qui ayent ſait de plsl
        <lb/>Béles coſes. Son innocente a eſté telle que lmaleela pls l
        <lb/>are de ſes maluollans n’ai point troué d griſe ſell,j
        <lb/>qu’on la regarde, qu’on ’eclaire, &amp; qu’on l ſonde de roures
        <lb/>acons s de rous coſtez elle ne craint rien, l’auarice &amp; l’ambi¬J
        <lb/>tionſont les maladies populaires de ce temps, nous en ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>mes tous deux tache2, Seigneur Iules: ais ce digne homme l
        <lb/>en a touſi iues eſteé exempt. La fçon dontl en vſë l’amonJ
        <lb/>ſtré viſblement, ce qu’il aeu, de plus qu’il ne luy falloitpoul
        <lb/>fouſtemc la deſpence, ou le rang qu’ilrenoit aupres duRoy,
        <lb/>lLengageoit &amp; le diſtribuoit en aumoſnes entre les patures,!
        <lb/>en penſions. entreles honneſtesgens, en donsentreſesamis
        <lb/>en gages entrſes domeſtqus, comme s’il n’eur eſté quede¬ J
        <lb/>phſitaire, ou’diſpenſateur de tout ce que ſon Maiſtre luy auois
        <lb/>daué. ll n’a pas fait de ſes reſos comme fit auefuislé
        <lb/>aſ <pb n="7"/>
        <lb/>3
        <lb/>Camt Ae;’ſes ehipSea ſbrs du Royaume, os
        <lb/>emm’ce’ut;gſes ſtrſau’dſſpin qu’il deſcou
        <lb rend="¬" break="no"/>reahpos eemſex rand’ v? lns emps, teſnmoiga
        <lb/>oneil uy fue teproché, qu’il aſmoit neux ſon rget,
        <lb/>aeſbaſtre, ſqôy quee loisſpuol, ién faife pas e
        <lb/>cçdda tFitoré e’’eahde. Q’of mé ie ant quib l’ôn
        <lb/>aadaraelo’e Rcheeué ſſieque precer que ce
        <lb/>’uaaieveenll tem’itapotre pouiucui que l ja’quoe
        <lb/>iaera omp,’quee’t de qué hous e’x il autrés,.
        <lb/>qannadoss eud lois plus ueluy, ’auions’pas fair: Nou
        <lb/>ie omithmes pas de bliete, &amp; nos deuons onfeſſei, que
        <lb/>noos olons dans l’Air d’vn liecle, u nous, &amp; la plulpart s
        <lb/>aaaures apotls mheſûrant noſte deuoir à noſtre profit, nous
        <lb/>condroms ’pliſtoſt des treſors pour jerdre J’Eltat de nos
        <lb/>oysquêhous n’en donneroris pour leſauueir.
        <lb/>2ie Cleſt aſſtz’prlé de te grand homine, ie veéux acheuer ces
        <lb rend="¬" break="no"/>olcere, &amp;é pafſant de vous &amp; de nos menées. IN’auos nous
        <lb/>pstnt ſbis flattez nos Prnces, &amp; coniontement ne leur
        <lb/>Abnotousl pas fait croire qu’iſs, n’eſtoient point obligez ̀
        <lb/>eonbuér Hſer u ſeur à l’amitié de leurs ſuiey ne lear auons
        <lb/>-ousx ps pérſradé, qu’il falloit eſtimer vn gſin, ce qu’ils ti¬.
        <lb/>Poned’eux, conhie fi à la facon d’vne balance, leur Eſtat sé
        <lb/>upre’plus hdait quand le peuple eſt raualé plus bas, leur fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ant izr cetre mauuaiſe conſéquiençe, qu’ils ne ſont iamais
        <lb/>pds at montez , que lors que leurs ſuiets ont à pene loſi
        <lb/>de reſpirer ſous le iour de leur baſſeſſe. Nous auons fait de
        <lb/>puiffans efforts pour faire paſſer dans leur eſprit cette fauſſe
        <lb/>aximne pour vne i ſte loy, &amp; ces mauuais amis ont donné
        <lb/>ieuaux peupſes d’Epagne, quiei’ay fait ſi mal mené, d’auois
        <lb/>ſairnaiſtre parmy caux des parrides, pour artenter à las vie de
        <lb/>leur Prince. Les François plus retenus, ſe ſont contentez de
        <lb/>vouloir conſeruer la franchile, auec laquelle ils ſont nez,
        <lb/>ſans deſormais vouloir çlus tendre e col au ſactifice,
        <lb/>ou vous les auiez fait pluſieurs fois ex poſer. Si nos eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prits euſſenr eſté vertueux, &amp; excellens, ils euſſent abhor.
        <lb/>rez les artifices, &amp; les meſchanctez, &amp; n’euſſen ao
        <lb/>e les chofes taiſonnables de fideles Miniſtres, doiuent tan <pb n="8"/>
        <lb/>1
        <lb/>auoir d’inclintion àe chtrileboa dedeur Pcinçe qegétſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ne puiſſe iamais mettre en due leur affection inuiolabl
        <lb/>en ce qui touche la conſeruationde la perlonne, d ſes Peu
        <lb/>ples, &amp; de ſon Eſtat..
        <lb/> Pour n’auoir pas agy do ceteé loe, oun’en geeeuons qua
        <lb/>de l’infamie au lieu de glote, des pnitions au liu de re
        <lb/>compenſe, nous ſoames acquis la aie des paupls au
        <lb/>lieu de lour bien-voillance. Ainſi’qurnons-ous de que
        <lb/>coſte que nous oulions, nous,etpetrimentergs ens eeſſ
        <lb/>ue ous ſonaa o l’odignao de Diu-ea ee
        <lb/>uou uiaſme àipute lanacutce..
        <lb/>1N.
        <lb/>¬1 </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
