<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2937_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les quatre parties de la théologie des esprits forts et
          des courtisans de la cour.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=yPiKkbG10iIC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Quatre (les) parties de la théologie des esprits forts et des
            courtisans de la cour.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">311042</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2937. Quatre (les) parties de la théologie des esprits forts et des
          courtisans de la cour. Sans Lieu, 1649, 7 pages. sottise.</p>
        <p source="Antonomaz">Note manuscrite de Carrier qui estime que "ce n'est pas une
          mazarinade".</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="yes"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-24" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES QVATRE PARTIES
        <lb/>DE LA
        <lb/>THEOLOGIE
        <lb/>DES
        <lb/>ESPRITS FORTS,
        <lb/>ET DES
        <lb/>COVRTISANS
        <lb/>DE LA COVR.
        <lb/>M. DC. LII.<pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>es quatre Parties de l Theologie des Eſprits forts,
        <lb/>&amp; des Courtiſas de la Cour.
        <lb/>L n’eſt rien dans l’Vniuers de plus merueilleux
        <lb/> &amp; digne d’eſtonnement que ce Cameleon qui
        <lb/>au dire des Poëtes &amp; Orateurs ou lnterpretes de
        <lb/>la nature changent leur peau en autant de diuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſitez de couleurs que l’on trouue dans la nature
        <lb/>humaine de diuerſes humeurs; Ie croy qu’il n’y a
        <lb/>point dans Lancielopide des Eſtres, aucunye
        <lb rend="¬" break="no"/>rogliphe ſymbole ou figure de l’inconſtance &amp; de
        <lb/>la fragiliteé que ces animauxà qui ſes grands eſprits
        <lb/>du Siecle, &amp; ſes grands aualeurs de fumé́e du Lou
        <lb rend="¬" break="no"/>ure, ie veux dire les Courtiſans de la Cour, ſont
        <lb/>extremément ſemblable en vn poinct, ils ſont dif
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerents; C’eſt que les Cameleons ayment la liber
        <lb rend="¬" break="no"/>té́, &amp; les autres l’haborrent contre tous les ſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>mens du Sage dufiecle; &amp; principalement de ceux
        <lb/>de l’antiquité Romaine, qui diſoient vnanime
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que, libertatis nomen &amp; omen omnibas prefe
        <lb rend="¬" break="no"/>rendum eſſe, ie ſçay bien qu’il y a eu dans les ſiecles
        <lb/>paſſeés, pluſieurs grands Orateurs ainſi que Lorren
        <lb rend="¬" break="no"/>ſius, Alnababe, Licinius, &amp; pluſieurs autres qui <pb n="4"/>
        <lb/>1
        <lb/>ont plus fait d’eſtime d’vne cntrainte ſeuerité́,
        <lb/>que d’vne douce lberté: Les eſprits fors de ce
        <lb/>ſiecle, &amp; les Courtiſans de la Cour l’ont dans leurs,
        <lb/>cathegorie. es hommes à̀ qui la liberte ſemble
        <lb/>vne eſtrauage &amp; vne priſon, ont pour fondements,
        <lb/>de leurs raiſons qui doiuent ſuiure les loix &amp; les
        <lb/>ordres du loth, dui ſort, &amp; du deſtin de la fortane,
        <lb/>qui ſont comme les quatre eſlemens de la fortune,
        <lb/>dont le corps chimerique de leur ambition eſt
        <lb/>compoſé de loth à leur opinion, eſt vn inſtrument.
        <lb/>dont ils ſe doiuent ſeruir afin d’attraper les moins
        <lb/>ruſez, &amp; ceux qui ont plus de conſcience qui n’ont
        <lb/>pas leurs ames, ils ioüent des doigts, des yeux, des
        <lb/>lévres, &amp; de la pointe des pieds, afin d’attraper &amp;
        <lb/>de preuenir les biens de leurs eſgaux, &amp; de leuns
        <lb/>ſuperieurs, celots eſt different de celuy du Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>chand, qui pour donner I’optibn indifferemment
        <lb/>de leurs marchandiſes qu’ils ont achepté enſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble font ietter à vn petit enfant diuerſe piece de
        <lb/>monnoye &amp; c’eſt que l’on appelle loth. Plutarque
        <lb/>raconte que les ſept Sages de Grete, voulants’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>corder entr’ eux des liures que le Roy d’Etyopie
        <lb/>leur auoit donné, ſe ſeruirent du meſme artifie &amp;
        <lb/>dujeu du loth, en ſe ſiecle l’on ne ſe ſert point à
        <lb/>leur maniere de cét art, la fourbe, la tromperie, &amp;
        <lb/>la ruſe ſont en ſon lieu &amp; place, ils choiſiſſent ceaux
        <lb/>qui <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>qui conuiennent à leurs humeurs, ils efloignent ee
        <lb/>quileur deſplaiſt, &amp; le loth dont ils ſe ſeruent eſf
        <lb/>inuenté par leurs propres malices, ce n’eſt pas
        <lb/>donc ſans raiſon, que les plus Sages de ce temps,
        <lb/>&amp;ios Philoſophes eſtoiques ſouſtiennent que les
        <lb/>premiers é́lemens qui entendans la compoſition
        <lb/>de leur vain gloire, eſt le pernicieux loth.
        <lb/>Le deuxiéme élement dont leur vanité eſt com
        <lb rend="¬" break="no"/>poſeée, eſt plus deteſtable qui eſt vn ſort bien difſe
        <lb rend="¬" break="no"/>tent de celuy des aciens Payens qui croyoient
        <lb/>ſeurement que le ſort n’eſtoit autre choſe que la
        <lb/>mauuaiſe conſtrution &amp; inclination des choſes
        <lb/>mobiles, nos Meſſieurs de la Cour croyent le con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire, &amp; ſouſtiennent que le ſort eſt vne ferme vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lomté́ de faire malà ceux qui nous font du bien.
        <lb/>Ile rroiſiéme élement qui compoſe les phantoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes ambitieux de nos eſprits vains &amp; flareurs, eſt
        <lb/>le deſtin des adorateurs de l’antiquiteé, ont eſtimé
        <lb/>qu’ils n’eſtoient autre choſe que l’influente, &amp; la
        <lb/>conſtellation des aſtres: Tout au contraire, ſes
        <lb/>grands &amp; petits eſprits oſent aſſeurer que le deſtin
        <lb/>des animaux raiſonnables, ne deſpend pas de la re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoluion des Globes celeſtes, mais pluſtot de leur
        <lb/>on ou lmauuais temperament, d’ou vient qu’il
        <lb/>’et trouueés parmy eux des Athées qui ont bien
        <lb/>Olu croire que l’ame raiſonnable n’eſtoit autre
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>choſe que l’harmonis des quatre humeurs. Le
        <lb/>loth, le ſort &amp; les deſtins ſont les trois parties de:
        <lb/>lours Theologie; c’eſt à dire ſapience, enlaquelle
        <lb/>ils eſtabliſſent toure leur gloire &amp; toute leur feli
        <lb rend="¬" break="no"/>cité temporelle.
        <lb/>Le quatriéme élement de leur corps chimique
        <lb/>eſt, qui eſt auſſi la derniere partie de leur ſcience,:
        <lb/>eſt la fortune, parce qu’elle a beaucoup de difini
        <lb rend="¬" break="no"/>tions des Payens, auſſi l’embraſſent-ils diuerſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment: Les moins ſages d’entr eux ſont du party
        <lb/>Dapulleé́e, &amp; diſent auec luy que l’on ne doit pas
        <lb/>rapporter toutes choſes à la Fortune, car autre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment les ſciences ſeroient vaines; Les autres plus
        <lb/>inconſidere, ſont du party de Seneque, qui ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtient que la Fortune eſt vne neceſſiteé inéuitable de
        <lb/>toutes les choſes &amp; de tonte la a ioe, la quaoll
        <lb/>aucune puiſſance ne peut interrompre, parce
        <lb/>qu’elle deſpend de la diſpoſition de Iupiter &amp; du
        <lb/>conſeil de Dieux immortels, les autres demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rent indifferens dans leurs reſolutions, pour ne ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>ure pas l’opinion d’Anteſgnianus &amp; des Athées,
        <lb/>qui ont oſé́ proferer qu’il n’y auoit point de Dieu,
        <lb/>&amp; que toute choſe eſtoit gouuernée par a For.
        <lb rend="¬" break="no"/>une, &amp; que les amesperdoient leurs diſtances &amp;
        <lb/>leurs eſſences par la corruption &amp; deſ-vnion des
        <lb/>corps parmy ſes hommes qui veulent viure dans <pb n="7"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1l
        <lb/>1
        <lb/>le grands nondes, ils s’en trouuene eneoFe de
        <lb/>plus raiſonnable, qui forment mieux à propos,
        <lb/>leurs idées chimiques eſt la quatriéme partie de
        <lb/>leurs Theologie auec Boëce, Ils diſent que la For
        <lb rend="¬" break="no"/>tune eſt vne diſpoſition conaturelle à toutes les
        <lb/>choſes mobiles, par laquelle Dieu les conjoint à
        <lb/>ſes ordres indé́pendans, il arriue ordinairement à
        <lb/>ſes Eſprits forts, que par les ſecrets de leurs Theo
        <lb rend="¬" break="no"/>logie, ils meurent pauure dans leurs folies.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
