<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2908_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le prophète véritable de messieurs de Paris, envoyée à la
          reine sur leurs dernières résolutions.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=jPBJt-0Sn_IC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Prophète (le) véritable de messieurs de Paris, envoyée (sic) à la
            reine sur leurs dernières résolutions.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="6" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Biblothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309139</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2908. Prophète (le) véritable de messieurs de Paris, en voyée (sic) à la
          reine sur leurs dernières résolutions. Paris, 1652, 6 pages.</p>
        <p source="Antonomaz">D'après l'enseigne notée sur la page de titre, texte probablement
          imprimé lors de la succession entre la veuve Coulon et Jean Duprat.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-21" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>PROPHETE
        <lb/>VERITABLE
        <lb/>DE MESSIEVRS DE PARIS
        <lb/>ENVOYEE A LA
        <lb/>REYNE,
        <lb/>SVR LEVRS DERNIERES
        <lb/>reſolutions. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Rue d’Eſcoſſe aux rois Cremailleres.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE PROPHETE VERTABLE
        <lb/>de Ceßeurs de Parus, enuoyé a la Reyme
        <lb/> ſur lours dernieres reſolutios,
        <lb/>MADAME,
        <lb/>Ie viens pour laſeconde fois aduertir
        <lb/>voſre Majeſte, du chaſiment que Dieu prepareà
        <lb/>voſtre ſajet à ſon peuple: Ie neſfuis pas icy venu pour
        <lb/>vous celler la verité, ma vie n’eſt rien,&amp; par conſequent
        <lb/>ie ne crains pas de la perdre; mais il vous plaira conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>derer que ceduy qui a permis que l’on vous mit la Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne de France &amp; de Nauarra ſur voſtre teſte, eſt
        <lb/> courrouceé grandement contre vous. Il va deſtruire
        <lb/>vos deſſeins, &amp; vous humiliera: ll rompra les chaiſnes
        <lb/>du peuple dont il femble eſtre lid: il aneantita le perni
        <lb rend="¬" break="no"/>ecieux conſeil de voftre tant aimé́ Miniſtte:’lbtiſer
        <lb/>tous ceux-qui le ſouſtiennent, &amp; fera volr des mer
        <lb rend="¬" break="no"/>ueillas à voſtre confuſion: L’on vous abuſe, l’on vous
        <lb/>flatte, &amp; meſme l’on vous conte des ſornettes &amp; des
        <lb/>paroles fuolles, leſquelles netendent qu’à leniee <pb n="4"/>
        <lb/> Ea
        <lb/>9
        <lb/>ine &amp; ttale deſtuion de l’Eſat! Vos iors ſont
        <lb/>cntez, voſtre pouuoir va prendre fin, &amp; vous ne
        <lb/>ſçauriezoù̀ vous repirer, parce que l’Eſtre des Aſtres eſt
        <lb/>courroucé́. Voſtre orgueil ſera confus, &amp; vous ne
        <lb/>ſçaurez que troptard, ce que c’eſt d’humilités. Tous
        <lb/>les aluertiſſemens quel’on vous a donnez, ont paſfez
        <lb/>deuan vosyeux pousfables; mais voiey les iours arri
        <lb rend="¬" break="no"/>riuez que vous les prendrez pour des veritez: Le temps
        <lb/>des malheurs &amp; tribulations veut tirer à ſa fin, &amp; vous
        <lb/>ne le vouleés pas? Voſtre plus grand plaiſir eſt de voir
        <lb/>eſpandre vno Mer ſang innocent, &amp; Dieu commence
        <lb/>à ce laſſer de telles iniquitez &amp; abominations;il ne veut
        <lb/>plus que ſon peupleſonfre &amp; vous le voulez: Il luy
        <lb/>veut donner laPaix, &amp; vous l’empéchés: il veut que l’on
        <lb/>extermine l’Autheur des troubles &amp; vous le ſouſtenez:
        <lb/>Vous ſemble-t’il peu de choſe d’attirer l’ire de Dieu &amp;
        <lb/>du peuple ; voulez-vous eſtre ſemblable à̀ cette deſftru
        <lb rend="¬" break="no"/>ctrice des nations, repreſentée en l’Apocalypſe, ou
        <lb/>bien cette ennemie des gens de bien, Iezabel;, faus-il
        <lb/>que vous ſoyez cauſe de voſtre propre mal’heur. N’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uez-vous pas le pouuoir de rejetter tant de conſeils que
        <lb/>l’on vous donne; Quoy ! voulez-vous perdre le Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>aume &amp; noſtre Roy; N’auez-vous pas de honte, lors
        <lb/>que l’on vous couchera dans l’Hiſftoire, pour vne de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolatrice, &amp; non pas ſubernatrice des François e? Il eſt
        <lb/>temps que vous ſongiez aà̀ ſes choſes, le mal eſt en ſa
        <lb/>plus fote cſe; &amp; Ie Medeeia Ee oue plus de re
        <lb rend="¬" break="no"/>medes <pb n="5"/>
        <lb/>medes propres pour ſon ſoulagement, qu’vne entiere
        <lb/>irreuerence que ves ſuiets vous pourront faire. Le
        <lb/>iour ne luyt que foiblement ſur noſtre Hotiſon, &amp;
        <lb/>ſemble deſua que les horreurs d’vne uict perpetuelle
        <lb/>vi enne nous euironne. e caius que vous ne ſoyed
        <lb/>ainſt que voſtre peupĺ enuironnédeſes tenebtes; Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>hez droictement pendant qu’il eſtiou; de rainte
        <lb/>que vous ne choppiez en pehufm cheminer parmy
        <lb/>l’ennuyeuſe obſeurite6, qui ménaſſe uoſtre hef; Et
        <lb/>uous voulez viure, lmiſſs viure ſemblablement en paix
        <lb/>vosſujets&amp; voaenfahs Il n’eſt pus temps que vous:
        <lb/>regimbis contre l’rguillon; il fau la paix; il ſaute
        <lb rend="¬" break="no"/>iller la diſſention &amp; laguarte ; Pni les autheuts de
        <lb/>tant dmaux ſouferts, de ant de meurtres, de tant de
        <lb/>vols &amp; violement, de tan d’incendies &amp; ſacrileges:
        <lb/>Vn chacen ſçait bien quei e. h’eſt pas-vous qui faite
        <lb/>cemal, mais que eut-onefpererdeoſtre Majſté, ſi
        <lb/>vous le pernetre?’ Dieu eſt fafché d’entendre les cris,
        <lb/>les pleurs, &amp; les lamontaions de ſon peuple; Il s’et
        <lb/>uaillé, &amp; a entandu.les paintes! des innocens des
        <lb/>vefues&amp; des orphelins, le ſang des iuſtes a importuné
        <lb/>la milice cleſte, &amp; à prouoqué le Sainct des Saincts à̀
        <lb/>courtoz ’ Il ne fautplus de delay, il vous faut humi
        <lb rend="¬" break="no"/>lIier deuant luy, &amp; terminer cette ineſtime guerre: ll
        <lb/>n’eſt pas que vous ne ſç̧achies que Saül fut hay de
        <lb/>Dieu &amp; deſtroſné pour auoir vou!u conſeruer l’ nne¬ <pb n="6"/>
        <lb/>my capital des Iſraëlites: Conſiderés, s’il vous plaiſt,
        <lb/>Madame, ſi cette meſme puiſſance ne peut pas vous
        <lb/>faire le ſemblable, puis qu’opiniaſtrement vous ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtenés vn Eſtranger, lequel deuore à belles dents les
        <lb/>Fleurs-de-lys qui nous ont eſté enuoyés du Ciel. Ilne
        <lb/>ſera plus temps d’y ſonger quand lejugement ſera don
        <lb rend="¬" break="no"/>neé, &amp; que la deſolation ſera parfaite: nul ne peut éui
        <lb rend="¬" break="no"/>ter ſon malheur, quand il n’en eſt pas aduerty. Or ie
        <lb/>ſuis venu vers vous ſeulement pour ce ſujet: ne veillés
        <lb/>pas meſpriſer mes paroles? puis que ie ne les ay que
        <lb/>pour voſtre repos, &amp; celuy de la France. Il n’eſt plusl
        <lb/>de ſaiſon de s’appuyer ſur vos forces, puis queDieua
        <lb/>entrepris de les démembrer ſi vous n’appaiſés ſon yre,
        <lb/>&amp; le pluſtoſt ne ſera que le meilleur, pour vous &amp; pour
        <lb/>vos ſujets, autrement vous vous verrés veufue d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>fans &amp; delaiſſée de vos ſeruiteurs. L’Eſpagne ne vous
        <lb/>receura pas: l’Italie nefera que ſemblant de vous voir,
        <lb/>&amp; la France noſtre bonne Mere ne vous conſderara
        <lb/>que pour ſa pertrbanriece. ’Songés, ſongés, grande
        <lb/>Reyne, aà cecy, &amp; ne vous plongés pas dansn ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blable labyrinthe, voſtre peuple aymeſon Roy &amp; vous
        <lb/>auſſi; amenes leurà Paris, ou du moins leur pernmettre
        <lb/>de l’aller querir, qu’ils puiſſent viure empaix aa vous
        <lb/>obeyſſant.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
