<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2985_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Mazarine">Recit de ce qui s'est passé a l'emprisonnement du pere
          de Jules Mazarin</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-26">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=K6WvrYcLXhoC"/>
          <author ref="isni:000000038974880X">
            <persName>
              <forename>N.</forename>
              <surname>Rozard</surname>
              <addName type="pseudonyme">H. R. Dazor</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Recit de ce qui s'est passé a l'emprisonnement du pere de Jules
            Mazarin</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000140388204" xml:id="IL_MusnierFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Musnier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-01" notAfter="1649-03">pendant le blocus de
            Paris</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01074" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49976"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">311695</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Fausse traduction. D'après Célestin Moreau, par Rozard, anagramme de
          "R. Dazor". D'après Hubert Carrier, texte paru pendant le blocus de Paris (Bibliothèquee
          Mazarine, Ms. 4682-5, f. 9v). </p>
        <p source="Moreau">2985. Récit de ce qui s'est passé à l'emprisonnement du père de Jules
          Mazarin, traduit d'italien en françois " par le sieur H. R. Dazor (Drazor). Paris ,
          François Musnier, 1649, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">traduction</term>
          <term type="genre">récit</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_8" source="Moreau">
          <p>Arrestation de La Raillère</p>
          <date when="1649-01-26">1649-01-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-30" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>RECIT
        <lb/>DE CE QVI S'EST PASSÉ
        <lb/>A L'EMPRISONNEMENT
        <lb/>DV PERE DE
        <lb/>IVLES MAZARIN.
        <lb/>Traduit d'Italien en François par le ſieur H. R. DAZOR. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez FRANCOIS MVSNIER, au mont
        <lb/>ſainct Hilaire.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>e ci os rovrcE Q &amp;EorT
        <lb/>paſſe à l’empriſonenent du pere de aars
        <lb/> Ialie.
        <lb/> grand Architecte de l’Vniuers qui
        <lb/> donne le mouuement aux Cieux, la
        <lb/>, clairté au Soleit, les influences a ux
        <lb/>L Ares, la feeondiré &amp; immutabil ité
        <lb/>à la terre, pa ſa orion &amp; cognoiſſance infinie,
        <lb/> ien ne ce peut en conſequene) cacher à ſe?
        <lb/>yoax, quui penetrent iuſqu’au plus protond de;
        <lb/>abiſmas, &amp; qui decouurent les plus ſecrertes pen:
        <lb/>feae deſes ecreazures raiſonnables &amp; intellectuelles
        <lb/>&amp; qui les chaſtie en temps &amp; lieur, ſelon les de
        <lb rend="¬" break="no"/>eres deſa diuine Prouidence, &amp; les chaſtimens
        <lb/>qe’il erige des meſchans dans le temps. C’eſt en
        <lb/>actendant. eeux de l’Eternité; faute de corre
        <lb rend="¬" break="no"/>étion; &amp; bien ſouueat il manifeſte les œuures
        <lb/>noctuoes, les faicts cachez, les. actes d’hoſtilirez,,
        <lb/>les produtions vicleuſes, &amp;e tous las malefices
        <lb/> despredateurs &amp; lacrarifs, qui ne viuene que de
        <lb/>gain ſordides, &amp;e qui ne ce repaiſſent que des
        <lb/>abietions de la tedre, ainſi qu’il ce recognoiſt
        <lb/>aue ceçe lyftoia que ie aats au iour, pour <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/> eſtre expoſée aux mains curieuſes, qui eſt du pere
        <lb/> de Mazarin, qui ayant pris naiſſance fſobs les
        <lb/>influences de Mercure, ilne faut i’à s’eſtonner s’il
        <lb/>en a conſerué les funeſtes qualitez; nul n’ignore
        <lb/> queila fine Penelope defaiſoit ſa tole en l’iſle.
        <lb/> d’Iaque, &amp; perſonne ne reuoque en doute, que
        <lb/> celuy queie cotte demeure en Italie pres. Cicile,
        <lb/>’ſr les terres de la iuriſdiction de fa Saincteté, la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle ayant eſté́ imbuë des inuentions, aſtuses,
        <lb rend="¬" break="no"/>ſubtilitez &amp; addreſſes, deſquelles c’eſt ſerui Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>2arin pour aceumuler &amp; ſatisfaire ſes deſfeins
        <lb/>inſariables, d’amaſſer des richeſſes aux deſpens &amp;
        <lb/>à̀ la deſodlatior de pluſieurs familles odpprimees, &amp;
        <lb/>qui ne ctient pâs noins vengeance que leſang
        <lb/>d’Abel, raiſon dequoy, Inrocene . ne poul
        <lb rend="¬" break="no"/>uant plus fupporter les plaintes formées tant par
        <lb/>ſes creanclers qu’autres paiticuliers meſmeeftat
        <lb/>ingné́ des torts q’lla receu &amp; ſuipiporté dansſof
        <lb/>domaine, a fait incarcerer ledis nazaril pour!
        <lb/>luy eſtre fait ſon proeez.
        <lb rend="¬" break="no"/> Ie n’obméttray à dire que le rRo Eſpgney
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtãt interuenmu derdae le deciciſif, à calddes
        <lb rend="¬" break="no"/>Vvſrpations que Iules Mazarin a déposé eutre les
        <lb/>mains de ſondit pere, qui en eſt l’iniuſte poſſeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeur &amp; qui’ oi eſt́ faites dans l’enclos de ſon
        <lb/>Royaume. Et partit-a pie ſa ainctéteé́ luy ao¬!
        <lb/>corder l’euocarion, en’ cs de dtoict deuéës àſa.
        <lb/>ſouueraineté́.. Mais le Pape luy adenié l iulica
        <lb rend="¬" break="no"/>ture, par l’erpofiona de l Loy luidit , qu.
        <lb/>deu x chefs doiuent &amp;te peçfenioa ud opouru
        <lb/>que
        <lb/> ...... <pb n="5"/>
        <lb/>ae
        <lb rend="¬" break="no"/>que la conſequence ſoit d’n poids égal: t nm
        <lb rend="¬" break="no"/>me en cette occurrence ce voit le temporel &amp; le
        <lb/>ſpirituel, le profane &amp; le ſacré: ast partant a eſté́
        <lb/>decenaeé, arreſté &amp; conclu, que la reparation des
        <lb/>erces, gtiefs, torts &amp; iniuſtices ſeroient reparez
        <lb/>ſous a iuriſdiction Papale à ce propos, il me
        <lb/>ſouuient de ce qu ’à̀ eſerit jadis le Pape Hormiſdas
        <lb/>aà l’Eueſque de Conſtantinople. C’eſt lors dit il.
        <lb/>-que ieu nous témoigne clairement ſ miſer
        <lb rend="¬" break="no"/>corde quand les Roys de la terre conjoignent
        <lb/>leur puiſſance auec la Pontificale, pour expier les
        <lb/>vices, afin de faireſubſiſter le Royaunme de Dieu
        <lb/>&amp; de Canoniſer la vertu, &amp; luy exiger des Throſ
        <lb rend="¬" break="no"/>nes aaſſi bien que des Autels, cette gloſe &amp; diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cretion font voir le iuſte deſir qu’à ce grand Mo
        <lb/>uarque &amp; tres Catholi que Prince de faire regner
        <lb/>la iuſtice, &amp; de l’expoſer au pnablic, comme.fit
        <lb/>jadis ce fameux Appellés d’vu tableau, les figu
        <lb rend="¬" break="no"/>res duquel eftoient ſi inductrieuſement &amp; artiſte
        <lb rend="¬" break="no"/>aent repteſentees;, que les yeux non guidez de la
        <lb rend="¬" break="no"/>raiſon, les auroiert pris poar Prototipes &amp; natu
        <lb rend="¬" break="no"/>relles. Et le ſainct Pere par cette celebre action
        <lb/>mettant les pauures à couuert d’vne tiranie &amp;
        <lb/>terts auſſi cmmuns que les’chauues ſourits dans
        <lb/>da ville d’ataenes, fait paroiſtre la charité́ qu’il a
        <lb/>pour le prochain. Les Senateurs Romins par son
        <lb/>Ordonoe coſtruiſans le procez de Mzarln, ont
        <lb/>examiné plus de cinquante témoins contre luy,
        <lb/>perſoaue de prbité́, é́glement nobles &amp; ver
        <lb rend="¬" break="no"/>euêſes, &amp; parcat leurs depoûicions valides, bon¬ <pb n="6"/>
        <lb/> s
        <lb rend="¬" break="no"/>nes &amp; valables, &amp; non ſuſpetes. Bre, ſi lefils
        <lb/>eſt le ridieule laſon ( qui a conquis par ſes ſiniſtres
        <lb/>exploicts, la Toiſon d’or de la France, autrefois
        <lb/>ſurnommée le Iardin voluptueux, fecond en
        <lb/>plantes, auſſi precieuſes que veritables, mainte
        <lb rend="¬" break="no"/>nant ne produict qu’eſpines &amp; brouſſailles y le
        <lb/>Progeniteur ne l’eſt pas moins dans l’Italie, qui a
        <lb/>eſté ſi frugal, qui a amaſſé de toutes mains. Il voit
        <lb/>maintenant ſes m’effaicts auſſi perceptibles, que
        <lb/>ceux de ſon fils, qui ſont dans l’inſpe ction de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les Nations, auſſi c’eſt vn fils digne d’vn tel
        <lb/> pere, tel arbre, telle eſt la racine &amp; le-ſuc qui en
        <lb/>d́parts. Les Italiens ne s’éiouyſſent pas moins
        <lb/>dans la liberation qu’ils attendenr de cét expolia
        <lb rend="¬" break="no"/>teur, que la France dans l’impatience qu’elle a,
        <lb/>d’eſtre purgée, d’vne é́cume &amp; eſcorié ſortie de.
        <lb/>la baue de la Mer, comme iadis l’impudique Ve.
        <lb/>nus. Et pour reprendre la ſuitre de mon hiſtoire.
        <lb/>Cette incarceiation Mazarine fut faire dans le
        <lb/>temps que Iulles( ſa geniturej enleua aà la faueur
        <lb/>de la nuict, le plus grand Monarque de L’vnl.
        <lb rend="¬" break="no"/> uers, qui ſort de la tyge de ſainct Louys ll ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble que Dieu veut ſapper l’arbre par la racine, &amp;
        <lb rend="¬" break="no"/>ruiner toutes les partes qui le compoſent, ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uant plus ſupporter l’amertume, qu’à produict
        <lb/>&amp; l’arbre &amp; le fruict, n’eſt ce pas vne choſe digne
        <lb/>d’eſtonnement, de voir des gens quiautrefois ont
        <lb/> eſt́ de paille, &amp; maintenant ſont d’or, &amp; de qui
        <lb/>on peut dire, tota eoramma vit ſollieitudinbus plens
        <lb/>erat, cesamas ne viennent pas de leur reuenu, veu <pb n="7"/>
        <lb/>..
        <lb/>¬ arr
        <lb/>que la baſſeſe de leur naiſſance ne leur a donné
        <lb/>pour heritage que la pauureté, meſme l’Italie peut
        <lb/>rendre témoignage, d’auoir veu pluſieurs fois
        <lb/>de cette race reduict aux extremitez elemoinai
        <lb rend="¬" break="no"/>res, &amp; maintenant ilsſont plus haut eſleuez que
        <lb/>le riche de l’Euangile, il ne s’en faut eſtonner,
        <lb/>veu que c’eſt dela dépouille de pluſieurs Nations,
        <lb/>qui ſouſpirent d’autant plus que leur miſere eſt
        <lb/>extreme.
        <lb/> Apres cét empriſonnement, tous les interreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez accoururent de toutes parts, afin que les torts
        <lb/>qu’ils ont receu de Pierre Mazarin, leurs ſoieut
        <lb/>reparez pluſieurs de ceux qui luy ſont allioa par le
        <lb/>moyen des negoces qu’il a profeſſé, youloiẽét em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher l’empriſonnement: mais crainte d’eſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>repris comme violateurs de la Iuſtice, ce départae
        <lb rend="¬" break="no"/>rnt de leur entrepriſe, ce contentant de taſcher
        <lb rend="¬" break="no"/>aà conſeruer &amp; intimider ceux qui agiſſoient
        <lb rend="¬" break="no"/>tre Mazarin, lequel eſt accuſé́, non ſeulement de
        <lb/>concuſſions, proditions, expoliations: mais eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>core d’auoir trempé les mains dans le ſang de plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieus, ce qui ma fidellement eſté rapporté par
        <lb/>des gens de probité &amp; de vertu, digne d’eſtre crus
        <lb/>qui ne voudroient mentir pour tous les biens
        <lb/>du monde, &amp; leſquels ſont ſortis de rome, par la
        <lb/>priere de Monſieur de Fnot... Ambaſſadeur
        <lb/>pour le Roy, &amp; qui eſtoient allé auec luy au temps
        <lb/>de ſon Ambaſſade. En vn mor, ſi les vertueux
        <lb/>ſeruent d’ornement aux epubliquent, les ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dans recommandables par les heraoiques actions
        <lb/>e aanaanar <pb n="8"/>
        <lb/>qu’ils operent, &amp; donnent outant d’admiration
        <lb/>qu’autrefois les Princes d’Egypte, par la beauté
        <lb/>de leur ſtructure. Ces mé́chans conciſtoient ne
        <lb/>rendre pas moins difformes, puiſque leur mauuais
        <lb/>procedé en altere la bonne eſtime qui deuroit paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer aux ſiecles poſterieures, pour ſeruir d’imita
        <lb rend="¬" break="no"/>cion, ſi cette deſcription hiſtorique ſemble belle
        <lb/>&amp; ſpecieuſe, pour les remarques que feront lea
        <lb/>Ntinns futures, celle du fils de Maarin que ie
        <lb/>pretend faire rouler ſr la preſſe, neſera pas moins
        <lb/>recommadable, ueu qu’aux remarques d’icelle la
        <lb/>poſtetirté verra, la ſympathie du fils auec le pere,
        <lb/>Et que fi aucrefois les Heros ce rondoient recom
        <lb rend="¬" break="no"/>mandables parmy les romains, pour les belles
        <lb rend="¬" break="no"/>productions qui émanoient de leur vertu, les Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arins ne leſont pas moins dans la rnauuaiſe eſtl
        <lb rend="¬" break="no"/>mae, que tous les Peaples ont conceuës contr’eux,
        <lb/>ie nettray done en lumiere les eſpions que ledic
        <lb/>Iulle a ſuſcité dans la Flandre, poux la perte non
        <lb/>ſeulement de Paris, mais de toute la France, ou
        <lb/>acette poude eſtant éuentée, ſon ertrepriſe quoy
        <lb/>queviolante ſera ſans effers, par le prompt reme
        <lb rend="¬" break="no"/>Me des bons François qui lont fidels au Roy &amp; à
        <lb/>leur Patrie. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
