<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2936_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les quatre nouvelles trahisons descouvertes, tramées à
          Ponthoise par le cardinal Mazarin et ses émissaires.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=D8hlOYYjlzQC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Quatre (les) nouvelles trahisons descouvertes, tramées à Ponthoise
            (sic) par le cardinal Mazarin et ses émissaires.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309703</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2936. Quatre (les) nouvelles trahisons descouvertes, tramées à Ponthoise
          (sic) par le cardinal Mazarin et ses émissaires. Paris, 1652, 8 pages. Rare.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_94" source="Moreau">
          <p>Le cardinal Mazarin s’éloigne de la cour</p>
          <date when="1652-08-19">1652-08-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-24" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LES QVATRE NOVVELLES
        <lb/>TRAHISONS
        <lb/>DESCOVVERTES
        <lb/>TRAMEES, A PONTHOISE
        <lb/>Par le Cardnal Mazarain &amp;
        <lb/>ſes Emiſſaires.
        <lb/>APARIS,
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LES QVATRE NOVELLES
        <lb/>Trahiſons deſcouuertes, tramées
        <lb/>) Ponthoiſe par le Cardinal
        <lb/>Mazarain &amp; ſes Emiſſaires.
        <lb/>QVELQVE deſir que nous ayons de la
        <lb/>Paix, nous deuons pourtant la craindre
        <lb/>lors qu’elle eſt plus dangeureuſe que la guerre.
        <lb/>Il eſt tres certain que le Conſeil dont la Roye
        <lb/>&amp; le Cardinal azarin ſont les chefs a reſolu de
        <lb/>perdre Paris, &amp; s’il ſe trouue quelqu’vn qui re
        <lb rend="¬" break="no"/>uoque en doute cette verité il n’a qu’a faire re
        <lb rend="¬" break="no"/>dexion ſur la conduite de la Cour, &amp; voir les
        <lb/>moyens dont elle ſe ſert ou pour le tuiner en
        <lb/>peu detemps en le ſurprenant, ou pour l’afoi
        <lb rend="¬" break="no"/>blir peu aà peu &amp;renouueler l’Hyſtoire de Char
        <lb rend="¬" break="no"/>les 5. qui fit emporter les chaſnes dans Vin
        <lb rend="¬" break="no"/>cemnes, deſarmer les Pariſiens &amp; apres les auoir
        <lb/>air mourir tous de peur dans l’Iſle du Palais en
        <lb/>fic p œdrogrand nombre dans les Haſles
        <lb/>Pour empeſcher que les Bourgeois ne contri
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>buent la taxe qui a eſté ordonné́e dans l’aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>bĺe de la Maiſon de Ville. On fait puhblier par
        <lb/>leurs Emiſlaires la Paix, &amp; neantmoins nous
        <lb/>ne voyons que des apreſts &amp; des preparatifs
        <lb/>pour nous perdre.
        <lb/>I Par Lettres du Cachet du Roy toutes les
        <lb/>Cours ſont ou interdites ou trãfferées hors de la
        <lb/>Ville, afin de l’eſpuiſſer d’argent on a eſtably
        <lb/>desBureaux à̀ tous les enuirons où ceux qui por
        <lb rend="¬" break="no"/>tent des viures ſont rançonnez faiſant payer
        <lb/>quatre liures pour chaque ſac de Bled qui eſt
        <lb/>amené́ à Paris, &amp; pour teſmoigner que la Crus
        <lb rend="¬" break="no"/>auté́ a preualu contre l’auarice.
        <lb/> Il a eſté donné vn Arreſt le 1;. du preſent
        <lb/>mois par lequel il eſt deffſendu ſur peilne de la
        <lb/>vie de porter des Bleds ou autres viures à ’aris.
        <lb/>Apres ce cruel Arreſt qui condamne tant de
        <lb/>illions d’hommes à mourir de ſaim, les our
        <lb rend="¬" break="no"/>gois de Paris, ſeront ſi credules que d’adjou.
        <lb/>ſter foy aux paroles de quelques traiſtres qui ne
        <lb/>machinet que noſtre perte.
        <lb/>II. Apres cette trahiſon il s’en eſt decouuerte
        <lb/>vne autre, deux Officiers de l’Artillerie eſtanc
        <lb/>entrez dans la Ville &amp; s’eſtant logez dans l’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenac auec l’ayde de quelques Emiſſaires, qui
        <lb/> ſont en tres grand nombre en cete ville auoiẽt
        <lb/>complotté de faire etrer ls Troupes du Ma
        <lb rend="¬" break="no"/> reſchal<pb n="5"/>
        <lb/>leſchal de Turenne par l’Arſenac, ou l’on a trou
        <lb rend="¬" break="no"/> ué ooooo. gros doubles pout eſtre marqués &amp;
        <lb/>deuoient eſtre mis pour trois deniers.
        <lb/>En ſuiute de cette trtahiſoa qui fuſt decou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerte le1. vn autre autant ou plus dangereuſe
        <lb/>aeſté decouuerte dans la uaiſon de Vlle
        <lb/>La Cour a fait touacher à vn Conſeiller duſt
        <lb/>lloſtel4s. mille liures pour gaigner les voix de
        <lb/>ex qui deuoient delberer dans l’aſſemblée
        <lb/>il falloit laiſſer la nomination des Eſcheuinsa
        <lb/>ldiſpoſition de la Cour ſelon l’Arreſt de Pon
        <lb rend="¬" break="no"/>hoiſe, ce Conſeller auoit déja diſtribue
        <lb/>mille liures lors qu’il fut deſcouuet auee vne
        <lb/>Lettre de Cachet du Roy, mais nonobſtant cet
        <lb rend="¬" break="no"/>Srrahiſon deux Marchands de Fer à ſçauoit
        <lb/>lMeſſieus Geruais, &amp; Horty, furent Hſleax
        <lb/>conoirs pat le Souuerneur de paris, Monſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ymeur le Duec de Beaufort &amp;uonſieur de n oat
        <lb/>c Preuoſt des Mrchands au Lus embourg,
        <lb/> ils preſterent ſerment de fidelité a ſon A. R
        <lb/>Le Preſident Chartron lequel auoit paru i.
        <lb/>le pour le bien puolie ayanm’ eſte gaigá par
        <lb/>oadjuteut eſt deuenu vn Emiſlaie azari
        <lb/>me il eſt homme d’authorité &amp; n de.
        <lb/> Cononels il pretendoit à̀ l’Office de Pre.
        <lb/>des Marchands, le Caojuteur luy auoia
        <lb/>perer cette dignisé́ croyant de perſualer
        <lb/>¬¬2- <pb n="6"/>
        <lb/>,n A. R. de le preferer à Monſieur de Brouſſd
        <lb/> raiſon de la vieilleſſe de l’vn &amp; du courage
        <lb/>martial de l’autre, neantmoins ce Preſident
        <lb/>ayãt eſté rebuté de depit qu’il en a eu a deffen.
        <lb/>du aux Officiers de ſon Regiment de payer la
        <lb/>taxe ordonn ée par l’aſlſemblée de la Maiſon de
        <lb/>Vl’e.
        <lb/>IIII. Encores qu’il ny ayr aucune apparence à
        <lb/>l’eſtoignement du C. Matin hors de rance,
        <lb/>ſans eſpor de retur &amp; conformement à laDe.
        <lb/>claratio &amp; aux Arreſts dõnés contre luy neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins on le pubiie &amp; la plus part le croyoient
        <lb/>par ce qu’on le voudroit qui amant ſbi ſomma
        <lb/>figunt mais ceux la ne le croyroat pas qui vien
        <lb/>dront à̀ conſiderer. 1 que le C. traitte le Ma
        <lb/>riage de ſes dex Niepces auec le Duc de Can.
        <lb/>dal, &amp; le Marquis de l Melleraye, e? que l
        <lb/>retraitte à Me:z, et impoſſible veu l’oppoſi¬(
        <lb/>1ion que le Chapite de l’Egliſe Caedrale a2
        <lb/>fait ſur ſa permuration pretenduë al’eguant le.1
        <lb/>d t Chapitre ſes Priuileges qui ſont que la no
        <lb rend="¬" break="no"/>nimation de leur Eueſqe leur appartient que
        <lb/>le Roy Henry le Grand, le-r a confit me ee Pri.
        <lb/>uilege leur ayant de:nande ladite Eueſché́ pou1
        <lb/>sonſeigneur lHdeny de urbon ſon Fils, &amp;
        <lb/>qe le C. Mazarin ce peſt eſtre nommé aà ladi
        <lb rend="¬" break="no"/>1e Eueſl. hé, ſans enfeindre les St atus de leuj <pb n="7"/>
        <lb/>Eglile qui portent que l’Eueſque doit eſte
        <lb/>Noble de trois races, &amp; que le Mazarin eſt fils
        <lb/>d’vn pauure l’aridon de Sicile.
        <lb/>Pour rompre tous les bons deſſeins des
        <lb/>Priaces, La Cour fait ſemblant d’entendre à la
        <lb/>Paix Generalle &amp; ſe dſpoſe pour conduire le
        <lb/>C. Mazarin à Compiegne &amp; fait courir le bruit
        <lb/>qu’on doit traitter la Paix Generale à Peronne,
        <lb/>cependant l’Archiduc Leopold, a proteſté ne
        <lb/>vouloir point traitter de la Paix qu’auec ſa Ma.
        <lb/>jeſté, les Princes &amp; le Parlement &amp; non point
        <lb/>aaec le C. Mazarin, cette fourbe eſt appuyé́
        <lb/>d’vne trahiſon que le Coadjuteur à trameé auac
        <lb/>onſieur de Chaſteau neuf, les Ducheſſes de
        <lb/>Cheureuſe, &amp; d’Eguillon, leur deſſein eſt de
        <lb/>perſuader Monſienr le Duc d’Orleans, de s’a
        <lb rend="¬" break="no"/>cheminer à la Cour. apres le departement du
        <lb/>C. Mazarin &amp; font tous leurs efforts de le deta
        <lb rend="¬" break="no"/>cher des intereſts de Monſieur le Prince ſon A.
        <lb/>R. auoit quafi preſque eſté ſurpris par leurs ru
        <lb rend="¬" break="no"/>2es, &amp; Monſieur le Prince commençoit à ſon.
        <lb/>ger aà̀ ſe retirer en Gayenne, quelques vns meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de ſes Officiers eſtoiet partis. La ein
        <lb/>auoit eſcript vne Lettre à adame la Ducheſſe
        <lb/>d’Orleans, par laquelle elle luy donne aà enten
        <lb rend="¬" break="no"/>dre quelle perſuade onſieur d’effectuer la pa
        <lb rend="¬" break="no"/>rdlle que ſon A. R. auoit donaée d’aller trou¬ <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>uer auſſi toſt que le C. Mazarin ſeioit hors de
        <lb/>rance l’aſeurant que le oy partyroit le,
        <lb/>courant. Les Emiſſaires du C. azarin ont tra
        <lb rend="¬" break="no"/>oie ou ſane la eondln ceonil reunrnei
        <lb/>Due de Beaufort, on a voulo duſer les Pince
        <lb/>Mais ils ſont plus vnis que jamais.
        <lb/>a Cour n’a d’autre deſiein que de pedre
        <lb/>Paris, mais les Parifiens eſlant vnis n’ont rien
        <lb/>craindre &amp; quoy que leC &amp; la Reiae, le Co
        <lb rend="¬" break="no"/>adjuteur &amp; la Cheureuſe puiſſent mettre vill.
        <lb/>Iuif dans Ponthoiſe. quils ſachent que Parilse
        <lb/>ttop grand pour l’y faire contenir tout enties.
        <lb/>FIN.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
