<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2972_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Raisonnements particuliers de Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14994"/>
          <author ref="isni:0000000121223121" source="Mazarine" role="speaker">
            <persName>
              <forename>Jules</forename>
              <surname>Mazarin</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Raisonnements particuliers de Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-03" notAfter="1649-06">printemps 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="12"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49946" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49946"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13874</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Hubert Carrier, texte paru au prinemps 1649 (Bibliothèque
          Mazarine, Ms. 4682-5, f. 6v). </p>
        <p source="Moreau">2972. Raisonnements particuliers de Mazarin. (S. 1., 1649), 12 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-17" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>RAISONNEMENTS
        <lb/>PARTICVLIERS
        <lb/>DE
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>RAISONNEMENTS
        <lb/>PARTICVLIERS 1
        <lb/>DE
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>TOut le monde iuge de mes actions com
        <lb rend="¬" break="no"/>me il leur vient en penſee, &amp; ie ſçay qu’il
        <lb/>y en a fort peu qui me louient, mais ie remets cela
        <lb/>à la faute de leur paſſion, qui les emportant dans
        <lb/>l’excez, ne leur permet pas de penſer de moy quel.
        <lb/>que bien. Ie ſçay que perſonne ne peut eſtre iuge
        <lb/>en ſa propre cauſe, car les hommes pour l’ordinai
        <lb rend="¬" break="no"/>re ſe flattent ſi bien, qu’ils ſe doanent touſiours
        <lb/>dl’auantage, bien que toutesfois ils ayent veritable.
        <lb/>mé̃t le tort. Comment pourray ie donc faire, pour
        <lb/>ſçauoir, non ce que l’on peut dire de moy, mais ce
        <lb/>qui en eſt ſans fraude &amp; ſans aucune feintiſe Il faut
        <lb/>qu ie gagne tant ſur mes paſſions, que ne leur
        <lb/>lſſant pour vn peu de temps aucun pouuoir deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſus moy, ie les interdiſe de me commander, &amp; que
        <lb/>ſuiuant les maximes de la raiſon toute ſeule, ie <pb n="12"/>
        <lb/>2
        <lb/>faſſe vn poids &amp; vne meſme ſi iuſtes, que ie mette
        <lb/>toute ma vie en balance, &amp; que ie rappelle toute
        <lb/>ma fortune pour y aſſeoir vn iugement aſſeuré. Ie
        <lb/>ne puis nier que ie ne fois eſleué par deſſus ce que
        <lb/>i’ay pu iamais eſperer, &amp; s’il eſt vray que les aſtres
        <lb/>ayent quelque pouuoit ſur le ſuccez de ves vies,
        <lb/>combien ſuifie redeuable à celuy deſſous lequel ie
        <lb/>ſuis né, ou bien afin de parler plus chreſtienne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, combien ay ie d’obligation au grand Dieu
        <lb/>viuant, qui me tirant du nent m’a poſé ſur vn des
        <lb/>plus hauts degrez d’vn Eſtat le plus floriſſant de
        <lb/>I’Europe, &amp; le premier de la Chreſtient́. Mais ô
        <lb/>prodige! il ne faut point aller an Egypte pour
        <lb/>trouuer des monſtres, il s’en rencontre aſſez dans
        <lb/>la France qui donent bien de la peine à faire iager
        <lb/>quelle eſt leur nature, car s’ils nefont point paroi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre de la deformiteé dans leurs corps, il eſt vray
        <lb/>qu’ils ont vn eſprit ſi bizare &amp; ſi mal en ordre,
        <lb/>qu’ils iugent meſchamment de tout, &amp; comme
        <lb/>va baſton le plus droit ſemble tortu dedans l’eau,
        <lb/>les ations das autres arriuant dans leurs fantiſes,
        <lb/>bien qu’elles ſoien netes &amp; ſans aucune mahice.,
        <lb/>-ſont aà leur iugement des meſchancetez &amp; des cri
        <lb rend="¬" break="no"/>mes Pour commencer donc mes raiſonemen5.
        <lb/>i’aduoüie que mon extracûtion eſt fort baſſe au pra
        <lb/>de ce que ie ſuis maintenant, mas qui poura blaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mer legitimement vn homme s’il eſt de bas lieu?
        <lb/>a Nous.ae aaiſſoas ps5 à̀nps fantaiſics, c’eſt ̀ la vp
        <lb rend="¬" break="no"/>lonté́ <pb n="13"/>
        <lb/>5
        <lb/>lonté du Ciel &amp; de la nature de nous donner
        <lb/>des parens, &amp; bien ſouuent encore apres que
        <lb/>nous ſommes nés ne ſuiuors nous pas leurs for
        <lb rend="¬" break="no"/>tunes ny leurs inclinations naturelles. Il ſe ren
        <lb rend="¬" break="no"/>contre fort peu d’efans ſemblables aux peres,
        <lb/>dont ie puis ſeruir de teſmoin, car ſi mon pere a
        <lb/>eu en ſoy quelque choſe de reprehenſible, quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que excuſe que ie me puiſſ apporter, il eſt vray
        <lb/>que i’ay beaucoup de deffauts qui ſont incom
        <lb rend="¬" break="no"/>parablement plus grands que les ſiens Maispour
        <lb/>reuer à ma race &amp; à ma naiſſance, n’a ton pas
        <lb/>veu pluſieurs fois, que des Empereurs &amp; des
        <lb/>Roys ont eſté tirez des conditions les plus viles
        <lb/>&amp; les pluas abiectes. Vn des premiers Dictateurs
        <lb/>de Rome fut enleué de ſa charrueë pour entre
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre l’Eſtat, &amp; les affaires eſtant acheuées il y
        <lb/>retourna comme auparauant. Auguſte eſtoit
        <lb/>ſoupçonné d’eſtre de bas lieu; Elius Pertinar
        <lb/>n’auoit eſté qu’vn Marchand de bois, le Iardi.
        <lb/>mier d’Alexandre fut Roy d’vna Prouince d’A
        <lb rend="¬" break="no"/>fie, &amp; mille autres exemples que ie pourrois rap
        <lb rend="¬" break="no"/>porter. Tout e dequoy l’on pourroit donc me
        <lb/>blaſmer à ce ſuiet la, c’eſt que ie n’ay pas verita.
        <lb/>blemont aſſez de vertu pour recompenſer ce.
        <lb/>deffaut, mais aà̀ qui s’er prendre, puis qu’il ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble que c’eſtoit le deaoir de la naature meſme de
        <lb/>me fournir les auanatages aeceſiaires pour la eon
        <lb rend="¬" break="no"/>B
        <lb/>.2¬.¬..
        <lb/>¬¬ ¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>e
        <lb/>3
        <lb/>1 <pb n="14"/>
        <lb/>6
        <lb/>dition qu’elle m’appreſtoit, c’eſt dequoy ie la
        <lb/>blaſmerois volontiers, mais comme elle eſt tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te ſage &amp; toute puiſſaate, ie me dois ſouſmet
        <lb rend="¬" break="no"/>tre à ſes volontez, &amp; croire que ſi i’ay quelque
        <lb/>choſe de defectueux, comme varitablement ie
        <lb/>poſlede vne infinité de vices, c’eſt de ma mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uaiſe volonté que cela procede, car le Ciel ne
        <lb/>manque iamais de nous ſeconder, quand nous
        <lb/>voulons embraſſer le bien, &amp; l’on n’a iamais veu
        <lb/>perſonne eſtre contraint à faire du mal. Voilà
        <lb/>donc le premier poit oui ie ſuis coupable.
        <lb/>On publie en France que ie ſuis né dans vne
        <lb/>Prouince dont elle a receu beaucoup de dom
        <lb rend="¬" break="no"/>mage, &amp; meſme on dit en prouerbe, que l’Italie
        <lb/>eſt le cimetiere des François, &amp; cela ſe dit pour
        <lb/>vne infinité́ de raiſons, mais prinepalement à
        <lb/>cauſe des veſpres Siciliennes, qui furent aà la ve.
        <lb/>rité́ ſi ſanglantes, qu’on n’en perdra iamais la me
        <lb rend="¬" break="no"/>moire. Maisà quoy me meſprſer pour cela, les
        <lb/>pays ae font rien ſur l’eſprit d’vn homme, on a
        <lb/>veu de grands perſonnages eſtre ſortis de pays
        <lb/>ſteriles, teſmoin Vlyſſe qui eſtoit d’Itaque, Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>muhus fut nourry parmy les bergers dans les
        <lb/>boys, bref le pays ne fait rien aux mœurs, &amp; le
        <lb/>Ce! qui nous regarde par tout peut verſer de
        <lb/>belles qualirez en nos ames auſſi bien en vn lieu
        <lb/>qu’en l’autre, Dieu ne denie ſes graces à pas v
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="15"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>des hommes én quelque endroit qu’il ſoit né.
        <lb/>Il eſt vray que ie ne ſçaurois nier que i’ay de
        <lb/>l’ambition par deſſus la teſte, mais ſç̧auoir de qui
        <lb/>ie l’emprante, ie ne le ſç̧ay pas, neantmoins c’eſt
        <lb/>le propre des Iraliens d’eſtre ambitieux, teſmoin
        <lb/>la reſponſe que fit vn Ambaſſadeur de France
        <lb/>vn ’ape qui luy demandoit ce qu’il luy ſembloit
        <lb/>de l’air de Rome &amp; de l’humeur de ſes habitans.
        <lb/>Ie remarque, luy reſpondit il, que Rome a tou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiours affecté́ l’Empite ſur toutes les nations de
        <lb/>la terre, &amp; qu’auſſi-toſt qu’elle n’a plus eu le pou
        <lb/>uoir abſolu ſur les corps, elle a recherché́ de ſe le
        <lb/>donner ſur les ames. Certe reſponſe eſt impie,2
        <lb/>mais elle a pourtant quelque veriteé, pour le
        <lb/>moins monſtre telle allez euidemment que les
        <lb/>a tres neceſſitent à la veriteé, mais qu’ils prepa
        <lb/>rent l’eſprit au bien ou au mal, &amp; qu’il n’y a que
        <lb/>noſtre mauuais ou noſtre bon naturel qui nous
        <lb/>les fait ſuiure.
        <lb/>On me reproche que ie poſſede des threſors
        <lb/>ourre meſure, &amp; que i’ay fibien fait que le peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple eſt gueux &amp; miſerable, mais qu’eſt-ce que
        <lb/>les richeſſes du monde ſinon vn chemin à la ver
        <lb rend="¬" break="no"/>tu, ou bien vn penchant pour gliſſet au vice. A
        <lb rend="¬" break="no"/>ton iamais veu rien de plus riche que Salomon,
        <lb/>mais ſes cõ̃moditez luy ſeruirent aà̀ le perdre ſur
        <lb/>le declin de ſa vie. Pourroiſie eſtre plus ſage que
        <lb/>.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>5
        <lb/>1 <pb n="16"/>
        <lb/>e
        <lb/>
        <lb/>’ce Roy, à qui Dieu auoit pris plaiſir à metrre tant
        <lb/>d’excellentes qualitez qu’vne grande Reyne qui
        <lb/>viat viſiter ſon palais auoua qu’elle n’auoit ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais rie veu de ſi miraculeux dans le monde
        <lb/>que la perſonne de ce Prince, &amp; que l’œconomie
        <lb/>qu’on obſeruoit dedans ſa maiſon, Peut on blaſ
        <lb/>mer les grands de poſſeder les threſors, qui leur
        <lb/>appartiennent par droit de nature? tant parce
        <lb/>que leur deſpenſe n’eſt iamais limitée, que d’au.
        <lb/>tant qu’va peuple ne doit auoir iuſtement que
        <lb/>ce qui luy eſt neceſſaire pour le viure &amp; le veſte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, n’eſtans pas obligés de paroiſtre comme
        <lb/>les grands qui ont pouuoir deſſus eux. Les peu
        <lb rend="¬" break="no"/>les ne ſont que les inſtrumens des Roys &amp; des
        <lb/>Princes, pour faire venir à eux toutes choſes, &amp;
        <lb/>dans le Iapon les ſuiets ne ſont que comme les
        <lb/>fermiers du Royaume, dont ils rendent compte
        <lb/>à leur Prince qui ne leur laiſſe que ce qui leur eſt
        <lb/>neceſſaire. Ie ſçay bien que ce n’eſt pas la couſtu
        <lb rend="¬" break="no"/>me en France, mais puiſque l’occaſion ſe preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>te pourquoy ne me ſera-il pas loiſible de peſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cher par tout à tort &amp; à trauers, &amp; d’appauurir
        <lb/>auſſi bien les grands que le peuple, puis qu’vn
        <lb/>bien amaſſé vaut mieux que celuy qui eſt en la
        <lb/>bource de pleaſieurs. La conſcience eſt inutile en
        <lb/>cela, puis que tout bien eſt coamun, &amp; qu’il n’y
        <lb/>a que l’induſttie &amp; lacommodité de l’amafſer &amp;
        <lb/>amam-aaaa
        <lb rend="¬" break="no"/>Ie
        <lb/>de l’acquerir. <pb n="17"/>
        <lb/>Ie ſuis grandement blaſmé, &amp; ie penſe bien
        <lb/>qu’on a raifon en cela, de ce que i’ay donné ſuiet
        <lb/>cet hyuer paſſé́ de faire la guerre, ce qui ne ſepra
        <lb rend="¬" break="no"/>tique point d’orlinaire, puiſque c’eſt la couſtu
        <lb rend="¬" break="no"/>me de donne relaſche aux armé́es das vn temps
        <lb/>ſi rigoureux &amp; fi difficile, mais il y a bien à rire,
        <lb/>car les Patriſiens qui n’auoient pas acoſtun é́
        <lb/>ce trauail ſe ſont trouuez bien empeſchez à le
        <lb/>ſupporter, ie leur ay monſtré qu’ils ne ſe deuoiẽt
        <lb/>attaquer à mon Eminence, &amp; que ie ſuis capa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble de leur faire apprédre pluſieurs choſes qu’ils
        <lb/>ne ſçauoient pas encorc, &amp; ie leur puis dire com
        <lb/>me vn meſchant Empereur des Romains, auſſi
        <lb/>ne vauſie pas mieux que luy, QV’ILS ME
        <lb/>HAYSSENT POVRVEV QVILSME
        <lb/>CRAIGNENT.
        <lb/>C’eſt l’action la plus faſcheuſe, aà̀ ce que l’on
        <lb/>dit, que i’aye fait iufqu’à maintenant d’auoir en.
        <lb/>leué le Roy, ce ſeroit vne grande imprudence ſi
        <lb/>quelqu’vn alloit à la guerte ſans ſe fournir d’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mos, va bouclier eſt bon pour ſe parer des coups
        <lb/>parmyles allarmes, ſaas la perſonne du Roy
        <lb/>mon affaire n’eut pas eſté comne il faut, il eſt
        <lb/>ma le ule targue &amp; ma deffenſe la plus aſſeureé́e
        <lb/>que e pouuois iamais auoir pendant cet orage,
        <lb/>a Reyne &amp; tout le reſte des Ptlnces ne valloient
        <lb/>tienpour me parer en comparaiſon, car quoy
        <lb/>1 <pb n="18"/>
        <lb/>10
        <lb/>que le peuple ait fair, il a toufiours teſmoigné́
        <lb/>d’auoir de l’affectio pour ce petit Prince, auſſi
        <lb/>a t’on remarqué́ de tout temps qu’il n’y a iamais
        <lb/>eu de peuple ſur toute la terre, qui ait aimé ſo
        <lb/>Roy dauantage, &amp; qui l’ait reſpeété comme le
        <lb/>Frauçois, car bien qu’il ait toufiours affecté d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre libre, il a toutesfois aimé mieux ſouffrir, que
        <lb/>de murmurer en quelque faç̧on que ce ſoit, &amp;
        <lb/>ie iuge bien en moy meſms que ce n’a eſté que
        <lb/>pour monſuiet que les reuoltes ſe ſont eſleues.
        <lb/>Mais baſte, il faut laiſſer paſſer cet orage, eeluy
        <lb/>qui perdra n’aura pas aſſeurement l’auantage.
        <lb/>Ma pourpre eſblouyt les yeux de beaucoup,
        <lb/>mais ce n’eſt pas pour ſon eſclat ny pour ſa ſple.
        <lb/>deur c’eſt la haine qu’ils ont coaceué cõtre my
        <lb/>qui les fait ainſi murmurer On void bien que ee
        <lb/>n’eſt pas mon ambition d’anriuer à̀ la Papauré,
        <lb/>ny moins d’aſtre Patriarche de France, eomme
        <lb/>oa diſoit qua le Cardinal de Richelieu eſperoit
        <lb/>de l’eſtre: à quoy, done me ſeruiroit de faire la
        <lb/>fainte nitouche, puaiſque i’aime trop le monmde.
        <lb/>&amp; que i’aurois de la peine à le quitter deſormais
        <lb/>eſtant trop adoné à mes voluptez &amp; à mes ii
        <lb rend="¬" break="no"/>cheſſes. C’eſt vn grand houneur d’eſtre Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal, mais c’eſt bien vn plus grand plaiſir d’oſtre
        <lb/>eſleué́ deſis vn Eſtat de tout gouuarer de
        <lb rend="¬" break="no"/>dans vn Royaume, d’auoir preſque tous les <pb n="19"/>
        <lb/>11
        <lb/>Grands en main, d’eſtre neceſſairement das la
        <lb/>bonn chere, ſans eſtre obligé́ à tant de cere
        <lb rend="¬" break="no"/>monies comme on en fait dans l’Egliſe. Et is
        <lb/>penſe que cela ne ſç̧auroit me rendre coupable
        <lb/>non plus qua le reſte, ſi l’on veut iuger de mes
        <lb/>actions ſuiuant les maximes du monde, qui ſont
        <lb/>touſiours les plus douces cependant que nous
        <lb/>viuons ſurlatetre.
        <lb/>Voicy le point le plus rigoureux &amp; ou l’on
        <lb/>ſemble me choquer le plus. On ſe ſcandaliſe de
        <lb/>ce que ie veux marier mes niepces. He! qui s’en
        <lb/>peut eſtonner, puis que c’eſt vna amour aturel
        <lb/>qui me couduit aà̀ cela. Celuy qui ne fait que pour
        <lb/>ſoy n’eſt pas digne de viure ſur terre, elles me
        <lb/>touchent de ſi prez qu’il eſt impoſſible que ie
        <lb/>ne les reſſente à toate heure, &amp; que ie ne recher
        <lb rend="¬" break="no"/>ee leur bian comme le mien propre. Eſt-ce
        <lb/>d’auiourd’huyque des fommes ſont arriúes aà̀
        <lb/>vne paroille giandeur? n’a-tora pas-veu dans no0
        <lb rend="¬" break="no"/>noſtre pays de Sicile qu’vne ſimple nourrice eſt
        <lb/>paruenuë à vn ſi haut degré de puiſſance, qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le commandoit à la Reyne qui l’auoir auancée
        <lb/>elle meſme, &amp; qu’elle ne s’eſpargna pas delpouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer les ſiens dans les baures charges. L’on me
        <lb/>pourra dire que ſa fin &amp; celle de ſes parẽs fut tra
        <lb rend="¬" break="no"/>gique Mais à quoy bo de craindre ſi fort le re
        <lb rend="¬" break="no"/>uers, ne ſommes nous pas au monde pour atteu¬ <pb n="20"/>
        <lb/>12
        <lb/>dre la fin de la vie, ſans pourtant ſçauoir les
        <lb/>moyens qui nous l pouront faire perdre. Ce
        <lb/>n’eſt pas à dire que tous ceux qui vont aà la guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re ſoient aſſeurez d’y mourir. Auſſi n’eſt-ce pas
        <lb/>vne reigle inuiolable que tous les fauoris des
        <lb/>Princes, ayent vne fin miferable. A t’onvauper.
        <lb/>ſonne auoir mieux la faueur en main que le daf
        <lb rend="¬" break="no"/>faut Cardinal, &amp; toutesfois à ton iamais veu
        <lb/>qu’vne mort fuſt plus glorieuſe, ny plus deſira
        <lb rend="¬" break="no"/>ble? Il a ceſſé de viure entre les mains de ſon
        <lb/>Roy, ayant touſiours eſteé dans ſes bonnes gra
        <lb rend="¬" break="no"/>cs;il a diſpoſé de ſes biens comme s’ils n’auoie t
        <lb/>pas eſteé pillez ſur le peuple, &amp; ſur les lochers de
        <lb/>l’Egliſe, Il ſe faut donc mocquer de toutes les ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prehenſions de la conſcience, &amp; ſi l’on veut ſe
        <lb/>maiiitenir ferme dans l’authorité, ne point tant
        <lb/>craindre les iugemens de Dieu qui ſont quelque
        <lb/>fois long temps à venir, &amp; dot on ſe peut parer
        <lb/>meſme dans la derniere action de la vie en di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant vn bon PECCAVI.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
