<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2975_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le rameau royal ou le Symbole de la paix présenté à la
          reine le jour des Rameaux.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=yHI9Sj23ZesC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Rameau (le) royal ou le Symbole de la paix présenté à la reine le
            jour des Rameaux.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000109126804" xml:id="IL_CotinetArnoul.xml">
            <persName>
              <forename>Arnould</forename>
              <surname>Cotinet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01070" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49972"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312247</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Texte similaire, mais en vers, sous le titre "La palme presentee au Roy
          et a la Reine à Sainct Germain en Laye le jour des Rameaux, pour un symbole de paix"
          (BM00301). D'après Hubert Carrier, texte paru entre fin mars et début avril 1649
          (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-5, f. 6v).</p>
        <p source="Moreau">2975. Rameau (le) royal ou le Symbole de la paix pré senté à la reine le
          jour des Rameaux. Paris, Arnould t Cottiuet, 1649, 8 pages. v, , M&amp; T.4 l27/ C'est la
          même pièce que la Palme présentée au roi et à la reine , etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-27" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>RAMEAV
        <lb/>ROYAL,
        <lb/>OV
        <lb/>LE SYMBOLE DE LA PAIX,
        <lb/>PRESENTE
        <lb/>A LA REYNE.
        <lb/>LE IOVR DES RAMEAVX. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez ARNOVLD COTINET, ruë des
        <lb/>Carmes, au petit IESVS.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE
        <lb/>RAMEAV ROYAL
        <lb/>PRESENTE’
        <lb/>A LA REYNE
        <lb/>MADAME.
        <lb/>, qui ſont d’vn ſang Royal comme vous,
        <lb/>ſemblent eſtre plus obligées que les autres, de mar
        <lb rend="¬" break="no"/>cher à grand pas à la plus éminente vertu, par vn che
        <lb rend="¬" break="no"/>min qui leur eſt deſia frayé dãs la ſuitte de tant d’He
        <lb rend="¬" break="no"/>ros &amp; d’Heroines, qui leur ont laiſſeé de ſi glorieuſes
        <lb/>traces. La Nature ſemble exiger d’eux, le deuoir de
        <lb/>S’eſleuer au plus haut point de la perfection, dont la
        <lb/>grande naiſſance qu’elle leur donne, eſt comme lepre
        <lb rend="¬" break="no"/>Eeiereiedleieie
        <lb/> eux qui regardent la grandeur, ſe la figurent toû
        <lb rend="¬" break="no"/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>jours comme quelque choſe qui eſt au deſſus d’eux,
        <lb/>&amp; quis’eéleuant au dela du commun a quelque choſe
        <lb/>de plus parfait que luy: mals ilsſe ſoumettent à vne
        <lb/>puiſſance qu’ils ne connoiſſent pas bien, ſi elle ne ſe
        <lb/>communique à euxpar de bonnes qualitez, &amp; ſi elle
        <lb/>nereçoit les preſens que la baſſeſſe ne peut empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cherà vn ſujet affectionné de rendre à̀ ſa Souuerane.
        <lb/>Tous vos fideles ſujets, Madame, preſentent vne
        <lb/>palme à voſtre Majeſté, &amp; demdent par des feruen
        <lb rend="¬" break="no"/>tes prieres que voſtre main la couronne, afin quede
        <lb rend="¬" break="no"/>uenuë Royale elle ſoit plus digne d’eſtre preſentée
        <lb/>ſur les autels pour receuoir la benediction de te
        <lb/>grand Dieu, qui triomphe auiourd’huy par l’entrée
        <lb/>ſolennelle qu’il fait dans la ville capitale de ſes peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples &amp; qui leur apporte à̀ meſme temps les glorieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes marques de la paix en ſa perſonne diuine. On
        <lb/>vous attend chaque iour dans la voſtre, &amp; vous y ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rez bien plus glorieuſementreceuë auec ce Rameau
        <lb/>Royal à la main, vous marcherez en triomphe auec
        <lb/>ceſte palme qui ſera le ſigne le plus aſſeuré de la Paix,
        <lb/>&amp; la plus illuſtre marque de voſtre vertu. On ne
        <lb/> doutera point que vous ne ſoyez arriuée au plus
        <lb/>haut point de la perfection, &amp; que vous n’ayez don
        <lb rend="¬" break="no"/>né la derniere borne à vos actionsles plus heroiques.
        <lb/>Tous vos peuples connoiſtront voſtre grandeur par
        <lb/>lounuieie euen e u e e nue e une e uerd
        <lb/>ſentiront de ſi puiſſants effets, ils en admireront la
        <lb/>cauſe, &amp; en louëront la vertu qui leur aura fait tant
        <lb/>de bien, <pb n="5"/>
        <lb/>3
        <lb/>de bien, &amp; les aura comblez du bon-heur quileur eſt
        <lb/>le plus ſouhaittable. Cõdeſcendez, Madame, pour ce
        <lb/>coupà la foibleſſe dupeuple, acceptez ſes offiandes
        <lb/>&amp; ne luy deniés pas vne grace qu’il a demandé́e auec
        <lb/>tant de ſoupirs &amp; tt de larmes. Vous ne diminuerez
        <lb/>rien pour cela de voſtre authorité, voſtre gloire n’en
        <lb/>ſera point abbaiſſée, au contraire on vous reconnoi
        <lb rend="¬" break="no"/>tra toute puiſſante, quand vous aurez à la main ce qui
        <lb/>ſoumet les peuples &amp; qui les force de faire par abon
        <lb rend="¬" break="no"/>dance d’affection, ce qu’ils ne faiſoient que par la loy
        <lb/>du deuoir. On vous erigera des troph́es par tout
        <lb/>où voſtre nomſera connu: &amp; tout le monde s’effor
        <lb rend="¬" break="no"/>cera de le rendre glorieux aà la poſterite. Dieu qui a eu
        <lb/>touſiours de l’amour pour ſon peuple,s’eſt aſſez ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent laiſſé flé́chir par ſes prieres, &amp; luy a ſouuent
        <lb/>donné la Paix, lors meſme qu’il le croyoit tout
        <lb/>preſt de chaſtier, il luy a fait ſenyir ſon pouuoir ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt qu’il l’a veu ſur le poinct d’eſtre opprimé, &amp;
        <lb/>luy a mieux fait connoiſtre dans ſes neceſſitez que
        <lb/>dans ſes abondances, qu’il eſtoit ſon Souuerain.
        <lb/>Ceux qu’il employoit à̀ ces grands effets de ſaproui
        <lb rend="¬" break="no"/> dence, eſtoient touſiours quélques grands perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nages, &amp; quelquesfois quelques femmes fortes. Il
        <lb/>leur mettoit la verge en main ou le couteau, afin de
        <lb/>les rendre venerables à ſes peuples &amp; redoutables
        <lb/>àleurs ennemis. Vous, Madame, qu’il a choiſie pour
        <lb/>regner dans vn pays qu’il ſemble auoir cheri plus
        <lb/>queles autres dé́s le commencement de la Monar
        <lb rend="¬" break="no"/> B <pb n="6"/>
        <lb/>chie, vous qulla fait ſucceder aà̀ tant de Roys, pour
        <lb/>prendre le ſoin de cet Eſtat qui luy eſt ſi cher, pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant la minorité de ce fils qu’il a donné comme par
        <lb/>miracle, pour eſtre le cõ̃ ducteurde ſes peuples: vous
        <lb/>que la pieté a rendü ſi recommendable: Vous ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blez, dés le premier moment de voſtre Regence,
        <lb/>auoirreceu toute ſeule, ce qui auoit eſté partagé aà̀
        <lb/>pluſieurs; Dieu vous a mis en main la verge &amp; le cou
        <lb rend="¬" break="no"/>tcau: mais il veut, Madame, qu’apres auoir fait triom
        <lb rend="¬" break="no"/>pher celuy cy par la deffaite de vos ennemis, vous
        <lb/>faſſiez fleurir celle-la. Il ne veut pas que vous tour
        <lb rend="¬" break="no"/>iez ce fer contre vos peuples languiſſans. Auſſi ne
        <lb/>ſeroit-ilpas iuſte, Madame, que ceux qui ont contri
        <lb rend="¬" break="no"/>bú la plus grande partie de leur plus pure ſubftance
        <lb/>a vos glorienſes conqueſtes, qui ont donné leur ſang
        <lb/>preſque iuſques à la derniere goutte, pour ſignerleur
        <lb/>fidelré, ſoient reduits à cette extremité. Iugez, Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>came, combienil eſt ſenſible à ceux qui ſont fideles
        <lb/>&amp; qui aiment bien de ſe voir par ie ne ſçay quel mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heur, comme forcez de ſubir larigueur de ceux qu’ils
        <lb/>aiment tendrement. l n’eſt rien de ſiinſuportable,
        <lb/>que la colere d’vne perſonne pour qui l’on n’a que de
        <lb/>l’affection:&amp; que peut-on faire en vne ſi malheureu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe conioncture, pour l’appaiſer, que de luy allar pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenter la palme, luy dire qu’elle a vaincu &amp; qu’il eſti
        <lb/>temps de faire la paix, &amp; de faire fleurir cette vergo
        <lb/>ounein de p eſe eoenele enl¬ <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>fores, &amp; vous aurez encor le premierrang parmy les
        <lb/>Heros, ſi vous acheuez bien ce que vous auiez aſſez
        <lb/>heureuſement commencé. Vos armes ont terraſlé les
        <lb/>plas puiſſans Ennemis de voſtre Regẽce en pluſieurs
        <lb/>batailles, dont vous auez remporté les auantages:
        <lb/>mais vous n’auez encor rien fait, ſi ous ne fairs ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tiraux Peuples ces meſmes aentages, ſi vous ne
        <lb/>leur diſtribuez liberalemc̃t le ſruict de tat de cõque
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes qu’ils ont cultiué ſans en auoir encor pû gouſter.
        <lb/>Ilfaut Madame, que vous couronniez tant de hauts
        <lb/>faits par vne derniere action, qui ſera plus illuſtre que
        <lb/>toutes les autres, &amp; qui eſt pourtant la plus facile à
        <lb/>produire.Voſtre peuple a contribué toutes ſes forces
        <lb/>à la rendre ayſ́e par des Arḿes nombreuſes, dont il
        <lb/>a ſouſtenu le poids &amp; doublement payé la deſpenſe.
        <lb/>Apres que toutes ces entre priſes ont reiſii ſi auanta
        <lb rend="¬" break="no"/>geuſement pour vous, il a iuſte raiſon d’en demader
        <lb/>quelque autage, qui ne diminü rien cdes voſtres: Au
        <lb/>cõtraire il vos a ouuert totes les voyes par où vous
        <lb/>pouuiez les accroiſtre. Et aujourd’huy il vous va ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre la plus renommée&amp; la plûs glorieuſe Reyne du
        <lb/>monde, ſi vous receuez les palmes qu’il vous preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>te, &amp; ſi vous executez ce qui le peut rendre heureux.
        <lb/>Donnez aà̀ vous-meſme, Madame, cette Couronne
        <lb/>de gloire, que tant de Heros n’ont pû gagner apres
        <lb/>tant d’effots genereux Ne larefuſez pas, tandis qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le ſe preſente, ſa conqueſte n’eſt pas d’vn iour, vos pre
        <lb rend="¬" break="no"/>deceſſeurs ſe ſont efforcez pluſieurs années de l’ac¬ <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>querir, &amp; n’ont trauallé quepour vous. Receuez ce
        <lb/>precieux Rameau, que voſtre Peuple vous preſente,
        <lb/>afin que deuenu Royal entre vos mains, il ſoit plus
        <lb/>digne d’eſtre preſenté à Ieſus-Chriſt triomphant,
        <lb/>pour eſtre beny de ſa main diuine. Tout voſtre peu¬!
        <lb/>ple vous accompagnera à cette heureuſe ceremonie,
        <lb/>&amp; couurant de fleurs &amp; de ſes plusprecieux orne
        <lb rend="¬" break="no"/>mens, le chemin par ouù̀ voſtre Majeſté paſſera, il
        <lb/>meſlera des cris de ioye aux honneurs que vous ren
        <lb rend="¬" break="no"/>drez à ce Dieu qui fait ſon entrée ſolennelle en Hieru
        <lb rend="¬" break="no"/>ſalem, &amp; au milieu de ſes trã̃ſports, il s’écriera: Voicy
        <lb/>celle quiprepare les voyes du Seigneur, ſuiuons la à
        <lb/>l’odeur des parfums qu’elle répand: courons voir le
        <lb/>petit Salomon ſous l’éclat du Diadeſme dont ſa Me
        <lb rend="¬" break="no"/>re l’a couronné, allons rendre nos hommages à ce
        <lb/>ieune Roy, &amp; nos actions de grace à la plus glorieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe Reine qui fut iamais éleuée ſur lethroſne denoſtre
        <lb/>Monarchie.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
