<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2964_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les raisons et motifs ou la Décision de la question du
          temps: pourquoi l'on ne s'est pas opposé au passage de Mazarin s'en allant à la
          cour.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17505"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Les raisons et motifs ou La decision de la question du temps,
            pourquoy l'on ne s'est pas opposé au passage de Mazarin, s'en allant à la Cour.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1652-01-20" notAfter="1652-01-31">fin janvier
            1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="14"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49942" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49942"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12073</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">À propos du retour de Mazarin à Paris. Édition hybride. Deux états du
          cahier A, p. 3 (dernière ligne) : accident typographique sur le premier "n" de "sienne" et
          position différente de la signature A (A1) ; "sienne" correctement imprimé (A2). Deux
          états du cahier B, p. 7 (dernière ligne) : lettre "T" majuscule isolée en fin de ligne
          après "un" (B1) ; espace blanc après "un" (B2). D'après Hubert Carrier, texte paru fin
          janvier 1652 (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-5, f. 2v et 4v).</p>
        <p source="Moreau">2964. Raisons (les) et motifs ou la Décision de la ques tion du temps :
          pourquoi l'on ne s'est pas opposé au passage de Mazarin s'en allant à la cour. (S. 1.,
          1652), 14 pages. Dans quelques lignes après la pièce, l'auteur promet de faire voir les
          justes intentions de chacun de nos braves héros avec leurs éloges. Je n'ai rien vu de
          cela.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_61" source="Moreau">
          <p>Le conseiller Bitaut est fait prisonnier par le maréchal d’Hocquincourt</p>
          <date when="1652-01-09">1652-01-09</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-15" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LES
        <lb/>RAISONS
        <lb/>ET MOTIFS.
        <lb/>OV
        <lb/>LA DECISION
        <lb/>DE LA QVESTION
        <lb/>DV TEMPS, POVRQUOY
        <lb/>l'on ne s'eſt pas oppoſe au Paſſage de Mazarin, s’en allant
        <lb/>à la Cour.
        <lb/>M. DC. LII.<pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>LES RAISONS ET MOTIFS,
        <lb/>la Deciſiun de la Queſtion du Temps, pourquoy l’on ne s’eſt
        <lb/>pas oppoſe au Paſſage de Mazarn, s’en allant à̀ la Cour
        <lb/>Q’Ileſt vray qu’en certaines rencontres il faut faire vn
        <lb/>p
        <lb/>-pont d’or à nos ennemis pour s’eloigner de nous;
        <lb/>il faut auſſi quelque fois leur en faire vn de meſme
        <lb/>pour s’en approcher, puiſque l’vn nous peut eſtre auſſi
        <lb/>auantageux que l’autre. Ceux qui ne iugentdes choſes
        <lb/>que par l’epparence, &amp; qui ne penetrent pas juſques
        <lb/>dans le fonds du raiſonement, ’eſtonnent que ſon
        <lb/>Alteſſe Royale &amp; le Parlement ne ſe ſoient pas oppo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe au paſſage du Car dinal Maarin. &amp; qu’ils nayen
        <lb/>pas fait cous leurs efforts pour empeſher ſon reou
        <lb/>dans vn Royaume qu’il a commence de ruiner de; e
        <lb/>Premier moment de ſon miniſtere: mais ceux qui ſont
        <lb/>capables de eſdeion, &amp; quiiugen ſelement des cau
        <lb rend="¬" break="no"/>es pa les eſpu qu’edles douuertpoduire, onr depen.
        <lb/>ſees bien differentes.
        <lb/>l’our moy, quin ’auray jamais qu’vne aueugle admi
        <lb rend="¬" break="no"/>arion de leut conduite, j’ay ſouuent eſcoué des perſon.
        <lb/>e qui le mertoient en peine la deſus, &amp; quien diſu
        <lb rend="¬" break="no"/>poient auee plus de chaleur que delumiere, uoy ¬.
        <lb/>ſoaieone eles ouſut qu n enemy de leſl, n p
        <lb/>uboaueut du repos publie, vn proſenpr, vn da ann
        <lb/>reuienne à lateſle d’vnearmée pour deſtende la ſe,¬ <pb n="12"/>
        <lb/>qu’l nous braue inſolemment, &amp; qu’ilpaſle auec qua
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ou cinq mil hommes ſi pres de Paris, où il y er a
        <lb/>plus de quatre cent mille qui luy veulent mal! Quoy
        <lb/>ſon Alteſſe Royale &amp; Meſſleurs du Parlement qui l’ont
        <lb/>condamné, ne deuoienteils pas s’en eſmouuoir, &amp; fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re des ſoldats de tout ce qui eſt capable de l’eſtre? Il
        <lb/>a eu l’effronterie d’eſcrite à lon Alteſſe Royale, &amp; à Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs le Preuoſt des Marchands &amp; Eſcheuins de la vila
        <lb rend="¬" break="no"/>le, &amp; de leur deduire les motifs de fon retour auec des
        <lb/>ermes ſi inſolens, qu’l veut paſſer pour le liberateur
        <lb/>de noſtre Monarque opprimeé́ le n’ay garde de conte
        <lb rend="¬" break="no"/>ſter l’impudence de cet Eſtranger, elle eſt manifeſte;
        <lb/>je ſçay bien qu’il n’eſt pas reuenu pour eſteindre les em
        <lb rend="¬" break="no"/>braſements qu’il a excitez dans l’Eſtat, ſans- doute, ce
        <lb/>n’eſt pas vn Achille qui gueriſſe les bleſſiures auee les
        <lb/>meſmes armes qui les ont faites; on ne me le ſç̧auroit
        <lb/>depeindre auec de plus noires couleurs, que monima
        <lb rend="¬" break="no"/>gination me le repreſente
        <lb rend="¬" break="no"/> La queſtioneſt de ſçauoir ſi les Auguſtes perſonnes
        <lb/>qui trauaillent au repos public, ſi ces teſtes incompa
        <lb rend="¬" break="no"/>ables qui ſongent inceſſamment a noſtre bien, ſi ces
        <lb/>Argus Politiques qui ne dorment jamais de tous leurs
        <lb/>yeux, où qui dorment les yeux ouuerts comme cer
        <lb rend="¬" break="no"/>tains animaur, n’ont pas veu, non pas deliberé, &amp; n’ont
        <lb/>ps agi corame ils deuoient dans cetrte conjoncture:
        <lb/>Envn mor, s’il eſtoit plus expedient de laiſſer paſſer
        <lb/>Mazarin, que de l’empeſcher.
        <lb/>Si i’eſtois du Cabinet ie deciderois d’abord vne que
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtion ſi impontante, ie donnerois des reſolutions au
        <lb/>lieu <pb n="13"/>
        <lb/>3
        <lb/>lieu que ie ne puis debiter que des probleſmes, mais
        <lb/>puiſque les Princes, &amp; les Iuges ſouuerains ne m’ont
        <lb/>point fait l’honneur d’vne confidence dont ie me re
        <lb rend="¬" break="no"/>connois tres-indigne, &amp; que ie ne ſuis eſclairé que des
        <lb/>lumieres communes aux perſonnes de ma faç̧on, ie ne
        <lb/>vous en parleray pas autrement &amp; vous ne deuez at
        <lb rend="¬" break="no"/>tendre de moy que des productions ordinaires du ſers
        <lb/>commun, &amp; de l’eſtude.
        <lb/>le dis donc queſon Alteſſe Royale &amp; Ms du Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment dans cette parfaite intelligence où nous les
        <lb/>voyons, n’ont pas eſté ſurpris du rerour de cetre per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne odieuſe à rous les gens de bien, &amp; cette ſeule
        <lb/>conſideration eſt ſuffiſante pour contenter rous les rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnables, &amp; pourleur faire aduoüer qu’ils le deuoient
        <lb/>laiſſer reuenir, puiſqu’ils l’ont fait: lIl y a de certains
        <lb/>procedez qui portent leur raiſon auec eux meſmes, &amp;
        <lb/>des eflets qui ſont authoriſez parleurs’principes; tou.
        <lb/>tesfois le peuple s’en eſmerueille, &amp; dans laiuſte aue ſion
        <lb/>qu’il a pour ſon tyran &amp; pour celuy des Pinces meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes il murmure conrre ſes deffenſeurs: il reſſemble aux
        <lb/>petits enfants qui pleurent quelque fois lors que leurs
        <lb/>peres les careſlent, &amp; taſchient de les reſiouyr. Enfin le
        <lb/>Peuple ne ſç̧ait pas bren ce qu’il veut, ny ce qu’il de
        <lb rend="¬" break="no"/>mande.
        <lb/>Meſſieurs du Parlement pouuoient-ils mieux faire
        <lb/>que de rendre leur Arreſt du 29. Decembre ſur les aduis
        <lb/>queſon A.R leur donna durertour de azarin confor
        <lb rend="¬" break="no"/>e vent à la Declaration de ſa rajeſté verifiée le 6. Se
        <lb rend="¬" break="no"/>ptembre de l’annee paſſee? Vouloit-n qu’ils arnaſſnt
        <lb/>.
        <lb/>
        <lb/>11
        <lb/>1 <pb n="14"/>
        <lb/>6.
        <lb/> d’abord, &amp; qu’ils fiſſent hors de ſaiſon ſans vn verit
        <lb rend="¬" break="no"/>ble mouf, ce qu’ils peuuent faire aujourd’huy legiti
        <lb rend="¬" break="no"/>mement &amp; fort à̀ piopos!
        <lb/>Alors que nous ſommes menacez de maux extreme
        <lb rend="¬" break="no"/>mét dagereux, &amp; qu’on les peut preuenir auec des reme
        <lb rend="¬" break="no"/>des doux &amp; ſacles, il ne faut iamais temporiſer, le retar
        <lb rend="¬" break="no"/>dement paſſe pourvne negligencetres-pernicieuſe. mais
        <lb/>ſi l’on ne peut alle au deuant qu’auec le fer &amp; le cautere,
        <lb/>il vaut bien mieux l’attendre, que d’en venir à ces re
        <lb rend="¬" break="no"/>medes violents, qu’il ne faut jamais employer que
        <lb/>dans vne grande extremiré.
        <lb/>Son Alreſſe Royale &amp; Meſſicurs du Parlement ſont
        <lb/>aſſez iudicieux &amp; aſſez adroits pour faire la cure d’vn
        <lb/>mal qui eſt artiué, &amp; qu’ils ne pouuoient preuenir que
        <lb/>par les meſmes remedes, dont ils euſſent vſe malà pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pos auparauant. On ne coupe pas le bras aà̀ vn hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me de peur que la gangrenne ne s’y mette, mais bien
        <lb/>pres qu’elle s’y eſt miſe.
        <lb/>Mazrin eſt retourné à la Cour auec des troupes con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderables, quand elles ſeront jointes à l’armée du Roy
        <lb/>lies rendront ſon party plus fort, je l’aduouë; mais
        <lb/>elles ne le rendront pas inuincible. Beaucoup de gens
        <lb/>de bien qui ſeruoient le Roy auant le retour de ce Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrc dans la pure conſideration de la fidelité &amp; de l’obeïſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance que nous luy deuons, changeront d’aduis, &amp; ces
        <lb/>meſmes pcrſonnnes qui expoſoient leurs biens, &amp; leurs
        <lb/>vies pour le ſruice de leur Monarque, les employeront
        <lb/>pour la perte de leur Tyran. Ceux qui deſcrioient la
        <lb/>coa duite de Monſieur le Prince de Condé, &amp; qui fai¬ <pb n="15"/>
        <lb/>ſoient paſſer le reſtabliſſement de Mazarin pour le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>1cxte de ſes Armes, ne l’ozeront plus peiſuader aux
        <lb/>ſimples, &amp; ſeront onraints d’aduouier que c’en eſtoit
        <lb/>&amp; que c’en eſt encores la cauſe.
        <lb/>Son A. R. qui le ſç̧auoit bien, &amp; qui pour cette rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon auoit retarde le plus qu’elle auoit pû̂ la verifica
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de la Delaranon du Roy contre cét llluſtre, n’a
        <lb/>plus rien qui l’e mpeſhe de joindre ſon au horite, &amp;
        <lb/>ſes forces à̀ celles d’vn party ſi glorieux, cette grande
        <lb/>moderation qui l’auoit retenue uſques à̀ preſent, par
        <lb/>l’eſperance d’vn acommodement n’a plus de lieu, elle
        <lb/>voit l’e nneny omun, &amp; le ſien particulier, reuenir
        <lb/>dans l’apparence d’vn ticmphe, il y va de ſon zele,
        <lb/>au bien de l’Eſtar, de la fidelie qu’il a pour ſon Roy
        <lb/>&amp; de la tendr ſle qu’il a pour ſon Nuu, il y va de ſa
        <lb/>gloire, &amp; de ſes propres interſts, de ne pas ſoufſrir
        <lb/>en France vne ſi vlaine &amp; ſi dangeruſe peſp c iue,
        <lb/>qund il n’ uroit pas, en ne il les a dans le haut de
        <lb rend="¬" break="no"/>gle, toutes les cnſideratiens que ſa nſlance l’eblige
        <lb/>d’auoir pour la Couronne, celles de ſa n aſon l’y obli
        <lb rend="¬" break="no"/>geroient aoſſez.
        <lb/>Pour ſheurs du Parlnt, les raiſcns qu’il ont
        <lb/>de ſe rodi vioureuſ en à la anute nticn de leur
        <lb/>auhorite, ſon ſi vſbles, cul ſioit tres- ſup flu de
        <lb/>les de biter, il ln bLle qu’l n ait point de nlieu en
        <lb rend="¬" break="no"/>tre leurt pert &amp; elle de aain, &amp; quoy qu’ils ſç̧a
        <lb rend="¬" break="no"/>chent bien que la oyonnerie de ce preſeript le porte
        <lb rend="¬" break="no"/>roit à vne diſſmulation de i ſſntin ent, ils ſert trop
        <lb/>gen ereux, &amp; trop eſlairez peur n vir à̀ n
        <lb/>1 <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/>31
        <lb/>1
        <lb/>Ce n’eſt ps icy le ſiege de Paris, les affaires ont chan
        <lb rend="¬" break="no"/>gé de viſage, il y a ien de la difference aà̀ reuenir de
        <lb/>Sainct Germain ou de Cologne, apres vn baniſſement
        <lb/>ſi authentique, &amp; ſi bien fondeé́, que deuroient-ils
        <lb/>attendre dans la Majorité du Roy, d’vn Miniſtre tout
        <lb/>puiſſant qu’ils ont condamné? Seroient-ils ſi ennemis
        <lb/>de leurs biens, de leurs charges, de leurs vies, que de
        <lb/>les ſoûmetrre à vne perſonne qui doit eſtre irrecon
        <lb rend="¬" break="no"/>ciliable, parce qu’elle eſt deſeſperée, &amp; qui ne peut pas
        <lb/>pardonner les iuſtes procedures qu’on a faites contre
        <lb/>Elle, parce qu’Elle ne peut ſubſiſter que par la violen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; par l’iniuſtice.
        <lb/>Les Bourgeois de Paris y ſont autant intereſſez que
        <lb/>Meſſieurs les Princes &amp; que eſſieurs du Patlement,
        <lb/>il n’eſt pasiuſques aax plus bas artizans qui ne doiuent
        <lb/>regarder le retour de Mazarin comme vne peſte, qui
        <lb/>s’en prend ordinairement pluſtoſt au peuple qu’aux
        <lb/>grands. Ce funeſte retour ne leur eſt que trop ſenſible
        <lb/>par l’eſloignement de ſa Majeſté; parce qu’il doit au
        <lb rend="¬" break="no"/>rant durer que la puiſſance d’vn criminel, qui n’o2ze pas
        <lb/>ſe preſenter deuant ſes luges, l’eſclat de ſa pourpre dont
        <lb/>il eſt indigne, s’efface aupres de celuy d’vne Cour Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueraine, qui n’eſt pas ſeulement capable de la ternir,
        <lb/>mais de l’enſanglanter par l’execution de ſes Arreſts.
        <lb/>C’eſt vne venté que tout le monde reçoit, que pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant le ſejour de azarin en France, le Roy, contre ſ.
        <lb/>propre inclinationn’en fera point à ’aris, où ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté trouue la ſplendeur de ſon Ihroſae; il luy per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuadera touſiours qu’Elle s’en doit eſloigner comme
        <lb/>d’vn <pb n="17"/>
        <lb/>9
        <lb/>d’vne ville ſuperbe, &amp; la flattera de cette fauſſe per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuaſion qu’il vaut bien mleux eſtre abſolu dans les Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces que de ne l’eſtre pas dans la Capitale du Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me.
        <lb/>Apres toutes les choſes que nous venons de dire,
        <lb/>qui doutera que ſon Alteſſe Royale, &amp; Meſſieurs du
        <lb/>Parlement n’ayent procedè dans les maximes de la
        <lb/>plus ſage, &amp; de la plus fine Politique, s’ils ſe fuſſent
        <lb/>d’abord oppoſez au paſſage de Mazarin, &amp; qu’ils euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent pris l’alarme aux premieres nouuelles, qui leur er
        <lb/>ſont venueës, ils euſſent paſſe pour des foibles; &amp; pour
        <lb/>des timidas, ils n’euſſent pas eu toute la raiſon de leur
        <lb/>coſteé, comme ils l’ont à preſent, les fourberies ordi
        <lb rend="¬" break="no"/>naires de noſtre Ennemy euſſent, peut-eſtre, éludé les
        <lb/>deſſeins que nos Protecteurs ont pris de le pouſſer à
        <lb/>bout, &amp; de l’exterminer.
        <lb/>Mais auiourd’huy les Princes, les Parlements, &amp; les
        <lb/>peuples doiuent ſe reſiouyr de la temerite du Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/> nal, leurs vœux ſont exaucez, ils ont proſcript vnhom
        <lb rend="¬" break="no"/>me que la luſtice diuine leur met entre les mains, c’eſt
        <lb/>vn Aueugle auſſi bien que la Fortune qu’il adore, c’eſt
        <lb/>vn mal heureux qui traime ſon licol, &amp; qui vient ſe
        <lb/>preſenter luy meſme au Bourreau qui le doit eſtrangler,
        <lb/>ie ne veux pas faire la comparaiſon d’vne victime, par
        <lb/>ce qu’en ſutte ie ſerois obligé de proferer le mot d’Au
        <lb rend="¬" break="no"/>tel, dont le profanes, comme luy, ne ſe doiuent iamais
        <lb/>approcher.
        <lb/>Si l’on doit iuger des euenements par toutes les aq
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="18"/>
        <lb/>1i
        <lb/>1 0
        <lb/>parences imaginables, ie puis ſans auoir le don de Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>phetie aſſeurer que le Cardinal Mazarin ſuccombera
        <lb/>dans cette rencontre. Deux choſes rendent vn party
        <lb/>conſiderable, la luſtice, &amp; la Force; La premiere anime
        <lb/>les gens de bien; Et la ſeconde vient aà̀ bout de la vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lence des meſchants, la Iuſtice du party de ſon Alteſſe
        <lb/>Royale, des Princes &amp; du Parlement, paroit en ce
        <lb/>qu’il ne reſpire que le bien de l’Eſtat, qui conſiſte dans la
        <lb/>tranſquillite publique, dans l’affermiſſement de l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorite Royale, qu ſont incompatbles auec la pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence de Mazarin; la force conſiſte premieremente aux
        <lb/>troupes de Monſieur le Prince de Condé, qui n’a pas
        <lb/>eu des ſuccez ſi des aduantageux que l’on a pubhe, &amp;
        <lb/>qui ſeul feroit de la peine au Cardinal, outre les offres
        <lb/>de ſecours, qui luy viennent de toutes parts.
        <lb/>Son Alteſſe Royale ne vouloit pas porter les cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes à l’extremité, ſe contentoit au commencement d’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prouuer ſa conduite, &amp; d’obſcruer ce merueilleux tem
        <lb rend="¬" break="no"/>peramment pour reünir la Maiſon Royale auant que
        <lb/>de ſe declarer; mais à preſent que toute ſa prudence à
        <lb/>eſté fruſtrée par les fourberie de Mazarin &amp; de ſes
        <lb/>creatures, aà̀ preſent qu’vn Criminel fait le Iuge, vn
        <lb/>coyon le braue, vn Eſtranger le François, &amp; qu’vn
        <lb/>enne y de l’Eſtat veut conrinuer d’en eſtre le premier
        <lb/>Miniſtre. Monſeigneur le Duc d’Orleans en qualte
        <lb/>de Lieutenant general desarmées de ſa Majeſté, d’apuy
        <lb/>de la Couronne, d’Oncle du Roy, n’a il pas tous les ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jets du monde d’armer auec Meſſieurs du Parlement <pb n="19"/>
        <lb/>11
        <lb/>&amp; de s’vnir auec les Princes, tout le monde ſçait à̀ pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent que cette iuſte &amp; ferme vnion a eſteé ſaintement
        <lb/>iurée, &amp; ſigneée depuis trois ou quatre iours, que les
        <lb/>abſents ont enuoyé procuration à ceux qui ont ſigné
        <lb/>pour eux.
        <lb/> Si iamais nos eſperances ont eſleé́ bien fondées, c’eſt
        <lb/>maintenant, puiſque des perſonnes de cette impor
        <lb rend="¬" break="no"/>tance entre-prennent l’ouurage de noſtre ſalur, elles en
        <lb/>viendronrt infailliblement aà bout. Vn party conmpoſé de
        <lb/>ſon Alteſſe Royale, de Meſſieurs les Princes de Condé
        <lb/>de Conty, de Longueuille, de Beauforr, de Nemours
        <lb/>de Tarante, de Marellac, d vne infinité de Seigneurs,
        <lb/>de braues &amp; vaillants Officiers, de la pluſpart de la
        <lb/>Nobleſſe, &amp; generalement de tourt ce qu’il y a de ve
        <lb rend="¬" break="no"/>ritables François, ne doit-il pas eſtre conſiderable, ſur
        <lb/>tout contre vne perſonne dont le retour va tuiner en
        <lb rend="¬" break="no"/>tierement les affaires du party contraire, l’armee de ſon
        <lb/>Alteſle Royale compoſee des troupes qu’elle a deſ-ja
        <lb/>ſur pied qui montent à quatre mil hommes, de cel
        <lb rend="¬" break="no"/>les qu’on leue, &amp; qu’on doit leur, de celles du
        <lb/>Duc de Lorraine qui a ſigné l’vnion, &amp; qui veut
        <lb/>monſtrer en cette occaſion combien il cherit les ir
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſts de ſon Alteſſe Royale &amp; de adame, de cel
        <lb rend="¬" break="no"/>les qui eſtoient aà Srenay conduites par Monſicur le
        <lb/>Comte de Tauannes, cette armée, diſ-je, n’eſt-elle pas ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pable de balancer les auantages que la Cour pouuoit
        <lb/>attendre de elle de Mazarn? &amp; quand elle ſera ioin
        <lb rend="¬" break="no"/>te à celle de Monſieat le Prince de Condé, les plus tl¬ <pb n="20"/>
        <lb/>mides ne doiuent-ils pas s’aſſeurer de la victoire: pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ueu que le peuple y contribuë̈ de ſa puiſſance n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>il pas tous les ſuiets dumonde d’eſperet qu’il verra
        <lb/>apres le juſte lupplice ou la fuite honreuſe de Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin le Roy faire ſon ſejour à Paris, &amp; s’aſſoir dans ſon
        <lb/>hrône, accompagne des Princes &amp; du Parlement
        <lb/>auec toutl’éclat &amp; toute la pompe du plus grand Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narque de l’Vniuers, les remercier des ſoins qu’ils ont
        <lb/>pris de purger ſon Eſtat, de ce Monſtre &amp; de mille
        <lb/>autres qui en ſont venus, d’auoir affermy ſa Couron
        <lb rend="¬" break="no"/>ne par la reünion des eſprits, &amp; particulierement de la
        <lb/>mMaiſon Royale &amp; bien-roſt par vne paix vniuerſelle,
        <lb/>que nous ne pouuons jamais eſperer, pendant que ſa
        <lb/>Majeſté,en l’âge qu’Elle eſt. ſera poſledée par les perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes qui ſont au pres d’Elle, prineipalement par Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin dont le nom eſt en execration parmy les peuples,
        <lb/>&amp; la conduite mortelle à cette floniſſante Monarchie.
        <lb/>Que les Partizans de cét Eſtranger ceſſent enfin d’abu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer les ſimples &amp; d’alleguer le meſpris de l’authorité
        <lb/>Royale, s’il eſt vray que le ſalut du peuple doit eſtre
        <lb/>la viſée du Prince, iamais ſon authorité n’eſt choquée
        <lb/>lors qu’il procure la tranſquillité publique; lIl y a cent
        <lb/>exemples des Souuerains qui ont donneé aux prieres de
        <lb/>leurs ſuiets ce que nous demandons au noſtre, ils ſe
        <lb/>ſont priuez de leurs propres delices, &amp; ont contraint
        <lb/>leurs affections pour le bien de l’Eſtat, ils ont ſait re
        <lb rend="¬" break="no"/>tirer de leur Cour de bons &amp; fidelles iniſtres par cet.
        <lb/>te raiſon ſeulement qu’ils n’eſtoient pas agreables à
        <lb/>tourt <pb n="21"/>
        <lb/>3
        <lb/>tout le monde, &amp; l’on tfouuera eſtrange que le Roy
        <lb/>ſoit prié de chaſſer vn fouibe, &amp; vn ſcelerar, &amp; vn im
        <lb rend="¬" break="no"/>pertinent, qu’il a luy meſme deſ- ja declareé tel en plein
        <lb/>Parlement? Que ſi ſa Majeſté dans le peu d’experience
        <lb/>qu’Elle a encore, ſe laiſſe gouuerner aà̀ de mauuais Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe illers, qui la font roidir à garder aupres de ſoy ce
        <lb/>qu’Elle en deuroit eſloigner, peut-on trouuer mauuais
        <lb/>qu’vn Oncde du Roy &amp; ſes couſins auec les Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ments, la genereuſe Nobleſſe, &amp; les fidelles Subjets
        <lb/>sS’oppoſent aux violences de ce criminel, &amp; luy veuillent
        <lb/>-oſter la ſacree perſonne du Roy pour la mettre en plei
        <lb rend="¬" break="no"/>ne liberré, &amp; pour la faire regner heureuſement ſur
        <lb/>-Je Throſne de ſes predeceſfeurs.
        <lb/> La plus forte raiſon qui puiſſe iuſtifier nos armes,
        <lb/>e’eſt que le Roy eſtant obſedé par des perſonnes mal
        <lb/>feétionneée à ſon ſeruice, &amp; au bien de l’Eſtat, n’
        <lb rend="¬" break="no"/>git pas auec toute la liberté qu’vn Roy doit agir, il
        <lb/>’ya perſonne qui ne ſçaclre qu’il a des paſhons ex
        <lb rend="¬" break="no"/>ttaordindires de reuenir à Paris, &amp; qu’on luy a oſté
        <lb/> vn jeune’Seigneur qu’iſ aymoit cendrement, parce
        <lb/>qu’il luy ’auoit de qu’eſtant bien monté́ il pourroit
        <lb/>aller à Paris’dans trois iours, il eſt donc par conſ
        <lb rend="¬" break="no"/> quentvſlenteépa les ſugeſtions de ceux qui luy
        <lb/>fAt actrioire lqu'auliade trouuer icy l’obeiſſance &amp;
        <lb/>3 le reſpect qui luy ſont deubs, il n’y trouuerot que le
        <lb/>meſpris, &amp; la felonnie. Quelleapparence y a il qu’vn
        <lb/>Roy majeur ait aſſeuré au Parlement qu’il ne conſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tiroit jamais au retour de Mazarin, &amp; qu’il le rap¬ <pb n="22"/>
        <lb/>1
        <lb/>14
        <lb/>pelle trois mois apres? Perſonne ne doute d la ſyhe
        <lb/>cerité du Roy, nous ſommes obligez de croire qu’i
        <lb/>ne l’a pas fait de ſon mouuement, puiſque nous ne
        <lb/>deuons pas croite qu’il ait voulu commencer ſa ma
        <lb rend="¬" break="no"/>oire pas vn faux Ierc&amp; pat vne proteſtation
        <lb/>A
        <lb/>frauduleuſe.
        <lb/>ie
        <lb/>ied9
        <lb/>-E-
        <lb rend="¬" break="no"/>D Viſque la Vertu ſe eontente en elle meſme, &amp;
        <lb/> qu’elle tire toure ſa gloire &amp; ſa recompenſe de
        <lb/>ſon propre prix; Il ſembſe que nos Princes qui ſone
        <lb/>les illuſtres conſeruateurs de l’Eſtat, eſtant de telle na
        <lb rend="¬" break="no"/>tute, n’a beſoin du tribut de nos loüanges, pource
        <lb/>qu’olle ſont de trop bas alloy pour eſtre capables de
        <lb/>releuer &amp; étoffer vne ſi riche matiere: mais d’autant
        <lb/>que c’eſt vne eſpece d ’ingratitude de paſſer ſous-ſilence
        <lb/>les bien-faits receus, auſſi nous ſerions cqupables de
        <lb/>ce vice reputé le plus geand de tous les autres par le
        <lb/>Philoſophe Romain, ſi nous ne faiſions nos effors de
        <lb/>publienà la poſterité, combien la France, eſt redeua
        <lb rend="¬" break="no"/>ble aà leur grandeur, eurage &amp; bonneconduire. Nous
        <lb/>oxaminetons chacun de nos braues Heros en paruu
        <lb rend="¬" break="no"/>lier, &amp; vous ferons voir au premier jour, leurs juſtes
        <lb/>intentions aueo leurs Eloges.. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
