<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2931_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les quarante-cinq faits criminels du cardinal Mazarin,
          que les peuples instruits envoient à ceux qui ne le sont point.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=tZYuDm3ZmJEC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Quarante-cinq (les) faits criminels du cardinal Mazarin, que les
            peuples instruits envoient à ceux qui ne le sont point.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="14" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">310569</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2931. Quarante-cinq (les) faits criminels du cardinal Mazarin, que les
          peuples instruits envoient à ceux qui ne le sont point. Sans Lieu, 1650, 14 pages. de ces
          quarante-cinq crimes est d'avoir voulu faire peser la taille sur les privilégiés et la
          noblesse !</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Fiscalité</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-24" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>18
        <lb/>LES
        <lb/>QVARANTECINQ
        <lb/>FAICTS CRIMINELS
        <lb/> DV C. MAZARIN,
        <lb/>QVE LES PEVPLES
        <lb/>inſtruits addreſſent à ceux
        <lb/> qui ne le ſont point.
        <lb/>o
        <lb/>e
        <lb/> aaaaaaoaoaaaaaaaa¬ej
        <lb/> M. DC. L <pb n="2"/>
        <lb/>E
        <lb/>na
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬.
        <lb/>.
        <lb/>r
        <lb/> a8
        <lb rend="¬" break="no"/>e
        <lb/> .
        <lb/> ,,
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>-,t a
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>.
        <lb/>Ab¬ <pb n="3"/>
        <lb/>1
        <lb/>A:a,:
        <lb/>LESQVARANTE-CINQFAICTS
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>criminels du Cardinal Mazarin,
        <lb/> Que les Peuples iuſtruits addreſſent à ceux quine
        <lb/> le ſont po.
        <lb/>, A out le Mondeil né ſe parle que de l’opprobre &amp; ign0
        <lb rend="¬" break="no"/>d’’ minie qu’encourent les François, de ſouffrir ſi long
        <lb rend="¬" break="no"/>d. temps vn Eſtranger, qui par ſa vile naiſſance, eſtant le
        <lb/>Subiet du Roi d’Eſpagne, les Maiſtriſe, les Regente, &amp; les
        <lb/>ene par le nez où il veut. Les Troyens par vne laſcheté beau
        <lb rend="¬" break="no"/>oup moindre., furent appellez Troyenes, &amp; ie ne ſçay Ii les
        <lb/>Frauçois peuuent eſtre nommez Françoiſes; effeminez qu’ils
        <lb/>ſont en ce rencontre, &amp; degeaerans de leurs anceſtres, atendu.
        <lb/>qu’ils portent auec tant de patience le ioug que leur impoſecét
        <lb/>homme, qui pour ſe mettre mieux à l’abry des orages que luy
        <lb/>meſmes à excite, ſa ouure d’vn Chapeau Rouge, dont il ſe
        <lb/> ert, commre ces Magiciens de Noroüegue, qui font tourner le
        <lb/>ept du coſfté qu’ils tournent leur capeau. Certes le Chapea
        <lb/>Rouge ne fur donné à quelques Eccleſaſtiques par leiPape ln
        <lb rend="¬" break="no"/>aocent I V. au Concile de Lyon, que pour les obliger̀ vneper
        <lb/>petuelle ſouuenance, que toutes les fois que le ſeruce de Dieu &amp;
        <lb/>le ſalut du peuple le requerroit, ils deuoient eſtre preſts de s’em
        <lb rend="¬" break="no"/> purpter de leur propre ſang. Mais le Mazarin ne ſerble auoir
        <lb/> eeucette eoleur de ſag en ſes habits, que pour eſtre animé
        <lb/> d’eſpancher le meilleur ſang de France, dont il ſe plaiſt depuis ſi
        <lb/>longues années,ou pour mieux dire, pour entierement perdre les
        <lb/>Princes du Sang de France. Le ſcelerat qu’il eſt, ne ſonge qu’à
        <lb/>aottre bas ceux qui l’out hauſſé,qu’à perdre ceux qui l’ont ſauné,
        <lb/>comme vne nuée qui taſche d’obſcurcir le Soleil, qui l’a eſleuée
        <lb/>de la terse; N’eſt-cepas donc mainenant que la France eſt nmaal
        <lb/>ée, &amp; qu’le e pes e ugute E A cquepz <pb n="4"/>
        <lb/>Aftiphraſe pour n’eſtre rien s queſi aie &amp; re aulieJ
        <lb/>de ſervre &amp; poltronne qu’elle ſeble etre à cecoup. qu’vnvilai l
        <lb/>faquin a le pouuoir de s’agrandir ſi fort qu’il agrandt tant de pe
        <lb rend="¬" break="no"/>rtes gens, &amp; tant de perſornes, qui n’ont leur ame ſſceptible
        <lb/>quede ſales lucres. Les principales changes du R ouaune dõt il diſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poſe à ſon g e, ne luy ſecuepe que pour charmer &amp; faſcine ceux
        <lb/>qui aboyenut contre luy, cbinre les Poëtes feignent que Harecula
        <lb/>ietoit des lopins de chair à Cerber qui le pourſuiuoit. Ce mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre engourdiles mains de ces ames venales pour eſtre affranchy
        <lb/>de leurs coups, La vaine lueur de ſes pceſens esblouiit lours eut
        <lb/>pour les e mpeſcher de voir les deſolaions, aù il plooge la a
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. Mais s il leur reſte encore quelque petit rayo de luore-i
        <lb rend="¬" break="no"/>les coniure de l’arrefter ſur ces 45. Crimes coanis par cels
        <lb/>gl’and enneuy que la Frane ayr iamais eu. lIls apprendront. 1
        <lb/> PEIHRFEMENT, qu’il ſurprit la Reiue par la repreſa
        <lb rend="¬" break="no"/>eation qu’l luy fit de la aeceſſie en laquelle la deffunte Reua
        <lb/>Mere ſe tronua, &amp; que l’ayant perſuodé e.qu’l alloit vſer d’e
        <lb rend="¬" break="no"/>onomie ſur les deſpen ces des Maſons de leuas Maieſtez.,
        <lb/> l’obligea par cét artuifce de cormmander àd’Eaaery Sur-Iaten
        <lb rend="¬" break="no"/>dant des Finances, de faire tout ce qa’il laay drot s ſi bnqu
        <lb/>ſans perdre temps faiſant vnlſoir cete ſoupleſſs, il ne ſurpcint pas
        <lb/>aoins i mery luy dnnan -cognoiſtrepar e aandaamnae,
        <lb/>qu’il auoit la diſpoſition antiare- ſur luy, auſſa biu que ſuar s
        <lb/>Pinances. C’eſt ainſi qu’il is s’eſt point eſpargnâ de faire valoais
        <lb/>ette œconnomie à ſon profit dans la diſpoſition qu’l a eu de
        <lb/>Finances par cett adreſſe depuis l’aanée 4;. aà ſçauoir lux qua
        <lb rend="¬" break="no"/>tre vingt quatre millions, à quoy reoieanent à praſens desdenier
        <lb/>des Talle; &amp; des f’ermes chaſque annce, ſur teui du Domaine,.
        <lb/>des Par ties; cauelles, des Deeimes, comuae ſus ceux. qui pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uiennent d’vne infinite de partis qu’il a fait faire contre le
        Peuple,
        <lb/>puis qul ne ſe trouue perſonne payé́e de cequi eſt deub par le
        <lb/>Roy, les Oſficiers de ſs luſtice, des Financs, de ſa Maiſo
        <lb/>Royale, gens de guerre; aon plus queles paçticuliere, qui onr
        <lb/> ouert leurs bourſes pour le ptet ſurlosTadlei &amp; autres parti.
        <lb/>Au’-eonrre; les- vs os ue ſ voyi taſloigés da
        <lb/>Eé <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>iea iduschr&amp; da pls, par ette belle economie le Mazarirreduis
        <lb/> Roy à deſpenſer deſia ſon reueuude l’an é6s;. Auſſi on s’appercois.
        <lb/>hen que l or qui a eſté eſpandu par lotraic dosMarchand,&amp; qui auoi
        <lb/>eé accumulé en France de longue main n’y eſt plus, &amp; qu’il en eſt bioni
        <lb/>loiu ſos le nom du Maaatrin, de ſon pere &amp; de ſes confidans. Si bien
        <lb/>que les Commis del’Eſpareae, des auros ecepres Pariss Reeueurs
        <lb/>arciculies &amp; geaeraux, los Marchands lesPanquierveemme ceuxqu
        <lb/>oat encores quelques bouſesſe demandeut les vns aux autrespar tout
        <lb/>la France, que ſont deuenus deux cens ſoixante millions qui ont elté
        <lb/>cnuettis eu la fabrique desLouys d’or, deſquelsil u’en paroſt preſque
        <lb/>.
        <lb/>poiat.
        <lb/>A. Qul duertit &amp; enleue hors le Royaume les Fnances &amp; les ri
        <lb rend="¬" break="no"/>cefſes dl’Eſtat, les comprans des fommes immenſes iuſqu’au nombre
        <lb/>de cinquante Millions, ainſi que la Chambre des Comptes en a eſclairci
        <lb/>le Paclemeut de Paris; labelle œconomie de Mazarin les a ſait monter
        <lb/> àcela en vne ſeule annéa, aulieu qu’en la plus haute deſpenſe du feu Roi
        <lb/>aui ne les a veus que de cinq millions. Cantariny &amp; autres Banquiers ſes.
        <lb/>aoafidens, ſçauen bien la quantiteé deremiſes qu’ilson faires par cha¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, le nombre des Bor dercaux des Louys d’or qu’ils ont enuoyé par
        les
        <lb/>Voiuriers vers l’Italie, ſouz pretexre que c’eſtoit pour y payer les Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>aces, y entretenant la guerre à deſſeu de fauoriſer ſon
        enleuement,&amp;
        <lb/>dans la rarete des Louys d’or en Frances on void bien qu’ils ſont tre
        <lb rend="¬" break="no"/>aommuns par toate l’Italie, ſoit par les paragantes qu’il a donnez
        pour
        <lb/>porter ſon frere au Card’nalat, ſoit pour les deſpenſes des ſomptueux
        <lb/>baſtimnens, ſoit pour y faire vne reſerue de deniers, ſoi par le couſt des
        <lb/>dignitez de Nobe Venitien pour ſon pere &amp; poar luy, ce qui l’a oblige
        <lb/>de quitter vne partie de douze milions qu’il aunis es maias de quelque
        <lb/>pariculiers,-eſquels le menaçoient de deſcouurir que c’eſtoit argent
        <lb/>volé à la France; &amp; afin que cela nefit pas bruit, il s’oſt accommodé de
        <lb/>ſes dignitez que ces particuhers luy ont donné epayement, &amp; cete
        <lb/>negociation a eſté ainſi meſnagée par Antonio Folgy, confdant de ſoi
        <lb/>pere, qui a par toutes ſes letrresfort ſoigneuſement recommande aà fon
        <lb/>fils Mazann, &amp; nomomé ment par celles du ;. Avril i6 4 4. o il luy
        <lb/>narquot ces mots en trois endroits pteciſement: Maduate daes,
        <lb/>Madare dinares. Mandate iares.
        <lb/>3. Que les gtos mariages par leſquels il veut s’appuyer ſur les allian
        <lb rend="¬" break="no"/> de ſes, Nepees dans los bautes Maiſons du Royaume, doiuent eſtre
        <lb/>s
        <lb/> B <pb n="6"/>
        <lb/>4.
        <lb/>yẽE, &amp;&amp;oae il le preẽhd pat des cailtet ſi peeciſet ſut es peuples d
        <lb/>France.
        <lb/>4. Que le meſme Cantari a donné ſur chaque Louys d’or en eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>clhange de monnoye blanche, le prix de ſix iuſques à huict ſols de
        profie
        <lb/>par piece pour les voiturer en lalie;s &amp; queles voiſins &amp; autresperſon.
        <lb/>nes ont veu apporter chez luy vne prodgieuſe quantireé d’argent blanc
        <lb/>à miilions par des crocheteuts &amp; des charrettes chargées, bien quecha
        <lb rend="¬" break="no"/>cun ſçache que ſon trafic de Banque n’ait iaais aceuaaule en ſa
        eaiſſe,
        <lb/>trente mil liures à la fois.
        <lb/>5. Que la Politique Mazarine eſt de rendre les Subiets du Roy
        <lb/>pauures, afin de les faire flechir &amp; obeir plus fſacilement à ce qu’onleue
        <lb/>impoſe.
        <lb/>6. Qu’il taſche de couurir ce haut crime de vol des Finances du Roi,
        <lb/>en voulant perſuader toute la Cour &amp; la ville de Paris, qu’il eſt en vne
        <lb/>extreme neceſſtté d’argent par l’emprunt qu’il en a fait detoutes mains,
        <lb/>iuſques là qu’il a meſme ſurpris le Prince de Condeé,qui luy a preſté
        <lb/>cinquante mil eſcus à Compiegne, où la Cour eſtoit, apres la guerre d
        <lb/> Pars; De laquelle ſomme ſon lIntendant Peraut fit emprunt de quole
        <lb rend="¬" break="no"/>ques particuliets, vers leſquels on trouuera cette ſommae encoré
        deué
        <lb/>par le Prince, ce qui ſeruira pour deſabuſer ceux qu’on a perſuadé
        <lb/>que le Mazari aaoit donné force argent à ce Prince durant cett
        <lb/>guerre.
        <lb/>7. Que par ſes fourbes, il a fait touſiours eſperer la paix generale,
        <lb/>quoy que ſon but n’ait eſté que d’entretenir inceſſamment la guerre, &amp;
        <lb/>qu’à̀ cette fin il a rompu le raitté de paix, que le Duc de Longueville
        <lb/>auoit fais à Munſter auec l’Eſpagne, qui eſloit à l ’honneur &amp; à l’aduan
        <lb rend="¬" break="no"/>tge de la France, pareille à̀ celle des Hollandois,afin d’auoir vn
        prete
        <lb rend="¬" break="no"/>te contiuuel de ſuroharget le peuple pat la force des ar es, comme
        oa
        <lb/>a veu ces iours paſſez les piſons remplies en toutes parts du Royaume
        <lb/>de France du pauure peuple, faure de ne pouuoir payer cette grande
        <lb/>quantité de duerſes natures de ſureharges.
        <lb/> 8. Qu’l a faiteffort vers les Hollandois de faire rompre leur paix
        <lb/>auecl’Eſpagne à demx fius, l’vne pour prendre ſuiet de faire la guerre
        <lb/>auec eux &amp; l’aure à deſſein d’accuſer le Duc de Longueville de n’auoir
        <lb/>pas bien menaǵ ou negocié cét afſaire à Munſter: rmais les Eſtats de5
        <lb/>Pays, has qui obſeruent vne Politique pratique, trouuent mieux dans
        <lb/>gette paix leur compte, comme ils ont fait voir à Maarin par cette <pb n="7"/>
        <lb/>5
        <lb/>eiefaé pyaratioã de dire tin &amp; cinq font dit, q’ile atſét
        <lb/>point dans-ſes belles parolles &amp; promeſſes, veu que ſes artifices leur de
        <lb rend="¬" break="no"/>aoitroient quepout ouuer leur coimpte &amp; le meſnae nombre de
        dix,
        <lb/>cela ſe feroit par certe addition &amp;eét ordre de dire vn, &amp; vn font deux
        <lb/>e nfont trols, &amp; ainſi de ſuitte, ilserouueroient le meſme nombre de
        <lb/>dix: mais éux comme tous les autres Eſtats abhorrent le procedé du
        <lb/>Mazarin &amp; blaſmont extrenmement les François de ſouffrir qu’à leu
        <lb/>aonfuſion les afaites du Royaume le mauient par vne perſonneſeule
        <lb/>de ce calibre.
        <lb/>9. Qu’il a fait expedier des pouuoirs de a part du Roy à des parti
        <lb rend="¬" break="no"/>ealiets pour ſe rmeſler dans les compagnies, &amp; deſcouurir ceux
        qui
        <lb/>aec libetté -dſoient leurs ſentiments, afin de les accuſer en meſme
        <lb/>temps: &amp; ces infaaes qui ſeruoient de teſmoins,eſtoiont deſchargez &amp;
        <lb/>ablorz de toutes leurs meſdiſances; artifice qui eſtoit inuenté pour em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher les François de ſe plaindre deſes crines. Mais le Parlement
        de
        <lb/>Paris ayant connoiſſance d’vne telle inquiſition introduite en Ftance à
        <lb/>la mode Eſpagne en areprime l’vſage, auec deffence à qui que ce ſoie
        <lb/>de ſe ſeruir de ſenablable laſcheté, à peie de la vie.
        <lb/>1o. Qu’il a obligé des Capiaines des Gardes de quitter leurs ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>es dont la generoſité &amp; l’amour de leurt patrie a reietté le
        profit qu’on
        <lb/>leut ofroit pour aller eſcorter l’eſtabliſſement des npuuelles leuées
        <lb/>ſur les peuples, &amp; afin de pore les utre à ſuiuee ſes ouuemens. lIl les
        <lb/>dante en particulier de belles paroles &amp; de grandes eſperances, les ex.
        <lb/>hortans hacuni de chercher quelque affaixe pour demander, afin de les
        <lb/>perſuader qu’l peut tout, les eſloigner ou les changer, &amp; pourtant ne
        <lb/>laiſſe pas de les fourber: car lots qu’aucun d’eux trouue quelque cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe à demander, ce -SAiclien dit ’qu’elle neſt pas bonne, ou qu’elle
        et
        <lb/>donnée, ou bien cumpriſe danms quolque traitté, ſinon il la fait chan
        <lb rend="¬" break="no"/>ger de face, &amp; l’enueloppe das quelque party , ſoit pour en
        profiter,
        <lb/>ſoit pour en gratifier ceux de ſa Nation qui le ſeruent, &amp; eſt d’h
        <lb rend="¬" break="no"/>meur tellement auare, qu’il ne reconnoit poiat les gens genereux,
        ny
        <lb/>les ſç̧auans.
        <lb/>11. Qu’il a fait eſtablir des foilſiers daas les Prouinces qui ons ſerui
        <lb/>à bourreler nos pauures Comarriates, &amp; bien que le Parlenment des
        <lb/>Paris ait fait renoquer es Inroidans, deffndre l’vſage de cesfuz
        <lb rend="¬" break="no"/>ers,; &amp; des preſts ſur les talles, neaaoins tous cda a eſté
        doouue <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>tably pair le Maſrin , qui d enuoyé́ en diueeſes prouinĉ, do?
        <lb/>teneſende elindlie le iei e e ne lnen e ueenel
        <lb/>vaye dircte &amp; ordinaise des Oficiers des Talles, qui ppotroiont les
        <lb/>deaiers à l’Eſpargue dans loes coffres du Roi, commeilsont fais detou
        <lb/>emps.
        <lb/> 1a. Q’il a ſurris la Reino&amp;e les Princes, leur faiſant entendre
        <lb/>qu’ls eſtoient tenus &amp; oblige d’appuyer l’authorité Royale, que le
        <lb/>Parlement de Paris fletrſſoit ſelon ſon dire; quoy que le Par lement ue
        <lb/>ſe potaſt qu’̀ reprimer les dangereux procedez du Mazarin vers les
        <lb/>peuples pou le ben de l’Eſt &amp; le ſeruice du Roy. ’atention de cse
        <lb/>uucbe eſtoit d’eſuouuoir lespeuplas, contue le Parlemnat, &amp; derou
        <lb rend="¬" break="no"/>pre l’vnion qui a touſiours eſté, ſe ſeruant de meſdiſanoes de
        outes
        <lb/>ſortes qu’il faiſot ſemer par Paris, comme entr’autres par la Raliere,
        <lb/>qui alloit diſant, que le Parlem nt auot pris reſolution de fair ecomme
        <lb/>celuy d’Angleterre, &amp; eu ſute par le Cheualier de la Vale;te reſpandre
        <lb/>es pllets infames, qui pour cette laſc heteé fur erriſonae, euſt eſté
        <lb/>puny ſars les preſſanres &amp; puiſſantesſollicitauions. Le Mazarin pteſu
        <lb rend="¬" break="no"/>ant que cét arufics partageroit lss habtans de la Ville de Paris
        d’auec
        <lb/>le Parſement, &amp; attireroit des vns &amp; des autres vne haine generale ves
        <lb/>le Prince de Condé, hbien qu’il n’agſſoit que par le coammandement de
        <lb/>a Reiue auaca ſon Aleſſe oyale, la Reyne portée à ceute entrepriſe
        <lb/> la ſuſciratiou dece Cardnal...
        <lb/> 13. Qu’l d fait diuertr le oandsdes rentes de l’hoſtel de ville de Pari,
        <lb/>des droicts &amp; gages dés Offieiers de Iuſtice, &amp; par ce moyen n a fait
        <lb/>ſouffrir nos Compatriotes de Paris &amp; d’ailleurs, &amp; fort incommcdé
        <lb/>leurs familles, &amp; par l’aceriſfement. enorme des Tailles, a ms nos
        <lb/> Franços qui habitent la campagne dans l’impuiſſauce, &amp; fait mourir n
        <lb/>anguiſſant vnequantite innombrablede familles.
        <lb/>. 14. Qil a fai donner Arreſt au. Cnſeil d’eshaurportant que le
        <lb/>Parlement de Pars ſerait transfer e à Montargis, afin de faire obeyt &amp;
        <lb/>ſoubmettre apres cela rtoutes couditions de perſonnes à̀ ſes exaétions.
        <lb/>1 Qul a eſloigné &amp; ronps les deſſeins qu’on a fait ſouuent pa
        <lb rend="¬" break="no"/> toilre de conuoquer les Eſtats Generaux tres-imprtans, &amp;
        tres-ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſaires-d’tre conoquez aiound’hay, qu’il porte les affaires du
        <lb/> Royauge à des defodeseeaaes &amp; au eſeſpoir.
        <lb/> 6. Q <pb n="9"/>
        <lb/>3
        <lb/>s6. Qu’il a ſurpris le Due d’Orſeans, le perſuadãnt que l6
        <lb/>Prſnce deCondé vouloit entreprendtelſur ſn lteſſe Royale,
        <lb/>afih de les mettre al enſemble par des ſouleſſes dnt 1 ſu
        <lb/>prend vn clhacun pour empeſcer la deeuerte de ſtes crimes
        <lb/>eminens, dont il craignoit la punition s’e deuoir faire par ces
        <lb/>Crinces, qu’il voyout de bonne intelligence therie, teuſlours
        <lb/>ultiuée par le Criaice de Condé, &amp; à prent ipvtt perſnde
        <lb/>que les Cnices s’en prendront cohtre Sadite Alteſſe de leéu
        <lb/>empriſonnenerit &amp; aatres petſohnes, comm s’ils naelvoyoient
        <lb/>pais bien. comme tout le monde le dit, quié cela s’eſt fdit par l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>trfice du plusperfide &amp; meſhant hmns que iamdis la erre ait
        <lb/>porté.
        <lb/>t-r7 QIPptiqué dluers’royenspoui ſedeffaue du Pin
        <lb rend="¬" break="no"/>é deConde ix atmés, prieipalement -en Catalſogne, e
        <lb/>’autras par vn Eſpih’de nation Ialienne nomme Iouan
        <lb/>Fredidy, qui porta pardle aſſeur ée aux ennenis, que e Pnince
        <lb/>de Condé ne reeeuroit pas de ſecours d’argent ny’d’homnies,
        <lb/>que le ldzarirt uiy faifoit efperer pades léctes de cachet qu’it
        <lb/>Airt eſerire corme ll’veult, l’aninaane à ſe piequer, &amp; de s’opi
        <lb/>niaſtrer auſiege de Lerida. Cela ne luyoſt psſfopueau de tra hir
        <lb/>les Princes: cat l a trah le Roy d’Eſpagne ſon ’rince naturel à
        <lb rend="¬" break="no"/>Cazal &amp; ailleéurs, &amp; ſes meilleurs amis partout
        <lb/>&amp; Qu’a dans l place Dauphnd nuianpeaent fortmé vn?
        <lb/>get, à pan contre la peeſonne du Prince de Condé, ais e
        <lb/>Prince er’eſtant aduierti, &amp; ne pouuant ſe perſuder ae guet
        <lb/>pan, il y fit paſſer ſon caroſſe par deant auevir-Laquay dedans,
        <lb/>ſur lequel fut tiré pluſieurs coups de pltoletsdont fut bleſſe
        <lb/>d’n, ſi bien que les aſſaſſinatéuis abords e carofſe, &amp;n8
        <lb/>tronuant pas dequoi exeauter leur odte, ſeretirerent, &amp; le
        <lb rend="¬" break="no"/>Mazarini’picque d’vne extnemé iloaſie contté là fideſé,é
        <lb/>conqueſtes &amp; batailles de te Prince &amp; preuoyant quie ce Pri!
        <lb/>e cormmençoit à ſe deſabſer, que ’palà ſ&amp;s- caſtimënt eſtol
        <lb/>ineuitable, taſcha d’obſcureir vn attentat ſi abominable, dbon
        <lb rend="¬" break="no"/>nén ordre au nolueie aſſſſinaer àpres aubir ahqué ce
        <lb/>eoo; delire fe ſuit Predeme Cſ &amp;e oy Conlſeiſe <pb n="10"/>
        <lb/>8
        <lb/> Chaſtelet de Pris, Seindies des Rentiers, qui eſtoient dans
        <lb/>v meſne curoſe Ce dernar denmeurant bieſſe, les aſlaſfn
        <lb rend="¬" break="no"/>eurs s’euaderent adroittement à la rumeur de ce procedé..Le
        <lb/>azarin accuſe ſouda les fFrondeurs d’auoirt fait vne ſedition
        <lb/>pemedtée, &amp; reiette ſur eux le guet à pan, qui ne luy auoi
        <lb/>reiiſi, en quoy il ſurprend le prnce de Condeé, que c’eſtoit
        <lb/>les Frondeurts, qui l’ayans manque à la place Dauphine, le vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loient perdre par le tmoyen de cette ſedition, ſi bien qu’il le por
        <lb rend="¬" break="no"/>ta de pouſſer le Marquis de la boulaye, &amp; d’enuelopper en
        ſuitte
        <lb/>le Duc de Beaufort, Moſieur le Coadiuteur &amp; toute la Frou
        <lb rend="¬" break="no"/> de. Cependant le Mazariu ſe mnet en peine de chercher de faux
        <lb/> eſmoins à force d’argent, afin de faire affiruer ſa ſuppoſitio,.
        <lb/>&amp; que ce guet à pan fait de ſa part ne ſut point eſclarey; &amp; d’vn
        <lb/>autre coſte, il ne s’eſpargne point de perſuader la Reine, que e
        <lb/>prince auoit de mauuais deſſeins, qu’l inuente ſi bien, qu’il l’a
        <lb/>porté́e de le fire empriſonner auec les deux autres princes, à la
        <lb/>ſaueur de cette haine qu’il a fat naiſtre artificienſement entrs
        <lb/>e Prince &amp;- les Frondeuts, &amp; icontinent apresil fait agie,&amp;.
        <lb/> fait deſcharger les Proudeurs de -cette fauſſe accuſatio, &amp; leu
        <lb/>fait ent enlre que ce l’rince lour ioüoit cettepiece pour les faire
        <lb/> perdre tous, Apres quoy ſur le bruit que lei Pariſiens faiſoient
        <lb/>de cette detennon des rinces, le Mazasin menaſſe Paris de luy
        <lb/>oppoſer le prince de Conde, &amp; de s’accormoder auee luy; &amp;
        <lb/>voila comment cet L ſtranger nous ioue-à ous,
        <lb/> 19. Qul a fait faire certe propoſition par la bouche de ls
        <lb/>Raliere, &amp; autres inſams paruſaus, ſanuſués du puple, de
        <lb/> velopper aux Tailles les prlegiez &amp; toute la Nobleſſe, ſoz
        <lb/>pretexte d’vne preciſe neceſſité des affaires importantes, à quoy
        <lb/>les princes n’ont voulu iamais conſentir, &amp; pe ceſſe point d’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>orter les partiſans de mediter quelques leuées, pour leſquelles
        <lb/>il fait executer toutes ſortes de violences, &amp; en ſuitte rend cri
        <lb rend="¬" break="no"/>inels de lee Maieſté les habitans des villes qui repouſſent ſa
        <lb/>1yrannie.
        <lb/>. a2o. Qu’il a voulu par le mefme la Raliere ſeduire les Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>inies &amp; aures habuans de Pais, pou lespt gtre le Pas;
        <lb/>. s .¬s-- . <pb n="11"/>
        <lb/>Iloment, les exhortant d’aimer ſon Eminheué aanicſiã, &amp;
        <lb/>n’eſtre plus Fcoudeurs: mais le credit dece la Raliere partiſan, u’
        <lb/>ien pûoperer ſur la fidelité de ce peuple.
        <lb/>a Qu’il s’eſt ſeruy du meſme la Raliere, pour reſtablir l
        <lb/>diminution qu’on auoit accordé de faire ſur les etrées de Paris,
        <lb/>pour indamaniſer les habitans de la guerre excitée contre eette
        <lb/>vlle par ét Einent fourbe, qui a fait inuouer auſſt aux
        <lb/>Teaittez de Paris, de Roüien, Bourdeaux &amp; d’Ax.
        <lb/>22. Qu’il a fait mourir de fam vne infiniré de familles à
        <lb/>Parns &amp; ailleurs par des grandes chertez de grains, cauſée pa
        <lb/>la guerre de cette Ville, &amp; deuant cela par vne ttes-grande quan
        <lb rend="¬" break="no"/>ite de de paſſ-ports qu’il a fait expedier pour le ponant &amp;
        poue
        <lb/>le Leuaat, à Gargant &amp; à Cantariny qui luy en ont baille huit
        <lb/>cens rmil liures: &amp; en conſequence de ces paſſe-ports, ont tiré
        <lb/>vne prodigieuſe quantit́ de grains par la Riuiere de Seine, de l
        <lb/>ourgongne, Champagne, l’Iſle de France &amp; aurres lieux, qui
        <lb/>fourniſſent paris, comrae auſſi des autres prouinces qui four¬.
        <lb/>aiſſent lesaurres grandes villes, où ces deſordres ont produit les
        <lb/>neſmes chertez.
        <lb/>23. Qu’il veut introduire cette maxime, Que le Roy ne doie
        <lb/> point tenir ſa parole à ſes ſuiets ; maxime qui eſt de percieuſe
        <lb/>conſequence contre la ſeureté publique, le droict des gens,&amp;
        <lb/>la foy inuiolable que les Princes doiuent d’auxant plus garder,
        <lb/>que c’eſt la Loy des hormmes fond́e ſur celle de Dieou; Eu fn,.
        <lb/>il renuerſe les Lox fondamentales du Royaume, afin d’eſtablie
        <lb/>des leuées de toutes façons,&amp; ſa tyrannie chez tus tant quenou;
        <lb/>ſommes de François.
        <lb/> 24. Qu’il a fait offrir au fils de Bcouſſelles, Conſeiller aui
        <lb/>Parlement de Paris, cinquante mil eſcus, &amp; vne Compagme a
        <lb/>eginent des Gardes pourueu qu’il vouluſtremetre la Baſulle,
        <lb/>où il commande pour ſon pere, aà qui Paris l’a donnte en garde,
        <lb/>iuſques à la maiorité du Roy; mnais cela n’a pas esbranlé le fils,
        <lb/>uaon plus que les diuerſes offres, &amp; les menaſſes que le Mazarin
        <lb/>à faites au pere, qui eſt touſiours d’huaeur eſgalepou feuie
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ ¬naa
        <lb/>ee du Roy &amp; du publie. <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/> Qu’it atedié de preoccuper ſa Maieſté de hainë ontfe les
        <lb/>Pariſieus, Normands, les Bourdelois &amp; ceux de lavills d’Aix,
        <lb/>la perſuadant par vne ſuppoſition ſi noire &amp; ſi horrble, que uons?
        <lb/>cas peuples-laà auoient pris deſſen de faire ainſi que les Anglois
        <lb/>auoient fait en Angleterre..
        <lb/>26. Qu’il a pas Belle- garde, afin qu’à eét exemple les
        <lb/>Ftançois- egardent ſon Eminence. Mazarine de ventre aà terre,
        <lb/>comme il pretendj mais vers Bourdeaunx e en pluaſeurs autresr
        <lb/>eadroits, l’on luy dic; N’en as-tu pont d autres.!
        <lb/> 27. Qu’l a par ſes fineſſes voulu ſurprendre les Pariſiens,
        <lb/>ayant fait ditrbuer à deſſein au menu peuple quelque bled de
        <lb/>ſapart à meſme emps que les trois Princes furent mpriſnnez,
        <lb/>cette diſtbution pourtant aux deſpens de ſes Partiſans, gu’il
        <lb/>ne duppe pas moins par cette-addreſſe, leur diſat que c’eſtoit
        <lb/>àcette heure qu’il tenoit M. le Prnce garand des Bourde
        <lb rend="¬" break="no"/>lois, qu’il les chaſtieroit bien, afin de trauailler apres
        librement
        <lb/>aux affaires du Roy: c’eſ-ainſi quils appellent les affaires des
        <lb rend="¬" break="no"/>donopoles, &amp;-qu en diſtribuant ces leds, ils attireroient:
        <lb/>l’affection des peuples vers luy, &amp; la haine ſur ce Prince, fai¬!
        <lb/>ſant entendre qu’ſ voulot perdre Pas, &amp; partager d’Eſtat;
        <lb/>mais qulque ſollicitation que ces maudits Partiſans ayent fait,
        <lb/>ſot an donuant ces gtans là, ſoit vers les autres peuples. pour?
        <lb/>les gaignos, l’on ne laiſſe pas d’y crier hautement; Poinr de
        <lb/>Maarin, dy dre de plus, Qils ont gramd tort, &amp; qut?
        <lb/>en falloit pas fair à doai, c’eſt a dire, qu’ils ſe repententbie
        <lb/>fort de ne s’eſtre poin ſaii &amp; emparé de ſa perſonne, apres auoir!
        <lb/>fait rendre celles de Brouſſelles &amp; le Nain, Conſeillers en Par
        <lb rend="¬" break="no"/>laments Oû Ie ſauera-ilddne t puisquil eſt hay de Diht e
        <lb/>des hommes
        <lb/>a8. Qu’il a fait perir des Armées, &amp; laiſſé ’expreſſment
        <lb/>prendre des Villes,afin d’entretenir plus long-temps la goerre?
        <lb/> pour ſe faire redourer; &amp; à preſent il abandonne, non ſeulement
        <lb/>la Caralogne, mais encore hazarde pluſieurs prouinces de ce!
        <lb/>oyalne.
        <lb/> Q’l preaend par a tyannie vett t lout des ms e?
        <lb/>faiſant <pb n="13"/>
        <lb/>1
        <lb/>faiſant ſeruir d’exẽmple, tandis que les autres ſeront contraints
        <lb/>de le reclamer, &amp; de luy obeir par force, faiſant parade qu’il peut
        <lb/>tout ſouz ce pretexte de l’authorité́. Royale, dout il ſe couure
        <lb/>abuſiuement &amp; crimnellement.
        <lb/> 3o. Mais nous voyons bien auſfi qu’il traitte les Princes de
        <lb/>meſme air qu’à fait le Marquis d’Ancre de ſa nation; Tant y a
        <lb/>que ceux qui de nous feront vn bon haraut ſur ſa perſonne, ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dront vn ſignalé ſeruice au Roy &amp; à toute la France; &amp;
        outre
        <lb/>œla, acquerron en propre les piereries qu’il tient ſur luy par pre
        <lb rend="¬" break="no"/>cautio, &amp; quoy qu’en peu de contenance, neant moins de l
        <lb/>yaleur de quinze millions, ainſi que les Orfevres &amp; les autres
        <lb/>perſounnes qui ſe meſlent d’en vendre ont dorne memoire qu’il
        <lb/>en a faict achepter pour ce prixlà lors de la guerre de Pans,
        <lb/>dans le deſſein qu’il prit d’en faire ſortir le Roy, comrme vn cha
        <lb rend="¬" break="no"/>un ſçait.
        <lb/>3o. Qu’auoit fait Boutellier, pour luy auoir oſte la Sur-In
        <lb rend="¬" break="no"/>endance, ſinon qu’il n’a pas voulu adherer aux volontez du
        <lb/>Mazarin?
        <lb/>31. Qu’a fair Chauigny pour l’anoir obligé de ſe demettre de
        <lb/>fa charge de Secretaire d’Eſtat du Miniſtere, &amp; du gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement du Bois de Vincennes, ſinon la meſme choſe.
        <lb/>32. Pourquoy a-t’ilfait porter le Preſident bailleul de ſe de
        <lb rend="¬" break="no"/>mertre de ſa Sur-Intendance, ſinon qu’l n’a peu rien gaigner
        <lb/>far ſa probite.
        <lb/> 33. Qu’a fait le Maraſchal de la Motte, qu’il a ſi mal-traitté,
        <lb/>ſinon de ne vouloir point faire ce qu’il deſiroit.
        <lb/> 34. Qu’a fait le Duc de Guyſe, n’a-il pas fait ce à quoy le
        <lb/>Mazarin l’a porté, l’ayant larté de l’eſpoir d’vn grand ſecours,
        <lb/>pour luy faire entreprendre l’affaire de Naples, où il l’a laſſé
        <lb/>émbarraſſé.
        <lb/>35. Qu’auoit fait le Duc de Beaufort pour luy auoir fait
        <lb/>ſouffrir vne ſi longue priſon, &amp; d’auoir prins deſſein de ſe
        <lb/>deſtaire deſa perſonne, ſoit par poiſon ou autrement? Qug luy
        <lb/>a fait le Coadiuteur de Paris, qu’il menaſſe de faire écarteler, ſe.
        <lb/>on ſon raerinaie &amp; qu’elle ſeurete peuuent psetge
        <lb/> ¬¬¬,, , , .¬¬ <pb n="14"/>
        <lb/>2
        <lb/>es deux perſonnes d’vne ame ſi noire &amp; ſi perfide, qui ne cher
        <lb rend="¬" break="no"/>che que de leur faire pece à̀ ſon tour, &amp; vne Mazarnade, quel¬.
        <lb/>que poſiure ou gr maſſe qu’il leur faſſe?
        <lb/>;6 Q luy auoit fat le Preident Barillon, ſinon de luy.
        <lb/>faire ac oie quil auoit eu quelque intellgence auec le Duc de
        <lb/>Beautort?
        <lb/>37. Mais que luy auoit fait le bon homnme de Brouſſelles &amp; le
        <lb/>Nains Conſellers au l’arlement de Paris qu’il fir ainſi enleuer a
        <lb/>ſortir du Te Deurs, qu’on venoits de chater pour la quatrieſre.
        <lb/>Baralle gaignee par le Prince de Condé, ſinon d’eſtre aeleaz
        <lb/>pour leur patrie, &amp; le ſeruice du Roy.
        <lb/>38. Que luy a fat le Mareſchal Ranzau, qu’il a fait empriſo
        <lb rend="¬" break="no"/>ner, ſinon de n’eſtre point voulu vemr lors de la guerre de Paris,
        <lb/>aiuſi que le Mazatn le vouloit.
        <lb/>39. Que lui a fait Perrant, Intendant du Prince de Condé, e
        <lb/>Prelident des Comptes, pour l’auoir fait empriſonner, ſinon à
        <lb/>fin de l’empeſcher d’agir, &amp; de deſcouurir les artifices &amp; trahi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons dont Mazarin vſe contre le Prince de Conde ſon Maiſtre?
        <lb/>4o. Qu’aà fait la Riuiere, ſinon que le Mazarin apprehendoit
        <lb/>en ce rencontre qu il le pourroit nuire en eſclairciſſant Son Al
        <lb rend="¬" break="no"/>teſſe Royaile de tant de fourbes &amp; de ruſes, dont lui- meſmes a
        <lb/>eſté traite &amp; fiatté du Chapeau de Cardnalat, pour tant d’ag
        <lb rend="¬" break="no"/>greables leruices qu’l luiarendus?
        <lb/>41 Qu’̀ ſait le Chancelier pour l’auoir diſgracié, ſinon d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir pluleurs fois repreſeuté au Mazarn qu’il eſtoit neceſſaire de
        <lb/>moderer leschoſes.
        <lb/>42. Mais uous vous prions qu’auoit fait les peuples de Paris,
        <lb/>Rouen. bourdeaux &amp; Aix, que d’auoir repouſe ſes tyrannes,
        <lb/>comme l’on fait encores vers bourdeaux; Ville qui a eſle obi
        <lb rend="¬" break="no"/>gée pour le ſeruice du Ro, pour ſon ſalut, de ſe de iurer des
        <lb/>enttaues du Chaſteau Irompette, comme elle le declae par le
        <lb/>Manfeſte qu’elle a publié.
        <lb/>43. Qu’a fait Madame de Longueville, qu’il a perſocutée,
        <lb/>parce qu’elſe allont reclamer la luſtce au Parlemens de Roüie?
        <lb/>. Qu’a fait la Princeſſe de Coudé Douaiiere, praus eſti <pb n="15"/>
        <lb/>1
        <lb/>nmilée, &amp; pour eſtre ẽmpeſchée de pourſuiure ſa ëqueſte au Paf
        <lb rend="¬" break="no"/>lment de ’aris, tendante àtaire le procez aux trois Princes ſes
        <lb/>enfans, conformément à̀ la Declaration du mois d’Octob168.
        <lb/>apres qu’vne lnfinité́ de perſonnes ont ioü y du benefice de cette
        <lb/>Declaration, qui donoe la ſeureté publique.
        <lb/>45 Qu’ont ſat la Princeſſe de Cone &amp; le Due d’Anguien
        <lb/>ſon fils, pour eſtre perſecutez ſi cruellement par ce ſcelerat, &amp;
        <lb/>pour auoir eſté obligee de ſe refugier en vne ville frontiere du
        <lb/>Royaume. Et qu’a fait ſon fils, qu’il faille que le Mazarin aye
        <lb/>oſtée Roy de Paris, où la preſence de ſa Maele eſt ſi neceſſai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, veu que la France eſt aſſaillie à main arme pour le conduire
        <lb/>à Bourdeaux, afin qu’à la preſence &amp; faueur du Roi, il puiſſe
        <lb/>aire declarer cette ville crirminelle, &amp; la prendre encores qu’ell
        <lb/>ſoit au Roi pour auoir receu comme nous auons dit, cette Prira
        <lb/>eſſe &amp; ſon fils le Duc d’Anguien, Ville qui s’eſtirmeroit crimi
        <lb rend="¬" break="no"/>nelle &amp; tres-inumaine, ſi elle ne les auoit pas reoeus comme
        elle
        <lb/>afſait, auectres grande affection &amp; compaſſion de la miſere ds
        <lb/>aes Illutres perſonnes qui doiuent eſtre ſi cheres &amp; fi pracieuſes
        <lb/>à route la France, ruinée &amp; bouleverſée par le miniſtere infam
        <lb/>Eſtranger qui pour ſe vanger des Bousdelois, quoy que tres
        <lb rend="¬" break="no"/>fideles &amp; tres-zelez au ſeruice du Roi, ne laiſſe pas de
        riſquer
        <lb/>out, iuſques aux perſonnes de leurs Maieſtez &amp; celles du Due
        <lb/>d’Anou qu’il conduit en la ville de Libourne, où lapeſte eſt, &amp;
        <lb/>la famine extreme.
        <lb/>Il faudroit vn tres gros volome pour deſcriretous les crimes
        <lb/>de ceét homme, de qui les meſchancete execrables ne trouuent
        <lb/>point de tet mes que foibles &amp; peu fignificatifs.
        <lb/>De dire qu’il ruins le Royame, qu’l met à feu &amp; à ſang.
        <lb/>oela n’eſt pasaſſez, nons reſſeroens plus de aaax de céthomame
        <lb/>que nous n’en pouuons dire.
        <lb/>En fin nous nous deuons eſueiller deſabuſer &amp; porter nos pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſées pour l’execution d’vne Requeſte des trois Eſtatspubliée à
        <lb/>Paris qui porte que le Mazarin ſera ps is au corps, &amp; pour l’Arreſt
        <lb/>de lacondamnation donné par le Par lement de Paris.
        <lb/>A quoy tient il done, que uous u’allioas ſondre das les pri¬ <pb n="16"/>
        <lb/> 4
        <lb/>14
        <lb/>ons pour delirer les Princes, afin qu’en leur pFeleneé &amp; pa
        <lb/>Neur aſſiſtance l’on puniſſe l’Autheur de tant &amp; de ſi deteſtables
        <lb/>ccimes capitaux.
        <lb/>éA’&amp;A
        <lb/>HeR FrR nco1s, Nous te conjurons de
        <lb/>donner cecy à̀ lire aà̀ tous ceux que tu pourras,
        <lb/>afin que ceux qui agſſent en faueur du Mazarin, ou
        <lb/>qui le ſeruent de leurs perſonnes, connoiſſent que
        <lb/>C’eſt ſouz des pretextes déguiſez &amp; faux, &amp; que la
        <lb/> poſterité leur reprochera qu’ils auronr trempé leurs
        <lb/>mains dans le ſang de leurs parens &amp; Compatriotes,
        <lb/>pour faire reuſſir la tyrannie d’vn Eſtranger, laquel
        <lb rend="¬" break="no"/>le tomberoit ſur eux auſſi bien que ſur ceux qui la
        <lb/>repouſſent en rendent des veritables ſentimens au
        <lb/>Roy &amp; à l’Eſtat.
        <lb/>Et vous qui voulez acquerir de I’honneur par les
        <lb/>Armes, conſiderez le ſenſible deſplaiſir que le Che
        <lb rend="¬" break="no"/>valier de la Valetre a eu de mourir dans ce party
        <lb/>d’vn coup receu à l’Iſle S. George;: &amp; la ſatisfaction
        <lb/>&amp; l’honneur qui demeure à la memoire de ce Caua
        <lb rend="¬" break="no"/>lier R1c HoN, d’eſtre mort pour le ſeruice du Roy
        <lb/>&amp; celuy de ſa propre patrie, comme teſmoigne ſon
        <lb/>ELOGE FVNEBRE, aue: la benediction de tous
        <lb/>les gens de bien. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
