<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2914_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Propositions d'une suspension d'armes faites à Stenay par
          monsieur de Croissy, député de Sa Majesté très-chrétienne, au député de monsieur
          l'Archiduc, avec la réponse dudit député.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=qHcdHvU37K8C"/>
          <author ref="isni:0000000063071974">
            <persName>
              <forename>Charles</forename>
              <surname>Colbert de Croissy</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Propositions d'une suspension d'armes faites à Stenay par monsieur
            de Croissy, député de Sa Majesté très-chrétienne, au député de monsieur l'Archiduc, avec
            la réponse dudit député.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000110423830" xml:id="IL_LaVigneNicolasde.xml">
            <persName>
              <forename>Nicolas de</forename>
              <surname>La Vigne</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1651">1651</date>
          <date source="Antonomaz" when="1651-04">avril 1651</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="11"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311138</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2914. Propositions d'une suspension d'armes faites à Stenay par monsieur
          de Croissy, député de Sa Majesté très-chrétienne, au député de monsieur l'Archiduc, avec
          la réponse dudit député. Paris, Nicolas de La Vigne, 1651, 11 pages. Les propositions sont
          sans date; la réponse, signée J. Friquet, est datée de Stenay, le 2 avril.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_48" source="Moreau">
          <p>Arrêt du parlement contre le cardinal Mazarin</p>
          <date when="1651-03-11">1651-03-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>PROPOSITIONS
        <lb/>DVNE SVSPENTION
        <lb/>A
        <lb/>8Te a
        <lb/>PAR MONSIEVR DE CROISSY.
        <lb/>Deputé de ſa Majeſté tres Chreſtienne,
        <lb/> au deputé de Monſieur
        <lb/>L’ARCHIDVC
        <lb/>A
        <lb/>s
        <lb/> E RESPONSE
        <lb/>dudit Deputé.
        <lb/>A R1S
        <lb/>caon cos o svone
        <lb/>nre ener pe eeeee <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>Sae
        <lb/>Sle
        <lb/>s
        <lb/>PROPOSITIONS D’VNE SVSPEN.
        <lb/>ſion d’armes, faites à Stenay par Monſfeur de
        <lb/>oiſſy deputé de ſa Majeſté tres-oreſtlenne, au
        <lb/>
        <lb/>deputé de onſieur lArchiduc, auec la reſponſe
        <lb/>dudit depaoté.
        <lb/>A Majeſté tres Chreſtienne deſirant paſſion
        <lb rend="¬" break="no"/>nement de donner la pax à ſes ſujets, &amp; de
        <lb/>faire ceſſer vne guerre qui ayant cy deust en
        <lb rend="¬" break="no"/>uelppé toutes les puiſſances de l’Europe, con
        <lb rend="¬" break="no"/>tinuë encore auiourd’huy entre ſon Royaume
        <lb/>&amp; ſes Eſtats d’vne part, &amp; ceux de ſa Majeſté
        <lb/>Catholique d’autre, &amp; donne moyen à l’ennemy commun de
        <lb/>faire des progrez conſiderables dans la Chreſtienté: A receu
        <lb/>comme vn teſmoignage des bonnes intentions du Roy Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>tholique, la propoſition qui luya eſté faite par Madame laDu
        <lb rend="¬" break="no"/>cheſſe de Longueuille &amp; M. le Marelchal de Thurenne, d’vne
        <lb/>ſuſpenſion d’arnes, &amp; a creu facilement que ce pouuoit eſtre
        <lb/>vn moyen propre à faire ceſſer l’occaſion d’aigreur, &amp; facilite
        <lb/>la negotiation de la paix en arreſtant le ſuceez des armes, qui
        <lb/>faiſantconceuoir à l’vn ou l’autre des partis de nouuélles eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>peranees, pourroit rendre la coancluſion du traité incetaine &amp;
        <lb/>A ij
        <lb/>. 2 <pb n="4"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/>plus difficile, &amp; pour cét effet de l’aduis de’ la Reyne Regente
        <lb/>ſa mere: Nous ſoubſignez Conſeiller dans ſon Parlement aa
        <lb rend="¬" break="no"/>rions eſté deputé à̀ Stenay auec pouuoir d’y negocier; &amp; con
        <lb rend="¬" break="no"/>clure auec le deputé́ de ſon Alteſſe le Seigneur Archiduc, ladi:
        <lb/>te ſuſpenſion, &amp; conuenir d’vn lieu d’aſſemblée, &amp; nommer
        <lb/>le iour auquel les Ambaſſadeurs de part &amp; d’autre, ſe trouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>roient pour y negocier, conclare, &amp; arreſter la Paix. C’eſt
        <lb/>pourquoy nous eſtans tranſportez audit lieu de Sranay, nous
        <lb/>aurions fait au deputé de ſon Alteſſe le Seigneur Archiduc
        <lb/>les propoſitions qui ſuiuent.
        <lb/>I.
        <lb/>Qu’entre ſa Majeſté tres Chreſtienne-&amp; ſa Maijeſté Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>tholique leurs hoirs, ſucceſſeurs, Royaumes, Eſtata, Pays, ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jets &amp; Vaſſaux, &amp; en tous les lieux qu’ils paſſedent &amp;
        oe
        <lb rend="¬" break="no"/>cupent preſontemeattant deça que delà les monts Pyrenées
        <lb/>&amp; les Alpes, ſans qu’il ſoit beſoin de les declarer ny expri
        <lb rend="¬" break="no"/>mor, ſpecialement il y aura vne ſuſpenſior d’armes genera
        <lb rend="¬" break="no"/>le, abſtinence de guerte, &amp; ceſſatiaa de tous ates d’hoſtilité
        <lb/>par terre par naer &amp; autres eaux.
        <lb/>1I
        <lb/> Que ldite ſuſpenfion ſeuontiaúe pendant le temps
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/> à commaacer du ious de..
        <lb/>fiiir au iour de
        <lb/>i olle n’eſt plos long
        <lb rend="¬" break="no"/>temps prolongée; qu’auſſi taſt apres la ignature du traité, el
        <lb rend="¬" break="no"/>lelſera publíe de pare &amp; d’autre ſur-les frantieres &amp; dans
        tous
        <lb/>les lieux quly ſeront cpmpris, &amp; qe pondant icelle on tra
        <lb rend="¬" break="no"/>allera inceſfamanent à lapaix, oures choles demeurant au <pb n="5"/>
        <lb/>meſme eſtat auquel elles ſe trouueront au iour de la ſignature
        <lb/>du trait́, ſans que l’on puiſſe faire aux places &amp; poſtes occu
        <lb rend="¬" break="no"/>pez par les troupes du Roy tres-Chreſtien &amp; du Roy Catho0
        <lb rend="¬" break="no"/>lique, leurs alliez &amp; adherens, de nouuelles fort ifications.
        <lb/>III.
        <lb/> Que durant ladite ſurſeance il ne ſera rien innoué, ny at
        <lb rend="¬" break="no"/>tente par leſdits Seigneurs Roys, leurs alliez, confederez &amp; ad
        <lb/>herens, contre les Eſtats, ſujets, &amp; Vaſſaux, confederez &amp; ad
        <lb rend="¬" break="no"/>herens l’vn de l’autre. Pour ceét effet ſa Majeſteé tres Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtienne fera ceſſer toutes ſortes d’hoſtilitez tant de ſa part, de
        <lb/>celle de ſes pays, ſujets, Vaſſaux, &amp; troupes, que de celles de
        <lb/>Lorraine. Et en cas qu’elles ne vouluſſent point eſtre com
        <lb rend="¬" break="no"/>priſes dans, le traité de ſurceance, ou qu’elles continuaſſent
        <lb/> leurs courſes, ſadite Majeſté Catholique lour refuſera paſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ge &amp; logement dans toutés ſes tertes &amp; places, &amp; ne les
        aſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtera en aucune maniere que ce puiſſe eſtre dire ctement ny
        <lb/>indirectement. Et generalement leurſdires Maieſtez ne
        <lb/>pourront s’endommager l’vn l’autre, ſe faire aucun tort ny
        <lb/>preiudice, ny donner aucun ayde ny aſſiſtance d’hommes,
        <lb/>argent, munitions d’artillerie, ny retraites dans leurs places
        <lb/>&amp; ports de mer à ceux qui voudroient exercer quelque acte
        <lb/>d’hoſtilité contre l’vn ou l’autre deſdits Seigaeurs Roys, leurs
        <lb/>pays, ſuiets &amp; vaſſaux.?
        <lb/>IV.
        <lb/> Que l’on continuera de payer les contributions de part &amp;
        <lb/>d’autre en la maniere ordinaire, &amp; ſelon qu’elles ſont reglées <pb n="6"/>
        <lb/> entre les Gouueneurs des places, ſi ce n’eſt qu’autrement en
        <lb/> fuſt conuenu par les lntendans &amp; Commiſſaires qui ſont pro
        <lb rend="¬" break="no"/>poſez pour en auoir ſoin, qui ſeront conuiez de s’aſſembler,
        <lb/>s’ileſt ainſi iugé aà propos.
        <lb/>V.
        <lb/>Que pendant ledit temps les ſujets deſdits Seigneurs Roys
        <lb/>pourront trafiquer tant par mer &amp; autres eaux, que par terre
        <lb/>de toutes ſorres de marchandiſes qui ne ſont point de contre
        <lb rend="¬" break="no"/>bande, ou dont le commerce n’eſt point deffendu, e prenant
        <lb/>paſſeports des Gouuerneurs des Prouinces, ou des places les
        <lb/>plus voiſinos des lieux où ils trafiqueront, &amp; payant pour l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>trée ou ſortie deſdites marchandiſes les droits deus &amp; accou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtumez.
        <lb/>VI.
        <lb/>Que ſi aucuns de l’va ou l’autre party commettent quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques excés, ou ceontreuiennent au trté́ de ſurceance, leſdits
        <lb/>exeés ſeront promptement &amp; ſans delay reparez, &amp; les contre.
        <lb/>uenans chaſtiez exemplairement comme nfracteurs de paix.
        <lb/>par les officiers de iuſtce ou de guerre qui aurot authorite
        <lb/>ſar eux, ledit traité demeurant au ſurplus dans ſa force &amp; vi
        <lb rend="¬" break="no"/>gueur.
        <lb/>VII.
        <lb/>Et comme la fin prineipale que le Roy tres-Chreſtien ſe
        <lb/>peopoſe de ladicte luſpenſiaa d’armes, eſt de paruenir -plus <pb n="7"/>
        <lb/>iſément &amp; plus promptement à la paix, &amp; de faire ceſſer les
        <lb/> maux dont la Chreſtienté eſt affligeée depuis ſi long temps, il
        <lb/>a creu que le ſoulagement qu’elle receuroit pendant quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques mois ſeroit peu conſiderable, ſi l’on n’employoit ce téps
        <lb/> de repos à̀ terminer teous les differens qui iuſques à preſentont
        <lb/>empeſché́ la concluſion de ladicte pax ſi deſirée par ſadicte
        <lb/>Maieſté: &amp; pour cét effoet nous auons propoſé au depute de
        <lb/>S. A. le Seigneur Ar hidu de conuenir d’vn lieu d’aſſemblée
        <lb/>noa ſuaſpect, &amp; qui ſera trouué propre &amp; ſortable ſur la fron
        <lb rend="¬" break="no"/>tiere des Eſtats deſdits Seigneurs Roys, &amp; d’arteſter vn iour
        <lb/>certaia &amp; le pluſtoſt que faire ſe pourra, auquel leurs Ambaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſadeurs, &amp; tous ceux des Princes in ereſſez dont l’on demeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rera d’accord, s’y trouueront afin dy traiter, &amp; reſoudre con
        <lb rend="¬" break="no"/>iointement la paix par l’entremiſe, mediarion ou interpoſ
        <lb rend="¬" break="no"/>tion des Prinaes &amp; Republiques, qui depuis ſi long temps
        <lb/>employent leurs ſons pour le repos de la Chreſtienté, offrans
        <lb/>auſſi de conuenir des moyens d’eſtablir la ſeureté de la Ville,
        <lb/>dont l’on ſera demeuté d’accord pour toures les perſonne
        <lb/>qui ſeront employées audit traité, ou quiy aſſiſteroat, ou que
        <lb/>leſdits Ambaffadeurs ſeront obhgez d’expedier pour l’auan
        <lb rend="¬" break="no"/>cement de la negoiation. Decdarans qu’il a pleu au Roy de
        <lb/>mous donnet pouuoir de traieer &amp;e conclare ladite ſuſpenſiou,
        <lb/>&amp; de propoſer tous les ſuſdts articles &amp; conditios comme
        <lb/>les moyens qu’on iuge les plus propres pour parueuit à la paix
        <lb/>geerale. AOVQVET, de Croiſſ5y. <pb n="8"/>
        <lb/> 3
        <lb/> D E 7
        <lb/>RESPONSE DV D PVT E D E
        <lb/>onſieur l’rchiduc.
        <lb/> O Alteſſe le ſecniſſime Archduc, ayant eſté in
        <lb rend="¬" break="no"/>formé par vne lettre que Madame la Ducheſſe
        <lb/> de Lon guelle eſcriuit il y a quelque temps, à
        <lb/>ALV monſieur le Comte de ruenſaldaqe, que monſieu
        <lb/>Jle Prince de Condé auoit obtenu permiſſion de propo
        <lb rend="¬" break="no"/>fer vne ſuſpenſion d’armes entre les deux Couronnes, &amp; que
        <lb/>ſa Majeſté tres Chreſtienne auoit trouué bon d’enuoyer à
        <lb/>Stenay vn Conſeiller de ſon Parlement de Paris, pour y trai
        <lb rend="¬" break="no"/>ter de ceſte affaire auec le deputé́ de ſon Alteſſe, elle a com
        <lb rend="¬" break="no"/>mandé au ſoubſigné́ Conſeiller de ſa Majeite Catholique, de
        <lb/>paſſer en diligence audit lieu de Stenay, où eſtant arriué le 2e.
        <lb/>du mois de Mars, le 3. enſuiuant ledit deputé de ſa Maieſté
        <lb/>tres-Chreſtieane, luy miſt en main vn eſcrit daté́ à Stenay le
        <lb/>3o. du meſme mois, ſigné́ A. Fouquet de Croiſſy, par lequel il
        <lb/>dit qu’il a eſté deputé du Roy tres-Chreſtien, pour negocier
        <lb/>&amp; conclure auec le ſoubſigné comme deputé de ſon Alteſſe,
        <lb/>vne ſuſpenfion d’armes &amp; ceſſarion de tous acteés. d’hoſtilité
        <lb/>par mer &amp; par terre, entre les Royaumes, Eſtats, pays, ſuiets
        <lb/>&amp; vaſſaux de ſa Maieſté tres. Chreſtienne, &amp; de plus pour cõ.
        <lb/>uenir d’vn lieu d’aſſemblé́e, &amp; nommer le iour auquel les
        <lb/>Ambaſſadeurs de part &amp; d’autre ſe trouueroient pour y negoe
        <lb/>cier, coclure &amp; arreſter la paix.
        <lb/>Ce que le ſoubſigné peut dire ſuir ces deux points, enſuite
        <lb/>de ſes inſtructions, eſt
        <lb/>Que toute l’Europe eſtant afſé́s informée, que ſa Maieſté
        <lb/> Catholique depuis que l’on commance à traiter de la paix,
        <lb/>n’a <pb n="9"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>o
        <lb/>n’a’rien laſſé́ à̀ faire de tout ce qui pouuoit teſmoigner l’exre
        <lb rend="¬" break="no"/>me deſir quelle a touſiours eu, &amp; qu’elle a encore maintenant
        <lb/>de terminer par vn bon accord, ceſte guerre ſilongue &amp; ſifu
        <lb rend="¬" break="no"/>neſte à toute la Chreſtienté, l’on ne peut douter qu’elle n’em
        <lb rend="¬" break="no"/>braſſe volontiers tous les moy ens iuſtes &amp; honneſtes qui luy
        <lb/>ſeront propoſez pour airiuer à cette fin
        <lb/>Que ſon Alteſſe qui a vne connoiſſance plus patticulie re de
        <lb/>l’intention de ſa Maieſté, &amp; qui ſç̧ait bien qu’elle eſt entiere
        <lb/>ment diſpoſée à faire la paix auec des conditions iuſtes &amp; rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnables, &amp; meſme auec quelque auantage pour la Couron
        <lb rend="¬" break="no"/>ne de Frace, ne manquera iamais de contribuer ſes ſoins, &amp;
        <lb/>tout ce qui ſera de ſon pouuoir pour auancer vn ſi bon ou
        <lb rend="¬" break="no"/>urage.
        <lb/> Que ſon Alteſſe ne doute point que Monſieur le Prince de
        <lb/>Condé n’ait propoſé certe ſuſpenſion d’at mes auec vne droite
        <lb/>intention, &amp; comme vn moyen qu’il iugeoit propre pour ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre plus facile la negociation de la paix, &amp; elle veut croire
        auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fi que c’eſt auec. le meſme deſſein que ſa Maieſlé tres-Chre.
        <lb/>ſtienne a enuoyé vn deputé à Stenay pour negocier ladite ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeance, Loü̈ant Dieu de ce qu’il luy a pleu toucher le cœur da
        <lb/>a Maieſté tres: Chreſtienne, &amp; luy inſpire r vne ſi ſaincte pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſée que celle de faire la paix.
        <lb/>Que ſa Maieſté tres-Chreſtienne ne doit pas trouuer eſtrã
        <lb rend="¬" break="no"/>ge que ſon Alteſſe ne puiſſe entendre à conclure vne ſuſpen
        <lb rend="¬" break="no"/>fion generalle, qui comprenne tous les membres de la Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>chie d’Eſpagne, auant que de fçauo ir l’int ention de ſa Maie
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteé, &amp; d’en receuoir les ordres neceſſaires pour l’eſtablir.
        <lb/>Ce que les Miniſtres de ſa Maieſté tres Chreſtienne pou
        <lb/>uoient facilement preuoir &amp; prendre vn chemin plus court
        <lb/>pout faire ceſte propoſition aà ſa Maieſté Catholique, par l’en, <pb n="10"/>
        <lb/>10
        <lb/>tremiſe de ueſſieurs les Ambaſſadeurs de Veniſe, reſidens à
        <lb/>Madrid &amp; à Paris, qui s’emploient il y a ſi long temps auec
        <lb/>tant de ſoin, &amp; d’affection pour procurer vn ſolide repos aà̀ la
        <lb/>Chreſtienté.
        <lb/>Son Alteſſe n’a peu faire aurre choſe que d’eſcrire à ſa aie
        <lb rend="¬" break="no"/>fté, &amp; luy enuoier la lettre de adame la Ducheſſe de Longue
        <lb rend="¬" break="no"/>uille, qu’elle a auſſi communiquée aà̀ ſon Alteſſe de Lorr aine
        <lb/>alliée de ſa Maieſteé, qui a de l’intereſt en cette affaire, &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>me Prince ſouuerain a droit de l’accepter ou de la refuſer.
        <lb/>Il eſt vray auſſi que ſon Alteſſe a conſideré qu’il n’eſt pas
        <lb/>neeeſſaire de faire ceſte ſuſpenſion d’armes pour faciliter la
        <lb/>paix, puiſque l’année eſt nt ſi tardiue, il eſt euident que de
        <lb/>deux mois entiers les armées ne pourront pas ſortir en campa
        <lb rend="¬" break="no"/>gne pour y faire quelque entrepriſe conſiderable, de ſorte
        <lb/>que la ſilon tiendra toutes choſes en ſurſeance, pendant ce
        <lb/>temps là, qui eſt plus que ſuffiſant, eſtant bien menage, pour
        <lb/>conclure la pax, ſi la fFrance en a vne voritable deſir. Auquel
        <lb/>cas il eſt beaucoup plus conuenable aubien public, de l’enm
        <lb rend="¬" break="no"/>ployer aà terminer les diflicultez qui peuuent empeſcher ou
        <lb/>a retarder la concluſion de la paix, qu’à̀ diſputer ſur les differést
        <lb/>qui ſe rencontreront ſans doute, en traitant d’vne ſuſpenſion
        <lb/>d’armes generalle, &amp; qui peut-eſtre ne ſereont pas molirs fai
        <lb rend="¬" break="no"/>cheux, &amp; dont on ne pourra pas demeurer d’accord auec
        <lb/>moins de temps &amp; de peine.
        <lb/>Auregard du2 point le ſoubſigné ne pent dire autre choſe
        <lb/>ſinon, que ſon Alteſſe n’ayant pas eſté auaertfe, que le deputé
        <lb/>du Roy tres-Chreſtien luy ſeroit ceſfte propoſitioh, ne ly a
        <lb/>pas declaré́ ſon intention ſur ce ſuiet, ny donné ordre d’en
        <lb/>traiter.
        <lb/>Mais il veut bien adiouſter conme de ſoy-meſme; qu’ila <pb n="11"/>
        <lb/> 139
        <lb/>ſujet de croire que ſon Alteſſe ne ſe voudra pas meſlert de ceſt
        <lb/>affaire puiſqu’elle n’eſt pas informeé des circonſtances qu’il
        <lb/>faut ſç̧auoit pour la negocier, ce que les miniſtres du Roy tres
        <lb rend="¬" break="no"/>Chreſtien pouuoient bien preuoir, &amp; s’adreſſer à Meſſieurs les
        <lb/>Mediateurs, par l entremſe deſquels les deux Seigneurs Roys
        <lb/>ayans deſia conuenu que l’aſſemblé́e ſe fera ſur la frontiere des
        <lb/>deux Royaumes d’Eſpagne &amp; de France, du coſté des monts
        <lb/>Pyrenées, il ſemble qu’il leur touche de procurer que de
        <lb/>commun accord, l’on deſigne la Ville en laquelle ſe deura fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re l’aſſemblée, &amp; qu’on arreſte vn iour certain auquel les Am
        <lb rend="¬" break="no"/>baſſadeurss y deuront trouuer. parce que ces deux points ne
        <lb/>ſont qu’vne ſuite &amp; dependance de la premiere conuerſions
        <lb/>FAITà Stenay ce AurilI65. Signé., I. FIQEE. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
