<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2901_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La promenade , ou les Entretiens d'un gentil homme de
          Normandie avec un bourgeois de Paris sur le mauvais ménage des finances de France.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=cse-P3-tkEoC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Promenade (la), ou les Entretiens d'un gentil homme de Normandie
            avec un bourgeois de Paris sur le mauvais ménage des finances de France.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312378</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2901. Promenade (la), ou les Entretiens d'un gentil homme de Normandie
          avec un bourgeois de Paris sur le mauvais ménage des finances de France. Paris, 1649, 8
          pages. Une élection qui en 1628 payait quarante mille livres pour les tailles, en payait
          deux cent mille en 1645 et 1646; mais le roi n'en recevait pas davantage. En 1628, il y
          avait six mille livres de frais de perception ; en 1646, les traitants prélevaient
          cinquante mille livres pour les gages des officiers qui ne les touchaient pas ; puis
          cinquante mille de non valeurs à cause de la pauvreté des paroisses ; enfin cinq sous pour
          livre en payant le quart comptant, et cinquante mille livres en promesses à plusieurs
          termes. Les ministres traitaient de ces cinquante mille livres avec des sous fermiers à un
          tiers de remise. C'étaient des prête-noms. Les fermiers désavouaient les sous-fermiers
          quand les choses devenaient trop graves; et tout était dit.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">dialogue</term>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Fiscalité</term>
          <term type="subject">Normandie</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-21" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA PROMENADE
        <lb/>OV
        <lb/>LES ENTRETIENS
        <lb/>D’VN GENTILHOMME
        <lb/>DE NORMANDIE
        <lb/>AVEC VN BOVRGEOIS
        <lb/>DE PARIS,
        <lb/>SVR LE MAVVAIS MESNAGE
        <lb/>des Finances de France. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA PROMENADE, OV LES ENTRE.
        <lb/>iens d'vn Gentil-homme de Nornaandie auec v
        <lb/>Pourgeois de Paris, ſur le nmaauuais mseſnage
        <lb/>des Finmances de France.
        <lb/>Le Parifien.
        <lb/>Le Gentil
        <lb/>homume.
        <lb/>l
        <lb/>SOnsi vR, ie ſuis voſtre tres- hamble ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>Pz eut.
        <lb/> Ha:! Monſieur, ie ſuis le voſtre de tout mos
        <lb/> e-u
        <lb rend="¬" break="no"/> eP. Heé! quoy Monſieur, vous voila donc des
        <lb/>noftres, nos afflitions ne vous eſpouuantent- elles point; Quoy! venis
        <lb/>ainſi dans vne ville bloquéeauec tant de chaleur &amp; d’iniuſtice.
        <lb/>Le G. Il n’y a pas long temps que i’y ſuis, ce n’et que d’hier an ſoir ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, encore a-ce eſté pour apporter des nouuelles de Monſicur le
        Duc
        <lb/>de Longueville, que vous aurez dans peu auec des forces tres-conſiderables,
        <lb/>&amp;auec toutes les affetions de noſtre Prouince,
        <lb/>Le P. Ie ſuis rauy de ces bonnes nouuelles; mais quel deſſein auez vous
        <lb/>dans ce Faux-bourg.
        <lb/>Le G. Ie m’y promenois en attendant l’arriuée du conuoy de Brie, que ie
        <lb/>voulois voir paſſer.
        <lb/>Le P. Il’y ſuis auſſi pour le meſmae deſſein, ſi vous le trouuez bon nous
        <lb/>nous pronenerons de compagnie iuſque dehors, &amp; nous verrons aues
        <lb/>moins d’inconmodité ce qui s’y paſſe.
        <lb/>Le G. Ie leveux bien; mais Monſieur dans voſtre promenade, vous qui
        <lb/>tes de cette ville, ie voudrois bien vous prier de me dire quelque choſe
        <lb/>ſur le ſuiet de tous ces troubles; car dans noſtre Ptouince nous ne ſçauons
        <lb/>rien qu’en gros : &amp; ie ſerois bien aiſe d’en apprendre des nouuelles certa
        <lb rend="¬" break="no"/>aes auant que de m’en retourner, ſpecialement s’il eſt vray quil y
        ait eu
        <lb/>tant de deſordre au maniement des finances du Roy, comme on le dit en
        <lb/>noſtre Pais; &amp; s’il eſt vray auſſi, que le Cardinal lesait ſimal gouueneées
        <lb/>&amp; ſihautementdeétournées &amp; diſſipées.
        <lb/>Le P. Monſieur pour vous ſatisfaire ſur cette curioité il faudroit vn peu de
        <lb/>loiſir , toutes fois noſtre deſſein de promenade eſt aſſez long pour en pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir dire quelque choſe; c’eſt pourquoy ſi vous y voulez donher
        voſtre at.
        <lb/>tention auec patience, ic’vous en entretiendray auſſi long- temps que ie le
        <lb/>pourray.
        <lb/>Le G. Helas Monſieur, non ſeulenentauec patience, mais ie nmae resdray
        <lb/>toute oreille ſi ie puis, afin de vous bien entendre, tant i’ay de deſir d’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>prendre quelque choſe dui détail de cetreaffaire.
        <lb/>Le P, Et pour vous ſatisfaire danc’Monſieur le vous diray, &amp; vous le ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uez, qu’il y a enairon cinq ans, ou peu plus, que par le deceds du
        deffunét
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>Car dinal, celuy-cy fut adris an prermier Miniſt re de Eſtat, vous ſçauas
        <lb/>auſſi qel homme c’eſt, comme il vient de bas liecu, &amp; de pauures parens, &amp;
        <lb/>qu’il n’y a que ces lortes de gens là qui ſont inſatiables, quand ils ſe rencon
        <lb rend="¬" break="no"/>eent en eſtat de pouuoir donner quelque choſe à leur auidité, auſi
        ce Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal n’a-il rien oublié pour taſcher à raſſaſier ſon appetit
        déreglé, les im
        <lb rend="¬" break="no"/>poſts, les ſobfides, les taxes, les retranchenens de gages, &amp;
        des rentes;
        <lb/>enfiu tout ce que l’Enfer pouuoit inuenter ce Car dinal &amp; ſes ſuppoſts l’ont
        <lb/>mis en vſage, &amp; ont tcllement tourm nté les riches &amp; les pauures, qu’enfin
        <lb/>il les a quaſi tousrendus éganx; &amp; s’il y ena encore quelques vns qui ne
        <lb/>ſoientpas ruinez, du moins ils ont eſteé́ fort incommodez.
        <lb/>Le G. Vous me dtes là, Monſicur, d’eſtranges cboſes, mais neantmnoins
        <lb/>ccla ne me rend pas plus ſç̧auant que i’eſtois, tout le monde dir la meſme
        <lb/> ehoſe, c’eſt le bruit qui court, mais qui ne me ſatisfait pas; ie voudrois
        <lb/>quelque choſe de plus pour content er ma curiofit́
        <lb/>LeP. Ie le puis faire, Monſieur, &amp; voyez comnent vous ſçauez que le
        <lb/>Cardinal, comme premier Miniſtre, auoit vſurpé l’aut horité de regler lou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerainement les Finances du oy, tant en receptes que deſpens &amp;
        ainſ
        <lb/>pour vous ſatis faire il vous faut faire voir les abus qu’il a commis &amp; ſouffes
        <lb/>eſtre commis en l’vn &amp; en l’autre, ce qui me ſera fort facile, vous ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>Eez donc, Monſieur, que tout le reuenu du oy canſiſte en deniers ou
        le
        <lb rend="¬" break="no"/>uees ordinaires &amp; extraordinaires.
        <lb/> Sous l’ordinaire i’y comprens quatre ſortes de d’eniers, qui ſont le Da
        <lb rend="¬" break="no"/>maine, les Aydes, la Taile &amp; le Taillon, &amp; les Fenmes.
        <lb/>Etſous les extraordinaites toutes les taxes ſur les Offices, creations
        <lb/>nouuelles, engagemens de Domaines, ventes de rentes, taxes d’ayſez,
        <lb/>retrancheroent de gages &amp; rentes, prouiſion ou deſpens pour la fauſſe
        <lb/> monnoye, &amp; enfin toutes ſortes de leuées violentes, &amp; dont les Cours
        <lb/>Sonueraines n’ont fait aucne verifcation de tiltres., apras quoy ie va
        <lb/>ommencer à vous faire voir le deſordre qu’il y a eu dans la Recepte; &amp;
        <lb/>puisapres ſi nous auons aſſez de loiſir ie vous feray voir celuy de la deſpéce.
        <lb/>En la Recepte ie commaence par le omaine, il eſt vray qu’il y ena vne
        <lb/>lonne pareie d’engagée il y a long-temps, mais cét engagemene eſtant fait à
        <lb/>faculté́ de rachapt perpeiuel, les Pattiſans dis Cadinal ont inceſſammene
        <lb/> par lesmenaces de ce rachapt, ſ fort tourmente les enseiteas, qure preſ
        <lb/>l que tous les ans ils leurs faiſoient payer des ſupplecaens dont les tax
        <lb/>montoient plus que le teuenu, tellement que ces engagiſtes ne retena
        <lb/>plus rien, n’auoientplus qu’vneiouyſſance imaginaire.
        <lb/>Ce u’eſt pas tout, car s’il reſtoit encore quelque choſe au Domaine qui ne
        <lb/>fuſt point engagé, ils le prenoient pour eux ſous ce uiltre d’engagemen,
        <lb/>dont ls faiſent faire vne taxe, de laquelle ils prenoient vne Quittauce da
        <lb/>Finance, &amp; en payemcnt donnoient vne de l Eſpargne qu’ils auoient pour
        <lb/>vne Odonnance de Comptant; à bon entendeur ſalut, c’eſt à dire von
        <lb/>m’entondez bien; mais ily a plus, car e ſeay vn Domaine qui portoit
        <lb/>à la receptc generale 6. à 6. miſle liures par an pour le Roy, qu’on a don
        <lb rend="¬" break="no"/>ué depuis peu pour rente ou quarante mille lires:; Bref, pour le
        peu d
        <lb/>choſe, <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>91
        <lb/>8
        <lb/>aoſe que le propretairen’enna oſe faire regirer le conrrae, voila pasv
        <lb rend="¬" break="no"/>. beau meſnage dans lesafaires du Roy..,
        <lb/>unr n eneren euoe ue eue ieoleei e e rern r nionete
        <lb/> rſene ſorlui railas ouas le duruiſneiele ſlu le de nneſe
        <lb/>es qpu leu aogpeſiou doiren onefiates dnleous fli ſnune pone
        <lb/>e ſitunre a ae de raene dui &amp;e ollenreune
        <lb/> iu dle euis erenoieamemuement ur le donaine; les
        <lb/>’ e lie p, nſiulan uilay eailaun, caſe quon a plaus laun
        <lb/>aucun fonds pour ce faire,
        <lb/>iC nmaine, ie veox enre ſueine, ain demefnr mondſ
        <lb/>ut edite pomenaudle, eeſ qourquoy pmſons ns adus lesſonr
        <lb/>i’e opre &amp;e le or ou ei enoioſei doiuent ds ne ne
        <lb/>oin. eeunenedes aux pnuntieuliens enuiers pout leiaplu
        <lb rend="¬" break="no"/>queran Cardial &amp;e àſes ſuppo
        <lb rend="¬" break="no"/>3 lnunus e ponuu leu rainies ele Tlons eanet neeele
        <lb/>arne reade pie cnſedere- ie voupniel’eee elea ſon aone
        <lb/>tue ededon qui pa, oit en roas a mul liu puaſoiut eas vans ́
        <lb/>e eu oenrt uiliren svoyeaqui dleangrmeiadonſnrlepeuple, &amp;
        <lb/>uttnt nea6 le oy mnreccuoitpreſqu’uant eomme preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>L Comenmt ode ſepeue lcaede!
        <lb/>. levalvous le die. De eue Eeion qus ie von donnrpon
        <lb/>nſe eoeus puaant on a d Ae ol na loy euu dereſele
        <lb/>rou deſdaie i nomun de el mllies a nilure en ns e.
        <lb/>eisRlen pape ſanunonealo aſiams remiſede puetnydreſt la
        <lb/>pn ſnr ſe aeu enunnuiaue l onaouhie pe e ele
        <lb/>u &amp;e eoqen eomaeus pa le nueorei de aliude den une qi ee
        <lb/>iefar les on leurs gges&amp; droiamonentpds de po miſ luus,
        <lb/>lliu is nesreque lea oſeſdiennelu onehnpuplaiſent pa d’eſtt
        <lb/>ſl ſun dle Purildnuerniransouronande deannoun lsne!
        <lb/>’ſeuoour le neilnunures qe nmi leen de non uere pſe de,la
        <lb/>anei de paooiſes, als done em d lurua ualellpemles
        <lb/> on on eit unaiee ouſorfaitauee n Preeud’arsnt, auue de
        <lb/>n eniiureus on donne cdn ſolu pou liure de remie en donant le
        <lb/>unonpant, &amp; po mit mrei en promeſaa ppbles pluſieus ve
        <lb/>s, deees jo, mil lures en pomeſſe on en vaiuencoreutvnre
        <lb/>en delenniſeelementque de aenon fiues derumſaſulepn
        <lb/>pil inenedae pluau or deoes den eaus mn ir s oue lures
        <lb/> enuron ſeooir du premier unle compuansamille, &amp; dſoon
        <lb/>i u eonſ drea ſllonſieur, quedmuaianeſae daausle faurs du
        <lb/>Ro Ce n’e pas le oue, faue alee plus auant, &amp; couſiderons queou
        <lb/>auildenae ey n’ei qul’eſqpraa Ro mais eons deuny du peul
        <lb/>eonederons un peau ſa lboequee Caroinala donnte ces paraſans de
        <lb/>Surmenter &amp;e vexer les eaillables : Ces trntans prenoient toute la Pranee
        <lb/>npuey, &amp; aui eols eoimtlaſeula laiſnodela uil&amp;p ot
        <lb/>lequene peies Rous dans l’Eat, qui penſoientauoirdroit d’enuiſager tos <pb n="6"/>
        <lb/>les biens des Snbicts du Roy, leurs perſonnes meſines, comme leut eſtant
        <lb/>hypothequez, ils tranchoient des puiſſans, ils auoient des lntendans de
        <lb/>Iuiſtice à ecux &amp; à leus moſe. Ie puis bien dre à eux, puis qu’ils e ſtoientà
        <lb/>leurs gages &amp; penſions, enfin ils ne conſideroient plus les choſes que ſelon
        <lb/>leursintereſts ou caprices, puis qu’lsſe voyoient en eſtat de pouuoir irmpu
        <lb rend="¬" break="no"/>neéime t ſe mocquer de la Iuſtice.
        <lb/> Mais comme ce leur eſtoit vn trauail trop grand de leuer toutes ces cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes par leurs mains, ils faiſoient des Sous- Rois, en faiſant des
        ſouſtraits, &amp;
        <lb/>leurs donnoient à chacun vne ou deux qualitez, ſelon le pouuoir de ceux
        <lb/> auee leſquels ils agiſſoient, &amp; ces gens- là ſeulstraittoient encores par Eſle
        <lb rend="¬" break="no"/>ctions, &amp; en faiſant cout cela, ils depoſſedoient les Receueurs
        generaux &amp;
        <lb/>partieuliers de l’exercice de leurs charges, &amp; donnoient pouuor à ces ſous
        <lb rend="¬" break="no"/>traittans d’y commettre qui bon leur ſembloit; tellement quils
        commet
        <lb rend="¬" break="no"/>toient pour les exercer vn ſeul homme ou pluſieurs, qui faiſoient
        les re
        <lb rend="¬" break="no"/>cepses generalles &amp; particulieres, &amp; auſquels ils laſſoient
        la liberté de fai
        <lb rend="¬" break="no"/> retelles cxactions &amp; concnſſions qu’ils vouloient, pourueu
        qu’ils fuſſen;
        <lb/>ſatisfales de leur aduance ou forfai, &amp; ces hommes ainſi propoſez receuoiét
        <lb/>ce qu’ils pouuoient &amp; de qui ils pouuoient ſans aucun ordre ny regle da
        <lb/>Iuſtice, &amp; leur auance rembourcée, s’eſtoit los que les violences recom
        <lb rend="¬" break="no"/>mençoient de mieux, car du coſté du Roy, c’eſt à dire les
        Partiſans, pui3
        <lb/>qu’ils en auoient les droicts, ils n’auoient plus tien à craindre, n y de cõp
        <lb/>àa rendre, &amp; du coté du peuple ilsauoient encore à pretendre, &amp; d’eſtoit
        <lb/>là qu’ils ioüioient hautcnent leur ieu, ou pout mieux direleur violence, car
        <lb/>ils ne laiſſoient pas de faire de tigoureuſes pourſuites, ſous le pretete du
        <lb/>ſurplus, mais ce n’eſtoit qu’à leurs fins &amp; non celles du Roy, c’eſt à dire,
        <lb/>ils alloient dans vne parroiſſe ou villageauec des couppe-jarets, ſe diſans
        <lb/>Archers, emmenoient les meubles, vaches &amp; cheuaux, bref, tout ce qu’ils
        <lb/>ttouuoient appartenant à ces pauures gens, leur faiſant en cette ſorte plus
        <lb/>de mal &amp; moins eſuitable que ne leur en font à preſent les ſoldasts llemans
        <lb/>qui ſont autopur de cette Ville, car à ces Allemans il eſt per ois de repouſſer
        <lb/>la force par la force, mais à ces premiers cela eſtoit detfendu à peine de la
        <lb/>vie, tellement qu’ils auoient beau ieu, auſſi ne s’y eſpargnoient-ils pas, ils
        <lb/>emportoient tout, &amp; reduiſoienit les pauures paians à coucher ſur la paille,
        <lb/>&amp; en beaucoup de lieux à viure de. racines, pour n’auoir plus de cheuaux
        <lb/>ny’d vſtancilles auec quoy ils peuſſent gaguer leur vie&amp;celle de leurs petits
        <lb/>enfans, dont on a veu quanuité mourir de faim &amp; de neceſſité, auec tout
        <lb/> cela, ces pauures gens n’eſtoient pourtant pas quites, car ls vendoicne ces
        <lb/>choſes à gens de leur intelligence pour la moitié de ce qu’eiles valloient, &amp;
        <lb/> les deniers en prouenans n’eſtoient pasſuffiſans pour payer leurs ftais, tel
        <lb rend="¬" break="no"/>leuent qu’ils ruinoient les corps &amp; les biens des ſubiets du
        oy, dont ſa
        <lb/>Maieté ne receuoit aucune choſe, ſinon vne inſoluabiliteé pour l’année ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>uante, &amp; c’eſt de là que ſont venuës tant de non-valleurs.
        <lb/> Enfin, quand ces corſaires ou pirattes de terre auoient anſſi tout enleué,
        <lb/>ou pour mieu dire, tout volé, ils s’en alloicnt ſans en rendre aucun compte
        <lb/>à perſonue: &amp; comms’eſtoiene des gens incognus &amp; ſans adueu, parcs <pb n="7"/>
        <lb/>qe les Partiſans les deſaduoient qusnd ls eſtoient rembourcez de leurs
        <lb/>preſts, diſant qu’ils ne les cognoiſſoent pas, &amp; que ce n’eſtolt pas eux quiles
        <lb/>anoient commsanec Monſieur l’lnt endant, contrc lequel on n’oſot cy- de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant ſe pourur; Ce qu’ils pouuoient faire, puiſque la cotruption
        eſtoit ¬i
        <lb/>grande, qu’on les laſſoit exercer ſans donner caution, eſtant vne loy abſo
        <lb rend="¬" break="no"/>luë; quand Monſicur l’atendant auoit dit qu’il le vouloit, c’eſtoit
        aſſez, les
        <lb/>pauures Officiers des Prouincs n’oſoient plus rien dire ny obiecter contre
        <lb/>cette volonte rendué ſouueraine:Auſi Monſieur ous voyez iuſques à quel
        <lb/>poinct alloit ce deſordre, &amp; s il pouuoit encore long-temps duer. Or eon
        <lb rend="¬" break="no"/>me ces mal-heur eux Comnis trauailloient pour leur intereſt
        particulier, &amp;
        <lb/>non pour celuy du Roy; ceux qui de bon cœur ne leut vouloient pas, &amp; aux
        <lb/>Intendans, donner en prelence ce qu’ils leurs demandoient, on les impo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit à trois fois plus haut la taille que ne montoit le reuenu de
        leurbien; Et
        <lb/>puisce n’eſtoit que contraintes, empriſonnemens, meſmes pour les ſolldi
        <lb rend="¬" break="no"/>tez, ſi leurs cottes ne ſuftiſoient: Bref, les priſons eſtoient ſi
        pleines de ſes
        <lb/>pauures gens-là, que c’eſtoit vn vray ſpetacle d’horreur, cnſuite dequoy
        <lb/>la neceſſité les rendoit incontinent malades; &amp; neantmoins ces barbares
        <lb/> aymoent rmieux, tant la cruauté eſtoit grande parrny eux, les laiſſer mou
        <lb rend="¬" break="no"/>rir en priſon, que de les faire ſortir, ou leur donner quelque
        ſonlagement:
        <lb/>Et toute leur rmſon n’eſtoit autre, à ce qu’ils diſoiens, ſinon qu’il falloit que
        <lb/>catte ceuauté ſetuiſt d’exemple pour faire payer les autres. Quelle ty rannie;
        <lb/>enfin, ie n’aurois iamais fait ſi ie voulois continuer le recis des tourmens de
        <lb/>ces miſerables; ce que ie vous feroit tres-volontiers, n’eſtoit que noſtre
        <lb/>promenal s’acheue.
        <lb/>Voila don Monſieur, &amp; ſuecintenent, ce quei’auois à vous dire peur
        <lb/>le fait des Tailles, vous en voyez le deſordre; les grandes impoſitions ſur
        <lb/>les peuples, le peu qu’il en teuient au Roy; &amp; comme les Partiſans &amp; Trai
        <lb rend="¬" break="no"/>ctans en auoient la meilleure part, auſſi ne faut-il pas s’eſtonner
        s’ils de
        <lb rend="¬" break="no"/>uenoient riches en ſt peu de temps; mais auſſi vous voyez comme ſes
        ri
        <lb rend="¬" break="no"/>cheſlſes ne prouiennent que du plus pur ſang du peuple, que ſes
        ſang-ſuës
        <lb/>affamées tiroient inceſſanment des bras de ces pauures miſerables. Etcorm
        <lb rend="¬" break="no"/>me pour ce faire ils lers faiſoient ſouffrir de grands tourmens,
        &amp; ſupporter
        <lb/>de grandes afflictions.
        <lb/>Le G. le ne m’eſtenne pas Monſiecur ſi Meſſieurs du Parlerment ſont ſi ze
        <lb/>lez pour le ſoulagemen du peuple, &amp; s’ils ont prts vn ſi grand ſoin à chaſſcr
        <lb/>ces mangeurs de hreſtins, &amp; leurs Intendans;es nouuecaux nmonſtres, ou
        <lb/>plutoſt ſs nonuelles br ſtes deuoantes, dont on auoit point encore oiiy
        <lb/>parler dans nos Hſtoits, eſtoient venus en France par ie ne ſçay quel che
        <lb rend="¬" break="no"/>min pour tounmenter le monde Mais Meſſieurs du ’arlement leur
        ontfait
        <lb/>li boune guecrre, à ce que ie puis apprendre, que l’on n’en verra non plus
        <lb/>à l’aduenir que de loups en Anletctre.
        <lb/>Le. ll eſt vray que quanM ſſi ers du’arlenét n’auroiét fait que ce bien
        <lb/>là, la France leura tres grande oligation; mais il faut tant eſperer de la rmi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenicorde de Dieu, qu’elle permnettra qu’ls viendront encore bont
        du reſte
        <lb/>de leur deſſaia, qui n’eſt aure, que de ſi bien reſtablir l’Authsé du Ruy, <pb n="8"/>
        <lb/>eelle deſes Officiers, que le ſoulagemendu peuple; qué le Roy raeſmae vne
        <lb/>iour benira leur entrepriſe, &amp; tous les peuples en rermercieront la Maieté
        <lb rend="¬" break="no"/>Diuine, &amp; aduouëront tenileurſoulageent desmains de noſtre
        Auguſte
        <lb/>Parlement.
        <lb/>C’eſt à quoy il faut quo tous lasbons François s’appliquent, que de bien.
        <lb/>prier Dieu pour eux, &amp; qu’il leue donne aſſez de courage &amp; de foree, pour
        <lb/>bien racheuence qu’ils ont ſi heureuſement comrnaneé: Et ce qui nous doit
        <lb rend="¬" break="no"/>faire eſpere tout bien de cqte entrepriſe, c’eſt que vous voyeztant
        de bon.
        <lb/>Princes &amp; Seigneurs qui ſe ſont ioints auec eux, moeus ſeulemene d’vne ve
        <lb rend="¬" break="no"/>ritable charité, &amp; détachez de tous autresintereſts, que celuy
        de repouſſer
        <lb/>l’iniuſte tyrahnie d’vn nſauuais Miniſtre. Vous voyez voſtre Parlement, ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy de Prouene qui s’y ſont ioints; &amp; on n’attend de iour en
        iour que la
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme nouuelle dos autre: Enfin, Dieutout bon &amp; tout
        miſeicordieux,
        <lb/> aura aſſeurement pitié de ſou pauure peuple.
        <lb/>Le G. Auſſi-toſt que le ſeray arriuéà Roüien, iene rmanqueray de m’aquit
        <lb rend="¬" break="no"/>ter de ece deuoir ehuers Dieu, &amp; d’y exorter tous-mesarnis:
        mais noſtre pro
        <lb rend="¬" break="no"/>menadesauance, &amp; vous auez encore hien des clhoſes- à me dice,
        du moins.
        <lb/>ſeulement ce quevous rm’auez promnis.
        <lb/>Le P. Il eſt vray, taais nousvoila à la ports de la vlle aatant vaut, il n’y a
        <lb rend="¬" break="no"/>plus aſſez de temps pour recommencervne nouuelle matiere: ſi vous
        ne
        <lb/>partez point fi-toſt nonscontinuëron demain à pareille baure le reſte, fi
        <lb rend="¬" break="no"/>non ce ſera à voſtre premiervoyags.
        <lb/> Le G. Ie dois auoir mon exodition ceſois, &amp; ſiie l’ay, ie partiray anſſi¬.
        <lb/>toſt: mais i’eſpe te de reuenir en bref.
        <lb/>LeP. Ien ſuis bien aiſe, ie me ſoauiecns bien de ce que ie vous ay promis: à
        <lb rend="¬" break="no"/>voſtre premier voyage, ſi vous me faites l’honneur de venir prendre
        vn petit:
        <lb/>diſner chez-moi nous taſcherons de rachieuer le reſte:Et pource faire nous
        <lb/>coatinuërons noſtre pronenade &amp; noſtre entretien; &amp; meſmes ſi ie vous
        <lb/>dit quelquemots peut-eſtre abſcurs, à cauſe qu’ils ne ſont pas de voſtre
        <lb/>profeſſion, meles faiſans remar querie vous les expliquerai plus au long;e
        <lb rend="¬" break="no"/>fin, ie vous dounerai de mon loiſir aatant quevous en deſirerez,
        auſſi bien.
        <lb/>dans le temps où nous ſommes les affaires ne preſſent pas trop, ioiut que
        <lb/>c’eſt heureuſement paſſer ſon temps, que de l’e mployer auec ſt bonne com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnie comme eſt la voſtre: Et f vous anez reroarqué d’êtranges
        choſes en
        <lb/>ce que ie vousay deſia dit, ien ay oncores bien d’autres à vous faireſçauoir
        <lb/>ſur le mauuais vſage &amp; diuertiſſerment des deniers du Roy: Cependant ia
        <lb/>prie Dieu qu’il vous conſetue enſa garde, &amp; que i’aye l’honneur de vous
        <lb/>reuoir bien-toſt en bonne ſanté.
        <lb/>Le G. lIe vous ay trop d’obligation, vos bons entretiens &amp; vos bons ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>haits me rendent impuſſans à les pouuoir re cognoiſtre, ſi dans
        noſtre Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uince ie puis quelque choſe pour vôtre ſeruice, ie le ferai de tout
        rmon cœur.
        <lb/>LeP Ile vous en remereie, quand à preſent ce ſera pour quand nouſeroas,
        <lb/>en vne ſaiſon moins empeſchée &amp; plus tranquille..
        <lb/>A
        <lb/>Le Genil- homme. Adieu donc Monſieur.
        <lb/>Le Patiſien: Adieu.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
