<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2952_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Questions, en forme de dialogue, du conseil de conscience
          au conseil d'État, avec les réponses.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=ufj5djdY3OEC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Questions, en forme de dialogue, du conseil de conscience au
            conseil d'État, avec les réponses.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000506791357" xml:id="IL_NoelFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Noël</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">312275</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2952. Questions, en forme de dialogue, du conseil de conscience au
          conseil d'État, avec les réponses. Paris, François Noël, 1649, 7 pages. Voir Question :
          S'il doit y avoir un premier ministre, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">dialogue</term>
          <term type="subject">Gouvernement</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_14" source="Moreau">
          <p>Départ des députés pour la conférence de Ruel</p>
          <date when="1649-03-04">1649-03-04</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-24" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>QVESTIONS
        <lb/>EN FORME
        <lb/>DE DIALOGVE.
        <lb/>Du Conſeil de Conſcience, au
        <lb/>Conſeil d’Eſtat. Auec les
        <lb/>Reſponſes. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez FRANCOIS NOEL, ruë Sainct Iacques, aux
        <lb/>Colomnes d'Hercule.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>QVESTIONS, EN FORME
        <lb/>de Dialogue.
        <lb/>DV CONSEIL DE CONSCIENCE,
        <lb/> au Conſeil d’Eſtat. Auec les Reſponſes.
        <lb/>QVESTION PREMIERE.
        <lb/>i Ovs vous demandons, Meſſieurs, ſi les Prin
        <lb rend="¬" break="no"/> ces doiuent auoir des Fauoris.
        <lb/> RESPONSE.
        <lb/>Nous demander Meſſieurs, ſi les Princes doiuent auoir
        <lb/>des Fauorts pres de leurs perſonnes, c’eſt nous demander
        <lb/>ſi les Rois ſont libres en leur condition, ou s’ils doiuent vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ure comme des Eſelaues. Vous ſçauez bien que ces Eſtres
        <lb/>Sacrezſont des petits Dieux terreſtres, qui peuuene ab!olu
        <lb rend="¬" break="no"/>ent diſpoſer de leurs volontez, &amp; faire toutes les caoſes
        <lb/>qu’ils croiront leur eſtre agreables. L’amour &amp; la ham ne
        <lb/>ſçauroient auoir aucuneiuriſdiction ſur l’eſprir des mortels
        <lb/>qui ne releuent de leur empire, comme ſouuerains inde
        <lb rend="¬" break="no"/>pendans de la part des hommes, ils peuuent non ſeulement
        <lb/>auir des paſſions à leur mode: mais encore ils peuuent
        <lb/>pour leur ſatisfaction particuliere, en vſer touſiours en fa.
        <lb rend="¬" break="no"/>ueur de qui il leur plaira: &amp; comme perſonnes douées de
        <lb/>la part de Dieu d’vn veritable, franc &amp; liberal arbitre, ainſi
        <lb/>que le reſte de ſes creatures ;ils peuuent parellement de
        <lb rend="¬" break="no"/>meſme, vouloir, deſirer, &amp; faire à leur mode, ſi quei que
        <lb/>reuers de fortune ne les precipitoit du faiſte de leurs gran
        <lb rend="¬" break="no"/>deurs, dans l’abiſme de ſes dſgraces. <pb n="4"/>
        <lb/>oBIEcTION A’LA RESpoNSE.
        <lb/>Mais, Meſſieurs, s’eſt-l veu iamais Fauory, qui n’ait ab
        <lb/>ſolument abuſe des graces de ſon Maiſtre? Que ne fit pas,
        <lb/>Seianus, Fauory de Tibere, ontre vn Prince qm l’uloie
        <lb rend="¬" break="no"/>elcue dans des cha ges &amp; dans des honneurs incroyables?
        <lb/>Il l’auoit fat ſi grand, qu’a peine le peut-il deffare: il fa
        <lb rend="¬" break="no"/> lus que la ruine del Eſtat fut le rondement de ſa grandeur,
        <lb/> auſſi bien que la cauſe de ia perte.
        <lb/>Cailina apres auoir eſté mis dans vne prodigieuſe for
        <lb rend="¬" break="no"/>tune, par vn Peuple qui s’eſtoit rendu Maiſtre de toute la
        <lb/>ter.e, ingrat à tant de faueurs qu’il en auoit receuës, n’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>termina-t’il pas le Senat? ne dſſipa-t’il pas les treſors pu
        <lb rend="¬" break="no"/>eie eie eieeue
        <lb/>blics? &amp; ne renuerſa-t’il pas toute la Republique? Cinna
        <lb/>ſurnommé Lcius Cornelius, ne fut pas fi toſt omblé de
        <lb/>Prince auoit ſauué la vie, qu’il conſpira contre luy, tant il
        <lb/>eſtoit poſſedé d’vne ambition qui n’en eut iemais de pareil.
        <lb/>le. Antoine, Lepidus. &amp; Auguſte meſme, ne mirent-ils
        <lb/>pas le. fer &amp; le feu dans le ſein d’vn Eſtat à qut ils aoiént
        <lb/>des obligations eternelles.
        <lb/>Lea Hiſtoires Sainctes, curieuſes &amp; prophanes, ne nous.
        <lb/>fſourniſſent que trop d’exmples de cette nature. Vn nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre infiny de ces ſan gſuës publquos, one fait pluſdus fos.
        <lb/>ſuccomber les grandeurs des Royaumes les plus loriſſan,
        <lb/>pour aſſonuir vne ambition qui ne ſç̧auroit iamais eſtre aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſouuie. Et apres cela, Meſſieurs, vous voudriez conclur
        <lb/>que. les Princes doiuent auoir des Fauoris, veu qu’ils ſont ſi
        <lb/>traiſtres &amp; ſi parricides à leursSouueraius, ſi tyrans à l’Eſtat,
        <lb/>&amp; ſi funeſtes au Peuple.
        <lb/>Dieu veut que les Princes ſoient ſauuez, &amp; veritablement’
        <lb/>il n’eſt pas moins mort pour eux, que pour le reſte des lhom¬
        <lb rend="¬" break="no"/>mes. Et comment ſe pourroit-l faire que cela fut, s’ll
        <lb/>eſtoient la cauſe de tous les crimes que laurs Fauors xet
        <lb rend="¬" break="no"/>cent.
        <lb/>De grace, dites moy ſi ces Tyrans ſeroient en eſtat de
        <lb/>mettre en pratique, toutes les voleries qu’ils fontſur le pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ure <pb n="5"/>
        <lb/>ure peuple, s’ils n’eſtoient appuyez directement ou indfre
        <lb rend="¬" break="no"/>ctenent de la faueur &amp; de l’authorité du Pnince. Et quand
        <lb/>meſme le Souuerain feroit ſi toucheé de l’Eſprit de Dieu,
        <lb/>qu’il abhorreroit toutes leurs procedures; cela ne ſuffiroit
        <lb/>pas pour les abſoudre de l’offenſe qu’ils commetrtroient, de
        <lb/>ne leur pas oſter les moyens de tyranniſer ſes Suiets, &amp; de
        <lb/>piller tout le monde.
        <lb/>SOLTION.
        <lb/>Si le Prince n’auoit que des inclinations moderées, &amp;
        <lb/>des libaralitez equitables pour le fauory; &amp; que le fauory
        <lb/>fuſt ſans orgueil, ſans ambition, &amp; ſans flaterie, la queſton
        <lb/>ſe pourroit reſoudre en ſa faueur: mais ces renontres d’hu
        <lb rend="¬" break="no"/>meurs ne ſe trouuent que par miracle enleur perſonne.
        <lb/>QVESTION DEVXIESME.
        <lb/>Nous vous demandons encore Meſſieurs, ſi les Fauo
        <lb rend="¬" break="no"/>is des Princes doiuent gouuerner les affaires de la Monas
        <lb rend="¬" break="no"/> chie.
        <lb/>RESPONSE.
        <lb/>A qui eſt-ce, Meſſieurs, que les Princes ſ doiuent le
        <lb/>plus confier de leuts affaires, qu’à ceux qu’ils ont tirez du
        <lb/>neant, &amp; qu’ils ont eſleuez au plus haut faiſte de la fortune?
        <lb/>ſur la foy de qui ſe doiuent ils le plus aſſeurer, que ſur celle
        <lb/> d’vne perſonne qu’ils ont comme enchaſſee dans les hon
        <lb rend="¬" break="no"/>ners, dans les biens, &amp; dans les proſperitez les plus deſi
        <lb rend="¬" break="no"/>rées. De qui peuuent-ils ’eſperer plus de reconnoiſſances,
        <lb/>plus de fidelit é, quedes ſoins, &amp; des veilles des hommes
        <lb/>qu’ils ont comblez de treſors, de charges. de dignitez, de
        <lb/>grandeurs, &amp; de toutes les felicitez que nous ſcaurions de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſirer icy bas ſur la terre. Dieu veut que l’on donne pour re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuoir, &amp; ce bon Seigneur promet le centuple à ceux qui
        <lb/>donneront vn verre d’eau à ſes ſeruiteurs, &amp; pour ſon
        <lb/>amour, &amp; pour ſa gloire. Si les biens-faits n’ont pas des
        <lb/>charmes aſſez puiſſans pour attacher dignement vn ſerui¬ <pb n="6"/>
        <lb/> 8
        <lb/>i eur aux intereſts de ſon Prince, ie ne croy pas qu’il ſoit
        <lb rend="¬" break="no"/>cite d’en attendre d’ailleurs, ny d’eſperer qu’il puiſſe viure
        <lb/>parmy ſes ſubiets, dans vne patfaite aſſeurance. Les tygres.
        <lb/>les pantheres, les ours ſeroient en ce cas-là beaucoup plus
        <lb/>excellens, &amp; plus nobles que nous ne ſommes pas. Et le
        <lb/>Ciel leur auroit communiquez des ſentimens, ou pour
        <lb/>mieux dire, des vertus dont toute la nature humaine ſerot
        <lb/>ncapable. Nous voyons apparemment que ces animaux
        <lb/>quelques irraiſonnables qu’ils puiſſent eſtre ſe piquent d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mour, &amp; de fidelité enuers ceux qu les ont obligez, &amp; qui
        <lb/>leur ont rendu quelque ſeruice. Androde ſerf Dacien, s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>tant retité dans vn deſert pour éuiter la fureur de ſon Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre -ſe mit ſi bien dans les bonnes graces d’vn lyon auſſi
        <lb/>prodigieux que redoutable, qu’à quelque temps de la, ayant
        <lb/>eſté repris, puis expoſé à la mercy de ces beſtes feroces, ouù
        <lb/>ce meſme animal auoit efté mis, il en fut tellement ſecou
        <lb rend="¬" break="no"/>ru, que ce monſtre ( pour n’eſtre pas ingrat aux ſeruices
        <lb/>qu’il luy anoit pû rendre) le preſerua miraculeuſemeht de
        <lb/>la rage &amp; de la fureut des autres animaux qui s’eſlançoiert
        <lb/>ſur luy pour le deuorer, &amp; par ce moyen, ce pauure crimi
        <lb rend="¬" break="no"/>nel trouua ſon ſalut au meſme lieu où ſon deſtin l’auoit aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeuré de ſa perte. Il n’eſt pas croyable que les Fauoris des
        <lb/>Pnces fuſſent plus meſconnoiſſans que cés mſerables
        <lb/>brutes, ou que ces peuples irraiſonnables. Le Prince n’a
        <lb/>pas ſi peu d’eſprit de porter ſes inclinanions ſur des obiets
        <lb/> vlcieux &amp; imparfaits, ny de communiquer ſes liberalit ez à
        <lb/>la meſme ingratitude. La crainte de Dieu les rend bien
        <lb rend="¬" break="no"/>heureux, &amp; ſon adorable Maieſté ne s’oublie iamais de
        <lb/>donner vnſainct mouuement à tonutes leurs inclinations, &amp;
        <lb/>de preſider en l’electien qu’ils doiuent faire d’vn paſait
        <lb/>Miniſtre d’Eſtat, &amp; d’vn genereux confident de leurs plus
        <lb/>ſecretes pené́es. C’eſt pourquoy ils ne ſ̧auroient faillir de
        <lb/>s’en repoſer ſur la foy, ſur la vigilance, &amp; ſur la probit des
        <lb/> Faubris que le Ciel leur choiſit pour le bie de l’Eſtat, &amp;
        <lb/>pr e ſonlage menr de lenrs peuples. <pb n="7"/>
        <lb/>OBIECTION A LA RESPONSE.
        <lb/> Quoy que les Princes ſoient douez d’vn merueilleux iu
        <lb rend="¬" break="no"/>gpomens, &amp; d vne admirable conduite, &amp; que Dieau foit ou
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiours preſt de les aſiſter en l parfaiue eleion ’on eee
        <lb/>en lnſlre d ea lnelairenrpoureunr pu dqia t oa
        <lb/>nement en larecherche qu’ils en font; &amp; meſme d’re de.
        <lb/>pu aua enous oul ei fauroiene aiue, E nanun de
        <lb/>’ommeſf ſapefunemie enla chonre de noſte preniei pe
        <lb/>e que ſes ſonnonamaia ſeeu ſaire du depuis que e e
        <lb/>uolrere conrs luy&amp; de luy ſuſeer pat des ooieu deean,
        <lb/>vne eſtrange contuſion d’images mal coneeue e eee
        <lb/>d’aequeit des bues &amp;e de l’honeut, et vne paon
        <lb/>eneu ſl nieleune ei neſ poe dame ſ ien tee
        <lb/>iluy puiſſeeſie , &amp;e qu’elé ne rende auri peu ral
        <lb/>le que fadele nf, pout ſetrouuer dpne dne
        <lb/>geſ eninene il fndoi auoir de qualre que les on.
        <lb/>le ou nonden’ont pas, &amp; qui ſe touent i peine panr
        <lb/>les Anachoreres.
        <lb/>SOLVTION.
        <lb/>S’il ſe trouoit vn Fauory qui ne voulu iamais fleſtrir ſa
        <lb/>reputaion dauenade d’imfsdelite, qui euſt une onnoir
        <lb/>ſane puefaie desafrairen qui fuſt ſqauant a roue ott
        <lb/>Sſccess quin’euſtrien aeour que le bien du Pnee, de
        <lb/>eie e delalaune ounne val quarende i eda ue
        <lb/>lup arorens e qi e eone liſi unmais pien n p
        <lb/>harn, ny pat eolere nou pournon opne en la ſul lr
        <lb/>maus toutes ces vertus ne ſe ſeauroient trouuer en vn meſ¬.
        <lb/>me ſuiet que par miracle.
        <lb/>ADVIS AV LECTEVR.
        <lb/>y cder leteur, que lque cinquane ou ſoiraneQue
        <lb rend="¬" break="no"/>ln d ſene nnr ’o e rnre qre d pe en n
        <lb/>ſeue e ſaunt geals, e eonnnmnery d ue eiedl
        <lb/>reſle Ale. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
