<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2943_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Que la voix du peuple est la voix de Dieu, contre le
          sentiment de celui qui nous a proposé une question toute contraire.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k850612s"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Que la voix du peuple est la voix de Dieu, contre le sentiment de
            celui qui nous a proposé une question toute contraire.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000114066324" xml:id="IL_VariquetPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Variquet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="26" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Arsenal</repository>
            <idno type="cote">8-H-7778 (15)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2943. Que la voix du peuple est la voix de Dieu, contre le sentiment de
          celui qui nous a proposé une question toute contraire. Paris, Pierre Variquet, 1649,26 p.
          Voir Question : Si la voix du peuple, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_18" source="Moreau">
          <p>Paix de Saint-Germain</p>
          <date when="1649-03-30">1649-03-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-24" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>QVE
        <lb/>LAVOIX
        <lb/>DV PEVPLE
        <lb/>EST LA VOIX
        <lb/>DE DIEV.
        <lb/>CONTRE LE SENTIMEFNT
        <lb/>de celuy qui nous a proposé vne Queſtion
        <lb/>toute contraire. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>Chez PIERRE VARIQVET, ruë S. Iean de Latran,
        <lb/>deuant le College Royal.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>QVE LA VOIX DV PEVPLE
        <lb/>QVE I
        <lb/>eſt la voix de Dieu.
        <lb/>Contre le ſentiment de celuy qui nous a
        <lb/>propoſé vne Queſtion toute contraire.
        <lb/>Sgo Ovs deuons coiser ceu qui reſiſent
        <lb/>l&amp; aà̀ la v ité, auec quelque eſpece de mo¬ Tim. 2
        <lb/> deſtie, ainſi que ſainct Paul nous l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>N ſeigne, en ſa deuxieſme Epiſtre, eſcri
        <lb rend="¬" break="no"/> uant à Timothée Eueſque d’Epheſe; Micu. 7 5.
        <lb/>Veu quil ne leur eſi paus permis de blaſpnemer contre
        <lb/>cette fille du Ciel, en faueur de qui que ce puiſſe
        <lb/>eſtre. Cheminer ſur les pas de cette illuſtre perma
        <lb rend="¬" break="no"/>nente, dit le Prophete Samuel, c’eſt aimer Dieu deRoys,.j
        <lb/>tout ſon cœur, &amp; de toute ſon ame, &amp; ſon prochain
        <lb/>comme ſoy meſme, par vne conſequence de neceſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>te bien tiree. Saint Pierre veut que l’on ſe prenne ’erre.
        <lb/>bien garde de ceux qui corrompent l’intelligence de’
        <lb/>l’Eſcriture, &amp; qui la tournent à leur ſens, pour en fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re comme bon leur ſemble.
        <lb/>Moyſe le plus excellent &amp; le plus parfait de tous,
        <lb/>les Clair-voyans qui furent iamais, ny en la Loy Na¬. Peu. .
        <lb/>turelle, ny en la Loy eſcrite, nous defend d’adiouſter
        <lb/>ny diminuer choſe quelconque à la parole eternelle:
        <lb/>parce qu’elle eſt fondée ſur des decrets irreuocables,
        <lb/>au ſens du Prophete Royal Dauid: &amp; parce qu’elle pa6 11.
        <lb/>ſera tres-horrible à tous ceux qui n’y roiront pas, ſe-Hebr.. .
        <lb/>lon l’eſprit du Docteur des Gentils, ou pur mieux
        <lb/>dire, ſelon l’Oracle de la Verité incomprehenſible. <pb n="4"/>
        <lb/>Eſa3 i¬.
        <lb/>Ti. 1.1.
        <lb/>4
        <lb/>C’eſt pourquoy ceux qui diſent, que la voix du
        <lb/>Peuple, n’eſt pas la voix de Dieu, deuroient bien exa
        <lb rend="¬" break="no"/>miner la forne de leur propoſition: car la faiſant pro
        <lb rend="¬" break="no"/>biematique, &amp; vniuerſelle, elle ne ſçauroit eſtre ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolument veritable, ny en ſon ſens, ny en ſa quantité́;
        <lb/>attendu qu’il n’y a point de Regle de cette nature ſi
        <lb/>generale qui n’ait ſon exception, en quelque ſorte
        <lb/> qu’on le veuille prendre.
        <lb/>Si ie diſois auec Eſaye, tout homme eſt menteur,
        <lb/>&amp; puis que ie continuaſſe de moy-meſme à̀ dire, I e
        <lb rend="¬" break="no"/>sVvS-CHRISr eſt homme, donc IsVs-CHRIST
        <lb/>eſt menteur. Outre le blaſpheme que ie ferois, ie ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rois plus menteur, &amp; plus abominable que tous les
        <lb/>Diables enſemble; parce que, ſelon ſainct Paul, eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>criuant à Tite &amp; aux Hebrieux, Dieu ne ſçauroit
        <lb/>Ne.68. mentir en façon quelconque.
        <lb/>S l’iniure que l’on feroit aà̀ Dieu en parlant auec
        <lb/>vne impieté ſi grande eſtoit au Syllogiſme ſuiuant, il
        <lb/>me ſemble, que ce ſeroit vne meſme choſe.
        <lb/>La voix des Creatures raiſonnables ne fut iamais la
        <lb/>vox de Dieu, la voix des Peuples eſt la voix des crea
        <lb rend="¬" break="no"/>tures raiſonnables, donc la voix des Peuples ne fut
        <lb/> iamais la voix de Dieu.
        <lb/>Quand la propoſition eſt à double ſens, il faut de
        <lb/>neceſſité qu’il y ait quelque diffinition à faire. Et ſans
        <lb/>me ſeruir de l’authorité, qui eſt toute formelle, pour
        <lb/>mon ſujet, en Daniel, &amp; que vous adouciſſez vn peu
        <lb/>pour l’accommoder au deſſein que vous auez de fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re voir, que la voix du Peuple, n’eſt pas la voix de
        <lb/>Dieu; ie ne laiſſeray pas pourtant de vous monſtrer,
        <lb/>ſivous me faites l’honneur de m’eſcouter ſans paſſion,
        <lb/>que la voix du Peuple, n’eſt pas ſeulement quelque
        <lb rend="¬" break="no"/>fois la voix de Dieu: mais que la voix des eſtres
        <lb/>moins nobles, l’eſt pareillement auſſi en quelque
        <lb/>lorte.
        <lb/>Eſcoutons de grace cet incomparable Pere de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>gliſe <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>gliſe, ſaina Auguſtinlors qu’l dit en ſes Confeſons, u
        <lb/>qaapres auouir coniuréle ciel, le Soleil la Lune, les
        <lb/>Eoiles, l’Air, la Terre, la Mer, les Abyſmes, &amp; tous
        <lb/>les obiets qui eſtoient à l’entour de luy, de luy dire,
        <lb/>’is eſtoient ſon Dieu, &amp; s’ils ne luy auoient pas don
        <lb rend="¬" break="no"/>ń l’eſtre; qu’à meſme inſtant toutes ces choſes en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemble luy reſpondirent d’vne voix merueilleuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment éclatante, que non, &amp; qu’elles n’eſtoient que
        <lb/>l’ouurage de celuy qui auoit cree cette machine ſi ri
        <lb rend="¬" break="no"/>che, ſi ſpaciuſe, &amp; ſi admirable.
        <lb/>Les Cieux, dit Dauid, racontent la gloire du Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur; &amp; ces eercles touſiours roulans, publient in- Iai
        <lb/>eſſamment qu’ils ont eſte faits de la main de ce Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerain incomprehenſible.
        <lb/>Voyez, ie vous ſupplie, apres cela, ſi la voix de ces
        <lb/>eſtres naturellement muets,n’eſt pas la voix de Dieu,
        <lb/>&amp; ſi elle ne peut pas eſtre auſſi en des occaſions d’vne
        <lb/>pareille neceſité, celle du Peuple.
        <lb/> Ily a vn nombre infiny de Naitions qui ont preſc hé,
        <lb/>&amp; qui preſchent encore tous les iours Iesvs-CHRST,
        <lb/>&amp; la voix de ces Oracles d’vne ſi eternelle verité, ne
        <lb/>ſeroit pas celle de ce diuin Reparateur qu’ils annon
        <lb rend="¬" break="no"/>cent? Cela n’eſt pas croyable; Dieu exauce le cry de pod2.
        <lb/>pauures qui l’inuoquent en leurs tribulations, &amp; auſ
        <lb/>quels on fait vioſlence. Les ſraelites demandent à Sem 2
        <lb/>bieu qu’il les deliure de la tyrennie où ils ſont, &amp;
        <lb/>Dieu donne ſa voix à la ſupplication qu’ils luy ont Iug. 614.
        <lb/>faite. Ils demandent quelqu’vn pour leur annoncer S
        <lb/> Exod. 188.
        <lb/>la parole de verité, &amp; Isvs-CH rST leur eſt,
        <lb/>donné pour Prophete. Ie vous coniure au nom de Deut o6.
        <lb/>Dieu, de vous deſabuſer d’vn ſentiment ſi vniuerſel,
        <lb/>que celuy que vous auez, &amp; où vous ne faites point
        <lb/>d’exception aucune.
        <lb/>Ce Souuerain Seigneur conſent aà̀ tout ce que nous oan.5 1.
        <lb/>Auy demandons, ſelon la volonté de ſon Fils, moyen ;
        <lb/>nant que noſtre cœur ne nous reprenne point, &amp; que at a2
        <lb rend="¬" break="no"/>¬aa <pb n="6"/>
        <lb/>8
        <lb/>Mare. noſtre ſupplication ſoit legitime. Quand vous ſerez
        <lb/>Mas.. deux ou trois fideles aſſemblez en mon nom, vous
        <lb/>loan 4 n’aurez qu’à m’implorer d’vn grand cœur, pour auoir
        <lb/>tout ce qui vous ſera neceſſaire.
        <lb/>Les Iſrälites luy demandent la terre de Chanaan,
        <lb/>loſ a t &amp; a mefme tenmps elle leur eſt octroyee, Les Iſraelite
        <lb/>luy demandent vn Roy, &amp; à meſme temps il leur of
        <lb rend="¬" break="no"/>Sam.8.34. fre Saül, &amp; au meſme temps, il commande au Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>phete Samüel de leur oindre. Les Iſraẽlites le prient
        <lb/>2. Rois, 7
        <lb/>Luc.2.31.
        <lb/>ierem. 6. 12
        <lb/>lu. 6. 1.
        <lb/>de les deliurer, de la guerre &amp; de la famine qui les ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cabloit, &amp; à meſme inſtant, ils en ſont deliurez ſans
        <lb/>aucune aſſiſtance humaine. Tous les peuples delV
        <lb rend="¬" break="no"/>niuers luy demandent le ſalut eternel, &amp; aà meſime in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant il leur enuoye ſon Fils pour obtenir de luy cette
        <lb/>grace.
        <lb/>Mais ſans aller chercher des exemples ſi loin, la
        <lb/>voix du Peuple, neſt-ce pas la voix de Dieu, quand
        <lb/>elle dit, que le Roy dernier mort eſtoit le plus iuſte
        <lb/>Monarque de l’Vniuers, &amp; que le Roy ſon Fils nous
        <lb/>a eſté donné de Dieu pour tenir ſa place. Si la voix de
        <lb/>ce Tout-puiſſant ne s’accorde pas auec la noſtre en ce
        <lb rend="¬" break="no"/>la, ie ne croy pas qu’elle s’y accorde iamais en quoy
        <lb/>que ce puiſſe eſtre.
        <lb/>La voix du Peuple, n’eſt-ce pas encore la voix de
        <lb/>Dieu, puis qu’elle deſire de voir noſtre bon Roy à
        <lb/>Paris, auec des paſſions qui n’en eurent iamais de pa
        <lb rend="¬" break="no"/>reilles. Ie ne veux pas ſouſtenir pour cela, que la Voix
        <lb/>du Peuple ſoit touſiours la Voix de Dieu, &amp; que ce
        <lb/>monſtre a pluſieurs teſtes, ſans iugement &amp; ſans con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite, ne s’attache quelquefois aà deſirer des choſes
        <lb/>que Dieu luy defend, &amp; que ſa Iuſtice aura ſoin de
        <lb/>punir, auec vne extreme ſeuerité, dans la durée des
        <lb/>flames eternelles. A Dieu ne plaiſe; ce ſeroit paſſer
        <lb/>d’vne extremité à l’autre. Ie ſçay bien que quand le
        <lb/> Peuple me ſpriſoit Dieu, &amp; que quand les lſraëlites
        <lb/>adoroient les Idoles, que dans des actions de pareille <pb n="7"/>
        <lb/>nature, la Voix du Peuple ne pouuoit pas eſtre la
        <lb/>Voix de Dieu; veu que leurs effects eſtoient contrai
        <lb rend="¬" break="no"/>res aux Loix qu’il leur auoit preſcrites: mais il faut
        <lb/>neceſſairement croire auſſi, que quand ces gens-là
        <lb/>s’humilioient à vouloir ce que Dieu pouuoit deſirer
        <lb/>de leur perſonne, qu’alors ſa Diuine Majeſt́, par vn
        <lb/>effect de ſon amour &amp; de ſa grace, ne faiſoit pas dif
        <lb rend="¬" break="no"/>ficulté de ſe porter librement à conſentir à leurs ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>haits, pourueu qu’ils fuſſent equitables, &amp; de don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner ſes ſentimens à̀ des paſſions, d’vne condition tres
        <lb rend="¬" break="no"/>ſouſmle.
        <lb/> Non, il n’eſt pas croyable, que Dieu ait iamais
        <lb/>donné ſa Voix à des iniuſtes ſupplications, ny à des
        <lb/>affectons qui ne tendoient qu’à ruiner le bien &amp;
        <lb/>l’honneur de ſes viuãtes images. Il ne veut pas ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment qu’on ſonge mal des Roys en aucune façon, ny
        <lb/> Ecel.10. 2o.
        <lb/>qu’on parle mal du Prince. Ne perſeuere pas, dit-il,
        <lb/>en choſes mauuaiſes, car il fera tout ce qu’il luy plai a.
        <lb/>ra, ſans que perſonne puiſſe trouuer à redire. Et dans Eecleſ8 4.
        <lb/>Samuel, ce ſouuerain Seigneur ne dit-il pas encore sara. S. 1
        <lb/>que le Roy prendra nos biens &amp; nos enfans, &amp; qu’il
        <lb/>diſpoſera de nous, comme ſi nous eſtions des eſcla
        <lb rend="¬" break="no"/>ues. Cela nous fait bien voir auec quelle reuerence
        <lb/>nous deuons paler de leur ſacrée perſonne.
        <lb/>En vn mot, quand le Peuple veut bien faire, Dieu
        <lb/>ne manque pas de l’aſſiſter de ſes conſeils, &amp; de l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſpirer de ſes graces, comme il fait en ce rencontre; &amp;
        <lb/>nous pouuons dire maintenant, que la Voix du Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple eſt la Voix de Dieu, puis qu’elle ne ſe forme que
        <lb/>d’vne confuſion de voix, qu demandent à ſon infinie
        <lb/>Bonté, le retour du Roy &amp; de la Reyne Regente dans
        <lb/>Paris, auec autant de zele, que ſi nous luy deman
        <lb rend="¬" break="no"/>dions la beatitude eternelle.
        <lb/>Il eſt tres-certain, MAa E, que la paſſion que tout
        <lb/>le Monde de Paris a pour vos Majeſtez eſt incroyable.
        <lb/>La Voix du Peuple, ne ſçauroit eſtre en ce rencontre <pb n="8"/>
        <lb/>que la Voix de Dieu, &amp; ſi vous ne conſentez pas à la
        <lb/>grace que l’on vous demande, vous allez directement
        <lb/>contre la volonté de celuy à qui vous deuez toutes
        <lb/>G 1e choſes. Cõſultez-le, ie vous en ſupplie, puis que vous
        <lb/>auez fait vœu de l’imiter, &amp; ſi vous voulez faire com
        <lb rend="¬" break="no"/>me luy, vous ferez gloire de pardonner à tous vos Su
        <lb rend="¬" break="no"/>jets, àcauſe de bien peu de iuſtes.
        <lb/>La Clemence eſt vne habitude de la volonté, par
        <lb/>laquelle les Souuerains remettent facilement le tort
        <lb/>qu’il leur eſt fait, &amp; par laquelle ils font voir qu’ils
        <lb/>ont quelques traits de Diuinité, qui ne ſe trouuent
        <lb/>Eree.3,.,„. pas au reſte des hommes Dieu n’a ny feux ny foudres
        <lb/>Deut ;o pour les repentans, &amp; ſa miſericorde fait ſouſmettre
        <lb/>a. Rois 8.
        <lb/>ce diuin Scigneur aux volontez de celuy qui la luy
        <lb/>demande. Si Dieu oublie tous les crimes que nous
        <lb/>auons fait contre luy, pour l’amour de ſon Fils, que ne
        <lb/>deuez-vous pas faire pour nous en faueur de cet
        <lb/>Oinct ſacré, que vous cheniſſez auec tant de ten
        <lb rend="¬" break="no"/>dreſſes? Oüy, MAAE, le pardon ſeul deſtruit la
        <lb/>coulpe, &amp; la ſeule grace nous affranchit de toutes ſor
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de crimes.
        <lb/>De quelle offenſe eſt-ce que toute la Nature hu
        <lb rend="¬" break="no"/>maine nes’eſtoit pas renduë criminelle enuers Dieu,
        <lb/>depuis la cheute d’Adam, iuſques à la venuë du Sau
        <lb rend="¬" break="no"/>ueur de nos ames? Les Idolatres &amp; les Sodomites
        <lb/>eſtoient ſi communs, que la terre en eſtoit toute cou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerte. Et qu’eſt-ce que ce bon Seigneur fiſt pour
        <lb/>ſe vanger d’vn Peuple qui l’auoit abandonné, &amp; qui
        <lb/>ne le vouloit plus reconnoiſtre en facçon quelconque.
        <lb/>Il leur enuoya ſon Fils pour leur donner le ſalut eter
        <lb rend="¬" break="no"/>nel, &amp; pour les inſtruire par meſme moyen aà̀ s’éleuer
        <lb/>au ſupréme degré de la grace &amp; de la gloire. Voilà vn
        <lb/>chaſtiment bien amoureux, ce me ſemble, &amp; digne
        <lb/>d’vn Dieu ſi clement, en faueur de tant de creatures
        <lb/>’oe poipe, quoy que bien grande , ne ſcaurois
        <lb/>eſtre
        <lb/>11 <pb n="9"/>
        <lb/>4
        <lb/>31
        <lb/>etre ſi extreme que celle de ces premiers Per̃s, er
        <lb/>façon quelconque. La leur eſtoit infinie, parce qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le s’adreſſoit à la meſme infinité, &amp; par conſequent la
        <lb/>puniion en deuoit eſtre erernelle. Et celle dont on
        <lb/>nous accuſe, ne ſe ſçauroit eſtendre; au pis aller que
        <lb/>ſur la vie temporelle.
        <lb/>Mais, au nom de Dieu, Mao a ie, que cette
        <lb/>grande &amp; extraordinaire pieté que vous auez eners
        <lb/>ce diuin Sauueur de nos ames, vous oblige à̀ l’imiter
        <lb/>en toutes choſes. Redonnez-nous voſtre cher Fils,
        <lb/>auec vne pareille amour, que ce diuin Seigneur nous
        <lb/>donne le ſien, pour nous chaſtier, comme il chaſtia
        <lb/>nos anciens peres, ſes ſeruiteurs, dautant ou plus
        <lb/>dangereux pecheurs que nous ne ſommes pas, &amp; que
        <lb/>nous ne ſcaurions eſtre; &amp; vous remettrez toute cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te Monarchie, dans vne ſplendeur, qui n’en’eut ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais de pareille. C’eſt vne tres-humble ſupplication
        <lb/>que toute la France vous fait, &amp; que vous luy deuez
        <lb/>octroyer; puis que c’eſt au nom- du Roy des Roys
        <lb/>qu’elle vous le demande..
        <lb/> Voſtre Majeſté ſçaura, s’il luy plaiſt, MA Da E,
        <lb/>que c’eſt vn preſent que le Ciel nous a fait, par voſtre
        <lb/>entremiſe. Lesloys ſont plus à leurs ſubjets, qu’à
        <lb/>ceux, qui les ort mis au nombre des eſtres. Comme
        <lb/>fiis, il vous a eſteé donneé de Dieû: mais comme Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerain il a eſté deſtine pour ſon Peuple. Comme Roy,
        <lb/>c’eſt vn hreſor qui nous appartient: mais cdomme iſſu
        <lb/>de vos flancs, il vous doit abſolument obeir, iuſques
        <lb/>à ce qu’il ſoit en eſtat de prendre le ſoin de’ nos affai
        <lb rend="¬" break="no"/>res. Et vous deuez ſç̧auoir, MAa ME, qu’il n’eſt
        <lb/>pas moins l’ame de l’Eſtat, que l’obiet de toutes vos
        <lb/>penſées, &amp; que le ſiege de ſ’ame ne peut eſtre que le
        <lb/>cœur, ſelon les ſentimens des plus experts n la con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſance de ces matietes.. Si cela eſt, comme il n’en
        <lb/>aut pas douter ſattendu que c’eſt le premier viuant,
        <lb/>&amp; le dernier oarant; le ſiege du Roy ne ſcç̧aurois
        <lb/>r <pb n="10"/>
        <lb/> 0
        <lb/>eſtre qu’à Paris; puis que c’eſt le cœur de toute cette
        <lb/>Monarchie Françoile.
        <lb/>Apres cela, voſtre Majeſté ne ſçauroit faire que per
        <lb rend="¬" break="no"/>uert ir l’ordre de la Nature, &amp; que s’oppoſer à̀ laVoix
        <lb/>de Dieu, ſi elle ne nous redonne pas vn Souuerain
        <lb/>que Dieu meſme nous a d ſia dõné par voſtre moyen,
        <lb/>&amp; ſi elle ne remet pas les choſes en l’eſtat qu’elles doi
        <lb rend="¬" break="no"/> uens eſtre. Vous auez bien fait ceſſer les troubles de
        <lb/>cet Empire; mais vous n’auez pas encore calmé les
        <lb/>paſſions de noſtre ame. Vous nous auez bien appris
        <lb/>noſtre deuoir; mais vous ne nous auez pas encore
        <lb/>donné tout le bien que nous eſperions d’vne ſi bel
        <lb rend="¬" break="no"/>le ſcience.
        <lb/>Voſtre Majeſté s’eſtant chargée de la conduite de
        <lb/>ce grand Eſtat, en doit cherir tous les ſubjets, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me membres du Souuerain, que vous eſtimez plus
        <lb/>que vous-meſmes: Et puis qu’il fait luy ſeul tout vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre bien, celuy qui luy appartient, vous doit eſtre
        <lb/>auſſi en quelque faç̧on conſiderable.Ses intereſts doi
        <lb rend="¬" break="no"/>uent produire tous vos deſirs: mais l’amour de Dieu
        <lb/>doit eſtre l’obiet de toutes vos inclinations, &amp; de
        <lb/>toutes ſes eſperances. Traitez donc de grace vos Su
        <lb rend="¬" break="no"/>jets, de la meſme ſorte que ce Souuerain Seigneur
        <lb/>traite ſes creatures; puis que ceſt le vray exemple de
        <lb/>la vie Chreſtienne. Meſlez la Clemence auec la Pie
        <lb rend="¬" break="no"/>té en faueur de vos pauures ſubjets, &amp; vous ferez vne
        <lb/>action qui comblera tout l’Eſtat, d’vne felicite pera
        <lb/>manente.
        <lb/> Dieu s’aceommode bien aux inclinations des hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, &amp; ſa dnine Majeſte ne traite iamais auec eux,
        <lb/>que ce ne ſoit touſiours auec plus de douceur, que de
        <lb/>force. I yſe de temperance auec les faugeux &amp; les
        <lb/>violens Il fait le clement auec ceux qui l’offencent
        <lb/>tous les iours: Il s’humilie pour nousexalter: Il ſe
        <lb/>conuertit tout en miſericorde, pour ſuruenir aà nos
        <lb/>beſoins:; &amp; il donne ſes biens &amp; ſon amour, à ceux¬ <pb n="11"/>
        <lb/>e
        <lb/>11
        <lb/>meſmes qui ſe rendent continuellement indignes de
        <lb/>ſes graces. Ainſi par vne bonté qui ne doit iamais a
        <lb rend="¬" break="no"/>uor d’autre modelle, que celle de ce diuin Sauueur
        <lb/>de nos ames, voſtre Majeſté doit tendre la main à nos
        <lb/>neceſſitez, &amp; nous enrichir encore vne fois de nos
        <lb/>propres dépoüilles.
        <lb/>Vos deuanciers ont manqué quelquesfois en Ieur
        <lb/>conduite; parce que leur gouuernement eſtoit plein
        <lb/>d’erreur &amp; de violence: Mais le voſtre, prenant celuy
        <lb/>de Dieu pour exemple, ne doit pas auoir aucun de
        <lb/>tous ſes defauts, &amp; vous deuez accorder le ben de
        <lb/>l’Eſtat aux tres-humbles ſupplications de ſes Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples: &amp; bien que l’art de gouuerner des Nations ſoit
        <lb/>vn des plus grands efforts de tous les plus experts en
        <lb/>la Politique, Voſtre Majeſté n’aura pas beaucoup de
        <lb/>peine à nous conduire; puis que nous auons deſia
        <lb/>fait vœu à Dieu, de nous ſonſmettre à toutes vos
        <lb/>volontez, &amp; de demeurer dans vne parfaite obeiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance.
        <lb/>Si vous nous auez fait voir qu’il n’y auoit point de
        <lb/>crime que vous ne ſceuſſiez punir, montrez nous à
        <lb/>preſent auſi qu’il n’y a point, ny d’amour, ny de ſouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſion, que vous ne ſç̧achiez reconnoiſtre: &amp; ſi I
        <lb rend="¬" break="no"/>Svs CRIST vous commande d’auoir de la dou
        <lb rend="¬" break="no"/>ceur pour voſtre prochain, à plus forte raiſon vous
        <lb/>commande-t’il ’en auoir encore plus pour des Sub
        <lb rend="¬" break="no"/>jets, qui font vne partie de vous-meſme.
        <lb/>Sainct Iacques nous apprend, que l’ire de l’hom
        <lb rend="¬" break="no"/>me eſt ennemy mortel de la Iuſtice de Dieu, ſans au
        <lb rend="¬" break="no"/>cune reſerue. C’eſt ce qui fait que les Princes qui re
        <lb rend="¬" break="no"/>gardent les Peuples d’vn œil de pitié, ſont mille fois
        <lb/>plus cheris, que ceux qui ne font que les regarder
        <lb/>d’vn œil de colere. Cette paſſion qui fait quelque fois
        <lb/>tant de deſordre dans l’eſprit des plus iudlcieux, eſt
        <lb/>vn mouuement enflammé, qui ne conuient pas bien
        <lb/>ny à la Maieſté des Roys, ny meſme à la grandeur des
        <lb/>Princes.
        <lb/>¬¬¬ aaaeaa <pb n="12"/>
        <lb/>Lue. 55.
        <lb/>L’iniure des Subjets eſt d’vne nature trop rampan
        <lb rend="¬" break="no"/>te &amp; trop terreſtre, pour auoir la faculté de s’eſleuer
        <lb/>d’elle-meſme, iuſques aà la dignité du Souuerain. ll
        <lb/>y a trop loin de la perſonne ſacrée, à la perſonne pro
        <lb rend="¬" break="no"/>fane, &amp; le peuple a beau murmurer contre ces mor
        <lb rend="¬" break="no"/>telles Deitez, ils n’y feront non plus que s’ils ne fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient qu’aboyer contre la Lune. L’iniureeſt trop fu
        <lb rend="¬" break="no"/>neſte à̀ ceux qui preſtent l’oreille à de ſi abominables
        <lb/>ſuſcitations que les ſiennes. Elle allume le ſang, elle
        <lb/>impoſe ſilence à la raiſon, elle reduit en cendre les
        <lb/>E ſtats les mieux policez, &amp; finalement elle porte les
        <lb/>plus ſages à s’oublier &amp; a ſe meſconnoiſtre.
        <lb/>La vangeance eſt vne furie infernale, qui ne ſe re
        <lb rend="¬" break="no"/>paiſt que du ſang humain, &amp; qui ne trouue nulle ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>tisfaction, que parmy les incendies &amp; les ſacrileges.
        <lb/>Ceux qui ſont conduitrs de l’Eſprit de Iesvs
        <lb rend="¬" break="no"/>CHRIST, la fuyen comme la mort, ou pour mieux
        <lb/>dire, comme la peſte. Ce diuin Seigneur ne ſc vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lut pas vanger des Samaritains qui l’auoient reiete,
        <lb/>Lc. 954.
        <lb/>1 Th4 pour apprendre à tous les Chreſtiens, à ne ſe laiſſer
        <lb/> iamais vaincre à cet eſprit de vangeance. Et certes il
        <lb/>D t;2 55
        <lb/> vaut bien mieux la laſſer faire à Dieu, que prendre
        <lb/>la hiberté de ſe la faire ſoy meſime.
        <lb/>C’eſt vn priuilege ſpecial qui luy a eſté touſiours
        <lb/>reſerue, depuis le commencement des ſiecles. Il n’y
        <lb/>a point de Prince qui ne ſe doiue ſeruir de la Man
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuetude, pour empeſ her que dans la violence de ſon
        <lb/>ardeur, il ne ſe porte à des excez grandement repro
        <lb rend="¬" break="no"/>chables. La pieté auec laquelle voſtre Majeſté ſe fait
        <lb/>admirer de Dieu &amp; des hommes, doit eſtre ſuiuie de
        <lb/>la Clemence &amp; de la Miſericorde, ſi vous voulez
        <lb/>ou’elle continuë à faire des miracles ſans exemple. Le
        <lb/>Piince des Sages dit, qu’elle rend les Roys bien-heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux, par deſſus le reſte des hommes. La Clemence
        <lb/>n’en fait pas moins, comme nous auons deſia dit, &amp;
        <lb/>la Mſericorde les rend ſemblables à̀ celuy qui leur a
        <lb/>donné <pb n="13"/>
        <lb/>13
        <lb/>lonné l’eſtre. La aine au contraire, elle ſeule de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtruit routes les Vertus enſemble. C’eſtce qui a fait
        <lb/>dire à ſaimct Iean, que celuy qui haiſſoit ſon frere aas.7.
        <lb/> eſtoit homiicide, &amp; qu’ilne pouuoit pas eſtre aucune
        <lb rend="¬" break="no"/>ment dans la lumiere de l’Euangile
        <lb rend="¬" break="no"/>Dieu ne vous a pas creé́e, MaaAME, que pour:
        <lb/>vous faire part de fa onté, &amp; que pour vous donner
        <lb/>ſa grace &amp; ſa gloire. Voſtre Majeſté poſſede l’vne;
        <lb/>mais au nom de ce Souuerain Seigneur de l’Vniuers,y
        <lb/>qu’elleprenne le ſoin de s’éleuer au plus ſupreme de
        <lb rend="¬" break="no"/>gré de l’autre.
        <lb/>Il vous a donń vn entendement pour penetrer
        <lb/>dans les myſteres de l’aduenir, &amp; pour vous donnen
        <lb/>vne parfaite connoiſſanc de ce que vous auriez à̀ fi
        <lb rend="¬" break="no"/>re. Il vous a doüée d’vne exeilente rnemoire, pou
        <lb/>vous ſouuenir des commandemensqu’it vous e fits,
        <lb/>Il vous a donne la volonté, pour vous porter frenciic
        <lb rend="¬" break="no"/>ment &amp; de vous-meſme.à fuire ſes lõix: iloas a
        <lb/>donné l’imagination, pour vous figarer letritte
        <lb rend="¬" break="no"/>ment qu’il fait à ceux qui n’vſent pas bien de ſas
        <lb/>graces.
        <lb/>Oüy, Ma a aE, vous pouuez librement accuſet
        <lb/> d’infidelite les facultez de voſtre eſprit, d’auoir de
        <lb rend="¬" break="no"/>meuré fi long temps à̀ vous repreſenter des choſes ſi
        <lb/>aeceſſaires à voſtre ſalut; &amp; ſi vtiles à cet Empire.
        <lb/>Mais i!ne fautpas telle ment s’exercer à r’aeliet
        <lb/>ces obiets paſſez, qu’il ne faille oubliertoutes-les ir
        <lb rend="¬" break="no"/>iures que voſtre Majeſté pretend auoir receuës, ſie l
        <lb rend="¬" break="no"/>le veut que Ies vs- CRS cmbraſſe ſon party3
        <lb/>&amp; qu’il puniſſe tous les atheurs denos edeſordrs.
        <lb/>Remerciez cet admirable Sanueur, des ſanſtes.
        <lb/>inſttuctions qu’il vous donne, &amp; des celeſté́iumie
        <lb rend="¬" break="no"/>res qu’il vous commnnique. Conſiderz ee qu’il à;
        <lb/>fait pour vous iuſques icy, &amp; croyez qu’il ne man
        <lb/>quera pas de vous combler encereplus ader
        <lb/>de ſes biens- faits, ſi vous ſuiuez les inſpirations qu’il:
        <lb/>vous communique.
        <lb/>D
        <lb/>¬¬¬ad <pb n="14"/>
        <lb/>14
        <lb/>Certainement, MADAM2, le Ciel eſt ouuert pour
        <lb/> vous, ſi vous traitez vos ſubjets, de la meſme ſorte,
        <lb/>que bieu traire ſes creatures. Le Pere Eternel noun
        <lb/>fait voir tous les iours ſon Eils dans le ſainct Sacre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de l’Euchariſtie; &amp; ſi ſa diuine Bonté nous le
        <lb/>onne pour noſtre ſalut, nous taſchons de tout noſtre
        <lb/>2. Rois, 7.
        <lb/>ouuoir à nous tendre dignes de le receuoir, &amp; pour
        <lb/>ſon honneur, &amp; pour ſa gloire.
        <lb/>Que voſure lileſe en faſſe de meſme, M ol u
        <lb/>ievous en coniure; &amp; ie vous engage ma foy, que
        <lb/>nous vous receurons également tous deux, auec le
        <lb/>meſme amour &amp; le meſme reſpet, que la digniteé de
        <lb/>vos peſonnes ſacrées le requiert, &amp; que Dieu meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me nous le commande.
        <lb/>Me ferme pas l’oreille aux ſupplications que toute
        <lb/>Ie Peuple vous en fait: car c’eſt veritablement la Voix
        <lb/>de ce Souuerain Seigneur qui vous pale par noſtre
        <lb/>houche. Le Prince qui ſe rend ineredule aà la parole
        <lb/>de Dieu, ſera puny de ſon incredulité; veu qu’il n’en
        <lb rend="¬" break="no"/>rera iamais dans le repos d’vne vie eternellement
        <lb/>heureuſe.
        <lb/> Quand le Proohete ace que nous apprend la Sn
        <lb/>pienee inſfinie vous fera cntendre quelque choſe au
        <lb/>nom du Seigneur, &amp; que ſa perdition n’arriuera pas
        <lb/>de la ſorte qu’il l’aura faite, aſſeurez vous que ce n’eſt
        <lb/>qu’vne pure inuention du mauuais eſprit, qui ne faiu
        <lb/>qoe pua ler par ſa Souehe. ll fut done neſire
        <lb/>en inferer de la, que tous ceux qui prediſent les
        <lb/>noſes qui doiuent atriuer, de la meſme ſorte qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>les ſont predites, ne parlent que de la part de Dieu,
        <lb/> que ee Souuerain Seigneur ne fait que ſeſeruir de
        <lb/>,t Voix, pour rendre ſa ſaincte &amp; ſacrée volonté,
        <lb/>plus intelligible à ſes creatures.
        <lb/>C’eſt la raiſon pour laquelle Dieu veut que vous
        <lb/>l!le entendiez fa Voix, &amp; outre cela que vous y obei
        <lb/>Heb.3. 16.
        <lb/>eut,ou ſie, ſur peine d’encourre ſa diſgrace.
        <lb/>l <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>Eraminez vn’peu ces paroles de l’Eſcriture, MA
        <lb/>DaE, &amp; voſtre Majeſteé trouuera, que ce ne peut
        <lb/>eſtre que la Voix de Dieu, quand tout le Peuple la
        <lb/>ſupphe tres humblement de reuenir dans ſa Capita
        <lb rend="¬" break="no"/>le ville de Paris, &amp; d’y ramener vn Souuerain que
        <lb/>Dieu leur a donné, pour faire le ſalut de toute cette
        <lb/> Monarchie. La Beatitude eternelle eſt ſi deſirable de
        <lb/>ſoy, qu’il n’y a rien au monde, que nous ne ſoyons
        <lb/>obligez de faire pour l’acquerir, ou du moins pour
        <lb/>nous en rendre dignes.
        <lb/>Ce nombre infiny d’Anges, de Cherubins, de Se
        <lb rend="¬" break="no"/>raphins, d’Apoſtres, de Martyrs, de Confeſſeurs, de
        <lb/>Vierges, de Saincts &amp; Sainctes qu’elle a chez elle, ont
        <lb/>de ſi excellentes conuerſations, que voſtre eternité
        <lb/>ſeroit bien malheureuſe, ſi elle en eſtoit priuée pour
        <lb/>vn iniuſte plaiſir, contre la volonté de celuy, qui s’eſt
        <lb/>donné luy-meſme, pour vous éleuer das vne felicité
        <lb/>ſi celefte &amp; ſi glorieuſe.
        <lb/>Ha, MADAME! que n’ay-ie vne partie des lumie
        <lb rend="¬" break="no"/>res, que Sainct Paul auoit en l’art de perſuader,
        <lb/>lors qu’il preſchoit Iess-CHRiS à toute la ter
        <lb rend="¬" break="no"/>re habitable, afin de porter voſtre cœur, plus facile
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que ie ne fais pas, à nous faire quelque eſpece
        <lb/>de miſericorde.
        <lb/>Dieu vous commande d’examiner quel eſt voſtre
        <lb/>ſentiment, ſur la requeſte que tout Paris vous en fait
        <lb/>par ma bouche: car en la reſolution que vous pren
        <lb rend="¬" break="no"/>drez, conſiſte le fondement de voſtre vie ſpirituelle.
        <lb/>Et ſi vous auez quelque degouſt pour noſtre repos.
        <lb/>eſtudiez- vous à ſç̧auoir d’ou il peut venir, &amp; à iuger
        <lb/>quelle en peut eſtre la cauſe, afin d’y remedier le plus
        <lb/>promptement qu’il vous ſera poſſible.
        <lb/>Oüy, MAn A M a, voſtre eſprit eſt obligé à vous
        <lb/>tendre conte de l’eſtat où il ſe trouue, &amp; enuers Dieu
        <lb/>&amp; enuexs ſes peuples puis qu’il y va de l’etcruite de
        <lb/>I’vn &amp; d l’aure. <pb n="16"/>
        <lb/>16
        <lb/>¬l
        <lb/>Quand la penſée de ce digne Souauerain de nos
        <lb/>ames vous arriue, parmy les grandes affaires que vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Regence vous donne, ae ſe fait- il pas faire place
        <lb/>dans ces prodigieux empreſſemens terreſtres? Et ne
        <lb/>vous ſemble-t’il pas que voſtre cœur ſe tourne du co
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté que cette adorable penſée vous vient, pour aller
        <lb/>au deuant d’vne grace ſi diuine &amp; ſi celeſte? Vous
        <lb/>plaiſez-vous à mediter ſur ce que Ias’svs-CR1sT
        <lb/>a fait pour vous, afin que vous en faſſiez autant pour
        <lb/>luy en faueur de ſes creatures? C’eſt vn Seigneur qui
        <lb/>vous demande le reciproque de toutes les graces
        <lb/>qu’il vous a communiquées: &amp; en reuanche il vous
        <lb/>promet de vos en rendre cent fois autant icybas
        <lb/>le , parmy nous, &amp; là haut en la vie etermele, ſipour
        <lb/>ue. 1s. obeïr à̀ l’Euaagile, voſtre Majeſté fait quelque cho
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe en faueur de ceux qui implorent voſtre aſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ftance.
        <lb/>Auez-vous autrefois laiſſé quelque mauuaiſe in
        <lb rend="¬" break="no"/>clination pour Dieu? Si cela et, comme il n’en faut
        <lb/>pas douter, voſtre Maiefté fera bien encore ce que.
        <lb/> eV dlemandons, au nom de ce Souuerain
        <lb/>Ce que ce diuin Sauueur de nos ames a ſouffert er
        <lb/>ce monde, &amp; particulierement au iardin des Oliues,
        <lb/>&amp; ſur le Mont de Caluaire, vous ſuſcite à luy fairec
        <lb/>quelque teconnoiſſance a l’endroit de ces Peuples.
        <lb/>Pardonne, MAAE,à ce deſir déreglé que
        <lb/>nous auons de reuoir vos Majeſte: Ca il eſt vray
        <lb/>que noſtre eſprit, parmy là paix qu’il vous a pleu
        <lb/>nous donner, ne ſcauroit eſtre iamais bien ſatisfait, ſi
        <lb/>vous ne nous accordez pas encore vne choſe quine
        <lb/>dépend que de vous, &amp; qui nous eſt ſi precieuſe.
        <lb/>L’amour que nous auons pour noſtre. Prince,
        <lb/>nous. attache ſi fort à cet objet tant aimé, qu’il eſt
        <lb/>tout à fait impoſſible de nous tenir plus long-temps
        <lb/>ſeparez, ſans nous faire mourir du plus cruel ſuppli
        <lb rend="¬" break="no"/>Ce,
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>11 <pb n="17"/>
        <lb/>17
        <lb rend="¬" break="no"/>ce que la tyrannie puiſſe inuenter parmy les.
        <lb/>hommes.
        <lb/>Noſtre ame eſt tellement preoccupée du deſir de
        <lb/>reuoir ce Dieudonné, qu’elle eſt comme morte en
        <lb/>toutes ſes aures facultez, quelques raiſonnables
        <lb/>qu’elles puifſent eſtre.
        <lb/>Nos yeux ſont ouuerts, mais ce n’eſt que pour rc
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir vos Majeſtez. Noſtre bouche parle, mais ce
        <lb/>n’eſt que de voſtre retour: &amp; noſtre fantaiſie bleſſer,
        <lb/>ne fait que ſe diuertir à l’aſpect des images de cette
        <lb/>premiere entreueü, comme ſi la hoſe eſtoit: &amp; puis
        <lb/>reuenant à̀ ſoy, on n’entend retentir dans l’air, qu’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne confuſion dhelas, quand ſera ce que Dieu nous
        <lb/>faira cette grace!
        <lb/>Le zele que nous auons pour cela, eſt vn feu du
        <lb/>Ciel qui nous a conſommez, iuſques à ne aous laiſſer
        <lb/>qu’n peu de voix, pour vous dire que c’eſt de la part
        <lb/>de Dieu &amp; des hommes, qu’on vous fait des ſuppli
        <lb rend="¬" break="no"/>cations ſi iuſtes &amp; ſi preſſantes..
        <lb/>Le Prophete Royal Dauid dit, que le zele qu’il auoit
        <lb/>conceu de la maiſon de Dieu, luy auoit conſomme le
        <lb/>cœur, &amp; deuoré les eatrailles. Nous en pouuons
        <lb/>bien dire de meſmes du deſir que nous auons de re
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir vos Majeſtez, ou dans voſtre Palais Royal, ou
        <lb/>dans voſtre Louure: &amp; ne croyez pas, Mau,
        <lb/>qe nos eſprits ſoient appaiſez iuſques à ce que tout
        <lb rend="¬" break="no"/>le Peuple de Paris ſe trouue honore de votre pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence.
        <lb/>Ouy, MA A, nous ſouhaiitons auec paſſio,
        <lb/>de ueis ce viſage, qui ’eſt auarefois obſeure pour
        <lb/>nous dans vne ſerenité merucilleuiſe.
        <lb/>Oüy.MADA A, nous deſirons auec vn amour
        <lb/>incroyable de voir ce corps quis’eſtoit arre eontre
        <lb/>nous, pour le combler de benedictions ex traordinai
        <lb rend="¬" break="no"/>reu Il ftaut que voſtre Maeſté ſçache, MA ae,
        <lb/>ue nous ae tiendrons iamais la paix qu’elle nous a
        <lb/>E <pb n="18"/>
        <lb/>r3
        <lb/>¬l
        <lb/>donnée pour inuiolable, ſi elle ne nous fait la gracede
        <lb/>reuenir à Paris, &amp; ſi elle ne rend notre Dieu-donué
        <lb/>àia Voix de Dieu &amp; du Peuple.
        <lb/> Le Ciel, la terre, l’Eſtat, l’intereſt du Prince, l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mour de la Patrie, tous vos Subiets, la neceſſité des
        <lb/>affaires, enfin nille ſortes de raiſons diuinos &amp; hu
        <lb rend="¬" break="no"/>maines, vous coniurent au nem de celuy qui peut
        <lb/>tout, de nous faire cette grace.
        <lb/>La Paix ſe plaint, de ce que voſtre Maieſté ne ſe
        <lb/>donne pas la peine de venir icy pour la faire recon
        <lb rend="¬" break="no"/>oiſtre à vos peuples. Et ie ne croy pas qu’à la fin on
        <lb/>ne la traite comme vne eſclaue; ſi vous ne prenez le.
        <lb/>ſoin de la venir aſfiſter de vos graces. Voſtre preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ne luy eſt pas moins neceſſaire que noſtre amour
        <lb/> c’eſt la produire ignominieuſement, que de l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyer commevn obiet de meſpris, ou comme vne mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcrable indifferente.
        <lb/>Pardonnez-moy, MA DA u , ſi ie vous dis que fa
        <lb/>cea lition ne luy permet pas d’eſtre conſideree de la
        <lb/>orte. Ses qualitez vous peuuent-inſtruire de l’ori
        <lb rend="¬" break="no"/>gine de ſa Nobleſſe.
        <lb/>Si vous prenez le ſoin de tourner les yeux ſur cette
        <lb/>adorable, vous trouuerez qu’elle eſt l’obiet de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>es les felicitez, l’image myſterieuſe de l’eſtat Ange
        <lb rend="¬" break="no"/>lique, la eatiude eternelle, l’amour de l asa
        <lb rend="¬" break="no"/> ;s, l’idée de la Nature incrée, l’vnion hy
        <lb rend="¬" break="no"/>oſtatique des trois perſonnes Diuines envn mot
        <lb rend="¬" break="no"/>us trouuerez que ’eſt eu mefme, lequel apres
        <lb/>auoi humilie ſa ſaincte &amp; ſacrée perſonne, à ſereue
        <lb rend="¬" break="no"/>uit de noſtrerature, voulet mourir en Croix pour le
        <lb/>ilurt des hommes, afin d’eſtablir vne paix infi ie en
        <lb rend="¬" break="no"/>e ſa diuine Maieſté, &amp; des mortelsingrats a tant de
        <lb/>graces qu’il luv a pleu de nousfaire
        <lb rend="¬" break="no"/>oOiyMAA E, ſi vous prenez le ſoin de tour
        <lb rend="¬" break="no"/>mer les yeux encore vn coup ſur cette adorable, vous
        <lb/>ooerez qu’elle merite bien peu, ſi elle ne merite
        <lb/>voſtre preſence.
        <lb/>11 <pb n="19"/>
        <lb/>19
        <lb/> Nous’voulons vir ce Dieu-onné &amp; cette Reyneé
        <lb/>ſi pieuſe dans l’enceinte de nos murailles:car tant que
        <lb/>vos Maieſtez ſe tiendront hors de Paris, nous ne
        <lb/>ſç̧aurions nous imaginer, que vous nous ayez donneé
        <lb/>ne paix aſſeuré́e.
        <lb/>On ne connoiſt les cauſes que par leurs effects, ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>lon le Prince de la ſecte Petipatetique: ſi cela eſt,
        <lb/>ſur quoy nous pouuons nous aſſeurer de ſa longue
        <lb/>duré́e.
        <lb/>Le meſme nous apprend encote, que l’entende
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de l’homme ne poſſede aucune connoiſſance
        <lb/>que par le miniſtere des ſens, &amp; nous n’auons rien veu
        <lb/>iſques icy qui nous puiſſe deſabuſer de l’apprehen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion où nous ſommes.
        <lb/>Ces é́loignemens premeditez, &amp; ces fuits eſtu
        <lb rend="¬" break="no"/>íes, nous ſont d’vn tres-mauuais augure. Choſe
        <lb/>quelconque ne nous ſçauroit empeſcher de viure
        <lb/>dans vne continuelle apprehenſion, ſi vous viuez
        <lb/>toufiours dans cette continuelle ſacon de faire: &amp;
        <lb/>vous auez beau dire, MaDa , la crainte eſt vne
        <lb/>tache originelle, ou pour mieux dire, vne paſſion de
        <lb/>l’appetit irraſcible, par laquelle l’ame s’occupe à la
        <lb/>meditation du mal qui nous menace: &amp; contre le
        <lb rend="¬" break="no"/>quel elle ne ſçauroit trouuer vn moyenpour ſe de
        <lb rend="¬" break="no"/>fendre:; ſi voſtre Maieſt́ ne nous fait lagrace de re
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir, &amp; de nous mettre l’eſprit en repos par vnepre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſence ſi deſirée que la voſtre.
        <lb/>Vous deuez imiter Ie svs-CnrIsr, ſi iamaisper
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne l’a deu imiter d’vn grand ele, à cauſe de la par
        <lb rend="¬" break="no"/>culiere deuotionque vous auez touſiorseuë pour
        <lb/>cet adorable Souue ain S cigneur, duquel vous auez
        <lb/>receu tant de trefors periſſables &amp;eternéls auec des
        <lb/>profuſions immenſes: &amp; à cauſe du commandement
        <lb/>qu’il vous en a fait exprés, aufſi bien qu’au re ſte de
        <lb/>ſes creatures.
        <lb/>Vous ſçauez que ce veritable Iſaac, ingenieutx <pb n="20"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>20
        <lb/>pout noſtre ſalut, ſe fait voir à̀ qui ſouhaite ce bon
        <lb rend="¬" break="no"/>heur, &amp; ſe donne à qui le deſire. Continuez donc à
        <lb/>ſuiure ſes exemples, ſi vous voulez qu’il continuë aà̀
        <lb/>vous communiquer ſes graces. C’eſt vn Dieu infi
        <lb rend="¬" break="no"/>niment ialoux de ſes droits, que qui peche contre le
        <lb/>ta Saint Eſit, dont il vous fait part, ſe rend coulpa
        <lb rend="¬" break="no"/>lo2ns. 16.
        <lb/> ble d’vn crime, qui ne trouuera iamais de remiſſion,
        <lb/>ny en ce monde, ny en l’autre. Penſez combien il y
        <lb/>a que voſtre Maieſté nous traite aucc des rigeurs qui
        <lb/>n’en eurent iamaisde pareilles. Conſiderez l’incer
        <lb rend="¬" break="no"/>titude du iour où Dieu vous doit appeller deuant le
        <lb/>Tribunal de ſa Iuſtice. Sçachez, qu’alors le Monde
        <lb/>finira pour vous, &amp; que les affres de l’Eſtat ne vous
        <lb/>paroiſtront plus que comme des obiets importuns,.
        <lb/>ou que comme des eſpeces odieuſes. Oüy, MA DA
        <lb rend="¬" break="no"/>ME, voſtre Maieſté ne ſe peut approcher de celle de
        <lb/>ele semblaut, ſi vous tous ptioen dauanua
        <lb rend="¬" break="no"/>L’extreme paſſion que nous auons pour vous, nous
        <lb/>fait parler de la ſorte. C’eſt vn Prince que nous auons
        <lb/>demandé à Dieu, auec des inſtances, qui n’en eurent
        <lb/>iamais de paeilles. C’eſt le Fils de nos prieres &amp; de
        <lb/>ros larmes, auſſi bie que celuy de vos deuotions
        <lb/>coninuelles. C’eſt vn prefent qu’il a pleu à ſa Diui
        <lb rend="¬" break="no"/>ne Bonté de nous faire, t que nous auons obtenu de
        <lb/>iuy par vne grace toute particuiiere.
        <lb/>Le e ne l’a donné que ponr l’Eſtat, &amp; pour le ſa
        <lb/>tde la Patriœc’eſt pourquo vous ne ſçauriez nons
        <lb/>retenir plus leng temps, vn oien qui nousappartient
        <lb/>fi legitimement., ſans nous faire beaucoup d’iniu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice.
        <lb/> Plenſt a Dieu que vous euſſiez le don de penetrer
        <lb/>luſques au fond de nos cœurs, afin de voir ſans aucu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne diffienité, auec quelle paſſion teut le monde de
        <lb/>Paris le deſire. Les ennemis de cet Eſtat, n’appre
        <lb rend="¬" break="no"/>hendentrien tant que l’interinement de cerre grace.
        <lb/>Apres <pb n="21"/>
        <lb/>2t
        <lb/>Apres cela, il n’y a rien au monde que vous piſſiez
        <lb/>araindre en façon quelcõque. Le Prince &amp; le Peuple
        <lb/>bien vnis enſemble, ferons des merueilles pour la
        <lb/>gloire du Souuerain, &amp; pour l’honneur de la P’atrie.
        <lb/>L’Allemagne, laſſée. de ſeruir de theatre a
        <lb/>tant de guerres qu’elle ſouſfre depuis longues an
        <lb rend="¬" break="no"/>nées, continuera de vous ſolliciter à faire la Paix ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nerale, ne pouuant plus deſormais foarnir de ſlubſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtance à tant d’arḿs, qui ont touſiours veſu aux
        <lb/> deſpens de cette pauure deſolée.
        <lb/>LEſpagne qui n’en veut point, parce qu’elle la
        <lb/>veut autrement, qu’elle ne la vouloit pas aux traitez
        <lb/>precedens, &amp; parce qu’elle eſpere auſſi de profiter
        <lb/>beaucoup de nos deſordres: dés qu’elle ſç̧aura que le
        <lb/>oy ſt de retour dans Paris, &amp; que tountes choſes
        <lb/>doni elnue le e ſiedee eſi e lilin nie de n ;
        <lb/>L’ Angleterre tremblera de ſçauoir, que vous ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rez en eſtat de punir ſon par icide.
        <lb/>La Suede ſera bien aiſe, de voir que voſtre Maie
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté aura mis les affaires aux termes de la ſecourir, lors
        <lb/>qu’elle aura beſoin de voſtre aſſiſtance.
        <lb/> La Pologne fera des feux de ioye, d’vne condui
        <lb rend="¬" break="no"/>te ſi genereuſe que la voſtre.
        <lb/>a Flandre, maintenant toute orgueilleuſe, s’l
        <lb rend="¬" break="no"/>miliera, apres vne ſi celeſte action, à receuoir les loix
        <lb/>que vous aurez ſoin de luy preſcrire.
        <lb/>La Catalongne, ne pouuant perdre la memoire
        <lb/>des outrages qu’elle a receus de Madrid, rednublera
        <lb/>le zele qu’elle a pour les Fran gois, &amp; par vne recon
        <lb rend="¬" break="no"/>aoiſſance ordinaire aux grands courages, elles’ffer
        <lb rend="¬" break="no"/>mira encore plus en la fidelitequ’elle vous a iurée.
        <lb/>Naples vous demandera vn Liberateur.
        <lb/>Sicile, Sardagne, &amp; Coiſe, tourneront les yeux
        <lb/>ſuir voſtre prudence &amp; ſur voſtre conduite.
        <lb/>Malthevous conſiderera comme vne des plus
        <lb/>F
        <lb/>¬.. <pb n="22"/>
        <lb/>c2
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>utres Pinceſſes de la terre:
        <lb/>Rome chancellante, ſongera à ne rien cntrepre
        <lb rend="¬" break="no"/>dre qui ne ſoit tres equitable.
        <lb/>Milan ſera dans des apprehenſions incroyables,
        <lb/>d’vn coup d’Eſtat ſi confiderable.
        <lb/>La Sauoye ſe mettra d’abord encampagne pour
        <lb/>voſtre ſeruice.
        <lb/>Veniſc en ſera rauie, ſous eſpoir de tirer de vous
        <lb/>quélque petite aſſiſtance.
        <lb/> Genes ne viura plus dans l’in difference.
        <lb/>La Toſcane renouullera ſa neutralité.
        <lb/>Efina toutel Europe n’atend voſtre retour dans
        <lb/>Paris, qu’auec des paſſions inconceuables.
        <lb/>Iugez apres cela, MAAE, ſi cette actionſçauroit
        <lb/>eſtre vtile à tant de Nations, &amp; fi elle peut eſtre deſi
        <lb rend="¬" break="no"/>tée, comme elle eſt, de tous ceux quihabitent la plus
        <lb/>poble partie de l’Vniuers, ſans que la Voix du Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple, ſoit la Voix de Deu, &amp; ſans que la Voix de
        <lb/>Dieu, ſoit la Voix du Peuple.
        <lb/>Ha, France, que tuſeras heureuſe au retour de ce
        <lb/>petit Iſaac, auec lequel ton Sauueur a fait vne ſi
        <lb/>eſtcoite alliance!
        <lb/> Ha, France, que tu receuras de ſatis faction en la
        <lb/>premiere entre-veué̈ d’vn Prince, qui ne reſpire l’air
        <lb/>que pour te rendre bien- heureuſe!
        <lb/>Ha, que ce nouueau retour va redonner la vie à
        <lb/>des cœus tres languiſſans. &amp; la mort aà̀ des deſirs ou
        <lb rend="¬" break="no"/>tragenx &amp; ſupetbes!
        <lb/>Combien de captifs deliurez en vn moment? &amp;
        <lb/>combien d’exilez reſtabls &amp; dans lems biens &amp; dans
        <lb/>leurs charges? Comben d’inſolens abbatus? &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>bien de tempeſtes calmées?
        <lb/>Mais au cotrairt, MaD ama vous nous traitez cm
        <lb rend="¬" break="no"/>me fi nous eſtons les plus ctiminels de la terre. Vous
        <lb/>nous rtenez ce que Dieu nous a ſi liberalement do
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, &amp; vous nous ſeparez de tout ce que naous deſi¬ <pb n="23"/>
        <lb/>rons le plus au monde. Voſtre eſloignement no?
        <lb/>fait ſouffrir des tourmens incroyables. Les iours
        <lb/>mous ſemblent des nuicts, &amp; les nuicts nous ſont des
        <lb/>truels ſupplices. Auſſi priue zde noſtre Dieu-donné,
        <lb/>nous ſommes priuez de la plus belle partie de nous
        <lb rend="¬" break="no"/>meſmes.
        <lb/>Nous coniurons donc voſtre Maieſt́ de reuenir,
        <lb/>&amp; quoy que mortels, nous vous promettons vne
        <lb/>obeiſſance immortelle. Oà pourriez-vous eſtre auec
        <lb/>plus d’honneur, &amp; auec plus de ſeureté, que dans vne
        <lb/>ville où l’on ne vous deſire pas ſelement; mais ou
        <lb/>tout le monde vous idolatre. Voſtre Maieſté n’aura
        <lb/>pas ſi toſt mis le pied dans Paris, qu’elle entrendra la
        <lb/>Voix du Peuple, &amp; la Voix de Dieu, entonner de
        <lb/>tous eoſtez, Viue le Ioy, auec vne melodie incroya
        <lb rend="¬" break="no"/>ble La ioye reuiendra à meſme inſtant dans les cœurs
        <lb/>affligez, &amp; tout l’Eſtat ſe remettra dans ſon pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mier luſtre.
        <lb/>Le Roy ne ſçauroit abandonner tout à̀ fait Pais,
        <lb/>ſans ſe priuer de la plus belle partie de ſon Empir.
        <lb/> Tibere appriſt bien à ſes depens, combien l’éloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gnement eſt preiudiciable à̀ vn Souuerain. Ses S b
        <lb rend="¬" break="no"/>iets commencerent a le hair plus que iamais, dés qu’il
        <lb/>ſe fut re fugié à la campagne; &amp; dans cet éloigne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, il y trouua ſa diſgrace &amp; ſa perte. Il eſt vray
        <lb/>que ce Prince ne leur auoit pas eſté́ donné de Dieu,
        <lb/>comme le noſtre. Il s’en falloit auſſi beaucoup qu’il
        <lb/>n’euſt la moindre des qualitez, que ſa Maieſté poſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>de. Mais nonobſtant tout cela, plus vous dſferez de
        <lb/>venir à̀ Paris, plus vous trauaillez à la ruine de vos
        <lb/>affaires; &amp; ie crains, que les Peuples ne s’accouſtu
        <lb rend="¬" break="no"/>ment aà la fin, à prendre des libertez inſupporta
        <lb rend="¬" break="no"/>bles.
        <lb/>En effet, MADAE, la narure de J’honme n’et
        <lb/>de ſoy que trop portée aà mal faire. Et certes il n’eſt
        <lb/>pas neceſſaire de ſouffrir dauantage, qu’il s’abandon¬ <pb n="24"/>
        <lb/> 4
        <lb/>ae à ſes inclinations, ny qu’il ſe forme plus long
        <lb rend="¬" break="no"/>temps à l’́loignement de voſtre perſonne. Vous aue
        <lb/>plus d’inſolens à contenter, que de raiſonnables à
        <lb/>ſatisfaire. Les partis qui commencent à̀ ſe former ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cretement dans toutes les Prouinces de l’Eſtat, vous
        <lb/>obligent à retourner dans P ris pour les deſtruire.
        <lb/>C’eſt-là où vous trouuerez la veritable ſubſiſtance
        <lb/>des armemens, &amp; la veritable fſource des Finances.
        <lb/>Vous n’y verrez que des bources ouuertes en voſtre
        <lb/>faueur, ny que des cœurs zelez pour voſtre ſeruice.
        <lb/>Voſtre preſence n’y ſera pas ſi toſt, qu’elle diſſipera
        <lb/>tous les proiets des meſchans, &amp; qu’elle augmentera
        <lb/>toutes les eſperances de ceux qui ſont ues affection
        <lb rend="¬" break="no"/>nez à voſtre ſeruice.
        <lb/>Sans difficulté, MAAME, cs retardemens au
        <lb rend="¬" break="no"/>gmentent le courage de vos ennemis, &amp; la plus part
        <lb/>des gens de bien ſe laiſſent corrompre par ce moyene
        <lb/>là aux perſuaſions de cette abominable engeance. En
        <lb/>venant icy tous les troubles de France ſe calme ront,
        <lb/>&amp; tous les droits que ſa Maieſté auoit accouſtumé de
        <lb/>prendre ſur ſes Sujets, reuiendront dans les coffres
        <lb/>du Roy, à la pemiese ſommation qui leur en ſera
        <lb/>eun e dioe ene e e lenene e e eieie
        <lb/>ſçauroit arriuer que de voſtre preſence. Si voſtre
        <lb/>Maieſté reuient à Paris, elle n’y ſera pas moins Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>ne des cœurs, que Reyne de cet Empire. Ce ſont
        <lb/>des maximes d’Eſtat, dont les plus grands hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes des ſiecles paſſez, ſe ſont ſeruis pour ſe rendre
        <lb/>plus puiſſans, &amp; pour venir à bout de toutes leurs en
        <lb rend="¬" break="no"/>repriſes.
        <lb/>,uez- vous refuſe à des fideles Suiets, ce que
        <lb/>des illuſtres Souuerains ont concedé aux plus grands
        <lb/>ennemis qu’ils euſſent au monde. Certainemet,
        <lb/>M an, voſtre vertu vous fera trouuer de la ve
        <lb rend="¬" break="no"/>neration parmy les eſprits les plus infideles. Prens
        <lb rend="¬" break="no"/>conſeil <pb n="25"/>
        <lb/>5
        <lb/>confeit de la raiſon, pluſtoà que de l’imiure qut vu
        <lb/>eoer nuoi reue dt ſ rut leoremiſede e le e n
        <lb/>paodrdinaire oonte, dont Dieu vousaſ noblement
        <lb/>ounrueouie, uous conde ſende on ſappieuins
        <lb/>Pu ou u ernunte voun fis, vousreuoinerreodenrs
        <lb/>Sus, poor yremere ler eſooduiſes &amp;ou,!
        <lb/> oit oule mpire, Ce ſera alonu que voſtre lſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ieue yſieareeue, come vn Aneoe de ’aue oue re,
        <lb/>eI, teton eie auriue, pour le ſalut de ſes
        <lb/>creatures.
        <lb/>r en recompenſe de ee bie fait, vaus ſer
        <lb/>vedent dvononmhre nfiny de res ernele e on
        <lb/>JPr suade vous louiera &amp;’vos n’entende pus rai
        <lb/>lonnee dans cet Eſat, que des Cantiques de iorce.
        <lb/>leCil &amp; la terre ſe ioindront enſemble pour vou
        <lb/>eombler de leurs bene didions &amp; nour ne faire quv
        <lb/>s ieus contert de la Voix de Dieu, &amp; de la Voi
        <lb rend="¬" break="no"/>des Peuples.
        <lb/>e ſer dans ces occaſions, que vous apprendre
        <lb/>e quedie fore us vVoias du leuple es l oius de
        <lb/>Die, contre le ſentiment de celuy, qui nous a yo
        <lb/>l pet ſuder le contraire Ce ſera daus cereneontr
        <lb/>ui’l oondlanee le peoſenen ous eus piee
        <lb/>eie vous ſe ea ne conimuele oſrande de e
        <lb/>le ae e ana de plus equils, &amp; de plus conſole
        <lb rend="¬" break="no"/>le ce ſera dns ee emps ſi denire, que la dipi
        <lb/> d &amp;ouuenain ſe fera voit en ſa pluos haute ſplen
        <lb/>er &amp; oue voire grnace erermiſern ſa nenoie e
        <lb/> des lors que voſre Maieſte ſe renda eale
        <lb rend="¬" break="no"/>ment herie dé ſes Sujes, &amp; que vous pours pP
        <lb rend="¬" break="no"/>e libere de les faire viure dans vne ceraine
        <lb/>enion res genereuſe, &amp; tres pafaite. Ce ſera pou
        <lb/>lore, que les l ois reprendront leur vioueur, d e
        <lb/>Die ſe rouuera pai faictement reueré de ſes creau
        <lb/> e ee fera eneore alos que les pauures y ſeront
        <lb/>ouilage, que les riches proſpereront, que laieu <pb n="26"/>
        <lb/>26
        <lb/>ſſen pprendra la vertu, &amp; que toute laFrance ſera
        <lb/>en eſtime.
        <lb/>Enfin ce ſera ne marque infaillible, que la Paix,
        <lb/>dont voſtre Maieſté vient de nous honorer, ſubſiſtera,
        <lb/>&amp; que toutes choſes pourront ſubſiſter auec elle. Il
        <lb/>n’eſt ny grand ny petit, qui ne vous coniure au hom
        <lb/>de Dieu, de reuenir dés qu’il vous ſera poſſible: &amp;
        <lb/>quelque obiection qu’on vous puiſſe faire au con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire, vous trouuerez en ce faiſant, que la Voix du
        <lb/>Peuple eſt la Voix de Dieu, &amp; qu’il n’y a nulle diffe
        <lb rend="¬" break="no"/>rence entre celle de ce Souuerain Seigneur &amp; la
        <lb/>noſtre.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
