<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2773_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le plaidoyer de la maison royale, ou la Cause d'Etat
          montrant comme il faut borner : 1. les intérêts des princes du sang; 2. les intérêts des
          princes étrangers; 3 . les intérêts des maréchaux de France; 4. et les intérêts des autres
          grands de l'État.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=1-72ia77r5kC"/>
          <author ref="isni:0000000121002759" source="Carrier" role="alleged_author">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Plaidoyer (le) de la maison royale, ou la Cause d'Etat montrant
            comme il faut borner : 1. les intérêts des princes du sang; 2. les intérêts des princes
            étrangers; 3 . les intérêts des maréchaux de France; 4. et les intérêts des autres
            grands de l'État.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="32" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309858</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2773. Plaidoyer (le) de la maison royale, ou la Cause d'Etat montrant
          comme il faut borner : 1. les intérêts des princes du sang; 2. les intérêts des princes
          étran gers ;3. les intérêts des maréchaux de France; 4. et les intérêts des autres grands
          de l'Etat. Paris, 1652, 32 pages. Contrefaçon du Rapporteur des procès d'état, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique judiciaire</term>
          <term type="genre">plaidoyer</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Dubosc_de_Montandre.xml">Du Bosc de Montandré</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-15" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>PLAIDOYE
        <lb/>DE LA
        <lb/>MAISON ROYALLE.
        <lb/>OV
        <lb/>LA CAVSE D’ESTAT,
        <lb/>montrant comme il faut borner
        <lb/>I. Les intereſts des Princes du Sang.
        <lb/>II. Les intereſts des Princes Eſtrangers.
        <lb/>III. Les intereſts des Mareſchaux de France.
        <lb/>IV. Et les intereſts des autres grands de l’Eſtat. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.,
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>LE PLAIDOYE DE
        <lb/> 1
        <lb/> la Maiſon Royalle, ou la
        <lb/>cauſe d’Eſtat.
        <lb/>Es Eſtats ne toimbent jamais dans le
        <lb/>2 déreglement, que lors que les crimes
        <lb/>Je ſont dans l’impunité; &amp; que les ſiecles
        <lb/> peuuent flatter leur brutalité d’vne eſ
        <lb rend="¬" break="no"/> perance de pardons pour s’animer d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>e rant plus viuementà l’execution de
        <lb/>toute leurs plus meſchantes entrepriſes, que plus ils
        <lb/>ſont aſſeurez par l’erpeiience du déréglement, que
        <lb/>la vengeance des Loix n’en eſt point à craindre.,
        <lb/> Le crime n’eſt iamais redoutable que quand il
        <lb/>regne; il he regne jamais, que lors qu’il n’apprehen
        <lb rend="¬" break="no"/>de point la punition, &amp; que ſe voyant au deſſus de
        <lb/>oatecrainte, qui ſaulle peut bridenſes empotemens,
        <lb/>iln’eſt plus en eſtat-de pouuoir eſtremoderé que par
        <lb/>ſanimfpniſfance. La force dulerime, &amp; la rigueur
        <lb/>des Lorſoit incompatibles: ſicelles-cy ne ſe relaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chene poinr par l’indulgence de eux qui ſont com¬.
        <lb/>ais à les faide aloi; il fau necéſfairement que l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>aſeienne buſiours dans le deaoir, ou qu’il ſe re
        <lb rend="¬" break="no"/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>. <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>ſolu du raoins à̀ la honte de ſeruir d’oxemple, lors
        <lb/>qu’il manquera de reſpect pour ſe ſoumettre.
        <lb/> Les deſolations publiques n’ont jamais eſté les pu
        <lb rend="¬" break="no"/>nitions des crimes partieculiers: Et le Ciel n’a iamais
        <lb/>afſeé le ſi gnaler d’borreur de los vengeances qu
        <lb/>n le’chaſtiment des impunirez: Lors que Dieu
        <lb/>deſola touce la Tribu de Benjamin, l’Hiſtoire Sain
        <lb rend="¬" break="no"/>cte rapporte, qu’il n’en eut point d’autre motif, que
        <lb/>celuy de l’impunité́ d’vnviolement-commis par vn
        <lb/>ſimple Soldat: Et cette ſeulle indulgence des Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>giſtrats fur capable. de mer les foudres entre les
        <lb/>1nains de la Iuſtice de Dieu, pour les luy faire laer
        <lb/>lur tous les deſcendans du mlgnon d’Iſräl.
        <lb/> On ſcait pien quenos paſſions one efté tellenent.
        <lb/>déreglées par la premiere deſobeyſſance de celuy en
        <lb/>qui nous auons tos peché, qu’à moins que de les
        <lb/>violenter par vne contiuuelle force d’eſprit, il eſt
        <lb/>pas poſljble, de les retenir, touſiours danala- defferen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’ils doiuent à̀ ſes ordres: Et ue la pante que
        <lb/>nodsauons yers le crime eſt ſi gliſſante, qu’il faut
        <lb/>ne ceſſairement que nos re flections nous oppoſens la;
        <lb/>terreur des ois,pour oqus empeſcher de faire au¬.
        <lb/>cn faa pas, ou pur aouaolobiger denoustonir con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtanamoene deo, :..
        <lb/>.
        <lb/>C’eſts pourquoy leoaoi x n’onepoint laiſso e cri!
        <lb/> me qu’ils n’ayenc eſtonné́ ar la crainte d’eipuni
        <lb rend="¬" break="no"/>tiona-n’y a que lePasriside quiparutrauarofuis i
        <lb/>deſraiſonnableà ce Sage Legiſlatsut de Lacadbemo
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, qu’il ne crur point eſts oblgeé́ do luyrpréſcrles
        <lb/>¬-¬
        <lb rend="¬" break="no"/>aucu <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>aocun chaſtinent, ſur la creance qu’il eut, qu’il ne
        <lb/>ſeroit point d’inſolent qui fur aſſez effronté pour
        <lb/>ozer attenter à la vie de celuy qui la luy auroit don
        <lb rend="¬" break="no"/>née: Mais Marc-A nthoine l’Orateur insectiuant
        <lb/>contte vn parricide de ſeon temps, remarque ſage.
        <lb rend="¬" break="no"/>mene, que Llcurgue auoit reſmoigné ar cette refle
        <lb rend="¬" break="no"/>ction, qu’il laiſſoit lei chaſtiment de ce crime à la diſ4
        <lb/>eretion de ceux qui- le verroient commettre, &amp; qu’iſ
        <lb/>ſembloit iuger qu’on ne pouuoit ordonner de ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>plice qui fue conforme à l’impudence d’vn ſembla
        <lb rend="¬" break="no"/>ble attentat, à moins qu’on ne fut inſpiré par vne iu
        <lb rend="¬" break="no"/>dignation preſente d’en auoireſtée teuhoin.
        <lb/> e dis neantmoins que parnly les crimes, ceux quil
        <lb/>choquent l’Eſtat, ſonrt les plus effroyables; &amp; qu’il
        <lb/> ſemble que les ſceleras qui ſont aſſez impudents
        <lb/>pour s’emporter juſqu’à ce eiecez, ’expoſent en
        <lb/>meſme temps aà̀ lmrigueur de rous les ſupplices, puis
        <lb/>que par ces crimes d’Eſtat qui ſont les mal-heureux.
        <lb/>abregez de tous les autres, ils ſemblent faire marche
        <lb rend="¬" break="no"/>pied de toutes lesloix; &amp; qu’en arttentant de choquer
        <lb/> par ces eneprifes generalles le melodieux cocert
        <lb/>du commerce de la vie ciuille, ils ne ſont coupablas
        <lb/>que d’autant de crimes qu’il y ade particuliers, dont.
        <lb/>le eorps de l’Etar eſt compoſé.;
        <lb/>Ainſi ie enſe qu i les impunitez des crimes par
        <lb rend="¬" break="no"/>ieuliers ſont dangereufes, elles ſont d’vne tres per
        <lb rend="¬" break="no"/> icieuſe conſequence pour les crimes d’Eſtat; &amp; qu’il
        <lb/>eſt e tiaraemontl neceſſaire. qu les loix foient vn peu
        <lb/>rigureuſese point, pour ne permettre iamais
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>que cette tragique diſpoſition de rous les plus ho-l
        <lb/>ribles deſreglements puiſſe aucunermenc empiecer ſur
        <lb/>leur authorité.
        <lb/> I. Ne perdons pas tant de temps à̀ l’amplificatio:
        <lb/>d’vn prelude, mais entrons vn peu plus ſerieuiement
        <lb/>dans l’examen des crimes d’Eſtat; &amp; faiſons voir,.
        <lb/>premierement, que tous les affronts qu’on fait aux
        <lb/>Princes du Sang netombent par reflexion ſur la per
        <lb rend="¬" break="no"/>onne du Roy; pour monſtrer en ſuite que ces meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes affronts ſont des attentats, ou des csimes d’E
        <lb rend="¬" break="no"/>fat..
        <lb/> Comme la Royauteé neſt point deſpotique, c’eſt
        <lb/>à dire, tyrannique ou deſraiſonnable parmy les Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çois, il ne faut point douter qu’edle eſt d’autant plus
        <lb/>eſclatante que pluselle eſt enuironné́e de Princes du
        <lb/>Sang, &amp; que ſa pnincipale gloire conſiſte aà̀ voir
        <lb/>beau coup d’lluſtres dans ſa Naiffane qui puiſſenc
        <lb/>eſtre capables de recueil lir la ſucceſſion de la Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>raineté, ſuppoſé qu’il fuſt neceſſaire de la. tranſpor
        <lb rend="¬" break="no"/>ter aà quelque branche de la Maiſon Royalle, lors
        <lb/>que la ſouche viedroit à manquer, comnae l ne
        <lb/>le peut que trop facilemens dans les reuolutions de
        <lb/>P’Eſtar.
        <lb/>Il n’en eſt pas de meſme de la Souueraineté́ Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çoiſe que de la Turcque ou de l’Eſpagnole, celle-là,
        <lb/> cormmeelle elt entierement tyrannaique, dbute par
        <lb/>le fratricide: Et pour vn premier coup d’eſſay de ſon
        <lb/>pouuoir abſolu, teint ſon eſcarlatre Royall du Sang
        <lb/>des plus proches, qui ſont em quelque faconcapa; <pb n="7"/>
        <lb/>57
        <lb/>bles de faireombre à lon authorſté. Celle-ey, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me elle eſt moins cruelle, quoy qu’elle ſoit en quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que façon auſſi deſpotique, n’eſt pas coutesfois ſi
        <lb/>ſanguinaire; Pour les parens &amp; les plus proches, elle
        <lb/>s’en deffait le mieux qu’elle peut, ſoit en les enga
        <lb rend="¬" break="no"/>geant dans le Sacerdoce, ſoit en les faiſant attacher
        <lb/> des employs ſacrez par les veux de la Religion,
        <lb/>pour eſtouffer, ou du moins pour rendre inutiles tous
        <lb/>les ſentiments que l’ambition leur pourroit inſpi
        <lb rend="¬" break="no"/>rer ſur les eſperances de la Royauté; &amp; ne conler
        <lb rend="¬" break="no"/>ue aupreés de ſoy que les fils naturels, auſquels meſ4
        <lb/>me elle communique bien ſouuent le pouuoir le plus
        <lb/>abſolu, parce qu’elle voit bien que la qualireé de ba
        <lb rend="¬" break="no"/>ſftard les exclut de. l’eſperance de la ſucceſſion, &amp;
        <lb/>qu’ils connoiſſent fort bien que toute leur gran
        <lb rend="¬" break="no"/>deur conſiſte à fe cenir dans vne ſoumiſſioa parfai
        <lb rend="¬" break="no"/>éte à̀ rous les ordres de leur Souuerain.
        <lb/>Les Loix de France eſtant moins deſpotiques, &amp;
        <lb/>par conſequent plus raiſonnables, font entrer tous le4
        <lb/>Princes du Sang dans le conſeil de tous les deſſeins
        <lb/>de la Souueraineté́ ; ne permettant point qu’on
        <lb/>puifſe craitter d’aucune affaire d’Eſtat dans leut par
        <lb rend="¬" break="no"/>ticipation, laquelle eſt ſi neceſſaire pour le gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement pacifique de cette Monarchie, que les Al
        <lb rend="¬" break="no"/>liances &amp; les Traittez qui pourroient eſtre conclus
        <lb/>ans leur adueu, ſeroient entierement inualides: Et
        <lb/>cette verité qui ne peut eſtre choquée en France,
        <lb/>que par les ennemis de nos Loix, &amp; par les fauteurs <pb n="8"/>
        <lb/> 3
        <lb/>de la tyrannie, eonelut manifeſtefment que la Royai
        <lb rend="¬" break="no"/>té ſe trouue dautant plus fermement cimentée, que
        <lb/>plus elle a de Princes du Sang, qui ſont comme les.
        <lb/>appuis de ſon Trône, &amp; les veritables rampars de
        <lb/>ſon authoriteé.
        <lb/> Si cette preſuppoſision eſt veritable, comme il
        <lb/>n’eſt point d’homme de ſens qui puiſſe la contredi
        <lb rend="¬" break="no"/>re, ne puis-je pas aſſeuror auec toure ſorte da raiſo
        <lb/>que tous les affronts qu’on fait aux Princes du Sang,.
        <lb/>ſont des crimes d’Eſtat, &amp; retombent par reflection,
        <lb/>fur la perſonne du Roy: Voyla comme ieraiſonne;&amp;
        <lb/>comme ie raiſonne ſans peur d’eſtrecontredit par au
        <lb rend="¬" break="no"/>eun raiſonnable: Lors qu’on choque vnRoy, on n’en
        <lb rend="¬" break="no"/>court le crime d’Eſtat, que parce qu’on s’en prend à
        <lb/>celuy que tout l’Eſtat conſidere, comme le depo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiraire de l’aut horité́ Souueraine, lequel ne pouuant
        <lb/>eſtre le diſpenſateur abſolu de la luſtice, &amp; l’arbitre
        <lb/>Souuerain de tous les differents que les querelles peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent faire naiſtre dans le commerce de la vie ciuile, à̀
        <lb/>moins qu’il ne ſoit maintenu dans l’independance
        <lb/>par lereſpect, &amp; par la loumiſſion volontaire de tous
        <lb rend="¬" break="no"/>les peuples; Engage par conſequent tout l’Eſtat à la,
        <lb/>vengeance des attentars,-qu’on peut entreprendre
        <lb/>contre ſa perſonne par le meſme motif que l’Eſtat
        <lb/>a dele reconnoiſtre, pour en exiger juſtice.
        <lb/>Cette <pb n="9"/>
        <lb/>13
        <lb/>Certe econſideration, que l’Eſtat ne pout exiger
        <lb/>ny meſme -eſperer iuſtice de ſon Souuerain, à̀ moins
        <lb/>qe le Souuerain ne ſoit en pouuoir de la luy rendre
        <lb/>par le moyen de la ſoumiſſion qu’il rencontrer
        <lb/>dans la dependance de tous ſes ſujets; fairt, que l’Eſtat
        <lb/>et obligeé́ de prendre à partie tous ceux qui ſeront
        <lb/>aſſez intolens pour atrenter à ce Souuerain, par ce
        <lb/>que la raiſon qui luy fait eſperer iuſtice del’exercice
        <lb/>de ſon authorité, la melme, l’oblige à la luy mainte¬.
        <lb/>nir inuiolable, pour eſtre en droit de la pouuoir exi
        <lb rend="¬" break="no"/>ger: Et puis qu’il n’eſt point de moyen de maintenit
        <lb/>cette authorité louueraine inuiolable entre les
        <lb/>mains d’vn Monarque, à moins qu’on ne le rende
        <lb/>redoutable à tous ceux qui pourroient atténter aux
        <lb/>Loir, il faut donc neceſſairement que l’Eſtat s’inte
        <lb rend="¬" break="no"/>eſſe à̀ la vengeance de tout ce qui le pourroit offen
        <lb rend="¬" break="no"/>cer: cela eſt ſans replique.
        <lb/>Ils’enſuies de ce raiſonnenent ce me ſembleque
        <lb/>toutes les entrepriſes qui ſont capables de porter
        <lb/>quelque empechement à l’exercice de l’authorité́
        <lb/>Souueraine, ou d’en eneruer en aucune faço la
        <lb/>vigueur, ſont des crimes d’Eſtat, par ce que l’Eſtas
        <lb/>eſt obligé de s’en reſſentir par le ſeul motif d’vne
        <lb/>vengeance publique: &amp; par cde que le Roy ſe trouus
        <lb/> le diſpenſareur de cette authorité ſouueraine, il s’en
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuit maniſtement que tous ceux qui attentent à̀ ſ
        <lb rend="¬" break="no"/>petſonne ſont directement criminels d’Eſtat:
        <lb/>pouſſons encor plus auant.
        <lb/>c <pb n="10"/>
        <lb/>14
        <lb/>Nous auons deſia dit que, comme l’authorité
        <lb/>ſouueraine dans les pe ſonnes de nos Roys, n’eſt pas
        <lb/>deſpotique ou tirannique, elle le communique eſſen
        <lb/> tiellement à̀ ſes Princes du Sang, &amp; veut que ces pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ches de la Majeſté loient appellez à la participation
        <lb/>de tous les affares qui ſont ſous ſa dependance, auee
        <lb/>vae neceſſite ſi indiſpenlable, qu’elle empieteroit
        <lb/>ſans doute vn pouuor qui nous ſeroit inconnu, i
        <lb/> toutefois elle affectoit de fruſtrer les princes du Sang
        <lb/> du droit legitime qu’ils ont, d’auoir leur part dans la
        <lb/>reſolution de toutes les affaires d’Eſtat.
        <lb/>Si certereflection eſt veritable comme elle eſt ſans
        <lb/>contradiction; ie puis aſſeurer auec la méme crean
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, quetous les affronts qu’on fait à des Princes du
        <lb/>Sang, ſont des crimes d’Eſtat; voicy mon raiſonne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment: puis que les erimes, ne ſont crimes d’Eſtat,
        <lb/>que par ce que ceux qui les commettenc, oublient le
        <lb/>reſpect qu’ils doiaent à la Majeſté du Souuerain,
        <lb/>qui ne peut eſtre en eſtat de rendre iuſtice que pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant que les Subjets ſe tiendront dans la deference
        <lb/>qu’ils doiuent aà̀ ſes ordres; N’eſt il paa trop mani
        <lb rend="¬" break="no"/>feſte, qu’on ne peut offencer les Piinces du Sang.
        <lb/>ſans tomber dans vn crime d’Eſtat, puis que leurpar
        <lb rend="¬" break="no"/>ticipation eſt eſſentieile dans l’exercice de l’autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité Souueraine; &amp; qu’il ne ſe peut par cette taſon
        <lb/>que cette meéme authorité ne ſouffre de treadange
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſes atteintes, lors qu’elle ſe trouue choquée daas
        <lb/> les ſacrées perſonnes de ceux, dont la participation <pb n="11"/>
        <lb/>11
        <lb/>eſé abſolument neceſſaire pour la iuſtifieatior de
        <lb/>ſon exereice.
        <lb/>Ie ne veux cependant point ſouſtenir quela Maie
        <lb rend="¬" break="no"/>ſté ſe trouue diretement offencée, dans ces attentats
        <lb/>qu’on fait à la digniré́ des Princes du Sang: ie ſcay,
        <lb/>en uitte mé me de mon raiſonnement, que ces af
        <lb rend="¬" break="no"/>fronts ne tombent fur les perſonnes des Roys quepar
        <lb/>relection, ou par contrecoup; &amp; que quand les
        <lb/>Princes du Sang ſont attaquez, les Roys ne peuuent
        <lb/>pas dire qu’on s’en prend à eux directement, mais
        <lb/>indirectement, puis qu’ils ſont leurs proches &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/>me les aſſeſſeurs eſſentiels à̀ l’exercice de l’authoriteé
        <lb/>Seuueraine; &amp; que pour cette raiſon on ne porte les
        <lb/>mains ſur leurs perſonnes que par ce qu’on ſç̧air bien
        <lb/>que tous les coups ſe reflechiront ſur la Maieſteé.
        <lb/> Lors que Dieu eſt ettaquée par l’Athée ou par le
        <lb/>blaſphemateur, c’eſt la Maieſté diuine quis’en trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ue diretement offencé́e; &amp; qui e reçoit point ces
        <lb/>traits d’impudence, comme des contrecoups refle
        <lb rend="¬" break="no"/>chis ſur ſon authorité; mas comme des attentats
        <lb/>inſolemment premeditées, &amp; comme des coups aſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>nez contre luy auec toute ſorte dereflection.
        <lb/>Le méme ne ſe rencontre point dans les attentats
        <lb/>de l’Adulrere ou du Sodomite: Les coups en tom
        <lb rend="¬" break="no"/>bent directemeat ſur le prochain; &amp; comme lepro
        <lb rend="¬" break="no"/>chain porte l’image de Dieu empreimte ſur ſon
        <lb/>front, ces affronts faits à̀ l’image ſe reflechſſent d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>bord ſar ſon prototype; &amp;s Dieu, ce’ſemble ne re¬ <pb n="12"/>
        <lb/>..
        <lb rend="¬" break="no"/> 12
        <lb/>çoit que par contrecaup, ce qui neantmoins choque
        <lb/>directement le prochain, par ce que c’ſR à luy que
        <lb/>l’inſolence viſe pour luy en faire l’affront.
        <lb/>Il eſt vray neantmoins, que Dieu s’intereſſs éga
        <lb rend="¬" break="no"/>lement en la vengeanee de l’adultere ou du blaſphe
        <lb rend="¬" break="no"/>me, quoy qu’il en ſoit diuerſement offencée; &amp; qu’il
        <lb/>ne ſe reſſent pas moins des iniures dont il reçoit l’af
        <lb rend="¬" break="no"/>front par contrecoup, que de celles qui s’en pren
        <lb rend="¬" break="no"/>nent diretement à ſa aieſté, ainſi les vnes &amp; les au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres portent égallement le titre effroyable d’offence
        <lb/>de Dieu, &amp; l’adultere n’eſt pas moins ſuiet au foudre
        <lb/>que le blaſpheme ou l’Atheiſme.
        <lb/>Si nous vovlons appliquer la comparaiſon, ou les
        <lb/>plus ſcrupuleux Logiciens ne trouueront point de
        <lb/>diſparité: Nous verrons, que les affronts faits aux
        <lb/>Roys immediarement, ſont comme les inſolences
        <lb/>des Blaſphemateurs &amp; des Athées, quis’en prennent
        <lb/>directement à Dieu; &amp; que comme l’iniure faite au
        <lb/>prochain retombe par refletion ſur ls Maieſté de
        <lb/>Dieu, comme ſur le prototype dont la prochain eſt
        <lb/>image; de méme nos Souuerainsreçoiuent par la
        <lb/>neceſſité d’vn contrecoup ineuitable, toutes les i
        <lb rend="¬" break="no"/>iures qui ſont faires aux princes de leur Sag, qui
        <lb/>ſont les plus viuantes images de leur Maieſté, &amp;
        <lb/>n’onopas moins de ſuiet de s’offencer de l’affront qui
        <lb/>leur en reuient, que s’il s’attaquoit directement à
        <lb/>leurs ſacré́es perſonnes.
        <lb/>Ainſi <pb n="13"/>
        <lb/>3
        <lb/> Ainſi par la ſuitte d’vne meſme comparaiſo
        <lb rend="¬" break="no"/>comme Dieu nes’intereſſe pas moins à la vengeance
        <lb/>des Adulteres, qu’a celle des blaſphemateurs, ’quoy
        <lb/>que l’afront neamoins ne luy en reuieéne que par des
        <lb/>voyes ineſgales, dire ctemẽt par le blaſpheme, &amp; indi
        <lb rend="¬" break="no"/>retemet par l’adultere: De meſme les Souuierainsou
        <lb/>les Eſtars on leur place ne ſontpas ioins obligéside
        <lb/>ſe reſſentir des attentats qu’on fait aux Princes d
        <lb/>Sang, que de ceux qu’on fait aux Monatques, par ce
        <lb/>que l’authorité́ Souueraine ne ſe trouue pas moins
        <lb/>attaqueée dans lespremiers quedans les ſeconds; Et
        <lb/>qu’il eft auſſi dangereux d’en laiſſer les afſronts dans!
        <lb/>Impuní, lor quila ſont fais aun Pnnecea du San,
        <lb/>’elene neieſeuen e e e n ern ene ue
        <lb/>dippe Auguſte, lequel voulant s’interefſer dans la
        <lb rend="¬" break="no"/>vengeance d’vneparolle outrageuſe, ditte à PhilIppe
        <lb/>Conte de Clermont &amp; de Bouloigne ſon nepueu. par
        <lb/>vn certain Foulques Gentilhomme Angeuin, Parti.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſan de Pierre Conte de Bretraigne, ſon ennemy; teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moigna hautemeut ̀ l’aſemblée des Fraaçois, conuo
        <lb rend="¬" break="no"/>quée pour céteffet, &amp; qu’il appela Parlement en certe
        <lb/>oecaſion; qu’il eſtoit à propos’de venger plus exem
        <lb rend="¬" break="no"/>plairemenmt cét affront, faità vnde ſes Pinces, que
        <lb/>S’il eut eſté fait à ſa Majeſté; parce que l’impunité
        <lb/>d’vn crime fait aà la perſonne du Roy directement:
        <lb/>peourroit du moins eſftre artrilbuée à ſa bonté́; Au lieu
        <lb/>qu’on auroit toutes les raiſom de eroire que lautho.
        <lb/>2 <pb n="14"/>
        <lb/>4
        <lb/>rité Souueraine ſeroit dans vne extrerme irmpuiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, lors qu’au lieu de ſe reſſentir viuement d ’vn af
        <lb rend="¬" break="no"/>front fait à quelqu’vn de ſes Princes du Sang, elle
        <lb/>en ſuprimeroit neamons les reſſeneimons, par vne
        <lb/>indulgence. qui derogeroit à̀ ſon authorite. Quoy
        <lb/>qu’il en oit, cette illuſtre Aſſemblée eſmeuë pat les
        <lb/>norifs de cét Augulte, &amp; eſclairée par ſes propres lu
        <lb rend="¬" break="no"/>mieres, debuta ſoubs le ttre de arlemenm, qu’elle
        <lb/>porte auiourd’huy, par la condemnation de ces Foul
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, qu’elle fit decapiter par main de Bourreau.
        <lb/> Et certainement à bien conſiderer cete refletion
        <lb/>de Philippe Auguſte, il ſemble que les Eſtats ſont
        <lb/>obligés d’eſtre plus inflexibles aà la vengeance des
        <lb/>afronts qu’on fait aux princes du Sang, que de ceux
        <lb/>meſmes qu’on fait aux Souuerains; Non pas que ces
        <lb/>erniers ne ſoit en effet plus noirs &amp; plus inſolents:
        <lb/> Mais parce qu ’aparemment les premiers ſont d’vne
        <lb/>plus dangereuſe conſequence; En ce qu’il eſt aà̀ pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſumer, que ceux qui s’attaquent à̀ la Maieſté int
        <lb rend="¬" break="no"/>mediarement ſont des deſeſperez, ou des fols; &amp; par
        <lb/>conſequent leur impudence quand bien on la laiſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit impunie, ne ſembleroit point eſtre en eſtat de
        <lb/>pouuoir entrainper auicune dangereuſe ſuite, parce
        <lb/>qu’elle n’auroit pour rour principe que le deſeſpoir,
        <lb/>qui nes’imite’iamais parreflecton, ou qu on ne ſuir
        <lb/>iamais par mitation: au lieu qu on peut dire de ceux
        <lb/>qui ne s’en prennent qu’aux prnces du Sang, que,
        <lb/>quoy qu’ils n’ataquent la Maieſté que pour la cho¬ <pb n="15"/>
        <lb/>quer par contrecoup, ils l’ataquent neamoins par
        <lb/>vne malice qui n’eſt point deſeſperé́e, &amp; qu ils ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blent ſe vou loir frayer le chemin à ce dernier, s’ils
        <lb/>trouuent de l impunité dans ce premier attentat.
        <lb/>Ainſi l’impudence en choquant les Princes, veut fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re comme vn premier eſſay de ſes forces, &amp; reconnoi
        <lb rend="¬" break="no"/>tre la foibleſſe de la Maieſté pour l’attaquer à̀ ſon
        <lb/>temps, par la foibleſſe qu’elle remarquera dans la pu
        <lb rend="¬" break="no"/>nition des attantats qu’elle aura fait à̀ l’honneur de
        <lb/>ceux qui en portent le plus beau charactere, empreint
        <lb/>ſur l’illuſtre qualité de Princes du Sang.
        <lb/>Il eſt vray que l’Athée s’en prend à Dieu di
        <lb rend="¬" break="no"/>rectement, mais comme c’eſt vn Criminel qui ne
        <lb/>trouue point d’imitateurs que parmy les fols, di
        <lb rend="¬" break="no"/>t iſipiens in corde ſuo non eſt Deus, ils ne ſont pas
        <lb/>ſi ſouuent punis exemplairement dans l’Eſcriture
        <lb/>Saincte, que les Adulteres ou les detracteurs: Et
        <lb/>c’eſt par cette moderation que Dieu ſemble teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>moigner, qu’il ne veut point perdre ſes vengean¬?
        <lb/>ces exemplaires à la punition de ceux qui ne ſe¬.
        <lb/>ront point en eſtat d’y faire aucune reflection;
        <lb/>Mais pour ceux qui n’attaquent ſa Maieſté́ diuine
        <lb/>que par contrecoup, c’eſt à dire par la reflection
        <lb/>du coup qui ſe reflelcbe de ſon mage ſur elle,
        <lb/>nous e voyons ſi ſouuent les chaſtiments exeu
        <lb rend="¬" break="no"/>plaires dans l’hſtoire Sainte, que nous pouuons fort
        <lb/>raiſonnablement conclure quil eſt de plus dange
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſe conſequence de s’attaquer à l’image qu’à ſon
        <lb/> original, par ce que l’impudence comme elle en eſt <pb n="16"/>
        <lb/>16
        <lb/>deſpererée, ſe fait par conſequent auec plus de con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſance &amp; de reflection; &amp; peut par meſme raiſon
        <lb/>eſtre capable de trainer quelque plus dangereuſe fui
        <lb rend="¬" break="no"/>te, que celle qui ſe porte immediatement contre le
        <lb/>Souuerain; laquelle partant d’vn principe deſeſperé
        <lb/>n’eſt par conſequent point en eſtat de pouuoir eſtre
        <lb/>pratiqué́e par imitation: Cella veut dire que les af
        <lb rend="¬" break="no"/>fronts, qu’on fait aux Princes du Sang, fleſtriſſent
        <lb/>par vn contrecoup ineuitable la Maieſté de leur Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>uerain, &amp; que pour cette raiſon meſme que les Sou.
        <lb rend="¬" break="no"/>uerains ne ſont attaqués qu’indirectement dans les
        <lb/>perſonnes ſacrées de ledrs Princes, il eſt de la ju
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice de l’Eſtat, quelle s’en reſſente auec autant ou
        <lb/>plus de vigueur, que fi le Souuerain meſme eſtoit
        <lb/>directement offenſé.
        <lb/>lI’emprunte cette reſlection de la Politique de S.
        <lb/>Louis, lequel ne peurt jamais conſentir aà laiſſer dans
        <lb/>l’impunité, vn dementir donné à Tibaut Conte de
        <lb/>’? Champaigne ſon Couſin, par Hugues Conte de la
        <lb/>Marche ſon allie, quelque inſtance meſme qui luy en
        <lb/>fut faite par tous ies pius proches; Adionſtant qu’il
        <lb/> ne ſe fut pas monſtré ſiinfſexible, ſi l’affront eut cho
        <lb rend="¬" break="no"/>qué directement ſa Maieſté, par ce que la generoſiré
        <lb/>eut peut eſtre deſarmé tous ſes plus iuſtes re ſſentimés:
        <lb/>Mais que l’affront eſtant fait ̀ vn Prince du Sang, il
        <lb/>eſtoit obligé ou de quitter le titre de Roy, ou d’en
        <lb/>pourſuiure viuement la reparation, parce queſon au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité ne s’ytronsoit intereſſée que par contrecoup.
        <lb/> ¬.¬..
        <lb rend="¬" break="no"/>Or <pb n="17"/>
        <lb/>13
        <lb/> On ne peut attaquer les Roys de l Chine qua
        <lb/>dans leurimage, parce qu’on ne les voit que fore
        <lb/>rarement; ou ſi leur Hiſtoire eſt veritable, de cinq
        <lb/>encinqans; encor paroiſſent-ils en publicauectant
        <lb/>de reſerue &amp; enuironné́s de tant d’éclat &amp; de pom
        <lb rend="¬" break="no"/>pe qu’ils ne ſont iamais acceſſibles qu’aux ſeuls re
        <lb rend="¬" break="no"/>gards de leurs ſubjets, leſquels ſont obligez de ve
        <lb rend="¬" break="no"/>ir faire la Cour à leûr image releuée en boſſe dans
        <lb/> la grande ſalle du Palais, auec le meſme attache.
        <lb/>ment que nos Courtiſans d’aujourd huy ſont obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gez de rendre leurs deuoirs à ſa Majeſté́: Tellement
        <lb/>que les ſeuls manquemens de reſpect commis de
        <lb rend="¬" break="no"/>uant cette image Royale, ſont des crimes d’ſtat;
        <lb/>Maffee rapporte qu’vn Gouuerneur de Prouince
        <lb/>fut vn iour decapiteé, parce qu’on crût qu’eſtant en
        <lb rend="¬" break="no"/>rré dans la ſalle ſans ſe découurir en ſuite d’vn meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>conatenrement qu’il venoit fraiſthemet de rece..
        <lb/>uoir, ce manquement venoit du meſpris qu’il fai..
        <lb/>ſoit de ſe tenir dans le reſpect e preſence de l’ima
        <lb rend="¬" break="no"/>ge de ſon Souuerain, envengeance du mauuais trai
        <lb rend="¬" break="no"/>temeat qu’il pretendoit en auoir reçeu.
        <lb/> Si ces Souuerains font reſpecter leurs images
        <lb/>auec tantde ſeuerité, qu’vn manquement melme
        <lb/>de reſpecty paſſe pour vn crime d’Eſtar, il me ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble que les affronts faits à nos Princes du Sang, qui
        <lb/>fſont les images viuantes de ſa Maieſté, ne doiuent
        <lb/>point eſtre traitez par l’Eſtat auee plus d’indulge
        <lb rend="¬" break="no"/>ce; &amp; qu’oen doit pourſuiure la rparation auec
        <lb/>d’autaas plas de vigueur, que plasileſt euident qu
        <lb/>E <pb n="18"/>
        <lb/> s
        <lb/>I’authorité́ Royale s’y trouue intereſſée, par l’eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rance que les inſolés auront de la pouur attaquer
        <lb/>imspunement, lors qu’ils la verront ſi laſche à la ven
        <lb rend="¬" break="no"/>geance des iniures qui retoubent ſur elle par refle
        <lb rend="¬" break="no"/>Ction.
        <lb/>II. Apres auoir connu l’importance qu’il y a de ne
        <lb/>laiſſer point dans limpunire vn crime d’Eſtat com
        <lb rend="¬" break="no"/>mis en la perſonneſacrée d’vn Prince duſang;, lleſt
        <lb/>à pcopos de faire voir la mariere de l’action qui peut
        <lb/>eſtre capable de receuair la forme ou la qualité́ de
        <lb/>crime d’Eſtat: Reſonnons vn peu mon Lecteur,
        <lb/>pourretomber puis apres auec plus de plaiſte dans
        <lb/>les agreemens de l’Hſtoire.
        <lb/>Puis que les entrepriſes faites contre les Princes
        <lb/>du ſang, ne paſſent pour des crimes d eſtatque par
        <lb rend="¬" break="no"/>ce que leur participarion eſt neceſſaire dans toutes
        <lb/>les reſolutions dés affaires de la Souueraineteé, &amp;
        <lb/>que pour cette raiſon ces meſmes attentats retom
        <lb rend="¬" break="no"/>bent parreflection ſur la perſonne du Roy, qui en
        <lb/>eſt le depoſitaire independant &amp; abſolu; Il s’enſuit
        <lb/>par vne conſequence neceſſaire, que rout ce qui ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit vn crime d’Eſtat dans la perſonne de ſa Maieſté́
        <lb/>lors qu’elleſe trouueroit directement choqué́e, re
        <lb rend="¬" break="no"/>çoit la meſme denomination d’attentat ou de crime
        <lb/>d’Eſtar, lors que ſa Maieſté n’en reçoit l’affront que
        <lb/>par contrecoup, ou parreflection de ceux qui ſont
        <lb/>ſes Princes du ſang.
        <lb/>Cette ſuitte ne ſera point deſaprouuée de ceux
        <lb/>quivoudroat conſiderer, que Puis que cette refle
        <lb rend="¬" break="no"/>.. <pb n="19"/>
        <lb/> 19
        <lb/>tion de Souueraineteé, donne la qualite de cri
        <lb rend="¬" break="no"/>me d’Eſtat, à toutes les entrepriſes qu’on fait
        <lb/>contre les Princes dù ſang; il faut donc que
        <lb/>toutes les actions qui offencent le Roy lors
        <lb/>qu’elles s’en prennent directement à luy, loffen
        <lb rend="¬" break="no"/>cent par meſme raiſon lors quelles interreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent l’honneur de ſes Priaces du ſang, qui ſont les
        <lb/>intelligences legitimes dont la participaioneſt ſ¬.
        <lb/>ſentielle dans l’erercice de la Souuerameté; &amp; par
        <lb/>coaſequent ie puis &amp; ie dois ſouſtenir, que les meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes fautes qui reçoiuent la qualité́ de crime d’E.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat. lors qu’elles ſont commiſes contre le Roy.
        <lb/>ſont deſ honnorées d’vn ſemblable titre, lors quel
        <lb/>les ſont faites contre des Princes du Sang quoy
        <lb/>qu’auec diſproportion, parce qu’on ne peut pas
        <lb/>nier quel’enormité́ du cime ne ſoit plus noir lors
        <lb/>qu’il attaque directement le Roy, que lors qu’il ne
        <lb/>l’attaque que par reflection.
        <lb/>Qu’eſt-il maintenant aeceſſaire pour faire vn
        <lb/> crime d’Eſtat, enoffenç̧ant vn Roy? faut il des at¬¬¬.
        <lb/>tentats manifeſtesà ſon authorité? faut il des entce
        <lb/>priſes ſecretrement braſſées contre le repos de ſes
        <lb/>peuples? faut-il des impudeces de Clement ou de
        <lb/>Rauaillac? C’eſt ttop, il faudroit auoir vn terme plus
        <lb/>horrible que celuy-la, pour les é́noncer auec vne
        <lb/>oxpreſſion égale à leur brutalité: Les manquemens
        <lb/>de reſpect, les paroles peu reſpectueuſes &amp; dites
        <lb/>auec quelque ſorte d’erportement ou de menace,
        <lb/>ſot aſſez capables de ſeruir de matiere àces atten¬ <pb n="20"/>
        <lb/>26
        <lb/>tas ou crimes d’Eſtat; &amp; quiconque eſt aſſez inſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lent jour s’echaper iuſqu’a ce point en la preſence
        <lb/>de ſon Souuerain, doit s’aſſeurer qu’on le rraittera
        <lb/>bie auec douceur, ſi toutefois on ne le punit point
        <lb/>en ctiminel d’Eſtat.
        <lb/>Par ce meſme raiſonnement, ie conclus que les
        <lb/>oaroles peu reſpectueuſes ou dites auec quelque
        <lb/>ſarte d empotement ou de menace aà̀ vn Prince du
        <lb/>Sangſont criminelles d Eſtar, puis que l’affront en
        <lb/>rejaht tout enier ſur la perſonne du Roy; &amp; que la
        <lb/>ſat sfaction en doit eſtre également exigée, quoy
        <lb/>qu’auec quelque diſproportion de rigueur, ſi tou¬.
        <lb/>tefois on veut que lindifference ne marque pas le
        <lb/>peude reſpect qu’on a pour la conſeruation de-la
        <lb/>Maieſté, qui ne peut eſtre plus dangereuſement ar
        <lb rend="¬" break="no"/>taquee, que lors qu’on l’attaque impunemeur dans
        <lb/>les perſonnes ſacreé́es de ſes l’rinces.
        <lb/>le ſç̧ay bien qu’on ne manquera pas de m’opp0
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer la reſponſe que Louys lI. fit en faueur de ceux
        <lb/>qui l’auoient trauerſe pendant qu’il n’e ſoit que
        <lb/>Duc d’Orleans, que le Roy de France ne vengeoit point
        <lb/>les qereles du Ducd’Orleans :Mais ie dis auecd’Auila,
        <lb/>que ce Piince affecta ſagement d’eſtre inſenſible à
        <lb/>ſes propres intereſts, meſme lors qu’il fut en eſta
        <lb/>de les pouuoir venger hautement, parce que laven
        <lb rend="¬" break="no"/>geance dans cette conioncture, euſt marque vne
        <lb/>paſſion nourrie &amp; fomentée de longue main, &amp;
        <lb/>qu’il ſembloit eſtre obligé́ par tous les principes de
        <lb/>la generoſité́, de ne ſereſſentir pas des affronts auſ
        <lb rend="¬" break="no"/> quels <pb n="21"/>
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>quels tout l’Eſftat qui ſeul en deuoit prendre connoi
        <lb/>ſance auoitoeanmoins eſté́ inſenſible, pendant qu’il
        <lb/>opouuoit&amp; qu’il en deuoit faire des crimes d’Eſtat..
        <lb/>Aureſte il fir bien voir puis apes par l’experience de
        <lb/>ſa politique, que l’Eftat auoit eu grand tort de ne ſe
        <lb/>reſfentir point des afconts qu’ilauoit receu pendane
        <lb/>qu’l n’eſtoit que Duc d’Orleans; lors que pour vangen
        <lb/>les intreſts de. Charles Duc de. Vandoſme premiee
        <lb/>Princedu Sang; qu’vn ſimple Seigneur auoit taeite
        <lb rend="¬" break="no"/>ment traité delache des les Eſtats Generaux d’rleans;
        <lb/>ilproteſta hautementà̀cette llluſtse Afſemblee, qu’i
        <lb/>s’eſtimoit plus offété de oe trait d’impudéce, que ſi ceé́t
        <lb/>inſolent Seigneur( dont i’eſpargne le nom parce qu’il
        <lb/>à des deſcendants) s’enfur pris directement a ſa Maie
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte &amp; qu’il entendqit abſolument que la ſatis fation
        <lb/>enfut pourſuiuie auee auraht de rigueur, que ſil’affron
        <lb/>en eut eſté fait à luy meſme. On fe contenta neamoins
        <lb/>pourtoate pumtion de le chaſſer des Eſtats, apres luy
        <lb/>auoir fait fire amonde hanorable; &amp; cette iuſte ſeue
        <lb rend="¬" break="no"/>rité de Louy Xll. condàmna aautement l’nmiuſtie de
        <lb/>ceux quine l’auoient poimrvangé pendant qu’il eſtoit
        <lb/>Duc d’Orleans; &amp; fit voir que les intereſts des Prinoes
        <lb/>du Sag doiuenten quelquefaçon eſtre balancéséga
        <lb rend="¬" break="no"/>lenentauec ceux deſa Maieſté...
        <lb/>Mairs que peut-onreparrirà la pourſaite qu’Alexan
        <lb rend="¬" break="no"/>deele Grand fit autrefis pour venger les intereſts da¬ <pb n="22"/>
        <lb/>2
        <lb/>ſon Fuiory Hepheſtion; lors qu’eſtant ſur lepoint de
        <lb/>faire paſſer par les armes vn pauure ſoldat qui auoit re
        <lb rend="¬" break="no"/>fuſe de ſalü̈er ce Mignon en paſſant, il ae peut iamais
        <lb/>eſtre flechy dans ce deſſei qu’il auoit iuſqu’à ce quece
        <lb/>ſoldat ſe fut auiſé́ de le ſuplier de ne faire polnt mourit
        <lb/>Alexandre, car c’eſtoit ſon nom. Hepheſtion eſmeu
        <lb/>par le nom qu’il reſpectoit meſme en la perſonne d’vr
        <lb/>ſoldat inſolent, ſuplia ſon maiſtre de ne donner point
        <lb/>vn mauuais preſage au ſucces de ſes armes, par la pu
        <lb rend="¬" break="no"/>nition de celuy qui portoit vn meſme nonm que luy:
        <lb/>Et cette ſuplication acompagneée de ce moatif fue fi
        <lb/>puiſſante dans l’eſprit de cet inuincible conquerant,
        <lb/>qu’apres en auoir exigé vne amende honorable qu’il
        <lb/>voulut receuoir luy meſme à cauſe du nom; il com
        <lb rend="¬" break="no"/>manda àce ſoldat inſolent ou de quitter le nom qu’
        <lb/>portoit ou des’e rendre plus digne, vel deponme none
        <lb/>el te redde digmums nomine.
        <lb/> Que doit-on conclure de tant d’antecedeats inuir
        <lb rend="¬" break="no"/>eibles, ſi ee n’eſt qu’ilfaut peu de’choſe pour offencr
        <lb/> eriminellment vn Prince duSang; &amp; que. les parolles
        <lb/>peu reſpeteuſes &amp; dites auec quolque emportement
        <lb/>de colere ou de nanace, peuuent blen ou doiuent paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer pour des criaes d’Eſtat, puis que aos Roys meſmes
        <lb/>les plus iuſtes ont donné cette qualiteà des interpreta
        <lb rend="¬" break="no"/>tions odieuſes; &amp; que le maquemeut d’a coup de
        <lb/>chapeau pour ſalier vn Fauory, a eſteé cenſé par le plus <pb n="23"/>
        <lb/>23
        <lb/> ſlutre Roy de la terre parmy les crimes d’Eſtat: Ce
        <lb/>raiſonnement n’eſt pas beaucoup fauorable à l’affaire
        <lb/>duContede Rieux.
        <lb/>lIl. le m’en vay neamoins encherir par deſſus en
        <lb/>faiſans voir qu’il ne peut point eſtre d’offence legere
        <lb/>lors quelle eſt commiſe auee reflection contre vn Prin
        <lb rend="¬" break="no"/> ce du Soqg.
        <lb/>Lors que certains Caſuiſtes traitent des matieres de
        <lb/> la chaſteté, ils ſouſtiennent qu’on ne peut pas offence
        <lb/>veniellement en ce point; &amp; que tous les pechez qui
        <lb/>ſe commettent contre la puretéde ceſte aimable vertu,
        <lb/>ſont morrels, les raiſons dontils pretendent authoriſer
        <lb/>leur ſentiment, ſont empruntez principalement de ce
        <lb/>qu’ils diſent, que la nettete ou la candeur de cette
        <lb/>vertu angelique eſt ſi eſpuré́e de toute ſorte d’immon
        <lb rend="¬" break="no"/>dice, que la moindre tache, quelque peetite qu’elle
        <lb/>ſoit, y eft neammoins notablement remarquable, ile
        <lb/>adiouſtent que le panchant du vice de l’impureté eſt ſi
        <lb/>lubrique, qu’il n’eſt pas poſſible d’y faire vn faux pas,
        <lb/>ſans tomber tout de ſon long:le paſfage de lob, Pepigi
        <lb/>faedas cm ocaolis meis vt ne cogirarem quidem de vigine, les
        <lb/>fortifie dans cette creance: Car ſi pourbleſſerlecœur,
        <lb/>il ne faur que donner le paſſage libre par les yeux à vne
        <lb/>penſée quiſe gliſſe auec vn -trait de beauté, peut-on
        <lb/>douter que le cœur qui eſt le principe de la vie, puiſſe
        <lb/>iarais teceuoir aucune bleſſure qui ne ſoit mortelle:
        <lb/>Mais nefaiſons pas le Caſuiſte reprenons noſtre politi¬ <pb n="24"/>
        <lb/>4
        <lb/>que, par le parallelle de ce ſeniment.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> lHue faut point douter que la Maieſté eſt au fujet;
        <lb/>ce que la pureté eſt à l’homme chaſte, &amp; que i’ay beau.
        <lb/>coup phs de iaiſon d’aſſeurer qu’on n’ofſence iamais
        <lb/>legerement les Roys, du moins lors qu’on lesoffence
        <lb/>uecreflectior; le ſçay bienque le braue Ariſton tour
        <lb rend="¬" break="no"/>tiſan de l’Empereut Baſile offenſa ſon maiſtre au tra
        <lb rend="¬" break="no"/>uers du ſanglier qu’il auoitpercé d’vnconup de ſleche
        <lb/>poule garantir promptement Mais ce-coupne pasi
        <lb/>1it pas d’n principe de reflection; &amp; l’Empereurqui
        <lb/>lereceut- ne s’en tint point offencé, parce qu’ilne l’a
        <lb/>uoit receu que de la paſſion innocente de ſon courti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſn; qui l’auoit voulu ſauuer lors meſme qu’aparem
        <lb rend="¬" break="no"/>men il auoit riſque ſa perte.
        <lb/>Ilh’en eſt pas de meſme des offences, quelques
        <lb/>peu conſiderables qu’elles ſomblent, qui ſe font auee
        <lb/>vne entiere reflection, contre vn ſouueran ou tontre
        <lb/> v de ſes Princes du Sang parce que dans ces matieres
        <lb/>là, le degre de l’enormité du crime ne ſe prend pasde
        <lb/>ce qu’on a fait:mais de ce qu’on a cru faire; &amp; c’eſtcette
        <lb/>rofleCtiond’vne malice premedit́e qui n permet
        <lb/>ppint qu’ontrouue iaimais aucune legereté, dansles
        <lb/> mauuaiſes actions quiſeé font par ce mauuais princpe,
        <lb/>tontre les Roys ou eontre léurs Princes du Sangon
        <lb/> pçan bren prler mais ie penſeliqu’on ne-pput point
        <lb/>repartiràce raiſonnement, auoclaucuueſorte depro
        <lb rend="¬" break="no"/>bbllilé. i
        <lb/>Ns noas¬ <pb n="25"/>
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/> 25
        <lb/>Ne nous contentons pas d’auoir effleuré ce raiſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nement: mais pouſſons plus auant &amp; diſons, jqu
        <lb/>toutes les fautes qui partent d’vn principe de refle
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, &amp; qui ne pe uuent point ſe mettre à̀ l’abry du
        <lb/>reproche ſous l’excuſe de l’imprudence, marquent
        <lb/>inailliblement vne paſſion ſecrete d’éclater en des
        <lb/>effets plus auantageux, s’il arriue par l’indulgence
        <lb/>de ceux qui ſont offencez, que l’impunité́ leurpuiſſe
        <lb/>ſeruir de preiugeé pour l’eſperance d’vn ſemblable
        <lb/>bonheur: Ainſi ce n’eſt pas lans raiſon queie ſoutiens
        <lb/>queroate ſorte de manquement commis contre vn
        <lb/>Roy ou vn Prince du Sang auec reflection, quelque
        <lb/>leger qu’il ſemble, eſt neanmoins de tres pernicieuſe
        <lb/>conſequence; &amp; qu’il eſt abſolument neceſſaire
        <lb/>pour le bon-heur de l’Eſtat qu’vne ſarisfaction s’en
        <lb/>enſuiue, affin que l’impunité́ ne puiſſe du moins
        <lb/>poin ſeruir de planche à de ſemblables attentats.
        <lb/>Que les ennemys de ce raiſonnement, ne preten
        <lb rend="¬" break="no"/>dent point le deſtruire, par les pechez veniels qu’on
        <lb/>peus bien commettre contre Dieu, méme par vne
        <lb/>malice de reflection:s’ils entendent les cas de con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſcjence ils ſçauentbien que ces pechez que nous apel
        <lb/>lons veniels, ne le ſont neanmoins qu’à noſtre egard
        <lb/>&amp; par la pure indulgence de Dieu qui relache par
        <lb/>bonté du droit qu’il auroit de nous traiter criminelle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment dans ces petites rencontres, par ce qu’il voit
        <lb/>bien que noſtre foibleſſe nous en rend les chutes ine
        <lb rend="¬" break="no"/>uitables, puis que comme il aſure luy méme le iuſte
        <lb/>G <pb n="26"/>
        <lb/>a6
        <lb/>néme tombe ſept fois le iour.
        <lb/>Dieu eſt maiſtre, &amp; peut nous ranger quand il luy
        <lb/>plaira: mais les Roys de la terre ſont méme obligés
        <lb/>aueec iuſtice de ne ſe comporter point auec cette in
        <lb rend="¬" break="no"/>dulgence; &amp; comme nous ſommes ſujets à nous pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ualoir des moindres aduantages que nous trouuons
        <lb/>dans l’impunité́ de nos crimes, mais principalement
        <lb/>lors que l’authorité́ Souueraine re lache du droit qu’
        <lb rend="¬" break="no"/>elle a de s’en reſſentir; les Souuerains ſe font tort &amp;
        <lb/>en font aà meéme temps à tout l’Eſtat; s’ils n’entrent
        <lb/>viuement dans les ſentiments de vengeance de tout
        <lb/>ce qui peut en aucune façon fletrir l’éclat de leur au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorté laquelle ne peut ſouffrir aucune arreinte qui
        <lb/>ne ſoit tres dangereuſe, à moins qu’elle ne prouiene
        <lb/>d’vn principe d’imprudence. Ie confonds les interets
        <lb/>des Roys &amp; des Princes de leur Sang, par ce que dans
        <lb/>mon raiſonnement &amp; dans le ſentiment de tout le
        <lb/>monde ils ſontinſeparables: ce diſcours ne iuſtifie
        <lb/>pas beaucoup ceux qui portent les mains, &amp; qui met
        <lb/>tent la main à l’épée contre les Princes du Sang, puis
        <lb/>que des fautes qui ſeroient infiniment plus legeres,
        <lb/>les rendroient neantmoins criminels d’Eſtat.
        <lb/> IV. Il eſt vray toutefois que parmy ceux qui per
        <lb rend="¬" break="no"/>dent le reſpect que tout le monde ́galement doit à la
        <lb/>maiſon rRoyale, ie croy que toutes les raiſons de lapo0
        <lb/>litique concluent qu’l eſt plus à propos de vanger les
        <lb/>attentats lors qu’ils lont faits par vn grand ou par vn
        <lb/>Prince eſtranger, que lors qu’ils ſont commis par vn <pb n="27"/>
        <lb/>27
        <lb/>homme de plus baſſe naiſſance: ie mets la verité́ de
        <lb/>cette propoſition à l’épreuue de toute ſorte de repli
        <lb rend="¬" break="no"/>que par vn ſeul raiſonnement.
        <lb/> Il faut neceſſairement qu’vn homme de peu, qui
        <lb/>s’echappe iuſqu’à ce point d’inſolence que de porter
        <lb/>es mains ou d’attenter par quelque autre voye moins
        <lb/>bruralle aà̀ l’honneur d’vn Priice du Sang, ſoit relolu
        <lb/>de perdre la vie, par ce qu’il ne peut pas eſperer de la
        <lb/>ſauucr apres le ſuccez de ſon deſſein; &amp; cette ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſité de perir ou il s’engage viſiblement fait voir
        <lb/>qu’ileſt fol, par ce que s’il eſtoit ſage, il ne ptodi
        <lb rend="¬" break="no"/>gueroit pas la vie ou ſon honneur à l’euidence du
        <lb/>danger dans lequel il n’a point de reſource: cela eſt
        <lb/>ſans replique.
        <lb/> Ils’enſuit donc que la ſatisfaction qu’on peut exi
        <lb rend="¬" break="no"/>ger de ce fol, ne ſera pas capable de faire aucune no
        <lb rend="¬" break="no"/>table impreſſion dans les eſprits, par l’exemple de
        <lb/>ſon chaſtiment, par ce que parmy ceux de ſa condi
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, ceux qui ſeront ſages n’auront pas beſoing de
        <lb/>cette bride de rerreur pour moderer la paſſion qu’ils
        <lb/>pourroient auoir contre quelque rince du Sang, &amp;
        <lb/>ceux qui ſeront fols n’auront pas aſſez de iugement
        <lb/>pour s’effrayer de cette punition exemplaire qui ſera
        <lb/>fare à leurs yeux, par ce qu’ils manqueront de refle
        <lb rend="¬" break="no"/>tion pour entirer cete conlequence à leur adua
        <lb rend="¬" break="no"/>tage: Ainſi ce chaſtiment quoy que neceſſaire, n’au
        <lb rend="¬" break="no"/>ra neantmoins point d’aute effet, que celuy d’auoir <pb n="28"/>
        <lb/> eſté cauſé luy méme par vn bel acte de iuſtice.
        <lb/>Mais lors qu’vn Grand &amp; principallement vn
        <lb/>Prince eſtranger s’emporee iuſqu’aà cet excez;il eſt à
        <lb/>preſumer que c’eſt par le mouuoment de quelque ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ditieux parry; Ou par l’eſperance qu’il a, que ſa
        <lb/>naiſſance le garentira bien du danger qu’il encourt:
        <lb/>de quelque coſté qu’il emprunte le motif de ſon en
        <lb rend="¬" break="no"/>repriſe, ou qu’il reç̧oiue le btanſle de ſon deſſein,
        <lb/>ie ſouſtiens hautement que l’impunité n’en peut
        <lb/>eſtre que d’vne tres pernicieuſe conſequence, &amp;
        <lb/>que l’Eſtat eſt plus obligé de ne conſentir iamais au
        <lb/>pardon, qu ſi le criminel eſtoit d’vne condition
        <lb/>moins releuee.
        <lb/>Si cet attentat prouient de la conſpiration d’vn
        <lb/>party, qui ne voit la neceſſité indiſpenſable qu’on a
        <lb/>de l’eſtouffer par le chaſtiment de celuy ſur lequel il
        <lb/>a ietté lesyeux pour en faire l’inſtrument de ce detre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtable deſſein: ſi l’elperance d’eſtre garenty par la
        <lb/>grandeur de ſa maiſon ſert de motifà cet inſolent
        <lb/>pour attenter plus audacieuſement à la perſonne
        <lb/>d’un premiet Priuce du Sang; n’appert-il pas rop
        <lb/>manifeſtement que l’authoriteé de la maiſon Royale
        <lb/>eſt en compromis, &amp; qu’il eſt dautant plus neceſſaire
        <lb/>pour ſa conſeruation de ne relacher iamais due droit,
        <lb/>qu’ellea d’en prendre vengeamce, que phas ileſt in
        <lb rend="¬" break="no"/>faillible que l’impunité de ce crime ſeruiroit de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſormais de planche, à des attentats d’vne meſme.
        <lb/>natvre.
        <lb/> Au reſte <pb n="29"/>
        <lb/>e9
        <lb/>Au reſte cette impunitéſeroit d’vn tres mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais augure dans l’idée des peuples, qui ne man
        <lb rend="¬" break="no"/>queroie nt iamais d’attribuer le pardon à la foi¬.
        <lb/>bleſſe de l’Authoriteé́ Roy ale pluſtoſt qu’aà ſa bon.
        <lb/>té; &amp; qui pour cette meſme iſom regarderoit
        <lb/>leurioug aue plus de meſpris parce qne levo
        <lb rend="¬" break="no"/>yantimpoſé par vne autorité qui ne leur ſemble
        <lb rend="¬" break="no"/>roit pas aſſez ialouſe de ſon pouuoir, il leurſeroit
        <lb/>aduis qu’en’le ſecouantils pourroient viure dans
        <lb/>l’impunité: Au lieu que ſi l’autorité́ſouueraine ſe
        <lb/>tenoit inflexible dans le deſſeit de vanger v
        <lb/>aftont fait à̀ la Maiſon Royalle par quelqu’vn des
        <lb/>Grands de l’Eſtatl nefaut point douter que cette
        <lb/>vigueur feroit entrer las peuples dans. desſenti
        <lb rend="¬" break="no"/>ments dignes de l’honne ur de leur ioug; &amp; qu’ils
        <lb/>conceuroient de certe punition, qu’il ſeroit de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſormais dangereux doublier leur deuoir, puis
        <lb/>qu’n gra nd apuye de ſa naiſſance &amp; de lesalhian
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, auroit neanmoins paſlé par la rigueur des
        <lb/>loix: Ces raiſonnements ſont à l’eſpreuue.
        <lb/>Por ce qu touche le motif qu on peut em
        <lb rend="¬" break="no"/>prnnter des l’rinces Eſtrangers, il me ſuffit de
        <lb/>dire que ces Principions pourroient bien’renou
        <lb rend="¬" break="no"/>nller la paſſion qu’ils ont-eu auttefois de renuer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer la Malon oyalle, &amp; poun l’auantage deſ.
        <lb/>quels Catherine de Medecis eut bien la hardieſſe
        <lb/>depropoſer parvn laſclhieſentiment de emplai.
        <lb/>laace pmus eux,dont elloauoit beſoin; qu’apres
        <lb/>le premiér Prince du Sang, il eſtoit iuſtede on
        <lb rend="¬" break="no"/>ner la pr éſcence au premier Prince de la Maiſon
        <lb/>de uiſe, apreslequel les autres Princes du Sang
        <lb/> H <pb n="30"/>
        <lb/> pourroient paſſere Si Henry llI. &amp; Henry V. euſ.
        <lb/>ſent veſcu plus long-tempsie penſe que ces Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs ſe fuſſent bien repentis à loiſir d’auoir agrée
        <lb/>le ſuffrage de Catherine de Medicis.
        <lb/> Mais ils ſont aſſez bas.Il faut ſeulement em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher qu’ils ne ſe relouent au preiudice de la
        <lb/>Maiſon oyalle, &amp; ſi quelqu’vn d’eux s’eſtoit ou.
        <lb/>blié, iuſqu’à vouloir artenter aà l’honneur &amp; au
        <lb/>re lpet qu’il doit aà nos Princes du Sang, le ſou.
        <lb/>tiens, que poar fermer laporte aà leur premiere
        <lb/>ambition il en faut faire vn exemple d’Eſtat, voyõs
        <lb/>l’hiſtoire.
        <lb/>Le matif de cette ſeueriteé qui porta le premier
        <lb/>Conſeil Ronmain à faire nmourir ſes enfans, ne fu
        <lb/>empruntê que de cette poltique, qu’e n mariere
        <lb/>d’Eſtr ees ieunes Seigneurs eſlienmt trop grands pour me
        <lb rend="¬" break="no"/>riter le pardon. Lors que Conſtantin le Grand
        <lb/>vengea par la mort, le dementir que Dalmace
        <lb/>Neueu ds Mineruine &amp; Couſin-Germain de ſon
        <lb/>fils Criſpe auoit receu, d’vn certin Agathon
        <lb/>nepueu d’Ablaue premier Miniſtre d’Eſtat de
        <lb/>l’Empereur, il proteſta qu’il ne ſe portoit à cette
        <lb/>ſeuerite, que parle ſeul motifde vanger les inte
        <lb rend="¬" break="no"/>rofts de la Maiſon lmperiale, qu’il ne pouuoit
        <lb/>abandonner ſans frayer le chemin à ſa perte par
        <lb/>de ſemblables attentats: Philippe de Valois ne
        <lb/>fit mourir Artus Comte de Perigord, que parce
        <lb/>qu’il auoit ſimplement menacé́ Philipde Comte
        <lb/>de Champagne ſon Couſin &amp; ptemiet Prince du
        <lb/>Sang; &amp; Patl Emile cõclut auecla maieſté de ſes
        <lb/>paroles ſentétieuſes, que la coiocture des affaires <pb n="31"/>
        <lb/>31
        <lb/>pendant leſquelles on luy diſputoit la ſuceeſſion
        <lb/>de la Couronne, exigeoit d’autat plus fortenment
        <lb/>cétacte do ſeuerite, que plus il eſtoit neceſſaire de
        <lb/>chaſtier la reſiſtance de ce Comte par vn coup
        <lb/>d’Eſtat: parlons fcanchement; d’aurant plus que
        <lb/>celuy qui offence vn Prince eſt grand, d’aurant
        <lb/>plus eſt-on obligé́ de le chaſtier, pour tenir tous
        <lb/>les autres dans le deuoir par l’exemple de ſa puni
        <lb rend="¬" break="no"/>tion. Et pour monſtrer que les loix ſont dans leur
        <lb/>force, puis que les grands meſmes qui les ont cho
        <lb/>quees, ne peuuéc point ſe ſouſtraire à leurjigueur
        <lb/>V. Pour conclure ſans apel, contre ceux qui cho
        <lb rend="¬" break="no"/>quét les Princes du Sang, ie dis que les Roys meſ.
        <lb/>mesne peuuent point laiſſer ces iniures ſans repa
        <lb rend="¬" break="no"/>ration, &amp; que l Eſtat n’eſt pas moins obligé de s’en
        <lb/>reſſentir, que de conſeruer le trone qu’il a eſleué,
        <lb/>pour ſeruir de tribunal de luſtice a ſon Souuerain.
        <lb/>Siles crimes ne ſont appellez crimes d Eſtat, que
        <lb/>parce qu’ils choquent tout l’Eſtat en la perſo:ne
        <lb/>de leur Souuerain ou de ſes proches; on ne peut
        <lb/>point douter qu’il apartient à l’Eſtat d’en prendre
        <lb/>coanoiſſance, &amp; que les Royss’arrogeroient vne
        <lb/>authoriteé qui ne leur apartient pas, s’ils vouloient
        <lb/>empieter le pouuoir de ſuſpendre la vengeance
        <lb/>d’vn afront qui n’eſt apellé́ etime d’Eſtat lors qu’il
        <lb/>les attaque, que parce qu’ils ont rous les intereſts
        <lb/>de l’Eſtat entre leurs mains; &amp; dont par conſequét
        <lb/>ilsneſçauroient ſuprimer la vengeance paraucu
        <lb rend="¬" break="no"/>motif particulier ſans renoncerameſm tépsà l’
        <lb rend="¬" break="no"/>bligation idiſpenſable qu’ils ont de les apuyer. <pb n="32"/>
        <lb/>32
        <lb/>Le Parlement de Paris ne fut pas plutoſtrendu
        <lb/>ſedentaire par Philippe le Bel, qu’il commença
        <lb/>l’exercice de ſon authorité dans cette nouuelle
        <lb/>poſture par vn bel acte de deſ-obeiſſance; &amp;re fu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſa de receuoir la grace que ſa Maieſté venoit de
        <lb/>donner par bonté́ à vn certain Ban dy ſuborné́ pa
        <lb/>Boniface V lll. ſon aſſaſfin; proteſtant hautemem
        <lb/>que c’eſtoit vn crime d’ ſtat que le loy ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit point remettre que par le principe d’vn moif
        <lb/>particulier emprunté́ de ſa vertu; &amp; que pour cer
        <lb/>te raiſon il ne falloit point auoir é́gard à̀- ſa grace
        <lb/>paree que tout l’Eſtar y eſtoit intereſfe. l’en puis
        <lb/>dire rout autant de tous les crimes qu’on appelle
        <lb/>crimes d’Eſtat, &amp; puis que tout l’Etlat eſt inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſſé́ aà leur vengeance, puis qu’ils ne s’appellent
        <lb/>crimes d’Eſtat, que parce qu’ils choquent tout
        <lb/>l Eſtat, ie ſouſtiens qu’il n’eſt pas à la diſpoſirion
        <lb/>particuliere des Souuerains, de les laiſſer dans
        <lb/>l’impunitë A vne autre fois la partie.
        <lb/>2..¬¬¬¬.-¬¬¬ ¬¬¬¬¬..
        <lb/>AV LECTEVR.
        <lb/>TRes CHer Lecteur ie n’ay point fai-d’autre piece que
        <lb/>ALcelle cy depuis l’Apocalipſe pour conoiſre ou
        <lb/>mes ouurages, ie vos-auertis de ſormais, que ie vous en
        <lb/>domneray cette marque ſur lae fmde lous ceuxz qui partiron
        <lb/>denm main ia ſuis reduir cete meceſſité parce qu’on
        <lb/>vſirpe lameteode de mes tires. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
