<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2710_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Les particularités de la route de M. le prince de Condé,
          et le sujet de son retardement, avec le passage des troupes du cardinal Mazarin à
          Gien.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14974"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Les particularitez de la route de M le prince de Condé, et le
            sujet de son retardement. Avec le passage des trouppes du cardinal Mazarin à
            Gien.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1652-04-04">à partir du 4 avril 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49234" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49234"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M13558</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Texte paru à partir du 4 avril 1652 d'après Hubert Carrier
          (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-4, f. 172v). </p>
        <p source="Moreau">2710. Particularités (les) de la route de M. le prince de Condé, et le
          sujet de son retardement, avec le passage des troupes du cardinal Mazarin à Gien. Paris,
          1652, 8 pages. Pièce rare et curieuse, malgré quelques inexactitudes. ' M. le prince
          s'appelait Motteville (Gourville dit La Motteville); le duc de La Rochefoucault, Beaupré;
          le baron de Lévy, La Place ; Chavagnac, Saint-Amour; Lestourville (Gourville peut-être ?),
          Longuepleine.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_73" source="Moreau">
          <p>Le prince de Condé arrive à l’armée des ducs de Beaufort et de Nemours</p>
          <date when="1652-04-01">1652-04-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-17" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LES
        <lb/>PARTICVLARITEZ
        <lb/>DE LA ROVTE DE
        <lb/>M. LE PRINCE DE CONDE,
        <lb/>ET LE SVIET DE SON
        <lb/>retardement.
        <lb/>Auec le paſſage des trouppes du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarin à Gien.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LES PARTICVLARITEZ
        <lb/>de la route de M le Prince
        <lb/>de Condé́, &amp; le ſujet de
        <lb/>ſon retardement.
        <lb/>LEs Grands Princes ſont de veritables erayons
        <lb/>de laDiuinité, &amp; ſouuent leurs deſſeins ſont
        <lb/>des myſteres d’abyſmes, ou le vulgaire n
        <lb/>Ed ſçauroir penenrer: Qui eſt celuy qui n’a eſté́
        <lb/>ſurpris par la nouuuelle de l’arriuee de Monſieur le Prin.
        <lb/>ce de Coadé Ie ne dis pas en cette ville; car ie vous
        <lb/>donneray iey les railons de ſon retardement à L’armeo
        <lb/>de ſo Alteſſe Royalle que Monſieur les Ducs de Beau
        <lb rend="¬" break="no"/>fort de Nemours cmmandent mais aupaauant ie:
        <lb/>vous veus apprendre fa genereuſe reſoluon, &amp; l’m
        <lb rend="¬" break="no"/>portance de ſon heureuſearriué́e.
        <lb/>Monſieur le Princeayan ſt eu que les trouppes de S.
        <lb/>A. R. conduite pnr M le Ducle Nemours, cltoient
        <lb/>arriuêes &amp; jointes à celles que Monſieurs le uc de
        <lb/>Beaufort eommandoit: Tntconſeil auecſes plus fidol
        <lb rend="¬" break="no"/>les Amis, &amp; voyant à ſon gramregret loomaux que
        <lb/>cauſoit l longueur de la guere, crbur que poatontai
        <lb rend="¬" break="no"/>Iirer la fin, il falloit allerà l’origine: C’eſ poarquoy
        <lb/>il ſe diſpoſs de quitrer la Gyennepour ver en per
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>ſonneà la eſfe d’vnefi belle armé́e, pour oteviinerl <pb n="12"/>
        <lb/>Caritaaarfa ;’I ſel aedé6tusde efrr
        <lb/>de l’Eſtat, Qia ollendo eas tliar eſſeat, &amp; dé fait;
        <lb/>eſtant accompagneé de ſes plus braues &amp; plus fidelles
        <lb/>amis, faiſansous enſembld le nombte de ſepc. Cetté
        <lb/>trouppe de Heros ſe hazarda genereuſement ̀ paſſer
        <lb/>malgré tous lts bſtacles, &amp; les embuſces qu’on leur
        <lb/>pouuoit dreſſet dtansvſi périlfemx voyage, pour ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nir iey ioindre les trouppes de ſon Aleeſse Royalle.
        <lb/>Enfin, Monſieur le Princeaccompagné de Monſieur le
        <lb/>Duc de la Rochefoucault, de M. le Prince de Tarente,
        <lb/>M-e Buoi de Levy, s de Chamugnae Leſtourvſſ
        <lb/>vn autre Gentl-homme, &amp; vnvalet de-Chalmbre. Qu.
        <lb/>t ſon armée incogmto, la laiſſant ſoula fidelle condu
        <lb rend="¬" break="no"/>te deſes deux braues Laeutenana M. deMarſin&amp; B
        <lb rend="¬" break="no"/>thazar, &amp; s’achemina vers l’Auuergne, ou le ieur deé
        <lb/>Chaagaae eſtant du pays, leur ſeruitde guide, &amp; lor
        <lb/>qu’il y auoit quelques Villes ſuſpecteos, les menoit lo
        <lb rend="¬" break="no"/>ger chez quelques Gentils- hommes de connoiſſance:
        <lb/>Ils auoient tous changé leurs noms, eſtans habillez en
        <lb/>ſimaples Caualers, mais ſur tout en armez. Monieu
        <lb rend="¬" break="no"/>le Prince s’appelloit Moteville, Monſieur de la Ro
        <lb rend="¬" break="no"/>chefoueault bBeaupré,,- Monſieur le Prince de Ta
        <lb rend="¬" break="no"/>rente Flormont, Monuieur. le Baron de Levy, -la Pla..s
        <lb/>ce, Chauagnac, Sainct Arnoul Leſtourville Longue¬.
        <lb/>pleyne la Foſſs valet de chambre, &amp;ſouz tels nomsem
        <lb rend="¬" break="no"/>pruntez, monto ſur des cheuaux de Cavaliers, arme
        <lb/>chacun de doux piſtolets,&amp; vn mouſquato, paſſerent-
        <lb/>ain l’Auuergne,partie duPenigorparte de l’Angoul
        <lb rend="¬" break="no"/>mois, &amp; partie du Bourbonnois: Chouauehant iour &amp;!
        <lb/>nuict, ſi bien qu’en lauict iours, vn de la trouppe ma a
        <lb rend="¬" break="no"/>ſearé <pb n="13"/>
        <lb/>ſousré qu’ils n’auoient pas dormy huit heures. Monfieut
        <lb/>le Prnoe eſtoit vctude gris fort ſmplement, vn iuſte
        <lb/>au Corps, couleur de bettre raue, auec vne é harpe noi
        <lb rend="¬" break="no"/>re, ſes cheuaux couppez courts, &amp; de grandes mo
        <lb rend="¬" break="no"/>fſtaclaes noüdes de deux galands noirs, auec vn grand
        <lb/>Caudebec retrouſſé, vne iarti re noire au Col, au lie
        <lb/>de Rabat, &amp; les autres en meſme ordre, chacun penſoit
        <lb/>fon cheual ſoy-meſme, afin de faire voirqu’ils eſtoient
        <lb/>tous Camarades, is furent rencontrezpar que lques Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>valiers Maarins qui alloient trouuer M. le Comte de
        <lb/>Hancour dans une hoftellerie à 3. lieues de Moulins &amp;
        <lb/>s’eſtans ſaluez les vns les autres, &amp; leut ayant dit qu’ils
        <lb/>alloient ioindre l’armée du Roy, lls burent eaſemble,
        <lb/>leur diſaot qu’on leur auoit fait elperer que le Roy yroit
        <lb/>à̀ Fontaine-bleau, &amp; de là que ſon arées s’achomine
        <lb rend="¬" break="no"/>noit vers Paris, &amp; qu’ils eſpenoieat bie-toſt ſe rafraiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chir ſur le terroir des Badats, &amp; demonter quelques
        <lb/>Conſeillersdu Parlement, que les Lorains &amp; Allemane
        <lb/>de d. le Dic de emours lu auaient apprté de l’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>gent fraiz, ſachantlien qu’lsen auoieat gramd beſoi,
        <lb/>n’en ayan point receu depuis fort long temps, ainſi
        <lb/>paſſans cs pous Maarins. Dieu ſçax ſi l’exa ltation
        <lb/>de t. Saintdule y fuar celebrée ſolemne llemeént, .
        <lb/>dame Saincte Lutece mad-traitrée, fm apros auoi?
        <lb/>beu les ſostz, qu d béateuille, qui e Beaupré, à toy la
        <lb/>Plaee,àtoy S Amour, &amp;e. Ils e ſepaerent auec de
        <lb/>gtandes omnbraſſadcs nonrérentaà cheval..
        <lb/>Nos Heros reprient leuroouae, &amp; alletentſouppes
        <lb/>hei vn’entil bounmodeces qaartiess-la qui des trait
        <lb rend="¬" break="no"/>tafott lbiao: ad coaclut a nen palt ’puine, d&amp;
        <lb/>B <pb n="14"/>
        <lb/>6
        <lb/>quand leurs cheuaux n’en pouuoient plus, ils les har.
        <lb/>doient &amp; changeoient contre d’autres. Enfin, apres
        <lb/>beaucoup de fatigues de voyages, dont Monſieur le
        <lb/>Prince fait ſes diuertiſſemens, ils arruérent aà̀ Chaſtil
        <lb rend="¬" break="no"/>lon ſur Loire; où il appriſt les differends qui s’eſtoie ne
        <lb/>meut dans l’aemé́e, entre Meſſieurs les Ducs de Beaufort
        <lb/>&amp; de Nemours. L’impatience des Lorrains &amp; Allemans
        <lb/>qui le deſiroient Et que le Cardinal Mazann auoi
        <lb/>fait paſſer à Gien par des batt eaux trois Regimens. Ce
        <lb/>qui l’oblgea d dépoher le ſieur Leſtouruille vers ſon
        <lb/>A. R. pout l’aduurtir, qu’ ayane iugé́ à ptopos de n
        <lb rend="¬" break="no"/>s’avncer s plas auant: Ils’eſtoit ietté à la tele de ſes
        <lb/>rouappes, parempeſcher les deſordres, &amp; pour ruines
        <lb/>les deſſeins du Ca dinal Mazarin, &amp; qu’epeu de emps,
        <lb/>il luy viendoi rendaocompte de ſes actions.
        <lb/>ll ae faur point dooer que tout le mnde de Pais
        <lb/>ayane eſté ſurpis, &amp; épris d’vn ioye incroyb’e ſur a
        <lb/>ouuelle de l’arriuée de M. le Prince, ne s’en etournaû
        <lb/>fort méeontenu, oyane quil a’eſtoi pas artriué, comme
        <lb/>pn leut auoit faiceſporers Mais il aefau pas s’en efton
        <lb/>er, puiſque ſon A. R. y fut meſmetronpée ; Caa
        <lb/>l’on ſçait bien comme elle fue auec eoue ſa Cour aà la
        <lb/>Cupagne pour le receuoir, &amp;s meîe euoya ua de ſes
        <lb/>Officiers auac quelques Gardes à Ville-Iui, pour y a
        <lb/>endre M. le. Prurce touta loaict, n’ayan receu ſon
        <lb/>ourier, que fua ls deux heuoes apresmiui qui aut
        <lb/>tit ſadite A. R du chageaent de la teſolouion be ..
        <lb/>la Prince, qu’elbe rouua. fo àlpropos.
        <lb/>Touate l’année paut fovtiououſe l’artiuésds
        <lb/>rand Piace, l’on ficd falues de ous coſte, d fuei <pb n="15"/>
        <lb/>5
        <lb/>ceu de Meſſieurs les Dus de Beaufort &amp; de Nemoursi;
        <lb/>&amp; autres Commandans &amp; Prncipaux Officiers de la.
        <lb/>dite armée. Il fut en ſuitte à Orleans ſaluër Mademoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſelle, &amp; luy fit vn compliment fort ciuil ſur ſa genereu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe entrepriſe, &amp; ſa glorieuſe entrée dans cette Ville,
        <lb/>d’oû dependoit tour le bon heur de l’Eſtat &amp; de leurs
        <lb/>armes. Il faudroit eſtre Gomberville ou Calprenelle,
        <lb/>pour déduire plus amplement &amp; plus dignement les
        <lb/>glieuſes ations de cet Heros, &amp; de cette Heroine. Ie
        <lb/>çay qu’elles ne tomberont pas à terre, &amp; qu’vn Burin
        <lb/>plus digne que le mien, leur graueront des Eloges ſi du
        <lb/>rables, que lesſiecles à venir ne les pourront iamais ef
        <lb rend="¬" break="no"/>facer mais pour moy, qui n’ay refolu que de vous en tra
        <lb rend="¬" break="no"/>cer vn chetif menoire, ie laſſe ces autes entrepriſes à
        <lb/>ces grands Genies d’Hiſtoires.
        <lb/>Enfin, le cray que M. le Prince ne veur point neuenir
        <lb/>à Pais, que chargé de luariers &amp; des dé́poïilles de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ennemy: La Cour eſt deſia forté́branlée de ſon ar
        <lb/>riué́e, &amp; ne ſçait à quoy ſe reſoudre, mais il n’attendra
        <lb/>pas leurs deſfeins, pſque le paſſage d’Orleans eſt main
        <lb/>tenant fauorable. Il yra à la teſte de ſes trouppes atta
        <lb/>quer l’eunemy. Voicy la derniere criſe, voiey le dernieî
        <lb/>ate de la Tragedie, &amp; c’eſt icy, &amp; non pas en Guyenn
        <lb/>qul a preeque l’orage deuoit ecreuer: Deſia tout ſe
        <lb/>prepare purle fesous: d’vne ſi iuſte entrepriſe, Nous
        <lb/>vayona comme le Ciala pris la conduitte de ce grand
        <lb/>Prince, pout nous l’amener icy. Il faut croire qu’il l’eu
        <lb rend="¬" break="no"/>cortera pareillement dans les iuſtes deſſeins qu’il a de
        <lb/>termner bien toſt nos mal-hears, &amp; qu’il le recompen.
        <lb/>ſera de toutes ſes fatigues par vnevictoire glorieuſe pour
        <lb/>3
        <lb/>! <pb n="16"/>
        <lb/>i
        <lb/>8
        <lb/>ſon Nom, aduantageuſe au Roy, neceſſaire à I’Etat, &amp;t
        <lb/>fertile à toute l’Europe. Ce ſra vn aut r ſeeulequ
        <lb/>ſurmonteta le fils de la terte, en le deſtahaat de ſo e
        <lb rend="¬" break="no"/>tre: Ce ſera vn autre Appollon qui tuera et epou ven
        <lb rend="¬" break="no"/>tableſerpent qui a nfecte pa ſon venin cous les eſpris
        <lb/>de la Cour, &amp; ſouillé de rahes le manteau Royal, dons
        <lb/>il y a ſilong temps qu’l ſe couure en telle ſorte qu’il faut
        <lb/>par vne fatale neceſſité́ qu’i ſot laué́ dans le langr de ſes
        <lb/>meilleurs Suiets pour luy redonner ſon luftre: C’eſt ce
        <lb/>que nous deuons ſouhaitter, afin de voir bien toſt no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Monatque glorieux dans ſa bonne ville de Paris,
        <lb/>enuinronnée de tous les Princes &amp; Seigneurs, adoré d’vn
        <lb/>millin de peuples, &amp; redouté́ de tous ſes eanenmis.
        <lb/>Depuis la nouuelle des aduis cy deſſus, l eſt venu vn
        <lb/>Courrier à ſon A. R. de la part de M. le Prince, dont
        <lb/>i’ay voulu encorvous faire pat des nouuelles qu’il a ap
        <lb rend="¬" break="no"/>portées, qui ſont, que depuis l’arriuée de M. le Prince le
        <lb/>Cardinal Maarin a fait paſſer aà Gien quatore Regi
        <lb rend="¬" break="no"/>mens ded’armée du Roy, tant Caualesie &amp; Infaateie,
        <lb/>&amp; meſme ſont en face, &amp; forrt proche du poſte de M. le
        <lb/>Duc de Beaufſort, eſtant campé entre Moatargis oû eſt
        <lb/>l’arrée de M. de Nemours &amp; Gion, oû ſont les troup
        <lb rend="¬" break="no"/>pcs Mazarines en forme de Triangle. e vous laiſſe à
        <lb/>penſer s’il y aura des oops ruez: car on neçauroit plus
        <lb/>retenir nos gens, tant ils ont envis de der deſſus;
        <lb/>mais i’eſper e vous en ſç̧aurex bien-uoſt des mouuel
        <lb rend="¬" break="no"/>les.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
