<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2775_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Plainte à la reine des dames qui ont leurs maris dans
          l'armée mazarine.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=AxV83rHxHf4C"/>
          <author>
            <persName>
              <addName type="initiales">L. M. R. L. D. R. M. N. C. D. R. S. V. A. B. G.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Plainte à la reine des dames qui ont leurs maris dans l'armée
            mazarine.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:000000038598758X" xml:id="IL_SevestreLouis.xml">
            <persName>
              <forename>Louis</forename>
              <surname>Sevestre</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="6" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/180, 28</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2775. Plainte à la reine des dames qui ont leurs maris dans l'armée
          mazarine. Paris, Louis Sévestre, 1649, 6 pages. Signé L. M. R. L. D. R. M. N. C. D. R. S.
          V. A. B. G.</p>
        <p source="Antonomaz">Le texte est signé par plusieurs personnes, hommes et femmes.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lamentation</term>
          <term type="genre">plainte</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-15" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>PLAINTE
        <lb/>A LA
        <lb/>REYNE
        <lb/>DES DAMES DE
        <lb/>Paris, qui ont leurs maris dans
        <lb/>l’Armée Mazarine. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez LOVIS SEVESTRE, ruë
        <lb/>du Meurier, prés ſainct Nicolas
        <lb/>du Chardonnet.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>PLAINTEA LA REYNE
        <lb/>des Dames de Paris, qui ont leurs
        <lb/>maris dans l’armée Mazarine.
        <lb/>MADAME,
        <lb/>Eſt-il poſſible que cette dou
        <lb rend="¬" break="no"/>ceur d’eſprit qui ſembloit eſtre
        <lb/>inſeparable de voſtre Royale.
        <lb/>Majeſté ſe ſoit tellement éua
        <lb rend="¬" break="no"/>nöie, qu’il n’en paroiſe plus en vous ny trace ny ap
        <lb rend="¬" break="no"/>parence? Quoy Madame, ce cœur d’vne veritable
        <lb/>Reyne de France qui eſtoit ſujet à tendreſſe &amp; à pit́
        <lb/>pour ſon peuple, deuiendra-t’il plus impaſſible que
        <lb/>celuy de la Reyne des Schites ou des Tartares. Qu’eſt
        <lb/>deuenuë cette charité de laquelle vous vous eſtez
        <lb/>vanté́e par tous les Cloiſtres de cette grande ville de
        <lb/>Pans, Il faurt qu’elle ce ſoie diſſipée, puiſque ſans au
        <lb rend="¬" break="no"/>cun ſujet vous vous eſtes reſoluë de faire mourir de
        <lb/>faim vn million d’ames innocentes? Sont- ce là les
        <lb/>beaux ftuits que nous eſperions de voſtre regence?
        <lb/>A 1j <pb n="4"/>
        <lb/>Nous nous perſuadions vn ſiecle d’or, mais nous en
        <lb/>auonsvn de fer, le plus cruel qui ait eſté veu depuis lal
        <lb/>naiſſance du monde. Fut-il jamais ren de ſemblable
        <lb/>&amp; nos Hiſtoires paſſeront-elles pas pour des Romans,
        <lb/>qu’vne Reyne de Prance de la naiſſance qu’eſt voſtre
        <lb/>Majeſté, ſe ſoit reſoluë de s’enleuer de ſa villeCapitalle,
        <lb/>d’emmener le Roy à deux heures apres minuit vn jour
        <lb/>des Roys, jour de rejoü̈iſſance, pour le maintien d’vn
        <lb/> Eſtranger qui a volé toutes ſes finances, &amp; qu’au meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me temps elle ait engagé deux Princes du Sang à ſa
        <lb/>prorection, &amp; pluſieurs perſonnes de condition &amp; de
        <lb/>merite. Qui le croyra Madame, que pour vn Eſtranger
        <lb/>on ait veu la France en armes contre la France meſme?
        <lb/>le
        <lb/>Les autres Eſtrangers&amp; auſſi bien que luy nos ennemis,
        <lb/>ne riront ils pas de nos folies, ne tiendront-ils pas à fa¬l
        <lb/>bles, &amp; en croyront-ils leurs Gazettes, que voſtre paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion ait armé les freres contre les freres, les couſinscon
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les couſins, &amp; que nos maris ſoient reduis par vne l
        <lb/>obeiſſance folle &amp; eſtourdie d’affamer nous &amp; nos en
        <lb rend="¬" break="no"/>fans, &amp; par vne complaiſance exrauagante d’oublhier
        <lb/>tout deuoir d’amitié́ &amp; de charité, &amp; aà quoy s’oceu
        <lb rend="¬" break="no"/>pent-ils auec ces braues Generaux à̀ aſſieger Cha¬i
        <lb/>eneoninene oen eoenenoen een en onul
        <lb/>renton, ou Brie-Comte-Robert, &amp; autres petites bour
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnables oceupations de leurs pages ou de leurs la
        <lb rend="¬" break="no"/>quais, &amp; quelles conſolations pouuons nous auoirs’ils l
        <lb/>y ſont tuez, pareille du moins que celle de Madame de
        <lb/>oninſen ele nue irnſeoue eoea e eſe l
        <lb/>Chaſtillon de la mort de Monſieur ſon mary, deſç̧a
        <lb rend="¬" break="no"/>lors de leurs funerailles, ne ſommes-nous pas bien
        <lb/> traittées, <pb n="5"/>
        <lb/>traitté́es, Madame, &amp; n’auons nous pas raiſon de benir
        <lb/>voiſtre regence &amp; l’eminente adminſtration duCardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazrin, c’eſt vn perſonnage qui merite bien que
        <lb/>nos maris ſoient ſacrifiez pour luy, lors que nous les
        <lb/>voyons oceupez en Allemagne pour le maintien de
        <lb/>l’Hſtat &amp; de la Couronne, Quoy que les Generaux
        <lb/>baillaſſent des batailles aſſez temerairem̃t nous ſuf
        <lb rend="¬" break="no"/>frions auec quelque patiẽ̃ce leur eſlognement &amp; l’ha
        <lb rend="¬" break="no"/>zard de leur vie, pource que nous nous y propoſions
        <lb/>quelque honneur, mais mantenant que toutes leurs
        <lb/>victoires ne peuuent eſtre que des parricides &amp; des at
        <lb rend="¬" break="no"/>tentats contre leur patrie, contre leurs parens, contre
        <lb/>leurs amis &amp; contre eux-meſmes, cela auec beaucoup
        <lb/>de raiſon &amp; de juſtice nous deſeſpere. De quel œil pen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez vous Madame que nous pſſions voir nos enne
        <lb rend="¬" break="no"/> mis envoyant nos maris, ceux qui auront peut eſtre
        <lb/>tueénos freres, nos amis &amp; nos parens, qui auront fait
        <lb/>mourir de faim nos filles, nos enfans &amp; nos nepueux,
        <lb/>non Madame, de quelque force que ce nœud nous aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemble, nous ne pouuons point tenir pour nos maris,
        <lb/>ceux qui font la guerre à noſtre patrie, nous les rejet
        <lb rend="¬" break="no"/>rons comme infames, con me gens qui ne meritent
        <lb/>point noſtre poſſeſſion, ce n’eſt pas Madame, que nous
        <lb/>ayons aucune penſée d’en prendre d’autres Nous nous
        <lb/>ſommes declarées vefues dés l’iſlan meſme que nous
        <lb/>auons ſceu nos maris ecngag z ence deteſtable paty;
        <lb/>mais nous proteſtõs que s’il eſtoit en noſtre de ſir d’en
        <lb/>fare choix, que nous choiſirons de nos braues &amp; ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nereux Chefs qui deffendent ſi bien nos muraillcs. En
        <lb rend="¬" break="no"/>fin Madame ne penſ zpas qu’aucun deſir nous pren ne
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>de les ller trouuer, ny d’approuuer vne ocupation
        <lb/>ſi njuſte, N1s ſuppons voſtre Maieſté de conſide
        <lb rend="¬" break="no"/>rer que nous en dereſtons la cauſe, en telle ſorte qu0
        <lb/>nous faſons vœu de ne les voir jamaiss’ils ne quttent
        <lb/>la protection du Cardnal Mzarin, incontinãt qu’ils
        <lb/>auront ſceu noſtre reſolution Nous ſç̧auons bien,
        <lb/>Mdame, qu’en cette penſee voſtre Majeſté aura pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ne de receuoir nos complimens, mais quoy qu’l en
        <lb/> ſoit, nous prions Deu qu’il vous veuille changer le
        <lb/>cœur, &amp; qu’il deſille vos yeux afin que vous faſſiez
        <lb/>vne notable diſtinction des Dames veritablement
        <lb/>Françoſes d’auec ces hypoentes qui flattent voſtre
        <lb/>paſſion &amp; gaſtent voſtre Cour, alors vous cognoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrez que nos ſentimens ſont juſtes, &amp; que dans les ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nereuſes plaintes que nous faiſons que nous auons
        <lb/>conſerué l’honneur, le reſpect &amp; l’obeiſſance telle que
        <lb/>nous deuons à noſtre veritable Reyne. Nous ſom
        <lb/>mes,
        <lb/>MADAME,
        <lb/>De voſtre Majeſté
        <lb/>Tres-humbles, cres. obeiſſantes &amp; tres-fidelles
        <lb/>ſujettes &amp; ſeruantes L M.R. L.D.R.
        <lb/>M.N. C. D.R. S.V. A. B. G. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
