<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2786_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Plaintes d'une fruitière et d'une harengère envoyées à la
          reine.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857068v"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Plaintes d'une fruitière et d'une harengère envoyées à la
            reine.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Philosophie, histoire, sciences de l'homme</repository>
            <idno type="cote">4-LB37-755</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2786. Plaintes d'une fruitière et d'une harengère en voyées à la reine.
          Paris, 1649,7 pages. Sur la permission qui avait été donnée par l'archevêque de manger de
          la viande pendant le carême.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lamentation</term>
          <term type="genre">plainte</term>
          <term type="subject">Carême</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_13" source="Moreau">
          <p>Réception de l’envoyé de l’archiduc Léopold au parlement</p>
          <date when="1649-02-19">1649-02-19</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-17" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>PLAINTES
        <lb/>D'VNE
        <lb/>FRVICTIERE,
        <lb/>ET
        <lb/>D'VNE HARANGERE
        <lb/>enuoyées à la Reyne.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>M. DC, XLIX. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>PLAINTES DVNE
        <lb/>Fruictiere, &amp; d’vne Haran
        <lb rend="¬" break="no"/>gere, enuoyées à la
        <lb/>Reyne.
        <lb/>La Fruitiere.
        <lb/>MADAME,
        <lb/>Encore que ie ne ſçache pas eſcrire i’ay
        <lb/>prie le Clerc d’vn Procureur nouſtre voi
        <lb/>ſin de m’eſcrire ce que ie luy diray, pour eſcrirc à vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Maieſté, puiſque la neceſſité my contrainct.
        <lb/>Vous auez fait aſſieger Paris, &amp; ie ne ſçauons pas pre
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy ſi ce n’eſt pre ſatifaire à vn homme qui a pris
        <lb/> tout l’argent des cofres du Roy, des voutre &amp; de nou.
        <lb/>tre auſſi, cependant il faut que ie patſſions de tout
        <lb/>cela, &amp; que à cauſe de ce braue homme ie mourons
        <lb/>quaſi de faim, pre ne pouuoir pas nous ſeruir de nou
        <lb rend="¬" break="no"/>tre meſtier, pre l’amour que vous auiez fait aſſieger
        <lb/>Paris, &amp; qu’il ne venoit point de marée &amp; de poiſſon
        <lb/>pourmanger le ecareſme, à cauſe que vous auez fait
        <lb/>boucher les paſſages, on a bailléſ la permiſſion de
        <lb/>manger de la chair dans Paris, &amp; les prouiſions que
        <lb/>A ii <pb n="4"/>
        <lb/>aaaao¬¬¬¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>i’auions faict d’heres &amp; de racines demeuront tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes là, car on ne ſe ſoucie pas quand on peut mangé
        <lb/>de la chair, de manger de meſchantes racines, que
        <lb/>deuiendront noutes eſpinares que i’auions cueillis,
        <lb/>que ferons ie de noutes blettes raues, de noures
        <lb/>choux, de noutes nauets, de nos racines de perſin, de
        <lb/>noutes oignons &amp; de noute pourriaux, encore ſi
        <lb/>¬¬-
        <lb/>voutre Maieſté nous enuoyoit s’il luy plaiſoit quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que paſſeport ’irions les porter à ſainct Germain où
        <lb/>ie les vendrions mieux qu’icy, i’auions ageté des pou
        <lb rend="¬" break="no"/>mes &amp; ic croyons qu’on en mangeroit aux colations,
        <lb/>i’auions ageté du beure ſalé &amp; du fromage &amp; tout
        <lb/>cela nous demeurera, voyés Madame que vous nous
        <lb/>faictes bien tort, ſi vous ne gardiez pas cé chapeau
        <lb/> rouge aupres du Roy, ie ſerions mieux à noutre aiſe,
        <lb/>&amp; ie ferions noutre petit cas tout doucenment, en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoyez le ſi vous voulez, car ie nec le ſouffrirons iamais
        <lb/>à Paris, il nous a trop faict de mal, pre vous ie vous
        <lb/>aimons bien, car ie ſçauons bien que s’il n’eſtoit luy
        <lb/>nous reuiendrez bien-toſt faire vos deuotions à nou
        <lb rend="¬" break="no"/>tre Dame, mais à cauſe de luy vous n’y venez pas, pre
        <lb/>l’honneur de Dieu Madame, enuoyés-le &amp; ne çroyés
        <lb/>pas ce qu’il vous fait croire de noutes Meſſieurs du
        <lb/>Parlement, car ils ſont de braues gens, &amp; ie creuerons
        <lb/>pluſtot tretoutes que de voir qu’on leur voulut faire
        <lb/>quelque choſe, ils ſont des gens de bien, &amp; qui ne
        <lb/>voulont pas ſouffrir des meſchans, pre vous, qui eſtes
        <lb/> ſi <pb n="5"/>
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬.¬¬---¬- -r-oo -a ¬¬-aaee r-e--g.
        <lb/>5
        <lb/>ſi bonne il n’y a perſonne qui ne vous ayme bien i’ai
        <lb rend="¬" break="no"/>mons bien auſſi noutre Roy, car i’eſperons quiil ne
        <lb/>ſouffrira point de Maltotiers, qu’il nous donnera la
        <lb/>paix ſi vous ne nous la donnez, &amp; que ie gagnerons
        <lb/>mieux noſtre vie ſous luy, que le n’auons fait iuſqu’à
        <lb/>cette heure.
        <lb/>Y D
        <lb/>LA HARANGERE.
        <lb/> H H
        <lb/>l1 l A
        <lb/>ADAME,
        <lb/>y’ay prié vn de mes comperes qui eſt Secretaire des
        <lb/>Charniers ſaint Innocent, de m’eſcrire cens que i’en
        <lb rend="¬" break="no"/>uoye à voſtre Maieſté. Que voulez vous que ie fa
        <lb rend="¬" break="no"/>cions de noutes harangs, de noutre mouruë, de nou
        <lb rend="¬" break="no"/>tés macquereaux ſalés &amp; de noutre merlu, puiſque
        <lb/>vous ne voulez pas qu’il vienne des ſaules, du turbor,
        <lb/>des viues, &amp; de l’autre poiſſon frais, à cauſe de cela ils
        <lb/>ont donné la permiſſionde manger de la chair la Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>reſme, ie trouue qu’ils ont bien fait, &amp; puis ma foy,
        <lb/>i’ayme touſiours mieux la chair que le poiſſon, ce
        <lb rend="¬" break="no"/>pendant ie ne vendons rien de noutfe meſtié, &amp;
        <lb/>i’allons vous enuoyer tous noutes enfans; afn que
        <lb/>vous les nourriſſiez, car ie ne les pouuons pas nourrir
        <lb/>ſi iene gagnons rien, qui en eſt la cauſe,c’eſtce braue <pb n="6"/>
        <lb/>¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtranrer qu eſt aupres de vous qui nous a tant vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lez, &amp; ie nous eſtonnons bien fort de ce que vous le
        <lb/>ſouffrez tant aupres du Roy, &amp; que vous aucz eſté
        <lb/>cauſe que Monſieur le Ducd’Orleans &amp; Moanſieur le
        <lb/>Princc ſe ſont mis contre nous, Vous aucz touſiours
        <lb/>eſté ſi bonne, &amp; ie croions que ces eſſieurs aimoient
        <lb/>tant Pars, mais ma foy i’en ſommes bien eſlognée,
        <lb/>puis qu’ils ſont contre nous, &amp; qu’ils ont mis le ſiege
        <lb/>deuant P’aris.
        <lb/>Ne croyez pas Madame, que ie quittions iamais
        <lb/>noures Meſlieurs du Parlement ie ſommes pour eux
        <lb/>&amp; noutes mary &amp; nous ie mourrons tretous pour
        <lb/>ex, ie ſçauons bien qu’ils ne voulont que le bien du
        <lb/> Roy, &amp; celuy de ſon poure peuple, ils ſont de braues
        <lb/>gens, allez &amp; ne croyez pas ceux qui vous en diſent du
        <lb/>mal. Ma foy ſi vous m’en croyés, ie ne ſuis qu’vne
        <lb/>folle, &amp; vous ne deuez pas prendre mon conſeil, mais
        <lb/>n’importe vous ferés bien, enuoyés celuy qui nous a
        <lb/>faict tant de maux, carſi ie le tenions ie luy ferions
        <lb/>comme au Marquis d’Ancre, i aymons tant noutre
        <lb/>bon Roy, amenez nous le;venez vous en, ie vous ay
        <lb rend="¬" break="no"/>mons bien auſſi, &amp; tous nos Princes, ie prierons tous
        <lb rend="¬" break="no"/>iours Dieu pour vous, car cela nous fera mieux ga
        <lb rend="¬" break="no"/>gner noutre poure vie, que i’auons tant de peine à
        <lb/>gagner faictes retirer tous vos ſoldats, qui empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chont de venir la marée fraiſche, ainſi on ne mangera
        <lb/>plus de viande, &amp; ie vendrons mieux noutre mar¬ <pb n="7"/>
        <lb/>chandiſe, ma foy Madame, ie vous appellerons nou
        <lb rend="¬" break="no"/>tre mere, &amp; ie prierons touſiours le bon Dieu pour
        <lb/>voutre Maieſté.
        <lb/>Plainte du Secretaire.
        <lb/>T moy Madame, qui ſuis le Secretaire de ma
        <lb/>Lcommere Pacquette, ie prieray voſtre Maieſté
        <lb/>d’agreer la petite plainte que ie luy fais, qui prouient
        <lb/>de ce que nous ne faiſons plus rien ſous nos Char
        <lb rend="¬" break="no"/>niers, &amp; que les chemins eſtans bouchez perſonns
        <lb/>n’eſcrir plus, ainſi nos plumes demeurent à ſec, &amp;
        <lb/>nous à ieun, ſi les chemins eſtoient libres, &amp; que ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy qui les faict boucher n’eſtoit plus aupres du Roy,
        <lb/>nous trauaillerions fort &amp; ferme, &amp; nous prierions
        <lb/>Dieu plus que perſonne pour le bien, pour la proſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rité, &amp; pour la ſanté longue &amp; heureuſe de vos
        <lb/>MaieſtéZ </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
