<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2757_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La pièce curieuse, ou les Sentiments des grands de ce
          royaume touchant la personne de Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14734"/>
          <author ref="isni:0000000121002759" source="Carrier">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">La piece curieuse, ou Les sentiments des grands de ce royaume,
            touchant la personne du Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1650-11-01" notAfter="1650-11-15">première quinzaine de
            novembre 1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="24"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM48992" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48992"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11761</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Avant-propos au verso de la p. de titre Par Claude Du Bosc de
          Montandré, d'après H. Carrier, "La Presse de la Fronde (1648-1653): les Mazarinades", II,
          Genève, 1991, p. 53. Texte paru dans la première quinzaine de novembre 1650 d'après H.
          Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-2, f. 185v).</p>
        <p source="Moreau">2757. Pièce (la) curieuse, ou les Sentiments des grands de ce royaume
          touchant la personne de Mazarin. (S. l., 1650), 24 pages. Depuis le roi jusqu'au
          coadjuteur, jusqu'au corps des partisans, jusqu'à l'archiduc Léopold; et cependant ce
          n'est encore là que la première partie, en attendant les autres. qui n'ont pas paru ?</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Dubosc_de_Montandre.xml">Du Bosc de Montandré</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_39" source="Moreau">
          <p>Translation des princes au Havre</p>
          <date when="1650-11-15">1650-11-15</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-17" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LA
        <lb/>PIECE CVRIEVSE.
        <lb/>OV
        <lb/>LES SENTIMENTS
        <lb/>DES GRANDS DE CE ROYAVME.
        <lb/>TOVCHANT LA PERSONNE
        <lb/>DV MAZARIN.
        <lb/>M. DC. L. <pb n="10"/>
        <lb/>2
        <lb/>AVANT-PROPOS
        <lb/>CE n’eſt pas ſans raiſon’que i’intiule oe petit ou
        <lb/>e ffpe Cgriuft auteprq gr
        <lb/>aſailnai rr
        <lb/>rpſaqulſeaſdlt ed de paſatnequ
        <lb/>rauis de voir raiſonner tous les Granmds ſur le Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin: Pour le peit moade, y a long- temps qu’il a
        <lb/>coclu qugy seliq yſt yqayr rign ; Tellementqu’i
        <lb/>ne ieſtrleudpaloir s alie ſeeſt di
        <lb/>rſpge;dsDiusde l’Eat pyspr &amp;e ſpupge
        <lb rend="¬" break="no"/>2 a A
        <lb/>rois bien qu’vn eoup de foudre i la concluſion; on
        <lb/>qus r ermiercdettn dg cqſusx ffype
        <lb/>Plaute &amp; Terence foht fae aiue voleurs, lors qu
        <lb/>J
        <lb/>les fat Erapdepmue&amp;e lſepilJa ſeuder.
        <lb/>s ps ſors trop radue
        <lb rend="¬" break="no"/>nier4 nd
        <lb/>que prompitudle que le-iel apporte pour donner cée.
        <lb/>mterinement toures les rfequeftes de l’Eſtat. <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>LA PIECE CVRIEVSE OV LES
        <lb/>ſentimens desGrands de ce Royaume, touchant la
        <lb/>perſonne de Mazarin.
        <lb/>LE ROY. .
        <lb/>LEs deſordres d; l’Eſtae me font voix jn qu’i
        <lb/>faut neeeſfamonne quleur inrelligehte ſoit
        <lb/>defondoanne, &amp; que ſa conduite ne ſait pas des
        <lb/>oeuxconeortée;puis que les effets en ſontfi
        <lb/>deſaduantageux: Il eſt vray, que la remarque
        <lb/>que ie fais, quemon premier Miniſtre veut eſtre
        <lb/>aeſolu dans ſes. ſentinens, ne ne laiſſe. point
        <lb/>eſtnnner de certe ma-houreuſe’ lecadence des
        <lb/>affaines, puis que la teſte qui n ſe conduit que
        <lb/>par les fumé́es de ſonceeueau, ne peut iamais voir
        <lb/>aſſez dau, paur trouuen le demeſté des grandes
        <lb/>affaires d’vn Eſtat. Mias p’ paciente vn peu,
        <lb/>ie ne ſeray pas ſ toſt le Maiſtre d celuy qui me
        <lb/>malſtoiſe ſi arroganmoent pendant ma minorité́,
        <lb/>que iele facrifisray à la vengeance publique, &amp;
        <lb/>ue eie utſtrorayàmon pauure peuple,com
        <lb/>lbienjrfuis ſe nfible aux oppeſſions, dont ee vo
        <lb rend="¬" break="no"/>uusrerlaoaufal;
        <lb/>n a Rey.
        <lb/>a plue grmde perfehon que ie reconnoiſſe
        <lb/>lanta peſas dalfonſiuu Mazatin, c’eſt qu’il
        <lb/>fi entieremaht omlaiſant à toutes mas. volon
        <lb/>ez-5 c’eſt poucete taiſon que igle mainjen
        <lb/>!
        <lb/>!
        <lb/>! <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>dans le Miniſtere d’Eſtat, ſur l’idée que i’ay, qu’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant eſtranger, il n’aura point de plus forte paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ion que d’affermir ſa forune, en r’aſſeuraint tou
        <lb rend="¬" break="no"/>jours los fondemens de mon authorité. Il ebvray
        <lb/>qu’il s’eſtudie ſi parfaittement à la eechorche de
        <lb/>mes inclinations, qu’il faitbien ſouuent des faux
        <lb/>pas ſur la fauſſe ereance qu’il a que ie les ay deſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ez: mais il faut l’exeuſes, parce que c’eſt le de
        <lb rend="¬" break="no"/>faut ordinaire des fauuris,qui ae pechent que par
        <lb/>trop de complaifance, &amp; qui ne bronchent qua
        <lb/>pour s’eſtre trop precipicez dans l’execurion des
        <lb/>defirs de leuir Maiſtre.
        <lb/>eb
        <lb/>Monſieur le Duc aAnjos
        <lb/>Mazarin eſt bien-heureuz: Il rit pendant qde
        <lb/>out le mondu pleure: Il s’enrichit, il s’engraiſſe,
        <lb/>il ſe fait faire la cour, il fait le Cardinal, le Gene
        <lb rend="¬" break="no"/>ral d’Armée, il fait le Roy, mais c’eſt le Roy à lae
        <lb/>calotue rouge: La France ne gaignera iamais, ſi
        <lb/>elle ne fait changer de jeu.
        <lb/>coſeur le Dae ’orleans.
        <lb/>Mazarin eſt vn Prothée, qui n’eſt iamais das
        <lb/>vne meſme poſture: Son eſprit eſt bijarre, ſon
        <lb/>naturel inconſtant, &amp; ſes paſſioas deſreiglées: Il
        <lb/>promet beaucoup &amp; ne tiet sie; il entreprend
        <lb/>touijours &amp; ne reüſſit iamais;, il fait bonne miné
        <lb/>&amp; ſe mocque de tous: Si ie ne conſiderois que
        <lb/>ſa perſonne, i’en dé̂peſcherois bion toſt l’Etat:
        <lb/>mais le reſpect que ie pore aux affefblons qui le
        <lb/>protegentne me permet pas de declarer ma haine
        <lb/>contre luy; quoy que ueantmoinsi commence
        <lb/>de <pb n="13"/>
        <lb/>de m’en dégouſter, &amp; de ne pouuoir plus endures
        <lb/>qu’il faſſe le Souuerain en vn Royaume, où la re
        <lb rend="¬" break="no"/>gence m’appartiendroi, ſi la generoſité ne m’em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſchoi de la pourſuiure.
        <lb/>ſadame.
        <lb/>He ne me ſuis pas fort eſtudíe à̀ connoiſtre le
        <lb/>Mazarin: car outre que la peine en ſeroit bien
        <lb/>inutile, ie la tiens encore pour tros- difficille: Ses
        <lb/>ntrigtues ordinaires me fone iuge qu’il ne ſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſt pas luy-meſme, &amp; que parny toutes ſes
        <lb/>ignorances il n’en a point de plus groſſiere que
        <lb/>celle de ſa propre perſonne: Ie ne veux pas dire
        <lb/>dire qu’il eſt vn meſchane, ou vn ſcelerat, i’en laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe leiugement au Souuetaindes conſcieces: mais
        <lb/>ie diray bien, qu ſila voix du penple eſt la voix de
        <lb/>Dieu, il eſt le plus criminel de tous les hommes:
        <lb/>lem’en rapporte à ceux qui le connoiſſent plus
        <lb/>prfaittement..
        <lb/>ademoiſell.
        <lb/>3
        <lb/>ide. n’ay iamais regardé le Maxarin qu’aueb dés
        <lb/>yeux de meſpris, quoy que ie me ſois touſiours
        <lb/>diſſimulée, pour ne choquer point les inclinatiors
        <lb/>de la Reyne: Neantmoins i’ay bien de la peine à
        <lb/>no me declarer point; depuis le refms qu’il mia fait
        <lb/>de la vie du braue Richons qua ie ne voulois ſau
        <lb/>uer, que parcqu’outre que ſoninnocence m’eſtoit
        <lb/>tropi iſible, ie vou lois encore diſpoſer les affaires
        <lb/>arquelque aceoumodement: ce refus me fait voir
        <lb/>qu’ ilauteftreitrop abſolu&amp; qu’il feroit bien des
        <lb/>uue, Sil pouaoit s’eſteuer à coetto indapem
        <lb/>B
        <lb/>! <pb n="14"/>
        <lb/>1!
        <lb/>au-aaa
        <lb rend="¬" break="no"/>6
        <lb/>ane, puis que ſe voyant aà la reille de ſon der
        <lb rend="¬" break="no"/>nier mal-heut; il agit nantmoins auec vne au
        <lb/>thorite, qui ne ſe laiſſ point fléchir, meſme par
        <lb/>les plus grands de la Monarchie: Ainſi les pou
        <lb rend="¬" break="no"/>ples ferout bien de le ſecoüer au pluſtoſt du gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uenemnt, &amp; d’affranchirles grands &amp; les petits
        <lb/>du ioug inſupporrable de ſatyrannie.
        <lb/>Maoear le Price de Condé.
        <lb/>Qulque iugomat que ie faſſe d Maxarin, il
        <lb/>paſſera couſiours, o pour Politique, ou pour in
        <lb rend="¬" break="no"/>ereſſe Si ie dis ue eſt uvn meſchant homme,
        <lb/>on dira que la vengeanee me fait auancer cette
        <lb/>propoſition; ſi ie parle autrement on me repro
        <lb rend="¬" break="no"/>hera, peut-eſtre, qu’il captiue auſſi bien la libet
        <lb rend="¬" break="no"/>teé de mes ſontimens, que celle de. mes acions
        <lb/>Ainſi, ie penſe que pour en iuger comme il faut,
        <lb/>ie dois fermer les yeux à tout ce qu’on peut fſoup
        <lb rend="¬" break="no"/>conner de la ſincerité de mes ſentimens poux ei
        <lb/>poſer au vray le iugement que ie fais de ce Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ltre d’Eſtat. La paſſion qu’il a pour ſe maiareir
        <lb/>dans le haat eſclat de ſa fortune, eſt dans l’excez,
        <lb/>&amp; marque par conſequent vne grande foibleſſe
        <lb/>d’eſprit, puis qu’il ne ſe peut, que ce deſir infiny
        <lb/>ne lay faſſe faire pluſieurs faux pas ,en ce que ne
        <lb/>pouuant l’accomipagner d’ve viteſſe eſgale de
        <lb/>ſes ations, il faut neceſſairement que la prec
        <lb/>pitation cauſée par cét excez de paſſion, le faſſe
        <lb/>broncher bien ſouuent: Cette paſſion immode
        <lb rend="¬" break="no"/>ré ſe recoanoiſt facilemnent dans legrand nom
        <lb rend="¬" break="no"/>re des actions qu’il enrrepred ſans preuoyance, <pb n="15"/>
        <lb/>qu’il pourſuit ſans generoſité, &amp; qu’il ne peut
        <lb/>preſque iamais executer, s’il eſtoit exempt de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te paſſion, il entreprendroit peu, mais auec iu
        <lb rend="¬" break="no"/>gemens, pour ereeurer .touſiours auec ſuccez; c’eſt
        <lb/>du moins le precepte des grands Politiques de ne
        <lb/>porter iamais leurs paſſions dans l’infiny, pour ne
        <lb/>ſe mettre point en impuiſſance d’en voir l’aſſouuiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement, ou en eſtac de ne pouuoir point iuger ſai
        <lb rend="¬" break="no"/>ement par l’ecez de certe paſſion predominan
        <lb rend="¬" break="no"/>te. Ainſi ie penſe que le Mazarin n’a le tlmou
        <lb/>de l’Eſtat entre ſes mains que par vne pure fſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ueur de la fortune, qul veur faire voir qu’elle eſt
        <lb/>la diſpenſatrice des grandeurs, puis qu’elle depart
        <lb/>la plus releuée au plus bas, &amp; au plus indigne de
        <lb/>tous les hommes.
        <lb/>Monſieur le Prince de Conty.
        <lb/>I’ay toujours regardeé́ la fortune du Mazarin
        <lb/>auec eſtonnement en ce que iugeant ſans paſſion
        <lb/>de roure la portée de ſon Genie, ie n’y ay iamais
        <lb/>remarqué que l’incapaciteé́ de ſon propre bon
        <lb rend="¬" break="no"/>heur. Cét eſprit intrigueur, qui ſe fait voir dans
        <lb/>toute ſa conduite marque pluſtoſt vn broü̈illon;
        <lb/>qu’vn auiſe: &amp; ſes ſoupleſſes ſeruiroient pluſtoſt
        <lb/>à faire reüſſir des berlans; que les affaires d’vne
        <lb/>grande Monarchie; l’Eſtat eſt vn grand coloſſe
        <lb/>qu’on ne peut poinc remüer auec des petits reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſorts; c’eſt vne Sphere qui demande vne intelli
        <lb rend="¬" break="no"/>gence, pour la faire rouler ainſi les bricolles d’vn
        <lb/>pesit eſprit, ae font d’effort qu’autant que les Pyg
        <lb rend="¬" break="no"/>mé́es en faiſoient ſur la voû̂te des Cieux, lors qu’ils
        <lb/>1 <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/>la vouloient ſecoü̈er des eſpaules d’Atlas; l’expe
        <lb rend="¬" break="no"/>rience fait voir que les intrigues du Mazarin, ne
        <lb/>ſont que des tours de paſſe- paſſe, qui ne remü̈ent
        <lb/>lFEſtat que pour le broüil ler; &amp; des ſoupleſſes qui
        <lb/>ne ſeruent qu’à faire vn dedale du plus beau regle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ſa conduite.
        <lb/>Monſieur le Dc de Longue ville.
        <lb/>Les affairoes d’Eſtat que la Fraace m’a mis entre
        <lb/>les mains, nme peuuent fair parler du Mazarin
        <lb/>auec parfaite connoiſfance de cauſe; Ia dis donc
        <lb/>qu’il manquae au principe. &amp;qu’il eſttrop intereſſé
        <lb/>pour vn premier Miniſtre d’Eſtat, qui ne deuroit
        <lb/>iamais auoir de moindres attaches que celles du
        <lb/>progrez de ſes affaires particulieres. Mais tant s’en
        <lb/>faut, que Mazarin eſpouſe ſi genereuſement cel
        <lb rend="¬" break="no"/>les de l’Eſtat, dont il gouuernele timon; que meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me il n’en pourſuit point l’aduantage, qu’à me
        <lb rend="¬" break="no"/>ure qu’il le peut faire compatir auee celuy de ſes
        <lb/>propres entrepriſes: Cette conduite a toujours
        <lb/>paſſé pour criminelle dans tous les Eſtats: &amp; les
        <lb/>Oſtraciſmes desGrecs nous apprennent que tot
        <lb/>le monde la condamnoit iuridiquement, parce
        <lb/>que generallement elle choquoit tout le monde.
        <lb/>La premiere maxime d’n bon Miniſtre eſt de
        <lb/>’ouurir iamais les yeux, que pour regarder les
        <lb/>leſoins de ceux qu’il gouuerne:. Mazarin nien a
        <lb/>que pour le contraire, &amp; la ſeule guerre qu’il a
        <lb/>fomenté dans l’Europe pour peſcher en eau trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, fait voir qu’il eſt auſſi meſchant, que les peu
        <lb/>ples qui le tolerent ſont bons; &amp; qu’il n’a de deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein <pb n="17"/>
        <lb/>¬. ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein que de f’agrandir, ou de baſtir les fondemens
        <lb/>de ſa fortune des debris de la Monarchie.
        <lb/>Madame la Princeſſe Doüairiere.
        <lb/>La baſſeſſe de l’eſprit, &amp; de la naiſſance du Ma
        <lb/>arin, m’ont touſiours fait coſiderer cet eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ger, comme vn Roy de Theatre, ou comme vn
        <lb/>perſonnage, qui n’a rien de grand que l’apparen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce d’vn bel habit, dont la fortune l’areueſtu, pour
        <lb/>ne faire point adorer les graudeurs, puis que le
        <lb/>plus infame des mortelsy peut eſtre eſleué. ie lay
        <lb/>rouijours regardé comme vn Cyclope traueſty, ou
        <lb/>comme vn Coquin de Robe longue, deſguiſé en
        <lb/>Cardinal &amp; quelque parrieuliere refle ction que
        <lb/>i’aye pû faire ſur ſes qualitez, ie n’en ay iamais pû
        <lb/>remar quer de ſi eſclattanes, que celles que mes
        <lb/>Pallefreniers, ou mes Valets de pied, me font tous
        <lb/>les iours admirer dans leurs perſonnes: Neant
        <lb rend="¬" break="no"/>oins les complaiſances que ie ne pouuois point
        <lb/>refuſer aux affetions qui l’ont roujſours conſtam
        <lb rend="¬" break="no"/>ment protegé, m’ont fait dementir la ſincerité de
        <lb/>ces ſentimens, &amp; reſpecter ce fourbe Francize,
        <lb/>parce qu’il n’eſtoit point rebuté de celle qui fait le
        <lb/>heureux: Mais enfin les hommages que les temps
        <lb/>&amp; ſon injuſtioe me font rendre a laverité, m’oll
        <lb rend="¬" break="no"/>gent à me démaſquer, &amp; à mettre mon cur &amp;
        <lb/>on lgement ſur mon front, pour monſtrer que
        <lb/>cét Eſtafier n’a lamais eſté dans les aſeions du
        <lb/>premier, parce que ſes baſſes qualite ne luy ont
        <lb/>iamais trouué place dans l’eſtime du ſecbn; &amp; ,s aaa
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>¬¬Al <pb n="18"/>
        <lb/>10
        <lb/>que ie n’ay iamais iuge qu’il eut rien de beau que
        <lb/>la fortune.
        <lb/>adamie la Princeſſe.
        <lb/>Mazarin ma fait courre toute la France, &amp;
        <lb/>quelque part que ilaye paſfé, ie puis atteſter le
        <lb/>Ciel &amp; la terre, que ie n’ay point oüy de parolle,
        <lb/>qui ne m’ait fortifiée dans l’idée que i’auois tous
        <lb rend="¬" break="no"/>jours cõceuë de cét aſſaſſi. A grad peine faiſois-ie
        <lb/>des pas qui ne fuſſene accompagnez d’ne infiniré
        <lb/>de vœux, que tout le onde faiſoit pour la proſpe:
        <lb/>rité́ de mon deſſein, &amp; l’aſſeurance qu’on auoit
        <lb/>que ie pourſuiuois la vengeance de la plus cruel
        <lb rend="¬" break="no"/>le iniuſtice que le Soleil ayt amais veu, eſtoit l
        <lb/>cauſe de mille imprecations dont on noireiſſoit la
        <lb/>pourpre de cét indigne Cardinal; Tous ces bruits
        <lb/>n’ont ſeruy qu’à me raſſeurer dans ces premiers
        <lb/>ſentimens, &amp; aà me conuaincre entierement, qu’en
        <lb/>effet c’eſt le plus meſchant des hommes, puis que
        <lb/>la voix du peuple qui- eſt cellede Dieu, ne me lai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe point de lieu pour en douter. Ainſi, ie penſe
        <lb/>qu’apres cette haine publique qui ſe declare tous
        <lb/>les iours contre luy, ſon maſ-heur ſera ſansreſſour
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, ou tout l’Eftat en impuiſſance de pouuoir fate
        <lb/>ſauter du faiſte du gouuernement, celuy qui ny
        <lb/>eſt attaché qu’auec le lien de ſes crimes.
        <lb/>Madame la Ducheſſe de Longueuille.
        <lb/>On n’a qu’à me voit pour iuger de ce queie iu
        <lb/>ge moy-meſme de Manarin. Puis que ie luy veux
        <lb/>metere toutes les forces des Prouinces vnies, de <pb n="19"/>
        <lb/>11
        <lb/>IEſpagne &amp; de la France ſur les bras, ie crois
        <lb/>qu’on peut bien s’aſſeurer de la paſſion que i’ay de
        <lb/>m’aſſeurer moy-meſme de ſa perſonne. Il eſt vray
        <lb/>que ie ne l’attaque pas moins pour vanger tout.
        <lb/>l’Etat, que pour me vanger moy-meſme; &amp; que
        <lb/>l’intereſt public eft auſfi bien le motifde ce grand
        <lb/>armement, que celuy que i’emprunte de mes pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pres affaires. Ainſi ie ſoubaiterois bien que la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce me ſecondaſt vn peu plus chaudement qu’elle
        <lb/>ne fait, &amp; que ſe rendant vn peuplus ſenſible à ſes
        <lb/>propres calamitez, elle conſpiraſt auec moy pour
        <lb/>perdre celuy qui ne peut ſubſiſter qu’en la perdant
        <lb/>elle-meſme.
        <lb/>Monſieur le Due de Beaufort.
        <lb/>Le Mazarin a eu du mal heur dans ſon bon
        <lb rend="¬" break="no"/>heur: S’il eut auſſibien poſſedé les affe ctions d’vn
        <lb/>Roy Majeur que d’vne Regente , il eut mis ſa for
        <lb rend="¬" break="no"/>ane a l’abry des trauerſes qui la perſecutent au
        <lb rend="¬" break="no"/>jourd’huy: car à ce que ie peux connoiſtre;ſon am
        <lb rend="¬" break="no"/>bition n’eſt pas moins releuée que celle de ſon pre
        <lb rend="¬" break="no"/>de ceſſeur dans le Miniſtere d’Eſtat: Mais vn Roy
        <lb/>qui ne peur pas parler abſolument en faueur de
        <lb/>ſes volontez, ne peur point auſſi les faire triom
        <lb rend="¬" break="no"/>pher auec tant d’eſclat; Ainſi ie penſe que Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rinn’aura de peine qu’à ſe trainer iuſques aà la Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jorité, &amp; pour lors meſme il ſera à craindre, que ce
        <lb/>petitPrince ne ſe defaſſe de celuy, qui ſemblerait
        <lb/>toujours eſtre ſon maiſtre, s’il le conſeruoit aupres
        <lb/>de ſa perſonne. Gêpendant il tremblera toujours,
        <lb/>&amp; quelque intriguequ’l apporte pour ſe mainte
        <lb/>3
        <lb rend="¬" break="no"/>l1
        <lb/>1 <pb n="20"/>
        <lb/>1
        <lb/>1l
        <lb/>nir, il faur qu’il ſereſolue ̀ n’eſtre iamais en aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rance, qu’en chancelant ſans ceſſe. Cette neceſſit́
        <lb/>de ſe voir toujours en branſle, eſt vn eſfet de l’im
        <lb rend="¬" break="no"/>prudence, ou de la maunaiſe conduité, qui luya
        <lb/>fait goauernercét Eſtat en Tyran, pendant que la
        <lb/>minorité luy deuoit apprendre, qu’elle eſtoit en
        <lb/>impuiſſance de le ſouſtenir, ſi les peuples venoient
        <lb/>a le vouloir ſecoü̈er du gouuernement.
        <lb/>Monſieur le Due de Vendoſme.:
        <lb/>La fortune n’a eſleué le Mazarin, que pour-le
        <lb/>precipiter auec plus d’eſclat: elle ne l’a mis ſur le
        <lb/>faiſte du gouuernement de la France, que pour le
        <lb/>mettre plus parfairtement en butte à toutes les ri
        <lb/>ſées de l’Europe, &amp; pout le faire ſeruir luy meſme
        <lb/>d’inſtrument à la propre fatalité. Il eſt monté du
        <lb/>dernier eſtage de la baſſeſſe iuſqu’au plus éminent
        <lb/>de la gran deur; c’eſt pourquoy les deux infatiables
        <lb/>auiditeés de l’or &amp; de l’honneur, inſeparables d’auec
        <lb/>ceux de ſa naiſſance, l’ayant ſuiuy, il a fallu qu’il ait
        <lb/>aſſouuy la premiere, en eſpuiſant tout le ſang du
        <lb/>peuple; qu’il eſt contenté la ſeconde en ſ’efforçant
        <lb/>de ſ’eſleuer auec independance, meſme ſur la teſte
        <lb/>des plus grã̃ ds de l’Eſtat: Ce ſontauſſi les deux eau
        <lb/>ſes de ſa ruine, &amp; les deux pierres d’achopemẽt qui
        <lb/>le feront infailliblement broncher, pour le faire
        <lb/>reromber dans le neant de fa premiere petiteſſe; Il
        <lb/>a encore manqueé d’eſprit &amp; de conduite, enc
        <lb/>qu’eſtant alteré de ces deux ſoifs, s’il vouloits les
        <lb/>eſtancher, il deuoit ce me ſemblé y proceder aueo
        <lb/>moins de viteſſe, pour en rendre les accroiſſemens
        <lb/>plus <pb n="21"/>
        <lb/>23
        <lb/>plus inſenſibles aux yeur de rout l’Eftat: Mais
        <lb/>l’impuiſſance qu’ila eu de moderer cette double
        <lb/>auidité, a eſteé́ cauſe que voulant l’aſſouuir auec
        <lb/>trop de haſte; il s’eſt mal heureuſement eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>glé.
        <lb/>onfſeur le D de erœur.
        <lb/>Quelque baſſe Idée que le iugement de tane
        <lb/>d’Illuſtres teſtes me faſſe conceuoir du Mazarin:
        <lb/>lle eſt toujours plus releuee que celle que i’e
        <lb/>uois eu: Cette grande multitude d’entrepriſes
        <lb/>que i’ay toujours remarqué́ dans ſa conduite, ne
        <lb/>m’a iamais fait augurer rien de bon de la por
        <lb rend="¬" break="no"/>té́e de ſon Genie; ſur la creance que i’ay, que
        <lb/>les bras qui vont ſi viſte, ne ſçauroient iamais ſe
        <lb/>conduire par la direction de leur teſte. Auſſi
        <lb/>voyons nous que Mazarin ne conçoit de deſſeins
        <lb/>que pour les faire auorter à ſa confuſion par la trop
        <lb/>grande precipitation de leur naiſſance; ou du
        <lb/>moins il ne reüiſſir qu’à la façon de certains mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais œconomes, qui ne payent iamais leurs debtes
        <lb/>qu’en les empruntant d’ailleurs, &amp; qui ne s’aquit
        <lb/>tent d’vn coſté qu’en s’engageant de l’autre, pour
        <lb/>eſtre enfin obligez à faire banqueroute; Ainſi le
        <lb/>Mazarin ne ſe degageroit iamais d’vn affaire, s’il
        <lb/>ne s’engageoit dans vn aurre; &amp; ſon eſprit broü̈il
        <lb rend="¬" break="no"/>lon ne ſçauroit iamais trouuer le demeſlé de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que intrigue , s’il n’en faiſoit naiſtre quelque nou
        <lb rend="¬" break="no"/>uelle pour amuſer les eſpritss c’eſt pourquoy il eſt
        <lb/>à craindre pour luy, qu’il ne ſoit enfin aecablé de
        <lb/>D
        <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬..¬..¬ <pb n="22"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>ant d’affaires, &amp; que ſon impuiſſance à.s’en def
        <lb rend="¬" break="no"/>faire ne l’oblige enfin à quitcer le Chappeau rou
        <lb rend="¬" break="no"/>Se, pourprendre le bonnervare
        <lb/>Monſeur le C’omte de ſarcourt.
        <lb/>La profeſſion que ie fais d’eſtre guerrier, &amp;
        <lb/>l’honneur que i’ay d’y oir aſſez aduantageuſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment reü̈ſſi pour le bien de l’Eſtat, ne me permet
        <lb/>plus de diſſimuler mes ſentimens touchant la per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonue du Maarin. Ca Miniſtre n’a iamais rempli
        <lb/>mon Ideée qu’en qualité́ de Traire, &amp; ſi ie n’e
        <lb/>ay point parlé aà̀ la France; c’eſt que i’ay crû qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le ne m’eſcouteroit point ſur ce ſujet: le proteſte
        <lb/>bien neantmoins qu’il ne m’a fait attaquer la Ca
        <lb/>talongne, qu’à deſſein de my faire perir; &amp; qu’i
        <lb/>n’a iamais eu de plus fauorables intentions pous le
        <lb/>Prince de Condé, quelque aſſeuranee qu’il euſt,
        <lb/>qu’en nous hazardant, il expoſoit peut-eſtre les
        <lb/>plus llluſtres Generaux de l’Eſtat. Cetre reflection
        <lb/>ſur mes nal-heurs parriculiers m’a faite eacore ress
        <lb/>marquer qu’il en vouloit à tous les Gonereux, &amp;
        <lb/>qu’il falloit par conſequent, ou qu’il fut penfion
        <lb rend="¬" break="no"/>aire d’Eſpagne, ou partiſan de l’Empire: le ſçay
        <lb/>qu’il n perdu Courtray, panoe qu’il ne l’a pas voul
        <lb/>donſeruer, &amp; qu’il nes’et ſeruy d l’aſpenrantedé
        <lb/>Naples, qua pour y perdre ls Iuc dGuyſe, au
        <lb rend="¬" break="no"/>quel ilan a toujours voulu: &amp; ré́cemment ne voit
        <lb rend="¬" break="no"/>on pas qu’il meſpiſe nos coaquoſtes de l’Iſt d’El.
        <lb/>he, &amp; qu’il oblige nos François à le rofugioo¬A
        <lb/>re les bras de l’Eſpagol, pours’y noerçrel’abey. <pb n="23"/>
        <lb/>15
        <lb/>de ſa tyraanie. Qu’eſt-ee à dire, ſi cen’eſtoui qu1
        <lb/>trait la France, ou qu’il ne ſe ſoucie pas de la pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dre, pourueu qu’il ſe vange.
        <lb/>donſieur Segui.
        <lb/>Ou la France eſt aueugle, ou bien elle eſt in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenſible à ſes propres mal-heurs: Elle oſt aueuglo
        <lb/>en e qu’elle ſe laiſſe viſiblement conduire par vn
        <lb/>eſprit Iralique, qui balance ſi dextrement les af
        <lb rend="¬" break="no"/>faires des deux Couronnes, qu’il ne permez iamais
        <lb/>que la noſtre preuaille, quelque aduantage qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le ayt par deſſus l’eſtrangere: Elle eſinſenfible en
        <lb/>ce’ que oyant l’Autheur de ſes deſaſtres, elle ne
        <lb/>fe met pas en peine de le ſecoüer du gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment: Si quelqu’vn pouuoir douter de cette de
        <lb rend="¬" break="no"/>oſtable intrigue du Mazarin, n’e peu-il pas eſtre
        <lb/>uidemment conuaincu, en faiſant vn peu de re
        <lb rend="¬" break="no"/>bection ſur les perſonnes qu’il a cloiſis pour en
        <lb/>fane los ſujets de ſes tyanniques penſeeutionms.
        <lb/>t n’eſt pas aſſez groſſier pour traitteœnauec lesen.
        <lb/>mis de l’Eſtar, oncore ne ſçay-ie pas; mais que
        <lb/>fair-il-donc ll conſidere quelles ſont les cauſa
        <lb/>de fon bon-heur, pour les perdre, afin des’aſſeurer
        <lb/>psinfallliblement des efects Les Prineas de
        <lb/>Condé &amp; de Harcourt, faiſoient voler nos victoit
        <lb/>res auec’trop de viteſſe, ll leur coupa les aiſles
        <lb/>deuano Leoida pou les arreſter: Le Marefſehal de
        <lb/>ahote ouanpoit top haurteuſont -hos co.
        <lb/>queſtes daas la Catalogae; il luy ſuppoſ des cc
        <lb/>es pourauo proeate de len ietirr: Le Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ahal de Rantaeau moiſſannoix rop de Lauriers
        <lb/>e1
        <lb/>J <pb n="24"/>
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>las la Flandré, il l’a fait empriſonnior comme
        <lb/>criminel, n’eſtant neantmoins point coupable
        <lb/>que du ſang d’Eſpagne: le Mareſchal de Gaſſio
        <lb rend="¬" break="no"/>donnboit trop de terreur àa l’Archiduc, bien luy à
        <lb/>ſeruy deimorir au puſtoſt dans le lit d’honneur;
        <lb/>car aurroment quelque irreprochable qu’il fuſt, il
        <lb/>oſtoit à la veille de ſadiſgrace: le Comte d’Auaux
        <lb/>auoit trop de teſte pour la concluſion de la Paix;
        <lb/>Mazarin luy a fairt quieter la place pour la donnes
        <lb/>à̀ ſon ſeruant, lIe dis à ſon Seruient. La preuoyance
        <lb/>des Princes de Condé, Conty &amp; Longueville eſtoit
        <lb/>rop à̀ craindre pour la ſeureté de ſes menées, leurs
        <lb/>bras trop à redouter pour le retardement de ſes
        <lb/>entrepriſes; Où ſont ces trois Heros? que deuien
        <lb rend="¬" break="no"/>dron-ils? France, tu ſçais le premier, tu ignores
        <lb/>le dernier, &amp; neantmoins tu te monſtres inſens
        <lb/>ſible; ce n eſt pas le tout, l’eſpée n’eſt pas ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment l’object de la rage du Mazarin; il ſe ietteent
        <lb/>core ſur la robbe pour la deſchirer e ne doit. on
        <lb/>doncpas inferer, que puis qu’il en veut à toacea
        <lb/>les cauſes du repos de l’Eſtat, il en veut à l’Eſta
        <lb/>meſm, &amp; qu’l eſt l’ennemy le plus dangereux de
        <lb/>ſa gnrandeur, puis qu’il en ſape rous les veritables
        <lb/>fondemens.
        <lb/>Monſieur le Gardle des Seaue.
        <lb/>Toutes les qualirez du Maaarin ſent contrai
        <lb rend="¬" break="no"/>res à colles d’vn parfait Miniſtre d’Eſtat ll fait
        <lb/>out de ſa teſte, ſans coſiderer qu’eſtart eſtra
        <lb rend="¬" break="no"/>ger, il faut neceſſairement qua ſa coduite do
        <lb rend="¬" break="no"/>ne du defy, s’il ne la reigle ſur le niueau desmeil
        <lb rend="¬" break="no"/>leures <pb n="25"/>
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>17
        <lb/>deures teſles de la Monarchie: ne doine-t’il point
        <lb/>ſujet de ſoupçonner qu’il eſt complaiſant à nos
        <lb/>annemis, puis que pendant l independace ab
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoluë de cette conduite, nous voyons auortertou
        <lb rend="¬" break="no"/>es nos entrepriſes, &amp; ſe terminer en des ſuccez,
        <lb/>d’aurant plus deplorables, que plus elles nous
        <lb/>ſemblent concertées ſlon les maximes eſtrange.
        <lb rend="¬" break="no"/>nes, &amp; contre les ſentimens de plus grands.Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>aiſtres d’Eſtat: ſi l’experience ne nous faiſoit voir
        <lb/>que Mazarin n’a iamais manqué́ de reuiſſir, que
        <lb/>los quiil a rejetté́ nos conſeils, nous n’aurions rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſo que de condamner noſtre foibleſſe, &amp; de iu
        <lb rend="¬" break="no"/>tifier ſon intelligence dans les affaires; mais il eſt
        <lb/>tres-conſtant qu’on luy a marqué tous les mal
        <lb rend="¬" break="no"/>eurs preſens, s’il n ienonçoir à̀ lideé́e de ſa pro
        <lb rend="¬" break="no"/>praapacité pour ſuiure lesiugements des plus Sa
        <lb rend="¬" break="no"/>ges. Ainſ nous pouuons dire, où qu’il eſt pen
        <lb rend="¬" break="no"/>Sonnaire- d’bſpagne, où qu’il eſt reſponſable de
        <lb/>ousles malheus del’Eftat, puis qu’on n’e voir
        <lb/>paint diautre cauſque l’apiniaſtreteé qui le fait à
        <lb rend="¬" break="no"/>beurteraà̀ n’adoeer que ſes ſentimens. Où il n’eſt
        <lb/>point de raiſonnement, ou celuy que ie viens d’s.
        <lb/>ſtalereſt ieuincile, &amp;4 par canſequent le Mazari
        <lb/>t crimilde tous les deſordres qui font auiour
        <lb/>dhuy bsaleuout cdoyaunme.
        <lb/>rchiduc Leopold.
        <lb/>Ii
        <lb/>Ie ne ſuis point Français, &amp; par conſequent ie
        <lb/>ſuis ſans paſſion, pour iuger pluas ſainemaent du
        <lb/>plus gradennemy de leurEſtat. Ie dis donc que
        <lb/>aFanceàrede le ſaubçornerd’bſteol’inrelli
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬¬ <pb n="26"/>
        <lb/>1
        <lb/>gence auec ſes ennemis, de luy reprocher la perte
        <lb/>de Courtray, les mauuais ſuccez de la Caralogne,
        <lb/>&amp; l’abandonnement du ſecours de Naples. Tous
        <lb/>ces malheurs ſont pluſtoſt les effects de ſon im
        <lb rend="¬" break="no"/>prudence, que de ſa malicieuſe conduitte :ainſi la
        <lb/>France s’en doit plaſtoſt prendre à elle-meſme qui
        <lb/>le tolere, qu’à luy qui ſe voyant toleré́ ne peut a
        <lb rend="¬" break="no"/>gir que ſelon toute la portée de ſon genie.Si Cou
        <lb rend="¬" break="no"/>tray a eſté pris, il a eſté forcé. Si Lerida s’eſt defe
        <lb rend="¬" break="no"/>du, c’eſt qu’il a eſteé́ foiblement attaqué: Si Naples
        <lb/>ne nous a point é́chapé des mains, c’eſt quenou
        <lb/>en auons promptement calmeé́ tous les troubles:
        <lb/>Il eſt vray que tous les deſſeins du Mazarin ſont ſi
        <lb/>mal couſus, que nous u’auons point grande pein e
        <lb/>de les découdre; &amp; ſes mines ſi peu ſecretres, qu’il
        <lb/>n’eſt rien de plus facile que de les contremine
        <lb/>Où eſt ce qu’il auroit apris certe grande Politique
        <lb/>qui mer la derniere main aux intelligences des
        <lb/>Eſtats: eſt-ce chez les Cardinaux ou il a ſeruy d
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtafier eſt- ce dans les piperisdes berlansoù il
        <lb/>touſiours veſcu Eftce ſouz les voûtes Romaint,
        <lb/>ù il a preſque toutes les nuicts porté le flaboau de
        <lb/>Cypris? Franee nelaccuſe ponſe, fice ’eſt d’eſti
        <lb/>ncapable de bin fane, &amp;lde ne çauoit podle
        <lb/>d’autre meſtier qu celuyéde brotiilles oujouf;
        <lb/>car pour l’intelligence donrtol ſoupçonnes, il
        <lb/>’en eut iamais auec nous qué par ignorce
        <lb/>rl .1
        <lb/>, 1!1
        <lb/>ou pat ſimpliciteé́.
        <lb/>Monſie lbb di lua iaiere :2
        <lb/>2
        <lb/>Maarin eſt vhommepeſtiyde mtme arine
        <lb/>¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬¬ <pb n="27"/>
        <lb/>1n
        <lb/>qẽ moy: ll n’ y la conſoiente moins large, ny
        <lb/>moins ſorupuleuſe: omrae il eſteſleué d’vne in
        <lb rend="¬" break="no"/>fame baſſeſſe ſur vne minenre grandeur, il s’es
        <lb rend="¬" break="no"/>bloüit facilement de l’eſclat qu’il yrencontre, &amp;
        <lb/>par eonſequent ne pouuant point ſe uonduire
        <lb/>auee fes yeux, il faut qu’id ſe eonduiſ auec ſes
        <lb/>mans, en s’attachant ou attrapanat toutce qui ſe
        <lb/>preſente: les progre de l’Eſtat ſont los caufes de
        <lb/>ſes moindres foucis; qu’on gigme des barailles;
        <lb/>q’on en perde, c’eſt ce qui l’eſtone ort peu
        <lb/>ets plus mauuais pareiœans ſont ſes meillus gones
        <lb/>raux; les Sergens les plus effrontez ſes plus braues
        <lb/>ſoldats, &amp; ie ſuis bien aſſeureé qu’il aimeroit mieat
        <lb/>que la France eut cent Foulez que-cinq dens Prin.
        <lb/>es de Condeé; Sil pouuoit il feroit bian plûtoû
        <lb/>eſſuſciuer Bulion &amp; d’Emery que les Mareſchas
        <lb/>de uebrian &amp; de Gaſſion: Il n’en vut ny à Cam
        <lb/>bay, ny aà Lerida, ny Bruxelles, parequ’il na
        <lb/>t tteeies que contre les cofftes nyedArille
        <lb rend="¬" break="no"/>ie, que pour y forger des Roſſignols. pss0
        <lb/>iugepent il n’en faut poine d’autres car ie le con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiis, uous u ieaie
        <lb/>2 li Corps d Priſan.l i
        <lb/>i eusuſslaſinet ſa Enneârriaoas
        <lb/>éâ̂les heeu pobuulquelquiepart dans
        <lb/>̀ur; aiſ leais ſihûfés agemens ſortplâe
        <lb/>tſtlbs effers e eue deſeſpoique de leſruſta
        <lb/>a’ineeets defoA paleraonaaeut 8
        <lb/>lEltat, &amp; edqpe felqu’llofeſſeſlſtafſtea
        <lb/>Qu’ llsveulené pls denal à lur daiſfo
        <lb/>8
        <lb/>¬ <pb n="28"/>
        <lb/>1
        <lb/>e0
        <lb/>ane q’àlarperſonne de ét llluſtre Cardinal: Il
        <lb/>nieneſt pas vn ſeul panmy tous ceseonſeurs, qui ne
        <lb/>donnaſt volontiers cinquante mille eſcus pour le
        <lb/>rocez verbal de la Canonization de ſon Emi
        <lb rend="¬" break="no"/>aenceeſi ce grand Miniſtre luy en auoit premie
        <lb rend="¬" break="no"/>ment donſé centmille: &amp; le Due de Boü̈illo
        <lb/>auroit bien toſt promis la goutte à Monſieur Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arin, ſi Monſieur Mazarin luy vouloit promet
        <lb rend="¬" break="no"/>re Sedan. Aiaſi qu’on ne. s’eſtonne pas s’il eſt
        <lb/>daas le décryda tant demonde, puis qu’il eſtim
        <lb rend="¬" break="no"/>poſſiblaque tou le monde ſpit de ſa faueur. e
        <lb/>ſieur de Sruient eſt homme de grand cerueau, los
        <lb/>Marquis de Nauailles &amp; d’Eſtrades ne ſont pas
        <lb/>moins ſtiaez: Meſleus deol &amp; d’Evreux lonr
        <lb/>es plubllures Prelars de rance, quon des iis
        <lb/>rcoge u peu. de la valeur-&amp; du merite- dce
        <lb/>Cardinal s’ils ne reſpondent auec tous. noſtn;
        <lb/>Corpique c’eſt l’incomparable; Nous ſouſeris
        <lb/>uohopus, moſnes-aàpus; les-eneimes- de ss
        <lb/>ov uoa y. oi
        <lb/>neaiA.. ’lonvi
        <lb/>-ro -l ie Monſieur le Premlers,ri t
        <lb/>i
        <lb/>Si les pPrinces eſtoient en liberté ,-ie , onſue
        <lb rend="¬" break="no"/>rois auec eux. puuget de Mazarin en dernier
        <lb/>asieaſeun queS’ils eſtolepe eſlargis, ie
        <lb/>eoaoroibiepepmbueſt ſaoappelA pps
        <lb/>aairusiouriugéuraiamene, il me facha
        <lb/>indxoſer vu Oracle,auquelopuiſe reſp
        <lb/>e o appellea &amp; ieepis meeſusàl débs
        <lb/>pedae! apec ablr uiours péren, abſolM
        <lb/>Naauaaiiedonetjalaaelaiſancoeu
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>ie
        <lb/>*¬ <pb n="29"/>
        <lb/>iaaêfuſerois à̀ mes lnelinations &amp;puis que tous les
        <lb/>gds ont expoſé leurs ſentiments touchant le
        <lb/>azarin, ie hazarderay le mien quelque euide
        <lb/>ce qus i’aye qu’il ae ſera poin approuu de tour
        <lb/>le monde. Maaarin donc ſe fie trop à la faueur qui
        <lb/>le protege, &amp; par conſequent il en abuſe, &amp; pour
        <lb/>heſme raiſon il ne la merite point: les dangereue
        <lb/>deſſeins aufquea id ſe porte farilement me on
        <lb rend="¬" break="no"/>uainquont du premier; ’aſſeurance qu’ila d’y faire
        <lb/>tondeſcendre ſa ſouuetaine me fait inerer le ſe:
        <lb/>cond: le concluds le troiſieſme de tous les mal
        <lb rend="¬" break="no"/>lhaeureux pogrezqui terminent ſes ontrepriſé́s: le
        <lb/>remarque encore que la qualité d’eſtranger le rend
        <lb/>outhé́fiant, que la baſſeſſe de ſa naiſſance fait
        <lb/>gua’il s’esbloüüit dans la grandeur, qu’il ſoupcçonne
        <lb/>del’infidelité dans tous les bons ſeruiteurs de lE
        <lb rend="¬" break="no"/>ate paree qu’il ne reconnoiſût point de ſincerité
        <lb/>dans ſa popre eonduite, &amp; qu’il iremble toujours
        <lb/>aree q’il eſtoomplice à ſoy-meſme de ſa propre
        <lb/>deſloyauté: mais ce qui m’eſtonne d’auantage,
        <lb/>c’eſt que ie voy que laplus part des gens de bien,
        <lb/>ſont contre luy, &amp; qu’il n’en a point dans ſon par
        <lb rend="¬" break="no"/>ys que de ceux qui le laiſſent ſurprendre partrop
        <lb/>de bonté. Ceſt n cres-mauuais ſigne.
        <lb/>Monſieurds Duc de Boïillon.
        <lb/>-es fautes que le Maari a commifadans l’em
        <lb rend="¬" break="no"/>ailonnomont ds tt ois Princs, arquens viſible
        <lb/>naut vn ſot, u vn deſeſpereé; vnſos, ence qil ne
        <lb/>s’eſt pointauiſdos’aſſsurer de tous eoux, qui pou
        <lb rend="¬" break="no"/>ens faita vn dangroux prty, paur la vengean¬ <pb n="30"/>
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>J1
        <lb/>I
        <lb/>ce de ces IIluſtres: vn deſeſperé en ce qu’il ta.
        <lb/>meſme affilé le poignard, dont il faut neceſſad
        <lb/>ment, ou qu’il periſſe ou tout l’Eſtat: S’il eut e
        <lb/>aucant de prudence que de paſſion, il eut premie
        <lb rend="¬" break="no"/>rement eſteint les embeaemens qui commen
        <lb rend="¬" break="no"/>çoient deſia d’allume les quatre coins de la Mo8
        <lb/>narchie, pounoſtes oute occaſion d’armement, à
        <lb/>ceux qu’il pouuoin pnobablehen iuger deuois
        <lb/>eſtre meſconenrs de ſon procedé;&amp; comme il ne
        <lb/>pouuoi pas mettre les mains ſur tous ceux qu’i
        <lb/>pouuoit meſme iuſtemens ſoupçonner, à raiſor
        <lb/>de l’eſclae qu’il’eut fais auec tant de prifes, il fallois
        <lb/>du moins en conteonter les plus dangereux, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me il pouuoit facilesaenr, ſ’il leur euts rendu, c
        <lb/>qui les a fait armer fouz pretoxte de deffendre lesx
        <lb/>Princes: mais le mal eſt que Maaarin eſt de tres
        <lb rend="¬" break="no"/>dure deſſesre, &amp; quine ſauroit iamais ouurir ſes.
        <lb/>mains, lors que le meſtiar de la harpe les luy a fai¬.
        <lb/>tes fermen, à moins qu on le mete aà ſatorure
        <lb/>C’eſt ce que l’experience fera bien toſt voit a
        <lb/>grand aduaatage de toue la Franc.
        <lb/>anſieur le aret huab de Taninne
        <lb/>le n’ayiamais eu deplushaure idée du Mazri
        <lb/>que du plus chetif crocheteude Fraaoe: &amp; qael
        <lb rend="¬" break="no"/>que eſclartant que la fauour de lCour l’ait tous
        <lb rend="¬" break="no"/>jouts fait paroiſtsei mes yeus, ie n l’ay iemais re
        <lb rend="¬" break="no"/>garde qu comue vn funmicr aouueuo demoige,
        <lb/>ou come vn ſepulclre puant blanebyde plaûe:
        <lb/>le baſton rmefrae de Mareſchal de Rance quoi’ay
        <lb/>receu pedant ſon Minaiſter e m’a iamais pu fle <pb n="31"/>
        <lb/>r, parce que ie me craignois coujours queee C
        <lb/>clope n’euſt eontribué à me le fairedonner, pour
        <lb/>aſcher de m’engager à ſon party: &amp; en cela neſ
        <lb rend="¬" break="no"/>e ie m’imaginois qu’il me eroyoit aſez laſehe
        <lb/>pour eſprer de me pouuoir gaiger auec va
        <lb/>hâûton.
        <lb/>Si le Mareſfchal de Gaſſion eſtoit en vire lſ pour
        <lb rend="¬" break="no"/>oit eſmoigner que ie reeeus e nouauel honneu
        <lb/>uee cant de meſpris que i’eusneſne de lapeié
        <lb/>d’e faire des renmerciemenms, à la Souueraine quéj
        <lb/>m’eauoit honore, pare que ce banqueroutier y
        <lb/>pretendoit quelque partages; ainſi qu’il ne fe flat
        <lb/>er point: ie ne veux faire ſeai ce baſto que
        <lb/>peaur leeafſſer ſur ſes eſpaules.
        <lb/>on feur e Coadata.
        <lb/>Maxarin a’a pas bien etudi dans la Politique
        <lb/>de tous les ſages, ou s’il y a mis le nez, il ne s’eſt
        <lb/>atraché́ qu’à̀ ce qui apû flatter ſesinalhiatianss les
        <lb/>grands cerueaux n’ont iamais iugé rin ds pls ir
        <lb rend="¬" break="no"/>portant dans les Miniſtres d’Eſtat que de leur faire
        <lb/>gouſter cetre belle maxime qui poſtpoſocoute ſor.
        <lb/>e d’intereſts à ’tous ceux de la religion: les A
        <lb rend="¬" break="no"/>thees meſmes, qut n’auoiene dans le cœur que le
        <lb/>meſpris de leurs Dieux immortels, grauoient pro
        <lb rend="¬" break="no"/>fondement leur reſpect ſur le front, parce qu’ils
        <lb/>ſçauoient tres-bien que les peuples ne les reſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>éteroient iamais, s’ils n’auoient l’addreſſe de cou
        <lb rend="¬" break="no"/>urir vnmauuais-cœur d’vne apparence de bonté, &amp;
        <lb/>qu’ils ſeroient bien toſt precipitez du faiſte du
        <lb/>gouuermemens, s’ils ny faiſoiene priacipalement <pb n="32"/>
        <lb/>aſclasser ael de ldàligt. Magpim gau
        <lb/>biocoeus maxime, umis il ba daoauc, rop aor
        <lb/>quelque addreſfe qu’il ayi purdiſſsaoler ſes
        <lb/>ſentimnenlaeibe pust qu il afafſevirqu’il aag
        <lb/>les effeus ny l’appaeuood’ vnahmmndle bie
        <lb/>a ie ne ſcay combien d’Abbayes, &amp; pas vn Breuiad
        <lb/>e,coutaslesmarquses d’vn eladeur de laeligion,
        <lb/>&amp; qaa yn effess ngvadnomhe ds couctiſans à̀
        <lb/>aſuite, jpa y aomne debin. Auſipaſſe-’il
        <lb/>our Aée,ui e veonnoiſt astre diunaitré
        <lb/>que cella de ſes paſſens; &amp; cette reputatio joim
        <lb/>e à l’euidencs qu’an du peu de ſoin qu’il pren
        <lb/>desprograz de la Religia, fait que la Fae n
        <lb/>concoit de vœux que pour ſa uie, e pouuaa
        <lb/>tamais ſe perſuder qu’vn meſchant homme ſoit
        <lb/>capable de procurer les aduantages d’vn Eſtat,
        <lb/>qu’à meſurequil le pourra faire comparir auae
        <lb/>e prpru eſesaffaies pariculiees, Voila mon
        <lb/>ſentimen.
        <lb/>Fin de cette premiere partie en attendant les autres. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
