<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2725_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Pasquin et Marforio sur les intrigues de l'État, par le
          sieur de Sandricourt.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=cg9yW2kKptYC"/>
          <author ref="isni:0000000108378014" role="dubious_author">
            <persName>
              <addName type="pseudonyme">Sieur de Sandricourt</addName>
            </persName>
          </author>
          <author ref="isni:0000000122780448" role="dubious_author">
            <persName>
              <forename>Francçois-Eudes de</forename>
              <surname>Mézeray</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Pasquin et Marforio sur les intrigues de l'État, par le sieur de
            Sandricourt.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" when="1652-05-08">8 mai 1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="40" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01229" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50134"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
        <language ident="lat">Document en latin</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Notes marginales imprimées. À la fin, avis au lecteur. D'après Hubert
          Carrier, texte paru le 8 mai 1652 (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-4, f. 176v) ; trois
          semaines avant le siège d'Étampes (29 mai), dit Sandricourt dans un avis au lecteur (H.
          Carrier, Bibliothèque Mazarine, Ms. 4676, fiche M 572 H 40).</p>
        <p source="Moreau">2725. Pasquin et Marforio sur les intrigues de l'État, - par le sieur de
          Sandricourt. Paris, 1652, 40 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_77" source="Moreau">
          <p>Députation du duc de Rohan, de Chavigny et de Goulas à Saint-Germain</p>
          <date when="1652-04-28">1652-04-28</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-06-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>PASQVIN
        <lb/>ET
        <lb/>MARFORIO
        <lb/>SVR
        <lb/>LES INTR1GVES
        <lb/>DE L'ESTAT.
        <lb/>Par le SIEVR DE SANDRICOVRT.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/> MARFORI Q
        <lb/> E D
        <lb/>r e.
        <lb/>SVR LES INTRIGVES
        <lb/>DE L’ESTAT.
        <lb/>, E I’Eſtae Des intrigues Paſ¬,
        <lb/>quin ,&amp; Marforio?
        <lb/> De l’EaeHeraclie dit qu’il
        <lb/> o’y ea a point, &amp; ſa Philoſophie
        <lb/> prononc obſtinément que nous
        <lb/> ne pouuons rien aſſeurer d’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſeucé; Il bannit le ſçauoir de
        <lb/>l’Eſchole, &amp; il ne ous eſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blit en ſa place que des Opiuions, l’Incertcitude &amp;
        <lb/>le Probleme. Les Pyrrhoniens oos emprunté leu
        <lb/>Acaraxie de noſtre viciſſitude ; &amp; cette cant renom
        <lb rend="¬" break="no"/>mé́e ſuſpenſion des Eſprits, qui balance l’affirarifé
        <lb/>&amp; le negatif du peut-eſtre, dans les choſes les plus
        <lb/>conuainquaaces, ie la vois fondeée fur les change
        <lb rend="¬" break="no"/>meats &amp; les alterations des effets, &amp; de toutes les
        <lb/>cauſes naturelles.
        <lb/>As.-eu iamais eoendu parler de ees celebres Pyr
        <lb rend="¬" break="no"/>rhonieas? Ils ne mertent poine de propoſition en
        <lb/>aant que pour attaquer celle que tu ’imagines de
        <lb/>bien ſçauoir: Si tu leur dis que la neige eſt blan
        <lb rend="¬" break="no"/>che, ils te trouueront des raiſons pour te ſouſtenit
        <lb/>qu’ele eſt nose; ſi tu maintiens qu’elle n’eſt py l’v <pb n="4"/>
        <lb/>4.
        <lb/>y l’autre, ls taſeheirone à̀ ue proaer q’edle et.
        <lb/>ous les deux; &amp; ſi tu venois à douter de uos les
        <lb/>deux, &amp; à prononcer affirmatiuemeus de ton dou
        <lb rend="¬" break="no"/>t, prends garde qu’il ſeront ffez fors pouu
        <lb/>onrer que ru ’en doutos pas, ou poar le mon
        <lb/>que u ne peux bien iuget ny eſtablir que su en doü
        <lb rend="¬" break="no"/>es. 3e lberiores &amp; ſoſatléres qod iotegr ils ot ia
        <lb rend="¬" break="no"/>dicandi pateſtas. Cicer. Acad. quœſt. 4 E cala pau
        <lb/>lbrs &amp; plu deſtacbe a l poiſſacs de ijer leasr
        <lb/>nets plaas oiere.Cyneas le grand, &amp; le ſage Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeiller de Pperbus voulat drreſfer l’anbiton l’iu
        <lb rend="¬" break="no"/>quieude de ce Prince , luy demandoie à quet deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein il dreſſoit de graad appateils. A deſſein, reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pond Pyrrhus, de me rendre le Maiſtre de l’Italie Ee
        <lb/>cela fait ? pourſuit Cyrieas e paſſeray, dit Pyrrhus,
        <lb/>dans le; Gaules &amp; dans l’Eſpagne. Et puis apres re
        <lb rend="¬" break="no"/>plique Cyoeas: apres eela, dit l’autre, ie paſſferay
        <lb/>e detrot; &amp; ayant conquis toute l’Affrique, &amp; mis
        <lb/>lé reſte. du morlde ſous mes loix, ie pourray viure
        <lb/>contene, &amp; me repoſer à mon aiſe. A quoy tient-il,
        <lb/>Site; recharge Cymeas, que vous ne ſoyex. dez
        <lb/>iaintenant en cét Eſtat?
        <lb/> Eſat h l l dy en a poine, ny l̀ haue , y ç lbasi
        <lb/>y dans les effes, ny dans les cauſes; ny anu daſſous;
        <lb/>ny au deſfusde la Lunony dans les Orbesny dãis le
        <lb/>inteligences; ny dans les bons ny dans les nauuai8
        <lb/>Gedies, ny dans les chofes ciuiles, ny danas les natu
        <lb rend="¬" break="no"/>relles, ny dans les Princes, ny dans les Peples. l n’y
        <lb/>plus deé oy, nous n’en tenons que l’ombre e bu
        <lb/>’auons plus de foy, l’irreligion r’et inſtllée aue
        <lb/>JImpiete. Et pout des Loix, le bruit des atnene
        <lb/>perhee pas de les enteocre’iniqteé des lMinra
        <lb/>h’en veut point ouis parler ; obſtiaatſoa ds n
        <lb/>émmes inroddit le déreglement; les Taraaeaé
        <lb/>aques n’adorent que l’ioteréſt; les Cabales n’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>yeus qué les fourbes:Ee les inrigaes des Emiee?
        <lb/>aiſſimes, <pb n="5"/>
        <lb/>iſſimes, de Noſſeigneurs, de Meſieurs &amp; Mſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dames, metcene tout noſtre Eſtat dans cette agrea
        <lb rend="¬" break="no"/>ble poſture, qui le rend maintenant la fable, l’op
        <lb rend="¬" break="no"/>probre &amp; la riſee de toutes les Nations. Et noſtre
        <lb/>belle Monar chie qui eſtoit ſi fort eſtimée des grands
        <lb/>Princes, &amp; jalouſée de Meſdames les Republiques,
        <lb/>&amp; qui portoit le collier de perles fines &amp; le taffetas
        <lb/>d’Angleterre qui faiſoit pouf, &amp; le bas de ſoye d’I
        <lb rend="¬" break="no"/>talie, &amp; les patins d’Eſpagne, &amp; la dentelle des
        <lb/>Flamands, &amp; encore le ruban ſatiné ſur le Cropion:
        <lb/>On dit à Rome qu’elle eſt maintenant au bordél
        <lb/>preés des murailles, Nud come la manmo, ’ Et qu’e le Nuë com
        <lb rend="¬" break="no"/>ſert d’entretien burleſque à̀ Monſigor ßarforis, s la aain.
        <lb/>&amp; aà l’Illuſtrſſime Paſquin, qui ſont deux Caualiers à̀
        <lb/>pied du Roy Aruis, quan l il ordõ̃na la Table ronde.
        <lb/> Que vous en ſemble Meſſleurs nos Concitoyeéns?
        <lb/>Ne nous mene-t’on pas pat le nés comme deés
        <lb/>Bufles Des bBuffles, Pout des Veaux: paſſe,
        <lb/>Ouy, des Veaux: il eſt vray qu’on les met à pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent à la Boucherie de tous les coſtez: Mais poudr
        <lb/> des Bufles: Ouy, par le nez comme des Buffles,
        <lb/>Ne ſommes nous pas treétous enragez contre l’E
        <lb rend="¬" break="no"/> Le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>carlate * Veux-tu que ie te parle vn Franç̧ois vn- aa
        <lb rend="¬" break="no"/>peu ſerreé? Quand ie veux ie relaſche &amp; ie m’eſgaye: rn.
        <lb/>mais quand ie m’y niets ie ſerre comme tous les
        <lb/>Diables. Mon Politique Lutin, il eſt gaillard, il ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble qu’il cabriole: mon. Accouhé́e Eſpagnole, elle
        <lb/>et Theologienne comme Monſieur l’Areopagite.
        <lb/>Quaod ie deſcéds aux Limbes, ie raille l’Aſtrolo
        <lb rend="¬" break="no"/>pue et quand ien enreeniets auee le bDon Sanohte ; ue o
        <lb rend="¬" break="no"/>ie ſçay fort bien obſeruer mon ſerieux; Dans ma aie
        <lb/>France en trauail, ie relaſche, &amp; j’entremeſle des
        <lb/>amours &amp; du depit: Mais le Cenſeur du temps ilet
        <lb/>ſeuiere, &amp; ſi tu y prends garde, il ſerre de bien pré:
        <lb/> ſerrons encore vn peu, &amp; puis nous é́courerons Ies
        <lb/> hons propos de Paſquin auec Marforic. Te ſouiens¬ <pb n="6"/>
        <lb/>ru pas, mon amy, de ces Peuples qui furent om
        <lb rend="¬" break="no"/>buflez par les ſingeries d’Apollonius &amp; de Maho
        <lb rend="¬" break="no"/>met? Ne prends-tu pas garde que nos ſens
        <lb/>&amp; noſtre entendement ſont entierement eſtouffez
        <lb/>par nos paſſionsQue noſtre diſcretion n’a plus d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tre choix que ce qui nous rit, &amp; qui appuye noſtre
        <lb/>cauſe ? Ne remarque-tu pas que toutes nos opinions
        <lb/>’entrepouſſent, &amp; que nous ſuiuons le vent comme
        <lb/>les flots ? Que nous ne pouuons nous deſdire, parce
        <lb/>que nous ſommes du corps, &amp; que les plus mutins
        <lb/>ou les plus forts nous obligent à tenir la meſme rou
        <lb rend="¬" break="no"/>te? que nous faiſons tort aux partis juſtes quand
        <lb/>nous les voulons ſecourir de fourbes? Et que l’on
        <lb/>nous attache des chaines que toutes les Nations
        <lb/>ereie
        <lb/>eſtimeront infames, à moins qu’vn ſage Monarque
        <lb/>ne cõmande de les briſer, ou que nous ne l’entrepre
        <lb rend="¬" break="no"/>nions de nous meſmes. Ie ne t’o diray pas dauan
        <lb rend="¬" break="no"/>cinq ou ſix lignes Laconiques, aux Roys, aux Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, aux Miniſtres, &amp; aux peuples) Marfo
        <lb rend="¬" break="no"/>ei leiee e noui aarde
        <lb rend="¬" break="no"/>ſubſtantiel les. Intereà.
        <lb/>Is erè edinms Enmes ians claſſe penebas
        <lb/>e ataiuar, fſque auus analme ſiua
        <lb rend="¬" break="no"/>Mœmi reſpiciens, qe ianm infelicis Eliſ
        <lb/>Collucent fſamsasis.
        <lb/>Et puis vn peu apres:
        <lb/>Furens qoid ſœnmina poßit.
        <lb/>Tu ne m’entends pas, tu me pouſſes deſia au Cri
        <lb rend="¬" break="no"/>minel. Ie te dis que ie marche toujours le nez
        <lb/>dans le manteau, habilleé aà̀ l’Academique: Et
        <lb/>mes ſonges, ne te l’ay-je pas dite tiennent quel
        <lb rend="¬" break="no"/>que choſe des ſainctes fureurs. Mais cependant?
        <lb/>Cependant le dedans &amp; le dehors de nos murailles
        <lb/>ſont embraſez de guerres ciuiles : nous voguon ſur
        <lb/>vne Mer bien noire, Boreas ſouffle comme vn beau <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/> Diable: Et vse alheureuſe a mis le feu aux étou
        <lb rend="¬" break="no"/>pes:Qui eſt-elle ? N’eſt-ce pas Madame l’Authorité
        <lb/> Royale? ou la Tyrannie Miniſteriale ou la Cabale
        <lb/>Seigneuriale ? ou la Facilité de nos Peuples, ou bien
        <lb/>la ſubtile Intrigue? tout cela eſt du genre feminin.
        <lb/> Furant é&amp; vrunr.
        <lb/>Ne dis-tu pas vn Furoncle, ou bien de ſes Couſins Va Apo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteme.
        <lb/>tout cela creuera; oûy quand il ſera meur:mais ce
        <lb rend="¬" break="no"/>pendant, Da pas confcitar dolores aaags ccidont quams
        <lb/>as cofefs. Lors que le pas ſe ſorme o ea ſen les dos
        <lb rend="¬" break="no"/>les. Ainſi le dit Hippocrate, &amp; nous en ſommes
        <lb/>aux hauts cris: mais les Dieux Anthropomorphites
        <lb/>d’Epicure n’eſtendent pas leur prouidence iuſques
        <lb/>à nous: on dit que nous ſommes crop bas &amp; trop peu
        <lb/>conſiderables, &amp; que nous ſommes le joüet des
        <lb/>4 Dans
        <lb/>Dieux, ie ce l’ay dit autrepart.
        <lb/> mes Prepa
        <lb rend="¬" break="no"/>Eimer dy aos homines qaſi pilas haben. ie,
        <lb/>Car l’home ſert à Dies de pelate &amp; ade je.
        <lb/>Et ie m’en prends à̀ Eimarmene: Quand ie ſeray-là vois la
        <lb rend="¬" break="no"/>ie montreray à mes Critiques qu’ils ne ſont que des de aea pre
        <lb rend="¬" break="no"/> b,a, u, bau, d,e,t, s, dets, Baudets: Mais ne nous éga¬ Ptaeifs.
        <lb/>rons pas. Ie te dis encore que nous ſommes le di
        <lb rend="¬" break="no"/>uertiſſement de la Cabale, &amp; le paſſe-temps de l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>trigue, &amp; la riſée de tous nos voiſins: Et que les vns
        <lb/> nous appellent a Slauub Pople, vn peaple eſdan, ’t..
        <lb/>&amp; les autres, Piolenta pradatio cm umnlia, &amp; ve. Hiaman
        <lb/>ſfimentanms miſtums ſangnine &amp; cibau ignas, paraalas
        <lb/> eninm maoras eſt hoobis. Iſaiz 7. La proye de la violence,
        <lb/>le poiſſos de l’eaa tronble, l’hbilleauent enſanglamté́,
        <lb/>la nourrisure da fea. Et ſi tu en veux la raiſon, c’eſt
        <lb/>que nous anons vn des freres Mineurs de Mont
        <lb rend="¬" break="no"/> Vois la fi
        <lb rend="¬" break="no"/>gommery *pour nous gouuerner( par Parentheſe ’u.
        <lb/>cela eſt bien fatal à la Monarchie)mais retournons. que Luai
        <lb/>Le Signor Paſquin te dira tantoſt que nous ſommes
        <lb/>Scbhiaaniſmai, tres-eſclanes, non ſeulement de ſ Emi
        <lb rend="¬" break="no"/>oena, mais encore, c.
        <lb/>4
        <lb/>. -ma, <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/> r r
        <lb/>Mais qui ſont ces viſages- la,PASQVIN, &amp;
        <lb/>puis encore MARFORIO Ce ſont deux pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ures Ciroyens Romains quaſi eſtropies de tous leurs
        <lb/>nenoelee onunue euſie leoeie e uei die
        <lb/>bien ſouuent à̀ Madame ſa Sainteté, Et à gli ne
        <lb rend="¬" break="no"/>pe uenoene en eene eue oeoee e ſeel
        <lb/> les Ambaſſadeurs des Princes extraordinaires ou
        <lb/>Reſidents, tout ce qui leur ſemble de plus appro
        <lb rend="¬" break="no"/>chant de la verite: Et par ma foy, ſi tu les auois veu
        <lb/>aneſlrnenen ei nie ſen ſ lore e lee.
        <lb/>ils ce feroient pitieé tant ils ſont malotrus: Ee le pau
        <lb rend="¬" break="no"/>peu apres que Sixe Quint eut fait deſſeruir le filet
        <lb/> puque*( le fin Cordelier il auoit atttappé le poiſſons)Ee
        <lb/>e ſeruoit quand vn Monſour l’Ambaſſadeur de Florence fit:
        <lb/>Pv a ſon Entrée, on luy mit vne plaque de fer blanc aux
        <lb/>pe.
        <lb/>feſſes, de crainte qu’il ne voulut ſelon l’ordinaire dul
        <lb/> Le Pan
        <lb rend="¬" break="no"/>cheon de
        <lb/>Rome.
        <lb/>pais peſchcr auſſi à la ligne: Et quand Aaonis &amp;
        <lb/>Franciſco Barberii rbermo(tous ces Diables d’ii &amp;
        <lb/>d’ins, ont couſiours eſté baſtis pour tourmenter le
        <lb/>pauure monde) vous deſcouurirent le Domicile de
        <lb/>ous les Dieux ’ &amp; de tous les Saints, le gentil Paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>qoine, quoy que tout contrefait( n’as-tu pas iamais
        <lb/>pris garde que ces borgnes, ces boſſus &amp; ces boi
        <lb rend="¬" break="no"/>teux ont ordinairemẽt l’eſprit bon, &amp; que nos Qui
        <lb rend="¬" break="no"/>ze vingt ſont recompencez de l’oreille ?- Diable ſoit
        <lb/>de la Parentheſe elle eſt par trop fenduë, il n’y a
        <lb/>point de plaiſir, ſi ce la n’eſt vn peu étroit j’entends la
        <lb/> coquille pour le poiſſon;)Ie te dis que le gentil Paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quin dir tout ſec à l’oncle &amp; encore aux nepueux:
        <lb/>Quod on feceruns Barbarni, fecerunt Brberi.
        <lb/>Ce qae les Barbares oot prgné, les Barberis
        <lb/> onmt ſaceageé.
        <lb/> Et quant la haute Eminence de RicheIieu, qui a ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>meé tous ces bleds que nous moiſſonnõs maintenant
        <lb/>en herbe, pour faire de la ſaulce verte.( Diable ſoit
        <lb/>de la ſaulce, elle nous fait maanger le pain cher, ô&amp;
        <lb/>des <pb n="9"/>
        <lb/>s eanrdeu pou ds Cuia ne &amp;pi
        <lb/>d deLouisl de toe PaAa Ieud u
        <lb rend="¬" break="no"/>oeare quu aiſait paſet ponr ra mpoi, elrs
        <lb/>t ae d’a frere le meileur Pinuce dumondequil rol
        <lb/>puliioa de rouuoai Paqina lepuurPaſun
        <lb/>uiſdaiu oiie de quelu oeſt qrou le reunlenu
        <lb/> e at pas diſſiaoler, &amp; il deuine Poiuta en vnmo
        <lb rend="¬" break="no"/>mas auec ſon
        <lb/> u fsame, Nere marren, Galua urmque
        <lb/> L e eaangleſi frers, ro te ſamre, &amp; le
        <lb/>Fraçois faie tous ls ds.
        <lb/>E ſa Poee adenna ien de la peioe l̀ Momſieur
        <lb/>rdeau di ouaae, pour rouuer va neſpon
        <lb rend="¬" break="no"/>an poar ſon Mlaiſre ! auſi artoe paupou de
        <lb/>pine couredirela verue. ai vadquimsil di
        <lb/>ourt ee qu’il penſe de oeilleur pour l gouene
        <lb/>aat de re guiſe &amp;e des Eſass E ſi uotu la mes
        <lb/> oueſtion, i ne le dait pons oy air loile
        <lb/> auoſi i pale Laia , le eus ſouuen lulieo
        <lb rend="¬" break="no"/>elqueaeais pauot Et il nya oue uippnne
        <lb/>oi eſpaai Fnangqn ſur les lnmoeu ds ſE tuer
        <lb/>lEe ſeas da dalbalemauoie oanuriuſcane
        <lb/>qui auoou enteodu juat le marehand nl u
        <lb/>o, ſa bouique auai de lo t ee ee bouyrel
        <lb/>ſoopeoaitdatout ani bieaique la chaiſfuere
        <lb/>olnl ieſi que unſonn ui deebede
        <lb/>Cu teo ſur l’aun pout ſaire fpuoit ſeube
        <lb rend="¬" break="no"/>aaumuureù ſei ami, la faaunnſacoodauſee
        <lb/>ee s ſuroau, ſie catalea; &amp; lenaſan d
        <lb/>e oeai t lus Cenieiu dulet adanſpteereuel
        <lb/>aine vueree leuiuet dacauounFeuſe
        <lb/>ui quanà coneueai que poui ue ſouueoitdu
        <lb/>rnuà ſlſeoyer enliapeſmne daſaeefeuE
        <lb/>erunrula aia &amp;ein, punle eoude
        <lb/>leaiau s e qeuanrnſ dauaiduea u
        <lb/> uu Ce iaeeaaoda n?
        <lb/>C <pb n="10"/>
        <lb/>1
        <lb/>&amp; molte parole &amp; faui pochilmi( beaucoup de paroles
        <lb rend="¬" break="no"/> &amp; peu d’effets Jpour faire enrager le Diabſe &amp; le
        <lb/> marchand, &amp; noſtre pauure peuple qu’on veut met
        <lb rend="¬" break="no"/> tre ſi bas, ſi bas, qu’il n’ayt plus moyen de releuer
        <lb/>de ſes couches: Mais ils ſeront bien eſtonnez quand
        <lb/>ils ne erouueront auſſi plus que leuer: Et que le
        <lb/>’Alaaile Couſeil de Ribaumont pour retailler les lances * ſe
        <lb/>le de Poi
        <lb rend="¬" break="no"/> crouuera preiudiciable au Monarque &amp; à l’authori
        <lb rend="¬" break="no"/>. cé pretenduë.
        <lb/> Mais treue de dlgrefion. Qui a apporteé le Dia
        <lb rend="¬" break="no"/>logue de Paſquin auec le Signor arfori en ſi peu de
        <lb/>temps? car vn Coutrier à moins d’en ecreuer, ne le
        <lb/>ſcçauroit faire en huict iours.Ah qui l’a apporté? ç’a
        <lb/>Voi ePo¬ eté Orehon *le Lutin de Corraſe, qui a des aiſles
        <lb/>litique lLanio
        <lb/>E à la teſte &amp; aux alons, &amp; quiva plus viſte que les
        <lb/>s emps &amp;e ents, &amp; qui eſt touſiours en ſentlnelle pour le bien
        <lb/>dna noade. e ’Eſtat ; il eſt ſubril &amp;e delié, &amp; en dormant il ſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, &amp; en veillant il reſve, &amp; en riant il dit verité:
        <lb/>Et apres cout, il ſemble qu’il n’y a point touché́: Et
        <lb/>en vn mot, il ayme ſon pays, il plaint les miſeres du
        <lb/>peuple, &amp; il eſt bien en colere contre ce fourbe de
        <lb/> Cardinal, qui deſunit les ſujets d’auec le Prince: Et
        <lb/>il a quelque choſs de bien iuſte à dire à Madame la
        <lb/>Douairiere, qui gaſte tout en penſant bien fſaire: Et
        <lb/> a s qui dit * que les hambles repliques des Deputez de
        <lb/>e ASas la Cour ſone des conteſtations qui ne ſont pas bie¬n
        <lb/>ſeantes deuant Sa Majeſté -Et qui eſtfant preſſee, im
        <lb rend="¬" break="no"/> Neis la er pole le ſilence, &amp; dit * que le Roy (qui la d́dira
        vn
        <lb/>port de õ
        <lb rend="¬" break="no"/>EE iour hautement ) a eu rop de bonté pour nous eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ndeae de couter. Où en ſommes-nous ? Ie t’entends, nus fai
        <lb rend="¬" break="no"/>Neſiad.
        <lb/>ſons pas de digreſſion.
        <lb/> Ie te dis que m’eſtant tranſporté à Rome pour
        <lb/>voir ce que faiſoic le bon Pape Pamphili, qui ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>rit aux Eſpagnols &amp; fait la grimace aux François:
        <lb/>&amp; qu’eſtant arriué tard(car à la mode de la grandeur
        <lb/>&amp; de la C aaan, &amp; en partie auſûi crainte des <pb n="11"/>
        <lb/>1
        <lb/>Bſpions, ie faiſois mon entrée laogo) le temps
        <lb/>eſfane fort doux, ie ne voulus poine me loger: Ee
        <lb/>paſſant le Bourg ſainct Pierre &amp; le Pont du Tybre,
        <lb/> ie vous enfile mon chemin iuſques: à Piaza Raa
        <lb rend="¬" break="no"/>aus, oà, à l’ayde de quelques petits charmillons,
        <lb/>appicado aiu paſiaas, &amp; d’vn peu de Marmo
        <lb rend="¬" break="no"/>eties que i’auois reteou de Noruegue: Ie me ren
        <lb rend="¬" break="no"/> dis inuiſible pour me pourmener à mon aiſe, &amp;
        <lb/>peeter l’oreille à̀ Sigori &amp; Sigre, Giai &amp; Faeehie
        <lb/>Et iamais- ie ne vis de ſi beaux maquerellages pour
        <lb/>eſdames les Putes &amp; Meſſieurs les Bardazzes,à̀qui
        <lb/>le voudrois voir mettre au Cul vn fer tout rouge,
        <lb/>tant ie les ayme : car dans le ſurnaturel ie deteſte
        <lb/>l’hypocriſie &amp; l’impieté; Et dans le mélange des
        <lb/>corps ( que le bon Platon appelle vn effore de re-’o ia
        <lb/>ir a moieai i liare, de eſlablir ſi fogue
        <lb rend="¬" break="no"/>Sphaerique ) Ie n’ayme rien contre nacure: Et Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiars les Italieas qui appellenc cela, pechez de
        <lb/>gens d’eſprit, ne ſe ſouuiennent pas des pluyes de
        <lb/>Sodome, ny que Opaus aarae eſt opa iellgeie ny
        <lb/>que la perfection du ſage ſoit aruô 8a u u, *e- e saaoaaam
        <lb/>qi Deoms &amp; aauaras; Et (Recournons)daas le monde oa e
        <lb rend="¬" break="no"/>ciuil &amp; dams la ſocieté humaine, ah que i’ay en hor. Eaoos
        <lb rend="¬" break="no"/>reut ces corps Eſtrangers qui entreeienest mos
        <lb/>pdayes, quil font de ſi cruelles ſolutions de concinui
        <lb rend="¬" break="no"/> té encre les ſujets &amp; le Monarque: Es qui arborent
        <lb/>la deſolation, l’iafamie, le meſpris des Loix, des
        <lb/>Roys, &amp; de la fidelicé reciproque; Ba vn mot, quà
        <lb/>alterent le temperamens &amp; corrompene le gouuer¬.
        <lb/>ement. Mais ie m’eſgare.
        <lb/> Toutes ces Pces engalantées, ie leur voyois fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re milld tours, &amp; ietter quancie de ſous-ris aux Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>cos: Et elles n’eſtoient degouſtées que de ces
        <lb rend="¬" break="no"/>boagres d’Italiens qui prenneat tout le monde en
        <lb/>raiſtre:(car pour les leſtes Eſtrangers &amp;principa¬
        <lb rend="¬" break="no"/>leauent nos drolles de Francois, les Sigor aeſ <pb n="12"/>
        <lb/>¬¬.
        <lb/>14.
        <lb/>pat iecy, las gax aaee par là, oarchaieue
        <lb/>conme tous les Diablas: t ia. crois que. ſi qual
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’vas de ces Sigooras es découurt aasplu¬;
        <lb/>ien tenois. paus le moins pour tas ou quane
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtons Es ie n’eufſe pas manqué de aouue la bee
        <lb/>au giſûs Car le voyois va eemain petic viédaa de.
        <lb/>Marus Palai, auec des caao empeſes àd Faa¬.
        <lb/>çoiſe, qui auois, bien d la peine aàs’ea dafendae, &amp;
        <lb/>eufnelal’enaaſnea; d aoite de la ond
        <lb rend="¬" break="no"/>u luy promettant le ndacoon la naso &amp; C....
        <lb/>T’ uit ’aangant, Rla Lna qui oie ſue o
        <lb/>declin, ne paroiſſaat pas encors, out ſe ea pi
        <lb/>àpeu, les Pues, les Ragates &amp; le Poiſon d’Avril.
        <lb/>E ie me porenois par la placa das aaaiai¬,
        <lb/>biliaa à la ode des Bcaues,. au ioa ſals!
        <lb/> qa cua ſola; iauas aos ſl gae uadlit ſa ſb,.:
        <lb/>ruminans en moy-moſuae commene e pourrois far
        <lb/>ſulaſiſter tous mes charillons, &amp; ueas acdsepaûnie;
        <lb/>. &amp; toute la maaeji, e peeſeoçe de ſa Saintesé,
        <lb/>oeabah qui, npe craine pas le Préince des auouches’’aue le
        <lb/>, ſias de la Croix: Car poor Meſſieus les Cadi.
        <lb/>aaa aux ie m’en baotois la feſes, ſçachaae bin qu
        <lb/>coae dans. la Nobleſſe n eoup de Cual fait n
        <lb rend="¬" break="no"/> Genilhomm:Auſi daes leur peincipaô ſasi
        <lb rend="¬" break="no"/>nte, v beasle de fecus qu d’iatrig ô&amp; de
        <lb/>oaperage,4 plûtoſt que de veu, affuble li.
        <lb/>ſouueas vn Singe d’vn Capelo; Ee ie e ſçay encdr
        <lb/> c qui eſt du pnenier, ie parle de cex qui osas aé
        <lb/>petits ogni Vilets dans la Cy de ſ. Sanaà,.
        <lb/>( ah eu as dire, Maiſtce ſot, que cormae Meftraae,
        <lb/>ie cdame4 doctrie pour los nncurs bbb pur
        <lb/>Die ne vas pas ſi viſts eboſagne &amp; qui oa du.
        <lb/>dié ſ log-temps a tanns de la Cabale, (u
        <lb rend="¬" break="no"/>goin Magaa Maai, qu gonedu. Lasi da
        <lb/>ſes bouaes, &amp; binda la ffsaace das bas caffas,
        <lb/>&amp;, quieſt aucqouaro de laaa d’en aoqui .
        <lb/>Ole <pb n="13"/>
        <lb/> 13
        <lb/> e ceſebre Cardinal Grand. Baranius, docte du
        <lb/> Perts &amp;t Moaſleur Bellarnin vous auez pou ca
        <lb rend="¬" break="no"/>nmarade le fourbe Mazarin, l’Eſcœoquouz &amp; leſubti
        <lb/>uuonseur du Hoe, qui fair merueille de joüuer des
        <lb/>urs de paſſe paſſe&amp;e aux Roys, &amp; aux Princes,
        <lb/> aus Puples: Mais quoy nous ſomnmes de bon
        <lb rend="¬" break="no"/>es gns, noſtre ſoife le veut bion ſoaffrir, &amp; des
        <lb/>afanaes Pranços l’appuyene, &amp; Ageippafais mer¬*
        <lb/>-aellle auac ſa Philoſophie ocoulee. * Ou biaa Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>Paurehair.
        <lb/>-daaaesles ineriguas jouen du reſte pour achauerde ’
        <lb/>-nous combler de Calamitez. Mais ie ’égare, da- de la réyoe
        <lb/>-ble ſoit dos parentheſes, ie n’en eray plus de ſ lon
        <lb rend="¬" break="no"/>egues.:
        <lb/>,naae j’eſtois aptes à rmniaer pour bien jou
        <lb/>oa peſoaage, &amp; me garantis du eootrecharme
        <lb/>ipour l bien del’Eſtat: j’ntends va btuit(t. ſçais
        <lb/>-bieqe la ouict on entend vne fouris tratosr ) om
        <lb rend="¬" break="no"/>-uae ſi c’aut ûté quelque laboaaiere, du Limoſin, ou
        <lb/>qcdque Zocolamts de la Refonme des Mioritainss
        <lb/>Neaomoins cela appuyois bien fort: Et ſiie n’euſſe
        <lb/>eſté le Politique Lutin, j’eaſſe creu que c’eûc eſté l
        <lb/>baſte des boucheries, dont oa fait peur aux petis en
        <lb rend="¬" break="no"/>fans, ou bien l’vne des ſemmes des Dieux Lrei qui
        <lb/>’ûe voulu affroator, ou plûtſt l’aae damnée du
        <lb/>-Marquis d’Ancre. qui doit bien toſt vonir chercher
        <lb/>de forfanue aZaioi pour comparoiſtre au premier
        <lb/>eiourſur ls Theatte des etfers; l’ouurois bien forr
        <lb/>les deu yeux-poar voir qi pourroit eſtre ce lourd
        <lb/>marchant, qui enfonçois ainſi le paué à grand preſſe:
        <lb/>’dis is ne voyois rien dutous, pare que ie regar
        <lb rend="¬" break="no"/> dois auſſi haue que noy, iuſques à tant qu’il fut ſi
        <lb/> ptds, ſi prés, qu’il me touchoit qoaſi quaſi: Et le t’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſeure, mon cher Leteur, qae tou Luin que j’eſtois,
        <lb/> le peemier mouuemene d’Arifippns me ſaiſiz au collee
        <lb/>2 econtre le Sapieota na imene de Meſſieurs les Stoiï
        <lb rend="¬" break="no"/>-qaes: car j’appeiqgéas va umiſerable demy corps qui <pb n="14"/>
        <lb/> 4
        <lb/>le tfanoiranr q’ilpoauoie, le ou das yoogpane
        <lb/>auec doux bequilles racoorciasà trois pieds qulln¬ i
        <lb/>iaoit entre les mais.:
        <lb/> e ne ponuos ne oues ui edot qu puu
        <lb/>Diable, ny d’où il venoit fi tard, ou bien-ce qu’il
        <lb/>pouuoit chercher à onze houres de nuit ſioopque
        <lb/>ce pounoit eſtre vn Trucheur qui s’eſtoit arreſté
        <lb rend="¬" break="no"/>e pea ard à̀ gouſter le abpna Cb comme1
        <lb/>de vin deli
        <lb rend="¬" break="no"/> e li eoonunes ens Cul de eeaue ſont ſea punfe
        <lb/>ouueào res ;j &amp; qui s’enretournoit à̀ la Chaumine: Toutes
        <lb rend="¬" break="no"/> naenee nen du eo l noe enne lendlenune
        <lb/>Al Cardaale aaris; Et puis encors Signo sr.
        <lb/> Nous 6 ſai noi alei. * Et enfin qu’il diſoi plus diſtiocte
        <lb rend="¬" break="no"/>as eeſ nent biſga cbe. ia pabi ̀ Paſqao, il fſat que ie
        <lb/>prle à ’aſai. Ie me mis à le ſuiure ous bellemen
        <lb/>pour voir ce qu’it deuiendroit, &amp; quels diſcours il
        <lb/>iiendroit au pauure Paſquin, duquel i’auois cans en
        <lb rend="¬" break="no"/>enduparler, car ſes mordantes paſquinades pooſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent au loing ſ renommée. ) Nous ne fuſmes pas
        <lb/>fort é́loignez de Piaza anon, que mon drolle
        <lb/>tout eſtouffé s’areſte ſur ſa geare deuant le pauure
        <lb rend="¬" break="no"/> alotru Paſquin, à̀ qui il commence à eriet tusbas
        <lb/>craine d’eſtre entendu, Paſquim, ba Paſqoas,
        <lb/> paſon, one aſans? ’’Et à oeſme emps vn petis voane
        <lb/>n pquiu frais qui ſouffloit à ceCarrefour luy ayant refns.
        <lb/>o Paſ dy le cerueau, le contraignit d’écerner nalgrée lay
        <lb/> qai?
        <lb/>( tu ſçais bien que le feu, l’amour &amp; la toux one
        <lb/> ſçauroit eacher,( mais ce qui cuida me faire piſſer
        <lb/>de eire dans mes chauſſes, fut qu’au eſae oſtane
        <lb/>il vous laſche vn gros pet dans ſa geate, qui faillis à
        <lb/>la faire éclarer en pieces, &amp; aà asettre Paſquide
        <lb/>auuaiſe humeur; mais iete dis de ſi muuaiſe,
        <lb/>qu’il ſe fit- tiret l’orelle aſſez long-temps premier
        <lb/>que de reſpondre, &amp; à la fin luy mit vne niune à la
        <lb/>boche contre le Gul de geats en luy detsade
        <lb/>en lealien, C&amp;e cé ldi aoas dafoni? Qg-a i adl <pb n="15"/>
        <lb/>aqar ’ de acmima S-poſt que enmtends
        <lb/>aoss afiio m’approche de plus preés pouren
        <lb rend="¬" break="no"/>edne le Dialogue car j’auois ouy parler de a
        <lb rend="¬" break="no"/>foia oommea d’vn Bachelier Licenti en drolerie
        <lb/>Et alors ils ous commencent çous deux à jaſer, e
        <lb/>langue Ialionnouais ie te la feray parler François,
        <lb/>fin que tul’eatendes, car leur burleſque Eotretien
        <lb/>aaerne le plus ſeieux de nos demêlez, &amp; le pls
        <lb/>nparan de noſtre Eſtat.
        <lb/>tbdfbtA
        <lb/>Ah
        <lb rend="¬" break="no"/>t
        <lb/>Vi
        <lb/> 2 T1
        <lb/> LE DIALOGVE
        <lb/>r .
        <lb/>ENTRE:
        <lb/>PASQVIN ET MA RFoR i
        <lb/> ſur les Intrigues du Temps
        <lb/>RA o n, N’as-u rien appris du coſfe
        <lb/> de France, Paſquin, y de Placards de Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>n ris, toy qui es le Maiſtre Plaçardier de R
        <lb rend="¬" break="no"/>me ? aſçin. Et coy Marforio? car ſans doure tu en
        <lb/> ſçais que lque choſe, puis que tu viens icy m’eni
        <lb/>Lqueſtioanar auec ane de peinc.orfenia. Ie n’en
        <lb rend="¬" break="no"/>tands autre choſe le long du iour; On ne parle tous
        <lb/>autour de moy que de ce fou &amp; de ce fourbe de
        <lb/> Maearini &amp; dos 4o.mil Eecus que Monſiéur Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment apromi pour ſa teſte: Cbe foſe i om, prete
        <lb/>qoſhae aſoſhqeyebbe anaots pesr qaatro piare, Caée¬.
        <lb/> e ? M ,pr Dio, gli anceſ ſaon amani, prlaao oolto,
        <lb/> fa po Qe ’il eat à ene, qoelae 4oſe l’paro?
        <lb/> iaa-oſt asis dha poor aare iaêres ai ſeuleaeot, oaé
        <lb/>an aod ls aagais efas qs tſo l iſs, 0
        <lb/>0 <pb n="16"/>
        <lb/>16
        <lb/>grand caquet, &amp; pen d’fe: Paſquis. Parle vii peuplnos
        <lb/>bas, Marforio, car u ſçais bien que le ſacé Coil.
        <lb/>ge eſt intereſſé l&amp;t dedans, &amp; qu’on nous fetoic ma
        <lb rend="¬" break="no"/>uais party, ſi quelqu’vn nous entendoic diſcauir
        <lb/>des teſtes de nos Eminences. MaSns. Par ſam
        <lb rend="¬" break="no"/> bleu, ie ſçay trois ou quatte Eminenees, -pais que tu
        <lb/>parle d’Eminence, qui deuroiene eſtn-tabbaeus
        <lb/> de toute la teſte, auſſi bien que ’aafadl asaii,
        <lb/>Becchi, Forfai, qui ne fone gueres d’haautau
        <lb/>I. la College Apoſtolique, ny à la ſanoas Cdheſa. * Paſais.
        <lb/>aeliſs preſent, Marforio, cout eſt corrompu ;l’opiaia
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe meſle parmy la foy, &amp;’on faic des deuotions à la
        <lb/>mode: Et le Cardinalat, on y arriué (tu e ſçaia fort
        <lb/>bien )par de iolies intrlgues, moa Conpere &amp; aa
        <lb/>Commere, &amp; le Signor &amp; la Signore, l’Oncle &amp; la
        <lb/>Tante, &amp; le Nepueu &amp;e la Nepueuë; Et oen’eſt
        <lb/>point le merite ny la veru, mais la ſubile ſimoaie
        <lb/>quſs’appelle ànga: Ca ſi le Roy tres-Chreſtien
        <lb rend="¬" break="no"/>n’auoit point arlé pour Sereariado aZariauss ; il
        <lb/>nme ſeroit pas à preſen le Prince &amp; l’opprobre de
        <lb/>IEgliſe, ny le fleau de ſon Eſtas, &amp; de ſes ſujens:
        <lb/>le eienoi e eieeine
        <lb/>plus d’habiles gens en toutes ſortes d’arts &amp; de diſe
        <lb rend="¬" break="no"/>-plines, tant pour la Paix que pour la Guerre, que
        <lb/>tout le reſte de l’Europe, ayee tant de ceſpec pour
        <lb/> vn Bourriſque, paree qu’il et veſtu d’Ecarlaae : Ie
        <lb/> erois qu’ils ne ſe ſouuiennent pas du Pronerbe, qui
        <lb/>dit, qu’il n’y arien de plus meſchant qu’va Aſne
        <lb/>*apoeal,. ouge; &amp; neantmoins adoranent etiéa. arféaio.
        <lb/> Cela, Paſquin, c’eſt vn effet de l’inrigue, car on
        <lb/> dir que Monſgnor Mazarlnit eſtant vn Bourriſqe,
        <lb/> s’eſt accouplé auec la Cabale, *s qu’il a fait des
        <lb/> Des Parti
        <lb rend="¬" break="no"/>ſin Molets d’Auaergne, quibas aos e iuaaolaaus Ee
        <lb/>fames a- ainſi, Meffieuts les François s dadley Madar:
        <lb/>o
        <lb/> m eas t s n poſaô dhiarû é d ace
        <lb/> s <pb n="17"/>
        <lb/>-.
        <lb/>7
        <lb/>u a es ass, &amp; ils ae ſat pas poar e
        <lb/>s ds ar., aſqains. As-u entendu parler de
        <lb/>aabale &amp;e de l’attigue, &amp; de cout ce qui en dé
        <lb rend="¬" break="no"/>-pad e arfonia. PRar ouye dire, i’en ſçay quelque
        <lb/>alhaſes asie crois que roy qui profondes les affai¬.
        <lb/>conae vieil Roturies, ie veux dire vieéux Rou
        <lb rend="¬" break="no"/>naa, t men. paurois apprendre tous les déours;
        <lb/>dis-aaoyva pou, Paſquin, d’où vient que Mazarini
        <lb/>agant oulufaire entregarger les pauures Pariſiens,
        <lb/>a da moins les affamer, quand il les bloqua de ſi
        <lb/>ps ,at pû pournoaer en aſſeurance dans vne
        <lb/>ll aàa il deasoit auoir tt d’Ennemis de ſa cruauté?
        <lb/> ſnh. as Pariſtens ſons des Badauts, ils ne foae
        <lb/>qaclaander. 2. Il oſtoit couuere de, Madame
        <lb/>d: Regee. 3. Il eſtoît encore couuere de la
        <lb/> abale. urfauaas, M igoar Paſq4ne queſi ſons pec
        <lb rend="¬" break="no"/> aitra ’aaa. Mais Paſquin, ce ſone là des pe
        <lb rend="¬" break="no"/>.ez cone Naure. Paſui. Ce ſont pechez de
        <lb/>goa d’Eſpiriu: Le plss fis viene maintenant à bout
        <lb/>de ſas enpagnons-&amp; ſon Eience a çouſu le Re
        <lb rend="¬" break="no"/>dd auec l Lyo pour metere le deuant dertiere:
        <lb/>de ue dis que touc eſt-renuerſé en France, &amp; que les
        <lb/>Bemellesy couurene les Maſles, &amp; la Cabale met à
        <lb/> l’ay ofgo oio Lazariai. Marforio. Coae
        <lb/>ogueo: conment ce la Paſuis. D’autaot que li
        <lb/>aonmini fnar di ia.e Ceſare. Mazarin eſt
        <lb/>eerede ole-Cafars Et ia roaué moyen comm
        <lb/> lug de meua ladiuſion parmy cs fous de Fraa
        <lb rend="¬" break="no"/>-çois, a il ſe ſert des vos pouar ruiner les autres.
        <lb/>-vfaaios.à, il nieſt donc pas ſi mal auifeé comme
        <lb/>os ie ; ao e dieae’é s Afp: o dit qu
        <lb/>’e i ae. Paſqa. Ceta Matfori, c’eſt pru
        <lb rend="¬" break="no"/>dône paray noulalieus, ais paay les Frapes
        <lb rend="¬" break="no"/> ela s’appelle Fouirbe, &amp; au bout de oue, ce n’eſt
        <lb/>qûlaſaerie: Car les Naions Septensibales ſone
        <lb/>caiſéesrampes aais quad o-fois ils ennens <pb n="18"/>
        <lb/>1
        <lb/>1s8
        <lb/> le découurir, gare, on a chi dans lat Male
        <lb/>Marfoario. Mais de qui s’eſt-il ſeruy pour en venir à
        <lb/>bout? Pſqain. Ie ne te le ſçaurois dire eaeil yena,
        <lb/>Reyne, Princes, Cardinanx, Conſeillers, Pas
        <lb rend="¬" break="no"/>ſidens, Porteurs d’Eau, Eueſques, Arcbeueaſques,
        <lb/>Ferreurs de Ceuaux, Partifans, Secretaires, Hdlean
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, Femmes, Breuiaire, Eſpée, Cheoaux, M
        <lb rend="¬" break="no"/>ets, &amp;c. Et en deux paroles de Quatoaa &amp;
        <lb/>d’Intereſt, he pesr qaeti dai oioai farsbhas a.
        <lb/>eeſi ſacrfiso iaui, cao ſonme i aqo pasſi gi
        <lb/>aaniai. Qe pou ces daae Coas d’argeat &amp;
        <lb/>d’intereſt J’les Faaçous fſeroieni ſfacifee adc Diahlas,
        <lb/>coaoé ſons les MaZais e cs pay-là. frs.
        <lb/>-Comment, que dites-vous là, la Reyne eſt-lle
        <lb/>auſſi compriſe dans: la Cabale ? Paſgais. Pi he ai
        <lb/>gle ltri inſea; pla qu oas lest adaures eſeahle ; &amp;
        <lb/>elle paſſe pou l Reyne de l’inerigue..-afa.
        <lb/>e ei de e e eoiee
        <lb/>Et que fit- elle ? Paſuia: Mais que ne fai-elle pas
        <lb rend="¬" break="no"/>ein qui s’appelle, Cedere eapai, ou bieon prondee l
        <lb/>cenps par les aſſles, qui fait le Diable à quare pr
        <lb/>tout; &amp; elle auoit tane prois ſur les Eagilas de
        <lb/>la parole Royale, que mini ne roourmeroie
        <lb/>point. Ma Eton diſoitque les Eſpagnoln n’eſtoiene
        <lb/>point Nornan Paſqnio.Normans; Cazoil n’y a rte
        <lb/>de plus braue, &amp; S Suarii l’a bien enty aàutresfois,
        <lb/>ogers, ancrede, Gaiſeards, ne t’e fouuient-l pas?
        <lb/>l Saiaes C’eſt La Sanmtisà̀ de gſi eaiſſii qui n’a pioineces
        <lb rend="¬" break="no"/>des Papes. nui parole auyx Norans, per vas pa i Daaai eb
        <lb/>ala Sagnadl poar vne’paigabe ade acs ; s
        <lb/>moale Eſpagaole. ) Auſi Madame: la Douairiere f
        <lb/> ſeoydatas de ſ samid yſae s’eſt! oubliee. deſa Sai
        <lb rend="¬" break="no"/>eté paſſée. Etelle a abatlone laLFoy: tgs-C¬.
        <lb/>ſtienmmie; ablo ſ &amp;: ſé ioeqane do’arles.
        <lb/>uient, des Prines,-des Pudes: œaacboei <pb n="19"/>
        <lb/> -e¬.
        <lb/>15
        <lb/>Doaaas, dſaut, enasa fae pr’i haaaia, Ma
        <lb/>forio. Caacre !Qneffa ?à ls ſaui pagmnolo? Eſt-ce là
        <lb/>la Saintecé Eſpagnole P’aſguin. Les Eſpagnolsſe fieot
        <lb/>aue Bulles * de ſa Sinteé, Aà ddis é baal di be: Teſmaoia
        <lb/>ais Dieu ſe mocque des Bulles, &amp; des Pardons bi
        <lb/>qui fit aou
        <lb rend="¬" break="no"/>de Papes, Qe o faciaat de aon airis coarias,. aurmi.
        <lb/> Qoi e fooe pai’efet d Sareanens. Marforio. Mà Paſ-, ¬¬s
        <lb/> en ſon vſuar
        <lb rend="¬" break="no"/>qano, Mais Paſquin, la Reyne de France merire sa
        <lb/>bio quoa loy pardonne, car tout le monde dit v a
        <lb rend="¬" break="no"/>quelleeſt baane &amp; bie iotenionée: Et que Ma-
        <lb/> anin auſſi bien que les ſorciers, qui
        <lb/>da Papa.
        <lb/>. Caraaibpoſſuaat Cœlo dedacere anma.
        <lb/>-uy afais boire vn Toſßce, . qui ſe prenud dan; * (Poios
        <lb/>le oadres du mont Veſuue pour embrazer toute
        <lb/>daFuaace de guetre Ciuile, &amp; elle a fait rouler le
        <lb/>ſooffre par ou. Paſaai. Mais arfori, la pauure
        <lb/>Pniaoſſe n’en peut mais: E il becs Maarii, C’eſtce
        <lb/>-Diable dle aarin qui l poſſede. Marforis. Pour
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy ae l’a-t’on point coniuré? Paſqinm. Monſiour
        <lb/>le grand Vicaire l’a eſté coniurer à̀ Poitiers &amp; à u le Panle
        <lb rend="¬" break="no"/>Sully, mais elle eſt ſourde &amp; muette, ud genos men.
        <lb/>nmienuas os eaxpeliar iſi i lerio, &amp;c. Cete
        <lb/>ſaa de Daaons ae ſe ehbſſe qe par e efne, &amp;c.
        <lb/>Mrfaois. Ah ie t’entends Paſquin, c’eſt pour cela
        <lb/>qu’on ianſne à. Paris entre Paſque &amp; l’Aſcenſioa.
        <lb/>Paſgi. Mais c’eſt conre les- Saints Canons. AMar¬ a car an ae
        <lb/>faai. éoa, dl eſt ray ais on dit que le Diable qui iene p e
        <lb rend="¬" break="no"/>tre Paſques
        <lb/>la poſede en vle ainfi, parce que les Pariſiens ont r
        <lb/>laiſé roalar les Canons de l’Arſenal pour aller ̀
        <lb/>eaafore a Nermours, qui- le vouloient coniuxr
        <lb/>ae du ſalpeene à le retirer. Paſai. Ie crs que ce
        <lb/>able. la eſt bien puiſſant. aiſfauo. Il eſt aſſiſté du
        <lb/>Demga de la eye &amp;e de quaare ou cia4 Cycl- s a
        <lb rend="¬" break="no"/>4osorao à la haſte. Paſqui La Reyne adonc Vo an
        <lb/> Deuan’daasla eſte aSugolo aà d Fianià
        <lb rend="¬" break="no"/> Soaai
        <lb rend="¬" break="no"/>auauaanſandns duuga aapae y’d <pb n="20"/>
        <lb/> 0
        <lb/>E E’; Fanoe etlaau ie das. pae tarftaa. Ne
        <lb/>eae &amp;t s
        <lb/>Ea ſç̧ais-u pas Paſquile
        <lb/>F, jae ue. ndouom aaoib alne,
        <lb/>y arqodle, a ſaa miue an da enpid i Virgl.
        <lb/>ans, mn aſqui Eace cas, le Diable de-Mazarin eſt hie
        <lb/>dte.
        <lb/>fore ; Car atar qui-iauans à frarre. qaaſ diiar
        <lb/> fſran. Prau. 8. mfr, Et qi étrait ce iaas?
        <lb/> qui ateache ces denx Denons erſemble r aſ.
        <lb/>Vne main ianoeence ; le nom du Roy: qui eſt le
        <lb/> grand Maiſtae de l’Ordre duS. Eſprit eſt l’oecaſia
        <lb/>de tout le deſoudre :&amp;e que ous les Diables fſons
        <lb/>deſchainez &amp; Paris anchaiſné. Paſqoi. Paris en.
        <lb rend="¬" break="no"/>chaiſné Marfa. Paris enchaiſne, &amp; le paure dia
        <lb rend="¬" break="no"/> ble de Bourgaais ne ſçait de quel cofté ſe ouroer:
        <lb/> les miue car les cohorces &amp; les. legions ’ luy tienene ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>nedue e puaurſ eenur iuſodeoeeilesln narenm feraenre
        <lb/>-oourriſſueesiaſqosaux os &amp; ſes Cabris &amp;e ſes veaux.
        <lb/>ô̂ les badauts! qui ſe ſont laiſſoz emnoufler par Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>dame l’Intrigue- aſ. Be quol coſté ſe uouraer
        <lb/> aAa R Ne faut-il pas s’atacheran gros de l’arbre ? a
        <lb rend="¬" break="no"/> for Quy hbien, c’eſt le plus aſſeure: Mais il fan
        <lb rend="¬" break="no"/> droit premiezemene ébancher tous les Mazarins,
        <lb/>pu bien leaerocheraux branches. O qu’il porte
        <lb rend="¬" break="no"/>roit de beaux fruits Du moins ont-ils belle appa
        <lb/>rence, mais ils ſont pourris par le Cul: Ne ſont-ce
        <lb/> pas de ces pommes qui nageat ſur le lac de Go
        <lb rend="¬" break="no"/> norrhe ? Paſqni. o ods pa De, e pr il arſiaas
        <lb/>adre Paphilis, l gli Fanayſs ſos oiſsſpi aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſali, e l’haae ſeapre é aoſtrats in:ette le. ica
        <lb rend="¬" break="no"/>ſionl di gaere poſfae, coora logeſ, e pagoi,
        <lb/>édeſ i, e gli fattiofi d iaad, e chbe ſe foſſe gl
        <lb/>bccco aearnini fn laro: one il panmo adi diſrordu oes
        <lb/>s iZai; ede. ſanebbe Fanmia glorioſa, rioaphale,
        <lb/>paifica„ e aars Eaopa, e l Cbffranì; e per il
        <lb/>Di de la ſa Cbeza doebhe l padne di eari ipegare
        <lb/>e anne pérituéi caar gl oase, d’à l cagione diati
        <lb/>pecca <pb n="21"/>
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>-rr- ; b, ¬-o-aa,rr ara-o,,1
        <lb/>1
        <lb/>peedasi, i ſaclegj3 dli laocij, e onicbdij, oofod
        <lb rend="¬" break="no"/>faate ids gne dadd parpor. Caddnale, e Maso icpas?
        <lb/>di gone raare vn ftars tan ipoeaae als Chiea, e a
        <lb/>beneemitodli dei: ebeoa iease il Aap ſenſo, ae ſentjmota
        <lb/>&amp;i ate obligashai, ias lo ſa. I crois par Diea &amp; par le
        <lb/>Sai Pere apbhilie, gue les Fanai ſoas de res bos Sus
        <lb rend="¬" break="no"/> jets, &amp; ilx l’os toofſaas aiſfamoaé dans ouses les occa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſas des goerres, paſſees, comre les glois, les Eſpagnols,
        <lb/>les Allesans &amp; les noins de-adres: Et qe ſi le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>oal aaris ’eſfoitpas pary eae coae l poe ade
        <lb/>diſorde, os bies onmae ls zianie, qae l Frnce ſerois
        <lb/>glorieufe &amp; Tioaphane &amp; arat d’ grand calme: Ee
        <lb/>as ſeadſeaaas la Fraare, aoais aaeare lEafopeé taare la
        <lb/>Cbeeá, &amp; pare Die de la aime Egliſe, le pee cos
        <lb rend="¬" break="no"/>an adearai ilpanenplayer les arnoss ſpirieles corss
        <lb/>ce anaifre Coyo qu rotcaoé easé d pebe, de ſacrilegs,
        <lb/>de valeias,dueries?ce foifae idige de l Pourpre:Et e
        <lb/>foa d’éagrdy incpabhe de goormei vs Eſta fi impartaos,
        <lb/>&amp; qui ̀ fi bien aué de l’Egliſe, qa’à dire oray, le Pape
        <lb/>a ny ſéns oy eſprit, ny uauſaumet :dhos grades obli
        <lb rend="¬" break="no"/> gaions da S. Siegt dla Faoce;’il me le fait pas. Marforio.
        <lb/>s bs, &amp;c. I’ay ’touſiours reconeu les François ſi
        <lb/>reſpectoeux au Siege Apuſtoliqoeque ie crois que
        <lb/>ſi le Pape fe vouloitmieſler dans aette affaire ſu¬.A
        <lb/>lemient du pecit doigo, que les Princes, les Seigneurs,
        <lb/>les Parlemens, les Peuples ſouffriroienc encore que
        <lb/>Mazarin ſe retiraſt en paix, quoy que chargé de tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes leurs deépoüilles: Et ie meitrois en gage la Geate
        <lb/>&amp; les ſollettes tripudales &amp; toùt mon demy cor ps
        <lb/>pour en répondre. Paſ. Le crois u Marforio?
        <lb/>arfori. Ils ſont aſſez ſots pour ce la ; toutesfois ce
        <lb/>ſeroit bien auoir d relpect pour ſa Sainrété. Paſg.
        <lb/>Quoy que ſa Sinseeé n’en ayt gueres pour la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce: Car on dit qu’l eſt Eſpagnol tout ontre. ar
        <lb rend="¬" break="no"/>ſorio. Eſt-il bon poſible? Pſ -Du moins y a-t’il
        <lb/>icn de conſidoaioas !de la Cabafe deans..
        <lb/>E <pb n="22"/>
        <lb/>S2
        <lb/>qarfia. Coa qaa Comment cela ? Paſaia..
        <lb/>ſa, arfri, che qaeſta Cnie e piena ai aimoals nmpie
        <lb/>e l eu rere rei ſe nai nne
        <lb/>eoafideraai? Marforio, Ne ſçait-il, pas que
        <lb/>cette Cous aſt pleine d’animaux myſterieux,
        <lb/>&amp; ruminants, &amp; fendus &amp; cornus i Et encore con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiderants? arfiris. Que diable conſiderent ils
        <lb/>ant? Paſquis. Le Diable Quatrino, &amp; le Demon
        <lb/>de l’iocereſt Marfaopis. Coas ? en la Core d’v Pcaris
        <lb/>adé cdnte, Moſo argee &amp; onſour ergt? Coss
        <lb rend="¬" break="no"/>setdns Caur das caire de leſus. Chrift, argen &amp; i
        <lb rend="¬" break="no"/>bre Paſau. Porcs Marfar: nati Mrforia. Sot Co
        <lb rend="¬" break="no"/>ehon de Marforio, qui ne ſçait pas eacore que l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>ereſt eſt lepremier mobile, &amp; l’argent eſt la moyen
        <lb rend="¬" break="no"/>he region Demande aux Aſtrologues ſi Mengau
        <lb/>m’eſt point intoaeſſé quand il promee merueille à̀
        <lb/>Mazarin, &amp; qu’il mépriſe le Preuoſt &amp; les Eſche
        <lb rend="¬" break="no"/>uins. Mais Marforio eſt erop rompu pour ne
        <lb/>poins ſçauoir que coue eſt icy carrompu. Marfaris,
        <lb/>Hé Paſquiaiso opargoe moy vn petit; dis moy vna peu
        <lb/>par ton ame, &amp; par celle de feu ton grand pere qui
        <lb/>us de la rce dce gras chien de enppas, quel in
        <lb rend="¬" break="no"/>ereſt a Paapoihie qui deuroit eſte amy de tous les
        <lb/> oules de Chareſûtians, que Maini. demeure en France &amp;
        <lb/> a tauomo daas les piſony amee lea fileues de
        <lb/>, Louis XI. Foſqai. Interet Gli pau, le Nepase,
        <lb/>t faaoa, l rede, aa p che a, la obile e a
        <lb rend="¬" break="no"/>ooa Cabolica Caſ di aſris. Les epuaaus &amp; les
        <lb/>aiapes, e fren &amp; ls feas, &amp; pardeſos tout la adoble
        <lb/>&amp; Caabolique Aaiſaai d’umiche. Marfonio. Cacho
        <lb rend="¬" break="no"/>ique, à geos grains elle demande touoſiouts pardon
        <lb/>à leſus-Chariſ, &amp; l’abſolurion à ſon Vicaite auec le
        <lb/>a vV, a,. Poignard à ba aain. Mais Maſaabnmi Paſqoi
        <lb rend="¬" break="no"/>paee d. Onaaoai, Ne vois en pas par Maſcanbn
        <lb rend="¬" break="no"/>plei n noe urus a raſt qvu, laauai omene
        <lb/>i en Fac Mafoio. Il a’en eſt pas plus iaaeeat
        <lb/>l¬
        <lb rend="¬" break="no"/>2.¬¬e¬ <pb n="23"/>
        <lb/>s
        <lb/>pour, ola ſad. Si la Iutice de eſus- Chriſt n’e¬.
        <lb/>ltois pas bien ſouffrante, elle ponlroit lesſcandales
        <lb/>&amp; les crimes. Souffrir que le Portugal &amp; la Cata.
        <lb/>lognae manque d’Eueſques &amp; de Paſteurs pour dea
        <lb/>conſiderations temporelles Et que le loup rauage3
        <lb/>cependant la Bergerie, &amp; que le pauure Maſcas
        <lb/>raai en ſouffre les Fillettes !l Ah quelle eſperance
        <lb/>de remoede-pour les François? darfi.Il eſt vray:Mais
        <lb/>quel intereſt a le bien-heureux Pere qu Mazarini
        <lb/>demeure en France? Paſq. Pour brouiller la Fras.
        <lb/>ce &amp; deſmeſler l’Eſpagne. Marfor, Ma gqaeſa as
        <lb/>¬4¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>oaderatiome poce Cbiſfians, ’oild s coaâden qai
        <lb/>t plas Politiae qae Chreſftuaa, &amp; tout à fait indigne.
        <lb/>d’vn Pape, duquel les Predeceſſeurs ont touſiues
        <lb/>conſideré les Roys tres Chreeſtioms eomme les fils
        <lb/>aiſnez de l’Egliſe Et ils ne le peuuene faire autn
        <lb rend="¬" break="no"/>ent à moqins que d’eſtre ingrats toutoutre. aſgui
        <lb rend="¬" break="no"/>Mais il y a auſſi beaucoup de conſiderations la de.
        <lb/>dans : Car la Reyne eſt du coſté du Roy, &amp; le Roy
        <lb/>du coſté de-la Reyne: Et le Cardinal Mazain et:
        <lb/>de tous les coſte; de aaiſſance Efpagol, d’appa
        <lb rend="¬" break="no"/>rence Francçois, d’incereſt à ſoy-meſme. Et Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>philio roule ſur vings quatre mil eſcus de renteſans:
        <lb/>copter les parties caſuelſles d’Eſpagoe, dua Peru.
        <lb/>Datterie, Sous-daerie, Contre datterie,Caserhin
        <lb rend="¬" break="no"/> Saas tou ce que foorait l’inrigua, la
        <lb/>Cabale, &amp;c.
        <lb/> Magfr. Mais que fons ls Princeas en Feasce, ſaae
        <lb/>ils auſſi de la Cabale Paſg. lls eu ſurens aaares
        <lb rend="¬" break="no"/>fois, mais depuis qa’lls en onte payé les pors caffa,
        <lb/>&amp; que l’on a chancé la belle Raffle , &amp; qu’ils ſos a
        <lb/>chappez destrois Chareaux, Vimcenaes;aneouofſy,.
        <lb/>&amp; le Hae, oû ilsi reacoatsrent la eoce,. Au di
        <lb rend="¬" break="no"/>ble s’ils ſe veulene es dauaatage à a Cabale, qai
        <lb/>leur auois enduvn cercainfilebies dlié à la M
        <lb/>rité, mais il ſeaoi l ſoaffae Oelaas a Cané
        <lb/>¬ <pb n="24"/>
        <lb/>i
        <lb/>24..
        <lb/>qui ne manquent pas de nez éuenterent l nine,
        <lb/>la ſingerie &amp; le piege, mais non pas la Saint Hubert
        <lb/>Lle et cat on ie que So Aleeſſe pouooit empeſther la
        <lb/>’ ſorcie pretextée du diuertiſſemét de Foncainebleau,
        <lb rend="¬" break="no"/> caleae &amp; authoriſée de la Majorit́ de Charles * le So( du
        <lb/>mojns paſſeroit-il pour tel en ce temps icy, &amp;ſelon
        <lb/>Sage.
        <lb/>les Canons de la prudente vertu Epiixie, qui ſçais
        <lb/>bien deuuider les Eſcheueaux: Mais de cela, nous
        <lb/>en parlerons en la ſeconde partie du Cenſeur du
        <lb/>temps &amp; du monde. Touresfois on ne peut pas
        <lb/>ſemir les Saiots: ils ſons donc excuſables(Orleans!
        <lb/>&amp; Condé )j de reſpect, d’obeïſſance, de deference
        <lb/>aux Loix &amp; aux Cbouſtumes des Nations.
        <lb/> Marforlo AMà dicamo, Paſqaise, ch e gmalhe ia
        <lb rend="¬" break="no"/>oics fn gli paeipi e la egina, odanie iereſſe,
        <lb/>&amp;c. Mais on dit Paſquin, qu’il y a quelque Cabale
        <lb/>entre la Reyne &amp; les Princes par le ménage de l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>ereſt, &amp; que pourueu que l’Aſne de Balaam de
        <lb rend="¬" break="no"/>meure,on eſt preſt à tout accor der, gouuernemens,
        <lb/>ponſions, recompences, alliaces, &amp;c. Et que meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes l’accord eſt deſia fait au’preîudice du pauiure
        <lb/>Bougeois, qui bat le-tambour &amp; raifne la picque, &amp;e
        <lb/>hauſe les eſpaules pour la pauure machouéré, qui
        <lb/>n’a point dequoy branſler offiſammient. aſquin
        <lb/>Tu n’es qu’vn ſot, Marforio, de t’en rapporter au
        <lb/>bruit commun: car le Duc d’Orleans eſt vi Prince
        <lb/>ſage, &amp; qui a bien monſtreé dans des ſaiſons ires in
        <lb rend="¬" break="no"/>quietes, &amp; dans des occurrences bien violentes, qu’il
        <lb/>aimoit le repos de l’Eſtat &amp; la tranquillité des Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>pdes; Pour le Due de Beaufort tu n’en veux pas
        <lb/>douser, car il à ſouftenu vaiſlamment le Blocus de
        <lb/>l’é̂toundy Maarin, &amp; il n’y a eu que luy qui be eaai
        <lb rend="¬" break="no"/>Qqui anar nato ̀ ’ana dder. Ievois bien que tu branfles pour
        <lb/>cné aon le Prince de Condé: Mais ſouſtiens toy fur tes be
        <lb rend="¬" break="no"/>quille:. ie n’ay que des raiſons fortes, &amp; touſiours
        <lb/>cinquane pou vne,quâtnd j’entreprends vne verit́
        <lb rend="¬" break="no"/>Ie
        <lb/>¬-
        <lb/>L¬..-. <pb n="25"/>
        <lb/>1
        <lb/>25
        <lb/>l ee dis done que le Princ de Condé à moins de
        <lb/>ſe reodre mepriſable à toutes les Nations, &amp; d’en
        <lb rend="¬" break="no"/>courir le blaſme de tous les Peuples, &amp; d’irrite pour
        <lb/>v iamais les caurages de tous les François, ne peuc
        <lb/>point faire d’accord ny ſinple ny fourré auec le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazarin. . I n’y a point de commerceauec
        <lb/>vfourbe. 2. Il ne ſeroit iamais en aſſeurane. 3. Il
        <lb/>a touſiours &amp; conſtammen tefuſé de ſe fier à luy.
        <lb/> . Il a donné parole du contraire. 5. l ardonne
        <lb rend="¬" break="no"/> roit à̀ ſon enunemy, ou par inereſt, ou par laſcheté &amp;
        <lb/>par craine, ou par foibleſſe, d’autant que deſtitué de
        <lb/> forces ſuffilantes, oa enfin par grandeur de couraga.
        <lb/>Intereſt, quel? De la bourſe ou des honoeurs?ll peut
        <lb/>qoir tous les deux dans ſon banaiſſement &amp; dans
        <lb/>ſon ſang; le dis tous deux plus grands: nais la bos
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe eſt vile pour vn Peince, qui a deux millions d
        <lb/>rente, &amp; qu n’a qn ſeul heritier: Et s’il en a be
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoin toutesfois pour des Cceatures, la quantité des
        <lb/>Charges,&amp; des dignitez qu’il peut moyenner, quand
        <lb/>il aura chaſſé ce Faquin qui eſt mainenant l’vniqu;
        <lb/>Canal de toutes les Graees. Royales, peut aſſouuir
        <lb/>toutes les preçenſions pecuniaies. Pour des hon
        <lb rend="¬" break="no"/>ueurs, celuy d’auoir ́touffe vn monſtre ſi fatal, &amp;
        <lb/>d’auoir introduit les Sages, &amp; les Preu-d’homtes
        <lb/>dans les Cooſeils du Monarque, n’eſt pas peit;Non,
        <lb/>il eſt glorieux, il et ſublime, il eſt incomparable;
        <lb/>uiſque fondé &amp; acconmpagne des vertuas heroiques,
        <lb/>celuy-là eſt Eterael. Poar des Tompore ls, poſant
        <lb/>eome il proteſte, les armes qualifiées iniuſtes, les
        <lb/>reprenants de la main de ſo Prince,pourfuiaant vne
        <lb/>Paix auameageuſe &amp; honorable ar l’aſſearaace de
        <lb/>nos Conquetes, forçant nas Enneais à̀ la Paix,
        <lb/>tcela eſt encore etenel: ais i dis que l’Epée P S
        <lb rend="¬" break="no"/>ileuldeiſue fat aoecais a a ſlaio a code de aaa
        <lb rend="¬" break="no"/> pere &amp; de mere- l la peat oanir pa l’obeyſlance,
        <lb/>la fidelié le eora.
        <lb/>G <pb n="26"/>
        <lb/>ALL
        <lb rend="¬" break="no"/>26
        <lb/> Quant à̀ la laſchete &amp; à la crainte: Qui l’a encore
        <lb/>e reculer au chamaillis, à̀ Rocroy, à Fribourg, à
        <lb/>Nordlingue, à Lens, aà̀ Thionuille, à Dunrerque,
        <lb/>&amp;c? Et puis vne laſchete pareille ſeroit iuſtement
        <lb/>chaſtiée par l’ignominie, l’infamie, &amp; la fable; ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>uant les Ordonnances dd Legiſlateur Charondas.
        <lb/> Pour de la foibleſſe, ſon party eſt tres- puiſſant;
        <lb/>&amp; il ſe vante d’eſtre aſſez fort.
        <lb/>Quant à la grandeur de courage: elle pourroit
        <lb/>eſtre bien genereuſe, ſi le ſujet le meritoie, ſi le ſalue
        <lb/>de l’Eſtat n’y eſtoit point engage; ſi la Iuſtice Ciuile
        <lb/>&amp; la Chreſtienne n’exigeoient pas le chaſtiment, des
        <lb/>cruautez, des vols, des viols, des rançonnemens, des
        <lb/>ſacrileges, de l’oppreſſion &amp; des calamitez inoü̂yes
        <lb/>d’vn Peuple qui ne reſpire qu’amour &amp; qu’obeyſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance au Monarque. Mais ie dis moy: vne grandeur
        <lb/>de courage de cecte trempe ſeſoit Iaâche, inique,
        <lb/>eruelle; ſi elle ſouffeoirvn Miniſtre Eſtranger, qui a
        <lb/>accuſé le plus auguſte Corps de l’Eſtat d’en vouloir
        <lb/>Comme les Cromvvels,au Sang &amp; à la Vie du Prln
        <lb rend="¬" break="no"/>ce: Qui a voulu faire égorger tout vn Peuple,
        <lb/>ſaceager la Ville Capitale s Qui a deſoleé toutes
        <lb/>les Prouinces, picoré toutes les Places, eſſucé tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te la ſubſtance des ſujets, &amp; des-honoré la plus il
        <lb rend="¬" break="no"/>luſtre Monarchie de l’Europe. Mais, Marforio, tre
        <lb rend="¬" break="no"/>ve de digreſſion, le Prince de Coodé n’eſt gueres
        <lb/>d’humeur à pardonner de ſi ſénſibles iniures en ſa
        <lb/>perſonne, puis qu’il n’a p digerer encore la mort
        <lb/>de Montmorency à l’égard de Chaſteauoeuf le plus
        <lb/>genereux Miniftred’Eſta de la France.
        <lb/>Marfori. Coo’tui ie, Paſquine, dico glé popal
        <lb/>cbe i ſaao amsoli imrihi fà gli Pooantip e g Cdandi.
        <lb/>mali. uee oae eha, aſqis, les Penples ont ſajei de
        <lb/>adre, q’il y bis de l’arigue ere les Pinaes é es
        <lb/>Cardeaasxe, Ne vois-u pas à Rome qu’on meſle l.
        <lb/>Calices aec les Verres ? Paſquûn. Cſ drs aleCaad <pb n="27"/>
        <lb/>s ¬ -r.¬-e¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>7
        <lb/>cdis; Il ea fut ainfi à̀ la Cene de Ieſus-Chriſt.
        <lb/>Marforio. Faorfamte Paſqaine, ? baga, &amp; c. A
        <lb/>Ffaate Pafguis au ments aee impieé, queſte ſoaa
        <lb/>faaoſé hereche-eo ſ. Genimine viris, * C’eſt vme fa¬ * Tn n’es
        <lb/>ble d’hereque: que ſi eu n’eſtois pas mon amy ie l’i- ,;
        <lb/>rois dire à̀ l’inquiſition, &amp; tu lerois bruſleé comme que, vai-
        <lb/>vn fagot. Pſqin. Tu ſerois donc le fallot Marforio;, lrna
        <lb/>que ie ſuis
        <lb/>mais on ne pourroit faire que de la chaux viue de ahoma.
        <lb/>mon corps, &amp; puis apres du mortier, as-tu pasfait
        <lb/>vn pet de Maſfon dans ta geate ? arfris. Laiſſons
        <lb rend="¬" break="no"/>là Nature, Paſquin, &amp; parlons d’artifice: On dit que.
        <lb/>les Princes veulent venir à bout des Peuples par ar
        <lb rend="¬" break="no"/>ifice, auec des Caſaques de deux Couleurs, &amp; auec
        <lb/>des fines Cabales. Paſqui. Vadire aux Princes,s’ils:
        <lb/>le font( ie ne le crois pourtant pas: la raiſn, l’Hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur &amp; l’Intereſt, me pesſuadene le coneraire: Tou
        <lb rend="¬" break="no"/>esfois on parle de Goul-&amp;c. dans le Cab. &amp;c. du
        <lb/>Card. Maz. &amp;c.Et de fines intrig. &amp;c. &amp;c Et caztera)
        <lb/>qu’il ne leuren demeurera que la hone&amp; e regret.
        <lb/>comme auſiege de Paris &amp; de Bourdeau:Ee que per.
        <lb rend="¬" break="no"/>ectsr ſoat apera nanre aperibaas- arse Et que ſi on veut
        <lb/>leuer d’auantage ſur les Peuples; ils s’eleueront,
        <lb/>Et qu’alors vn pauure gentilhorme fdele, &amp; bien
        <lb/>intenionné ſeruira de guido au voyage de la liber
        <lb rend="¬" break="no"/>té. Et qu’on ne conſiderera plus ny Ptinces; dy
        <lb/>Cardinaux. Cc n’eſt poins là le ſaluc de l’Eſtat. Aar
        <lb rend="¬" break="no"/>faio. M̀ dica vn poca; che dcoas in arigi del Ga
        <lb rend="¬" break="no"/>ale eopta as de grace, ds-nnoy ee qa’odit ̀ Pa
        <lb/>s d oueas Cardiuoal. Paſquin Dicaa chae hoores
        <lb/>mutant mores, ë che il Paſfore s’̀ ſcordasde ſopate
        <lb/>Oa dis qae les hoauaess chaget les mœars, a de Bes¬:
        <lb/>ger ’ef? aubſlié dle ſes rebis. Maforio. bs eols
        <lb/>orta?Quel ibre pane-il ? Paſoa¬ i-ſaoſa Pae
        <lb rend="¬" break="no"/>e chiaaaao di e.-Oe ſaiace Pmade, aaad agaeis,
        <lb/>aa l’appelle de e : Ere dit qulil eûe attraṕ Con- re
        <lb/>gue.
        <lb/>deé, s’il ne ſe fut erolé de aſcpgae, Mafoi,
        <lb/>.. A
        <lb/>Aeaa.aa¬¬ <pb n="28"/>
        <lb/> 28
        <lb/> Cfi?, fruſr iacita réte as clos péaom. Pr
        <lb rend="¬" break="no"/>uerb. 1. Paſquin. Dcone aacsa che ha peſcato vn C
        <lb rend="¬" break="no"/>pele, e adeZe cbe vaol chi appre rerice o dis
        <lb/>eoscore qa’il ̀ peſcbé v Chapea, &amp; qae naieenaae i!
        <lb/> e ini tend le pamaea poar arapper vne perdrise *. Marforio.
        <lb/>ſtese de
        <lb/>nr al ſapu l fe s fnlt ur
        <lb/>aaanuali MZariné, i fat bien de ’adreſſe cete cbaſſe,
        <lb/>ſaoas qa ls aniaas Macarins raſe bearou
        <lb/>e p. Et pais Ludonicus Naza ne manque pas de bon
        <lb/>. cCau nez. Maà gli venaiquanre eſeani coa ’il Cbamoaloeoc?
        <lb/>Mais les 24. Beſqaes de l Cour auec le Chanmnaſon Paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>qoin. Il ſemble que Louys XI V. ſoic vn Metr0
        <lb rend="¬" break="no"/> politain, ou bien vn Patriarche, d’auoir tant d’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ueſques &amp; d’Archeueſques à ſa queuë: le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal eſt de ſainte Praxede, &amp; les Eueſques ſont de la
        <lb/>Pragmatique Sanction de la Cabale. Marforio
        <lb/>Dicoso hbe la Cere di Fanei fa ſeaopre infelice, &amp;c.
        <lb rend="¬" break="no"/>On di que la Cou de France fut touſfiours malheu
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſe, randis qu’ils voulurent mefler le Beeuiaire
        <lb/>auec les Eſpées: que font tous ces Eueſques à la!
        <lb/>Cour en etaps de Careſme ? Paſai. C’eſt que le
        <lb/>e c- Ma Saulmon a monté contre le fi de l’eau douce, &amp;
        <lb/>ari
        <lb/>ids ſe ſont allez imaginer que c’eſtoit vn Dauphin.
        <lb rend="¬" break="no"/>Marſoris. eediite omnesbeſtia &amp; pecor Domii bai¬.
        <lb/>e, e no vi ſeordae de ſ bnefſcj.
        <lb/>à gl anreſai Ee les Marechaux? Paſqui.
        <lb/>errano la Caaa; e acors la dl, le Cicale. Tls fer
        <lb rend="¬" break="no"/>ent la Caurale, &amp; encore la Mule, &amp; perden leur
        <lb/>emps, leurſang, leurs enfans, &amp; leurs amis; &amp; au
        <lb/>bont de toar, Sen atrini, perche ieaſ sato il Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>artai; pomt d’argeo, paree qaie Mazari encoffeaot, ponur
        <lb/>rer fes chaufſes, trouuer la Lune au pluſtoſt, i
        <lb/> Lorraine oe gaue t pas ponr Orleans, car an doute
        <lb/> d’Intrigue, &amp; de Compnis.
        <lb/>v D p arfoai. Mais qe dit guin de l’Imperatifdu
        <lb/>. Verbe Moa * a ooe o nas de &amp; o pe
        <lb/>dege
        <lb/>Payo.
        <lb/>apda o
        <lb/>.¬ <pb n="29"/>
        <lb/>e9
        <lb/>d. Paſpada Paſqin dit qu’il dcruoiet les preiers
        <lb/>pricies de l’Ariſtote, &amp; qu’il ſouſtiont à reſent
        <lb/>daus l’Eſcolede l’Inrigue, Qadhet eſt &amp; ( pas
        <lb/>el aas ef: Et quoy qu’on u’ea croye rien, il ſe es
        <lb/>dacollé de ceux qui ven direnc lour fere, &amp; qui di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient apes (Gen. 4 2. aec vdas oliiar iifidas..
        <lb/> Marforio. M dichiam preſta, Paſuis , ehe ſi fſ
        <lb/>gior s Acheans veaane, Paſgua, car i ſé is
        <lb/>a. Les Secrecaires aſqa. Recourner à la Mor
        <lb rend="¬" break="no"/>gue: Et alors crois pieds de aez, vn pour chacun.
        <lb/> Marforio. Gli Coiglieri di ass. Paſquin. Caolſe
        <lb/>Marforio. es Coſeillers da parleoens. Paſquin. Quls
        <lb/>maintiennent leurs Arreſts, ou qu’ils ne ſe meſlent
        <lb/>plus de l’Eſtat, ear bn les ſupplaneeroit à̀ l’aduenit
        <lb/>par es préiugez. arforis. Les Partiſans. Paſui
        <lb rend="¬" break="no"/>Qu’ls rendent conmpte à Sainct Louys, &amp; puis gor
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, puis qu’ils ſe ſont gorgez du ſang des pauures
        <lb/>Peuples aſoria. Les Preſidens Paſqui. Qu’ils
        <lb/>parlent à Pibrac.
        <lb/> Du Peuple.
        <lb/> De ſamacent prendse-mullaaiſs
        <lb/> Cay Dies se daje là haa inger, ecore.
        <lb/> aforis. Les Gentilshommes ? Paſquin. Le grand
        <lb/>chenin de l’haonnur, eſt qu’on e-deégaine pas les
        <lb/>Eſpé́es pour vn Marroquin. Aarrie Le Peuple?
        <lb/>aeſgai. Que le Roy &amp; les Princes ſoient oonſeruez,
        <lb/>&amp; au’ Triqueirac ſur le burleſque Sur-Intendant de
        <lb/>l’éducariop. Mais c’eſt aſſez, Marforio, vas-en, ie
        <lb/>vois l’Aube; deuant que tu te ſois traiſné auec ta
        <lb/>geate, &amp; tes bequillettes, il ſe fera iour, &amp; ſi les
        <lb/>Sbirres t’auoient ty tenconté, on te ferpit loges
        <lb/>auec Mſcambua, quand pnt’y deureoit portot das
        <lb/>vne hote. Marſori. Touſiours ſuis-ie aſſeureé d’vne
        <lb/>càoſe, qua’on ne me metttoie pas es fers aox pieds.
        <lb/>Paſqus bpeſche-oy, &amp; uls uinConſeil. aar
        <lb rend="¬" break="no"/>ais. is Paſam, diails pdti ſaPaſqpai.
        <lb/>Adio pareheoaa lafin as Caue pſqui,
        <lb/> H <pb n="30"/>
        <lb/>30
        <lb/>dſiea chiens de Paſqaiu. Paſquin. o laſis, iai
        <lb/>foris s oſſ pa rodee?( Morforio nde e laiſſe-
        <lb/>pas quelque os à̀ronger ) Marforſ. Tenga, Paſq
        <lb rend="¬" break="no"/>s, il oſi del P’etagnoae de la Sgora Doa Qlnpie, e
        <lb/>aeora, quel dblle grppe de aninoale: Tiens ronge,
        <lb/>Paſquin, l’os barré de la Sœur du Pape; &amp; encotre.
        <lb/>l’os ſacrum de toute la Cabale, qui ſe diuiſera en
        <lb/>bien des pieces,ſi tu le mets entre tes dents, ou bion
        <lb/>à l’eau bouillana Pin. Iee viement, Marfotio,
        <lb/>que ie les croque treétous.
        <lb/>Marforio.
        <lb/> PER ILpAPA,
        <lb/>POVR LE PAPE.
        <lb/>Delaatur de lubro viuentium, &amp; cum iaſtis non ſri
        <lb rend="¬" break="no"/> batur ( Pſal. 32. ) Si no fai vedere
        <lb/> Padre diaa;i.
        <lb/> Qon le biſfe du lHue de Vle qu’iluie laaon
        <lb rend="¬" break="no"/>d’Innocent, s’il ne ſe monſtre Pere comun.
        <lb/>PER GLICARDINALI DIROMA.
        <lb/>PoVL, PAvx v1
        <lb/>SONTAROME..
        <lb/>Corrapta eſt omnis aro cora Domino ( Geneſ. 6.J
        <lb/> e fcca-ſe il lntricoper tto.
        <lb/>Toute la chair eſt corrompuë en preſence du Sei
        <lb rend="¬" break="no"/> gneur, &amp; l’Intrigue ſe fourre par tout.
        <lb/>PER ILCARDINALE DIRETZ,
        <lb/>POVR LE CADINAL DE RETZ.
        <lb/>Mitts in deeteras nmanigij rete( loan.21.) ſ¬.
        <lb/> Ee, rifieabit (nauigium) roei ſau. Habaa6.
        <lb/> a Vile Ilette ton filé à la maia droité du Nauire *. Et il ſacri
        <lb rend="¬" break="no"/>de Paris.
        <lb/> fiera ſes aours à tes Rotz.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>-.
        <lb/>¬¬¬¬¬ <pb n="31"/>
        <lb/>31
        <lb/>PER IL ARCHIDVCA LEoPoD,
        <lb/>POV L’ARCHIDVC LEOpPOLD.
        <lb/>Ite, deuo vapiili Lue. 3.
        <lb/> gér é’oas dõie...
        <lb/>Alle vous en dire à ce ’Renardaue les preſen de.
        <lb/>Eunemis ne ſont pas preſents.
        <lb/>PER ILCONSIG LIo DI SPAGNA.
        <lb/>POVRLE CONSEIL D’ESPAGNE..
        <lb/>Riſs eormin delciu. Eccle ſ 27.
        <lb/>Ils ſentenc le plaiſir du Triomphe de nos
        <lb/>diſcordes.
        <lb/>PERFRANOIA.
        <lb/>POVR LA FRANCE.
        <lb/>Omone Regnam in ſeipſanm diaiſm deſolabitur, do
        <lb rend="¬" break="no"/>au fuprà dons cadet. Luc. 11.
        <lb/>Tout Royaume diuiſeé ſera deſole, &amp; vne Maiſon
        <lb/>(Meſſieurs Nos Seigneursronuerſera l’autre..
        <lb/>PER ILRE D FRANCIA,
        <lb/>POVR LE ROY DE FRANCE,
        <lb/>Beat terra cuius Re nobil eEccle.o.
        <lb/>M con tatto cie poca aathurit̀ ooero neſſa fas
        <lb/> a la ritirata o la mcrte del Mazarini,
        <lb/>Bien-heureux le pays, le Roy duquel eſt noble:
        <lb/> Toutesfois il aura peu ou point d’authorité
        <lb/>iuſques à̀ la retraiue, ou à̀ la noirt
        <lb/>de Mazarin.
        <lb/>PE LARECINA DIFRANc1A.
        <lb/>POVR. LA REYNEDE FANCE.
        <lb/>Oanes Domeſûtici sia-vefîlui ſaot dapliciba, Prou.3
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬ <pb n="32"/>
        <lb/>39
        <lb/> Eaaagquldaane ee ilfaë, ot eaus ad
        <lb/> coalendam Beelaehaub ’Deums
        <lb/> Aearn?4. Reg, 2.
        <lb/>Tous ſes Domeſtiques ſoat doble de pean de Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>badle; Et n’y a-’il poine de Dieu ea Ifraël, ny
        <lb/> de ſagoConſeiller en France, qu’il faille
        <lb/> auois cecours à vn Deoan quin’ea¬.
        <lb/>ane que, laee
        <lb/>Aa
        <lb/> Sterilias
        <lb rend="¬" break="no"/> ſerilite*
        <lb/>PER GL PRENCIPIE SIGNORI,
        <lb/>POVR LESPRINCESET LES
        <lb/>SEierRSEN GAGE2 D ANS
        <lb/>LES dD E v pART1S.
        <lb/> Duieums ſſibi veftaaeata me. Matth. 27.
        <lb/> Ils ont dechiré toute la France.
        <lb/>PER IL DVCADI ORLEANS,
        <lb/> POVRLEDVC D’RLEANS.
        <lb/>ee oee
        <lb/> aalts caofli faome. Ptou. 24.
        <lb/>on n’onnreprend paasla uere à l’eſbourdie, &amp; na
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ſalut dépend de ſes Conſeils..
        <lb/> E RMADAMIGELLA,
        <lb/> POVRMADAMOISELLE.
        <lb/>Vocabiar Virage, Geneſ. 2. D &amp; Filia
        <lb/> Son aſyta.
        <lb/> Ce ons onoine, a es Delees de nos
        <lb/>Citoyens.
        <lb/>. ¬ -. ¬,,
        <lb/>PER
        <lb/>¬ ¬¬¬ <pb n="33"/>
        <lb/>pE IL pPENcpE dconNDE.
        <lb/>POVR LE PRINCE DE CONDE.
        <lb/> ie Ladouici mors Maarini,
        <lb/>Mors Mazarii, rvita Ldoaici.
        <lb/> Lavie ’de Louys, c’eſt la mnortde Mazarin. Oal’aa
        <lb rend="¬" break="no"/>La mort * de Mazarin eſt l’aſſeurance de Louys. i.:s..
        <lb/>PER CLI VENTIQVATRO VESCO
        <lb rend="¬" break="no"/> DELLA CORTE.
        <lb/>POVR LES VINGT-QVATRE EVESQVE8
        <lb/> D e L Co VR.
        <lb/>e illus qui rirore Balaiaas mercede effaſ ſant,
        <lb/> (Iudaœi 1. ) ror maledicerent e. Eſdra 1. 3.
        <lb/>LInrigue &amp; les ntereſt, come alaim,leur3
        <lb/> fait maudire noſtre illuſtre Senat.
        <lb/>PER IL PARLAMENTO D PARIGI,
        <lb/> Robonamims &amp; effots virifotes.2. Reg.13.
        <lb/>Il ne sn faun pas dédlr,s, ou vous paſferez pous
        <lb/> des laſches,
        <lb/>PERILcoNSGLIo1 STATO.
        <lb/> POVR LE CONSEIL D’ESTAT.
        <lb/>1
        <lb/> Infaua quaeſo Domine Conſlu chitopel.
        <lb/> 2. Regi 5..
        <lb/>Toutes ſes entrepriſes violentes oe le fernns pas
        <lb/>paroiſtrs bienſenſé dans l’aſſemblee
        <lb/> des plus ſages.
        <lb/>GLIFRANCESI, DELCONS1I
        <lb rend="¬" break="no"/>GL1O DI STAT 0.;
        <lb/>LES E raA Nc oi s p ArRanNs V
        <lb/> ONSEI’L’’ESTAT.
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="34"/>
        <lb/>1
        <lb/>Mads quonmnda ſaggſtonib umfmdia d,
        <lb/> praaanur, Eſthar. 16.
        <lb/>Vn petît nombre de flateurs &amp; de Creaures Mazs
        <lb rend="¬" break="no"/> naeſquesoomompent rout les bone
        <lb rend="¬" break="no"/>inclinations du Monarque.
        <lb/>PERIL EIERO R ESIDEN
        <lb/>TE MOLE’.
        <lb/>PovR E PeiiE Pesbe
        <lb/>MOLE’..
        <lb/>Cœpert loqai varius liaguus, dà -no à Spir
        <lb/>ſao.. Act. 1.
        <lb/>Il pale maintenant out auement; mais ce n’e
        <lb/>pas Euangile, ny le Saint Eſprit.
        <lb/>pER LA cITA DI BOREAV
        <lb/>POVR LA VILLE DE BOVRDEAVX.
        <lb/> Cmias fortium. Ptouerb. 2.
        <lb/> Ils anceu cœur &amp; eſpriet.
        <lb/>LA Crr i oi ouuifavx pe.
        <lb/> CARDIMALE AZLARINI.
        <lb/>LA VILLE DEBOVRDEAVX PARLANT
        <lb rend="¬" break="no"/>DV CADINAL MAZR.IN.
        <lb/>Teeaaie ciaitatem apprimere, ſed alaiuulias ad
        <lb/> araconcurrente, &amp;c. Coatgit pt Ansiachas
        <lb/> tairpiterrediret. . Machab.9.
        <lb/>Perte &amp; honte, eſt le ſurnom d’Antiochus..
        <lb/>LE MINACCIE DEL MAZARINI A LA
        <lb/> CITTA DI BOVRDEAVX.
        <lb/> Perda ciuiatem babitatores eius. Ierem. 46.
        <lb/> I’en auray ma reuanche, ou j’y periray.
        <lb/>PER LA CITTADI PARIG1.
        <lb/> Paſgmai, qeffo vs baccome deicae, qofle e i
        <lb/> s dal aigaone, queffs à il aſſ dedls gppa del
        <lb/>LA¬-,
        <lb rend="¬" break="no"/>1 <pb n="35"/>
        <lb/>55
        <lb/>Canal gusô pr aagiare. e prodere. Ha -Paſquin
        <lb/>voicy le morceau delicat, le voila l’os pubis qui
        <lb/>preſſe les douceurs, le vois tu l’os Saras de toute
        <lb/>Ia Cabale Il y a icy dequoy manger. &amp; dequoy ron
        <lb rend="¬" break="no"/>ger. aſ. Peramenee, io la veds, v borcoae di Ca.
        <lb/>dnale. A la verité voila vn morceau pour vn Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal. arfor. E vn bhoccoa di Prencipe, Paſqiaa. C’eſt vn
        <lb/>morceau de Princes, Paſquin. Paſ. E ’it borcoe ded
        <lb/>llegia. C’eſt le moreeau de la Reyne. Marfor. S̀ i
        <lb/>ceraos paſqoins, ? il Bacrone di ati: Caqzo cbe ii
        <lb/>ae voglioao voecar: Prends garde à toy Paſquin
        <lb/>qu’on ne te le prenne, car tout le monde en veut
        <lb/>roager.
        <lb/>pruerut ſaper te as ſuum ones ininmiciti, &amp;s di
        <lb rend="¬" break="no"/>eerat:deuorabfoaus: Et iſta eſt dies qoanms exps
        <lb rend="¬" break="no"/>abanaus, iaeiaous, vidious. Threnor.2.
        <lb/>Tous ces ennemis ont iuré de te deuorer. Ils ont diz
        <lb/> voicy le jour que ous attendions, nous
        <lb/>l’auoas trouueé, nous le ioyons.
        <lb/>l circnit ein, bater eiar, faë e leruſe qu.
        <lb/>i polluea ameras imter eos. Fori inergfſcie
        <lb/>gladi, s dbni nors ſimiis ef.’as
        <lb rend="¬" break="no"/>cinfvrbs perfeidecori, gao
        <lb rend="¬" break="no"/>diuns rmiuiorſe terre Ib.!
        <lb/>Paſqoin. Oioa ote afpri, è u: dis tout Mar
        <lb rend="¬" break="no"/> forio, dis tout.
        <lb/>MARFORIO, DIPARIGI.
        <lb/>M ARFORIO PARL’ANT DE PARIS.
        <lb/>Ipſas appreſfa anaritadine, oomis paplau iau gemens
        <lb/>&amp; qguares’pames. Threnor. 1.
        <lb/>Paris eſt dans l’amerpe, eour ſon Peuple gemie
        <lb/> &amp; cherche ſon pain.
        <lb/>Circurunt ciuiatodiddlam, deſcenda ign deo
        <lb rend="¬" break="no"/>¬¬ <pb n="36"/>
        <lb/>¬¬-g,.- ¬-,¬¬¬¬¬¬a ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/> 36.
        <lb/>o &amp; deuon es, DPiabols pai edaaitos
        <lb/> maittatar in ûagams igns. Ap. 20.
        <lb/>Ils ont entouré la Viſſe qui eftoit les delices des
        <lb/>Roys, que le feu du Ciel les deuore, &amp; que le,
        <lb/> Diable qui les a charme ſoit jee aumx
        <lb/>flammes.
        <lb/> Faaeft ciuitaus nagnma inmtros parten Apoc.16.
        <lb/>a grande ville eſt pareaǵe en crois, le vna ſoua
        <lb/> pour Mazarin, les autres pour les Pripce, es
        <lb/> roiziémes gardent les gages, nais ils le
        <lb/>payeront toſt ou tard.
        <lb/>PAR1’E EGiN.
        <lb/> PARIS PARLANT DE LA REYNE.
        <lb/>difcaair in gyro meo circumndedis me fele
        <lb/>labore. Threnor. 3..
        <lb/> Elle m’a enuironé d’abſynthe &amp; de fiel.;
        <lb/>GLI PRENCIPi S T ANIERi, Di
        <lb/> PARIGI.
        <lb/>LES PCESE T NERS P
        <lb rend="¬" break="no"/>LANTS DE PARIS:
        <lb/> on credaderuat reges tere &amp; evmuerſi habiaia
        <lb rend="¬" break="no"/>res orb, quoniam ingreeresar bafts &amp;inii
        <lb rend="¬" break="no"/>cu per portas eruſalems. Threnor. 4.
        <lb/>Ils n’ont iaais reconnu de conſeils plus ésourdis
        <lb/> que ſon Blocus, &amp; les plas ſages Politiques coa
        <lb rend="¬" break="no"/>damneront ces procedez de violence.
        <lb/>PARIGI ALLAREGINA.
        <lb/> PARIS PARLANT A LA REYNE.
        <lb/> Nome ega ſs, &amp;c. t tas qer ſbertere atres
        <lb/>is lIſraël: quare praipiaus heredtatens Domini?
        <lb/> 2. Reg. 20..
        <lb/>e ſat-epal nomiſee d pimee, ſon Aſeaalſon
        <lb rend="¬" break="no"/>gaainſou Treſaæ Es vous vaues, Madtuiaer ſoni hitage
        <lb rend="¬" break="no"/>LA
        <lb/>2¬-¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ee a
        <lb rend="¬" break="no"/>EE <pb n="37"/>
        <lb/>EA ESI A1I1
        <lb/> LA REYNE A PARIS.
        <lb/>Tadite illaum ſoluas recedemus à ciaitate. Ibid
        <lb/>Liures-moy Condé, &amp;ie feray ceſſer les deſordres.
        <lb/>Garde t’on bien de donner vn Prince pour
        <lb/>vn Marroqui.
        <lb/>IL VERO FRANCESE ALLA REGINA.
        <lb/>LE VERITABLE FRANCOIS A LA REYNE.
        <lb/>aar o ret ualmes, qu ciptaus doaau
        <lb/>Jepaderorm Patr mei deſérta eſt, pore eis
        <lb/> combafle ſant igni. Eſd.2.c. 2.
        <lb/>en ſuis aux ſanglots, Madame, la Ville qui enfer
        <lb rend="¬" break="no"/> me les Tombeaux dees illuſtres Anceſtres
        <lb/> eſt deſertee, vous ſoufrez l’incendie
        <lb/>iuſques dans ſes puortes.
        <lb/>GLI DEVTAT I Di PRiI DEL RE
        <lb/>DBIFRANCIA.
        <lb/>Les Depoe de Pais palus du oy qui ia lſonme
        <lb/>¬ mo à toutes leurs Remonſtrances.
        <lb/>ieo Deroni loqautaus eſt mutaus. Matth93.
        <lb/>Q’on chaſſe le Demon qui hſede ſa perſonne
        <lb/>&amp; ſes Conſeils, &amp; il parlera.
        <lb/>GL1 DEVTri E REGINA.
        <lb/>LES DEPVTE2 PARLANS DE LA RENE.
        <lb/>Ineim aaariorem orte naudierens. Eccleſ.y.
        <lb/>Nous ſ’auons trouée inéxorable à nos priers, &amp; in
        <lb rend="¬" break="no"/>flexible aux calamitez de nos Peuples.
        <lb/>PARIGIA GLI PRENCIPIL.
        <lb/> PARIS PARLANT AVX PRINCES.
        <lb/> Mali faus aer glaliogàai nerſes fame.
        <lb/>Threnot.4.
        <lb/> uaa oe eie pon ue de lanuit s
        <lb/>.. ileuin..
        <lb/> -¬..
        <lb/>l
        <lb/>-A..L¬ <pb n="38"/>
        <lb/>38
        <lb/>GL HENc PI APARGI.
        <lb/>LES PRINCES PARLANS A PAR1S.
        <lb/>odpprehonde arma&amp; ſouum &amp; eaxrge in adnao
        <lb rend="¬" break="no"/> s ibi. Pſ. 34.
        <lb/> Preads le bouelier &amp; l’épée, &amp; viens à
        <lb/>noftre ſecours.
        <lb/>fa p adſe, ada quaa laua Peſqaia neinae
        <lb/>aus, aà danmas ani, C’at aſoz pour mainaonaos,
        <lb/>quand Paſquin aura oagb ooue eelanous doeee
        <lb/>Fons d’autres. Paſquin. Ferql Ppliſiaumi chep
        <lb rend="¬" break="no"/>niſono dal l’inmtrice, pa dcs aiemte arfonis? Marfori
        <lb/>Ne die-il riet pour les Peuples eſclaues qui ſouffrens
        <lb/>de l’intrigue Marforio,Sia veſe. Que cela ſoir.
        <lb/>eiee
        <lb/>PER GLI POPOLI.
        <lb/>POVR LES PEVPLES.
        <lb/>eur aut Phloſophiprincipentur Platopaſſim
        <lb rend="¬" break="no"/>Il n’y aura pas de fin à nos maux à moins que la ſageſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe ne ſoie teceuë au Conſeil du Monarque &amp;
        <lb/>des Pinces pour fairt voir que la playe
        <lb/> he ſe peut fermer à moins que le
        <lb/>eorps Eſtranpger ne ſoi
        <lb/> expulſé.
        <lb/>2. Llaaueruns ad Doimm eàn iribalarentur
        <lb/>de nece ßratibus eorum eripuie eos. P.1o.
        <lb/>Faue auoir recours au Ciel &amp; encore.
        <lb/> auxépées.
        <lb/>ois Pafſquino Paſquin. ſeodaui Marfonios dela¬.
        <lb/>nini? Eſt-il poſble que Marſorio ſe ſoit oublié du.
        <lb/>Maarin? Marfario. Quet eco à la fanibam dasigli
        <lb/>candal. Paſquin. Veaaeaeà? us Tyraoo. Marforio..
        <lb/>Mole cqgadele, Paſq vaé. onho- Marfè yaſrhaiaPaſq
        <lb/> s ondi. Marf. uafrfaue. Paſq e Daaaos.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>¬-T <pb n="39"/>
        <lb/>3
        <lb/>Maeforlo o Iasftrrp CaQo; Qe ai le bpofo
        <lb/>la jm gena ade las Daas de ai qanel. Adbaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>qaie, ni aoadarà prela ſigor arfries per ragior
        <lb/>fec ſpra gé negj e la ifiraniime di Franci* MRr.
        <lb/>Ce malheure eſt l’origine de tout le ſcandale.
        <lb/>p a s A la veriteé, c’eſt vn Tyran. M. ien cruel.
        <lb/>P. C’et vn Fouube. M. C’eſt leMaiſtre des Fourbes.
        <lb/>P C’eſt vn Etourdy.. C’eſt vn Forfante: P. C’eſt
        <lb/>vn Diable. M. C’eft vn Traiſtre. P. C’eſt vn anlmal.
        <lb/>Morf C’eſt on bouéfetrippe ? Il a eſté ainſi baptié
        <lb/>en l’aſſemblée generale. des Daanes de mon Quar
        <lb rend="¬" break="no"/>ieu. Adieua, Paſquin, ie: t’enooyeray au pluſtoſt la
        <lb/>Sigonaz Marforia paun diſcourir aueo eoy ſur les
        <lb/>affaires &amp; la reformationde la FPrance.
        <lb/>LA PETITE CLEB DE CET OVVRRGE.
        <lb/>Ov bien entendre certe IRiec, tu dois ſçauoir
        <lb/> qe les amez Paſu &amp; uſoio; qui-S’ore
        <lb rend="¬" break="no"/>parloat, ſont deux Statuës de pierre, ſur leſquelles
        <lb/>ou affiche à Rome tous les Placards ou brocarts, qui
        <lb/>concernent ſes perſonnes les plus importantes qui
        <lb/>ſe trouuenn en Cour Romaine, ſoit Narurels, ſoit
        <lb/>Eſtrangers. MaEF R O,pare. que. tout briſé
        <lb/>par le bas, ie le commpare à vnmiſorable douiicorps
        <lb/>qui ſe traiſne à la façon de nos Culs degeate pour
        <lb/>venir parler àPAS V IN, qui eſt auſſi eſtropié de
        <lb/>quelque bras. Muis, degage toy ’tantſoi péu dela
        <lb/>matiere, &amp; pens garde que l’Eſprit qui emparle
        <lb/>ces .Stauës, n’eſtny. eſropié:, ny démonté do:oes
        <lb rend="¬" break="no"/>uelle,puis qu’il te deeſſ ſi fularilemée les Intrigues
        <lb/>des Naturels, &amp; des ſtangors dans les deſordres
        <lb/>de la France:que ie te depeinsd’vne façon bouffon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, quoy que mon ris fié́ paſſe pas mes lévres, &amp;
        <lb/>que ie pleure ameremene les calamitez de nos Peu
        <lb rend="¬" break="no"/> ples. Sur ce ſujer, ie diray encore à Paris, &amp; à ſes
        <lb/>Citoyens, que voicy la Criſe du mal: Saguin, <pb n="40"/>
        <lb/>40
        <lb/>ſade. oel egefue ſoiluuur. Il ſe diſiper , o pad
        <lb/>ſang c’eſt à dire, les Epees ) ou par les ſueurstc’et
        <lb/>à dire, les ſouffrances)ou par vn cours de venre
        <lb/>iolene ( c’eſt à dire, par l’appauuriſſement &amp; la mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſere d’vn grand oombre de familles.e ne ’ea diray
        <lb/>pas dauanage, ſinon que tu faſſes vn bon choix, &amp;
        <lb/>que l’Eſtranger n’a rien de naturel pournous.
        <lb/> Aas Lecteur.
        <lb/> ESplhas ſerieuſes Policiques, ie te les etalle,mon eteur,
        <lb/>Ld’vne façon égaye, &amp; continuërav à le faire ainſi, ſi r
        <lb/>me te laffes pas dees agroare ce damae cependanaluis de
        <lb/>rereillar va peu les eſpcics quand ta n’approche:i paleaſ
        <lb/>ſez ſouuent court &amp; equiuoque;ce ſoat dés os à tagaer, aais
        <lb/>ils ſont tous pleins de moüelle, ſuce là, tu la trouueras deli
        <lb rend="¬" break="no"/>cate. Voicy la ſeptiéne Piece qui part de ma plume far’le
        <lb/>ſujet de nos Diſcordes Ciuiles.
        <lb/>’’ premlare ee Poliique Lotim poreeees ordloaa
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, ou les Viſions d’Alettoante ſur les Malndies de l’Eltat.
        <lb/>La 2. eſt l’Aceouchée Eſpagoole, aaec le Caquee deos Po
        <lb rend="¬" break="no"/>litiques.
        <lb/>a;, et la eſeente du Politique Lutin aux Limbes, ſr
        <lb/>l’Enfance &amp; les Maladles de l’Eſtat.
        <lb/> ſnt es Popaatin de la beſeente daC. M. u
        <lb/>Eafers, aaee les Eartiens ds Dieux oaſtatraims touchet
        <lb/>les aimes du Gaabrnepent.
        <lb/> La 3. et la Peace en Teauail ſans pouuoir acoacl
        <lb/>faute de Sage-femme.
        <lb/> e aTeommeń a t’ouurirtomes les Ficions comtenues
        <lb/>ansles cinq ps anieres, &amp; ie l’ay itislé le Cenfeur da Tépi l
        <lb/>e d naonde, ponane en main la Clef. De ce Cenſeur, iet’en
        <lb/>donneay la a. partie uu ios. Adieu, &amp; e tieas
        <lb/>ee
        <lb/>os boane gtaces.
        <lb/>’e
        <lb/> ou
        <lb/>RI.
        <lb/>L-L
        <lb rend="¬" break="no"/> L¬¬¬ </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
