<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2746_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le pensez-y bien des malaffectionnés, cause trouble aux
          Parisiens.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=KTCvWOs1Gs8C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Pensez-y bien (le) des malaffectionnés, cause trouble aux
            Parisiens.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/172, 24</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2746. Pensez-y bien (le) des malaffectionnés, cause trouble aux
          Parisiens. Sans Lieu, 1649, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LE
        <lb/>PENSEZ YBIEN
        <lb/>AFFEC TIONNE.
        <lb/>CAVSE TROVBLE AvVX
        <lb/>PARISIENS.
        <lb/>M. DC. XL1X <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>AA,Ah&amp; a
        <lb/>p’tPeepp
        <lb/>LB PENSEZ Y PIEN
        <lb/>des mal affectionnez cauſe trouble
        <lb/>aux Pariſiens.
        <lb/>J E neſçay pas quand nous pourrons viure n
        <lb/>ll repos &amp; ſans crainte de quelque nouuelle.
        <lb/>tempeſte, ou plutoſt ie neſçay ce qu’on pourroit
        <lb/>hien faire pour empeſcher d’hterpreter ſiniſtre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment les actions des vns &amp; desautres,puis qu’à
        <lb rend="¬" break="no"/>ptes vn accord ſi ſolennellement conclu, il ſe
        <lb/>encontrent encore des eſprirs aſſez malicieux
        <lb/>&amp; des langues mercenaires qui ne font autre
        <lb/>choſeque publier par tout que la paix eſt faite à
        <lb/>la yeritémais que ſous ſon mantea la malice
        <lb/>&amp; la fourbe y ſont cachées. ls n’ont pas de plus
        <lb/>hequentes paroles en la bouche que les penſez
        <lb/>J bien neſſieurs &amp; eonſideres le deportement
        <lb/>de ceux cy &amp; de ceux-là, &amp; vous verrés ſans
        <lb rend="¬" break="no"/>date diſent ils qu’il ny a que de la haine ou
        <lb/>ous vous figurez de l’amitié, &amp; tien que des
        <lb/>toubles couuerts ou yous vous imaginez vne
        <lb/>paix bién aſſeurée. Cas aquoy bma adiouſte-ils
        <lb/>egligorlafrontiere cnomne o fait ſi l’on n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uois quelqua mauuais deſfein, ià quoy bon faire
        <lb/>Aij <pb n="4"/>
        <lb/>.,.
        <lb/>4
        <lb/>manger le pays par l’armée au lieu de haſter ſa
        <lb/>marche vers la Flandre, &amp; enfin pourquoydes
        <lb/>ſoldats dans la Gaſcogne, la Bourgogne l’An
        <lb rend="¬" break="no"/>jou, &amp; les autres Prouinces lors qu’il faudroit
        <lb/>eſtre à la barbe de l’ennemy pour en arreſler les
        <lb/>victoires &amp; les progrez. C’eſt le reſonnemeut
        <lb/>de quelques brouillons pluſtoſt partiſans de l’Eſ
        <lb/>pagne quaffectionnés au bien de ce Royaume,:
        <lb/>qui ne rtaſchent qu’à nous diuiſer pour donner
        <lb/>beau ieu aà l’Archiduc &amp; mettre l’Eſtat de noſtre
        <lb/>Roy en proye au Lyon que nous auons deſia
        <lb/>terraſſeé tant de fois, &amp; ce qui me fait croire que
        <lb/>ces bruits neſontſemé́s que par les cauſes-trou
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, ceſte profuſion qu’ils ont fait de leur l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>gent pendant ces dernieres querelles pour em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher la reconciliation des vns auecles autres
        <lb/>N’eſtoit-ce pas lesm eſmes auſſi qui-alloient in
        <lb rend="¬" break="no"/>citans la populace à crier la guerre, quoy quel¬.
        <lb/>le fut oppreſſée de faim, ie ne veux pas iey dire
        <lb/>que la ville n’euſt eſté en tres-grande diſette a
        <lb/>moins pour leregard des bourgeois, mais ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>lement pour la lie du peuple quoy qu’il ne ſceut
        <lb/>plus de quel bois faire fſeche ne laiſſoit pas de
        <lb/>cier a gorge deſployé́e, la guerre la guerte,
        <lb/>à la veuë de quelques teſtans qu’on luy iet
        <lb rend="¬" break="no"/>oie pour ee ſuiet.Ceux quiont fait tant ſoit
        <lb/>peu dereflexion à ce propos n’ont point eu d’a
        <lb/>tre <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>tre ſentiment que celuy dont ie vous ſais pârt
        <lb/>maintenant, ſçachant aſſeurement que Pais ne
        <lb/>manque pas de ces lortes de gens qui voudroĩt
        <lb/>auoit veu deſchirerſes entrailles pour voir l’Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnol triomphant.
        <lb/>Mais quand bien meſme cela ne ſeroit pas &amp;
        <lb/>que les nouuelles qui ont couru depuis la paix
        <lb/>n’auroient eu d’aure fondement que la crainte
        <lb/>de reuoir de ſemblables miſeres, i dis que c’eſt
        <lb/>la marque d’vn gran d defaut de courage que
        <lb/>d’eſtimer qu’on vueille entreprendre de pareille
        <lb/>affaire ou il ny peut auoir que perte pour tout
        <lb/>le monde, &amp; pour dire en vn mot s’il y auoit rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon deſe perſuader le contraire de ce que ie dis.
        <lb/> l faudroit conclure ou que laReyne recom
        <lb rend="¬" break="no"/>menceroit, ou le Parlement Or de s’imaginer
        <lb/>que celuy cy voulut ſe mettre le premier en dan
        <lb rend="¬" break="no"/>ges de faircbeaucoup patir la France. Ceſeroin
        <lb/>I’accàſer dt lafchoté apres le traitté fait &amp; la pa
        <lb rend="¬" break="no"/>role. donmée a Roy, voire meſme ce ſeroit le
        <lb/>codmdanner comme deſobeiſſant d’armer en
        <lb rend="¬" break="no"/>ce temps ou l’on ne peut que mettre le Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>nmae entres grand deſotdre. De croire auſſi que
        <lb/>l R eyne ayt la volonté deſe reſſentir des choſes
        <lb/>paſſées: C’eſt vn abus inſupportable, &amp; vneima
        <lb rend="¬" break="no"/>gination de quelque censelle creuſe, piſque
        <lb/>perſonnenepeut auoir cotre penſée ſans iuger <pb n="6"/>
        <lb/>er’meſmetemps que la Reyne auroit enuie de
        <lb/>erdre la France ſi elle en vouloit venir à̀ cate
        <lb rend="¬" break="no"/>extremite.
        <lb/>Les paſſionnez publient qu’ils ſçauent bien
        <lb/>qu’elle ne demeurera iamais ſans vangeance &amp;
        <lb/>quetoſt ou tard elle prendra punition de ce
        <lb/>qu’elle eſtime ſes aduerſaires, ils forment da
        <lb/>tortures &amp; des geſnes, ils ne voyent ce diſent il:
        <lb/>que des eſchafauts que vous prendriez prope
        <lb/>ment pout des chimeres &amp; des eſtres de raiſo:
        <lb/>que leurs fantaiſie à forgés parmyla crainte &amp;la
        <lb/>peur, ſans conſiderer que la Reyneà plus d’a
        <lb/>prehenſion de reuoir de ſemblables diſſenuiont.
        <lb/>que pas vn autre, l’intereſt qu’elle a en laconſer:
        <lb/>uation de cetteMonarchie, &amp; le ſoin qu’elle doit
        <lb/>auoir de garder au Roy comme fidelle tuti;
        <lb/> ſon bien entier, ne luy permettra iamais d’auoiſ
        <lb/>les pensées qui font auiourd’huy touts la cia
        <lb rend="¬" break="no"/>te des puſillanimeés, outre que ſa Maieſté n’eſt
        <lb/>pas ſiignorante qu’elle neſçache bien que la
        <lb/>geance eſt touſiours funeſteà ſes eſfets. Els
        <lb/>ſçait que les experiences des Tiberes, des Cali
        <lb/>gules, des Domiuiens, des Herodes &amp; de
        <lb/>ant d’autres qui ont eu pour la pluſpa
        <lb/>des. iſſues fort contraires a leuss proies;
        <lb/>ſont des leç̧ons ſuffiſantes pou r empeſchet
        <lb/>peſonne qui retient encore quelque choſe d’hu <pb n="7"/>
        <lb/>7
        <lb/>ain de tenter des voies rudes &amp; aàpres en inteA
        <lb rend="¬" break="no"/> ou de punir les offenſes que l’on croit auoir re
        <lb rend="¬" break="no"/>cués.
        <lb/> En effet toute force qui n’eſt que pour nuire
        <lb/>ettouſiours peſtilonte &amp; apres auoir bien raua
        <lb rend="¬" break="no"/> gé, elle eſſemble les raines des baſtimens qui ne
        <lb/> puent accabler perſonne ſans toabeſur ceux
        <lb/>qu’elles aſſomment. L’homme eſt vn animal
        <lb/> dtlicatſur tous les autres, qui veut eſtre traicté
        <lb/> auecbien du reſpect: Il n’y afang ſi vil qu’onne
        <lb/> doine épargner tant que la luſtice &amp; la raiſon le
        <lb/> peuunt permettre.
        <lb/> leſt certain que dars les miſeres &amp; dans les
        <lb/>foibleſſes de la nature, on me renconsre iamais
        <lb/>l’innotenc qu’en paſſant par de grandas fautes
        <lb/> eluy qui u’en peut pas ſuporter vae ſeuale ban
        <lb rend="¬" break="no"/> nit toutes les veines.
        <lb/> Il faut neceſſairement qu’il pardonne beaucoup
        <lb/>de choſes aà ſoy meſme pour ne pardonner riea
        <lb/>perſonne; s’il s’eſtime vn Dieu, ſa nature eſt la
        <lb/>miſericorde, &amp; s’il penſe eſtre vn homme le;e x
        <lb rend="¬" break="no"/>periences deſes fautes, le doiuent rendre plus fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uorable a celles de ſes ſemblables.
        <lb/>C’eſt vne efrange folie de penſer qu’on reuſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ra hautement par la rigueur: car rout ce qui ſe
        <lb/>fait par la crainte, eſtant forcé, ne peut eſtr
        <lb/>de longue durée ſlans dementirle cours des cho <pb n="8"/>
        <lb/>ſe8 humaines. La beſte ſauuage eſt alors. bien
        <lb/>craindre quand elle voit le fer d’vn coſté &amp; d
        <lb/>barrieres de l’autre: &amp; il n’y a ſi petite forcequi
        <lb/>ne ſe rende apre ſur la deffenſiue dans les temes
        <lb/>de la neceſſité: vn homme qui menace àtous
        <lb/>coups du baſton du fer &amp; du feu ſe deurnit ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uenir qu’il n’eſt pas vn Briaree à cent bras,
        <lb/>qu’il n’a qu’vne vie: Or en ſe rendant ciued &amp;
        <lb/>inexorable, il ſe rend ennemy de tout le mde
        <lb/>qui a tant de bras &amp; tamt de vies, tel penſe cûe
        <lb/>bien accompagne aàla vengeance qui ſe trouus
        <lb rend="¬" break="no"/>ratout ſeul au peril. Ce qu’eſtant bien conſdt
        <lb rend="¬" break="no"/>ré, ne penſezpas que perſonne vueille plus re
        <lb rend="¬" break="no"/>muer, mais, aſſeurez- voux hardiment que. les
        <lb/>choſes ſont à preſent en teleſtat, qup’il eſtimpoſ
        <lb/>ſible de rien incerner au dommage de l’Eſtat
        <lb/>du bien publiec du Royaume. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
