<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau2782_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Plainte des Parisiens au roi et à la reine sur le
          desseing que Leurs Majestés ont de s'éloigner de leur bonne ville de Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=Ib3gZP80zxEC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Plainte des Parisiens au roi et à la reine sur le desseing (sic)
            que Leurs Majestés ont de s'éloigner de leur bonne ville de Paris.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">SJ IF 247/191, 17</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">2782. Plainte des Parisiens au roi et à la reine sur le desseing (sic)
          que Leurs Majestés ont de s'éloigner de leur bonne ville de Paris. Sans Lieu, 1649,8
          pages. Il y a erreur dans le titre : les Parisiens supplient le roi de re venir; et ils ne
          s'adressent qu'à lui. Leurs vœux pour la gloire du règne de Louis XIV méritent at tention.
          Jamais peuple n'avait été ainsi au-devant de son roi.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lamentation</term>
          <term type="genre">plainte</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_18" source="Moreau">
          <p>Paix de Saint-Germain</p>
          <date when="1649-03-30">1649-03-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/> aepee5s
        <lb/>Plante des Pariſiens au Roy &amp; à la
        <lb/>Reyne, du deſſein que leurs Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſtez ont de s’eſloygner de leur
        <lb/>bome Vlle deParis.
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>D
        <lb/>ls lny enapun vn d’enre nous, lequelne
        <lb/>Qeoyvuiſ enſonmeout l eomme pbon raneoiu l
        <lb/>oableemdiondenoſtre commonemere la
        <lb/> qui riomphante aurefois de tunt de Nation,
        <lb/>rres le uoirnuinenant aoiue u n iſe
        <lb/>pr n ſtranger.
        <lb/>Ceſt e monſtre d’orgueil, ce nouueau mont́ au
        <lb/>l ourleoum ſeindenenen non pour pur ſone.
        <lb/>elnuſunoenrenre vun pn re u ere pun ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>on paulnenr i ri eie pe e nue ue enen
        <lb/>elu lnis arnei elſene nene o nue nunene
        <lb/>lo d li pn e n ne ronr en neere
        <lb/>en ei neueunue le eoen nine e ee
        <lb/>aur de ouueme- nſuppornple
        <lb/>ll s eenaprea lr quenous erons, earail ve
        <lb rend="¬" break="no"/>li oun n lonons en aue nreſei an de ſ eni
        <lb/>al ouru pue eonnue i un ee ei ennoee ſ
        <lb/> aouianuie de uman ur qienou lonnes
        <lb/> d veludapa auenmne ne ounr enn pu <pb n="2"/>
        <lb/> 42
        <lb/>regre; de voilr aux deſpens de la Franee vn homme de
        <lb/>neant ſans nulle conſideration eſtre paruenutoutd’
        <lb/>coup à̀ vne ſi formidable grandeur,, qu’il ſemble qu’il
        <lb/>ny a aucun teſſort en tour uoſtre Eſtat, quecet ntolen
        <lb/>eſtranger ne voulut faite iouer &amp; mouuoir aà ſa fntai.
        <lb rend="¬" break="no"/>ſie.
        <lb/> Ceux quiont leu l’Hiſtoire de nps Roys, depui
        <lb/>Pharamond, autonr peueſtre reayqué́ la grandeut
        <lb/>des Maires du Palais l oyal, qui enfin depoſſederent
        <lb/>leurs Maiſtres. Peu de Gres &amp; peu de Romains ont
        <lb/>veu des T yrans, dont l’HNiſtpiroone nousaiZ pprp
        <lb/>quelque certaine oauafuſ tuiſance , naisg là
        <lb/>ny ailleurs, nous auns iamaisdbony auy parles d’u.
        <lb/>ne telle yrannie, &amp; coſloy cy eſtranger &amp; moins que
        <lb/>Suiet en prance y tyranniſe le peuple &amp; le Roy, il re
        <lb rend="¬" break="no"/>gorge d’abondance en voſtre neceſſiré, &amp; tout cla en
        <lb/>vVoſtre preſenc à l’eſelat des rayonsde Voſtre Majeſté
        <lb/>où rien quelle meſme doir. paroiſtre, comme aucun
        <lb/>eſtoille ny autte lumiere ne paroiſt au Ciel depant cel
        <lb rend="¬" break="no"/>le du Soleil breil aſſiege tellomentla Reyne Regen
        <lb rend="¬" break="no"/>e, Madame oſtre mere, qu’il ny a aduenuë en e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre ſeruice que par ſon moy en, qu’il n’y a fſeruiteur en
        <lb/>voſtre maiſon que l’on oſe reçeuoir d’autre que de luy.
        <lb/>Les derniers de la premiee racede nos Roys poux
        <lb/>s’eſtre deſcharge des affairesſur les Maires du Palals
        <lb/>&amp; pour auois ouffert que Charles Martel adiouſtaſt à
        <lb/>eette qualité celle du Princoedes Franois, nepurens
        <lb/>finallemens erpeſchçr que Repilei Brafalurpalos
        <lb/>finançes, &amp; onfin lenom &amp;ble elroy, Chilperi
        <lb/>ayant <pb n="3"/>
        <lb/> nſ’on finlena vnlouſtre &amp;e ouedqpeuemp.
        <lb/>5
        <lb/>l Se e e ueneles hne qe puededis n ruel
        <lb/>l ele e pi lnilious ſiu der dier aeued enee
        <lb/> tulirnunes conme ne die n on eoe
        <lb/>Eeilenieneu iu li unoea, eoeone leee
        <lb/> eile eln loniile lerſl punrnene o ine
        <lb/> leeſit len eouun Cdaielie ſu pieneenue
        <lb/>neuſe enai oeooner u ie reoe elene
        <lb/>lienlen dſn ſie ru e le nunr n e
        <lb/>llun n nilunr ie pn l eerunre ne
        <lb/>e n e uneenedleue pni leuns
        <lb/>eſl laſnilernilreonien e eie nun pone
        <lb/>ole lneula rei eopnei eiele runune
        <lb/>e e eres eieue nn ere ſlnn
        <lb/>eonnmoln ilu cCinonnrs
        <lb/>erle leunuiuues ſinu rennin dlu da
        <lb rend="¬" break="no"/>enaiuein eunuene euene eunelnei
        <lb/>elen elns qunſeannp ſen re unouneſlie
        <lb/>ee eiſi l nuuns lnrſeunrer eie
        <lb/>oraeoneiee eaee enineilnener
        <lb/>eieunerei nuoneee
        <lb/>u ſnrnu sie qu ve duis ounr
        <lb rend="¬" break="no"/>eoerer eae eileſte ue leie eee
        <lb/>ounr eſ in ſe l peoe enoe ne e ee ede
        <lb/>neie neue ie e enu ſenu ne un
        <lb rend="¬" break="no"/> ele reſnel reienu lnene el
        <lb/>lneeeſeuenneeneſere
        <lb/>neeore eunuielne enuer e pn.
        <lb/>e reoedit ne erenene ene
        <lb/>p laee e un nl n nu e e i ſin i ſ
        <lb/>4 <pb n="4"/>
        <lb/> m
        <lb/>6
        <lb/>fSuffert ſr paioment vnefi grande hte à la Fiae:
        <lb/>é e qu’ilſobernira de Voſtre ajeſté poarluy re
        <lb rend="¬" break="no"/>drſon poanaii eſclat &amp;e fſou honneu, &amp;; in reu
        <lb rend="¬" break="no"/>ni aà e yran da ſubſtance vaſlle de tande
        <lb/>peuples quil odſſipées, quloii lamais vn eel gouf
        <lb rend="¬" break="no"/>fre, rmais quel byſme ſi profond n’euſt eſté rermply
        <lb/>dds chſes qui-aenglouties, &amp; quelle inſatiable &amp;
        <lb/>prodigieaſe faim ’neuſt eſte aſfouie de celle qu’ll a
        <lb/>deuotrées, qui eſt celuy tant deſnatureé, ſoit il à ſ patreé
        <lb/>quit ne voit bien faire par ſes ramonſtrances pour s’ac.
        <lb/>querir ynrepos &amp; vn tanquilté́ publique.
        <lb/> Nous eſperons, SIRE, quVoſtre Majeſté reme
        <lb rend="¬" break="no"/>diera à tout ce deſordce, que vobs ferez voir que vous
        <lb/>eſtes Roy, que vous voulez regner pou faire la luſtice
        <lb/>&amp; que vous oſterez le pretexte &amp; le ſu iet dediſcordeà
        <lb/>tousles Fiançois, qui s’niront ous enſemble pour
        <lb/>vohs ſeruir, &amp; tourner aà̀ l’accroiſſement de voſtreCou
        <lb rend="¬" break="no"/>ronne le fer qu’ils auoient deſia tiré contre eux meſ
        <lb rend="¬" break="no"/> 7
        <lb/>mes.
        <lb/>.D4.
        <lb/>1Nousefperons, SIR, que ſoubs vn ſi braue &amp; ſi
        <lb/>iuſte oy, à̀ qui ſes Sujets ſont ſi chers, &amp; qui eſt ſi
        <lb/>cher à ſes Sujét, nous porterpns les Enſeignes de vos
        <lb/>Armesimaibrieufrs pa tout le molde, qu’au lie de
        <lb/>nous esuieruer elrns guerre Ciulleoù ſtee Maje
        <lb rend="¬" break="no"/>ſteé ne peut que s’affoiblir&amp;c perdre meſme en gagnant,
        <lb/>nous ferons reuoir aux Eſtrangers que les fleurs de l ys
        <lb/>ſeron plus floriſſantoſoubs le bon heur ds voſte ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté́; qu’elles ne fuseniramaiſus les fs veosA yeuls
        <lb/>qui les ont plantées auec le fer aux plus reeulez’es
        <lb rend="¬" break="no"/>dros de la terte, quiſoubs v Pince inuineibl&amp;htous <pb n="5"/>
        <lb/>lns neares inuiaeibles, &amp; que la gpçraſté des
        <lb/>n5oisreprnau nouuelae viguéu, &amp; ouell4fs
        <lb rend="¬" break="no"/>nobnulaouvovurendaplu iuſ qp d rre
        <lb rend="¬" break="no"/>emoauuuuni ll rpſee pgre olsroiũ
        <lb/>ql Cnud any, auſdi ſaint que S ouya plu.
        <lb/>eole queplipes plus vieonieus &amp;e phu eonqu
        <lb/> que Chalemagne, &amp; que vaſure oyaumelea
        <lb/>eomde panrdouulle qe ſon enpdne, vſu
        <lb/>om queſnu ſpe, &amp; volre repouton qe ſon
        <lb/>Nom
        <lb/>ou proeſtons, SIE, que nous n’aurons
        <lb/>ultdn grand dleſit que d pouris pour oſin
        <lb/>es iu ei quennuis les nue ene e oen
        <lb/>me de nom., &amp; de dtroiet nous n’auons iamais de
        <lb/>n pbuſhne qe dl oun ire e ie nue nouns ſe
        <lb/>o ulen, qune ſouſtiront iamais d’aure Sou
        <lb rend="¬" break="no"/>ias dene le depeirut laennisde la deur qui.
        <lb/>e uninśe, que lanobleſevous reogaoſna tou
        <lb rend="¬" break="no"/>reu ſoneler l pe pe unr one ene ne enr
        <lb/>lſani penmie ſls, li u ſue pour or proe oeunr
        <lb/>Vennſlamlble pou le nei l ur nos qu u oe
        <lb/>lnrnboeula dlinle eden ie l lonus ſi
        <lb/>ſe e u eien aden euen ne ſe eunr ui
        <lb/>lersnena daunee, u de nn ni ſien dul d
        <lb/>de que puien uou i rayoenouueure purgerl.
        <lb/>ee de en nonſles, eu iteipuunt en leun ſarg le
        <lb/>eloeu l tnun ae un unirounun elnene noee
        <lb/>oau nneu den urun u e rnre e eu s ae i
        <lb/>s huſtir vus ennenis, &amp;e reeopnoiſtre onſeui
        <lb/>e que vo Pſteriter farmonret aoveus, &amp;no¬ <pb n="6"/>
        <lb/>¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrepropre deſir , que vous ayez non ſeulement la vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ctoire, mais auſſi les Eſtats de tous ceux qui voudront
        <lb/>vſuper le voſtre, que tous les Roys de la rerreſoient
        <lb/>vos Sujets, &amp; qué l’Vniuerscompris en vne ſeule mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narchie, ſoit deſormais appellé la rance, &amp; que final
        <lb rend="¬" break="no"/>lement il plaiſe aà̀ Dieu vous ramener en voſtre bonne
        <lb/>Ville de Paris, ou tous vos Peuples vous deſirent, qui.
        <lb/>ſans. ceſſe prieſa Diuine Bonté de vous combler de
        <lb/>roures benedictions le bon-heur de la vie de Vo
        <lb rend="¬" break="no"/>re Majeſté.
        <lb/> FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
