<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau453_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avertissements aux rois et aux princes, pour le traité de
          la paix et le sujet de la mort du roi de la Grande-Bretagne</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=e-6O1wQkFaYC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Avertissements aux rois et aux princes, pour le traité de la paix
            et le sujet de la mort du roi de la Grande-Bretagne</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000011194155" xml:id="IL_MusnierVeuvedAndre.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve d'André</forename>
              <surname>Musnier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311999</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">453. Avertissements aux rois et aux princes, pour le traité de la paix et
          le sujet de la mort du roi de la Grande-Bretagne. Paris, veuve André Musnier, 1649, 8
          pages. Rare. L’auteur a dédié son pamphlet au duc de Beanfort, à qui il de- vait, dit-il,
          la liberté de sa personne. « O roi, je vous parle par écrit, après avoir eu l’honneur de
          vous parler, autrefois , de bouche. » Est-il vrai que, pendant la prison du duc de
          Beaufort, le roi Charles I‘* ait demandé ce prince , pour lui donner le commande- mentl de
          son armée ?</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_17" source="Moreau">
          <p>Entrée de l’armée de l’archiduc Léopold en France</p>
          <date when="1649-03-22">1649-03-22</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>AVXROYS
        <lb/>AVX PRINCES
        <lb/> POVR LE TRAICTE
        <lb/>DE LA PAIX
        <lb/>Et le ſuict de la mort du Roy de la
        <lb/>Crande Bretagne.
        <lb/>ee deiue
        <lb/>e qis
        <lb/>edee
        <lb/> u moan ſiuaa la,
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <lb/> r r r
        <lb/>NN
        <lb/> L L L L
        <lb/> T
        <lb/>H
        <lb/>LV V
        <lb/>
        <lb/>1 T
        <lb/>s5
        <lb rend="¬" break="no"/> J!
        <lb/>le Duc de leaulort
        <lb/> ONS EINER.
        <lb/> Comaeie dois é I. A. la liberre de na perſonne, ie mers ſous
        <lb/>ſà proretion celle de nma plume. lle parle auec vn peu d’agrear
        <lb/>de la mort d’n Roy que nos ennesis ont cauſee e quelque façon,
        <lb/>ne l’ayant pas empeſchee. Chacanſau q’eſtanmt nepueu de ce grand
        <lb/>Monarque, vous ne ſç̧auriez auoir de petits reſſentimens de ſa nort.
        <lb/>Mais iay recou particulieremaent à Londres combien vous lauy
        <lb/>ſtiezcher, &amp; qu’elle eſtime il faiſoit de cette generoſte Heroique,
        <lb/>qoi vous fait paraiſtre ſi digne perit fils deHenmry le Crand &amp; du
        <lb/>granmd ercur la terreur des Ottomans, le plas fort appuy
        <lb/>des Cbreftiens. Les ſentinuems que C’harles en auoit, parurent en.
        <lb/>cor aaatement durat oſtre detenpion, lurs qu’tl demanda cet
        <lb/>Illuſtre ſaptiſ, pour ſon General, &amp; qui euſt eſte’ſon liberateur,
        <lb/>ſi qaelques iniſlres n’euſſent preferé les vaines appi henſions de
        <lb/>leur tyranie, à la ſearet de toutes les reftes ſouronnees. C’eſt à
        <lb/>vous, Monſ ignenur, ales vanger ſur l’a reſle des traſlre FE l’ran
        <lb rend="¬" break="no"/>gers D mstiques, qei pour appuyer des fauois ab.ndon nr ſi
        <lb/>l hement des ſRoys. ous eſperons encor, ee comme mons aauez
        <lb/>autresfoss gardé neſtre Monarque à S. Germas, vous nous le ra
        <lb rend="¬" break="no"/>senerez aParis, ou tout le monde fait des vœnx ſiiuſtes pour ſa
        <lb/>preſence t pour vos tribmphes. ous eſtes né pour farre de gran
        <lb rend="¬" break="no"/>des choſes, &amp; moy pour les eſcrire. Conſeraez ous Monſeigneur,
        <lb/>&amp; pour nme nous pas perdre, conſeruez vons. Toure la France
        <lb/>vour parle par oa boacbe.,
        <lb/>3¬ <pb n="3"/>
        <lb/>A
        <lb/>ADVERTISSEMENS AVX ROYS ET AVX
        <lb/>Piinces, pour le Traicté de la Paix &amp; le ſujet
        <lb/>de la mort du Roy de la Grand’ Bretagne.
        <lb/>’Hiſtoire veritable de noſtre temps. paroiſtra ſans doute vne
        <lb/>Lfable à la poſterite, puis qu’elle nous pr oduit des euenemens,
        <lb/>Tot l’antiquite n’a point d’exemple, &amp; dont l’horreur empeſche
        <lb rend="¬" break="no"/>ra l’imitation à l’auenir.
        <lb/>Nous fremiſſions tous de nous voir ſans Roy, le iour des Roys,
        <lb/>nous peſtions contre les Miniſtres, qui pour aſſurer leur tyrannie
        <lb/>nous enleuoient la Maieſte legitime. Mais l’Angleterre a enchery
        <lb/>ſur la perfidie d’vn Sicilien.
        <lb/>En effet, comme ſi elle n’auoit pas aſſez failly d’auoir enſanglan
        <lb rend="¬" break="no"/>té ſes echafauts du ſang de Marie Stuart, elle a trempé ſes mains
        <lb/>ſacrileges dans celuy du petit fils de cette Reyne, &amp; apres auoir
        <lb/>fait vn eſclaue de ſonMonarque, elle en a fat vne victime,
        <lb/>Les circonſtances agrauent haurement la ſubſtance d’vne atior.
        <lb/>ſi barbare. Voir vn ds meilleurs Roys du monde condamnéau
        <lb/>dernier mal heur; c’eſt vn prodige, voir vne teſte ſouueraine ba
        <lb rend="¬" break="no"/>lottee par vn Iuge ſubalterne, c’eſt vne procedure inouie; mais de
        <lb/>voir vn Monarque hereditaire mourir dans l’infamie publique
        <lb/>d’vn ſupplice, à dire le vray, c’eſt vn Monſtre.
        <lb/>Quelques Princéês ont perdu la vie, pource qu’ils ne meritoient
        <lb/>pas de viure. Les Tyrans nont gueres eu de tombeaux glorieux,
        <lb/>n’ayant produict que des actions honteuſes. Nous trouuons meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me des exemples des ampereurs qui ont eſté maſſacrez, ou par
        <lb/>leurs ſubicts animez, ou par la chaleur factieuſe de leurs concur
        <lb rend="¬" break="no"/>rents. La France a veu de ſes Roys tues par des Parricides, quiſui
        <lb rend="¬" break="no"/>uant des maximes d enfer touchoient aux Oins du Ciel.
        <lb/> Mais qu’vn peuple qui le picque d’honneur comme l’Anglois,
        <lb/>ait ſcuffert la mort ignominieuſe de ſon Prince, qu’vn General
        <lb/>d armee ait mis le prix de ſes vitoires à couper la teſte à ſon Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre; qu’on ait montré vn Chef Royal au bout d’vne pentuiſane,
        <lb/>comme s’il eut eſté traiſtre,parce qu’il y auoit des tebelles dansſos <pb n="4"/>
        <lb/>aſtat, ceſt ce qu’on ne trouuera point daas l’hiſtoire meſnmae des
        <lb/>Phalaris, ny dans les Aunales de la Grece, qui ne ſemblent pas tant
        <lb/>contenir l es vies que les morts funeſtes des nmpereurs. Tãt il eſt
        <lb/>vray que l Angleterre, comme elle ſemble eſtre ſeparee du com
        <lb rend="¬" break="no"/>maerce du reſte des hommes, ſemble auſſi ́loignee des maximes
        <lb rend="¬" break="no"/>de l humanité. Elle ne produit point de loups, mais elle eſt pleine
        <lb/>de tygres.
        <lb/>Or pource quel accident du Roy Carles touche tonus les autres
        <lb/>Roys, &amp; que les François adorant leurs ſouucrains, ne doiuent
        <lb/>as ſouffrir que les aſtrangers meſmes maltraittent impunemẽt les
        <lb/>freres de leurs Monarqueas, ie veux donner icy quelques auis aux
        <lb/>Souuerains pour leur faire éuiter le mal-heur par la conſideratio
        <lb/>des infortuncs d’autruy. Ie donneray pareillement quelques ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uertiffſements aux peuples, pour leur faire autant honorer leurs
        <lb/>Souuerains que les anglois ont meſpriſé le leur.
        <lb/>O Rois, ôPrinces Souuerains ie vous parle par eſcrit apres auoir
        <lb/>eu l’honneur de vous parler autresfois d bouche Qu’elle fureur
        <lb/>vous anime ſi cruellement les vns contre les autres, veu que Char
        <lb rend="¬" break="no"/>les n’eſt mort que pource que vous n’auez pas aſſuré ſa vie? ſi les
        <lb/>Anglois vous euſſent veus bien vnis, leurs diuiſions ne ſeroient
        <lb/>pas venues à ce haut point d’inſolence. Ils ont maſſacreé leur Roy
        <lb/>pource qu’ils vous ont eſtimaez trop impuiſſants pour le vanger.
        <lb/>at vous, mon Roy, qui eſtes plus intereſſé que les autres en cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te mort, conſiderez que le des-honneus de fatete reiallit ſur vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſlre Diademe. Si vos Predeceſſeurs euſſent vangé la mort d’vne
        <lb/>Reyne douairiere de France, vous ne pleureriez pas la mort de vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtreoncle. Cette deſolee Princeſſe que voſtre Louure loge vous
        <lb/>deuoit elle voir occuper vos armes contre vos bons ſuiets, au lieu
        <lb/>de les tourner contre la malice des ſiens?
        <lb/>Mais la minorité empeſche mon Roy de ſonger aux grandes cho
        <lb rend="¬" break="no"/> ſes. Vous, grandeR eine, qui voyez vneAuguſte vefue prés de vous;
        <lb/>que n aydiez vous ſon mary? Si la Paix euſt eſtéfaite, laguerre
        <lb/>dangleterre n’euſt pas eu cette iſſuë ſi fatale. Que ſert-il de gai
        <lb rend="¬" break="no"/>gner des places, perdant la tefte d’vn beaufrere? Quelle honte à.
        <lb/>Ia Prance, d auoir pû empeſcher celle d vn Roy voiſin &amp; allié, &amp;
        <lb/>de l’auoir ſoufferte, &amp; peut eſtre cauſee.
        <lb/>Nous reconnoiſſons l’innocence de vos actions, grande Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſe, mais celles du Cardinal Mazarin ne peuuent eſtre inconnuës
        <lb/>eſantſi reprchables. Nous ſçaurons que pour auoir vn exemple
        <lb/>de <pb n="5"/>
        <lb/>de prendre noſtreoy, il ne ’oppoſa point à la priſon du oy
        <lb/>d’angleterre Le Cardinal de Richelieu auoit cõmence à broüiller
        <lb/>Charles auec ſes ſuiets; ſon ſucceſſeur à acheué de le perdre dans
        <lb/>leur eſprit. Il ne s’eſt pas contenté de procurer le mal’heur de ce
        <lb/>Prince, il a bouché toutes les auenuës deſa reſſource.
        <lb/>Ne fuſt ce pas ce pieux Prelat, qui éluda la demande que ce
        <lb/>Roy auoit faite de la perſonne du Duc de Beaufort pour comman
        <lb rend="¬" break="no"/>der ſes armées? &amp; qui pour retenir ce Prince captif, laiſſa
        deue
        <lb rend="¬" break="no"/>nir priſonnier vn grand Monarque. Ce petit fils de noſtre Henry
        <lb/>eut ſans doute reſtably Charles, &amp; fait ſentir aux Anglois, ce
        <lb/>bras victorieux, dont la peſanteur a ſi fort eſtourdy les Eſpagnols.
        <lb/>Mais Iules vouloit renuerſer vn Throſne qui euſt pû ſeruir d’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>puy à vn Prince quien auroit eſté appuyé, &amp; comme la perte de
        <lb/>la Royauré eſt indifferente à ce Miniſtre, pourueu que ſa fortune
        <lb/>ſubſiſte, il ſera touſiours bien aiſe de voir des teſtes couronnees
        <lb/>par terre, ſi par là ſon chapeau en eſft releue. Autrement certes, ſi
        <lb/>le Cardinal euſt aymé l’honneur de ſon Maiſtre, qui eſt c luy de la
        <lb/>Royauté, il auroit reconcilié́ tout le monde Catholique de la Fã
        <lb rend="¬" break="no"/>ce &amp; de l’Eſpagne, pour le tourner contre le Puritain
        d’Angleterre.
        <lb/>Au lieu d appaiſer les brouilleries de nos voiſins, il n’en euſt pas
        <lb/>cauſé de nouuelles en Italie. La moitié des penſions inutiles de ce
        <lb/>pais là eſtoit capable de reſtablir les affaires de Charles. Mais c’eſt
        <lb/>vne économie bienignominieuſe à la France, que le vovage des
        <lb/>niepces de ſon Eminence ait monté à plus de frais que! la ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſtance qu’on donne à vne Reyne, ſœur du feu Roy, &amp; tante de
        <lb/>Louys XIV.
        <lb/>Qui n’euſt creu encore que le Prince de Gales ayant trouué de
        <lb/>nouuelles ouuetures pour remettre les affaires du Roy ſon Pere,
        <lb/>noſtre Conſeil n’en eut ſecondeé les effets au lieu de les trauerſer2
        <lb/>Cependant outre les aduis que nos Miniſtres donnoient à Fairfasx
        <lb/>de tous les deſſeins de ce Prince, on ne le voulut iamais aſſiſter.
        <lb/>d’hommes ny d’argen, &amp; ils enuoyerét contre Paris les trouppes
        <lb/>qu’on eut pû enuoyer à Londres coutre les Puritains. Tt il eſt vray
        <lb/>que l’intereſt de la faueur des particuliers, eſt ordinairement con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire à celuy de la grandeur des Monarques.
        <lb/>Mais fi les fauoris ont negligé la vie &amp; les auantages du Roy
        <lb/>d’Angleterre, c’eſt auxautresRoys à ae pas negliger ſa mort. Cõme.
        <lb/>il y a de grands exéples pour le mal, de meſme que pour le bien, ils
        <lb/>ont intereſt à ne pas ſouffrir, que ce qui eſt arriue vne fois arriue
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>encor. Autrement ſi l’ou aſſaſſine impunément vn ſouuerain, les
        <lb/>autres pourront-ils viure en aſſurance? Vniſſes vous doncô Rois,
        <lb/>pour eſtre ſans apprchenſion, en expiant les malhenrs d’autruy, &amp;
        <lb/>le Cardinal Mazarin eſtant vn milieu coraircaà̀ cete vnion, oſtez¬
        <lb rend="¬" break="no"/>le. Puis que l’iniuſtice n’a pas éparpne la teſte d’vn Roy
        innocent,
        <lb/>pourquoy voulez-vous que la iuſicc é́pa pne ccll d’vn Tyran,
        <lb/>qui n’eſt qu’vn auorton de la fortune, &amp; qui eſt moins illuſtre par
        <lb/>ſa pourpre que pat ſes crines.
        <lb/>L’autre aduis que ic donne aux Souperains, c’eſt d cmpeſcher dans
        <lb/>leurs Royaumes les diuiſions de la ſ ecligion, pour cmpeſcher cel
        <lb rend="¬" break="no"/>les de l ſtat; Ce neſt pas proprement larbelion q i a décapité
        <lb/>le Roy de la grande Bretagne, c’eſt l’Hereſic. Comme les Monar
        <lb rend="¬" break="no"/>ques ne ſont que des Licutenans qui nous repreſentent le Roy des
        <lb/>Roys, quand on ſe mocque de l’Original, on mepriſe facilement
        <lb/>les images. Ainſi l’hereſie deétruiſant le culte de Dieu, detruit pa
        <lb rend="¬" break="no"/>reillement celuy des hommes qui doiuent commaider aux autres.
        <lb/>Les Puritains tendent tous à la Republique, parce qu’ayant mis la
        <lb/>diuiſion dans le ſein d’vne Egliſe qui doir eſtre vne comme celu y
        <lb/>qui l’a fondée, ils vont à des multiplications infinies; cõme ayant
        <lb/>perdu le bon chemin. plus on s’auance plus on s’é́carte. C’eſt pour
        <lb/>cela que l’Angleterre, ayant perdu la foy veut perdre la Royaut́;
        <lb/>apres auoir renuerſe des autels, elle renuerſe des throſnes, apres
        <lb/>auoir immolé dnnocens ſujers, elle immole vn iuſte Roy.
        <lb/> Le dernier aduis que ie donne aux ſouuerains, c’eſt qu’eſtant les
        <lb/>peres de leurs peuples ils n’irritent pas leurs ſubjets qui ſont leurs
        <lb/>enfans, puis qu’ils nous doiuent lenrprotection comme nous leur
        <lb/>deuons noſtre obeyſſance.
        <lb/>Iamais l Angleterre n’euſt de meilleur Prince que le aoy Char
        <lb rend="¬" break="no"/>les, &amp; iamais Prince ne fuſt plus mal-traitté queluy. C’eſt que
        les
        <lb/>commencemens des reuolres peuuent eſtre legers, mais leurs ſui
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ſont quelquefois bien funeſtes. Le feu ſe prenant dans vne fo
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt en fait bien où il commence, mais nonas ou il finira. Que ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ra-ce donc ſi l’on aigrit des peuples qu’on doit appaiſer, ſi loing
        de
        <lb/>les proteger on les perſecute, &amp; ſi les té́moignages de leur parfai:
        <lb/>te fidelité ſont pris pour des marques de felonie? Il n’y a point de
        <lb/>nation qui aime ſes Rois eomme la Françoiſe, mais il n’en a point
        <lb/>auſſiqui doiue plus eſtre aimée de ſes Monarques. i nous les
        <lb/>prenons pour de Diuinités créees, ils doiuent nous prendre pour
        <lb/>des hommes, non pas pour des brutes aà immoler à la cruauteé &amp; à <pb n="7"/>
        <lb/>l’auarice des fauoris. S’ils ſont tres-Chreſtiens, nous ne deuons
        <lb/>pas eſtre eſclaues cme les Turcs. Si la Iuſtice eſt leur bras droict,
        <lb/>ils ne peuuent la retrancher du corps de leur Monarchie. C’eſt clle
        <lb/>qui les met ſur letmoſne, c’eſt elle qui doit les y maintenir.
        <lb/> pres auoir donne ces adnertiſſemens aux Monarques, parlons
        <lb/>aux peuples. La ſuiettion à vn tel rappot à la Souucrainet ́ qu’en
        <lb/>touchan l’né on touche l’autre. ’eſt pourquoy cxcitant toutes
        <lb/>les nations à prendre en main la cauſe de leurs Monarques, on ne
        <lb/>fait qu’auertir les enfans de rendre à leurs Peres ce qu’ils leur
        <lb/>doiuent Si les nlois perfides ſe ſont reſioüis de la mort de leur
        <lb/> Ro, ls peuples fideles ont ſubiet de la pleurr.
        <lb/>Les Franois ſu tous honorant lur Monarque comm ils font
        <lb/>reſlentent ſinulierement l’ignominie d’vn de ſes proches. Bien
        <lb/>loing d’auoir ſongé aà attenter ſur la perſonne de Louis x1v. comme
        <lb/>diſoient quelques Miniſtrcs qui nous chargent de leutrs crimes, ils
        <lb/>regrettent paſſionnement la mort de Chatles. Auſſi certes n’agiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent-ils pas par vne fureur brutale, cõ̃me les Anglois, mais par
        vne
        <lb/>précaution iudicieuſe, &amp; pour moſtrer quils ne font rien par vio
        <lb rend="¬" break="no"/>lence ils ſuiuent en tout les ordres de la Iuſticc. Noſtre
        Parlement
        <lb/>ne viſe pas à ruiner l’authorité du Seuuerain, mais à l’eſtablir; &amp;
        <lb/>nos armes cherchent à r’auoir noſtrc Roy, &amp; non pas à s’en defaire.
        <lb/>Courage donc, braues Franucois, ne laiſſez pas noſtre Prince
        <lb/>entre les mains d’vn Tyran, qui à l’exemple de Firfax le pourroit
        <lb rend="¬" break="no"/>perdre. Les Siciliens ont dit Veſpres ſur les ſubiets de nos Roys,
        <lb/>pour celebrer par vn ardinal Complies ſur le Roy meſme. Tirons
        <lb/> Louis xiv. de ſes mains, &amp; faiſons vne bonne paix auec les Ca.
        <lb/>tholiques, pour faire la guerre aux Parricides luritains. Ce ſont
        <lb/>eux qui nous ont oſté́ pluſieurs de nos Monarques par le fer ou par
        <lb/>le poiſon, &amp;qui eſlant brides par l’integrité de nos Parlements, ont
        <lb/>porté leurs violences dans l Angletrerre. Ils reuiendront delà plus
        <lb/>inſolens ſi nous les laiſſons impunis. bais ils n’oſeront toucher
        <lb/>à nos Souuerains, ſi nous chaſtions leurs attentats ſur vn Souue
        <lb rend="¬" break="no"/>rain eſtranger.
        <lb/> Le ſecond aduis qne ie done aux peuples, c’eſt de ne iamis por
        <lb rend="¬" break="no"/>ter les armes contre leur Monarque, &amp; de ne deſarmer iamais
        <lb/>quand il s’agit de le ſeruir. Les François n ont garde de faire la
        <lb/>guerre à leur Prince eſtant tous preſts de mourir pour luy.’Mais
        <lb/>ſi Paris s’eſt ligue contre ſainct Germain, eeſt que ſaint
        <lb/>Germain veut ſoü̈iller la fidelité inuiolable de Paris. Et puis <pb n="8"/>
        <lb/>ueleumue pelenearrplu nfes quecelleu qulvulentu
        <lb rend="¬" break="no"/> 8
        <lb/> Roy regne par ſa luſtice, &amp; non par la tyrannie d’autruy? Il ſoucieJ
        <lb/>fort peu à vn eſtranger que nous perdions nos toys, mais le Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lerieres pnn eine en epeie rne aiieinileneene!
        <lb/>L’autre aduertiſſement que ie donne aux peuples, c’eſt de faire
        <lb/>nſeoenene lie on ſie e n lenune ſeineneneeſ
        <lb/>elſlnle uoſin ſieue pu nule eonene qe onſonl
        <lb/>ſi la Iuſtice euſt bridé ſa manie Le Parlement d’Angleterre luy
        <lb/>ayant donné trop de pouuoir, il s’en eſt ſeruy contre uy, &amp; apres!
        <lb/>auoir foule ce corps, il a voulu voir ſon chefà ſes picds. L’eſpée de
        <lb/>Temus dolteſre ſeoonoee s donbiſee deceſe de dns, Sn
        <lb/>vn ſi beau temperament, comme les gens de gucrre s’éloignent
        <lb/>de la Pieté enuers Dieu, ils s’oublient auſſi de la venerarion qu’ils
        <lb/>doiuent aux hommes. Les Independants ayant ſecoué́ le jougde la
        <lb/>foy, ont ſecoüé celuy de la Majeſté, pour ne dépendre nydu Ciel
        <lb/>ny de la terre.
        <lb/>Noſtre Parlement varegler nos arnes d’vne autre facon, &amp; com
        <lb rend="¬" break="no"/> me il n’a que de ſainctes intentions pour Dieu &amp; pour le Roy,
        il ne
        <lb/>ſouffre rien de profane meſme dans les licences de la ſoldateſque.
        <lb/>Il ne veut pas que des trouppes Francoiſes oſtét au oy le nom de
        <lb/>Tres-Chreſtien, qu’il luy veut touſiours conſeruer Auſſi certes la
        <lb/>nilice du bon party eſt fort religieuſe parmy les ſacrileges de l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>rre. Comme elſe n’eſt pas compoſée d’Italiens ny de barbares, elle
        <lb/>ne reſpire que le ſeruice du Roy des Roys, &amp; du premler oy qui
        <lb/>le repreſente. Ailleurs on n entend parler que d’Egliſes polluees,
        <lb/>que de Ciboires olés, que de eligieuſes violeées, que de filles
        <lb/>rauies. que de maximes d’Atheiſmereduites en exemple. A Paru
        <lb/>on ne voit que deuoion vigoureuſe, que vœux faits dans les Egli
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes, qu’honneur dans les maiſons particulieres qu’actions gene
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſes en public. Dieu ne maudira donc pas le meilleur party ; au
        <lb/>contraire il nous rendra noſtre Prince qui ſera bien aiſe d’ouir dire
        <lb/>à ſes ſubhiets, Viue Dieu, Viue le Roy, Viue le Parlement, quine
        <lb/>dit autre choſe par ſes Arreſts, ſinon, Meure le Tyran de Sicile,
        <lb/> meurent les Athées, &amp;rous le mauuais François. Cvi
        <lb/>e
        <lb/>-o </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
