<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau471_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avis à la reine d’Angleterre et à la France, pour servir
          de réponse à l'auteur qui en a représenté l'aveuglement.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b86069401"/>
          <author ref="isni:0000000081559834" source="Carrier">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Davenne</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Avis à la reine d’Angleterre et à la France, pour servir de réponse
            à l'auteur qui en a représenté l'aveuglement.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <date source="Carrier" when="1650-09">septembre 1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01489" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50389"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Réserve des livres rares</repository>
            <idno type="cote">RES4-LB37-1260 (8)</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Publié en réponse à la première partie du texte de Claude Du Bosc de
          Montandré intitulé "L'aveuglement de la France depuis la minorité" (BM01328 et BM01329)
          d'après H. Carrier, "La Presse de la Fronde (1648-1653) : les Mazarinades", t. 2, Genève,
          1991, p. 69, note 388. Le texte comprend deux sizains en octosyllabes imprimés en
          italique. Par François Davenne, d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-1,
          f. 242v). D'après Armand d'Artois, confirmé par Élisabeth Labrousse, texte paru le 10
          octobre 1650, mais date réfutée par H. Carrier car sa rédaction est forcément antérieure à
          la paix de Bordeaux, dans la seconde quinzaine d'août ou en septembre ; Wiquefort y fait
          allusion dans sa dépêche du 29 octobre et s'en effraie (Ms. 4682-1, f. 242v et 243r ; "Le
          labyrinthe de l'État", 2004, p. 110).</p>
        <p source="Antonomaz">Note manuscrite de l'auteur sur la page de titre : "J'Ay composé cette
          pièce..."</p>
        <p source="Moreau">471. Avis à la reine d’Angleterre et à la France, pour servir de réponse
          à l'auteur qui en a représenté l'aveu- glement. ( S. !. ), 1650, 7 pages. C’est ici le
          pamphlet le plus audacieux de la Fronde. L’auteur a des idées très-avarcées sur le
          régicide. Il pense que les Anglais pourraient aider les Français à chasser leurs tyrans.
          On ne trouve- rait pas, deux fois, l’expression d’une opinion pareille.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">avis</term>
          <term type="genre">réponse</term>
          <term type="genre">pamphlet</term>
          <term type="subject">Charles, roi d'Angleterre, d'Écosse et d'Irlande, I, 1600-1649</term>
          <term type="subject">Régicide</term>
          <term type="subject">Idées politiques, Angleterre (GB)</term>
          <term type="subject">Idées politiques, France</term>
          <term type="subject">Grande-Bretagne, 1642-1651 (guerre civile)</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="yes"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_40" source="Moreau">
          <p>Bataille de Réthel</p>
          <date when="1650-12-18">1650-12-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>AVIS
        <lb/>A LA REYNE
        <lb/>D’ANGLETERRE,
        <lb/>&amp; à la France:
        <lb/>Pour ſeruir de réponſe à l’Autheur
        <lb/>qui en a repreſenté
        <lb/>l’aueuglement.
        <lb/>M. DC. L. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>AVIS A LA REYNE D'ANGLETERRE
        <lb/>&amp; à la France: pour ſeruir de reſponſe à l’Autheur
        <lb/>qui en a repreſenté l’aueuglement.
        <lb/>MONSIEVR,
        <lb/>Ie conſidere que vous avez quelque rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon de blaſmér lesimprudentes generales d’vn
        <lb/>Miniſtre corrompu, pour avoir fairt pluſieurs choſes à contre
        <lb rend="¬" break="no"/>temps, à ſon deſavantage, &amp; de bonne façon, ſi nous en pou
        <lb rend="¬" break="no"/>vons tirer du profit; mais ie regarde qu’en cotant celles d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>truy, vous obmettez les voſtres partieulieres, en ce que vous
        <lb/>attaquez des perſonnes deſquelles vous pourrez auoir be ſoin,
        <lb/>afin de vous arracher du feu où vous eſtes preſt de bruſler.
        <lb/>Ie confeſſe auec vous que toute la France eſt aveugle, ou
        <lb/>au moins bien laſche, puiſque dans cette rencontre d’affaires,
        <lb/>elle ne manque pas de clairs-voyans:mais ie n’avoucray iamais
        <lb/>que vous ayez bien-faict de tant fulminer contre l’Angletcrré,
        <lb/>pour exciter les peuples François de prendre les armes, afin
        <lb/> égorger vn Senat ennemy des tyrans: Vous auez d’aut ant
        <lb/>! plus de tort que les noſtres ſont aux priſes auec les Mazarins
        <lb/>qui nons maſſacrent, pour reſiſter auſquels nous ſerons peut
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtre tontraints de leur demander ſlecours. Avant que de ba
        <lb rend="¬" break="no"/>quer tant d’anathemes, vous deuiez attendre que nos trou
        <lb rend="¬" break="no"/>bles fuſſent apaiſées, &amp; puis mettre le fer &amp; le feu és
        mains
        <lb/>de noſtre Noblſſe, pour la faire triompher, ou rencontier
        <lb/>à tout hazard ſon cymctiere és champs Anglois; mais pour
        <lb/>n’auoir attendu l’heure, Vous devez eſtre mis au rang des im
        <lb rend="¬" break="no"/>prudents, &amp; des aveugles que vous combattez.
        <lb/>Attaquer qui nous peut defendre,
        <lb/> Pour mille biens cent maux luy rendre,
        <lb/>a ij <pb n="4"/>
        <lb/>¬¬¬¬¬¬2¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Agir iraiſonnablement,
        <lb/>t ralumer la gucrre en France,
        <lb/> tes-vous ſns aueuglement,
        <lb/>t aue-vous de la prudence?
        <lb/>Ie laiſſe vne grande quantité de conſiderations que vous
        <lb/>pouvez faire la deſſus, afin de m’obiecternille choſes que ie
        <lb/>ne veux pas faire eclorre en vous prevenant; par ce que ie
        <lb/>n’ay pas entrepris de cenſurer toute voſtre pieee, auec vne
        <lb/>longue ſuitte de paroles que ma briefveté fuit; dautant que
        <lb/>vous auez fait de bonnes remarques; mais ſeulement ie vous
        <lb/>veus aduertir que vous vous eſtes oublié en quelque lieu.
        <lb/> Pais que i’ayv la main à la plume, ie veus dire quatre ou
        <lb/>cinq mots, afin que nous n’oppoſions pas imprudemment no¬l
        <lb/>ſtre force à la juſtice des Nations. Ie croy que ce ne ſerapas
        <lb/>vne indiſcretion, ſi i’effleure ce ſujet, ſans me ſervir d’autre
        <lb/>methode que de mon ingenuité; car puiſque ie n’ay pointl
        <lb/>enie d’enfoncer cette matiere, ny de faire vogue en pleine
        <lb/>mer, i’eſfime que ie puis ecrire ces lignes à la faveur de ce
        <lb/>ppier, ſans ſortir du port.
        <lb/>Ce luy qui ayme vn méchant eſclavage, ne doit pas com
        <lb rend="¬" break="no"/>battre la iuſte liberté, &amp; ceux qui ont vn bon joug, n’ont
        <lb/>point raiſon de renverſer ceux qui ne les tiranniſent pas. Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>cun s’oppoſeroit à ſa propre nature, &amp; à Dieu: par ce que lal
        <lb/>Divinité nous a donné les puiſſances que nous avons voulues
        <lb/>Fui en deie ne d e eroe ue ee oue edlineſnnrnle
        <lb/>mille rencontres par les peuples qu’elles ont voulu tiran
        <lb rend="¬" break="no"/>niſer.
        <lb/>Si l’Angleterre l’a fait d’vne façon, elle a tort; mais de
        <lb/>l’autre ie n’ay pas droict de la iuger. Vne exemple confirme
        <lb rend="¬" break="no"/>ra cecy: Dauid domina les douze tributs d’Iſrael, par ce qu’il
        <lb/>conduit les peuples en equité mais au contraire, Roboam
        <lb/>perdit vnze liguées, pour ne leur auoir voulu oſter les impoſts,
        <lb/>dont Salomon ſon pere les vexoit. Les Republiques deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>donnees ont engendré les oyaumes que nous voyons, &amp; les
        <lb/>Monarchies cn troule, pourront concevoir les Republiquesi <pb n="5"/>
        <lb/>.¬.¬
        <lb rend="¬" break="no"/>5
        <lb/>&amp; elles enſemble l’Empire ſouuerain que nous ne voyons
        <lb/>pas.
        <lb/> Ce que le Senar de Londresa fait eſt predit. Voulez vous
        <lb/>que les Oracles n’ayent pas leur accompliſſemente Voulez
        <lb rend="¬" break="no"/>vsiter tous les Roys de la terre, afi de courir ſur les
        <lb/>oſucz., uels paſleont peut-eſtre le Iouroin de la mcr
        <lb/>qui neusre, pour avager, ſans reſiſtance, les Domaines
        <lb/>de ceux quu s’oppoſent aux volentez de celuy qui put tout?
        <lb/>Quand NoSTAP VS paſioit pour vn veur, &amp;
        <lb/> nou pas poir vn Plophetc: avez-vous enuie de faire la gucrre
        <lb/> aux Anges pour appuyer les Demons? C’eſt à dire, voalez
        <lb rend="¬" break="no"/>1 vous expoſer voſtre vie, ſouz pretexte d’aler deſtiire ies Se
        <lb rend="¬" break="no"/>nateurs d’Angleterre,afin de donner vn ſujet ode rire aux ti
        <lb rend="¬" break="no"/>. rans de Ftance ,&amp;les obliger par ce moyen à ous redoubler
        <lb/>le joug? moquez-vous de vous meſme, ſi vous le faites: ne
        <lb/>n ſoyez pas ſi fols de leur ſervir de verges pour vous foüetter.
        <lb/> Le Sage doit eſtre contant pour le ſeul imtereſt de la ſocie
        <lb rend="¬" break="no"/>e, que tous les Roys ayent vne épine dans cet exemple, afin
        <lb/>nt qn’elle les pique de la rainte d’vn meſmerevers, quand ils
        <lb/>e oudrunt tropvexer leurs ſujets. Cette uſtice les cxçiter
        <lb/> à s’en faire moins craindre qu’aymer
        <lb rend="¬" break="no"/>Il n’y a que les tyrans, leurs fauoris &amp; I’ignorante popula
        <lb rend="¬" break="no"/>n ce, qui, au lieu de voir cette tragedie aà̀ leurs portes, vou
        <lb rend="¬" break="no"/>n draient faire voarnage des hommes de vertu, parce que tant
        <lb/>l qu’ils ſubſiſtent lersviçes ne peuvent as avoir cours licenm
        <lb/> -cieuſemeni- Les fauoris font leur ppſſible, afin que nous
        <lb/>1-nous aſſommions les vns &amp; les autres comme des beſtes, pour
        <lb/> faire que les écluſes de leurs vouloirs déreglez, ſe puiſſentplus
        <lb/>1 impetueuſement d́border ſur la plaine contagieuſe de leurs
        <lb/>volupta cur penſionnoirros y conſentent, pouuu qu’ils
        <lb/> oien aſvis des flots ’pr, dans l’abondance deſquels Mi
        <lb rend="¬" break="no"/> anounone de ſieni e len ie onun en ſe uu ne pe
        <lb/> quavecvne pomme dont on les amuſe, on les fait plaire dans
        <lb/> leur mal-heur..
        <lb/> A¬.
        <lb/> Ftance, deſabuſes-us de mHles impreſſions que quel
        <lb rend="¬" break="no"/> ues faugeux intereſſez;, ou imprudens vous: donnent, afin
        <lb/>. de vous plonge dns yne gurre ave cl’Angleterre, ſans aor
        <lb/> -
        <lb/>l <pb n="6"/>
        <lb/>eneore terminé celle d’Eſpagne, &amp; dans le moment que la Ci
        <lb rend="¬" break="no"/>oile s’allume de toutes parts chez vous.
        <lb/>Agiſſez avec prudence, &amp; ne faites rien que bien à propos
        <lb/>contre ceux de la force deſquels vous pouvez avoir neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſite, tant afin de reſiſter au deſſein du Cardinal, que pour vous
        <lb/>oppoſer à mille roitelets, leſquels, à voſtre dommage, com
        <lb rend="¬" break="no"/>mencent de lever les cornes dans l’Eſtat.
        <lb/>Calmez vos orages domeſtiques, plutoſt que de vouloir
        <lb/>porter la ſerenité chez les Etrangers.
        <lb/> Vous dites que l’Angleterre eſt coulpable; ie vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>mande pourquoy? d’avoir tué publiquement d’vn glaiveſon
        <lb/>Souverain: &amp; ne ſeroit-elle pas criminelle, de le faire en ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cret avec du poiſon? Pluſieurs diſent tous les iours que les
        <lb/>Parlementaires ne le ſeroient pas tant, &amp; moy ie réponds
        <lb/>qu’ils le ſeroient plus, parce que d’vn coſté ce ſeroit vne tra
        <lb rend="¬" break="no"/>hiſon, &amp; que de l’autre, cela peut-eſtre vne juſtice, ſuiuant
        le
        <lb/>droict. Les traiſtres font tout en tenebres, &amp; les iuſtes en plain
        <lb/>iour. Or qu’elle erreur de preferer la nuict aà̀ la clarté?
        <lb/>Ie ne les condamne ny abſous, &amp; ſi ie ne ſuis pas tiede pour
        <lb/>ela:parce qu’afin de le faireil faudroit penetrer, commeDieu,
        <lb/>leur bonne ou mauvaiſe intention. Orceſt vn nud que perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ne connoiſt qu’aux œuvres, ſuivant leſquelles les mouve
        <lb rend="¬" break="no"/>mens occults de l’ame paroiſſent au dehors.
        <lb/> Si à leurs œuvres on voit qu’ils ont puny vn tyran avec Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice, qui s’en vengera, puis que Dieu eſt de leur party?
        <lb/> Mais ſi au contraire leurs actions font voir qu’ils ont inju
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtement attenteé contre vn Prince, qui fuyoit la moindre ap
        <lb rend="¬" break="no"/>parence d’oppreſſion, qui les defendra, puis que le Roy des
        <lb/>Roys leur eſt oppofé?
        <lb/>le tiens l’vne ou l’autre de ces maximes iuſaillible, que
        <lb/>s’ils ont fait vn coup de droiture, qu’ils perdront tous ceuxqui
        <lb/>les en voudront punir: mais ſiau rebours ils ont agy contre les
        <lb/>reſſorts de la Diuine prouidence, qu’ils ne pourront iamaisre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiſter aux ennemis qu’elle leur oppoſera.
        <lb/> L’experience vous confirmera ce que ie vous dis.Ietclos les
        <lb/> yeux en cét endroict, &amp; ie vous prie, Monſieur, qui avez fait
        <lb/>n Tableau de l’aueaglement de la France, de venir aveugle <pb n="7"/>
        <lb/>dans cette ſoumiſſion, &amp; plus clair-voians en ce que vous igno
        <lb rend="¬" break="no"/> ries;
        <lb/>Au pis aller, ſi vons voulez dauantage roidir le ſort contre
        <lb/> ’Angleterre, attendez que la Fance aye vn meilleur de ſtin.
        <lb/>Comme le Roy de la grande Bretagne n’auroit iamais eu la
        <lb/>teſte trãchée ſans les broüilleries que le Cardinal nous a faites,
        <lb/>à la faueur deſquelles ils ont pris l’affaire aux cheueux, dans
        <lb/> vntempspendant lequeil ils ont conſidere que noſtre ſMoma
        <lb/>que ny pouuoit mettre aucun empeſchement; Eſcriuez à la
        <lb/>Reine d’Angleterre, &amp; excitez l’a à demander Iuſtice au Par
        <lb rend="¬" break="no"/>1 lement de Paris, contre le Iules qui luy a rauy ſon Seigneur.
        <lb/>Voila comme vous ferez bien, &amp; à̀ quoy i’exhorte ſaMajeſté́.
        <lb/>Qu’elle ſe preſente à cette celebre Compagnie, &amp; qu’eſle
        <lb/>l aſche de l’eſmouuoir avec les lugubres habilemens de ſon
        <lb/>1 duëil; afin que le Senat de France faſſe le procez à Mazarin (la
        <lb/>l ſeule &amp; principale cauſe de ſon mal) &amp; puis elle taſchera de
        <lb/> irer Iuſtice de celuy de Londres, lequel n’en eſt que le parti
        <lb rend="¬" break="no"/>culier effect..
        <lb/>Voila comme ie teux conclure,
        <lb/>Pour eluder, &amp; pour exclure,
        <lb/>Pluſieurs avis que vous donnez,
        <lb/>Cherchez le repos de la France,
        <lb/>Et iamais ne l’acheminez,
        <lb/>A ne guerre ſans prudence.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
