<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau475_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avis à M le cardinal Mazarin, sur le sujet de sa sortie
          hors le royaume de France.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14619"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Advis a M. le cardinal Mazarin, sur le sujet de sa sortie hors le
            royaume de France.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000121179650" xml:id="IL_LangloisJacques.xml">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Langlois</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000121202363" xml:id="IL_AlliotGervais.xml">
            <persName>
              <forename>Gervais</forename>
              <surname>Alliot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" when="1649-02">février 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49051" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49051"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M10661</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Hubert Carrier, texte paru en février 1649 (Bibliothèque
          Mazarine, Ms 4682-1, f. 243v). </p>
        <p source="Moreau">475. Avis à M. le cardinal Mazarin, sur le sujet de sa sortie hors le
          royaume de France. Paris , Gervais Al- Hot et Jacques Langlois, 1649, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">avis</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_6" source="Moreau">
          <p>Lettre du parlement de Paris aux autres parlements du royaume</p>
          <date when="1649-01-18">1649-01-18</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-10" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>ADVIS A M.
        <lb/>LE CARDINAL
        <lb/>MAZARIN
        <lb/>Sur le ſujet de ſa ſortie hors le
        <lb/>Royaume de France <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez GERVAIS ALLIOT, Marchand Librai
        <lb rend="¬" break="no"/>re, proche la Chappelle S. Michel, dans la
        <lb/>Cour du Palais.
        <lb/>ET
        <lb/>IACQVE LANGLOIS, Imprimeur du Roy, vis
        <lb/>à̀ vis la Fonteine ſaincte Geneuiefue,
        <lb/>à la Reine de Paix.
        <lb/>M. DC. XXXXIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>ADVIS,
        <lb/>A MONSIEVR
        <lb/>LE CARDINAL
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>MONSIEVR,
        <lb/>Ie croy que ſans trahir ma Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>trie, &amp; ſans eſtre ennemy de l’Eſtat, ie puis enco
        <lb rend="¬" break="no"/>re vne fois entrer dans voſtre cabinet pour vous
        <lb/>donner aluis ſur vos affaires, ayder aà̀ vous y re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoudre, &amp; vous dire vn dernier adieu: Vous voyez,
        <lb/>Monſieur, que les éuenemens iuſtifient les con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils que ie vous ay quelquesfois donnez, &amp; leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels ſi vous euſſiez ſuiuis, vous ne ſeriez pas tom
        <lb rend="¬" break="no"/>. bé lans le peril ou vous eſtes. La cauſe ce voſtre
        <lb/>maleſt plus ayſée à trouuer que le remede, c’eſt
        <lb/>vous ſeul qui vous eſtes rendu malheureux, &amp; qui
        <lb/>auez abnſe l’e voſtre honne fortune. Si deſlors que
        <lb/>vous formaſt.s le deſliein de chercher voſtre
        <lb/>A ij <pb n="12"/>
        <lb/>4
        <lb/>aduancement dans nos affaires, ſi meſmes de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis que vous auez eſté Miniftre de cét Eſtat,
        <lb/>vous en euſſiez eſtdie les Loix fondamentales, &amp;
        <lb/>les veritables maximes de la Politique de ce
        <lb/>Royaume; ſi noſtre hiſtoire vous euſt eſté́ con
        <lb rend="¬" break="no"/>nuë, &amp; que vous vous fuſſiez inform é du naturel
        <lb/>des François, voſe conduit aurois eſté toute
        <lb/>autre, &amp; vous auriez preuenu e qui vous eſt à pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent ineuitable. Vous eſtfez Eſtranger ſans naiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſance, ſans appuy &amp; ſans biens; dans le meſme
        <lb/>ſiecle ou nous ſommes vous auiez l’exemple tout
        <lb/>recent du Marquis d’Ancre voſtre predeceſſeur;
        <lb/>neantmoins au lieu de profiter de ſon malheur,
        <lb/>vous auez eu moins de retenuë, &amp; vous auez en
        <lb rend="¬" break="no"/>trepris ce qu’il n’euſt oſé penſer. Lors que vous
        <lb/>priſtes connoiſſance des affaires, la France eſoit
        <lb/>déja ruineée, les peuples reduits à vne extrême pau
        <lb rend="¬" break="no"/>ureté: Et ſi Dieu n’euſt commandé à la rerre de
        <lb/>produire abondamment pendant pluſieurs an
        <lb rend="¬" break="no"/>nées, il y a long temps que les affaires auroient
        <lb/>changé de face. Ce que le Ciel donnoit pour ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>lager des miſerables, les Partiſans dont le regne
        <lb/>dure il y a ſi long temps, l’ont encore rauy. Vous
        <lb/>auez eſté leur Prorecteur &amp; leur Chef; &amp; afin que
        <lb/>vous ne puſſiez les aceuſer, ils vous ont fait leur
        <lb/>complice en vous faiſant la meilleure part de leurs
        <lb/>vols &amp; de leurbrigandages. C’eſt encores vne ve
        <lb rend="¬" break="no"/>riteé́ connuë de tous les peuples, &amp; auiourd’huy
        <lb/>bien <pb n="13"/>
        <lb/>bien aueré que vous aués fouſiours empeſché́.
        <lb/>la paix pour continuer le pretexte de tant de taxes
        <lb/>&amp; de tant d’impoſts. Depuis voſtre adminiſtra
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, ſeulement l’or de la France a diſparu, &amp; ne
        <lb/>s’eſt plus trouué dans les coffres de l Eſpargne, que
        <lb/>du papier &amp; des Billets: On ſçait bien que vous la
        <lb rend="¬" break="no"/>uez tranſporté hors le Royaume, &amp; encore que
        <lb/>vous ſoyés du pais des inuentions &amp; des fubtilités,
        <lb/>cela n’a pas touſiours eſté conduit auec tant d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>dreſſe, que quelquesfois on n’ait dé́couuert voſtre
        <lb/>larcin; &amp; vous ſç̧auez qu’on a fait bruſler aà̀ Paris
        <lb/>les proceés verbaux qui en auoient eſté dreſſés ſur la
        <lb/>frontiere. Conſidereés auſſi ie vous prie comment
        <lb/>vous aueés veſcu, l’exceés de voſtre deſpenſe toute
        <lb/>autre que celle de la maiſon du Roy, que vous n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>ués rien refuſeé à̀ vos ſens, &amp; que la volupteé a oſté
        <lb/>voſtre ſouuerain bien. Dans l’abondance ou vous
        <lb/>eſtes vous aueés manqué iuſques là de retenir le ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>laire d’aucuns de vos Domeſtiques, &amp; la recom
        <lb rend="¬" break="no"/>penſe de ceux qui ſuiuoient voſtre fortune. V
        <lb rend="¬" break="no"/>bon Politique en auroit vſeé d’vne autre ſorte, il
        <lb/>auroir fait de puiſſans amis, il ſe ſeroit fait aymer
        <lb/>au peuple, ce qui eſtoit bien ayſé, &amp; auroit rejett́
        <lb/>ſur ſes enuieux toutes les miſeres publiques. Si
        <lb/>vous euſſiez conſulté́ voſtre Politique Florentin,
        <lb/>il vous euſt enſeigné qu’il n’y auoit riende ſi con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire aà̀ voſtre deſſein que la violence ouuerte, &amp;
        <lb/>que ceux qui vous l’ont conſeillé́, vous ont jetté <pb n="14"/>
        <lb/>..¬¬¬¬¬..
        <lb/>6
        <lb/>dans le precipiee; il vous auroit encore appris quei
        <lb/>les Parlemens de France, particulierement celuy
        <lb/>de Paris, ſont la ſeule cauſe de la longue dureée de
        <lb/>la Monarchie Françoiſe, parce que de tempsen
        <lb/>temps ils renouuellent les Loix, les ramei nent
        <lb/>vers leurprincipe, en ſont les fidellesgardiens, &amp;
        <lb/>les font executer auec fermeteé́. Si vous n’eſtes pas
        <lb/>bon François, voicy comment il parle en voſtre
        <lb/>langue, lb. 3. de diſorſi cap. 1.
        <lb/>Hanno ancora i Regi biſogno di rinouarſi ridurrele
        <lb/>leggi diquelli verſo il ſuo principio, t ſi vede quanto buo
        <lb rend="¬" break="no"/>noeffer fa queſta pare nmel Regno d Francia, il quale
        <lb/>Regn viue ſotto le leggi e ſoto gli ordini piu che alu
        <lb rend="¬" break="no"/>no altro Regno delle quali leggi &amp; ordini nme ſomo man
        <lb rend="¬" break="no"/>tenitorii Parlamenti, &amp; maſſme quel diParigi le quali
        <lb/>ſono dalui rinouate qualunque volta e’ fà vna eſſecutione
        <lb/>contra ad vno prinoipe di quel Regno e in fno a qui ſie
        <lb/>mantenuto per eſſere ſtato vn oſtimas eſſecutore.
        <lb/>Mais c’eſt peut-eſtre pour cette meſme raiſon
        <lb/>que vous auez voulu abbatre les Colonnes de ce
        <lb/>Royaume que vous auez crû eſtre le ſeul obſtacle
        <lb/>à voſtre enrrepriſe, vous eſperiez d’en venir faci
        <lb rend="¬" break="no"/>lement à̀ bout; &amp; que faiſant tout ſous le nom du
        <lb/>Prince, ce manteau Royal couuroit aſſez tous vos
        <lb/>crimes pour ne craindre pas d’en eſtre puny. Vous
        <lb/>vous eſtes perſuadé en balançant la puiſſance des
        <lb/>premiers Princes de pouuoir vous conſeruer dans
        <lb/>leurs intereſts Prenez garde que vous ne vous ſoiés <pb n="15"/>
        <lb/>1r
        <lb/>trompé en voulant tromper tout le monde. Vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre charme ne durera pas toû̂jours, &amp; nous ne de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeſperons point que ce ieune Lion ne ſe r éueille en
        <lb/>fin, &amp; ne vous metre en pieces. Ce foudre que la
        <lb/>Iuſtice a lanceé contre vous a bien ſceu vous fraper
        <lb/>tout ſeul ſans offencer la perſonne ſacrée que vous
        <lb/>n’oſez abandonner. Tout le Royaume s’eſleue cõ
        <lb rend="¬" break="no"/>tre vous ſeul, &amp; comme ſel vous eſtes cauſe de la
        <lb/>tempeſte; ſi l’on vous jerte hors du vaiſſeau, nous
        <lb/>reuerrons auſſi-toſt le Calme de la tranquilité. Ie
        <lb/>ne puis aſſez m’eſtonner comment apres tout ce
        <lb/>quis’eſt paſſeé vous pouuez vous promettre de de
        <lb rend="¬" break="no"/>meurer en France, &amp; meſme de reuenir aà̀ Paris;
        <lb/>certainement c’eſt ce qu’on ne peut conceuoir, &amp;
        <lb/>que l’on ne croid pas eſtre poſſible, qu’vn homme
        <lb/>aceuſé &amp; conuaincu d’auoir eſpuise toutes les Fi
        <lb rend="¬" break="no"/>nances, ruiné les Prouinces, volé tous les Officiers,
        <lb/>empeſché la paix, &amp; condamné par vn Arreſt ſi
        <lb/>ſolemnel &amp; ſi cognu par tout, ofe eſperer de ren
        <lb rend="¬" break="no"/>trer dans vne Ville qu’il a eû deſſein de ſaccager,
        <lb/>qu’il tient bloquée, qu’il taſche d’affamer, &amp;dont il
        <lb/>a fait piller tous les bourgs &amp; villages circonuoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſins. Pourriez vous conſeruer voſtre vie au milieu
        <lb/>de tant de millions d’hommes qui vous regarde
        <lb rend="¬" break="no"/>ront comme vn Tyran, &amp; qui croiront meriter de
        <lb/>leur Patrie s’ils vous ſacrifient à leur deuoir, &amp; à la
        <lb/>memoire de tant d’honneſtes gens que vous auez
        <lb/>fait perir. Vous me direz peut-eſtre que vous auez <pb n="16"/>
        <lb/>pris la meſme reſolntion que eceluy qui nhi la
        <lb/>ſe de Troye, &amp; qui fut cauſe de ſon embraze
        <lb rend="¬" break="no"/>ment.
        <lb/>ut verſare dolos, aut cœrta ocuimberemori.
        <lb/>Vous auez plus de ſu et de craindre d’y perir, que
        <lb/>eſperer l’effet de voſtre entrepiſe: on ſait qui
        <lb/>ous eſtes, on vous cognoiſt parfaitement, on eſt
        <lb/>bien informé que toutesvos maximes neſont que
        <lb/>foubes &amp; intrgues, voſtre Marchadiſe quoy que
        <lb/>parfumee des ſouilleures de voſte pais eſtéuerée
        <lb/>Vous eſtes decru, &amp; ce quis’eſtpaſé vous afſaitper
        <lb/>are route creancevos partiſans les plus paſſionnez
        <lb/>ſe rouuent empeſchez pour eux-meſmes: &amp; quãd
        <lb/>l, feroient cee qu’ils ont proietté, qui ſera diſfficile,
        <lb/>aſeurez vous que les peuples ne ſe trahiront ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais, &amp; que vous y perirez Croyez moy Mõſieur,
        <lb/>retirez vous maintenant, que vous le pouuez en
        <lb rend="¬" break="no"/>ores, n’attendez pas que l’orage vous ſerrant de
        <lb/>rous coſtez, ceux qui ſont aupres de vous ne ſe ſau
        <lb rend="¬" break="no"/>uent en vous perdant, voſtre eſloignement nous
        <lb/>donnera la paix, &amp; ce ſera le ſeul bien que vou
        <lb/>aue fait à laranceapres lui auoir fait tant de mal.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
