<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau447_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avertissement à messieurs les prévost des marchands et
          eschevins de la ville de Paris, contenant l’explication de l’éclipse qui se doit faire le
          huitiesme jour d'avril de la présente année, et autres choses qui doivent arriver à la
          poursuite du cardinal Mazarin, avec le dénombrement des villes qui seront investies ou
          vexés par les gens de guerre, prédit par Michel Nostradamus</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=PGZCAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:0000000061384678" source="Antonomaz">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Mengau</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Avertissement à messieurs les prévost des marchands et eschevins de
            la ville de Paris, contenant l’explication de l’éclipse qui se doit faire le huitiesme
            jour d'avril de la présente année, et autres choses qui doivent arriver à la poursuite
            du cardinal Mazarin, avec le dénombrement des villes qui seront investies ou vexés (sic)
            par les gens de guerre, prédit par Michel Nostradamus</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000360953009" xml:id="IL_PetrinalJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Pétrinal</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="15" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">447. Avertissement à messieurs les prévost des marchands et eschevins de
          la ville de Paris, contenant l’explica- tion de l’éclipse qui se doit faire le huitiesme
          jour d'avril de la présente année, et autres choses qui doi- vent arriver à la poursuite
          du cardinal Mazarin, avec le dénombrement des villes qui seront investies ou vexés (sic)
          par les gens de guerre, prédit par Michel Nostradamus. Pares , Jean Pétrinal, 1652, 15
          pages. C'est le cinquième Avertissement de Jacques Mengau.+ L’éclipse presageait « la
          guerre, la famine ct la rénovation des lois en France. » Entre les autres choses qui
          devaient arriver à la poursuite du car- dinal Mazarin, il faut remarquer celles-ci : Le
          cardinal sortirait de France , serait élu pape et couronnerait Louis XIV, comme empe-
          reur, à Savone ! Mengau était si sûr de ce dernier événement qu’il n’hésita pas à le
          prédire encore une fois, quelques semaines plus tard, dans le Cistéme général au
          révolution du monde , etc. Tours, Orléans, Blois, Angers, Rennes et Nantes étaient les
          villes menacées par l’éclipse.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="yes" ref="librairie/illustrations.xml"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_73" source="Moreau">
          <p>Le prince de Condé arrive à l’armée des ducs de Beaufort et de Nemours</p>
          <date when="1652-04-01">1652-04-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>AVERTISSEMENT
        <lb/>A MESSIEVRS
        <lb/>LES PREVOST DES MARCHANDS
        <lb/>Et Eſcheuins de Paris.
        <lb/>Contenant l’explication de l’Eclipſe qui ſe doit faire le
        <lb/>huictieſme iour d’vril de la preſente Anné, &amp; autre
        <lb/>choſes qui doiuent ariuer a la pourſuite du Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazarin, auec le denombrement des villes
        <lb/>qui ſeront inueſties ov vexez par les gens
        <lb/>de guerres predit par Michel Noſtradamus. <figure type="illustration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez IEAN PETRINAL, ruë de la Bucherie aux
        <lb/>trois Marmouzets
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <lb/>
        <imprimatur>Extraist du Priuilege du Roy.
          <lb/>PAr grace &amp; Pruilege du Roy, donoédpas le di
          <lb/> me Iour de May i649. Signé, Par le Roy en ſon C
          <lb/>ſeil, GVYTONN E A V. Il eſt pernnis M. IcQs
          <lb/>Meoav, Proſeſſeur és Mathematiques, de faireimp
          <lb/>vn Difonaire ſeruams d’explication des ots, les pladſ
          <lb/>illes, deſqels les -noins Cofiographes, Geegnapbe,
          <lb/>Aromomes ot palé fori obſcement, ſait par Eaig4
          <lb/>Eambleſmes, Panabolesr, qs par Pigres. Portant defene
          <lb/>à tous autres Imprimeurs &amp; Libraires de contrefaire le
          <lb/>Oeuoures dudit MENGAV, pendant dix ans, à̀ peies
          <lb/>deux mil liures d’amende, de confiſcation des Etmplai
          <lb rend="¬" break="no"/>res, &amp; de teove iuuuereſ, omme plme à plean eſt cou
          <lb/>audit Prailege. </imprimatur>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>AVERTISSEMENT
        <lb/>A Meſſieurs les Preuoſt des Marchands
        <lb/>&amp; Eſheuins de Paris.
        <lb/>Coutnant l’explication de ’Ecdipſe qui ſe doit faire le
        <lb/>huicfieſme iour d’Avrilde la preſente Anmee, &amp; au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres choſesqui doiuene arriuer à la pourſuite du Car.
        <lb/>dinal Mazarin, aec le denombremear des Ville;
        <lb/> qi ſeront imueſties ou vexeez par les gens de
        <lb/>Guerres, predites par MicbelNoſtradamar.
        <lb/>ns e1E vS.
        <lb/>Ouide ce grand Pte Latin ayant eſté ſoup
        <lb rend="¬" break="no"/>conné d’auoir dir quelque Parolle critique, con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre certains Senateurs Rmains, ſ’abſenta de la
        <lb/>ville de Rme pour quelque temps, &amp; deſirant.
        <lb/>retourner dans leur benne grace fit certain pe
        <lb rend="¬" break="no"/>i Liure à leur loüange qu’il leur enuoya ſecret
        <lb rend="¬" break="no"/>lement en ces pepres teme. Vade, Liber verbiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>e meis lara grara ſalan, vade ſed incaulus qualrms dece?
        <lb/> is eſ e, ba mibiquad Domiuo neplicetrea Vatan <pb n="4"/>
        <lb/>mon Liure de ma part ſalür les lieux Sacrés: mas
        <lb/>que que ce ſoit en ſecret &amp; tout ainſi qu’vne pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne banie pourroit faire, puiſque ton Milte
        <lb/>n’a pas la liberté d’y aller. Ie ne ſçay pas Meſleu,
        <lb/>ſi dans les auertiſſements que ie vous ay de lié, il
        <lb/>n’y auroit eu quelque parolle critique qui a:of.
        <lb/>fenſé quelque Particuhier, ou s’ils ne vous ont ps
        <lb/>eſté agreables, pour n’auoir pas eſté conformes ̀
        <lb/>vos merites, leſilence que vousen’auezfait me ſait
        <lb/>douter, ie ſçay bien qu’il n’ya eu iamis aucun pro
        <lb rend="¬" break="no"/>phte qui fut bien receü̈ dans ſa patrie, c’eſtp our
        <lb rend="¬" break="no"/>quoy i’ay pencé́ me retirer pour quelque temps de
        <lb/>cette ville demeſme qu’Ouide flt de celle deRo
        <lb rend="¬" break="no"/>me, vous ſuppliant pour cette fois receuoir l’expli
        <lb/>cation d’vn Eclipſe qui ſe doit faire le huicti ſme
        <lb/>dumois d’Avril prochain enuiron les dix heures d
        <lb/> marin, lequel lera liiteénebreux &amp; ſi eſpouuanabl
        <lb/>ſi ia-mais s’en eſt veüdepuis lanaiſſencede Chriſl L
        <lb/>rencontre de ces deux grands luminaires ſe ſer
        <lb/>dans la maiſon Royalle du Ciel au ſigne du Mou.
        <lb/>tun maiſon de Mrs, &amp; duretalpreſqutoôisli
        <lb/>res, les effecs, de cette, olipſeconmenſeroaue
        <lb/>ulron le 6. du mois de Iuis let prohaui, pa dl
        <lb/>Guerres cruelles, mais tellement. cruells qus le!
        <lb/>Soldts mſms fent fouuea des querolles &amp;eleé
        <lb/>d ſordr ſera ſi grand parmy exl quolurs le
        <lb/>n’oſerone leur rien dire d’autan que oomonmat
        <lb/>Eclipſe ſe fera danla mlan Rpyalle du &amp;l;l
        <lb/>faud qe , lesplus grnds ſuiſfentla iduodlouſ
        <lb/> ſujets, <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>ere
        <lb/>5
        <lb/>ſujects, le Miſtre deferera au valet, le Seigneur à
        <lb/>ſon vaſſal, de maniere que nous verrons vn Siecle
        <lb/>contraire à la raiſon, ou pour’mieux dire le monde
        <lb/>renuerſeé. Mais comme cette Eclipſe ſe fera dans
        <lb/>le ſigne du Mouton les fats romberont ſur ceux
        <lb/> dont leur pais ſe trouuera dominé par iceluy entre
        <lb/>leſquels ſont compris, la Bretagne, l’Alemagne,
        <lb/>l’Angleterre &amp; vne bonne partie de l’Italie, parti¬.
        <lb/>culierement ceux qui ſont l’imitrophes des Mers,
        <lb/>comme auſſi ſur ceux qui ont pour aſcendant le:
        <lb/>Signe duMouton, &amp; des biens particuliers, champs,
        <lb/>paſturages &amp; lieu de luſtice, c’eſt ſuuant l’opinion
        <lb/>des Aſtonomes de ce temps. Mais noſtte Oracle.
        <lb/>François y aiouſlte deplus la deſolation de certaines
        <lb/>villes qui ſont en Prance &amp; la famine dans trois an;
        <lb/>d’icy, deſquelles villes il en a fait vn Catalogue par
        <lb/>le Quatrain vingtieſme de la premiere Centurie
        <lb/>dont la teneur eſt elle.
        <lb/>Tours, Orleans, Blois, Angers, Rennes &amp; Nantes
        <lb/>Citeé́s vexées par ſubit changement
        <lb/>Par langues eſtranges ſrone renduẽ Tenres
        <lb/>Fleuues Dars Rennes terre Mer tremblemént.
        <lb/>ea
        <lb/>Il ſe voit par ce Quatrain toutes les villes qui
        <lb/>, doiuent eſtre vexées par les gens de guerre, &amp;
        <lb/>e! comme la ville d’Angers ſe trouue nottée ou pla
        <lb rend="¬" break="no"/>q cé́e au mitant du Catalogue ſe. treuue nean
        <lb rend="¬" break="no"/> moins la premiere ataquée &amp; en honneurpar ce
        <lb/>q
        <lb/>a que ore oraele apreueuauſni queleseyr ouen
        <lb/>la d’icelle eſtoient les plus conſtans pour le ſeruice de
        <lb/> B
        <lb/>ilio?
        <lb/>3 <pb n="6"/>
        <lb/> 9
        <lb/>ſes Princes &amp; pour monſtrer l’exemple aax auttts
        <lb/>qui ſont dans la meſme categorie de faire mieux,
        <lb/>par laquelle eſtranges ſeront tendues Temtes, ces patodes
        <lb/>m’eſtonnent d’vn coſté, quand elles diſent que le
        <lb/>Eſtrangers ſe camperont deuant ces Villes, &amp; d’au.
        <lb/>tre part ie ne m’eſtonne point d’autant que ſile
        <lb/>Poulonnois viennent en France pour ſouſtenirle
        <lb/>Mazarin, qu’il faut entendre par ces mots, Fleuue
        <lb/>Dars, Renes Terre &amp; Mer tremblem ent il n’ya que les
        <lb/>Poulonnois qui ſe ſeruent de dars &amp; deſquels le
        <lb/>Mazarin puiſſe eſperer du ſecours, mais auſſi garde
        <lb/>les Anglois, ceux de Nantes &amp; de Rennes pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dront garde aàleurs Villes.
        <lb/>Le deſordre ne ſera pas ſeulement en France qu’il
        <lb/>le ſera par toute l’Europe, mais entore par toute
        <lb/>la Turquie pendat tiois ans, &amp; comme cette Eeli
        <lb/>pſe ſe fera dans la maiſon Royalle, les plus grands
        <lb/>Monarques ſeront attaqués dont la plus part des
        <lb/>grands Seigneurs n’auront point de lieux aſſeuré
        <lb/>pour leur demeures. O que de Cheualliers Errans,
        <lb/>les vns changeront de quartier &amp; d’autres de Do
        <lb rend="¬" break="no"/>micile qui aux champs Elſéeso que de vagabons .
        <lb/>ſansapui or n’auoir ainſi que noſtre Oracle Fra
        <lb rend="¬" break="no"/>cois a remarqué dans la Centurie 6. Quatrain &amp;
        <lb/>ie vous aſſure qu’au parauant que l’Année ſe paſe
        <lb/>pluſieurs délogeront ſans Trompete. Nuſtre r
        <lb rend="¬" break="no"/>cle parlant de cette Eclipſe dit qu’elle ne ſignifie pos
        <lb/> ſeulement la guerre mais encore la famine à laquel
        <lb rend="¬" break="no"/>le perſonne n’aura point pine; ſi le fait de cete <pb n="7"/>
        <lb/>Eclipſe ne duroit point trois ans il ſe faudroit mo
        <lb rend="¬" break="no"/>quer de noſtre Oracle d’autant que cette Année
        <lb/>nous aurons pour dominateur de lumiere la pla
        <lb rend="¬" break="no"/>nette. Iupiter lequel nous promet vne Annéeaſſez
        <lb/>fructueuſe. Mais acauſe que les gens de Guerres
        <lb/>ruin nt tout, &amp; empechent bien ſouuent qu’on ne
        <lb/>ſeme point, nous pourtions auoir la famine ſur la
        <lb/>fin des ttois Anneées outre que Saturne le mal.
        <lb/>heureux gouuernera l’Année prochaine 164;. le
        <lb rend="¬" break="no"/>quel nous gaſtera les bleds quiſerontſur la terre,
        <lb/>par la grelle qui tombera a ſon aueüi, ſi Dieu par ſa
        <lb/>grace n’areſte ſon influence: pour ce qui regarde
        <lb/>cette Eclipſe qui doit arriuer au mois d’Avril, no
        <lb rend="¬" break="no"/>ftre Oracle dit qu’il preſagera fanine &amp; que nean
        <lb rend="¬" break="no"/>moins deux grands debonnaires nous aſſiſterone
        <lb/>&amp; nous donneront de leurs bleds pour de l’argent
        <lb/>c’eſt par le Quatrain cinq de la troiſieſme Centu
        <lb rend="¬" break="no"/>rie &amp; par le Quatrain 34. de la meſme Centurie
        <lb/>1j par le cinquieſme die.
        <lb/>Pres l’oing de tant dedis grands luominaires
        <lb/>Qui ſuruiendra entre l’Avril&amp; Mars,
        <lb/> O quel clarse mais deux grand debonaires
        <lb/> Par rerre &amp; Mer ſecourront toutes parts.
        <lb/> Et par le quatrain 54. de la meſme Centurie l’O
        <lb rend="¬" break="no"/>Q racle dit de plus qu’il paroſtra certain Monſtre
        <lb/>e au meſmne temps que l’E lipſe commencera de
        <lb/>i ſe faire lequel preſagera auſi famine &amp; que neant
        <lb rend="¬" break="no"/>s! moins on l’interpretera tout autrement ce ſera
        <lb/>e la cauſe que pluſieuts ſeront lurpris de famine
        <lb/>l <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/> n’ayant pas fait prouiſion ainſi qu’il dit.
        <lb/>Quand le defaut du Soleil lors ſera
        <lb/> Sur le plain iour le Monſtre ſera veus
        <lb/>Tout aurrement on l’interpretera
        <lb/>Charte n’a garde nul n’y aura pourueu.
        <lb/>Quant a moy ie crois qu’au parauant qee les trois
        <lb/>Année ſe paſſent que nous ſerõs attaquez de fami
        <lb rend="¬" break="no"/>ne parce que ceque noſtre Oracle dit par es deur
        <lb/>Quatrains ſe rapporte à la domination du ſigne
        <lb/>du Mouton, quant aux lieux de paſturage champ
        <lb/>&amp; de iuſtice qui ſeront defrichez par les gens de
        <lb/>Guerres, &amp; ainſi deſproueus de pouuoir iiea re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceullir.
        <lb/>Quant à̀ ce Monſtre qui doit paroiſtre à meſne
        <lb/>temps que cette Ecclipſe ſe fera, ie ne vous vou
        <lb rend="¬" break="no"/>drois pas aſſeurer que ce n fut celuy du quel nou
        <lb/>auons parlé dans nos precedans auertiſſenéts qu’il
        <lb/>doie naſtre proche la ville d’Argone ſi ce la eſtil
        <lb/>ſe fera de terribles attaques ſoir en Guyenne qu’en
        <lb/>la Bourgogne Champagne &amp; autres lieux qui
        <lb/>ſont ſur le chemin de Tours &amp; de Lyon.
        <lb/>Le ſigne du outon ne domine pas ſeulemet
        <lb/>tous les ſuſdits lieux que nous venons de nommer
        <lb/>Mais encore les lieux de Iuſtice par double con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſideration. La premiere eſt fondé́e de droit ſuiuant
        <lb/>l’opinion de Iuſtinian quand il dit dans ſes lnſti
        <lb rend="¬" break="no"/>utes que les loix nont point défait ſans les arne,
        <lb/>&amp; comme les gens de Iuſtice ſont admis aux lieu
        <lb/>&amp; place des Rois pour faire maintenir leurs con
        <lb rend="¬" break="no"/> ſtituions <pb n="9"/>
        <lb/>ſtitutions &amp; Ordonnances, l’Eclipſe du Soleiſ ſe
        <lb/>faiſant dans la maiſon Royalle du Ciel qui regarde
        <lb/> l’authorité des Rois, il faut que les gens de luſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ſe reſſentent de cette influence, c’eſt ce queé
        <lb/>miere, Quatrain 6. quandil dit, la grande perte las
        <lb/>que feront les letrtres? noſtre Oracle a fait encore
        <lb/>vne autre remarque contre les gens de Iuſtice leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels ſeront meépriſez à̀ meſme temps que le Roy
        <lb/> ſortira hots du Royaume: c’eſt par la Centurie 6.
        <lb/> eni
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>noſtre Oraele a remarqué́ dans la Centurie pre
        <lb rend="¬" break="no"/>Quarrain s. lors qu’il dit.
        <lb/>Ceux qui eſtoiens en regme pour ſçauoir
        <lb/>Au oyal change deuiendront apauuris.
        <lb/>Vns exilés ſans apui or n’aoir
        <lb/>Lettrés &amp; lettres ne ſeront ̀ grand prix
        <lb/>Pluſieurs perſonnes de Condition m’ayant de
        <lb rend="¬" break="no"/>mandé ſi le Roy reuiendroit bien toſt dans Paris,
        <lb/>ie leur promis que i’en ferois la recherche, de ma
        <lb rend="¬" break="no"/>iere qu’ayant eonſulté́ noſtre Oracle avons treu
        <lb rend="¬" break="no"/>ué qu’il n’y auoit aucune aparance qu’il y reuint
        <lb/>de longtemps, oufut par quelque conſentement
        <lb/>ſeeret: mais comme nous auons dit cy-deuant que
        <lb/>le Roy doit ſortir hors du Royaume. (Quelle ap
        <lb rend="¬" break="no"/>pacetce y auroit.il qu’il reuint à Paris Ce n’eſt pas
        <lb/>’opidion de noſtre Oracle n’y les ſentiments du
        <lb/>Cardal puis que toute ſon aſſeurence depand
        <lb/>d’eſtre touſiours proche de ſa Maieſté à laquelle il
        <lb/>clame tout les iours endiſant, Libera me Domiae
        <lb/> plerſequemtibus me.
        <lb/> C <pb n="10"/>
        <lb/> e ſuis tellement ialoux de la proſperite de cet.
        <lb/>te bonne &amp; incomparable ville de Paris, queie ne
        <lb/>ceſſeray iamais de proclamer la ruins dont elle eſt
        <lb/>menaſſee laquelle doit arriuer au milieu de certuai
        <lb rend="¬" break="no"/>ne paix ſecrete qui ſe fera à ſon inſceu ainſi que
        <lb/>noſtre Oracle à remarqué dans la Centuries. Qu
        <lb rend="¬" break="no"/>train 86. lors qu’il dit.
        <lb/> C’eſt pour la pai cauteleus conmame Marres
        <lb/>Feront entree d’Armee Paris clauſe.
        <lb/> Et à meſme temps on taſchera de ganerſon Al.
        <lb/>teſſe Royalle par des offres auantageuſes, ainſique
        <lb/> noſtre Oracle a remarqué́ dans la Centurie .
        <lb/>Quatrain quarente cinqlors qu’il dit.
        <lb/>L’ombre due regne de Nauarre nmon vy
        <lb/>Fera l vie de ſorte illegitime.
        <lb/>L’aueu promis incertain de Cambray
        <lb/>Roy Oleans donra Mur legitime.
        <lb/> Si ſon Alrteſſe Royalle ſe laiſſe emporter pas
        <lb/>ces offres il y auroit bien du malheur ce queie ne
        <lb/>crois pas puis qu’elle à fait vne action ces ioun pa¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ſée la plus glorieuſe &amp; la plus heroique qui ſen
        <lb/>iamais ayant refuſeé ce que le plus grand onu
        <lb/>que auroit recherche auec paſſion aà̀ la charge u
        <lb rend="¬" break="no"/>resfois que le Cardinal demeureroit en Franoeais
        <lb/>comme ſes artifices ſont connus, &amp; que ſa demeu
        <lb/>re ſeroit preiudiciable au bien de l’Eſtat, ſon Al
        <lb/>teſſe Royale a prefere auiourdhuy l’intereſt du p
        <lb rend="¬" break="no"/>blic an ſien propre ayant refuſé l’honneur que l
        <lb/>Roy luy faiſoit par ces offres: ce qui faitvoir lafouc
        <lb/>2 <pb n="11"/>
        <lb/>2 e ſoa eſprit &amp; la gtamdeur de ſon courage hors de
        <lb/>toute comparaiſr.
        <lb/> Ce Prince genereux &amp; d’icomparable prudence
        <lb/>n’a iamais paru auec tat d’eclat &amp; auec tant de con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtance qu’on refuſant le reſtabliſſemeét du Cardinal.
        <lb/>On à remarqué que la gloire d’Alexpndre fut
        <lb/>bornée &amp; celle d’Hercule ceſſa à la meſure que
        <lb/>leurs vertus perdirent leur ee lar; -s’il falloit auiour
        <lb rend="¬" break="no"/>d’huy mettre en parallelſe cesdeui.éros aucc
        <lb/>ſon Alteſſe Royalle ontrouenait qu’il n’y au
        <lb rend="¬" break="no"/>roit aueune ſorte de proportion, puiſque ceux la
        <lb/>ont eſté vaineus par leur ambition &amp; par leur vi
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, tout au contraire ſon Alteſſe R oyalle triom
        <lb rend="¬" break="no"/>phe de l’vne &amp; de l’autre, de l’ambntioh par le mé.
        <lb/>prls des offres qu’on luy a fair &amp; des vices par l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>clination qu’il a à ſuiure la vertu ſans auoir iamais
        <lb/>eu autre obiect en toutes ſes. actions que l gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>re de l’eſta &amp; le repos du public:
        <lb/>Si ſon Alreſſe Royalle eſt touſiours ferme &amp; con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtante ainſi que ie croy, il ne faut point mettro en
        <lb/>difficulté que le Cardinalne ſorte de la France; ſi
        <lb/>on a remarquéce que nous auons dinpar root os
        <lb/>aueniſſc ments éomme le Cardinal s’enſuira dans
        <lb/>Auignon il eſt conſtant que de telle façon que l’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>commedement ſe faſſe, il faasdra touſious que le
        <lb/>Cardinal ſorte hors de la Frances mais le pire
        <lb/>ſe qu’l n’e ſoita poim quauee le Ry, paitce
        <lb/>qu’il ſerà fait ainſi:
        <lb rend="¬" break="no"/>St lurdcſte à couires les meés denos Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>.. <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/> cés. aous ponrrons dire , ue ſon genie lena bie
        <lb/>puiſſant il eſt bien vray dit noſtre Oracle qu’il
        <lb/>fera choſes ſi hautes qu’ils furpaſeront les Ceur,
        <lb/>c’eſt à dire les penſez des hõmes les plus iudicieu,
        <lb/> ceſt par la Centurie e. Quatrain lors qu’il du
        <lb/> A cbhefdaui fmouode le grand Cbinſea
        <lb/>Pls adore apres aym, crains, redoté:
        <lb/>Son brair &amp; los. les Cieax ſapaſſee
        <lb/>Et d ſeaultilſtne aitear fors coentent.
        <lb/> Si on conſideece Quarain l’on crouuera que le
        <lb/>Cardinal doit parueir au plus grand Throſe
        <lb/> de la Moarchie Chreſtienne, qu’il faut entende
        <lb/>par ees mos, au chef du Mnde le grand Ciret
        <lb/> ſet, &amp; de la ous puuous dire qu’il ſubſiſtens
        <lb/>outre que ſuiuaat ce que naoſtre Ocacle dir qu’e
        <lb/>ce temps là il fera de grandes Aemé́es, leſquelle
        <lb/>il ioindra auec celles. du Roy, pous lors il fe
        <lb/>triompher les Armes de France par tout l’Vniuen:
        <lb/>e’eſt par la Cenurie a. Sirain 5. los qu’il dt.
        <lb/>Auqd temaps armes ſns ſon mam
        <lb/>lIoises caller de l’beorex de Paurbos,
        <lb/> ea lPat gtoachat l atore
        <lb/> C’et pou. vous dieu’ibe ſedeachera iaai
        <lb/>dela perſonne du Ro, p desaffaires de Frans,
        <lb/>ce la eſtant, il fauda demeuses d’acord auee nolre
        <lb/>Orcle qu’il n grand gonie.
        <lb/>’ay puy diteanos anes, que la où̀ les Roi
        <lb/>paſſoient leurs traſſe ſe connoiſſoit pendant ſep
        <lb/>ans, &amp; noſte Cnaoleex dit bien auaa du Car
        <lb/>! <pb n="13"/>
        <lb/>nal Mazarin, lequel pour raiſon de ce, ne trouuera
        <lb/>point de lieu pour ſon aſſeurance par ce que per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne ne le voudra point loger que par la force, tant
        <lb/>ſe rendra il haiſſable.
        <lb/> D’ailleurs reconnoiſſant ſon crie il ne ſe voudra
        <lb/>point confier en nulle part, particuhierement aux
        <lb/>Proanceaux aà caûſe de quoy il logera parmi les
        <lb/>champs, ou il campera anec de Tentes &amp; Pauillons
        <lb/>tont ainſi que feſoit Olofenes eneral des Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mées du Roy Nabucodonofſor, c’eſt ce que noſtre
        <lb/>Orale a remarque dans la Centurie5. Quatrain;6.
        <lb/>lors qu’il dit.
        <lb/>;
        <lb/> E lieu libere rera ſon Pauillon,
        <lb/>Et ne oaudra en Citez prendreplace,
        <lb/>Aix, Carpentras, l’ſle volce, on cauaillo
        <lb/>Par out ces liemx abolira ſa rraſſe.
        <lb/> De maniere que nous voyons par ce Quatrsin
        <lb/>eomme le Cardmal eampera parmi la Campagne
        <lb/>eſtant dans la Prouence, qu il faut enrendre par ces
        <lb/>ots &amp; ne voudra. en Cirés preandre place.
        <lb/>-Aix, Capentas, l’le olcs;, Mdntlaaillon...
        <lb/> Et par ce querous les lieux qui ne le voudront
        <lb/>pas receuoir, les ruinera aurant qu’il luy ſera poſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ble,c’eſt pourquoy il feraparler de luy pendant ſept
        <lb/>ans par où il paſſera, qu’il faut entendre par ces
        <lb/>mots, partous ces lenx abolir ſa traſſe.
        <lb/> Apres céla le Cardinal s’en ita dans l’Italiencau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe de nouuelles affaires qu’il ſufciteda:outre que les
        <lb/>Tures: tenmaoonue fenont des.courſes par toute
        <lb/>D <pb n="14"/>
        <lb/>la Mer medireranée iuſques bién preis de Maſei
        <lb/>le, &amp; comme ie eroy le Cardinal fe ſon ſeiour
        <lb/> dans la ville de Sauone ayant touſiours le Roy ane
        <lb/>que luy, &amp; dans quelque remps apres, le Roy e
        <lb rend="¬" break="no"/>ceura le Sceptre Imparial audit lieu de Sauoneainhi
        <lb/>que noſtre Oraclea remarqué daas la centurieû.
        <lb/>Quatrai 9. lors qu’il dit, pendant que l’Ale&amp;e
        <lb/> le Coeq à Sauone ſecont vnis, ce qui eſt enooes
        <lb/>plus remarquable par la Centurie 5. Quattan
        <lb/>6 lors qu’il dit, de Roy viendra Epereur pacifique.
        <lb/> S’il m’eſtoit peornis de vous dire la cauſe pour l
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle le Cardinal quittera la ville d’Auignon, vous
        <lb/>en ſerez eſtonnés auſſi bica que rmoymaisle eps
        <lb/> nous le fera conoiftie, cefa artiuant l’ot dira(ee
        <lb/>que Dieu garde eſt biea gardé.
        <lb/>Son Alteſſe Royalle deſchaasgeralFuacevn
        <lb/>grand Moropole paroe que le Roſnsi eaglouu
        <lb/>quelques vns à ſon auen, Dien par ſa grae leyeis
        <lb/>maintenir dans la boane voloé qu’il a preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ment pour le bien &amp;g le repos de pute la Naaoe;
        <lb/>ſi i’eſtols creu la France faeroit des pieraspartic
        <lb rend="¬" break="no"/> lieres &amp; pour le Roy, &amp; pour SonAlreſfeRoydle,
        <lb/>&amp; pous cauſe, nfinvn Marmiton rendra vn gran
        <lb/> ſeruice au Roy ainſi que noſtre Oracle arenarqu
        <lb/>dans la Centurie Quaai 41.
        <lb/>Si le Gouuerneur du. Hadeds ſGtace ne ſçai
        <lb/>point ioud au Triomfe de Tholoſe ie ’envay
        <lb/> le luy appoendre, (c’eſt qui epnone enla pani
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’il preigae gandea Ccasdinal: Maaarin, aq <pb n="15"/>
        <lb/>15
        <lb/>le Parlement de Paris à fait quitter la partie, neant
        <lb rend="¬" break="no"/>moins eſtant reuenu depuis le vingt quatrieſme
        <lb/>Decembre, il a repris ſon ieu, &amp; iuré qu’il ne quit
        <lb rend="¬" break="no"/>tera point la partie qu’on ne ſoit à deux de ieu.
        <lb/>Dans l’autre partie nous parlerons de ce qui ſe
        <lb/>paſſera dans Auignon, Carpentras, &amp; autres lieux
        <lb/>de ſon paſſage, comme auſſi de la deſolation de
        <lb/>cinqvilſes des plus notables qui ſont dans l’Euro
        <lb rend="¬" break="no"/>pe.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
