<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau457_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avertissement fait par M. de Châtillon, revenu des
          Champs-Elysées, à M. le prince de Condé, à Saint-Germain-en-Laye.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=nFpCAAAAcAAJ"/>
          <author ref="isni:000000011884471X" role="speaker">
            <persName>
              <forename>Gaspard IV de</forename>
              <surname>Coligny, duc de Châtillon</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Avertissement fait par M. de Châtillon, revenu des Champs-Elysées,
            à M. le prince de Condé, à Saint-Germain-en-Laye.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000063027789" xml:id="IL_MorlotClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Morlot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'État de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Antonomaz">OCR de très mauvaise qualité (cf. numérisation).</p>
        <p source="Moreau">457. Avertissement fait par M. de Châtillon, revenu des Champs-Elysées, à
          M. le prince de Condé, à Saint- Germain-en-Laye. Paris, Claude Morlot, 1649, 8 pages. Il
          n’y a pas d’événement de la Fronde qui soit devenu le texte d’autant de pamphlets que la
          mort du duc de Chätillon L’Avertisse- ment a été reimprimé, à Rouen, par Robert Daré, à la
          suite des Avis héroïques et importants, etc., 1649. [ G14 )</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_10" source="Moreau">
          <p>Prise de Charenton</p>
          <date when="1649-02-08">1649-02-08</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>ADVERTISSEMENT
        <lb/>FAIT PAR MONSIEVR DE
        <lb/>CHASTILLON
        <lb/>REVENV DES CHAMPS
        <lb/>ELISEES, A MONSIEVR LE PRINCE
        <lb/>DE CoNbE
        <lb/>A S. GERMAIN
        <lb/>EN LAYE. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez CLAVDE MORLOT, ruë de la Bucherie,
        <lb/>aux vieilles Eſtuues.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>ddotſbaoaſuirbcaedair ds hagfolhad , eaßas dei
        <lb/> oaamnaputuouailtooaeemela
        <lb/> ruaa gc
        <lb/>D LGiE.
        <lb/>lum dy pmae’i Cdam qiaopai
        <lb/>pmm dſa mpbu dlà rodâedas pûo eafaiut
        <lb rend="¬" break="no"/>aeat de ba paaeſfaaqoarlaslfoa ſoie das laltdA
        <lb/> u utpte leſenleno e fhueauo
        <lb rend="¬" break="no"/>ans hgater quoss pmade eooteoeuors...ii
        <lb/> nuea arpeu u no, u dariae
        <lb/>psaiqiaspaſſipoauîtaſtrj la laûcoeun
        <lb/>des dhdsivh adrentépiordlchurles aidles
        <lb/>e âuue annipasautc tn e eetitt dasco.
        <lb/>carus edſatrsdſaaecc acdôqe bten amps’id m’a
        <lb/>poi dte la aomploſapafaoat o ahisid pſſi p.
        <lb/>ſur ſon tombeau que ſur le liodela aos. llbda Pas;
        <lb/>u’e pairsgriſabd eqeerb tedaioe aeasd das ye
        <lb rend="¬" break="no"/>ril pusgrahds quôéu ous r l vpux reduiro.Le deuout:
        <lb/>deoqaoc e l rnçdacandition, ſl’etpaoe d
        <lb/>ealaut lryaûaesnaanſegaaecsdspaefîas,.
        <lb/>eaſiaantedgyahomdauoajeil tb lfiuaſted
        <lb rend="¬" break="no"/> ſeâlseut a.: ſtdpooontaaudieſtnmeleuée ôe soſess
        <lb/>par ton ſecours t la menace de boléuerſeene. Raris à
        <lb rend="¬" break="no"/>vmquleiauid de Piuoes pout les oppoſetràesdaſeans, 8
        <lb/>v node da Ciogtpoupesatrt aaaniib !
        <lb/> s ets priſem dalen iaais e-qubeûcpr aat
        <lb/>psacipatabn. La ſegafſe do hodee oos clhoſe-,
        <lb/>papadeoent ces uprojets oùû lohpeuipus-de dogjer.
        <lb/>que de ſalut, lus deddunnags que de ptofit, plus de blaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>qne de oûage rplus do laopoq dlulc. Lep¬s
        <lb/>deaaod, plas cebebed Patrlemeadal ue batj
        <lb rend="¬" break="no"/>enps taqiſé dansſes dàasaafes Aſfeiſolés as ese
        <lb rend="¬" break="no"/>pteadt ype affaieodofrgrada isportaae, eto lasrel¬
        <lb rend="¬" break="no"/>luë en va ooaeat pas ve pcecipiation inoye. Ce Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>lens de Paris , qui: s’eſt remdas tecommemdale pas ſ lu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice dans ſes Airreſts, par ſa fidelite enuers ley, pas <pb n="4"/>
        <lb/>ſon nola au biea pub’ie, ſlaa cuaaidſaes &amp; l’adueu
        <lb/>meſinodesnnenisde ſtas, n’a asau la laardieſſs de ſe
        <lb/>piaindre dans ſes ſoufranees , c ea le veux obliger à pre
        <lb rend="¬" break="no"/>dre les atmes pour ſe defendre contre la violeàce &amp;t lni
        <lb rend="¬" break="no"/>ae le tiams eoy oy ſla gurrg qboasatpûpriſe
        <lb/>n putpas eſtgadſirified Qre puidquale eſt ontre
        <lb/>dés nnsca; mpſoçohdbe deda fot ,paaiſque b pt
        <lb/>lour e dans le tenps qu’elles’eſtoindhaplus fauotahdle
        <lb/>tes deſirs, pa la conquûte daoars de cau done eur
        <lb rend="¬" break="no"/>ere lô mot ias enaba puodrs lé ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>aurdbidus, ddtoeuoâi aceaaſge qélty des
        <lb/>ouugs ſ déêſednan pretapalasdffairba
        <lb/>ſatuit uuyauifa prape gore, er iae t geandeus de
        <lb/>ſeibniſſion t vgaançe de ſa bamoéDiau aura plu¬.
        <lb/>tdeoauru uformameriasa .
        <lb/>ie plaſtlat uie o peaf
        <lb/>uſupauſdndau-oaânplmedunvoy
        <lb rend="¬" break="no"/>a çqu leurdruaes oiadtufi ocoulpables, qu’is puifſent
        <lb/>prbouoqtaaeltre dDieu, ada ote la clſ la plus po
        <lb rend="¬" break="no"/>e, ut ebse vio aadimainûChriſtiaiſnre,
        <lb/>lotalde lgu pasdho pih ls ua des
        <lb/>Sat oobounefun, ba agmrat plas adee
        <lb rend="¬" break="no"/> &amp; doé- lres de lEſtan¬.
        <lb/> e danuuus egeie pus laſendnmen de eu, qe
        <lb/>les Royedsſdtatot popaqulsaiagt &amp;anſeuer a’
        <lb/>oqts eaptoa le Scepequ’l la ms e mh pout
        <lb/>l dorea pudres,au dieude doopsoeger: Los uau
        <lb rend="¬" break="no"/> uagotatprttss qeon donnol ’aangile peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uedprounir qe d’vn am efidalars qa’elles ſot co.
        <lb/>taltsah faludeola mcnusu ddubgût pas’an4o
        <lb/>egl ôaaûufdulraoid Ri beqda-ſoliiueco
        <lb/>re at édt; aaaut Patrbes noqs.
        <lb/>ds i faiſdihrahaa; d’onuoyes qbequoe aao, ononae
        <lb/>m, dd Pugatoſr, pour duuaeir les Stetes, de peutq’il
        <lb rend="¬" break="no"/>noit efnos luy oonmdaanmelautaumaSani!
        <lb/>ébûeeetlee¬.
        <lb/> Peau¬ <pb n="5"/>
        <lb/>. SPa anâne..’quo. e; te donçabi snr
        <lb rend="¬" break="no"/>pomdacena guu e’t’côair ptuaipo ob prps
        <lb/>malhenr ta p te nfotce. eluy qi ne ſç̧at e pou
        <lb rend="¬" break="no"/>aail, dlnt veou dblemd lrledt ſ, u marite
        <lb/>mtfmre de uulef s,se qu p v upote. eA e
        <lb rend="¬" break="no"/>dhiua Pibel aimlplus gds d tes le çmeea,
        <lb/>qile aru iqiou vx duſtt A paſlin l’exphi
        <lb rend="¬" break="no"/>bdta e la P qui euuep ſlre intespre
        <lb rend="¬" break="no"/>ez de e, quepsenurs les armees long ps coma
        <lb/>oys ouqu uis ne a la Cuut.
        <lb/> Conſulr s oame ’opnian, ou-vn deſaut, d’épci
        <lb/>ence t’a rompé; ſd uidu e l gloire te faict reſpapdrule
        <lb/>ong laate ne doit etsque des ennemis du Royu
        <lb rend="¬" break="no"/>u. De quel œil la ’atie regardesa-telle tes enfans quel
        <lb rend="¬" break="no"/>leobligaon aua-tlle àa valvr?û quel effect de, taves
        <lb/>u, redi’a eleſcpdaots ymables à ta’ari?tufa au
        <lb rend="¬" break="no"/>uehn qu le l4 poit tonde(ur les eſpepapce de a aaiſ
        <lb/>n u le s gandesdet apretion, &amp; r les exen
        <lb/>plede taraste.
        <lb/> Tuas coſomḿommomoy, les pls belhesannôes de
        <lb/>a vc, ̀ elt’ndc les bornes leceRoyaome, &amp; reſiſter g
        <lb rend="¬" break="no"/>neieuſ ment onx puiſan ffſoets desenneais, tuas faitn
        <lb/>boucliet de poitrise ao armées de Roy,u as açbepré
        <lb/>u, px-de ton ſag les plus fotes laes enoenmies &amp; a
        <lb/>Fe5c pguseore t eeeuoiquélque duatage de toy, e
        <lb/>re ppellé le pee dea Paetsevoeité ne met pout
        <lb/>en dope l cogoois que. epouſſed’ahitlon, de pe
        <lb rend="¬" break="no"/>lompian, &amp; d glaire, croyaat, que le alut de l’Eſtat, &amp;
        <lb/>a pajad ublic ne aonſtequ’en toy5 mais tus’enrend le
        <lb/>erutbateur, ſouſloaant l’ennemy, qu luy a enleusé ce
        <lb/>qu’elle aoois de plus paecieux.
        <lb/> Iay vntœupaur aymes, &amp;eſeruit tà Pauie, &amp; tu enas
        <lb/>vu pour la hyr, &amp; l’offenſer. Tu veux peut-eſtre pouſoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſumaaa cete guerte ,airovoir taquaué enues a Parie.
        <lb/>’apoist de ſemblable. Que Paris ſeros malhuesſe ſi.
        <lb/>on frere la hayſſoit cotae toy, &amp; ſiſaſageſſe &amp; ſon affe
        <lb rend="¬" break="no"/>ion , aeſurpaſſoit a generoſité, Vne ville qui n’eſt haye <pb n="6"/>
        <lb/>qued’vne paſoe, n’et point du tout à plaindre, &amp; eelle
        <lb/>qui’a qu’vn eaneay à cobaare, u’et en danger en au
        <lb rend="¬" break="no"/>cunefaço.
        <lb/>Mais u és d’autane plus eſloigné d’aymer la ville de Pa
        <lb/>ris, que tu as coaſenty à la priues deloa Roy, &amp; que tu tra
        <lb rend="¬" break="no"/>uailletous les iours a eſteindre le Parlement ,ſeul appry da
        <lb/>l’Eſtat. Qui ayrme la Patrie, dot deſployercous les efor
        <lb/>de ſon pouuoit, &amp; toutes les preues deſ veru, à luy co
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruet ceux qui la ſouûienaaat;&amp; ce d’autantplms que das
        <lb/>ce temps alheureux, elle a mal-aiſeent peu conſeruer v
        <lb/>omour,qui ait preferé à ſon incereſt leſalnt deſa Patrie, &amp;e à
        <lb/>ſo anbition la coaſeruatisa de la meſume.
        <lb/>Si tu eſpere d’immortaliſer ton no par cette action, ute
        <lb/>ompe:tu n’aprchende pas de mon amitié ny demoneſta,
        <lb/>que ierogarde maintenant de erauors a geueroſité ;il n’ya
        <lb/>que les Papillons qal fe plaiſene de ſe bruſſer dans la lumie
        <lb rend="¬" break="no"/>re, don ils ne puuent ſouffrir l’eſclat. Ces penſées ſi baſſes
        <lb/>ne peuuent ſortir que des perſonnes de peu de merite, &amp;t qui
        <lb/>n’ont iamais rencontré que le meſptis dans leurs pays; mais
        <lb/>ie diray encore que tute trompe, par ce que ton entrepriſe
        <lb/>pae che- los pus vullans &amp;e ſages uei de ce temp
        <lb rend="¬" break="no"/>ponr temerirteé,pourt ambltio &amp;t pure folie.
        <lb/>Ces perſornes qui peuaent plaire aux viuants de leurie
        <lb rend="¬" break="no"/>cde, on vn grard bos eur;c’eſt ce qui lér donae le cou.
        <lb/>rage pourt faire des aàions haroiques&amp; ſe meree credit,
        <lb/>mais on entendeon ne croi paspeu-ſtte les ehaſes, de
        <lb/>l’esacutio deſquelles il ne peut rien ſcauoir que par leſort;
        <lb/>peut-eſtre que tu rois que la verité &amp; lſa cognoiſſance des
        <lb/>choſes ne pet eſt e preſertée aux Priaces par la lnan de
        <lb/>hormnaes de plus baſſe ceodition que toy à cauſe quils ſone
        <lb/>tes inferieurs, mais par celle de quelque eſprit bin- heuret.
        <lb/>C’eſt pous cela que ie ſuis vena ioy en ſortéit du Pusgatoire.
        <lb/>le preuois que la poſtorité nerepreſentesa pas cette aion
        <lb/>anx ſiecles futurs pots vn tcez de crué, &amp; pout vie ſ.
        <lb/>rbondane d’amboa- mais la fere poſet poue ve feie
        <lb/>des Eſ ruains &amp; vne fable du peuple.
        <lb/> e parle auec libeoé, parce que l geoeroſité de Chbaſtia <pb n="7"/>
        <lb/>ue peat deſguiſer les ſetimens que ates las lamieres diuimes
        <lb/>lay danaeat : tu ôs dans vae vie oà roauc oic eſtre ſſpe par
        <lb rend="¬" break="no"/>ce que tout y e obſeuar, &amp; daas os interſts, u éblàgé de
        <lb/>oire ceux qui viueat pary les iborels, &amp; qui voyest clai
        <lb rend="¬" break="no"/>emont l verité de rotes chſs. ’aaaarâſſea dono
        <lb rend="¬" break="no"/>breeſt va fort bon ſuajat pour ue ſouraine de caete guerre ; &amp;
        t
        <lb/>dis, qua ee ſeroie vae gnaade faae eoy d preſumer çauot
        <lb/>iex de quel aoé la idtioe poc eſteeque a qui e oni eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenty &amp; la eorretio la pei. L’aut de éa patrie ne do
        <lb/>pas eſtre ve ohaleur de to cur, c’eſt v deuoir de la nature
        <lb/>qui envpe aae peſome -&amp; oinm encore ceux q i auee
        <lb/>la naiſſance en ont retiré leur gander.
        <lb/>lIe e refieûis e uo eſae de voqe Paristeoaue eote
        <lb/>dans ta inetere cete veru &amp; ſigefſe qoi dearoiet relaire e
        <lb/>oy, &amp; eée oar dans dets Princes eſttangers qae tu reiette de
        <lb/>Mais aae diront de eoy les nations aſtrangeres, qel iugemen
        <lb/>eu formeront les ennemis de l’Eſtat &amp; les auieu de ſa grãdeur?
        <lb/>qu’vn Prince du ſang Royal eſt le Prince de l’inioſtice; quo
        <lb/>Prince de France eft le perſecuteus de ſes peples; qu’vn Pince
        <lb/>dle Codlé eſt l ſoul proteéteur des eaeris, qae ſes ayeuls on
        <lb/>ehaſſe du Royaume, par vn ſerét qu’ils aoiét dõné de ne poſet
        <lb/>hamais lesarmes qu’ils ne les eſſent ehaſſé, &amp; tu les veux retenir.
        <lb/>Princeſi bu ayme la France come t t’e lorife, r dois ſuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pendre les efas de tes aes, poar ae poas réueiller dans les
        <lb/>curs dos penuples de ſemblables defirs, &amp; pouce que ce ſeroit
        <lb/>vn oindre mal que Paris fat en cendre, ſ en l’y mettant tu ne
        <lb/>e redaſois en la pouſſier.
        <lb/>C’et ſas raiſon &amp;e ſans aſtice do le te vois encore ſouſtena
        <lb/>le paryde l’éany de l’Eſtat,ſoit que a eroye que Paris periſſe
        <lb/>das to fiege d’ve clote rote, ſoit qae ts preſurae de laiſſer
        <lb/>à la pofterité vn enaple d’aoir vaiea n la fleut de tes ans la
        <lb/>ville la plus forte &amp;e lus iaacible du onde, tu peehe en toutes
        <lb/>fagons,e preſaampin, &amp; e ſuperbe.
        <lb/>Deſpoüille ces ares, pilque tu n’as à côbatre que côtre l’in.
        <lb/>atce dees eorepriſes, oraenaens miliaalres nesõt pas pte
        <lb rend="¬" break="no"/>pres pouvsosûi que i’ y ſtné lacle,&amp;qui n’eſte 6mune qu’à2
        <lb/>au qoi partot l’iniaftice ou la eaadité veulent te precipiter.
        <lb/>Si eu eſtois aſearé de ſuboigat cete grande ville par tes fot
        <lb rend="¬" break="no"/>ees, fi Dieu t’auoit reuelé ce dſſ in tu ne deurois pas l’executer,
        <lb/>Jpauu ne rendre pas ſi ſee eſpriſable les forees de Paris q’elles
        <lb/>puaifséeeſtreabbatuêbsr les metées ’volſtges, u ne deurois
        <lb/>pas le ire pas s peupleogui ſons ſet vaias, oa ſes ſubjet. <pb n="8"/>
        <lb/> emenieeeere eereee
        <lb/>ro Nt’oyaugpo baiaais daantage daas la pgurſuieté 8e
        <lb/>atioaquue ſo paie. dlles neſanequoy aefat?s
        <lb/>aos, bhabüaaplât, onne duoaiais entrerde
        <lb/>agre lgoiteusôſrancaquola fined dreauiemna boooi
        <lb/>rueeêtteaeer
        <lb/>asdoosſtnuſtadlén à adn faute
        <lb/>iledga i
        <lb/>eau l n lnnes uãa penſ
        <lb/>faire-geueuhs e éabuſodarontioe fuiamaisfcé;-ſi t
        <lb/>ppnſ fſait ioſtu etrempndabiiaieſt iamaisvertu.
        <lb/>Dy moy de grace, Pcincaparmt psetend-t acqueritadun
        <lb rend="¬" break="no"/>i da qaaoien eos loy: naefmrqlons faaofane
        <lb/> equ spoyit uujosteestueûy oaoe
        <lb/>’vge laſcheté udigne de tes asoe.: Qel imamfabuâl’es
        <lb/>aclion ou il n’y a de prudene, que ponr hazarder vn eftsde l
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuce; que pour yiolerqus les x d odcration; e p
        <lb/>a fouaerie &amp;, e fo cel qus pouh cgronee &amp; nedohe;
        <lb/>2
        <lb/>que pout t prdse,...
        <lb/>T uerpent adaueuleuſi uune cdusoeis raiaime
        <lb/>force-toy dens à cueilluopltſt de. oasrtoaesde hahir da as
        <lb/>les cçarapags des enaevis, i de c ypce. dasa l tarae des
        <lb/>Françot; ces plmes qu ſons nés das es gnecipithe ſont
        <lb/>pa Jand eſtiepy doprs, d’nfilair ellos fon ſterilſe,
        <lb/> 4 es gogé-djubtai ne ſarqu’d ptaodas ̂rb u r
        <lb/> Nee Jaaſe, ppia pipgr deocaû aparliſfmquti des tûa
        <lb rend="¬" break="no"/>eurn au proaaeſſes des oſtrongrſesafe rs fondes en
        <lb/>ha ncmé,&amp; ſes promeſſes ſont des ioe.l ſarioraaildeur qo.
        <lb/>l mort te frappeſt õeaoy pluſtoſqle d’eſtre flaaé l’vn t e!
        <lb/>enne t y de là pequ ſtéz ſhtàooadblbeoubpc
        <lb/>que ce lav- cy recds h ſlot rgtpu liéadea sgaſo ſai
        <lb rend="¬" break="no"/>ler la gliro de tlſ doſcurûel’efhalasdees psüaſfss
        <lb rend="¬" break="no"/>l’: e,tu es mahueuſtleseris de l’éatny de l’Ebde péilh
        <lb rend="¬" break="no"/>ent ton cœur à ctte gutre, cette-z eoiraai eee tte lane
        <lb/>ne t’eneourage qe ar cs qe a aucosboes uyrois ooqdéien
        <lb/>ſes loü a ng ſone-ttupſetqb apaſslodenodte csnahté; i
        <lb/>’aimoit il n’eaſt cpofé yi aa d’dangsſ adanearà
        <lb/>ant de canpanoor raduout oye las doueinmdsoapeeq
        <lb rend="¬" break="no"/>toute la I’rance luy a rengtre.. .
        <lb/>is rnce ry’r ſuuu nuſeouaahe dalumo¬e
        <lb/>de tonſalu atge de lgte, diatermer aetie au lieo4
        <lb/>mon Sauuepr ’appl&amp; ps e qu euanlu d pâol
        <lb/>e te cite &amp; aipur dspi isdtſobatlaent.’ </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
