<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/master/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau499_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avis d’État à monsieur le Prince, pour la sûreté de sa
          personne et de sa vie, et pour l'augmentation de sa gloire.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-10-25">25 octobre 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=jrlYBVAh3YcC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Avis d’État à monsieur le Prince, pour la sûreté de sa personne et
            de sa vie, et pour l'augmentation de sa gloire.</title>
          <pubPlace source="Moreau" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Antonomaz" notBefore="1649-03">après la paix selon Moreau</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="15"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale de Lyon</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés A 492757</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">499. Avis d’État à monsieur le Prince, pour la sûreté de sa personne et
          de sa vie, et pour l'augmentation de sa gloire. Paris, 1649, 15 pages. Après la paix.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">avis</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_20" source="Moreau">
          <p>Voyage de Flandre</p>
          <date when="1649-04-30">1649-04-30</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-25" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>ADVIS DESTAT
        <lb/>A MONSIEVR
        <lb/>¬ D
        <lb/>PRINCE
        <lb/>POV R LA SEVRETE
        <lb/>de ſa perſonne &amp; de ſa vie, &amp; pour
        <lb/>l’augmentation de ſa gloire
        <lb rend="¬" break="no"/>ſ
        <lb/>ein
        <lb/>s e1 <pb n="2"/> pb n="3"/&gt;
        <lb/>¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp;e
        <lb/>p4
        <lb/>3
        <lb/>&amp;ee&amp;e
        <lb/>e
        <lb/>Aduis d’Eſtat à Monſieur le Prnce,
        <lb/>E4
        <lb/>pour la ſeurete de ſa perſonne &amp;
        <lb/>e
        <lb/>de ſa vie, &amp; pour l’augmentation
        <lb/>ryyr r e
        <lb/>ſa gloire.
        <lb/> e
        <lb rend="¬" break="no"/> Vſques à quant ieune &amp; valeureux Alcide, de
        <lb rend="¬" break="no"/> meurerez vous dans cét abandonnement de vous
        <lb/>A meſme? iuſques à quant illuſtre &amp; genereux Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, laiſſerez-vous conſumer &amp; eſteindre cette vertu
        <lb/>heroique que vous poſſediez auec de ſi glorieux ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uantages? Et iuſques à̀ quant enfin ceſſerez-vous de
        <lb/>proteger le cruel Tyran de la France, l’impitoyable
        <lb/>Bourreau de voſtre Parrie, &amp; le funeſte rtiſan de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre honte &amp; de nos malheurs ils eſt temps de vous
        <lb/>eueiller de cette longue lerargie, &amp; d’arracher ce fu
        <lb rend="¬" break="no"/>neſte charme qui vous cnſorce lle; Quoy ſera-t’il dit,
        <lb/>que le plus prudent &amp; le plus vaillant Prince que la
        <lb/>France ait iamas produit, &amp; qui a ſi ſouuent enchainé
        <lb/>n7
        <lb/>l Fortune &amp; la Victoire au chariot de ſon Triomphe
        <lb/>demeure a preſent inſenſible &amp; immobile, pendant que
        <lb/>la Furie Alccton ne ceſſe d’ombraſer &amp; de ruiner ce
        <lb/>fleuriſſant Royaume. Vous eſtes ou deuez eſtre ſon
        <lb/>deffenſeur, ſon plus ferme appuy, &amp; ſon plus aſſeuré
        <lb/>azile, &amp; cependant vous ne le ſecourez point. Ouy,
        <lb/>Monſeigneur, toute l’Europe s’etonne &amp; tous lesgens
        <lb/>de bien qui ſont en France gemiſſent de voir que vous
        <lb/>ayez uo ſeulemen abandoane cé́s Eſtat; mais auſi
        <lb/>A ij
        <lb/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>3
        <lb/>que vous protegiez cé impitoyable dragon, quine vid
        <lb/>que de voſtre ſang, &amp; que les Scylles &amp; les Caribdes
        <lb/>de la Sicile, ou pluſtoſt l’Enfer du Mont Ethna nous
        <lb/>ont enuoyé pour noſtre ruine. Vous ſçauez braue &amp;
        <lb/>magnanime Prince, que ce Royaume eſt ſoubs vn cli.
        <lb/>mar trop temperé pour produire des monſtres ſembla.
        <lb/>bles à ceux qui deſolent la France, &amp; que tout ce qui
        <lb/>prend naiſſance dans l’entredeux des Alpes &amp; des Py
        <lb rend="¬" break="no"/>rennées eſt trop humain pour ſonger ſeulement à la
        <lb/>centiéme partie des maux que ceux qui ſont originai
        <lb rend="¬" break="no"/>res de plus loing nous procurent cruellement.
        <lb/>Les rigueurs que vous nous auez fair ſentir, il y a
        <lb/>quclques mois eſtoient deſia effaſſé́s de noſtre nme
        <lb rend="¬" break="no"/>moire, &amp; voſtre retour en cette ville nous auoir fait
        <lb/>conceuoir des eſperances de voir noſtre repos confir.
        <lb/>mé, &amp; noſtre felicite reſtablic; Nous croyons que
        <lb/>comme voſtre victoricuſe eſpee nous auoit eſté fatale,
        <lb/>elle redonneroit auſſi, comme la lance d’Achille, la
        <lb/>gueriſon aux bleſſures qu’elle auoit faires, &amp; ne ſeroit
        <lb/>deſoraais employée qu’̀ la deſt ruction de ceux qui
        <lb/>oſeroicnt attenter quel que choſe contre cet Eſtat;
        <lb/>Mais heclas! nos plus paſſionnés deſirs ont eſté vains,
        <lb/>&amp; la ſuirte nous a fait voir auce vne douleur extrëme
        <lb/>que voſtre Alteſſe a continué ſes chaſtimens enuers
        <lb/>naous, &amp; qu’elle ſert touſiours d’appuy, &amp; ſi ie l’oſe dire
        <lb/>de complice à noſtre perſecuteur.
        <lb/>Et ce qui nous afflige beaucoup dauantage, c’eſt de
        <lb/>voir que l’ingratitude de ce monſtre eſt ſi grande en.
        <lb/>uers la France, à laquelle il a toure l’obligation de ſa
        <lb/>pourpre, de ſa richeſſe &amp; de ſa grandeur; qu’au lieu de
        <lb/>onger à la reſtablir apres l’auoir rnée, il ne taſche
        <lb/>qu’ luy faire rendre les dernieres abois, &amp; à l’eſtouf
        <lb rend="¬" break="no"/>fer, ne voulant pas que le troſne ny la couronne qu’il
        <lb/>a voulu empieter demeurent ſtables apres ſon trébu.
        <lb rend="¬" break="no"/>chement; Et ce qui nous eſt ſenſible au dernier poinct,
        <lb/>c’eſt <pb n="5"/>
        <lb/>- oeſt que voſtre Alreſſe fauoriſe &amp; approuue les bar
        <lb/>baries dece ſerpent, &amp; que voſtre aueuglement eſttel,
        <lb/>que ny l’affection que vous deuez porter à̀ voſtre pa
        <lb rend="¬" break="no"/>riie, ny le tang que voſtre naiſſance vous y donne, ny
        <lb/>la gloire que vos triomphes vous yontac quis, ny le
        <lb/> nmiſerable eſta; de tant de faailles deſolées dans la
        <lb/> campagneny les horribles creaures que les eſtrangers
        <lb/>eereet ſug les pauures Franç̧ois n’ont point eſté ca
        <lb rend="¬" break="no"/>pables de vous faire changer de volonteé, &amp; d’eſmou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir voſfre cœur, qui eſlans genereux deuroit auoir
        <lb/>plus de piete &amp; plus de tendreſſe. qu’il n’en fait paroi
        <lb rend="¬" break="no"/> tre euers cesconcitoyens.,
        <lb/> Nous ſç̧auons auſſi que voſtre eſprit &amp; voſtre iuge
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ſont remplis de beaucoup do prudence &amp; de
        <lb/> preuoyance, &amp; que vous eſtes vn des plus habiles Po
        <lb rend="¬" break="no"/>Iitiques du monde;, mais nous apprehendons que la
        <lb/>malice Sicilienne ne trompe la Francçoiſe; &amp; que ce
        <lb/>ruſéachiaueliſte qui n’eſt accouſtumé qu’ tromper,
        <lb/>&amp; à violerſa foy, ne vous accable enfin ſous les fauſſes
        <lb/>apparences de ſon hypocriſie, &amp; qui ne vous perde par
        <lb/> quelque noir attentat contre voſtre liberté́, ou contre
        <lb/>voſtre vie.
        <lb/> Car ſi vousme permetrez de vous parler auece la li.
        <lb/>berré &amp; la franchiſe, que l’amour &amp; le reſpect que ie
        <lb/>vous porte, m’obligent à auoir pour vous;, Ie vous
        <lb/>découuriray les maximes diaboliques de cé́t exccra
        <lb rend="¬" break="no"/>ble monſtre, &amp; vous diray qu’il a eſté crée d’vne ſub.
        <lb/>ſtance ſi noire &amp; ſi venimeuſe, &amp; nourry dans vne eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chole pleine de tant de perfidies, d’injuſtices &amp; d’abo
        <lb rend="¬" break="no"/>minarions, qu’il ne peut produire que des œuures d’in
        <lb rend="¬" break="no"/>famie &amp; d’iniquité.
        <lb/>Nous aus veu &amp; voyons encore aà̀ noſtre grãd regret
        <lb/>les peines &amp; les ſoins extrénes que vous prenez pour
        <lb/>l’empeſcher de romber dans la plus haure infanie, &amp;
        <lb/>dans les plusrigoureux ſupplices, qu’vn ſcelerat ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/> blable à luy, ait iaffiais ſoufferts; Ee toate l’Erope
        <lb/>ſçait que voſtre protectlon a eſteé le ſeul bouelier qu?
        <lb/>àdiuerty les coups de la vengeance diuine &amp;e humaine
        <lb/>qui eſtoient preſts de tonmber ſur ſa teſte criminelle;
        <lb/> Mais auſi ſa malice, ſa perfidie &amp; fon ingra tirudeſont
        <lb/> rtellement cogneuës tout lemonde, qu’il n’y aper
        <lb rend="¬" break="no"/> ſonne qui ne ſçache la funeſte recompenſe qu’il vous
        <lb/> prepare, &amp; que les ſoins &amp; les inquietudes les plus vr.
        <lb/>gentes qui l’oceupent à preſent, ſont de ſonger aux
        <lb/>moyens de vous perdre à quelque prix que ce ſoit.
        <lb/>Les principales regles de la Politique o il a eſté
        <lb/>nourry, &amp; ſon inſupportable orgueil luy enſeignent
        <lb/>d’auoir en horreur ceux qui luy ont fait o proeuré
        <lb/>beaucoup de bien;, &amp; ſon ambition demeſurée luy
        <lb/>cauſe plus de geſne que de ſatisfadtioa, los qu’il void
        <lb/>en voſtre perſonne ſon protecteur &amp; ſon deffenſeur, il
        <lb/>enrage de voir que tout leé monde cognoiſt qu’il ſeroit
        <lb/>hontedſement trébuché, ſi vous ne l’auiez ſouſtenu, &amp;
        <lb/>que bon gré́ ou malgré qu’il en ait, il eſtcontraint de
        <lb/>vous honorer &amp; de dependre de vos volontés, tandis
        <lb/>que vous ſubſiſterez; Ileſt obligé de reſpecter voſtre
        <lb/>ſang, d’honorer voſtre vertu, &amp; d’adnirer ãt de belles
        <lb/>qualitez qui eſclatent en voſtre perſonue, &amp; ſur tout
        <lb/>cette prudece, &amp; cetre preuoyance qui font réiſſir tou.
        <lb rend="¬" break="no"/>tes vos entrepriſes, Mais toutes ces differences qu’il
        <lb/>vous rend luy ſont des ſupplices, Ilvous norme en fo
        <lb/>ame le Tyran de ſa tyrannie, &amp; pour joulr tout ſeul du
        <lb/>reſtabliſſeoent de ſon bon heur, il vous voudroit voir
        <lb/> eſtouffé, Gardez donc, Monſeigneur, que corne il
        <lb/>eſt le plus venimeux poriron que l’aueuglemene &amp;
        <lb/>l’iniuſtice de la fortune ayent inais produit, il ne
        <lb/>vous faſſe manger de cette viande des Dieux, qui a
        <lb/> eſté́faralle à pluſieurs grands eouquerans. L’on dit
        <lb/> que voſtre horoſcope vous menace de poiſon, taſchez
        <lb/>donc d’éuiter par voſtre ſageſſe la funeſte influance <pb n="7"/>
        <lb/>’i aſtré i malii , &amp; ſoyez aſſeiiré qu’il n’y ã̀ perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne au monde qne le Mazarin qui voulut ſeruir de cau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe ſeconde pour l’execution d’vn ſi noir ſi horri’ole
        <lb/>attentat.
        <lb/>S’il auoit peus donner à l’eſprit de la Reine la tein
        <lb rend="¬" break="no"/>eure du fien, &amp; qu’iln’euſt cogneu que cette Princeſſe
        <lb/> eſtoit incapable de conſentir à vne ſi haute laſcheteé, &amp;
        <lb/>d’authoriſer vne ingratitude ſi apparente, L’on ſcait
        <lb/>fort bien qu’il ausit fait tous ſes efforts pour vous fal
        <lb rend="¬" break="no"/>re arreſter, &amp;e qu’il protendoit de ſe mettre bien dans
        <lb/>l’eſprit des Pariſiens, er jettant ſur vous toute la haine
        <lb/> eoate la malediction dela guerre, croyant deper
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuader faeilement aux ofpris foibles que oſtre déẽſpit
        <lb/>&amp; voſtre bumeur violente &amp; ignée vous auoit rendu
        <lb/>l’autheur &amp; l’enecuteur de tous ces maux.
        <lb/> Iugez par ld braue &amp;t aleureux Preince, ſi vous vous
        <lb/>deuez fier à̀ n Miniſtre qui machine voſtre uine par
        <lb/> de telles’aiaximee, &amp; ſ as eonegaire vous n’eſtes pas
        <lb/>obligé de le preuenir &amp; le faire tomber dans le oſſé
        <lb/>qu’iſvous a creuſé, Toute l’Europe attend de voſtre
        <lb/>bras inuincible l’extirpatin de ce monſtre.
        <lb/> La France vous en prie par ſes larmes, tous les gens
        <lb/> de bien, &amp; particulierement ceux qui prennent part à
        <lb/>voſtre gloire, &amp; qui en ſouhaitent la durée &amp; l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>. gmentation vous en coniurent, la Iuſtice diuine &amp; hu
        <lb rend="¬" break="no"/>maine vous y obligent, &amp; vous en ſoliciteot.
        <lb/>Haftez vous donc inuincible Hercule d’abatre ce
        <lb/> prodigieux çoloſſe; &amp; d’eſtouffer cette idée eagen
        <lb rend="¬" break="no"/>drée du plus noit lhimon duCocite, auparauant qu’elle
        <lb/>multiplie ces teſtes, &amp; quelle acquiere de nouuelles
        <lb/>forces par les alliances qu’elle premedire de faire.
        <lb/> Ne voye-vous pas que ſa neſſe eſt de ſe rendre
        <lb/> puiſſant pat le moyen des traſors qu’il a volez, &amp; qu’il
        <lb/>Ie ſere de la-facilite de la Reine pour s’acquerir des
        <lb/> creatures aep leur donnant les plus belles &amp; les plus <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>importantes charges de l’Eſtas Bref dq’ſveut eſledée
        <lb/>des perſonnes qui luy auront obligation, pourtaſcher
        <lb/>de perdre ou d’abarre ccluy auquel il en a de ſi gran
        <lb rend="¬" break="no"/>des: Ie vous iure, Monſeigneur, que ce n’eſt pas ſeule
        <lb rend="¬" break="no"/>ment le perit peuple qui dit tout haur, Que le Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin ne chierche de nouueaux proteteurs par le moyen
        <lb/>des mariages qu’il eſt ſurle point de faireaux deſpens
        <lb/>&amp; aà l’opprobre de la Franco, que pour payerd’ingrati.
        <lb/>tude cë luy qui a empeſché́ qu’il ne fult deſehiré par la
        <lb/>fureur des peuples trop iuſtement irrltés: Ie vousure,
        <lb/> Mohſeignéur, que les plus habiles Polltiques ont les
        <lb/> meſmes ſehrimens, &amp; mieſnae ls viorbioa plus aaat,
        <lb/>&amp; Dieu vueille que vous uiuiez lersaduts), quand
        <lb/> ils font voirpar beauacoup de raiſons, qu’il faut que
        <lb/>vous perdieés le Maarin, ou que vous courez fortune
        <lb/> de l’eéſtre vous- nmeſne; ſi vous luy laiſſez empleter
        <lb/>’cette authorité-abſos que la Renio luy laiſfſe pren.
        <lb/> dre, Quand l aara A-o à ſaa aite les plusimpor
        <lb rend="¬" break="no"/>’tantes charges de l’Bſtat, quand il ura mis ſes plus af
        <lb rend="¬" break="no"/> idées ereatures dans les meilleures plaes de la fron.
        <lb/>tiere, Quand il ſera le Maitre des Arſenaux, &amp; qu’il!
        <lb/>’gouuërncra les Finanees à ſa poſte, en tenane ſous ſa
        <lb/> gtiffe ceux qui en ſont les direeurs qui de luy oſenr
        <lb/>pas contredire. Et qui plus eſt, quand il s’imaginera de
        <lb/>faire ſa paix auec le peuple, e vous arreſtant priſon.
        <lb/>nier, oren vous faiſant mourir par fer ou par poiſon,
        <lb/>( caril eſt capable de tout, &amp; ie crois den’exagerer pas
        <lb/> encore aſſe pour vous repreſenter l’execrable madi
        <lb rend="¬" break="no"/> ce d’vne ameé ſi oire: Quand dis.ie, ſa diſſimularion,
        <lb/> &amp;les hypocrires reſpets, ioints aux promeſſes qu’il
        <lb/>vous fait de ne dependro iamas que de vos volontez,
        <lb/> vous auront aſſez anmuſé; tout d’vn coupil ſe feracon..
        <lb/> noiftre, &amp;’vous vous trouuerez accabléſans l’auoi
        <lb/>preueu, &amp; ine ſena plus temps d’y mettre remede.
        <lb/> Mais, Monſeigneur, quand ’touteses conſidera
        <lb rend="¬" break="no"/> ions
        <lb/> -¬ <pb n="9"/>
        <lb/>6
        <lb/>tos prrclieres qui’touh tee fſpreſts éſfre rang,
        <lb/>vrre oiie; vos ibrereſts, &amp; té’me voſtre biberte &amp;
        <lb/>Votrte vie. &amp; né́ feroient pas ſnffiſdnies pour vous deſa
        <lb rend="¬" break="no"/>huſer; La reſtauraion de l’Eſtat, le ſoulagement de ha
        <lb/>Pance deſoléee &amp; accablée par le malicieux &amp; ignorãt
        <lb/>miniſtere d’vn tel homme Les ſouſpirs &amp; les germiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>enens des Peaples qui ſont aux derniers abois, &amp; en
        <lb/>va mor, l’aionr de voſtre patrie; pour la conſeruation
        <lb/>&amp; la gloire de laquelle toutes les Loix Diuines &amp; hu
        <lb rend="¬" break="no"/>maines vous obligent de viure, de combartre, &amp; de
        <lb/>mourir, yous y doiuent porter auec les plus ardens
        <lb/>mouuemens de voſtre cœur, &amp; voſtre ame heroique
        <lb/>doit déployer toute ſa prudence &amp; toure ſa valeur
        <lb/>pour venir à̀ bout d’vnë ſi haure entreprife, &amp; imiter
        <lb/>le vaillant Regule qui bracqua toutes ſes machines,
        <lb/>&amp; employa toutes les forces de ſon armée pour tuër
        <lb/>vnprodigieux ferpent qui defſoloit vne Prouince qui
        <lb/>eſtoit ſous la donination des Romains.
        <lb/>Et ce qui vous y doit obliger par deſſus tout, c’eſt
        <lb/>I’authorité́ Royalle qui crie vengeance durant la
        <lb/>minorité de noſtre Roy, d’eſtre &amp; de demeurer tou
        <lb rend="¬" break="no"/>te entiere &amp; abſoluë en des mains ſi indignes de la
        <lb/>poſſeder. Eſt il poſſible qu’en penſant la conſeruer
        <lb/>vous la renuerſiez, &amp; que vous ne connoiſſiez pas que
        <lb/>les Peuples ont perdu le reſpect &amp; la crainte qu’ils
        <lb/>ſont obligez de porter aà̀ la Reyne &amp; aux Princes.
        <lb/>Pource que ceſte bonne Princeſſe &amp; vous laiſſez la
        <lb/>conduite de l’Eſtat à vn homme infame, dont ils eon
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſent &amp; eſprouuent tous les iours la malice, la la..
        <lb/>cheté &amp; la barbarie; &amp; lequel ils ſons obligez d’auoir
        <lb/>en exeeration, puis qu’ils ne ſcçauent que trop qu’il eſt
        <lb/>la ſouree de tous leurs maux, &amp; que ſubſfiſtant dans
        <lb/>ce pouuoir abſolu où vous le mainarene, il va jetter
        <lb/>ce Royaume, &amp; meſme toute la Chreſtienté dans
        <lb/>n abyfſme de miſeres &amp; de deſolations extrémes. <pb n="10"/>
        <lb/>Ne temporiſez-donc plus, heureux Prince, mettez
        <lb/>la main à l’œuure à bon eſcienr, declarez-vous pour
        <lb/>la Iuſtice, &amp; tout incontinent vous verrez que tous
        <lb/>les Grands de la Cour, toute la NMobleſſe, tous les
        <lb/>Parlemens &amp; tous les veritables François qui gemiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent à preſent, &amp; qui n’oſent pas ſe deſcouurir, vous
        <lb/>ſuiuront tous à̀ la foule, &amp; deſlors vous ſerez no
        <lb/>ſeulement comme vous eſtes Prince du Sang des
        <lb/>Dieux par voſtre saiſſance: Mais vous vous acquer
        <lb rend="¬" break="no"/>riez meſme durant voſtre vie l’admirable tiltre de
        <lb/> Heros &amp; de demy: Dieu, &amp; toute la Terre vous eſle..
        <lb/>. uera des Statuës perdurables &amp; eternelles, pour auoir
        <lb/>„oſté de la plus belle partie d’icelle la guerré, la peſte,
        <lb/> la famine &amp; la pauurete, en eſtouffant comme vous
        <lb/>pouuez l’execrable Autheur, &amp; la cauſe funeſte de
        <lb/> tous ces mal heurs.
        <lb/>Helas vous voyez que toutes nos conqueſtes
        <lb/>ſont ſur le poinct de ſe perdre; &amp; quoy qu’il n’y ait
        <lb/>pas vae bricque dans toures les places, que la valeut
        <lb/>des François a iointes à ceſte Monarchie, qui ne ſoit
        <lb/>deſtrempee par le ſang des plus vaillans, &amp; qu’elle
        <lb/>ne couſte plus d’vn eſcu d’or, ſans que nous en ayons
        <lb/>iamais receu aucun aduantage, pourtant nous iom
        <lb rend="¬" break="no"/>nes à la. veille de les abandonner au premier occu
        <lb rend="¬" break="no"/>pant, pour ne les pouuoir pas conſeruer; Et l’ignoran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; l’ambition de ce perfide Miniſtrc, ( qui n’em
        <lb rend="¬" break="no"/>ploye l’argent de l’Eſlat qu’a ſa conſeruation &amp; à ſes
        <lb/>plaiſirsnous veut redure à̀ vne ſi grande foblſſe,
        <lb/>qu’en trompant &amp; deſobligcant tous nos Alliez, &amp;
        <lb/>ne pouuans concenter les troupes auxiliaires, qui nous
        <lb/>ont tan rendu de ſeruices durant la guecrre, Nous
        <lb/>courons forrune, aon ſeulcment de perudre. ce-que
        <lb/>nmous auons conquis, mais auſſi noſtre propre pat rs
        <lb rend="¬" break="no"/>aoine: car enore que les ennemis ayent leurs. foi
        <lb rend="¬" break="no"/>bleſſes; auſſi bien quenous; ils ne ſonepourtant pas i <pb n="11"/>
        <lb/> 11
        <lb/>prdens que loüyſſans encore comme ils font de
        <lb/>la crainte &amp; des affetions de leurs Peuples, ils ne fa
        <lb rend="¬" break="no"/>Eent tous leurs efforts pour fſe reuancher de leurs
        <lb/>pertes, &amp; pour porter le fer &amp; le feu dans nos familles
        <lb/>comme nous auons fait dans les leurs; Il n’y a pont
        <lb/>de montée qui n’ait ſa deſcente, ny point de foire
        <lb/>ſans retour, il faut croire qu’ils ſe vangeront s’ils peu
        <lb rend="¬" break="no"/>uent, &amp; que les Allemans, les Flamans, les Lorrains
        <lb/>&amp; les Eſpagnols à qui nous auons tant fait de maux.
        <lb/>ne nous laiſſeront pas impunis, s’ils peuuent à̀ leur
        <lb/>tour nous contraindre à leur donner le couuert, &amp; à̀
        <lb/>mettre la nappe, La Comette qui parus au commen
        <lb rend="¬" break="no"/>cement des guerres d’Allemagne auoit la teſte toor.
        <lb/>née de ce coſté-laà, &amp; ſon dos menaſſoit l’Angleterre,
        <lb/>à prefent nous ſommes ſur le poinct de ſentir les ru
        <lb rend="¬" break="no"/>des coups de fouet de ſa funeſte chevelure; na’y ayant
        <lb/>que Diecu ſeul qui nous en puiſſe garartir, car il lcmble
        <lb/>que ceux deſquels npous deurions eſperer toute ſorte
        <lb/>d’aide &amp; deſupport, &amp; qui y ſont obligez par les Loix
        <lb/>de leur coſcience &amp; dc leur honneur, ſoat entiere.
        <lb/>ment aueuglez &amp; incapables de preuoir les maux ci
        <lb/>ſont ſur le poinct de nous accabler, &amp; de les entr’aiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ner eux-meſmes dans vne honte &amp; deſolationextré
        <lb rend="¬" break="no"/>me. La pauure Reyne eſt enſotcellée, &amp; les ſuppots de
        <lb/>Mazarin qui l’abſedent inceſſamment luy deguiſent
        <lb/>tellement la verité, &amp; luy ont fait conceuoir vn ſi
        <lb/>grand deſit de vengeance qu’elle n’eſcoute rien auec
        <lb/>cant de plaiſir, que ce qui luy peut donner l’eſperance
        <lb/>d’aſfounir ſa colere à quelque prix que ce ſoit, Le peu
        <lb/>d’emotion &amp; de tompaſſion qu’elle a teſmoigné de
        <lb/>roir la Champagne &amp; la Picardie entiereent rui
        <lb rend="¬" break="no"/>nêes pat les Etrangers;, Mais pluſtoſt les riſées quel
        <lb rend="¬" break="no"/>le a fait des gemiſſemens de tous les Peuples, des
        <lb/>cruautez &amp; des barbaries que ces troupes barbares
        <lb/>&amp; heretiques ot exercées contre les Preſtres, contre <pb n="12"/>
        <lb/>le Vicres ſacres, era lcmene cortre et- ui’il
        <lb/>y a de plus ſaint &amp; de phPs’foibhe ns e onde; ſte
        <lb/>bien voir que ſon œuir eſt entiereet durcy &amp;
        <lb/>que Dieu eſt ſu le poinét de la chaſtier d’auoir ireſ
        <lb rend="¬" break="no"/>prſé ſes graces, Etii ſemble qu’ayant eſté́ aymée &amp;
        <lb/>reucŕe par tos le Peuples de l’Europe, lors qu’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant dans l’mpuiſſance de pouooir faire la paix du
        <lb/>viuant du feu Ry, elle la louhaittoit; à preſenrt elle
        <lb/>ſoit ſur le poinct de tomber dans la haine &amp; dans
        <lb/>lopprobre de tourtes les Nations, de ce qu’ayant eû
        <lb/>deux ou ttois fois le pouuoir de la faire, elle a eu tant
        <lb/>de foibleſſe que de s’en laiſſer diuertir par les ſubti
        <lb rend="¬" break="no"/>les trahaiſons de ſon anare Miniſtre, qui n’a pas man
        <lb rend="¬" break="no"/>qué de perſuaſions apparentes pour l’obliger à con
        <lb rend="¬" break="no"/>rinuer la guerre, &amp; ainſi ceſte pauure Princeſſeés’eſt
        <lb/>renduéë coupable de tous les crimes &amp; de toutes les
        <lb/>uines qu’elle entraine apres ſoy, Etvn iour apres.
        <lb/>qu’el le aura ſuby es oſtes reproches du Roy ſon fils,
        <lb/>&amp; les plaintes de tous les gens de bien, elle tombera
        <lb/>enre les mains vangereſſes de Dieu viuant, qui luy
        <lb/>demandant conte de tant de ſang Chreſtien reſpan
        <lb rend="¬" break="no"/>du la iugera ſelon ſes œuures, &amp; la peſant à la balance
        <lb/>de ſa Iuſtice, n’exercera ſa miſericorde enuers elle,
        <lb/>que de la meſme facon qu’elle l’aura exercce eners
        <lb/>les pauures peuples ſur leſquels elle eſt eſtablie.
        <lb/>Il ne faut pas eſtre grand Prophete ny grand Poli
        <lb rend="¬" break="no"/>tique pour preuoir le mal qui nous talonne;, Et pour
        <lb/>voir les précipices &amp; les abyſmes où nous ſommes ſur
        <lb/>le pont de tomber; ear la cauſe de ce mal ſsbſiſtant,
        <lb/>les remedes qu’on nous donne ne font que pallier &amp;
        <lb/>diuertir la douleur pour quelque temps, mais il eſt à
        <lb/>craindre que reuenant elle ne ſoit pire que la pre
        <lb rend="¬" break="no"/>raier fois, &amp; il eſt tres-dangerex qui’elle ne ſurmon
        <lb rend="¬" break="no"/>te lo malade, &amp; que ſa gueriſo ne ſoit ſans reſource;
        <lb/>Tant que le Mazarin demeurera danis le Miniſftere,
        <lb/>les <pb n="13"/>
        <lb/>15
        <lb/>les Peuples ne payeront la taille que par force, &amp; cele
        <lb/>force les irritera de rtelle ſorte qu’ils ſe ſouſleueront
        <lb/>vniuerſellement par toutes les Prouinces, &amp; aſſoa
        <lb rend="¬" break="no"/>meront tous les Eſtrangers auſquels il ſe fie plus
        <lb/>q’aux Francois. Tant quela Reine proregera ce Mi.
        <lb/>niſtre eſtranger, qui a touſiours eſté pluſtoſt l’artiſan
        <lb/>de ſa honte que de ſa gloire, les Francçois &amp; notam
        <lb rend="¬" break="no"/>enat loes Pariſiens auront ſujet de ſe meffier d’elle, &amp;
        <lb/>ils ne luy porteront lamais tant de reſpeny d’amour
        <lb/>oomme ils faiſoient auparaudant. Et en vn mot, tant
        <lb/>-que l’vn &amp; l’autre fomenreront la guerre, tous les
        <lb/>Peuples de l’Euope les maudiront, &amp; ils ſeront en
        <lb/>ecration à tous les viuans.
        <lb/> Nous voyons tant de prodiges meaſſans, qui ſer.
        <lb/>uent de funeſtes auant-ooureurs de la colere de Dieu;
        <lb/>qu’il faudra-que noſtre ſageſſe ſoit bien grande, &amp; ſa
        <lb/>miſericorde bien infinie ſi nous en pouuons euirer
        <lb/> l’effet; tant d’Egliſes pillées, non ſeulement aà la cam
        <lb rend="¬" break="no"/> pagne par les Polonois &amp; Alemands: maisauſſi à Pa.
        <lb/> ris par des Cathiohiques, les Santuaires prophanés,
        <lb/>les Auuels rompus, les Hoſes eonſacrées diſperſées
        <lb/>par les Egliſes, les Preſtres attaquez &amp; renuerſez du
        <lb rend="¬" break="no"/> rant le ſainét Sacrifice, &amp; en vn mot tant de choſes
        <lb/>traordinaires &amp; eſtonnantes, que les plus libertins
        <lb/>en fremiſſent d’horreur; Que ſi nous eſtions tels que
        <lb/> nous deurions oſtre, nous-nous abbatrions deuant
        <lb/> la face de noſtre Dieu,nous prendrions le ſac &amp; la cen
        <lb rend="¬" break="no"/> dres comme les Niniuites, &amp; tacherions par nos ge
        <lb rend="¬" break="no"/>miſſemens, par nos prieres, par noſtre recpentance &amp;
        <lb/> par noſtre penirence d’appaiſer la colere du Cieil, &amp; de
        <lb/>diuertir les Torrens de ſon indignation.
        <lb/> Et comme il eſt bon &amp; meſme neceſſaire d’agir, &amp;
        <lb/>de ioindre la vertu guerrierc auec la pieté. Il faut croi.
        <lb rend="¬" break="no"/>re que lors que nous ſerons regenerez par ſon ſainét
        <lb/> D <pb n="14"/>
        <lb/>4
        <lb/>-Efpi, oos earmbattrons naos enneis auee vs ad
        <lb rend="¬" break="no"/>raculeuxſuceoz, &amp; qu’il nous donnera, &amp; le courage
        <lb/> les forces pour les vainere, &amp; pour les confondre
        <lb/>en leurs-entropriſes; pourueu outesfols queaoss e
        <lb/>ſoyos point portez de haine &amp; de vengeance, &amp; que
        <lb/>la gloire de Dieu, le bien de l’Eſtar, l’authorité Royal
        <lb rend="¬" break="no"/> lo t le repos vniuerſel de la Chreſtienté, ſoient las
        <lb/>ſeuls reſſorts qui nous faſſent agir, &amp; que nous las
        <lb/>preferions à noſtre intereſt partſculier.
        <lb/>Mais comme Dies n’opere le plus ſouuent que par
        <lb rend="¬" break="no"/> des cauſes ſecondes, &amp; qu’il ſuſcite touſiours quel.
        <lb/> que grand perſonnage pour ſeruir d’inſtrument à ſe
        <lb/>gloire, &amp; à la deliurance de ſon. Peuple qui eſt dans
        <lb/>l’oppreſfion, Nous le prions du plas profond de no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre cœur qu’il luy plaiſe de vous eélire, Monſeigneur,
        <lb/>&amp; de voas doaner Ies ſentimens de pitié, de genero
        <lb rend="¬" break="no"/>iré́ &amp; d’amour, quevous deuez auoir pour vos Co
        <lb rend="¬" break="no"/>citoyens, &amp; qu’abandonnant, ou pluſtoſt eſtouffez
        <lb/>le Tyran qui aus opprime, vous remettiaz par vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre prudence &amp; par voſtre valeur l’authorité Royal.
        <lb/>le dans les legitimes bornes,. &amp; qae redonnant aux
        <lb/>Loix fondamentales de l’Eſtaz. leur premiere force
        <lb/>durant la minorité de noſtre ieune Roy, il vous puiſſe
        <lb/> remercier vn iour de luy auoir conſerué ſa Couron
        <lb rend="¬" break="no"/> ne &amp; affermir ſon Sceptre, &amp; d’auoir empeſché́ que
        <lb/>la tyrannie &amp; la barbarie eſtrangere ’ayent accablé
        <lb/>la veritable Royauté́, &amp; eſloigné les àffections &amp; les
        <lb/>cœurs que les Francois ont touſiours eu pleins de ten.
        <lb/>dreſſe pour leurs legitimes Souuerains.
        <lb/>Venez donc Illuſtre Prince, ſecourez nous au be
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoin, rendez ce ſeruice important au Roy &amp; à ſes Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, empeſchez le globe de la France de tomber en
        <lb/>ruine, chaſſez en les humeurs peccantes qui le cor
        <lb rend="¬" break="no"/>rompent, eſtouffez le dragon qui taſche à le deuorer, </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
