<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau456_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avertissement, envoyé aux provinces pour le grand
          soulagement du peuple, sur la déclaration de monseigneur le duc d’Orléans,
          lieutenant-général du roi par toute la France, pays, terres et seigneuries de son
          obéissance</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17523"/>
          <author ref="isni:0000000121755355">
            <orgName>Parlement de Paris</orgName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Advertissement envoyé aux provinces, pour le grand soulagement du
            peuple. Sur la declaration de monseigneur le duc d'Orleans, de lieutenant general du Roy
            par toute la France, païs, terres &amp; seigneuries de son obeïssance.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000364740772" xml:id="IL_LarruSamuelde.xml">
            <persName>
              <forename>Samuel de</forename>
              <surname>Larru</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" when="1652-07-20">20 juillet 1652</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="23"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49865" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49865"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12515</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Célestin Moreau, pamphlet qui expose un programme de très
          larges réformes. D'après Hubert Carrier, texte paru après le 20 juillet 1652 (Bibliothèque
          Mazarine, Ms. 4682-1, f. 238v).</p>
        <p source="Moreau">456. Avertissement, envoyé aux provinces pour le grand soulagement du
          peuple, sur la déclaration de mon- seigneur le duc d’Orléans, lieutenant-général du roi
          par toute la France, pays, terres et seigneuries de son obéissance. Par:s, Samuel de
          Larru, 1652, 23 pages. Ce pamphlet, qui a été publié en vertu d’une permission spcciale,
          contient le programme des plus larges réformes : réduction des tailles à neuf millions,
          dispense pour les campagnes pendant trois ans, rappel des intendants de justice,
          convocation des États géné- raux à Paris , cahiers reçus pour lois, organisation d’une
          milice “ avec des officiers élus, etc. Que ne promettait-on pas au peuple ? Il est à
          remarquer, cependant, qu’on ne touchait aux priviléges d’aueune classe, d’aucune
          corporation. C’était l’autorité royale qui faisait les frais de la guerre. L’Avertissement
          est une sorte de charte, où tout est réglé , méme le prix du sel et du charbon. Ajoutons
          que les exemplaires n’en sont pas communs ; et nous aurons donmné toutes les raisons, qui
          doivent le faire rechercher.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Finances publiques -- France --
            Ancien Régime</term>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Renes</term>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Taille (impôt)</term>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Sel -- Impôts – France</term>
          <term type="subject">Militaires</term>
          <term type="subject">Orléans, Gaston (1608-1660 ; duc d')</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Beaufort, François de Bourbon-Vendôme (1616-1669 ; duc de)</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_91" source="Moreau">
          <p>Lieutenance générale du duc d’Orléans</p>
          <date when="1652-07-20">1652-07-20</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>ADVERTISSEMENT
        <lb/>ENVOYE AVX PRO
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces, pour le grand ſoulage
        <lb rend="¬" break="no"/>ment du Peuple.
        <lb/>SVR LA DECLARATION DE
        <lb/>Monſeigneur le Duc d’Orleans, de Lieutenant
        <lb/>General du Roy par toute la France, Païs,
        <lb/>Terres &amp; Seigneuries de ſon obeiſſance. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez SAMVEL DE LARRV, prés S. Eſtienne.
        <lb/>M. DC. LII.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>3
        <lb/>ADVERTISSEMENT
        <lb/>enuoyeé aue Prouinces, pour le grand
        <lb/>ſoulagement du peuple: Sur la Decla
        <lb rend="¬" break="no"/>ration de Monſeigneur le Duc d’Or
        <lb rend="¬" break="no"/>leans de ieurenant General du RQ oy
        <lb/>par toute la France, Pays, Terres &amp;
        <lb/>Seigneuries de ſon obeyſſance.
        <lb/>E n’eſt point à tort &amp; ſans cauſe que l’on
        <lb/>rouue à redire au Gouuernement pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent de l’Eſtat, d’autant qu’eſtant entre les mains
        <lb/>des ennemis du Roy &amp; de la France, il n’y a pas
        <lb/>leu de s’ n loüer. Ce n’eſt pas le meſme de ce
        <lb/>regn1cy, que celuy des deux Roys HENRy
        <lb/>LE GRAND’ET LOVYS LE IVST E, Pere
        <lb/>&amp; Fils, de memoire immortelle, auſquels on
        <lb/>ne ſe pouuoit pas plaindre des Miniſtres qui
        <lb/>conduiſoient le Gouuernail de ét mpire Gau
        <lb rend="¬" break="no"/>lois, qui eſtoient tous anciens ſeruiteurs le lenu:s
        <lb/>Majeſtez, leſquels ils maintenoient dans la li
        <lb rend="¬" break="no"/>gnité de leurs charges, d ſtournant de deſſus
        <lb/>leurs teſtesblanches la iſgrace dont vne nuée
        <lb/>de Grands les menaç̧oit, &amp; les obligeans par
        <lb/>bien-faits à mieux famite que iamas; ce qu leur
        <lb/>reüſſit ſibien, que par la continuation de leurs <pb n="12"/>
        <lb/>bons &amp; ſalutairos aduis, ils sacquierent du de
        <lb/>puis la gloire qui leur demeura toûjours de n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre pas moins peres du peuple que Roys de
        <lb/>France
        <lb/>le ne ſçarois lire’la reſponſe ue là fie Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>ne Mere Marie de Medicie fit a commance
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de ſa Rcgence, ſur les plaintes de quelques
        <lb rend="¬" break="no"/>vns,( qui aymoient le changement) contre ceux
        <lb/>qui alors tenoient les premiers rangs dans le
        <lb/>Conſeil &amp; n’y euſt ſorte d’artfice que l’on nem
        <lb rend="¬" break="no"/>ployaſt pour les perdre, ſa Majeſt́ iugeant que
        <lb/>ce ſerot choſe ndigne non ſeulement de ſa ge
        <lb rend="¬" break="no"/>neroſié, mais de ſa conſcience, de ſacrifier par
        <lb/>yne elpece de banniſſeumaent la vieilleſſe des an
        <lb rend="¬" break="no"/>ciens ſeruiteurs; Les Seute de Villeroy, de Sil
        <lb rend="¬" break="no"/>lery, du Preſident leannin &amp; autres grand hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes d’Eſtat, à la paſſion de quelques particu
        <lb rend="¬" break="no"/>liers, elle les maintintſagement en leur charges.
        <lb/>lleſt facile (ſot- elle lors) de deſerier les aſtions de
        <lb/>ceux qu maanent les affaires publiques, tant le nomhre
        <lb/>des mal contens &amp; des enuieux de bien d’autruy eſt
        <lb/>granl &amp;: le deſir de ceux qui s’enuyent du repos n’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant pas poindre. Que ſe pouuoit il dire de mieux
        <lb/>li deſſus &amp; en ſi peu de mots? ll elt aiſe de vray;
        <lb/>pource qu’eſtant de leurs déportemens, com
        <lb rend="¬" break="no"/>me des viſages de ces anciens Empereurs, à qui
        <lb/>l’dée du peintre preſte la figure qu’il luy plaiſt,!
        <lb/>aute d’en ſ̧auoir la vraye: il ne faut pas eſtre
        <lb/> beaucoup <pb n="13"/>
        <lb/>aoaup ingenieur, pour les, tendte ſuſpecs
        <lb/>uy peplés, qui me ſqachantiamais bien ce qui
        <lb/>e paſſe, ne craint rien ſi volontiers que le mal
        <lb/>qu’on luy dit de quelqu’vn:
        <lb/> a pluſpart des hommes par ie ne ſç̧ay qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>e malignité naturelle, regardent ordinairement
        <lb/>de trauers le bon heur d’autruy, ſe figurans que
        <lb/> le monde n’eſt bien fait qu’autant qu’il va ſeſon
        <lb/>qu’ils le deſirent, compent entre les deſordres
        <lb/>publies rout ce qui ne s’accommode pas aà̀ leus
        <lb/>intereſts particuliers.
        <lb/> Quelque dueſité de conditions ou de cou
        <lb rend="¬" break="no"/> leurs qui les diſtingue entre eux, ils ſe reſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>-lenttous en ce point que des meilleurs Con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeils que le. Roy reçoiue d’autruy rarement en
        <lb/>approuuent: lls aucun, s’il n’eſt noins auanta
        <lb rend="¬" break="no"/>s geux apeuples qu’à leurs deſſens: ils n’ont
        <lb/>. point dautre Pierre de Toche en cela que leur
        <lb/>vilité Si l’yn n’emporte le Bene fice qu’il gue
        <lb rend="¬" break="no"/>te au paſſage; ſi d’aûtre ne paruient à quelqe’vn
        <lb/>„de ces honnuts, de l’eſperance deſquels l nour
        <lb rend="¬" break="no"/>,rit la vaniteé́ de ſon ambition; ſi celuy-laàneren
        <lb/>-ontre la fapeur qu’il cherche. pour auoir vne
        <lb rend="¬" break="no"/>penſion ſur les menus plaſirs: ſ cettuy cy ne
        <lb/>de meure n poſſeſlion de faire dans l’extcice de
        <lb/>l lage coure ces-griueleées que la corption
        <lb/>„-deomœus tournées qn couſtumes Brefſi cha
        <lb rend="¬" break="no"/>e eaié,, ou e fs ource qu’il
        <lb/>E <pb n="14"/>
        <lb/>3
        <lb/>pouruit &amp; toutee qu’il veut, ceox qui gouuee
        <lb/>hent gaſtent les affaires, l en faut mettre en leur
        <lb/>place d’autres qui faſſent mieux. Telle eſt la cor
        <lb rend="¬" break="no"/>ruption du temps d’apreſent.
        <lb/>’ed e oq fait ſe Can dinnl lMaarin, ſiot
        <lb/>qu’il s’eſt veu eleué à la dignité de premierMi
        <lb rend="¬" break="no"/>nſtre d’Eſtat, il chaſa du Conſeil ceux qu’l ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit cõnoiſtre ſon peu ou point de merite, &amp;ſon
        <lb/>gnorance aur aaires, &amp; ennr pur deuenl
        <lb/>eux deſquels il ſe prometroit d’eſtre ſecondé en
        <lb/>ſes mauuais deſſeins de troubler la France, nour
        <lb rend="¬" break="no"/>rir la guerre, voller les deniers du Roy &amp; rendre
        <lb/> le peuiple nmiſerable, tels qu’eſtoient Enery,
        <lb/> Seruien, le Tellier, de Lyonne, Galand, Boi
        <lb rend="¬" break="no"/>dier, Catelan, Chabenac &amp; autres.
        <lb/>Il a tenu aà̀ gloire d’obſeder l’eſprit de la Rey
        <lb rend="¬" break="no"/> ne, captiuer le Roy &amp; le faire obſeruer par ſes
        <lb/> eonidens I taliens, ennemis de la France &amp; du
        <lb/>peuple, ayant eloigné d’auprés ſa Maieſte Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>et le Chancelier Seguiet, Monſieur de Cha
        <lb rend="¬" break="no"/>eau Neuf Garde dés Seeaux, Monſieur le
        <lb/>Comte de Chauigny, ne luy ayant laiſſe que
        <lb/> Manehini ſon nepueu, Botru bouffon &amp; au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres qui ont donné à ſon eſprit telle teinture
        <lb/> qu’ils ont voulu.
        <lb/>lqe’eſt declaré ouuertement ennemy de la
        <lb/> Maiſon Royale, des Princes du Sang &amp; des
        <lb/> ours Souueraines; qu’il a voulu perdre parſes
        <lb/>¬ <pb n="15"/>
        <lb/>niſons, Aeſpgner la Ville de Paris, de la
        <lb/>quelle il a depuis long-temps minuté la ruine,
        <lb/>&amp; la fait apres cognoiſtre en l’actaque que ſes
        <lb/>Generaux mercenaires ont faite au Faux Boutg
        <lb/>de S. Anthoine, qui s’en eſtaisrendus maiſtres
        <lb/>pretendoit en ſuire auoir la baſtille, le Boule
        <lb rend="¬" break="no"/> uard de la porte ſainct Anthoine, l’Arſenal, l’Iſle
        <lb/>-de Noſtre-Dame, le Temple, ſainct Martin des
        <lb/>-Champs &amp; faire entrer le Roy &amp; luy triom
        <lb rend="¬" break="no"/>phant, auec vne puiſſante rmée dans Paris par
        <lb/>les grandes intelligences qu’il y entretenoit, &amp;
        <lb/>reduire cette grande Ville au pilloge &amp; en cen
        <lb rend="¬" break="no"/> dres, mal-heureuſe intention de ce tyran eſtrau
        <lb rend="¬" break="no"/> ger que Dieu a ruiné par le courage de ſon Alteſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe Royale &amp; de Meſſieurs les Prnces, leſquels
        <lb/>ont heureuſement fait porter la peine aux en
        <lb rend="¬" break="no"/>trepreneurs &amp; executeurs des trahiſons Mazari
        <lb rend="¬" break="no"/> nes, en rompans leurs trouppes &amp; les obligeans
        <lb/> à faire vne retraitte honteuſe.
        <lb/>Ious ces attentats, conjurations, entreptri
        <lb rend="¬" break="no"/> ſes &amp; la retenuë du Roy entre les mains de Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>- zarin ennemy de ſa Majeſté́ &amp; de l’Eſtat, ont fait
        <lb/> reſoudre ſon Alteſſe Royale, Meſſieurs les Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces &amp; le Parlement de Paris d’aduiſer aux moyes
        <lb/> preſſants de deliurer le Roy, &amp; de chaſſer le Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>2arin, pour mettre la France en repos, &amp; l’ex
        <lb rend="¬" break="no"/> pedient meilleur qu’ils ont trouuez.
        <lb/> De declarer Monſeigneur le Duc d’Orleans <pb n="16"/>
        <lb/>eearenisnt Geerlduoay àaaftea, eppa,
        <lb/>Seigneuries &amp; aisdoſonobeiſlanee.
        <lb/>Monſieur le Prince de Condé Generaliſſima.
        <lb/>des Armées.
        <lb/>Monfieur le Duc de Beaufore. Gouuerneur
        <lb/>de Paris.
        <lb/>Que commandement ſera fait aux Mareſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chaux de France, Officiers de la Couronne, Ca
        <lb rend="¬" break="no"/> pitaines &amp; Lieutenans de la Garde du Roy, d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mener ſa aajeſté à Paris, à peine d’eſtre. declax
        <lb/>rez ctiminels de leze-Majeſté.
        <lb/>Que tous Treſoriers, Receueurs &amp; Officiers
        <lb/>de Fnances Comptables- produiroient leurs
        <lb/>omptes, &amp; deffenſe à eux de liurer les deniers
        <lb/>qu’ils ont entre le urs mains à qui que ce ſoir,
        <lb/>que pa les ordres de ſon Altele Rye, àn i.e
        <lb/>de payer deux fois.
        <lb/>Que ladire Alteſſe Royale leuera drs gensde
        <lb/>guerre en nombre ſuffiſans pouraller de laurele.
        <lb/> roy&amp; l’amenerà Paris.
        <lb/>Que l’rreſt du P’arlement de Pris, au fat de
        <lb/> cette Declaration, ſera enuoyé aux autres mle¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ment-de France pours’y corfurner &amp;donner
        <lb/> pateils Arreſts ſuiuant la meſne Declaraion:
        <lb/> Ce ſera 1cy les moyens d’aurt: bien-uoſt la
        <lb/> paix generale, &amp; la Francereuoir leSie le d’Or
        <lb/>retourneé, &amp; tel qu’l eſtot ſous le rognedupy
        <lb/> enry le Grand, qui eſt ſous le bau defif de ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>dite¬ <pb n="17"/>
        <lb/>dfee Altes, &amp;d ſoulager le peuple deousbſôa
        <lb/>poſſible en cette qualité de Lieutenant General
        <lb/>du oy par toute la Fance, en faiſant s’il
        <lb/>uy plaiſt faire executet les articles ſuiuantes;
        <lb/> Sçavo.
        <lb/> 1. Que les Tailles leroient reduites à neufmil
        <lb rend="¬" break="no"/>Iions de liures, comme elles eſtoient l’an 6o9.
        <lb/>vn an deuint la mort. dé́plorable du deffunct
        <lb/>Rov Henry le Gran d, au leu qu’aà preſent elles
        <lb/>pſ nt cinquanre mlions de liures.
        <lb/> I Q’à auſe de la nnſere du temps, en la
        <lb rend="¬" break="no"/>qelie la plu grande parrie des Prouinces, les
        <lb/>Bourg &amp; !es Villages ſont auiourd’huy aban
        <lb rend="¬" break="no"/>donnez ſera donné tros anaé́es d’exemption de
        <lb/>T il’es aux Hatan de la Campagne pour leur
        <lb/>donner moyen de ſe remettre &amp; continuër leur
        <lb/>labourage.
        <lb/> I1I. Que les Eſlections eſtablies depuis ce
        <lb/>temps-là de l’an 6o9. és pays d’Eſtats leront
        <lb/>cſlées, &amp; les Offieiers d’iculles deuëment rem
        <lb rend="¬" break="no"/>bourſez de la Ftaance qui ſe trouuerra auoir ellé
        <lb/>pr eux piyee aur cofftes de ſa Mieſté́.
        <lb/>IV. Qe le nombre deſdits Oficiers qui aug
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>mente dpuis leur eſtblſſement au Royaume,
        <lb/>o à preſent i y a iuſques au nombre de douze,
        <lb/>&amp; en aucunes ſeize ou vingt qui vonrt aà̀ la char
        <lb rend="¬" break="no"/>ge du pabie, ſeraretranclae &amp; reduit coumne il <pb n="18"/>
        <lb/>1s
        <lb/>ſfbit andir an iôp,. à la charg de rnmbourſeai
        <lb/>les nouueaux des ſommes qu’ils monſtreron
        <lb/>auoir paýes à l’Eſpargne.
        <lb/>V. Que des Inend ans de lt uſtice qui ſne
        <lb/>aux Prouinces ſeront ſupprimez ſuiuant l’Arreſt
        <lb/>de la Cour de Parlomenv de Paris de l’an 48.
        <lb/>VI. Que tous impoſts extraordinaires faits ̀
        <lb/>l’inſtance des Partiſans, &amp; dont les Patente
        <lb/>h’auronr eſté veriffié́es au Cours Souueraines
        <lb/>eront oſtez &amp; abolis, conme eſtans à̀ lacharge
        <lb/>du peuple.
        <lb/>VIl. Que les Rentes ſur la Ville de Patis ſeront
        <lb/>payées par les quatre quartiers aux Rentiers ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>lon les Arreſts de la Cour, &amp; les Payeurs d’icel
        <lb rend="¬" break="no"/>les y contraints par empiiſonnement de leurs
        <lb/>perſonnes.
        <lb/> VIII Que de toute nouuelle creation d’Oſ.
        <lb/>ces ceux qui en tracteront auec le Roy pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dront leurs letrres de prouiſions aux parties
        <lb/>Caſuelles, auec la quittance de la finance deſdirs
        <lb/>Offices qu’ls auront payées ſelon la tenur de
        <lb/>eur cotract au Treſoaier deſdires paries Ca
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuelle, ſans plus mdtrre lot Offices en party ainf
        <lb/>qu’l ſe faſoit ſous le meſme deffunct Ro Hen
        <lb rend="¬" break="no"/>1y le Grand, ſaas qu’il ſoit à̀ l’adnenir beſo
        <lb/>d’oucuns Partſans pour le bien &amp; proffit dé ſa
        <lb/>Maieſté&amp; deſes ſujets..
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>l . Que les anciens impoſtsi mis ur le bei; <pb n="19"/>
        <lb/>feron cntintes, &amp; los auueaud’ablis, ſu5
        <lb/>les deniers deſquels ſeront pris les droicts des
        <lb/>Offieiers.
        <lb/>. Que les Vendeurs de Vins obſerueron
        <lb/>l’Areſt de la Cour de l’an s B. &amp; neprendront
        <lb/>que trente ſols pour le droict de chacun muid
        <lb/>de Vin vendn.
        <lb/> X. Que le Sel qui ſe debite à la Gabelle &amp;
        <lb/>Greniars à Sel, ſera le minot dehiuré pous ving
        <lb rend="¬" break="no"/>clndqliurs au lieu de trente ſept qui ſa payené
        <lb/>à preſene.
        <lb/> XII. Que pour la mine de charbon à bruſle?
        <lb/>ae ſera pris pour celuy de la Greue que vingt
        <lb rend="¬" break="no"/>quarte ſols, &amp; celuy de l’Eſcolevingt-huict ſols
        <lb/>eomme il ſe faſoit cy-deuant, outre les fras or
        <lb rend="¬" break="no"/>dinaires des meſureurs &amp; porteurs.
        <lb/>IIA. Que les Arreſts de la Cour de l’an 164,
        <lb/>pour le pied forhu ſera enrretenn &amp; obſerué
        <lb/>rouchant le droit des V’endeurs fas è prendlre
        <lb/>de plus grands, &amp; qu’vn tableau ſera mis aux
        <lb/>ureaux deſdits Vendeurs, auquel ſeront leſdis
        <lb/>rreſts inſerez.
        <lb/>l XV. Qu’aux Hoſtelleries &amp; Tauerns de
        <lb/>grands chemins ſera fait vn Rog lement de Poli
        <lb rend="¬" break="no"/>ce pour la taxe du pain, du vin, de la viande, du
        <lb/>foin &amp; de l’auoine, pour laquelle il y aura vn ta
        <lb rend="¬" break="no"/>bleau en chacune Hoſtellerie &amp; Tauerne, afin
        <lb/>de remedier aux deſordres &amp; aux prix exceſſifs <pb n="20"/>
        <lb/>i
        <lb/>que les Hoſteliers &amp;i’auerfiers exigent de leuis
        <lb/>ſtes, &amp; qui ſont contraincs le plus ſouuent
        <lb/>de ſe loger aux lieux deſtournez, éloignez des
        <lb/>rands chemins.
        <lb/>P V. Que les Ordonnances de la Police ſe
        <lb/>ront obſeruees &amp; executé́es, &amp; que le Lieute
        <lb rend="¬" break="no"/>nant Ciuil Chefde la Police en la Ville de Pari.
        <lb/>rendra toutes les ſepmaines compte à la Cour
        <lb/>des diligences qu’il aura faites pour la Police
        <lb/>à peine d’en reſpondre en ſon propre &amp; priué
        <lb/>nom &amp; de ſaſpenſion de ſa chrge, que luy ou
        <lb/>ſes offiiers é́s iours de marché, ſe tranſporteront
        <lb/> leux &amp; places des marchez, pour vſiter la
        <lb/>bled &amp; la farine, cognoſtre le prix de la venee, &amp;
        <lb/>dont il tera ſon rapport aà la Cour, commua
        <lb/>deſſus.
        <lb/> A ,
        <lb/>REGLEMCNT POV REE
        <lb rend="¬" break="no"/>dier aux deſordres de l’Eſtat.
        <lb/>I.
        <lb/> Vs s’l plaiſt à̀ la luine bonté nousd
        <lb/>nerla p ux, l’Aſſ mblée des trors ts le
        <lb/>Eee ſera indiquée en la Ville de ’arts, p e
        <lb/>aduiſer aux moyens d’bolr les abus &amp; deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>dres qui ſe ſont glſſez en tous les ordes d
        <lb/>Royaume pendant les troubles derniers, qui
        <lb/>ſont cauſe que toutes choſes ſont peruerti
        <lb/>II. <pb n="21"/>
        <lb/>1
        <lb/>13
        <lb/>. Que leſits Eſtats ſeront libres &amp; lanomina
        <lb rend="¬" break="no"/>tion des Deputez faite à la pluralité des voi de
        <lb/>chacun ordre, ſans brigue, pratique, faueur ny
        <lb/>reſpect,
        <lb/>3 Qu’il ſera permis à vn chacun d’y nuoyer les
        <lb/>aduis &amp; memoires des abus &amp; deſordces, &amp; de ce
        <lb/>qu’il iugera eſtre à propos d’y preſenter pour le
        <lb/>bien de l’Eſtat &amp; du public.
        <lb/> Que les cahiers des Chambres eſtans dreſſe
        <lb/> &amp; ſignez, ils ne ſe ſepareront qu’apres qu’ils au
        <lb rend="¬" break="no"/>ront eſté reſpondus &amp; accorde.
        <lb/> Que ce qui ſera reſolu, cônclud &amp; arreſté
        <lb/>par leſdits Eſtats reſpondus paſſera pour Loy,
        <lb/>ſans y eſtre en aucune façon contreuenu, mas
        <lb/>ſeraſuiuy &amp; obſerue.
        <lb/>- Que tous les Reglemens qui auront eſté faite
        <lb/>par leſdits Eſtars, ſeront enregiſtrez en toutes
        <lb/>les Cours Souueraines, Preſidiaux, Senechauſ
        <lb rend="¬" break="no"/>lées, illages, Preuoſtez &amp; en toutes les luriſ
        <lb rend="¬" break="no"/>dictions ſubalternes pour y aupir recours
        <lb/>quand il en ſera beſon.
        <lb/>V rA uueoauh.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>EGLEMENT SVR LE’FAIT
        <lb/> p
        <lb/> des finances.
        <lb/> V’à l’imitation du defunt Roy Henry
        <lb/>e Granl, x avta dans l’Arſenal de Paris,
        <lb/>D <pb n="22"/>
        <lb/>1
        <lb/>¬¬¬¬¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>vn Magain de touees forces d’drmed, euraſſes,
        <lb/>corſelets, ſalades, rondaches, mouſquets,fueils,3
        <lb/>picques, arangéesſur des rateliers, &amp; hommes
        <lb/>gagez pour les nerttoyer &amp; eſelaireir, &amp; telle
        <lb/>éantité qu’il y ait pour armer trente mil le
        <lb/>oramdes en temps de gueérre.
        <lb/> 1I1.
        <lb/>Qu’au meſme Arſenal ily aura en tout temp
        <lb rend="¬" break="no"/>bon nonbre de cafſons de battetie;couleurines,
        <lb/>mortiers, bombes, grenades, auec’ leur artisail,
        <lb/>boulets &amp; meſches, &amp; à cét effet quantité́ d’ou
        <lb rend="¬" break="no"/>riers y ſeront entrerenus pour riauaillet inteſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſamment a lafonte des canonls?
        <lb/>III11
        <lb/>Que l’rtillerie, canons &amp; ottiérs qui oh
        <lb/>te cy- deuant tiie dudit A ſenal &amp; menez en
        <lb/>diuers leux l -oyaume y ſeront ramenez ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>lon’les odres du Gran Maſſtre de l’Artillerie
        <lb/>ſe Lieutenas! &amp; Officiers, pour s’en ſeruir
        <lb/>quandb ſoin ſera. 1V.
        <lb/>Que ſelon la Declaration du deffunct Roy
        <lb/>Louys le uſtfaite à lantes l’an , il n’yau¬.
        <lb/>ra aucuue fortereſſe aux Prouince, ſinon au,
        <lb/>paees ftontieres, pour rle ſeuir plls à l’aduerme
        <lb/>de lieux de retraitte aux mécontens, ny de refu
        <lb rend="¬" break="no"/>ges auog emitr &amp;qur edbele
        <lb/> Vl
        <lb/>Que dns e Vllfrontleleodily aduraas <pb n="23"/>
        <lb/>a¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>5
        <lb/>niſon, les ſbdats y ſeront exercez aux arme
        <lb/>Par des Opieiers crperimene ̀ la guere, afan
        <lb/>de les dreſeri biei anier les armes &amp; bien
        <lb/>ſtruir ax occaſions.
        <lb/>,
        <lb/> V
        <lb/>Que le mombte desſoldats qui y oiueft etre
        <lb/>otomplet ſins paſe volans, &amp; blen pyot &amp;
        <lb/>encrerenus par le ſoins des Gouuemeurs , ape
        <lb rend="¬" break="no"/>e en r eſpondre en leurprope &amp;priue non
        <lb/>e eere tuer e lous cdaee
        <lb/>Qe ſi dans la Ville frontiere ily a Chaſteau
        <lb/>oufoerefſe, le Gouuertneur prendra gurde de
        <lb/>’y’aſerentrer aucun eſtranger pour les aeei
        <lb rend="¬" break="no"/>dens q en peuent aruer anſi qi ſe fair
        <lb/>Naples, à̀ Mlan &amp; aux Pays. Bas.
        <lb/>VI.
        <lb/>Qui ſeroit hon poui e ſerulce du Roy.
        <lb/>u auProuinces &amp; aux Vies les Gouueneurs
        <lb/>fuſſent changenz de trois en trois ans, de erairte
        <lb/>que leur longue demeure ne les rendiſt omme
        <lb/>bſolus, vore a ſereuoler comme ils’eſt ueuen
        <lb/>Fnce, ou aueans Goueeneurs pour le long
        <lb/>emno ulonleslaſe, y ſont ooſii de ele
        <lb/>oge qui lae ſte dneile au l oy de les porede
        <lb/>eloirdeſpaone panque celala Aolun nle
        <lb/>e Snriles boi lſs Vle or &amp; couuermeuie n
        <lb/>ſgntque eoieans, Sſhn ohr reniaſtquieoquen
        <lb rend="¬" break="no"/>s
        <lb/> 8 <pb n="24"/>
        <lb/>i6
        <lb/> table ſeruice qui les fait continuër.
        <lb/>Qu’il eſt quelquefois duangereux en la condui
        <lb rend="¬" break="no"/>te d’vne Armée, d’vn Regiment, ou d’vne Com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnie, d’y mettre vn General ou vn Capitaine
        <lb/>ieune &amp; ſans experience, comme ſouuent il ar
        <lb rend="¬" break="no"/>riue par faueur &amp; par recommandation à̀ cauſe
        <lb/>du parentage, car outre les grandes fautes qu’ils
        <lb/>font en l’exercice de leur charge, ils ſont mé
        <lb rend="¬" break="no"/>priſez par leurs Officiets &amp; ſoldats, pour ne ſça
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir les conduire &amp; commander.
        <lb/>
        <lb/>Que pour le ſoulagement du peuple en temps
        <lb/>de guerre, il ſeroit neceſſaire de ne faire errer les
        <lb/>trouppes plus de vingt quatre heures en vn meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me lieu à cauſe des deſordres qu’ils y commee,
        <lb/>tent: mais les faire aduancer chemin, marcher
        <lb/>en ordre ſans s’écarter &amp; auoir touſiours des
        <lb/>Eſtappes pour leur fournir ce qu’ils ont eſoin,
        <lb/>&amp; enjoindre auxCapitaines de ne les laiſſer ainſi
        <lb/>viuire en liberté, piller &amp; ruiner les pais, à peine
        <lb/>de la vie, &amp; aux ſoldats d’eſtre degradez &amp; pen
        <lb rend="¬" break="no"/> 5
        <lb/>dus.
        <lb/>
        <lb/> Qu’au licentiemenc des ſoldats apres la guer
        <lb rend="¬" break="no"/> -4
        <lb/>re, ſeſt neceſſaire de faire rendre les armes, leur
        <lb/>aſigner les lieux, ou par compagnies ils paſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ront ou y ſejourneront auec vn Officier iuſques
        <lb/>a rendez yous en leurpays &amp; maiſop, fare
        <lb/> pat
        <lb/>13¬ <pb n="25"/>
        <lb/>1
        <lb/>par les Preuoſts des Mareſhaux, Vice-Baillifs
        <lb/>de faire iournellement leurs cheuauchées auec
        <lb/>leurs Archers, &amp; appeller les Communes ſi be
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoin eſt pour courir ſus leſdits ſoldats débandez,
        <lb/>les prendre &amp; les faire pendre ſans aucune for
        <lb rend="¬" break="no"/>me ny figure de procez.
        <lb/>AA,, A&amp;
        <lb/>POVR LE SOVLAGEMENT
        <lb/>du Peuple.
        <lb/>O Alteſſe Royale ſera tres- humblemen
        <lb/>ſuppliée en la qualiteé de Lieurenant Gene
        <lb rend="¬" break="no"/>rail de l’Eſtat &amp; Couronne de France, d’employet
        <lb/>promptement ſon armé́e &amp; les t rouppes auxi
        <lb rend="¬" break="no"/>liaires qui luy arriuent à aller mettre le Roy en
        <lb/>liberté́, porter ſes armes contre le Mazarin &amp;
        <lb/>eeux qui detiennent ſa Majeſté, les pourſuiure
        <lb/>&amp; en faire vne fin, ſoit ou en les faiſans ſortir du
        <lb/>Royaume, ou les exterminer par la force, afin
        <lb/>que le peuple reſpire &amp; jouiſſe de quelque re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos.
        <lb/> II.
        <lb/> Qu’elle ſe rende Maiſtre des lieux &amp; paſſages
        <lb/>Occupez par ceux du party Mazarin, afin d’auoir
        <lb/>la liberté́ de faire venir les marchandiſes des Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces aà̀ Paris, par les riuieres de Seine, onne,
        <lb/>E <pb n="26"/>
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>18
        <lb/>¬- po
        <lb rend="¬" break="no"/>Marne &amp; Oyſe ſans aucun empeſchoment.
        <lb/>111.
        <lb/>Donner ordre à ce que la diſciplinemilitairs
        <lb/>ſoit obſeruée à l’eſgard des ſoldats, faire en ſorte
        <lb/>qu’en leur marche &amp; en leur campement, ile
        <lb/>ſoient bien payez &amp; fournis de viures auec de
        <lb rend="¬" break="no"/>fenſe à pene de la vie de piller ny voller aux
        <lb/>lieux où ils paſſeront, &amp; qu’ils n’empeſchent les
        <lb/>Habitans de la Campagne de falre la recolte de
        <lb/>leurs fruits: enjoignant aux Capitaines de faire
        <lb/>ponctuellement obſeruer &amp; executer ſes Ordres
        <lb/> peine de priuation de leurs charges.
        <lb/>s aeaa aaaasa a
        <lb/> y ¬ E
        <lb/>SON ALTESSE APREsS OIR
        <lb/> défait l’eneimy du Rayſ &amp; de l Eſta, &amp; rappelle ld
        <lb/>paix, aura plaiſir de ſe reſſouuenir de l propoſios
        <lb/>faite lan 67. en l’Aſſemblée des Noiables de
        <lb/> France qux Tlleres.
        <lb/>1.
        <lb/>De faire auoir en tout rtemps vne milice pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte, compoſée de cinquante mille hommes de
        <lb/>iod &amp; de grenre nmaille cheuaux capable d s’op
        <lb rend="¬" break="no"/>poſer atoAteſprc de puiſſance domeſtique &amp;
        <lb/>eſrangere.
        <lb/> II.2
        <lb/>Et pqur l’effectuer, chacune Prouince du <pb n="27"/>
        <lb/>p
        <lb rend="¬" break="no"/> 19
        <lb/>2
        <lb/>Royaums entretiendroit nombre de Caualeris
        <lb/>&amp; d’Infanterie touſiours preſte aà marchier au
        <lb/>premier mandement, ſelon ſon eſtenduë &amp;
        <lb/>abondance d’Habitâans.
        <lb/>III:
        <lb/> Que chacune Prouince eſfiroit ſes Officiet
        <lb/>pouy conduire &amp; commander à ſa milice. Sça
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir; Les ptiacipaux de ſa Nobleſſe pour Capi
        <lb rend="¬" break="no"/>taines &amp; Lieutenans ſous vn Chef qui ſeroi
        <lb/>Gouuerneur de ladite Prouince.
        <lb/> IV.
        <lb/>Que pour la marche de cette rilbice, les De
        <lb rend="¬" break="no"/>putez des trois Eſtats de la Prouince s’aſſemble
        <lb rend="¬" break="no"/>mient en la Ville Capitalle. pour odonner de
        <lb/>lenoenement d’iceble, voir les Officiets choi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſis &amp;e donnr les Ordtes de ce qu’uls auroient à
        <lb/>faire.
        <lb/>V.
        <lb/> Que pour la fubſiſtance de cette milice, ſe
        <lb/>feroit vn fond de Fnance qum ſeroit mis en
        <lb/>l’Hoſtel de Ville de la Capitalle, ſous la garde de
        <lb/>ſix notables qu’ils nommeroient: Qu’ilya
        <lb rend="¬" break="no"/>roit vn Magazin de bled e des lieux choiſis qui
        <lb/>ſe renouuollerniepar chacun année, vh aure
        <lb/>Magazin pour l’Areillaria,&amp;e les arme en lA
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenal de-laVille Capitalle accormpagné de poul¬ <pb n="28"/>
        <lb/>1
        <lb/>dres, balles, meſche; attirail &amp; autres munitions
        <lb/>de guerre.
        <lb/> VI
        <lb/>Qu’aux Bois &amp; Foreſts de la Prouince ſe fe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit des Harats pour y nourrir des cheuaux de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtinez tant au ſeruice des Caualiers qu’aà̀ la con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite du canon &amp; du bagage, ou ſeroient per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnes choiſis &amp; cognoiſſantes à telles nourri
        <lb rend="¬" break="no"/>ture.
        <lb/> VII.
        <lb/>Qu’en toutes les Feſtes &amp; Dimanches les ieu
        <lb rend="¬" break="no"/>nes hommes des Villes &amp; Bourgades ſeroient
        <lb/>inſtruits aux armes, &amp; feroient les exercices,
        <lb/>ſous des hommes experimentez à monſtrer à
        <lb/>manier la picque, le mouſquet &amp; l’hallebarde,
        <lb/>&amp; la Nobleſſe à monter à cheual par des Eſ¬1
        <lb/>cuyers gagez &amp; entretenus, ce qu’eſtant bien
        <lb/>obſerué, ſe feroient d’excellens ſoldats capables
        <lb/>de rendre de bons ſeruices, &amp; pendant la paix ils
        <lb/>s’employeroient aini aux Feſtes deux ou trois
        <lb/>heures de leut temps aux exercices des armes, &amp;
        <lb/>aux iours ouuriers trauailler chacun ſelon ſa va
        <lb rend="¬" break="no"/>cation.
        <lb/> VIII.
        <lb/>Que toutes les milices de France obeiroient:
        <lb/> à̀ vn Generaliſſime nommé par le Roy, &amp; mar
        <lb rend="¬" break="no"/> cleroiene
        <lb rend="¬" break="no"/>1. .,.1 <pb n="29"/>
        <lb/>-
        <lb/>21
        <lb/>cheroient ſelon les ordres qui ſeroient euuioyez
        <lb/>aux Gouuerneurs, Capitaines &amp; Officiers de
        <lb/>chacune Prouince.
        <lb/>E
        <lb/>A.
        <lb/> Que durant la guerre chacune milice auroit
        <lb/>ſon Treſorier, lequel par l’ordre des Directeurs
        <lb/>cette milice fourniroit la finance neceſſaire au
        <lb/>payement des gens de guerte, &amp; leur General
        <lb/>des viues, qui auroit ſoin de les faire conduire
        <lb/>aà l’armée.
        <lb/>Par cét eftabliſſement il ſeroit impoſſible de
        <lb/>voir aucune reuolte en France, car vne Prouin
        <lb rend="¬" break="no"/>ce venant aà̀ ſe débaucher &amp; rebeller contre le
        <lb/>Roy, les Prouinces plus proches auec leurs mi
        <lb rend="¬" break="no"/>lices luy courreroient ſus, &amp; ne pourroit pas ſub
        <lb rend="¬" break="no"/>fiſter en ſa re bellion.
        <lb/>o Aefſi n la deuxíme branche de nos Rois,
        <lb/>lors que quelque Grand authoriſé en quelque
        <lb/>Prouince du Royaume ſe vouloit ſouſleuer, le
        <lb/>Roy commandoit aux Prouinces plus proches
        <lb/>de prendre les armes &amp; marcher contre luy, le
        <lb/>combattre &amp; le ramener à raiſon, &amp; ainſi les.
        <lb/>Rois de France n’auoient beſoin de leuer des for
        <lb rend="¬" break="no"/>ces ny d’enuoyer hommes, argent ny viures con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre leurs ennemis, les Prouinces eſtoient obli
        <lb rend="¬" break="no"/>eesa cele.
        <lb/> Le Roy François I. ayant la guerre contre
        <lb/>E
        <lb/>l
        <lb/>1 <pb n="30"/>
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>44
        <lb/>l’Empereur Chatles V fit eſtablir de pareilles
        <lb/>milices aux Prouinces de France, leſquelles l
        <lb/>employà à cctte guerre, &amp; obligea l’Empereur
        <lb/>à̀ ſe retirer.
        <lb/>Qui ſeroit le voiſin quoy que puiſſant qui oſaſt
        <lb/>attaquer vn Roy de France, lequel au premier
        <lb/>çommandement auroir trente mille Caualiers
        <lb/>&amp; cinquante mille hommes bien aguerris &amp; ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mez pourluy ppoſer.
        <lb/> Que ſi ſon Alteſſe Royale vouloit executer
        <lb/>cette belle propoſition, elle rendroit le Roy in
        <lb rend="¬" break="no"/>uincible, &amp; feroit jouir la France d’vne heureu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe paix, ſans eſtré plus le peuple chargé d’im
        <lb rend="¬" break="no"/>poſts qui ne ſe leuent que pour entetenir la
        <lb/>guerre, le Royaume ne laiſſeroit pas de luy payer
        <lb/>le Tribut que Dieu luy commande; mais il ne
        <lb/>ſeroit plus charge de Tailles, &amp; auroit moyen
        <lb/>d’aſſiſter puiſſamment ſon Prince d’hommes &amp;
        <lb/>d’argent au beſoin. Il n’y auroit plus guerre
        <lb/>aà craindre des Financiers ny Partiſans qui
        <lb/>ne pourroient plus faire de griuelées. Le Roy
        <lb/>viueroit &amp; regneroit heureuſement, &amp; paiſi
        <lb rend="¬" break="no"/>blement aux cœurs de ſes peuples ſans crain
        <lb rend="¬" break="no"/>dre nyapprehender perſonne, au contraire, il
        <lb/>ſeroit l’effroy &amp; la terreur de tous les Princes de.
        <lb/>l’Europe.
        <lb/>Ce ſont les moyens addreſſe ̀ ſon Aleſſe
        <lb/>I <pb n="31"/>
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/> 23
        <lb/>Royale laquelle apres auoir defait Mazarin
        <lb/>&amp; ſes adherans, pourroit eſtablir cette belle
        <lb/>Milice de France-pendant ſa Charge de Leu
        <lb rend="¬" break="no"/>tenant General de l’Eſtat &amp; Couronne de Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, tous les pevuples y conſentiroient ſans con
        <lb rend="¬" break="no"/>tredit ſe voyant ainſi déchargez d’vne ſi rude
        <lb/>Taille &amp; voyant vne paix aſleurée, dans la
        <lb rend="¬" break="no"/>quelle ils viueroient en leur Prouince auec
        <lb/>chacun ſa milice, capable d’aſſiſter le Roy &amp;
        <lb/>le ſe deffendre.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
