<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau450_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avertissement aux bons François, sur ce qui doit arriver
          devant la ville d’Estempes , prédit par Michel Nostradamus, huietiesme partie</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=nJw6c8XB6DUC"/>
          <author ref="isni:0000000061384678" source="BM_Lyon">
            <persName>
              <forename>Jacques</forename>
              <surname>Mengau</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Avertissement aux bons François, sur ce qui doit arriver devant la
            ville d’Estempes (sic), prédit par Michel Nostradamus, huietiesme partie</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="viaf:103681924" xml:id="IL_HuartFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Huart</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">309283</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Antonomaz">Les deux dernières pages semblent manquer.</p>
        <p source="Moreau">450. Avertissement aux bons François, sur ce qui doit arriver devant la
          ville d’Estempes, prédit par Mi- chel Nostradamus, huictiesme partie. Pares, François
          Huart et chez l’auteur, 1652, 7 pages. Jacques Mengau. L’armée du roi devait être battue
          dans la forêt de Tourfou. Le commentateur de Nostradamus n’avait pas voulu le dire trop
          tôt, de peur de nuire au stratagème , imaginé par le duc de Beaufort , pour amener la
          bataille et déterminer la victoire.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="yes"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="yes" ref="librairie/illustrations.xml"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_80" source="Moreau">
          <p>Siège d’Étampes</p>
          <date when="1652-05-25">1652-05-25</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>ADVERTISSEMENT
        <lb/>AVX
        <lb/>BONS FRANCOIS
        <lb/>SVR CE QVI DOIT ARRIVER
        <lb/>deuant la ville d’Eſtempes, predit
        <lb/>par Michel Noſtradamus.
        <lb/>HTVICTISE PARTIE. <figure type="illustration"/>
        <lb/>A PAR1S,
        <lb/>Et ſe vend chez François Huart, au mont Ste Geneuiefue
        <lb/>proche l’eſpée de bois.
        <lb/>Il ſe diſtribuë auſſi chez l’Auheur, ruë de l’Abre-ſec.
        <lb/>chez Monſieur Baſtié Orpheure 1652. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>AVERTISSEMENT
        <lb/>AVX
        <lb/>BONS FRANCOIS
        <lb/>SVReE v DoIT’AvER
        <lb/>deuant la ville dſterpes predi
        <lb/> par Miehe Noſtadosi.
        <lb/>Hvi eries me p 1e
        <lb/>Mai’lſle eti oail ou ludee
        <lb/>de Phihippe ſun pera, jaloux de combatre auſſi
        <lb/>hien que luy, Phillppe monta bie auant dans.
        <lb/>la gloire, mais Alexandre le ſurpaſſa jſques el
        <lb/>poinct qu’on le nõmal Roy das cœars. Monſieu
        <lb/>de Vandofims aeſe prepare aujour̀’huy pourtriom
        <lb rend="¬" break="no"/>pher dansl’occean, &amp; Monſieur de Beaufort ſon
        <lb/>flſur la terte forme, pours ſeauois majntenant
        <lb/>quel des deux montdera plusaunt ns la gloie,.,
        <lb/>il le faut demander à noſtre Oracle Franç̧oisCen.
        <lb/>turie neufieſme, quatrains à7. d’aurant qu parice
        <lb rend="¬" break="no"/>luy la pceueu vn notablecombap, qui e doit fai
        <lb rend="¬" break="no"/>1e douant laille d’Eſanpes à ’iutigaio de
        <lb/>-
        <lb rend="¬" break="no"/>¬ <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>Monſieut le Cardinal Maz arin, en voicy las pro
        <lb/>presternes,
        <lb/> Par ls Fpraſt du soufpu-eſfas.
        <lb rend="¬" break="no"/>Pat berirage ſera paſe le Tenmiple.
        <lb/>Le Due d’Eſtempes ar ſa ruſe inuemtée
        <lb/>Du Mont-Lhery Prelat donra exemple.
        <lb/>Si ay ratarde’ſi ongemps (û bons Fraçois
        <lb/>vos doet duis dete qrſe &amp;oiraſſes deaht
        <lb/>la ville d’Ella mpes, ç’a eſté pour auſe de certai.
        <lb/>ne ſtratagemmé nouuellement inûentée par mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieur de Beaufort, par le moyen de la quelle les
        <lb/>Mazarins ſacrifierent leurs vies au pais de Mont lhe.
        <lb/>ry, que ſi i’en euſſe donnéaduis pluſtot, poſſible
        <lb/>le deſſein de nos Seigneurs les Princes auroient pû̂
        <lb/>eſtre deſtournee, c’eſt pourquoy, &amp; à celle fin que
        <lb/>voôus eu ſçahiez le deſtatl, il faut ptemleremont
        <lb/>ſçauoir qu’il y a deux fautes dansde ſuſdit quarrain,
        <lb/>ear au lieu de Touphou, il y faut Touphous, &amp; au lieu
        <lb/>de Monildhory,- aur onelhery, de maniere, que
        <lb/>par ce quitraini noſtte Oracle Franç̧ois a preuou
        <lb/>certaineë batailte, qui ſe doit faire deuant da ville
        <lb/>d’Eſtempes, par laquelle Monſieur de Beaufort con
        <lb rend="¬" break="no"/>jolrterent abec nos Pinees, oduit faireuron
        <lb rend="¬" break="no"/>ner dé gloire, quAl fauc anenre parces mots, le
        <lb/>Due d’Eſtemipes p ſa tuſes inueiée, pour mieu
        <lb/>entendre ces oots, il faut premierement ſçauoit.
        <lb/>quela Duché ou lle Deſteipesfut donnée à Mon¬.
        <lb/>ſieut de V’andhe , patod Monſle de Beaufor
        <lb/> pou1
        <lb/>L AA¬¬¬¬,
        <lb/>¬ <pb n="5"/>
        <lb/>poſbn apmage àneſme tenps u’l vint au noo
        <lb rend="¬" break="no"/>de,&amp; du depsis tutdonnee à Mbnſieur de Beanfott,
        <lb/>de manire, queeette vile d’Eſtempes eſt ſibe dmSV
        <lb/>le pays de lontlhery, qui eſt vne terre diſtaute
        <lb/>quatoraé euds de Paris ou enuiron, il faut ſgauoir
        <lb/>de plas que toures les attaques qui ſr ſont faites &amp;
        <lb/>qui sy teront cy-apres, noſſſe Oia dit é que t’eſt à
        <lb/>lhnugauon de oonlieur le Catdinal dazin, par
        <lb/>ceque te ville d’ltempe luy ſert d’obftatle pour
        <lb/>ſon paſſage, qu’il voudoit pien franchit, qu’il faut
        <lb/>ntendte par ces mots du Aontlheri Prelat ddra
        <lb/>e nple, il fautentendre par ce mot de Prelat Mon
        <lb rend="¬" break="no"/>heus le Cardinal, &amp; par ces ors donra exmple,
        <lb/>qu’il en ſora l’tgate,; ar cſt a ſſi à ſon acea
        <lb rend="¬" break="no"/> nqu’n fai la goete: Il fat ſauolr de plus qu’an
        <lb rend="¬" break="no"/>ure Monlhety &amp; Etetpes, il y a vne fõrſt &amp; vne
        <lb/>valée preh vn village, qui ſe nom ne Teurfou, &amp;
        <lb/>deli ette foſt a prs le ncrm de la foeſt de Tcur
        <lb rend="¬" break="no"/>fou, laquelle eues fois ſeuoit d’aailée u volurs.,
        <lb/>dbnsle uell fort fe doit faite vn gand obatr; qu’il
        <lb/>fut en dre ar cds nots, par la Poeſt d’Eſloſoueſ.
        <lb/>ſaré, &amp; par ee not eſſarte boſtré Oatle etend que
        <lb/>dns ceſ Poſt ſe fera gtâdhaſfar6, par côqe ’eſt
        <lb/>va ot etafoiqoe,, de ée que eſſrrer àaller
        <lb/>poprement veu ditre! ſojre, bſſer iuſges aua
        <lb rend="¬" break="no"/>cines, o rtremdent meté en fithie pour el faire
        <lb/>perdre laAmolre, tout ohere leaeéll Pge il y
        <lb/>au leraitage ,’pro leqt l ule conbaſ
        <lb/>5¬¬ <pb n="6"/>
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>paſe
        <lb/>p6
        <lb/> doit faire, a tout le moinsceſera le lieude d’aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blée qu’il fautentendrepar ces mots, par hemita
        <lb rend="¬" break="no"/> ge ſeraſle Temple, it fu entendre par le mot de
        <lb/> Temple, lieu d’aſſemblé́e, d’autant que c’eſt oa
        <lb/> mot metaforique, prs de ce que les Temples ſont
        <lb/>deſtinez pur l’aſemblés des Peuples pour prier
        <lb/>e Dleu, &amp; A la noſtce Oracle ſe let de ce mot Tem
        <lb/> ple pur releu d’aſemblé́e, d’ailleurs les Tem
        <lb rend="¬" break="no"/> ples ſont proprement deltinez pour fare ſacrifi:e,
        <lb/> &amp; comme uoſtre Ocacle a preueu qu’en ce lieu
        <lb/>plaſieurs p:rſohnes ſcrfieroient leurs vies pour
        <lb rend="¬" break="no"/> le biea dle l’Eſtat, il s’eſt leruy de cé mot de Temple
        <lb/>Qan l à moy, ’eſpere qu’apres cette grande
        <lb/> baraille oumortalte que noſtre Oracle apreueu,
        <lb/>il faudra que Monſiau le Cardnal ſe rangeà la
        <lb/>eienineine
        <lb/> raiſon, &amp;qu’il ſe rerire pour yn temps, &amp; apres,
        <lb/> e, mais il eſt aà crainde qu’elle ne le faſſe comme
        <lb/>dit neſre Oacdle par la centurie 6. quatrain é4
        <lb rend="¬" break="no"/>tous receuans iront par tropenee Et de faict, ¬i
        <lb/>ona leu’nos- precedens aduertiſſemes, on aur
        <lb/> eu comme la deſolation de Paris arriuera pat
        <lb/> l’imduon d,Cardinal aiaſi que noſtre Oraclea
        <lb/> t Rome ineité, cela ne. pelt artiuer que par le
        <lb/> meſcuntencefaeni de qulqu’vn de nos Scigneu
        <lb/> les Princes, c’eſt pqurquoylô̂ bons Franços ne de
        <lb rend="¬" break="no"/> ſohblige4 point les Prinçesen generalh ne voule4
        <lb/>as qus le paiculiervos rauepal1.
        <lb/>.-a-¬-
        <lb rend="¬" break="no"/>.1
        <lb/>.. ALAaoee,
        <lb/>¬¬¬¬¬¬ J </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
