<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau465-i_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Aveuglement de la France depuis la minorité.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz18032"/>
          <author ref="isni:0000000121002759">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Du Bosc de Montandré</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">L'aveuglement de la France depuis la minorité.</title>
          <pubPlace source="Mazarine">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1650">1650</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1650-08-10" notAfter="1650-08-15">entre le 10 et le 15
            août 1650</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="31"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM50259" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50259"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M14977-3/1</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Autre édition, composition typographique différente (BM01328) repérable
          notamment par : titre "France, depuis" / "France depuis" ; bandeaux différents ; p. 3, l.
          8 "cōplaisances de la flaterie estoiēnt criminelles dās" / l.8/9 "Complaisances de la
          flatrerie estoient criminelles/dans", l. 11 "succés" / "succez", p. 4, l.1/2
          "commande/dement" ou "comman-/dement" / "commande-/ment", l. 16 "sçaiton" / "sçait-on" ;
          p. 5, première l. du titre en capitales italiques / titre en minuscules italiques ; p. 9,
          l. 4 "exprés" / "exprez" ; p. 11, l. 9/10 "Guiē-/que ne" ou "Guiē-/ne que" / "Guien-/ne,
          que" ; p. 14, l. 11 "Bourdeaux" / Bordeaux" ; p. 25, l. 18 "rasseurer" / "r'asseurer" ; p.
          31, l. 8, 4 lignes et absence du mot "FIN." / 9 lignes y compris celle du mot "FIN.".
          Complété par : "Seconde partie de l'Aveuglement de la France depuis la minorité", 1650. et
          "Troisiesme partie de l'aveuglement de la France pendant la minorité.", 1651. En réponse,
          François Davenne a publié : "Avis a la reyne d'Angleterre &amp; à la France, ..." (Moreau,
          n°471). En réponse à cette première partie, François Davenne a publié : "Avis a la reyne
          d'Angleterre &amp; à la France, ..." (BM01489). Par Claude Du Bosc de Montandré, d'après
          Hubert Carrier, "La Presse de la Fronde (1648-1653) : les Mazarinades", t. 2, Genève,
          1991, p. 52. Texte paru entre le 10 et le 15 août 1650, d'après H. Carrier, "La Presse de
          la Fronde (1648-1653) : les Mazarinades", t.2, Genève, 1991, p. 69, note 388, en dépit de
          la note ms. "le 26 d'aoust ["septembre" rayé] 1650" sur l'exemplaire de la Bibliothèque
          Mazarine coté 4° 19066-70.</p>
        <p source="Moreau">465. Aveuglement de la France depuis la minorité. (S.1. n. d.), 31 pages.
          Trois parties, qui se divisent : la première en 15 chapitres, la se conde en 10, la
          troisième en 15. Les deux premières ont 31 pages chacune ; la troisième en a 32. La
          seconde est datée de 1650 ; la troisième de 1651. Les deux premières ont été écrites
          pendant la prison des princes ; la troisième, après leur mise en liberté. Enfin, les deux
          premières sont de Dubosc Montandré ; la troisième, d’un anonyme « qui n’a pris la plume
          que parce que l’auteur des deux premières parties n’avoit pas poursuivi sa pointe. » Il y
          a une réponse intitulée : dvis à la reine d’Angleterre et à la France, ete.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject">Anne d'Autriche (1601-1666 ; reine de France)</term>
          <term type="subject">Épernon, Bernard de Nogaret de La Valette (1592-1661 ; duc d')</term>
          <term type="subject">Longueville, Henri II (1595-1663 ; duc de)</term>
          <term type="subject">Conti, Armand de Bourbon (1629-1666 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon (1621-1686 ; prince de)</term>
          <term type="subject">Avaux, Claude de Mesmes (1595-1650 ; comte d')</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">France. Parlement de
            Paris</term>
          <term type="subject" ref="personnes/Dubosc_de_Montandre.xml">Du Bosc de Montandré</term>
          <term type="subject">Bordeaux</term>
          <term type="subject">Monarchie</term>
          <term type="subject">Régence</term>
          <term type="subject">Guyenne (France)</term>
          <term type="subject">Catalogne (Espagne) -- 1516-1716</term>
          <term type="subject">Grande-Bretagne -- 1642-1651 (Guerre civile)</term>
          <term type="subject">Espagne -- 17e siècle</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>L'AVEVGLEMENT
        <lb/>DE
        <lb/>LA FRANCE
        <lb/>DEPVIS LA MINORITÉ <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>L’AVEVGLEMENT
        <lb/>DV PARLEMENT;
        <lb/>dans le chois de la Regente.
        <lb/>Il le Parlement ſe fut ſerui des reflections qui
        <lb/>A luy ſont ordinaires dans tous les jugemens,
        <lb/>il eut conceu que le chois d’vn Regent deuoit
        <lb/>occuper beaucoup plus de ſceances; &amp; que les
        <lb/>complaiſances de la flatrerie eſtoient criminelles
        <lb/>dans vn jugement de cette conſideration: Les
        <lb/>deux dernieres regences le pouuoient ſuffiſament
        <lb/>inſtruire par leur efroiable ſuccez, que les bras des
        <lb/>femmes ſont trop foibles, pour gouuerner les
        <lb/>timons des Eſtats: La Loy Salique leur deuois
        <lb/>apprendre, que le Septre François ne file point;
        <lb/>Et que la prouiſion le fait auſſi bien tomber en
        <lb/>quenoü̈ille, que l’herirtage. L’experience de
        <lb/>tous les temps leur faiſoit voir que les troſnes
        <lb/>ont touſiours branle, meſme ſous les Dames les
        <lb/>plus ſaintes. La connoiſſance du Sexe les eut
        <lb/>conuaincus, que les paſſions regnant preſque
        <lb/>touſiours ſur l’eſprit des femmes ils ne pouuoient
        <lb/>ſans imprudence faire regner celle-cy ſur celuy
        <lb/>des hommes: La Saincte Eſcriture leur euſt enſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gne que l’homme eſtant la teſte de la ſemme, ils
        <lb/>A
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1!
        <lb/>111
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>l <pb n="12"/>
        <lb/>1
        <lb/>1E!
        <lb/>l
        <lb/>11
        <lb/>1l
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>s¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>ne pouuoient donner à la femme le coinrmande
        <lb rend="¬" break="no"/> ment abſolu, ſans choquer les deſſeins de la Pro
        <lb rend="¬" break="no"/> uidence, qui ne la crée que pour le ſeruage.
        <lb/> Mais ils doiuent ſur tourapprendre de la plus
        <lb/>commune Politique, que la Reyne eſtoit Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnolle, &amp; que les ſentimens de la nation, luy
        <lb/>Feſtoient touſiours, quelques attachements que
        <lb/>ſon Fls luy donnat pour la françoiſe: le dis bien
        <lb/>encore plus que ces ſentimens ſont tres raiſon
        <lb rend="¬" break="no"/>hAables, &amp; que ſon Fils neſçauroit luy reprochet
        <lb/> d’anoir procedé laſchement à la pourſuitte de
        <lb/> quelque nouuelle conqueſte, pourueu qu’elle
        <lb/>ne s’endorrme point à luy conſeruer la poſſeſſion
        <lb/> des biens qui luy ſont tranſinis, ou par les con
        <lb rend="¬" break="no"/>queſtes, ou pat les autres plus legitimes ſuceeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſlons de ſes anceſtres: Ne ſçait-on pas qu’elle
        <lb/> n’eſt françoiſe que par alliance, &amp; qu’elle eſt
        <lb/>Eſpagnolle par orig e; Et que le ſang luy don
        <lb rend="¬" break="no"/>n des tendreſſes ſi raiſonnables pour le bien de
        <lb/>fon berceau qu’on ne la ſç̧auroit blaſmer, que
        <lb/>des’y teſmoignert inſenſible. Vne fille peue bien
        <lb/> quitter la maiſon de ſon pere, mais non pas l’af
        <lb rend="¬" break="no"/>fſection, à moins qu’elle ayt vne ame brutalle; &amp;
        <lb/> ous voyons tous les iours que ces aymables re
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes des premieres tendreſſes, ſont cauſe des re
        <lb rend="¬" break="no"/>conciliations qui ſe font entre les allances par
        <lb/>lentremiſe des femmes.
        <lb/> Pour ces raiſons, il me ſemble, que le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment deuoit fermer les yeux à tous les intereſts
        <lb/>de la flatterie, pour ne regarder que ceux de ſon
        <lb/>Prince
        <lb/>¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1l
        <lb/>e
        <lb/>
        <lb/>e
        <lb/>E
        <lb/>0
        <lb/>C
        <lb/> n
        <lb/>vV
        <lb/> t
        <lb/>t
        <lb/> cC <pb n="13"/>
        <lb/>-l
        <lb/> 5
        <lb/>Prince qui ne luy pouuoit iamais entierement Qée.
        <lb/>eſtre procurez par la Mere, parce que, quoy
        <lb/>qu’elle fuſt Reyne de France, elle eſtoit fille d’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſpagne. Qu’on interroge les ſçauans dans les af
        <lb rend="¬" break="no"/>faires de l’Eſtat, &amp; ils reſpondront s’ils ne ſont
        <lb/> euxmeſmes flareurs, que Naples &amp; Sicile ſeroient
        <lb/>Franç̧oiſes, il y a quatre ans, ſi la Fran ce n’euſt eſté
        <lb/>Eſpagnole &amp; Italienne;&amp; qu’encore aujourd’huy
        <lb/>ces deux belles Couronnes ſeroient ſouſmiſes à̀
        <lb/>celle des Lys, ſi ces Royales fleurs n’eſtoient em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcheées d’y germer par deux mains eſtrangeres,
        <lb/>qui les capuuent dans les bornes de leurs pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mieres limites.
        <lb/>Nous ne ſç̧aurions donc imputer le manque
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de tant d’auantages qu’à l’aueuglement de
        <lb/>noſtre Senat, qui n’a pas veu, ou n’a pas voulu
        <lb/>voir, que le choix de la Reyne pour eſtre legen
        <lb rend="¬" break="no"/>te de France choquoit la plus groſſiere Politi
        <lb rend="¬" break="no"/>que; &amp; que les tendreſſes naturelles l’empeſche
        <lb rend="¬" break="no"/>roient de paſſer l’entiere deſolation de ſon Fre
        <lb rend="¬" break="no"/> re, pourueu qu’elle ſe contentaſt de conſeruer
        <lb/>à ſon Fils, ce queſes Anceſtres luy auoient deſia
        <lb/>conqueſté.
        <lb/>L’aueuglement du Mazarin, en ce qu’ils’eſt fais
        <lb/>Gouuerneur dus Roy.
        <lb/>A A ZARI Neſt Gouuerneur du Roy, &amp;
        <lb/> Souuerain Miniſtre d’Eſtat: eut-on ar
        <lb rend="¬" break="no"/>tendu deuant Cazal vne ſi prodigieuſe folie,
        <lb/>i
        <lb/>J
        <lb/>11!
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1l
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/> E
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1l
        <lb/>1
        <lb/>i R <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>11l
        <lb/>21
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>;
        <lb/>1
        <lb/>a
        <lb/> d’vncerueau de ſi belleapparence: Le pauure hy
        <lb/>dropique a tat de ſoif de ſe maintenir &amp; de mou
        <lb rend="¬" break="no"/> rir dans le Gouuernement abſolu, qu’il en eſt
        <lb/>tout fol: Il ne ſe contente pas de ſe faire le Gou¬
        <lb rend="¬" break="no"/>uerneur du Roy, il veut encore qu’on ſç̧ache qu’il
        <lb/>en eſt le Pedant, en ce que ne ſç̧achant point
        <lb rend="¬" break="no"/>conduire ce naturel Heroique par la ſeule voye
        <lb/>du poinct d’honneur, qui eſt celle des illuſtres
        <lb/>genies, il affecte inſolemment de le faire ployer
        <lb/>ſoubs ſes volontez par l’apprehenſion d’vne au
        <lb rend="¬" break="no"/>thorité Magiſtrale &amp; Pedante, auec laquelle il.
        <lb/>Maiſtriſe arrogamment les jeunes inclinations
        <lb/>de ce P’rince.
        <lb/>Va va (pauure ſot) dans les quinze vingts: tu
        <lb/>ne vois pas clair en plain iour:ou du moins tu
        <lb/>t’esbloü̈is des lumieres qui te deuroient eſclairer,
        <lb/>pour ne te laiſſer point faire ſi ſotement ce faux
        <lb/>pas Conſidere vn peu toutes les fautes que tu as
        <lb/>fait dans le choix de ta perſonne, pour le gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement du Roy, &amp; prends garde qu’il faut abſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lument que les ſuccez de tous tes deſirs arriuent
        <lb/>tout au rebours de tes prerentions; tu te fais
        <lb/>craindre par le Roy; tu dois conclure que dés
        <lb/> qu’il ſe verra en eſtat de pouuoir entonner vn le
        <lb/> le veax, il ne le fera retentir, que pour ſe releuer de
        <lb/>ces craintes ſeruiles dans le haut eſtat d’vne Roya
        <lb rend="¬" break="no"/>le independance. Tu t’es eſtably le Gouueneur
        <lb/>de ſa Maieſté, c’eſt à dire le Phare de toutes ſes de
        <lb rend="¬" break="no"/>marches, le guide de tous fſes mouuemens, l’arc
        <lb rend="¬" break="no"/>5
        <lb/>Le.
        <lb/>1
        <lb/> 1
        <lb/>J
        <lb/>11 1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/> 1
        <lb/>11
        <lb/>1 <pb n="15"/>
        <lb/>eedl
        <lb/>3
        <lb/>anune enun ſenl ſen de nunodnrene s
        <lb/>aueugle, quine vois pas que deſt vne impatien
        <lb rend="¬" break="no"/>e eonmne a vous les cſans que deſreoae
        <lb rend="¬" break="no"/>pnuſtoit quilent edponoleleiou deleaurpre
        <lb/>ae daiſtre; &amp; d’eſloigner entierement de la
        <lb/>aognoiſanee deleus aſfaires, celuy qui cn agou
        <lb/>aerme l’enfane, de peut qu’on ne leurreproches
        <lb/>ue rop longue dependance, dans laquele
        <lb rend="¬" break="no"/>tiuerment ils ſembleroient encore eſtre, s’ils
        <lb/>p’auouent ſoin d’euiter les approches du Maiſtre
        <lb/>qu les a tenus ſoubs ſa ferule.
        <lb/>Aini, pauure Maarin, les intereſts de t
        <lb/>conſe:uation t’obligeoient de mettre vne de tes
        <lb/> creatures dans le gouuenement, &amp; de traittorc
        <lb/>pendant es jeune Pince auee plus de complai
        <lb rend="¬" break="no"/>lance que d’authorité: Car par ce moyenu po
        <lb rend="¬" break="no"/>aoi, faire d’vne pierre deux coups , tu pouuoi
        <lb rend="¬" break="no"/>oenmierenn dſpoe l ons de e oonne onne
        <lb/>Ane former dans celuy de ton Prince, queroutes
        <lb/>les impreſſions qui ſeroient les plus conformes
        <lb/>ſouppleſſes de ta Politique; &amp; cependant l ne
        <lb rend="¬" break="no"/>oit ren de plus aiſé que de gaigner entier
        <lb/>ment ſon eſprit, en s’eforçant de complaireà̀
        <lb/>outes les inlinarions qu’vn eſtude paruiculies
        <lb/>euſt puû faire remarquer dans toute ſa conduite?
        <lb/>mais ou tues trop ſot, ou tu es trop aueuglement
        <lb/>attaché à la paſſion de te maintenir dans le mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtere de l’Eſtat.
        <lb/>1
        <lb/>il
        <lb/>11
        <lb/>4!
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>? J <pb n="16"/>
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>e
        <lb/>.
        <lb/>8
        <lb/>L’aueuglement du Mazarin dans les affaires
        <lb/>de Guienne.
        <lb/> ſA ZA RIN ne s’eſt pas content́ de fai
        <lb rend="¬" break="no"/> re voir qu’il eſtoit vn ſot, il a fallu qu’il
        <lb/>nous fiſt encore voir qu’il eſtoit vn impuiſſant,
        <lb/>&amp; qu’il ne ſçauoir conceuoir des deſſeins, que
        <lb/> pour les faire auorter à ſa honte. L’attachement
        <lb/>qu’il a montré pour le maintien du Duc d’Eſper
        <lb rend="¬" break="no"/>non a conuaincu tous les experts; que s’il eſtoit
        <lb/>bon amy, il eſtoit mauuais Politique. Toutes
        <lb/>les raiſons du monde l’obligeoieut, ou de rap
        <lb rend="¬" break="no"/>peller en effect, ou en apparence cét inſolent
        <lb/>Gouuerneur; afin de calmer au pluſtoſt le trou
        <lb rend="¬" break="no"/> ble de Guienne, qu’il deuoit regarder comme les
        <lb/>veritables azles de ceux, que la vengeance des
        <lb/>Princes, pourroient obliger à former quelque
        <lb/>puiſſant party. Mais ſon aueuglement ne luy a
        <lb/>pas laſſé voir ſa propre foibleſſe, en ce que s’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtant imaginé qu’il maintiendroit le pere de ſon
        <lb/>futur gendre, malgré́ les reſiſtances des Gaſcons,
        <lb/>il a entrepris le voyage de Guienne, pour aller
        <lb/>voir eſchoü̈er toures ſes forces contre l’inuinci
        <lb rend="¬" break="no"/> ble Croiſſant des Bordelois; &amp; teſmoigner quil
        <lb/>eſtoit vn ſot de n’auoir point interiné toutes
        <lb/>leurs demandes, puis qu’il eſtoit en impuiſſance,
        <lb/>de les leur refuſer.
        <lb/>Vn bon Politique euſt premierement meſuré
        <lb/>ſes forces, lors que les Bordelois faiſoient cette
        <lb/>EE
        <lb/>demande
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1 2
        <lb/>d
        <lb/>1p
        <lb/>1 il
        <lb/>V
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>
        <lb/>1 a <pb n="17"/>
        <lb/> a?
        <lb/>demande l’eſpée à la main. Et si ſe fuſt veu544
        <lb/>
        <lb/>dans l’impuiſance de les forcer à receuoir vn re
        <lb rend="¬" break="no"/>fus, il euſt fait ſemblant de conſentir a leurs re
        <lb rend="¬" break="no"/>queſtes, en attendant les ordres plus expres
        <lb/>dvn Roy Majeur: Maarin, ce bel eſprit, en
        <lb rend="¬" break="no"/>cherit par deſſus cette Politique, il refuſe ce
        <lb/>qu’ileſt contrainct de donner, il fait le fier dans
        <lb/>le plus grande foibleſſe du monde, il marche
        <lb/>contre les Bourdelois, &amp; n’a qu’vne poignée de
        <lb/>monde? qu’eſt-ce à̀ dire, ſi ce n’eſt, ou qu’ile
        <lb/>aueugle, ou du moins qu’il n’a d’autres eſperan
        <lb rend="¬" break="no"/>es, que celles qu’il attend de la faueur de ſes
        <lb/>deſtins.
        <lb/>Mais que doit-on dire de luy touchant la de
        <lb rend="¬" break="no"/>plorable mort du Gouuerneur de Vaires ne s’eſt
        <lb rend="¬" break="no"/>i pas volontairement poché les yeux pour ne
        <lb/>oit pas qu’il alloit mettre les affaires dans le de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeſpoir, &amp; qu’au lieu d’intiaider les eſprits de
        <lb/>Bourdelols par la terreur de cét injuſte ch,aſHi
        <lb rend="¬" break="no"/>Pent, il les aigriroit infailliblement pour leur
        <lb/>faire pourſuiure la vengeance. A’il bſen eonſi
        <lb rend="¬" break="no"/>dere qu’il aloit allumer vne guerre de Ture dan.
        <lb/> le Royaume du Roy tres-Chreſtien, &amp; que lare
        <lb rend="¬" break="no"/>uanche qu’il receuroit luy-meſme de cette in
        <lb rend="¬" break="no"/>pruadence furieuſe, l’obligeant à redoubler ſa hai
        <lb rend="¬" break="no"/>e feroit qu’on oublieroit le mot de quartier,
        <lb/>pPresoutes les priſes, pour ne proceder qu’à vne
        <lb/>auin baſe generale dé roures ſortes de redtes. A.
        <lb/> cil fait reflection, que ce tyrannique procedéade.
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>il
        <lb/>1
        <lb/>ll
        <lb/>1l <pb n="18"/>
        <lb/>¬¬23
        <lb/>l l
        <lb/> l
        <lb/>1
        <lb/>1i 1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>dll
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>41
        <lb/>1
        <lb/> l
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>16
        <lb/>S noit intimider toute la nobleſſe, &amp; qu’il ne ſe
        <lb/>l l
        <lb/>l1ſ
        <lb/>
        <lb/> roit plus deſormais de ſage Gentilhomme, que la
        <lb/> peur d’eſtre pris, &amp; d’eftte puis-apres pendu; ne
        <lb/>it raiſonn ablement trembler, deuant que d’aller
        <lb/>aà quelque attaque.
        <lb/> Mais qui peut exiger vne bonne reflection
        <lb/>d’vn deſeſpere, qui s’imagine que toutes les bou
        <lb rend="¬" break="no"/>tades de fſs paſlions ſbhtautant de conſeils dont
        <lb/>il ſe doit promptement ſerait pourltrouuer les
        <lb/>reſſources de ſes mal-heurs Maarin ne pouuan
        <lb/>digerer le refus que ce genereux Gentilhomme
        <lb/>aunit faict de ſe rendve à la premiereſoronpatio
        <lb/>de Monſieur de la Melleraye, &amp; la rage q’l
        <lb/>auoit de fe voir en ſi peu descreds dans l’eſprit
        <lb/>d’vn ieune Capitaine, pendant qu’il eſtoit abſo
        <lb/>lu ſur celuy des Princeo; peln permatoit pone
        <lb/>de conſiderer, qu’il àlloirt fuirctn ooup domau
        <lb/>uas Pohirque , poiumueu qu’il ſieeloy dnier
        <lb/>rable Italien, enfaiſahte diſparoiſtre celayqui ne
        <lb/>pouuoit yiure que pour le faire rougir
        <lb/>uoei1
        <lb/> Taueugluens de li rrare, lins ldeurſun,.,
        <lb/>j
        <lb rend="¬" break="no"/>,1
        <lb/> des Priujes,,
        <lb/> e1
        <lb/>I
        <lb/>TE ne ſcay ſ la France neſe egle point ſur la
        <lb/>onduitee du Muarin, ou &amp;l ne faut po
        <lb/> A
        <lb rend="¬" break="no"/>Gnelure comme ſes aucions Phloſophes &amp; plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeurs modernes en faueur de cette indiſpenſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ble neceſité qu’ils eſtabliſſoient ſur le gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>nent dela nata-i e hitiniſae-uous enſei
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/> 1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/> 1
        <lb/>
        <lb/> 1
        <lb/> 1
        <lb/>
        <lb/>n
        <lb/>1 t
        <lb/> t <pb n="19"/>
        <lb/>rerrr¬
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>i
        <lb/>gnant que cedernier ſentiment ſeroit crimirrel Q
        <lb/> ie puis infererfort apparemment que le Mazarin PA
        <lb/>donne le branſle à̀ tous les mouuemens de la
        <lb/>Monarchie, &amp; qu’il eſt l’intelligence generalede
        <lb/>toute ſa conduite.
        <lb/>Ce beau Politique ne s’eſt opiniaſtŕ à̀ ne rap
        <lb rend="¬" break="no"/> peller le Duc d’Eſpetnon de ſon Gouuernement,
        <lb/>queipourteſmoigneenfin qu’e pouuoipas
        <lb/> Eymaintenireil n’a etgpris leyoyage deuion
        <lb/>ne, que pour eſtre luy-meſne le-porteur de ſ
        <lb/>propre impuiſſançe;jl a armé́ conre lesBordelois,
        <lb/>pour les obliger àluy faire es eiandes plu
        <lb/>hardies que les premieres, &amp; ſe mettre en eſtat d
        <lb/>hei pouuoeir point lles tefufpr;, il euſt ſeeu ette
        <lb/>bellemaxime, recuë dans tous les Eſtats.
        <lb/>-i orilraoiD
        <lb/>Ji
        <lb/> dtrna enenſi
        <lb/>onrie.
        <lb/>23
        <lb/> cqnla dlat ql ſſftangari
        <lb/>norieê npn n po, r
        <lb/>l bleſt fait toſfletion quelles Bordelois, luy
        <lb/>dehandoelnt l’eſlnignement du Duc d’Eſper
        <lb rend="¬" break="no"/>nblefpéi&amp; li illtioeà ladi haain; &amp; qu’il les
        <lb/> -oblugerbit alſe rndib lghardis dans leurs de
        <lb rend="¬" break="no"/> eandeſ;ibneſe haſtoltluy-meſmo à leur don
        <lb rend="¬" break="no"/>nenl’interineinent de celles, qui n’eſtoient que
        <lb/>ausopiuſtes, ii .
        <lb/> L’innocence des Princos deomande il y a ſix
        <lb/>moult elargſſeentà la Frauce: elle s’oppi
        <lb rend="¬" break="no"/>laſtre connſe la Mazarin à le luy refuſer: l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>nocence armederqus lescoſtez paur preſſer ce
        <lb/> lã. !
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>11
        <lb/>t
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>ll ll
        <lb/>l
        <lb/>4 <pb n="20"/>
        <lb/>7 2
        <lb/>l
        <lb/>1!!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1
        <lb/>r2
        <lb/>S ee deliurance, pour cét efeet elle intereſe le
        <lb/> Princes eſtrangers &amp; les Domeſtiques, les Ducs,
        <lb/>le, Mareſchaux, les Parlemens &amp; les Prouinces: la
        <lb/>France tient bon à̀ ſon premier refus.
        <lb/>Arm tenenti
        <lb/>Onmnia dat qui iuſta negat.
        <lb/>Ileſt ’à cralndre que la France ne ſe voye bien
        <lb/>coſt reduire aux eemitez du Maearins c’eſt à
        <lb/>dire, à donner par force, ce qu’elle refuſe de bon
        <lb/>cœur, &amp; par conſequent, à̀ n’obliger point
        <lb/>quand elle donnera ce qu’elle ne pourra point
        <lb/> refuſer.
        <lb/>Qui rembartera l’Archiduc &amp; le Mareſcal
        <lb/>de Turrene? qui fera auorter les ſecreres ne
        <lb rend="¬" break="no"/>nees qui ſe font dans Paris pour cette meſme in
        <lb rend="¬" break="no"/> tention ? qui repouſſera les efforts de Guienne¬,
        <lb/>qui romprta laconſpiraion du Duc de S Simon
        <lb/>&amp; du Mareſehal de la Pee quifea oule le
        <lb/>mees Naualles d’Eſpagne &amp; d’ Anglererre dans
        <lb/>Iimpinee qu’ele ot de ſe joindre ueel¬s
        <lb/>meſcontenss qui jetera la diuiſion dans les ſecre
        <lb rend="¬" break="no"/>ctes intelligences, que leleanguedoc &amp; la Prouen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce ont auec les Botdelois, qui diſſipera les trou
        <lb rend="¬" break="no"/>bles du Berry: bref qui rompra les ligues de tous
        <lb/> les Partiſans des Prnces
        <lb rend="¬" break="no"/> N’eſt-il done pas vray qu’il eſtà̀ craindre, qu
        <lb rend="¬" break="no"/>laFrance ſera contrainte de confeſſer ſa foibleſſe,
        <lb/>lors qu’il n’en ſera plus temps, &amp; qu’elle cone
        <lb/>ſentira
        <lb/>ſen
        <lb/>ceu
        <lb/>t0u
        <lb/>1 les
        <lb/>1 des
        <lb/>l ćt
        <lb/>1 qu
        <lb/> dr
        <lb/>ſer
        <lb/> ren
        <lb/>1 T
        <lb/>l’
        <lb/>Il ch
        <lb/>1 Au
        <lb/> val
        <lb/>4 me
        <lb/>1 po
        <lb/>qu
        <lb/>1 de <pb n="21"/>
        <lb/>t
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentira aà l’eſlargiſſement des Prouinces, lors que 56
        <lb/>ceux-cy ſe verront aſſez forts pour demander
        <lb/>tout ce qu’vne ambition armée leur ſuggerera:
        <lb/>les apparences du moins n’en ſont que trop gran
        <lb rend="¬" break="no"/>des; &amp; ſi quelque prouidence particuliere pour
        <lb/> cét Eſtat n’en deſtourne le coup, il eſt aà̀ craindre
        <lb/>que les affaires abboutiront aà quelque extremiteé
        <lb/>dangereuſe; &amp; qu’il ne ſera pas trop aiſé de chaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer les eſtrangers de la France, lors que les guer
        <lb rend="¬" break="no"/>res ciuiles leur auront ouuert la porte pour y
        <lb/>rentrer. L’aueuglement des Frondeurs
        <lb/>peruertis.
        <lb/>TE ne ſçay ſi je dois mettre les Frondeurs per
        <lb rend="¬" break="no"/>aertis parmy les aueugles, puis qu’ils n’one
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>hangé de poſture que parce qu’ils ont veu des
        <lb/> Abbayes, des mers, des millions de liures, qui
        <lb/>valoient bien plus que les ſimples applauhſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>mens d’vne chetiue populace: il eſt vray que
        <lb/>pour ce poinct ils ont eſté aſſez clairuoyans: mais
        <lb/>qu’ils prennent garde que la fortune ſe ſeruant
        <lb/>de leur laſcheté ne luy baille quelque croc en
        <lb/>iambe, &amp; que le Mazarin ſe voyant enfin forcé
        <lb/>de laſcher la priſe des trois Princes, ne ſe preuaille
        <lb/>de la haine que les Pariſiens commencent à auoir
        <lb/>pour ces peruertis, afin de faire le ſacrifice de ſa
        <lb/>reconciliation auec ceux qui ſont leurs ennemis
        <lb/>irreconciliables.
        <lb/>C’eſt du moins le deffy des plus ſubtils Politi
        <lb rend="¬" break="no"/>ques, &amp; ie croy que ſi ces peruertis veulent vn
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb/> l1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1J
        <lb/>1
        <lb/>l!
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="22"/>
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1l
        <lb/>¬ ¬
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb rend="¬" break="no"/>e
        <lb/>14
        <lb/> peu ſerieuſement peſer cette refle ction, ils juge
        <lb rend="¬" break="no"/>ront eux-meſmes, que les confequences en ſonc
        <lb/>à craindre, lors qu’ils conſidereront; que le petit
        <lb/> nombre n’eſtant plus pour eux, &amp; le grand n’y
        <lb/> eſtant attaché que par l’intereſt, ils doiuent rai
        <lb rend="¬" break="no"/> fonnablement apprehendervn reuers de fortune,
        <lb/>qui mettra peut eſtre les affaires en tel eſtat, qu’on
        <lb/>ne pourra les rappaiſer qu’auec l’entier holocau
        <lb rend="¬" break="no"/> ſte des peruertis..
        <lb/> L’aueuglement de la France pendant le iege
        <lb/> de Bordeaax.
        <lb/>TJ A France voit le Mazarin deuant Borleaue,
        <lb/>&amp; ne voit pas le deſſein qui luy conduit:
        <lb/>i petexte bien celuy de ranget cetenille re
        <lb rend="¬" break="no"/>belle a lon deuoir: mais il diſſimule le plus veri
        <lb rend="¬" break="no"/>table, qui eſt celuy de diſpofer les affaires à̀ ſes
        <lb/> vengeances; ou -à la conluſion d’vne paix ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nerale, plus auantageuſe à̀ l’Eſpagne que celle
        <lb/>du Duc de Longueuille, &amp; du Comte d’Auaux.
        <lb/>La Catalogne luy peze ſur les bras, autane
        <lb/>qu’elle eſt inſupportable à l’eſprit de la Reyne;
        <lb/>qui la regarde comme vne partie dememlbré́e
        <lb/>du corps dEſpagne; ſans que neantmoins elle la
        <lb/> puiſſe remettre dans ſa premiere poſture, à rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon de l’alliance, qui fait eſpouſer ſes intereſts
        <lb/>à̀ la France: que fera donc ſon premier Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre, de quelle bricolle ſe ſeruira-r’il, pour nous
        <lb/>faire ouurir les bras, entre leſquels nous auons
        <lb/>¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>L--E
        <lb/>J e
        <lb/>d
        <lb/>It
        <lb/> au
        <lb/>1 b
        <lb/>1 G
        <lb/>l ſer
        <lb/>1 G
        <lb/> ua! <pb n="23"/>
        <lb/>n5
        <lb/>3
        <lb/>7
        <lb/>eſtroittement ſerré etce Prouince refigiée, aſn
        <lb/>.
        <lb/>d’en laſcher la priſe.
        <lb/>Politiques ouurez les yeux: cette ſouppleſſe eſt
        <lb/>Italienne, ou Françoiſe traueſtie: lafoy que nous
        <lb/>auos donné à la Caralogne, nous defend de l’a,
        <lb/>bandonner ſans parjure: que fera Mazarin en c
        <lb/>poincb, il s’efforcera de nous faire eſchappes la
        <lb/>Guienne des mains, &amp; d’obliger cette grande
        <lb/>Prouince à vne reuolre generale; afin de faeilite
        <lb/>le retour de la Catalogne dans ſon premier do
        <lb rend="¬" break="no"/>maine, par la reuanche de celuy de Guienne dans
        <lb/>l’obeſſance des lys.
        <lb/>En effect, on voyoit vn ſi parfait parallele dans
        <lb/>les remuëmens de l’vne &amp; l’autre prouince, qu’il
        <lb/> emble que les conſequences n’en puiſſent point
        <lb/>auoir d’autres effects Les inſolences d’vn Gou
        <lb rend="¬" break="no"/>aerneur obligerent la premere à ſe ſouſtraire a
        <lb/>Gouuernement d’Eſpagne; les rroubles de la ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>conde ſont les effects d’vne meſme cauſe; mais
        <lb/>comme les Gaſcons ſont plus conſtans dansle re
        <lb rend="¬" break="no"/> ſpect qu’ils doiuent à leur Prince, auſſi ne ſuffit-il
        <lb/>pas de les auoir tiranniſez par les menées d’vn in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolent Gouuetneur; il faut porter toute l’eſpou
        <lb rend="¬" break="no"/> uante de la guerre juſques dans leur fumier, afin
        <lb/>de les porter en les preſſant ſi viuement à vne der
        <lb/>niere extremité.
        <lb/> On et la veille d’en voir les effects, ſi quel
        <lb rend="¬" break="no"/> que trahiſon n’ouure la portte de coute ville aux
        <lb/> vengeances de Mazarin, qui reüſſira touſura
        <lb/>a,,,,,aas
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1 1
        <lb/>1
        <lb/>lIl
        <lb/>lji
        <lb/>ll
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>ll <pb n="24"/>
        <lb/>1
        <lb/>ll
        <lb/>1
        <lb/>1l
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>Q
        <lb/>16
        <lb/> e
        <lb/> dans le deſſein du ſiege, quoelque ſuccez qu’il en
        <lb/> arriue, parce qu’en la prenant il entre en poſſeſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſion de ſe vanger ſans refiſtance; en l’obligeant aà
        <lb/>la reuolte, il trouuera le moyen de la rappeller
        <lb/>en reuanche de la Catalogne. Iugez de cette re
        <lb rend="¬" break="no"/>dection clairuoyans: du moins elle me ſemble
        <lb/> tres-bien fondée dans les viſibles apparences de
        <lb/>la mauuaiſe conduitte de Mazarin, qui ne preſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeroit pas ſi viuement l’execution de ſes ven
        <lb rend="¬" break="no"/> geances, à moins qu’il viſt qu’il ne luy ſeroit
        <lb/>pas du moins impoſſible d’en venir à bout, ou
        <lb/>qu’il ne ſe ſoucie pas que ces peuples ſoicnt for
        <lb rend="¬" break="no"/>cez à la reaolte par les injuſtes efforts de ſes pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuittes.
        <lb/>Mais ou ſa malice, ou ſon impudence eſt ſi
        <lb/>viſible, qu’il faut conclure neceſſairement,
        <lb/>ou qu’il eſt malauiſé d’obliger les Bordelois à
        <lb/> des extremitez inuincibles, comme il conſte
        <lb/>par les ſuccez de toutes ſes entrepriſes; ou qu’il
        <lb/>eſt vn traitre de pouſſer la Guienne dans le pre
        <lb rend="¬" break="no"/> cipice, pour l’en retirer par le moyen de la Ca
        <lb rend="¬" break="no"/> talogne. Ie ſupplie les plus ſenſez de conſiderer
        <lb/>vn peu ſi cette reflection n’eſt point fondée ſur
        <lb/>vne aſſez grande probabilité, puis que le Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>zarin ſe mettant en eſtat de chaſtier exemplaire
        <lb rend="¬" break="no"/>ment les Bordelois &amp; de ne leur pardonner
        <lb/>point, il faut que ceux-cy conſultent les loix
        <lb/>de la neceſſité pour ſe mettre à̀ l’abry de ſes me
        <lb rend="¬" break="no"/>aaces.
        <lb/> l ſ
        <lb/>L’aueuglement
        <lb/>-E
        <lb/>l1 dn
        <lb/> nevo0
        <lb/>l eto
        <lb/>i leſpr
        <lb/> lairée
        <lb/> peli0
        <lb/>I epl
        <lb/>l de ce
        <lb/>puiſſe
        <lb/>1 lep
        <lb/>I aue!
        <lb/> delaſ
        <lb/> ſbuue
        <lb/>l teou
        <lb/> nenc
        <lb/>Air
        <lb/> ſond
        <lb/> uge
        <lb/> pne
        <lb/> lfea
        <lb/> ps l
        <lb/>l uoirſ
        <lb/>l eſte d
        <lb/> luet
        <lb/> Pte
        <lb/> m <pb n="25"/>
        <lb/>-¬¬a5¬
        <lb rend="¬" break="no"/>E-¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>Aueuglement de la France, touchant les affaires 68
        <lb/>A,
        <lb/>d’Angleterre.
        <lb/> ES Monarchiques, c’eſt à̀ dire tous les
        <lb/>LL bons Francois conſiderent les deſordies
        <lb/>ngleterre ſans s’en émouuoir. Aueugles qui
        <lb/>ne voyent pas que c’eſt vn preiugé des extremi
        <lb rend="¬" break="no"/>tez où nos reuoltes peuuent conduire cét Eſtat:
        <lb/>l’eſprit Republicain eſt cotagieux, ſes douceurs
        <lb/>flairées par les tyraniſes, ſont des amorces de re
        <lb rend="¬" break="no"/>bellion; le preteate de liberté qui luy ſert de ti
        <lb rend="¬" break="no"/>tre plus ſpecieux, eſt le plus ordinaire motif,
        <lb/>de ceux qui nienr que l’vnité du gouuernemet
        <lb/>puiſſe compatir auee la franchiſe de la raiſon;
        <lb/>&amp; le pouuoit qu’il donne au merite dé s’eleuer
        <lb/>aux Charges ſans la conduire de la naiſſfance &amp;
        <lb/>de lafaueur, eſt vnaiguilo qun’ fait que tro
        <lb/>ſouuent regimber les plus fidels ſubjets, peour
        <lb/>fecoierle poids de la d onarehie, quileu eom.
        <lb/>mençoità ſembler inrollerable.
        <lb/>Ainſi ie peniſe qu’vne raiſonnable aprehen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion deuoit armer &amp; l’Eſpagne &amp; la France, pour
        <lb/>ranget l’Angleterre à ſon deuoit mais la TFrance
        <lb/>enenlene ne ue ene ouneie e e
        <lb/>puis les droits imaginaires qu’ele pretendoie
        <lb/>auoirſur la Couronne, lors q’ele fut miſe ſur la
        <lb/>eſte du premier Valois: la Francela veu coupe
        <lb/>la teſte d’vn Roy voiſin, dans vnRoyaume qui ſe
        <lb/>porte pour ſon Souuerain, ce n’eſt pas tour elle
        <lb/>permet impunement le rauage que fes ſactile
        <lb rend="¬" break="no"/>l
        <lb/>1
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>1i1
        <lb/>1 V
        <lb/>1
        <lb/>1i
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>ll
        <lb/>1
        <lb/>1l
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>l. <pb n="26"/>
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1l
        <lb/>aa.
        <lb/> ges aſiuſſins font ſur le debeis de la Royauté elle
        <lb/> laiſe empieter inſenſiblement l’eſprit Reſpu
        <lb rend="¬" break="no"/>b’icain ſur les poſſeſſĩs immemoriales du Mo
        <lb rend="¬" break="no"/> narchique, &amp; ſans s’efrayer ſeulement de l’hor
        <lb rend="¬" break="no"/> reur d’vn ſi maudit voiſinage, elle voit que ces
        <lb/>Aſſuſſins meſme eſtabliſſeut le ſiege de leur ty
        <lb rend="¬" break="no"/> rannie ſur le Troſne abatu de la Royauté.
        <lb/> Ah France! ne faudroit il pas crier aux Aſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ſins, aux Sacrileges, aux Parricides’ ne faudroit
        <lb rend="¬" break="no"/> il pas que toute l’Europe retentit de la iuſtice de
        <lb/> tes plaintes falut il intereſſer le Turban, pour
        <lb/>la gloire de la lberté, &amp; qu’à la ſolicitation de
        <lb/>tes pourſuittes on viſt gemir l’Ocean ſous le
        <lb/>poids des flotes, qui ſeroient équipées par les
        <lb/>alliances du premiet Roy jugeé́ pour aller fondre
        <lb/> vnanimemẽét ſur ces boureaux. Ouure tes yeux,
        <lb/>ou deſſille ton aueuglement. Et c’eſt lors que tu
        <lb/>connoiſtras que cette teſte Royale n’a rougi
        <lb/>ſous lefer, que pour te faire apprehender rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonnablement vne ſemblable cataſtrophe, ſi tu
        <lb/>n’en pourſuis la vangence.
        <lb/>Les Aveuglemes de la Reyne.
        <lb/> ES paſions ſont tellement les maiſtreſſes
        <lb/> dans l’eſprit de la Reyne, qu’il ſemble que
        <lb/>aiſon n’y ſoit iamais écoutée que pour don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner audiance aux interets d’Eſpagne: ſi cette
        <lb/>Princeſſe n’euſt eu d’intention que d’encherir
        <lb/>ſur la gloire de ces anceſtres dans le gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de cét Eſtat, pour le progrés de celle de
        <lb/>ſon fils, n’eſt il pas vray que la Politique luy de
        <lb rend="¬" break="no"/>I fen
        <lb/>l deſ
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> ſ fi
        <lb/>l1 po
        <lb/>i l preſ
        <lb/>ſem
        <lb/>lect
        <lb/>1 de d
        <lb/>penc
        <lb/>puſſis
        <lb/>cele:
        <lb/>ſolat
        <lb/>point
        <lb/>cdure
        <lb/>hon
        <lb/>pluſt
        <lb/>l duſar
        <lb/> deſſe
        <lb/>e po
        <lb/>ſur vn
        <lb/>defa
        <lb/>tons,
        <lb/>lnat
        <lb/>etdo
        <lb/>qlell
        <lb/>pala
        <lb/>bienſ
        <lb/>len.a <pb n="27"/>
        <lb/>3
        <lb/>r
        <lb/>S
        <lb/>1
        <lb/>-7
        <lb/>fendoit d’appeller vn Eſtranger à la confidence A
        <lb/>de ſes deſſeins, &amp; qu’elle deuoit raiſonnable
        <lb rend="¬" break="no"/>ment craindre, que ce chois noiettaſt le defi de
        <lb/>ſa fidelité dans tous les eſprits paſſiõnez pour le
        <lb/>progres de la Monarchie? Ne deuoit elle pas
        <lb/>preſſenrir que ſa conduite ſeroit plus malitieu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement eſtudiée lorsqu’on iendoit à faire re¬l
        <lb/>ſlectĩ qu’elle ne ſeroit éclairée que pat les yeux
        <lb/>de deux intelligences eſtrangeres, dont la de
        <lb rend="¬" break="no"/>pendente n’auroit ſans doute iamais plus forte
        <lb/>paſſion, que de ſerendre oomplaiſante à toutes
        <lb/>celles de ſa ſuperieure, pour noieter point la de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolation dans les Eftats de ſon frerell n’en faut
        <lb/>point douter, &amp; par meſme raiſon on doit con
        <lb rend="¬" break="no"/>clure, que la Reyne paroiſſoit aueugle dans ce
        <lb/>choix, ſil’experiece n’euſt fait voir qu’elle eſtoit
        <lb/>pluſtoſt malicieuſement. en ce que les intereſts
        <lb/>du ſang ne luy permettent point de braſſer des
        <lb/>deſſeins pour la ruine d’Eſpagne, ſon chois ne
        <lb/>ſe pouuoit iamais porter plus heureuſemét que
        <lb/>ſur vn Eſtranger, qui trouueroit d’autant plus
        <lb/>de faciliteé à la ſeconder dans toutes ſes inten
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, que moins il en ſeroit detourné par ſes in
        <lb rend="¬" break="no"/>clinatios toutes érangeres: Cet aueuglemen
        <lb/>eſtdont pourla France.
        <lb/>La Royne neantmoins quelque eſelaireée
        <lb/>qu’elle ayt eſté pour l’aduantage dê ſon frere, n’a
        <lb/>pas laiſdé de fairepluſiers faux pas. Ellê n’ad pas
        <lb/>bien ſçeu couurir ſonieu, dans l’affection qu’ela
        <lb/>le n’a iamais interrompu pout l’Eſpagne-teſ
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1 <pb n="28"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/> moing les deux ſieges de Lerida’, la priſe de
        <lb/>Courtray, l’abandonnement du ſecours de Na
        <lb rend="¬" break="no"/>ples, qui font éclater ſi viſiblement le peu de
        <lb/>ſoin qu’elle a du progrés de nos affaires, qu’il
        <lb/>faut eſtre plus aueugle qu’ellemeſme, pour ne
        <lb/>voir pas que ſes intentions ſont fort complai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſantes pour les neceſfitezd’Eſpagne. Voila ſon
        <lb/>aueuglement qui ne luyreuſſit, que par ce qu’il
        <lb/>ſe rencontre dans la conjoncture de celuy de
        <lb/>toure la FErance.
        <lb/> L’Aveuglement de la France, pour l’Edaaatio
        <lb/>. duROY.
        <lb/>I ie demande à la France quels ſont les
        <lb/> Gouuerneuns de ſon Roy, elle me reſpon
        <lb rend="¬" break="no"/>dra que c’eſt vn Cardinmal &amp; vn Mareſehal: mais
        <lb/>ſi ie fais vne feconde inſtace pour ſçauoir quels
        <lb/>ſont les emplois ouù̀l’on eſleue laMin orité de ce
        <lb/>ieune Prince que mereſpodra- t’elle? ſansloute
        <lb/>qu’elle n’en ſçay rie; ’aueugle qu’elle eſt de ne
        <lb/>voirpas, qu’onne luyapprend quece qu’il fau
        <lb rend="¬" break="no"/>droit ignorer, &amp; qu’on ne luy fait ignorer que
        <lb/> 50
        <lb/>
        <lb/>m
        <lb/> rit
        <lb/> mC
        <lb/> qu
        <lb/>qu
        <lb/> nar
        <lb/>ſtal
        <lb/> an
        <lb/> uer
        <lb/> inc
        <lb/>l fer.
        <lb/>l ſe d
        <lb/>1 ſu
        <lb/>peu
        <lb/>lan
        <lb/>maj
        <lb/>ce-qu’il faudroit luy faire ſç̧auoir: pour la ſcien
        <lb rend="¬" break="no"/>I ta
        <lb/>ce du manege, de la dance, des inſtrumens &amp;des briſ
        <lb/>la chaſſe;, il yſera patſait: mais pour celle de?
        <lb/> ſern
        <lb/>gouuerner les Peuples, qui eſt la veritable ſcié́¬
        <lb rend="¬" break="no"/>ce des ’Roys, c’eſt celleé où iln’a iamais ’mis le
        <lb/> ne, que pour en eſtre dégouté par les difficul
        <lb rend="¬" break="no"/>1czqui larendent épineuſe: ceſte ignorance
        <lb/>des afbaires de ſa Monarchie eſt trop importan
        <lb rend="¬" break="no"/>te ppûr la conſeruario du Mazarin, quine ſcau
        <lb rend="¬" break="no"/>roit
        <lb/>I e
        <lb/>1 deſe
        <lb/>l te
        <lb/>1 c
        <lb/>1 P
        <lb/> eſ
        <lb/> an <pb n="29"/>
        <lb/>e 1
        <lb/>e
        <lb/>¬¬¬¬¬-Tygr G¬
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>roit à tout rompre ſe maintenir dans le haut el
        <lb rend="¬" break="no"/>clat de ſa forrune, que pendant la minorité,à
        <lb/> moins qu’il ſe rende noceſſaire à la maijoriré pat
        <lb/> le naoyen des intrigues dont il broüille tout
        <lb/>Eſtar &amp; de Hincapacité das laquelle il nou
        <lb rend="¬" break="no"/>Hit malicieuſment le plus capable genie du
        <lb/>monde. Ouure les yeux, François, &amp; conſidere
        <lb/>que le cardinal n’ayant rien tant à craindre
        <lb/>qul’va oy ſoabant dansles affaires de ſa Ma
        <lb rend="¬" break="no"/> naiohiei eſt obligé par les raiſons de ſa dete
        <lb rend="¬" break="no"/>ſabla Poliique ,de le nourrir dans leur igno
        <lb rend="¬" break="no"/>rance, afin que ce pauure l’rinee venant au gou
        <lb rend="¬" break="no"/> ernement abſolu de ſon Eſtat, &amp; ſe trouuant
        <lb/>ncapable d’en demeſler les jntriguas qu’on luy
        <lb/>era paroiſtre d’abord eſtonnantes, ſoit bienai
        <lb rend="¬" break="no"/> ſe de ſe repoſer encore de tote leur conduite
        <lb/>ſur l’intelligence que ce mauuais Miniſtre en
        <lb/>peut auir. Ainſiil arriueraque ls aarinobu
        <lb/>ſant plus inſolermment de l’autborite, divnoy
        <lb/> majeur, dot le ſeul nom deſarmé eſt plus redou:
        <lb/>Hable qu’vne minorité de foudres, reprendta les
        <lb/>beiſ́es de ſes premiers deſſeins, &amp; raſſeurera ſi
        <lb/>fermament ſonm joug infuppor̈able ſur nos ts
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes, qu’il nours y faira gemir malgré tous les
        <lb/>deſeſpoirs de nos impatiences. Ie laſſe cette re.
        <lb/>exion aux plus ſages, &amp; toutesles çonſe quen
        <lb rend="¬" break="no"/>ces quren ſont infaillibles, aux bons Iranois.
        <lb/>Pour moy, ie me contente de dire que la France
        <lb/>oſt aueugle de ne voir pas plus clair dans vne
        <lb/> afaire de cette conſequence.
        <lb/>r
        <lb/>Il
        <lb/>111
        <lb/> 3
        <lb/>
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>4ll
        <lb/>ll
        <lb/>3
        <lb/>1ſ
        <lb/>1
        <lb/>l1
        <lb/>1
        <lb/>l1
        <lb/>lſ
        <lb/>lil
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>11 <pb n="30"/>
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>i
        <lb/>e
        <lb/>12
        <lb/> L’Aueuglement du Mazerin, dans l’ Empriſounement
        <lb/>des Princes.
        <lb/>J Empriſonnement des Pinces a plus fait
        <lb/>-paroiſtre le deſeſpoir que la hardieſſe du
        <lb/> Mazarin. Cet inſolent Miniſtre ſe voyant au
        <lb/>bout de ſes fuſees par les genereuſes reſiſtances
        <lb/>que ce Prince Conquerant, &amp; François, oppo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit aà̀ linjuſtice de ſes deſſeins, vit qu’il eſtoit
        <lb/>perdu, ſi la plus injuſte &amp; la plus temeraire de
        <lb/>toutes les entrepriſes, ne faiſoit naiſtre quelque
        <lb/>fauorable reſſource à ſon deſeſpoir: il fait arre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſter celuy qui n’a iamais fait de pas que pour
        <lb/>eſtendre les bornes de la Monarchie; &amp; ſans
        <lb/> doute, l’enuie qu’il portoit à nos conqueſtes, le
        <lb/>tyraniſa iuſqu’à ce qu’il en fit diſparoiſtre l’au
        <lb rend="¬" break="no"/>theur: Il faloit donc, aueugle ou inſenſeé Maza.
        <lb/>rin, t’aſſeurer à meſme temps de tous ceux qui
        <lb/> pouuoient former vn party pour la liberté des
        <lb/>trois llluſtres captifs: il falloit ou prendre ou
        <lb/>contenter les deux freres, qui ſont maintenant
        <lb/>les inſtrumens de tes deſaſtres &amp; les arboutans
        <lb/> de ta ruine. Tu deuois apprendre de l’experien
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de tous les ſiecles, que ces grandes priſes ont
        <lb/> eſté ſuiuies de tout temps des plaintes de leurs
        <lb/>partiſans, &amp; que par conſequent, il ne pouuoit
        <lb/>eſtre que ces trois llluſtres captifs eſtans des
        <lb/>plus ſignalez de l’Europe, ne fiſſent naiſtre des
        <lb/>ſentimens de generoſité́ dans tous les cœurs des
        <lb/>bons Ftançois, à la veuë̈ de l’oppreſſion, qui les
        <lb/>rendoit les auguſtes objets de toutes les com
        <lb rend="¬" break="no"/>l paſ!
        <lb/>det
        <lb/> cet
        <lb/>J qu
        <lb/>1 ble
        <lb/>1 I1
        <lb/> ere
        <lb/>l ſie
        <lb/> noi
        <lb/>l em
        <lb/>I uy
        <lb/> hie
        <lb/> fin n
        <lb/>r t
        <lb/>l fi
        <lb/>deſt
        <lb/>teni
        <lb/>en
        <lb/>ner
        <lb/>len
        <lb/>pel
        <lb/>ttre
        <lb/>! pou
        <lb/>lm <pb n="31"/>
        <lb/>ait
        <lb/>du
        <lb/>au
        <lb/>es
        <lb/>0.
        <lb/>de
        <lb/>que
        <lb/>re.
        <lb/>ur
        <lb/>ns
        <lb/>, le
        <lb/>u
        <lb rend="¬" break="no"/>2a.
        <lb/>ui
        <lb/>les
        <lb/>ou
        <lb/>mt
        <lb/>ms 1
        <lb/>n
        <lb rend="¬" break="no"/>nt
        <lb/>11s
        <lb/>oit
        <lb/>les
        <lb/>les
        <lb/>les
        <lb/>-¬¬....
        <lb/>23
        <lb/>, a83
        <lb/>paſſions publ ques, apres auoir eſté les ſubjects6,
        <lb/>de toutes les admiratlons du monde; &amp; pour
        <lb/>cette raiſon du moins, la Politique t’apprenoit
        <lb/>qu’il faloit ſuſpendre l’execution de cet effroya
        <lb rend="¬" break="no"/>ble deſſein, iuſques à ce que les troubles de
        <lb/> l’Eſtat n’euſſent point donné d’occaſion aux in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſſez, de joindre les autres meſcontens, pour
        <lb/>faire vn gros auec leurs iuſtes plaintes;i ou du
        <lb/>moinstu deuois pour le ſuccez de cét empriſon
        <lb rend="¬" break="no"/> nement calmer premierement les tempeſtes de
        <lb/>Guyenne, auantque ces ſeonds orages en al
        <lb rend="¬" break="no"/>laſſent foemer les foudres qui t’eſeraſeront en
        <lb rend="¬" break="no"/>fin malgré toutes les intrigues d’Italie.
        <lb/>Mais ton aueuglement ne t’a point laiſſé fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re toutes ces reflexions &amp; parvn coup tout à
        <lb/>fait admirable de la Prouidence, tes mauuais
        <lb/>deſtins ont voulu que tu te ſois opiniaſtre à re
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir vn de tes ſemblables dans le gouuerne
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de Guyenne, pourt acheuer d’aigrir ces ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nereux Eſprits iuſtement irritez contre les vio
        <lb rend="¬" break="no"/> lences de leur Gouuerneut, &amp; les obliger par ta
        <lb/> perſeuerance à̀ les oprimer, &amp; meſler leurs in
        <lb rend="¬" break="no"/>rerefts auec les mécontens partiſans du Prince,
        <lb/>pour acheuer de te precipiter dans le plus pro
        <lb rend="¬" break="no"/>fond abyſme de tes mal-heurs.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>igree
        <lb/>21
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>2
        <lb/>1!
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1l
        <lb/>1
        <lb/>11 <pb n="32"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>!
        <lb/>l
        <lb/>l
        <lb/>¬
        <lb rend="¬" break="no"/>24
        <lb/> -1. E
        <lb/> L’ueuglemone es Bordelis,s’ils ne poirſtiycne,
        <lb/>1 .
        <lb/> comme ls ont commece.
        <lb/>Iee eſeunen ſienneoeneee
        <lb/>de témpspoui faire ypir qu’ilsſont lespls ſots,
        <lb/> s’ilsne pourſoiuentgomae. isont, em gmaence:
        <lb/> Toutes: les fouroes pſfés! du’ Maasln ſons au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant de prejugez du peu d’effet qu’ils, doiuent
        <lb/>attéde deles prmeſſess’leſt pius fore qu’eu,
        <lb/> il les foraarasibeſt plusfible, il ler promet
        <lb rend="¬" break="no"/>tratoutpou lesobliger 3 quelque lonable
        <lb/>T’raicté, maais popur ne leus enit iamais rien, ſe.
        <lb/>lon la maxime ordinaire aà ſa Palitique. Ainſi,
        <lb/>s’ils h’y prennen bien garde, ilsu’aurontu de
        <lb/>courage qupeur ſe rondrecupables, ny de
        <lb/> force, que pour teſmoigner leur foibleſſe, ny de
        <lb/> con duite quepour aclaeminer leurs affaires à̀
        <lb/>vne derniere deſolation!
        <lb/> Puiſquils lont eommeneéilfautqu’ils pour
        <lb rend="¬" break="no"/>fuiuerltiuſques aubeue la petſeuerano dans
        <lb/>leur pourſute ne les rendra pas plus coupables
        <lb/> que le deſſein de lauoir entrepriſe: s’ils ſont aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>lez forts pour vaincre, qui les empchaera de
        <lb/>pourſuiute l’enterinement de leut Reqeſte, &amp;
        <lb/>de ne r’engaineriamais iuſqu’à ce qu’ilsſn’ayent
        <lb/>rien plus a demander? S ils ſont trop foibles, les
        <lb/>loix de la neceſſité les obligent à imiter ceux qui
        <lb/>ſe noyent: lls m’entendent bien; car s’ils ſont
        <lb/>vaincus, ils n’ont qu’à tirer la conſequence de
        <lb/>leur chaſtiment, de celuy du braue Richon.
        <lb/>L
        <lb/>ſor
        <lb/>I sſ
        <lb/>pal
        <lb/>plu!
        <lb/>min
        <lb/>ſeſe
        <lb/>vni
        <lb/> rem
        <lb/>cett
        <lb/>min
        <lb/>l Pro
        <lb/> chaſ
        <lb/>en
        <lb/>ble
        <lb/>tan
        <lb/>1 te q
        <lb/>drar
        <lb/>I gſe
        <lb/>uge
        <lb/>des:
        <lb/>prl
        <lb/>dele
        <lb/>te du
        <lb/>l oir
        <lb/>tel <pb n="33"/>
        <lb/>nez
        <lb/>ſſer
        <lb/>ots,
        <lb/>nce
        <lb/>au¬j
        <lb/>ent
        <lb/>eux,
        <lb/>net.
        <lb/>ble
        <lb/>, le
        <lb/>inſi.j
        <lb/>u de
        <lb/> de
        <lb/>yde
        <lb/>ur
        <lb rend="¬" break="no"/>ans
        <lb/>les
        <lb/>aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>de
        <lb/>,&amp;
        <lb/>ent
        <lb/>les
        <lb/>ui
        <lb/>mt
        <lb/>de
        <lb/>5
        <lb/>-¬¬¬¬.¬¬.-¬
        <lb rend="¬" break="no"/>aaé
        <lb/>25
        <lb/>Le r’appel du Duc d Eſpernon doit eſtre de- 6
        <lb/>ſormais la moindre de leurs pourſuittes: l eſlar
        <lb rend="¬" break="no"/>giſſement des Princes doit eſtre vne des princi
        <lb rend="¬" break="no"/>Saſles: mais la perte du Maarin doit eſtre la
        <lb/>plus importante: fi toute leur ambition ſe ter
        <lb rend="¬" break="no"/>minoit à l’eſloignement de Duc d Eſpernon, ils
        <lb/>ſe ſeroieét ruinés en le voulantchaſſer, pour voir
        <lb/>vn iour la deſolation de leur ville, enle voyant
        <lb/>remettre par l’authorité́ d’vn Roy majeur. Pour
        <lb/>cette raiſon il eſtoit plus expedient de ſe voit
        <lb/>minerinſenſiblement par cette ſangſuë de leur
        <lb/>Prouinee, que de ſe rûiner tout à couppour le
        <lb/>echaſſer, s’ils n’auoient deſſein d’aſſeurer puiſſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ment leurs affaires contre la crainte raiſonna
        <lb rend="¬" break="no"/>le de le voir remettre en vn temps, où la reſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtance ſans doute, ne ſera pas moins impuiſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>te que eriminele, lors qu’vnbras maijeur vou
        <lb rend="¬" break="no"/>dra raſſeurer ſon reſtabſiſſement. Ainſi l’eſlar
        <lb rend="¬" break="no"/>giſſement des Princes, leur ſeroit tres aduan
        <lb rend="¬" break="no"/>tageux, en ce que premierement ils auroient
        <lb/>des apuis conte les menaces de la Majorité,
        <lb/>par l’obligation que ces Princes auroient, tant
        <lb/>de les ſoutenir, que de preſſerviuement la per
        <lb rend="¬" break="no"/>te du Maarin, dont la ſubſiſtance n’eſt pas
        <lb/>rmoins incompatible auec leur honneur, qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uec laſeurreté des Bordelois.
        <lb/>eeea
        <lb/>s
        <lb/>1
        <lb/>4
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>3 <pb n="34"/>
        <lb/>7
        <lb rend="¬" break="no"/>u
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>2,
        <lb/>,¬ L’veuglementdu Mazarin apres les premieres
        <lb/> Barricades,
        <lb/>?
        <lb rend="¬" break="no"/>I Mazarin n’euſt eu plus de cruauté que de
        <lb/>B Politique, il euſt tire pluſieurs belles inſtpu;
        <lb/>ctions des premieres Baricades; &amp; ces furieux
        <lb/>remuëmens qui firent branſler la Metropolitai
        <lb rend="¬" break="no"/>ne de la Monarchie, l’euſſent r’aſſeuré luy meſ
        <lb/>me dans le gouuernement du timõde ſon eſtat.
        <lb/>l a prudence luy ſuggerois qu’il faloit tout dou
        <lb rend="¬" break="no"/>cement caler voile, pour taſcher de ſe trainer
        <lb/>ſans bruit, iuſqu à la Majorité, &amp; n’auoir rien
        <lb/>plus deſormais à cœur, que de rentrer das celuy
        <lb/>du Peuple, dont il voyoſt qu’il eſtoit haſſé, par
        <lb/>la rigueur tyrannique de ſon gouuernement.
        <lb/>Cependant il pouuoit aiſément proteger les Le
        <lb rend="¬" break="no"/>tres &amp; les Armes qui ſont les deux ſourçes de la
        <lb/>Nobleſſe, afin-tracher à ſon ’arty tous ceue
        <lb/>de leur profeſſion, &amp; couler aſſeurement les,
        <lb/>dangers de la Minorité, ne prenant plus de ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>ey que le gagner le cœur de ſonpPrince don;-la
        <lb/>tendreſſe duuaturel le rend encore ſoupple à,
        <lb/>toute ſorte d’impreſſions, &amp; eapable de s’ata
        <lb rend="¬" break="no"/>cher par bien -yellance à̀ tous ceux quine man-ſ
        <lb/>quens point tadreſſeppr luy complaire. l
        <lb/>lheupitſsauoirpu les ensropriſes quefn
        <lb/>les Miniſtres, pendaut la Mirorie, pour vaage
        <lb rend="¬" break="no"/> leurs paſſions, auortent ordinairement. Et que
        <lb/>les Peuples ne craignant point les foibleſſes d’vn
        <lb/>bras Mineur abuſent hardiment de l’aage de
        <lb/>leur Prince, pour s’emporter à ces tragiquesex
        <lb rend="¬" break="no"/>eee
        <lb/>l e
        <lb/>qu
        <lb/>I per
        <lb/>1 ſte
        <lb/> qui
        <lb/> a
        <lb/> uer
        <lb/> ro7
        <lb/>l iq
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb/>n15.
        <lb/>del
        <lb/>au
        <lb/>l lde
        <lb/>ten
        <lb/> tou
        <lb/>nes
        <lb/>l ilhir
        <lb/>er
        <lb/>ar
        <lb/>que
        <lb/>o
        <lb/>Ie
        <lb/>te
        <lb/>e,
        <lb/>peu
        <lb rend="¬" break="no"/>oit <pb n="35"/>
        <lb/>de
        <lb/>1u.
        <lb/>ux I
        <lb/>ai¬ l1
        <lb/>eſ.
        <lb/>at. l
        <lb/>Ou.
        <lb/>ner 1
        <lb/>len
        <lb/>luy
        <lb/>par
        <lb/>nt. 1
        <lb/>Le
        <lb rend="¬" break="no"/>l2 l
        <lb/>les
        <lb/> ̀,
        <lb/>4
        <lb rend="¬" break="no"/>n
        <lb/>et
        <lb/>1e
        <lb/>n
        <lb/>e
        <lb/>27.
        <lb/>enre don i eſt noiounrdlug lerenoiun e 3
        <lb/>qu’ainſitoute l’adeeſſe d’vn premier Miniſtre, 3
        <lb/>pendant oette impuiſſance de ſon Prince, conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſte à ſçauoir ſr dexorement meſler les affaires,
        <lb/>qu’il mpoſe heſme àſon Prince lors qu’il ſera
        <lb/>Majeun la neceſſité de le maintenir dans le gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernement de ſon’Eſtar. Mais Mazarin eſt ou
        <lb/>erop groſſier, ou trop aueugle pourcette Poli
        <lb rend="¬" break="no"/>tique
        <lb/>L’uveuglément du Mazarin dans le Siegs
        <lb/>de Paris.
        <lb/>e
        <lb/>J E croy que le Mazarin n’eſtoit pas plus aueu
        <lb rend="¬" break="no"/>l gle que fol, l’ors qu’il mit le ſiege deuant Pa
        <lb rend="¬" break="no"/>ris, ou ie penſe du moins qu’il n’euſt qu’autant
        <lb/>de ſageſſe qu’ilen falloir pour faire voir qu’il en
        <lb/> auoit encore moins que le plus ſot des mortels.
        <lb/>IHdonaa premierement ſuiet à tous les meſeon
        <lb rend="¬" break="no"/> tehs de ſe ietter dans le pary des affligez, &amp; à
        <lb/>tous ſos ennmiis inconnus, de faire ouuerte
        <lb rend="¬" break="no"/>mon oſelater lahaine qu’ils auoient contre luy;
        <lb/>ilirreſſentirà toute la France, en voulan pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ferſur la teſte qu’il eſtoit inſuportable à laMo
        <lb rend="¬" break="no"/>arehie; il fit connoiſtre trop outertcments
        <lb/>que parmy ſos autresignorances, celle du par
        <lb rend="¬" break="no"/>o eſtoit la plus groſier, il s’imaina ſotre
        <lb rend="¬" break="no"/>mét que lepeuple qui ne haiſſoit que l ſe iet
        <lb rend="¬" break="no"/>tent ſur le Parlenent, afin quil peuſt luvmeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>m pups apres le ietter phrsinpnomene ſurle
        <lb/>peûple ,il nteingea pasquoc procedé ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit parmſtreique tres tyrannique, àtous ceux
        <lb/>!
        <lb/>l
        <lb/>1 il
        <lb/>l1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>1
        <lb/>11
        <lb/>J
        <lb/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>l1
        <lb/>111
        <lb/>11
        <lb/>1J
        <lb/>2. <pb n="36"/>
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>28
        <lb/>e
        <lb/> qu ſauent fot bien que ces lore de cnſte
        <lb/> V n ems ſont incom patib les auec la douceur Fra
        <lb rend="¬" break="no"/>coiſe, il ne s’aduila pas que Paris pouuoit fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re dans vn iour vne armée de cent mille hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, pour rembarer toutes les entrepriſes
        <lb/>qu’il pouuoit fuire aueec dix ou doure mille, l
        <lb/>ne fit point de reflection, qu’il ne pouuoit
        <lb/>point plus ouuertement declarer la paſſion
        <lb/>qu’il auoit de regner en Tiran; &amp; que pourcot
        <lb rend="¬" break="no"/>e raiſon les François ſeroient obligez de faire
        <lb/>vn dernier effort afin de le ſecoüer du gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nement, il ne conçeut pas le ſot qu’il eſtoit,
        <lb/>qu’il alloit allumer des guerres ciuiles en Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce.
        <lb/>L’Aneulemet des Pariſiens, pendant les affaires.
        <lb/>de Guyenne.
        <lb/>J Es Pariſiens qui penſent eſtre les plus ſins,
        <lb/> ſont neantmouns les plus ſots ls ne d
        <lb rend="¬" break="no"/>mot pour la deſrenſe des Pourdelois: Et
        <lb/>eu ey, eopendant ne ſcauroient eſtre opreſ
        <lb/>le que pouirſeruir de preiugea leur deſolaion
        <lb/>ls , ’imaginent que la tempeſteeſtdiſipee,pa
        <lb rend="¬" break="no"/>e qu’elle eſt écearcéo, &amp; ne voyent pas que
        <lb/>pendunt que les Troupes du aanin cldoi
        <lb/>pnent, celes de l’ Arelidue aprochent Que
        <lb/>pendnt qu on aſſiege pordeauss onprend
        <lb/>apeie, doiſe atraquee, &amp; oeroy, eel!
        <lb/>Cnaleau porin, &amp;ee lt que pour cinouſ
        <lb/>nile hommes Francois qu’ils n ont plus deſſus
        <lb/>les bras, ils y veront dans peu de temps pu
        <lb/>de
        <lb/>eeee
        <lb/>l de v
        <lb/> aueu
        <lb/>LA
        <lb/>1!
        <lb/>A
        <lb/>luſtre
        <lb/>hidu
        <lb/>Bet, l
        <lb/>́s&amp;
        <lb/>onfu
        <lb/>perdre
        <lb/>poſ
        <lb/>hit la
        <lb/>quitté
        <lb/>ſleE
        <lb/>uon
        <lb/>dapes
        <lb/>ouluf
        <lb/>pat la
        <lb/>oquin
        <lb/>ofn
        <lb/>Pude
        <lb/>usau
        <lb/>l eetvn
        <lb/>So
        <lb/>lyi
        <lb/> des P,
        <lb/> u, <pb n="37"/>
        <lb/>rã
        <lb rend="¬" break="no"/>1i
        <lb rend="¬" break="no"/>m
        <lb rend="¬" break="no"/>iles
        <lb/>,il
        <lb/>oit
        <lb/>n
        <lb/>ire
        <lb/>er.
        <lb/>it,
        <lb/>an
        <lb/>5.
        <lb/>ns,
        <lb/>di
        <lb rend="¬" break="no"/>Ee
        <lb/>eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>on.l
        <lb/>par
        <lb/>e
        <lb/>oi
        <lb rend="¬" break="no"/>Que
        <lb/>la
        <lb/>el,
        <lb/>de
        <lb/>¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>2
        <lb/>de vingt cinqmille Eſpagnols. Iugez de leur4
        <lb/> aueuglement.
        <lb/>L’Aueuglement de la France, dans la protecfion du
        <lb/>Maarin.
        <lb/>T A Fracea tenu bon contre la coniuration
        <lb/>de l’Eſpagne &amp; de l’Empire pendant ſon
        <lb/>luſtre. Mazarin l’a perduë dans deuxans. L’Ar.
        <lb/>chidue, le Duc Charles, lean de Vert, Mercy,
        <lb/>Bee, Lamboy, Buquoy, le Marquis de Lega
        <lb rend="¬" break="no"/>nes &amp; rantd autres, ne l’ont attaquée quà leur
        <lb/>confuſion: Mazarin ne l’a defedue que pour la
        <lb/>perdre ſansreſouree. Qui eſtce Maarneceſt
        <lb/>vn poſtillion que l’aueuglement de la fortunea
        <lb/>fait la guide du noſtre: c’eſt vn eſtafier qui a
        <lb/>quitté l’allebarde pour prendre le imon dé no
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Eſtat: c’eſt vn ban queroutier, à qul nous a
        <lb rend="¬" break="no"/>uons faitquitterle bonet voart pour l’honorer dui
        <lb/>chapeau rouge, c’eſtvn inconu, que nous auõs
        <lb/>voulu faire çonnoiſtte, ou nrendre remarqulable
        <lb/>par la deſolarion de roue noſtre Eſtat e’et n
        <lb/>coquin pour lequel nous auons elpulſé ebrtes
        <lb/>nos finances: c’eſtvn affamé que nous auonsre
        <lb rend="¬" break="no"/>peu de tout noſtr ſang, c’eſt vn ignorantue
        <lb/>nousauos eſtably le gouuernaurde ioltre Roy
        <lb/>c’eſt vn eſtranger ſans parens, ſans’aliez, fans
        <lb/>connoiſſances, ſans lertres, ſans eſpri Ceſtce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy la qui ſe fait craindre du Ry reſpecter
        <lb/>des Princes, honorer ds Dus &amp; des Màreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chaux, c’eſt celuy là qui met le fe à tous les
        <lb/>
        <lb/>3
        <lb/>1!
        <lb/>1
        <lb/>l
        <lb/>1 <pb n="38"/>
        <lb/>(
        <lb/>!
        <lb/>l
        <lb/>1
        <lb/>7
        <lb/>1
        <lb/>1i
        <lb/>2
        <lb/> ambraſemens publics, qui ſonne tous les iours
        <lb/>le Tocſin de nos deſordres, qui fletrit tous nos
        <lb/>lauriers, qui pert toutes nos conqueſtes, qui
        <lb/>nous vend aà nos ennemis, &amp; qui nous fait tous
        <lb/>les iours contribuer, pour acheuer de nous per
        <lb rend="¬" break="no"/>dre Mais qui le ſouſtient? Le Clergé le hait, &amp;
        <lb/>luy fait la Cour. La Nobleſſe le deteſte, &amp; l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>dore Le Tires Eſtat le maaudit, &amp; luy fait des
        <lb/>Panegyriques. Les Parlemens fulminent des
        <lb/>Arreſts contre luy, &amp; neantmoins ils le fauo
        <lb rend="¬" break="no"/>rſent. Tout le mon de crie, Tolle, Tolle, &amp; per
        <lb rend="¬" break="no"/>ſonne ne l’oſe crucfier France, France, Ré
        <lb rend="¬" break="no"/>veille toy de ce mortel aſſoupiſfement, pour te
        <lb/>rendre vn peu plus ſenſible à tes deſolations.
        <lb/>Ouure tes yeux pour auoüer que tu fais pitieé́à
        <lb/>toute l’Europe; &amp;que tes Ennemis neſme cõ
        <lb rend="¬" break="no"/>mencent à reugir des Victoires quë ta laſchéré
        <lb/>rend deshonorables. Regarde pourle moins à
        <lb/>la faueur de tes Embrazemés, que tuas iuſques
        <lb/>à preſent yeſcu dans les tenebres, &amp; commen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce à deſſiller les yeux pour connoiftre le oute
        <lb rend="¬" break="no"/>feu de toutes tes Diſſentions. Si tu vois que tu
        <lb/>bruſles, ſers-toy de tes incendies pour y con
        <lb rend="¬" break="no"/>côſumer leurs Bourefeux &amp; le ſacrifier en victi
        <lb rend="¬" break="no"/>me d’expiation. Fais r’angainer à toustes En
        <lb rend="¬" break="no"/>fans, ou commande leur d’aller planter toutes
        <lb/>leurs épées dans le ſein de leur commun Enne
        <lb rend="¬" break="no"/>my. Raſſeure tous tes mouuemens, ou ne trem
        <lb rend="¬" break="no"/> ble point que pour precipiter du faiſte de ſa
        <lb/>ll
        <lb/> ,’
        <lb/>l En
        <lb/>l &amp;
        <lb/> pa
        <lb/> d’v
        <lb/> l!
        <lb/> ter
        <lb/>1 <pb n="39"/>
        <lb/>1sS
        <lb/>¬.
        <lb/>es
        <lb/>es
        <lb/>eé
        <lb rend="¬" break="no"/>1s.
        <lb/>6.
        <lb rend="¬" break="no"/>té́
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>e.
        <lb/>tu 1
        <lb/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>i
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>es
        <lb/>e
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb rend="¬" break="no"/>ſ
        <lb/>.¬¬¬¬¬¬¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>
        <lb/>31
        <lb/>grandeur celuy dont le rang ’eſt inſuportable ô
        <lb/>Enfin, commence aà̀ te connoiſtre toy meſmes A
        <lb/>&amp; tu trouueras que tu ne t’eſt méconnuë, que
        <lb/>par trop de complaiſance aux inclinarions
        <lb/>d’vne Souueraine: &amp; qu’il faut te releuer de
        <lb/>la baſſeſle de ce pitoyable. eſtat, pour rémon
        <lb rend="¬" break="no"/>ter dans la premiere grandeur par l’humilia
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de celuy qui t’en a fait dechoir à ta honte.
        <lb/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
