<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau470_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">L'aveuglement et mélancolie de Mazarin, présenté à
          monseigneur de La Mothe Houdancourt, avec un éloge sur ses triomphes et conquêtes, par le
          sieur N. R. Bossancourois.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://books.google.fr/books?id=rX1KAAAAcAAJ"/>
          <author role="dubious_author">
            <persName>
              <addName type="initiales">N. R.</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Aveuglement (l') et mélancolie de Mazarin, présenté à monseigneur
            de La Mothe Houdancourt, avec un éloge sur ses triomphes et conquêtes, par le sieur N.
            R. Bossancourois.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000002569584" xml:id="IL_RemyVeuvedeJean.xml">
            <persName>
              <forename>Veuve de Jean</forename>
              <surname>Rémy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">127313-B</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">470. Aveuglement (l') et mélancolie de Mazarin, pré- senté à monseigneur
          de La Mothe Houdancourt, avec un éloge sur ses triomphes et conquêtes, par le sieur N. R.
          Bossancourois. Paris, veuve J. Remy, 1649, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_4" source="Moreau">
          <p>Le prince de Conty est reconnu généralissime de l’armée du parlement</p>
          <date when="1649-01-11">1649-01-11</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-04" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="6"/>
        <lb/>L’AVEVGLEMENT ET MELANCOLIE
        <lb/>DE MAZARIN
        <lb/>PRESENTE A MONSEIGNEVR
        <lb/>DE LA MOTHE-
        <lb/>HOVDANCOVRT.
        <lb/>AVEC VN ELOGE SVR SES
        <lb/>TRIOMPHES ET CONQVESTES.
        <lb/>Par le Sieur N. R. Boſſancourois. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>Chez la vefue IEAN REMY, ruë ſainct Iacques,
        <lb/>à l'Image S. Remy, prés le College du Pleſſis.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="7"/>
        <pb n="8"/>
        <lb/>3
        <lb/>L’AVEVGLEMENT ET MELANCOLIE
        <lb/>De Mazarin preſenté à Monſeigneur de la Mothe
        <lb rend="¬" break="no"/>Houdancourt, Auec vn Eloge ſur ſes
        <lb/>Triomphes &amp; Conqueſtes.
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/>L’excellence de voftre eſprit, la bontéide
        <lb/>voſtre naturel, la generoſité de voſtre courage, &amp;
        <lb/>les hauts faits qui vous ont rendus recommandables
        <lb/>par tout le Monde, ne peuuent trouuer d’Eloges aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez ener giques; pour exprimer vos grandeus &amp; leso
        <lb/>veritables loüianges qui vous: ſont deueés, voſtre bras
        <lb/>animé́ d’vn courage inuincible a fair trembler tous
        <lb/>vos rebelles, la Caralogne ena teſſeney la peſanteur,
        <lb/>&amp; les ennmis ont eſteé aontrains d’auöe; queû
        <lb rend="¬" break="no"/>re eſpeec eſtoit mortifere; ceſt cé qui leuna louuien
        <lb rend="¬" break="no"/>te-fois fait prendre la fuirte, c’eſt voſtre valeur qui
        <lb/>vous a fait ( par tout moiſſonné́ les Palmes &amp; les Laui¬.
        <lb/>riers, &amp; par tous les lieux u ous auez paru,. vou
        <lb/>auezremportez de ras inſignes loictoires. E ls plus
        <lb/>enemis de la vertu &amp; de vos eminentes perfetions,
        <lb/>ſont contrains de publier que vous eſtes vu Mars res4
        <lb/>rodoutables, &amp; que les Trophées &amp; Cauronnes ui
        <lb rend="¬" break="no"/>uent vos pas..
        <lb/> Tous les œurs trauaillenrt à̀ vous chercher ne
        <lb/>¬ <pb n="9"/>
        <lb/>gloſire’immortelle, uſelà loüange eſt vne reeompẽ
        <lb/>ſe qu’on ne peut dénier aux merires, &amp; ceux qui re
        <lb rend="¬" break="no"/>fuſent de la donner, ne ſont point capables de la rece
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir, on ne vous peut donc dénier, Monſeigneur, ce
        <lb/>qui vous eſt deub, la France erige des Autels à voſtre
        <lb/>memoire, &amp; n’a que des vœux &amp; des ſouhaits pour
        <lb/>ſon liberateur: auſſi elle ſeroit reputée tres-ingrate.
        <lb/>ſi elle ne publioit de cœur &amp; de voix, le vif éclat de
        <lb/>vos ſublimes qualitez, puis que le Ciel vous a deputeé́
        <lb/>pour eſtre vn de ceux qui doiuent participer à la gloi
        <lb rend="¬" break="no"/>re de ſa liberation contre ce felon eſtranger, ce ſan.
        <lb rend="¬" break="no"/>guinaire, cét inhumain: en vn mor ce Mazarin. qui
        <lb/>par ſes laſchetez, a attré les maledictions du Ciel,
        <lb/>auſſi bien que ceux de la terre..
        <lb/> Son aueuglement a eſté bien extreme, veu qu’il a
        <lb/>eſté́ ſi inſatiable &amp; deregle, que non contant d’auoir
        <lb/>ruine la France &amp; tiranniquement extorque tous ſes
        <lb/>biens, mais encore fait eludé des Princes, des grands
        <lb/>Seigneurs; meſme choque le Parlement, auec vn tel
        <lb/>exceés de rage &amp; perfidie, qu’il a recherché des voyes
        <lb/>auſſi iniques qu’indirectes, pour opprimer l’vn &amp;
        <lb/>perdre les autres. Cetrte fatale Hiſtoire eſt en la bou
        <lb rend="¬" break="no"/>che d’vn chacun, meſmes à peine les enfans ont-ils
        <lb/>attaints l’aage de la raiſon, qu’ils ſont imbus de ſes
        <lb/>mnalefices; auſſi ce cruel indompré eſt le ſcandal d’vn
        <lb/>chacun, la pierre d’achoppement, &amp; le glaiue de la
        <lb/>maudite Babilone.
        <lb/>Dieu vous a ſuſciteé, Monſeigneur, auec nos autres
        <lb/>valeureux Generaux, pour aneantir cét inſernal-en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemy &amp; ſupprimer ſes forces, qui ne ſont qu’eſtran.
        <lb/>geres,
        <lb/>1 <pb n="10"/>
        <lb/>5
        <lb/>eres,eu qu’il n’eſt qu’vn laſche, comme ſes actions
        <lb/>Ie teémoignent; il faut confeſſer qu’il n’appartient
        <lb/>qu’aux ames Nobles reueſtuë̈s de la Chariteé́, aà faire
        <lb/>des actes heroiques, &amp; de ne ſe laiſſer gagner par les
        <lb/>preſens, ny corrompre par les promeſſes. C’eſt en
        <lb/>ce ſens que vous vous eſtes rendu d’autant plus re
        <lb rend="¬" break="no"/>commandable &amp; digne de nos reſpects &amp; venera
        <lb rend="¬" break="no"/>ions, que ce monſtre effroyable a preſenté à d’é
        <lb rend="¬" break="no"/>couuert des dons qui ne ſont capables de flatter, que
        <lb/>les ames baſſes &amp; Mercenaires, afin de vous artirer aà
        <lb/>ſon malheureux party &amp; vous faire complice de ſes
        <lb/>injuſftices.
        <lb/> Mais toutes les promeſſes qui flattent les ſens des
        <lb/>mondains, n’ont fait aucune impreſſion ſur voſtre
        <lb/>eſprit, auſſi il n’y a que les Corbeaux qui s’attachent
        <lb/>à la terre, mais les Aigles s’éleuent dans le Ciel pout
        <lb/>contempler les Aſtres &amp; receuoir leurs benignes in
        <lb rend="¬" break="no"/>uences.
        <lb/> Vous eſtes le Soleil de la PFrance, Monſeigneut,
        <lb/> puiſque vous en diſſipez les nuages; &amp; que par vous
        <lb/>ſon tiran ſera eclipſé, ie le vois tout melancohque &amp;
        <lb/>ſaiſi d’effroy à la veuë de tant d’ennemis, qui aſpirent
        <lb/>rous à ſa perte, auſſi celuy qui n’a point fait miſeri
        <lb rend="¬" break="no"/>-corde, ne la doit point ttouuer: la loy Diuine le
        <lb/>vEut, &amp; la naturelle le confirme. Vous auez épouſé́
        <lb/>-lesintereſts du peuple, auſſi auez gagné fon cœur. Il
        <lb/>attend de voſtre magnanité la liberté &amp; ſon ſalut, &amp;
        <lb/> vouis pouez attendre de luy ſon affection n deſir
        <lb/>’huiolable de vous ſeruir; Nous ſçauonsque les Geans
        <lb/>eE cone le Ciel, furent abbatus pas le foude
        <lb/>, a aa¬. ,,
        <lb/> B <pb n="11"/>
        <lb/>s
        <lb/>de opiër, qui rend les ehoſes ſterſles, appaiſe les
        <lb/>an ees d u ldle uni pounuenne ſous dou ernpere ier leſ
        <lb/>vles, les Enfers, les morels &amp; les Dieux, le enſean, e
        <lb/>de la terre ſe confians en la grandeur exeeſiue de ail
        <lb/>leurs corps &amp; en la force de leurs bras, ont autrefoe é
        <lb/>donné́ de la terreur à upiter, le voulant deplacer de pſſ
        <lb/>ſon Thtoône. Ce ſont des fixions poëtiques, ou il n’y aI.L
        <lb/>a aucune apparence de verité; mais vos faits heroi¬ ltpe
        <lb rend="¬" break="no"/>ques ſont tellément connus qu’aucun ne les ignore, anme
        <lb/>ua le
        <lb/>&amp; pour le dire en peu de mots, vous eſtes vn Mars
        <lb/>tres-redoutable, &amp; la ſuitte de vos iours eſt vn tiſſus
        <lb/>de prodiges. La mort, qui eſt tres formidable qui
        <lb/>donne de la crainte &amp; de la terreur, &amp; qui a vne face
        <lb/>terrible, vous l’appriuoiſez, ou pour mieux dire vous
        <lb/>l’accablez ſous la peſanteur de ſa faux, c’eſt ce qui faie
        <lb/>eſperer vn tres heureux ſeccés, &amp; ayant vne ſi bonpe
        <lb/>cauſe, fortifiée par vn ſi bon Aduocat, le gain eſt in
        <lb rend="¬" break="no"/>dubitable. Voſtre eloquence, Monſeigneur, ce ſont
        <lb/>uaie,J
        <lb/>soa
        <lb/> leog
        <lb/>apot
        <lb/>lei
        <lb/>rl
        <lb/>a Ci
        <lb/>anigen
        <lb/>les rudes attaintes que vous liurez à cet ennemy, &amp;.
        <lb/>u l
        <lb/>dans ce noble employ vous vous rendez infatigable: n ede
        <lb/>auſsi Dieu vous anime &amp; fortifie vos armes qui ſont
        <lb/>pour la deffence de ſon peuple opprimé par vn impi¬ l
        <lb/>toyable tyran, &amp; partant l’euenement en ſera fauora
        <lb rend="¬" break="no"/>ble, à ſa plus grande gloire, &amp; au contentement de
        <lb/>la France, qui ſans ceſſe vous comble de mille bene
        <lb rend="¬" break="no"/>dictions, auec des prieres tres-feruentes pour voſtre
        <lb/> proſperité́.
        <lb/> Enfin, Monſeigneur, vous eſtes l’appuy de la.
        <lb/>Couronne, l’honneur &amp; le Protecteur de la Patrie,
        <lb/>qui eſtans ſous le peſant faix des affaires Françoiſes <pb n="12"/>
        <lb/>7
        <lb/>qui eſt le Cabinet où maintenantvous irez vosſain
        <lb rend="¬" break="no"/>Ctes &amp; ſtudi enſes oceupations, qui vous donneronte
        <lb/>vne etc ern el le renommeée. Vous nevous rendez pas
        <lb/>moins aimable entre les plus petits, que voſtre Ver
        <lb rend="¬" break="no"/>tu &amp; auch orité venerable entre les plus grands. Si ie
        <lb/>n’auois point peur de rendre mon ſilence criminel
        <lb/>i’imiterois T. Liue, qui dit qu’il vaut mieux ce taire
        <lb/>que de dire peu, mais de rendre ma langue muetrte ce
        <lb/>ſeroit vn crime, vous auez trop de bont̀ pour ne pas
        <lb/>ſuppleer au default de celuy qui en toute reuerence
        <lb/>&amp; humiliteé, prie le Ciel vous eſtre fauorable dans
        <lb/>toutes vds entrepriſes belliqueuſes, &amp; vous eſtre pro
        <lb rend="¬" break="no"/>digue de ces graces. Tout le monde inuoque le Nom
        <lb/>de Dieu pour la conſeruation de voſtre ſanté́ ſichere
        <lb/>&amp; neceſſa ire à la France, vous ſouhaitte toute felicité,
        <lb/>fait retentir l’air de vos loüanges, &amp; le Ciel de ſes
        <lb/>prieres. C’eſt le tribut &amp; l’hommage que vos ſeules
        <lb/> Vertus exige t de tous les hommesx. Et le deſir que
        <lb/>i’ay ſur tour de vous teémoigner, anec combi d’af
        <lb rend="¬" break="no"/>fection, ie deneure,
        <lb/>MONSEIGNEVR,
        <lb/>Voſtre tres-humble &amp; tres.
        <lb/>affectionné ſeruiteur,
        <lb/>N. R. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
