<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau473_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Avis à messieurs du parlement, sur la continuation de la
          trève et suspension d’armes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-01-31">31 janvier 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz17526"/>
          <author/>
          <title source="Mazarine">Advis à messieurs du Parlement sur la continuation de la treve
            &amp; suspension d'armes.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000366954336" xml:id="IL_MettayerMichel.xml">
            <persName>
              <forename>Michel</forename>
              <surname>Mettayer</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-03-21" notAfter="1649-03-31">dernière semaine de
            mars 1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="6"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM48892" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm48892"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M12525</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Texte paru la dernière semaine de mars 1649 d'après Hubert Carrier
          (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-1, f. 243v).</p>
        <p source="Moreau">473. Avis à messieurs du parlement, sur la continuation de la trève et
          suspension d’armes. Paris, Michel Mé- tayer, 1649, G pages. « Depuis le commencement de la
          trève, 1,500 hommes des troupes parlementaires ont pris parti dans l’armée du roi. »</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">avis</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_17" source="Moreau">
          <p>Entrée de l’armée de l’archiduc Léopold en France</p>
          <date when="1649-03-22">1649-03-22</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-02-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>ADVIS
        <lb/>A
        <lb/>MESSIEVRS
        <lb/>DV
        <lb/>PARLEMENT
        <lb/>SVR LA
        <lb/>CONTINVATION
        <lb/>de la Treue &amp; ſuſpenſion d'armes/ <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez MICHEL METTAYER, Imprimeur ordi
        <lb rend="¬" break="no"/>naire du Roy, demeurant en l’Iſle Noſtre Dame
        <lb/>ſur le Pont Marie, au Cigne.
        <lb/>M DC. XLIX. <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <lb/>ADVIS
        <lb/>A MESSIERS DV
        <lb/>Parlement ſur la continuation
        <lb/>de la Treue &amp; ſuſpenſion
        <lb/>d’armes.
        <lb/>oaa
        <lb rend="¬" break="no"/>LEs diuerſes continuations de Treues &amp;
        <lb/>Vd ſuſpmſions darmens depus le Traiae de
        <lb/> edi Ruel, n’ont pas eſte ropolez pat le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>lt, dnal Manrin, pour le ſalut &amp; le bien du
        <lb/>e’ prlement &amp; de la Ville de Paris, mais
        <lb/>pour en tirer aduantage dans le deſſen qu’l a de la
        <lb/>ruyne &amp; oppreſſion dudit Parlement &amp; de ladite Ville
        <lb/> de Paris, ce qui eſt aizé à faire voir: Car premiee
        <lb rend="¬" break="no"/>ment ces ſurceances d’armes, ſeruent au Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arin, &amp; luy donnent le temps de corrompre les
        <lb/>mieux intentionnez du Parlement &amp; de ladite vVille,
        <lb/>de former des parties dans icelle contre le Pa lement,
        <lb/>par le moyen des intelligences ſecrettes qu’il entre
        <lb rend="¬" break="no"/>uent auec les’enſiounaires qui ſont dans ladte lle.
        <lb/>ELt qu’on ſç̧ait l’acentatiue laquelle a eſlé faite depuis
        <lb/>peu aux diuers Corp de ladite Ville pour les deſ vnir
        <lb/>A ij <pb n="12"/>
        <lb/>3
        <lb/>1
        <lb/> -
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; ſeparer de la cauſe commune: En fin cette ſurcean
        <lb rend="¬" break="no"/>ce luy ſert pour jetter la diuiſion entre les Generaux
        <lb/>&amp; le Parlemeat, &amp; entre le Parlenent &amp; les Bour-
        <lb/>geois de ladite Ville de Paris.
        <lb/>En ſecond lieu, ette contination de Treve luy
        <lb/>donne-le moyen de tiry des euirons de la’ille de
        <lb/>Pris laumelſaureopartie lesTrouppes, aue leſquel.
        <lb/>les il la bloc quoit pourles faire aduancer çontre l’Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>chiduc Leaupol &amp; le Marquis de la Boulays, afin que
        <lb/>s’il peuules combatre, il puiſſeles faire reueni pour
        <lb/>reduire ladite Ville &amp; ſon party ſous ſa tyrannie.
        <lb/>En troiſiéme lieu, elle ly ſert &amp; luy donne le temps
        <lb/>de faire aduancer les Tronpes qu’il rait venir d’Alle
        <lb rend="¬" break="no"/>magne, leſquelles ſuiuant fon ordie marchent nuict
        <lb/> &amp; iour, Comme duſſi de faire des leuées de gens de
        <lb/>Gnaerre dans les Prouinces, leſquelles ne ſe ſont pas en
        <lb rend="¬" break="no"/>cores declaries pourla cauſe conmmune: Et ſon deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſein eſt lors que toutes ces Troppes ſeront joinctes
        <lb/>aue elles- qu’l tient proche de cette Ville, d’atta
        <lb rend="¬" break="no"/>quennos Trouppes, leſquelles ſont campées à Ville
        <lb rend="¬" break="no"/>luif, &amp; les ayant battus le rendte maiſtre par foree de
        <lb/>ladire Ville..
        <lb/> En quatrié́ne lieu, ladite continuation de Treve
        <lb/>luy ſertpoudiſſiper l’Arneée des Generaux, campée
        <lb/>audir lieu de Ville-luif, d’autant que leſdites Troup
        <lb rend="¬" break="no"/>pes n’eſt ant point employées, &amp;eſtant malpayées el
        <lb rend="¬" break="no"/>les ſe deſbandent facilement à la ſalicitation de ceux
        <lb/>que ledit Caildinall Mazarinenuoye au Camp pour
        <lb/>les deſbaucher. Et cela ſe trouue ſi veritable, que de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis <pb n="13"/>
        <lb/>1
        <lb/>puis les continuations de ladite Treue, l’Armées’eſt
        <lb/>trouuee dminuée de plus de quinze cens hommes,
        <lb/>deſquels la plus grande partie a pris ſeruice dans les
        <lb/>Trouppes de nos ennemis.
        <lb/>De p’us, cette continuation de Treve rallentit le
        <lb/>courage de nos rrouppes &amp; des Bourgeois de ladite
        <lb/>Ville, qui tommence à e laſſer de la longueur de la
        <lb/>e, voyant que le temps ſe pert en conference,
        <lb/>leſquels ne produilent pas l’effect qu’vne iuſte guerre
        <lb/>produiroit.
        <lb rend="¬" break="no"/>De plus, cette contlnuation de rreve donhe les
        <lb/>moyen à nos Ennemis de Sainct Germain, de faie
        <lb/>ortir de la Ville de Paris leurs femmes, enfans &amp; pa
        <lb rend="¬" break="no"/>rens leſquels nous leruoient d’oſtage pour arreſter
        <lb/>leur violence &amp; d’en faire enleuerdes armes, poudres
        <lb/>&amp; autr eo manir ol gu- e,deſque l ls manquoiẽt
        <lb/>pour s’e n ſrur contre nous, elle donne encore l’occa
        <lb rend="¬" break="no"/>aon à tous les onopoleurs, tractns &amp; gens d’af
        <lb rend="¬" break="no"/>faire dele trer de ladite vile, &amp; d’en fare empor¬.
        <lb/>r leurs meubles, argent, &amp; autres effets quils y
        <lb/>auoient laſſez. Et on ne peut dre combien de mal &amp;
        <lb/>de dommage a apporte cette liberté, laquelle nous
        <lb/>oſte les moyens prompts &amp; fa ile de trouuer des de
        <lb rend="¬" break="no"/>mers dns leurs bources, pout faire ſubhſter lesrroup
        <lb rend="¬" break="no"/>pe, pus qu’l eſt maintennt diffiele de trer vnſe
        <lb rend="¬" break="no"/>eours d’argent deldits Traitrans &amp; Monopoleurs.
        <lb/>Enfin cette otnuation fact grand tort &amp; grand
        <lb/>pteiudce au Pa lement an, les Prouies. Car elle
        <lb/>enpeſche que les Villes leſquelles eſloient ſur le
        <lb/>B <pb n="14"/>
        <lb/>1
        <lb/>point d’en prendre ſon party, ne ſe declarent ſur le
        <lb/>bruit qu’on faict courit d’vne prochaine Paix, elle
        <lb/>donne meſme le moyen audit Cardinal Mazarin d’en
        <lb/>attirer pluſieurs aà̀ ſon party..
        <lb/>Et qu’on ne diſe poine que cette continuation de
        <lb/>ſurceance nous donne des yiures en abondance: Car
        <lb/>il ſe faut deffier meſmes des à pteſent que les ennemis.
        <lb/>nous font, &amp; le Cardinal Mazarin noſtre ennemy ir
        <lb rend="¬" break="no"/>reconſliable, ne ſouffre le paſſage des biens que par
        <lb rend="¬" break="no"/>ce qu’il ne peut les empeſcher, à cauſe de l’eſloigne
        <lb rend="¬" break="no"/>ehtdeſes Trouppes par vn artifice ordinaire à ceux
        <lb/>de ſa nation, de faite du bien à ſon ennemy pour en
        <lb/>faire reüſſir vn plus grand mal.
        <lb/>L’on pourra dire encor qu’il eſt beſoin d’vne Treve
        <lb/>pendant la confe ence, mais cette raſon eſt bien
        <lb/>foible: Car la Confe eonoo Aa R.! e’ ſt tenne ſans
        <lb/>qu’il y at eu eſſation d’armes, &amp; celle de Monſtera
        <lb/>duré inqannee ſans aucune treue ny ſuſpenſion d’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes&amp; le Cardinal Mazarinnous l’offre, par ce qu’il
        <lb/>n’eſt plus en eſlat de nous faire du mal &amp; qu’il a ſubiee
        <lb/>d’apprehender les efforts legitimes de nos Generaux.
        <lb/>De ce que deſſus il reſulte qu’onne doit plus enten
        <lb rend="¬" break="no"/>dre à aucune contiuuation de Treue comme eſtant en
        <lb rend="¬" break="no"/>tierement’preiudiciable au bien de la cauſe commu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, &amp; laquelle n’eſt propoſee que pour ruyner le par
        <lb rend="¬" break="no"/> ty du Parlement, &amp; aduancer celuy du Cardinal Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arin.
        <lb/>FIN </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
