<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1558_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La harangue du Courrier extraordinaire envoyée par notre
          Saint-Père le Pape à la reine régente.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=GGt4ew4yN8UC"/>
          <author ref="viaf:89748824" role="speaker">
            <persName>Innocent X</persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Harangue (la) du Courrier extraordinaire envoyée (sic) par notre
            Saint-Père le Pape à la reine régente.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000367213580" xml:id="IL_SassierGuillaume.xml">
            <persName>
              <forename>Guillaume</forename>
              <surname>Sassier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-02-07" notAfter="1649-02-14">deuxième semaine de
            février 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01476" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50376"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 311277</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Hubert Carrier, texte paru la deuxième semaine de février 1649
          (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-3, f. 36v).</p>
        <p source="Moreau">1558. Harangue (la) du Courrier extraordinaire envoyée (sic)par notre
          Saint-Père le Pape à la reine régente. Paris, Guillaume Sassier, 1649, 7 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">harangue</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-14" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>HARANGVE
        <lb/>DV
        <lb/>COVRIER
        <lb/>EXTRAORDINAIRE
        <lb/>ENVOYEE PAR N.S.P. LE PAPE
        <lb/>à la Reine Regente. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS.
        <lb/>Chez Guillaume Saſſier, Imprimeur &amp; Libraire
        <lb/>ordinaire du Roy, ruë des Cordiers, proche
        <lb/>Sorbone, aux deux Tourterelles.
        <lb/>M. DC. XXXXIX.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Permißion.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>44
        <lb/> LA
        <lb/>HARANGVE
        <lb/> DV
        <lb/>ID T D
        <lb/> H H
        <lb/>RV 1 IEI
        <lb/> r 7 D
        <lb/>EXTR AORDINAIRE
        <lb/>ENVOYEEPAR N. S. P.LE PAPE
        <lb/> à la Reine Regente.
        <lb/>A DAME,
        <lb/> sa sir ar ’ ſe ronuant in
        <lb rend="¬" break="no"/>ormde des perricieux Conſeils des Miniſtres
        <lb/>de voſtre Eſtat, &amp; preuoyant les funeſtes euene
        <lb rend="¬" break="no"/>més que leur malice pourroit cauſer, à̀ creu vous
        <lb/>deuoir aduertir par des ſentimens tres ſalutaires
        <lb/>pour le reposvniuerſel de voſtre Royaume; Et
        <lb/>repreſencer à voſtre Majeſté, qu’vne ame gene
        <lb rend="¬" break="no"/>euſe ne ſe doit jamais ſouſmettre aux voontés
        <lb/>le e eiſiedeieeiee
        <lb/>A i <pb n="4"/>
        <lb/>1
        <lb/>buronne ceux qu’elle captiue: au lieu que i
        <lb/>l’on ſuit ſeulement les mouuemens. des autres,
        <lb/>bien ſouuent la Couroôné &amp; le Sceptre des Roys
        <lb/>e ſeruemt que pour honorer le triomphe de
        <lb/>leurs ennemis. La parfaite connoiſſance que
        <lb/>toute la terre à de la puiſſance de voſtre Genie,
        <lb/>nous fait croire dans cette conjoncture, que v0
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Majeſteé n’eut pas le temps de conſidefer Ies
        <lb/>raiſons malicieuſes de vos Miniſtres, lors qu’ils
        <lb/> vous perſuadent de rauir à voſtre peuple leur
        <lb/>ſacré Treſor, ny le prejudice qu’il pouuoit apor
        <lb rend="¬" break="no"/>rer à l’excelence de voſtre vertu, pus que s’eſfant
        <lb/>toû̂jours maintenuë dans ſon integriteé, el le ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>ble auoir eſté bleſſée dans cetre rencontre, par
        <lb/>le refus que voſtre Majeſté fit d l’equité &amp; de la
        <lb/>juſtice, qui luy donnent beaucoup plus dauãta
        <lb rend="¬" break="no"/>ge que la fortune; par ce que celle-cy en luy
        <lb/>donnant la Couronne ne pare que de cendres;
        <lb/>lors que la reputation meurt auec le corps, au
        <lb/>hieu que l’autre en donnant le merite fait viure
        <lb/>toû̂jours, &amp; ne peut ſuccomber aux funeſtes ne
        <lb/>ceſſités de la mort; ce n’eſt pas ſeulement par la
        <lb/>fourberie de leurs auis qu’ils ont fait injure à vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre Maijeſté, mais bien lors qu’ils en ont teme
        <lb rend="¬" break="no"/>rairement tanteé l’execution, &amp; ils vous ont voulu
        <lb/>priuer du plus noble droit qui vous fait Reine,
        <lb/>en vous oſtant le moyen de commander à des
        <lb/>perſonnes libces &amp; volontaires, ſe perſuadans <pb n="5"/>
        <lb/>7
        <lb rend="¬" break="no"/>qu’il ſufiſoit de regner, ou par la force ou par la
        <lb/>puiſſance. Mais ſouuenés vous, s’il vous plaiſt,
        <lb/>MAD AME, que ceux qui tiennenr les autres
        <lb/>à la chaiſne ſont bien ſouuent les plus captifs,
        <lb/>d’autant que la crainte d’vne rebellion leuroſe
        <lb/>la liberteé; &amp; ſi vous experimentés maintenant
        <lb/>cette verité, ſçachés s’il vous plaiſt que vos ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>jets apres auoir perdu tous leurs biens n’ont pû̂
        <lb/>ſouffrir qu’on leur aye voulu rauir ce pretieux
        <lb/>gage, qu’ils tiénent par participation de la Diui
        <lb rend="¬" break="no"/>nité; D’ou nous pouuons conclure que les preci
        <lb rend="¬" break="no"/>pités ſentimens de vas turbulans Mirniſtres cau
        <lb rend="¬" break="no"/>lent preſentement vn dommage plus cruel dans
        <lb/>voſtre Royaume, qu’vne contagion eſchaufée,
        <lb/>puis qu’il n’y a pas vne ſeule perſonne qui ne ſoit
        <lb/>dangereuſement alterée. Voſtre Majeſtémeſme,
        <lb/>s’il m’eſt permis de le dire, ſe trouue contrainte
        <lb/>das cette occaſion d’imiter ceux qui cueillét les
        <lb/>fruits auant que d’eſtre meurs, puis qu’elle eſt
        <lb/>priueé́e du ſuccés fauorable qu’elle eſperoit de ſes
        <lb/>entrepriſes. Ou ie vous prie de conſiderer que
        <lb/>ces foibles eſprits ont là de tres mauuaiſes pro
        <lb rend="¬" break="no"/>ductions pour s’eſtre trop haſtés; puis qu’au
        <lb/>lieu d’vne heureuſe fecondité, tout leur deſſein
        <lb/>ne ſe terminera qu’à des auortons, &amp; a vn effort
        <lb/>inurile. Toute la France deplore, MAD A ME,
        <lb/>que vous vous y trouuieés par vne bonteé ſans eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>galle inſenſiblement engagée; &amp; que cette ge¬ <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>neroſité́ que vous aués toujours témoignée dans
        <lb/>vos reſolutions ſe ſoit laiſſée prendre aux four
        <lb rend="¬" break="no"/>beries d’vn eſprit diſſimulé, neãtmoinsletemps
        <lb/>n’eſt pas encore trop court pour deſiller vos
        <lb/>yeux, &amp; pour faire cõnoiſtre à vos ſujets, que ſi ce
        <lb/>ruſé à voulu tromper vos ſentimens, vous aueés
        <lb/>eu aſſé́s de forçe pour y reſiſter, &amp; pour conuain
        <lb rend="¬" break="no"/>cre ſa malice, agiſſés ſeulement en Souueraine,
        <lb/>&amp; non pas en intereſſée, conſerués ce noble
        <lb/>auantage de regner par la douceur &amp; non pas
        <lb/>par la force, de crainte que vous ne vous trouuiés
        <lb/>commander par ce moyen à des rebelles, &amp; non
        <lb/>pas aà̀ des ſujets libres &amp; obeiſſans; Apres quoy
        <lb/>vous vous deués ſouuenir, MAD AME, que
        <lb/>l’illuſtre qualité́ de Regente miſericordieuſe ne
        <lb/>vous donnera pas moins de titres par excellence
        <lb/>apres voſtre mort, qu’elle arache maintenant de
        <lb/>pierres pretieuſes à voſtre Couronne; c’eſt cette
        <lb/>merueilleuſe vertu qu’on a toû̂jours reconnuë
        <lb/>en vous, comme dans ſon principe, qui donne
        <lb/>quelque conſolation à vos ſujets affligez, &amp; qui
        <lb/>leurfait eſperer quelque ſoulagement dans leurs
        <lb/>ſouffrances; ſçachans bien que vous n ignorés
        <lb/>pas que la paix &amp; l’vnion, ſont la recompenſe des
        <lb/>ames blen heureuſes, &amp; que vous aues tropde
        <lb/>vertu, pour permettre la deſtruction de voſtre
        <lb/>Royaume, qui en eſt infallible par la durée de
        <lb/>cette diuiſion. <pb n="7"/>
        <lb/>7.
        <lb/>Toutes ces eonſiderations, MADAME, ſont
        <lb/>trop Chreſtiennes &amp; trop equitables, pour eſtre
        <lb/>refuſées, &amp; vous aymés trop la paix pour ſoufrir
        <lb/>plus long-temps ce deſordre: baniſſés s’il vous
        <lb/>plaiſt ces peſtes, ces eſprits gangreinés qui l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>tretiennent, &amp; qui comme de Sangſuë̈s ſont ra
        <lb rend="¬" break="no"/>uis de ſe nourir du ſang qu’vne qguerre malheu
        <lb rend="¬" break="no"/>reuſe fait eſpandre, &amp; donnés s’il vous plaiſt la
        <lb/>guariſon à̀ tout voſtre peuple malade, quivous la
        <lb/>demande par vne ſoumiſſion glorieuſe &amp; volon
        <lb rend="¬" break="no"/>taire, &amp; par les vœus qu’il vous proteſte de faire
        <lb/>pour voſtre proſperité (ſi vous le deliurés des
        <lb/>perſecutis d’vn tiran ſans exemple;) Vous n’en
        <lb/>ſç̧auriés douter, MADAME, puis que le nom
        <lb/>de prote cteur eſt vn nom de juſtice, qui fſait don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner des benedictions eternelles à ce luy qui les
        <lb/>porte: Vos ſujets ſont trop raiſonnables pour ou
        <lb rend="¬" break="no"/>bliervn ſ ſouuerain bien, &amp; pour ne pas conti
        <lb rend="¬" break="no"/>nuer leurs prieres: ç’a eſté́ cet vnique motifqui
        <lb/>à obligé ſa Sainteré de m’éuoyer vers voſtre Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>jeſté pour luy faire ſes juſtes remontrances, &amp;
        <lb/> pour luy demander la paix pour tout le Royau
        <lb rend="¬" break="no"/>me: l’eſpere que ma de legation ne ſera point
        <lb/>inutille, &amp; que vous ne me refuſerés pas, ce que
        <lb/>le Ciel, ſa Sainteté, vos Sujets, &amp; voſtre propre
        <lb/>conſcience vous demandent. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
