<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1540_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Harangue à messieurs les échevins et bourgeois de Paris,
          touchant tout ce qui s'est passé depuis les barricades jusqu'à présent, par le sieur
          Drazor, Champenois.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=50wazhbODkwC&amp;hl=fr"/>
          <author ref="isni:000000038974880X" source="Antonomaz">
            <persName>
              <forename>N.</forename>
              <surname>Rozard</surname>
              <addName type="pseudonyme">Sieur Drazor Champenois</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Harangue à messieurs les échevins et bourgeois de Paris, touchant
            tout ce qui s'est passé depuis les barricades jusqu'à présent, par le sieur Drazor,
            Champenois.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000140388204" xml:id="IL_MusnierFrancois.xml">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Musnier</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-02-15" notAfter="1649-02-28">deuxième quinzaine de
            février</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01306" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50202"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:3176959">Florence</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale centrale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">MAGL. 16.6.223 /2.14</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">À propos de la mort de Gaspard IV de Coligny. D'après Hubert Carrier,
          texte paru la deuxième quinzaine de février (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-3, f.
          28v).</p>
        <p source="Moreau">1540. Harangue à messieurs les échevins et bourgeois de Paris, touchant
          tout ce qui s'est passé depuis les barricades jusqu'à présent, par le sieur Drazor, Cham
          penois. Paris, François Musnier, 1649, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">harangue</term>
          <term type="subject">Châtillon, Gaspard de Coligny, duc de, 1620-1649</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-11" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>HARANGVE
        <lb/>A MESSIEVRS LES
        <lb/>ECHEVINS
        <lb/>ET
        <lb/>BOVRGEOIS
        <lb/>DE PARIS
        <lb/>Touchant tout ce qui s’eſt paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe depuis les Baricades,
        <lb/> juſques à preſent,
        <lb/>Par le ſieur DRAZOR Champenois. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez FRANCOIS MVSNIER, au mont ſainct Hilaire,
        <lb/>pres le Pys Certain.
        <lb/>M. DC. XLIX. <pb n="2"/>
        <lb/>HARAANGVE A MESIEVRS LE
        <lb/> ’’D 7r
        <lb/>Eſcheuins &amp; Bourgeois de Paris, enſemble
        <lb/>tout ce qui s’eft faict &amp; paſe depuis
        <lb/>, !
        <lb/>les haricades iuſque -à preſent.
        <lb/>es Le Philoſohe ne peut trouuer aſſez de
        <lb/> figures dansſon art ’y de Sillogiſmes aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſ ſezforts pour deſcrier ſuffiſamûont le
        <lb/>Qvice, n’y l’Orateur aſſez d’eloquence ny
        <lb/> e raiſonnement pour en exprimer la
        <lb/>laideur &amp; enormieé, c’eſt pour cela que le poëte ce
        <lb/>vanted’auoir découuert deux grandes extremitez qui
        <lb/>me font ſouuenir à ce propos de la viſion de l’eſehelle
        <lb/>ae eieieie lee eſeieie
        <lb/>logie &amp; Relation, ie dis qu’on ne peut aſſez loüer la
        <lb/>veru, veu que ſes attraits la rendent tres aymable,
        <lb/>auec des agrément qui ne peuuent eſtre conceïs
        <lb/>du cœur humain, mais ſicette belle qualité demande
        <lb/>des remunerations, des honneurs &amp; deferences, ce
        <lb/>qui luy eſt oppoſé, qui eſt le vice demande des cha
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtimens, des meſpris, dss preſcriptions &amp; punitions
        <lb/>eremlires, eat lny ai nen de plus vile de plus inm.
        <lb/>niole ln lenue plniniene fininir
        <lb/>&amp; effroiable que le crie qui rend eſclaue du De
        <lb rend="¬" break="no"/>mon, &amp; qui rend ſon autheur plus noir que l’Enfer.
        <lb/>Si dont autrefois on attribuoit des remunerations <pb n="3"/>
        <lb/>31
        <lb/>t
        <lb/>aux ames nobles &amp; genereuſes: &amp; ſy on publioit hau
        <lb rend="¬" break="no"/>tement leurvertu auec des acclamations, qui les ren¬,
        <lb/>doient d’autant plus ſignalees &amp; recommandables,
        <lb/>que ces trophées eſtoient faictes aà la veuë de tout le
        <lb/>monde. On ne doit pas moins punir le vice qui luy
        <lb/>eſt antiparique &amp; oppoſé, il n’y a aueun rapport entre
        <lb/>la vie &amp; la mort, entte les Corbcaux les Aigles, entre
        <lb/> le noble &amp; le roturier, entte le ſcruile &amp; le filiale en
        <lb/>vn mot entre les bons &amp; les meſchans, entre les loups
        <lb/>&amp; les agneaux, les vns eclatent de gloire &amp; brillent
        <lb/>dhonuçr, ont des beautez &amp; des lumietes qui eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>galent l’Aurore ontdes ſenteurs &amp; des odeurs tres
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuaues. Et toutes leurs actions ſont glorieuſes &amp; di
        <lb rend="¬" break="no"/>gnes d imitation, mais ſi on eſt obligé de donner des
        <lb/>Eloges aux bons, on ne les pas moins, à declamer
        <lb/>contre les meſchans, qui menent vne vic auſli depra
        <lb rend="¬" break="no"/>uée que tyranique, comme il ce voit dans l’tdiſtoire
        <lb/>Tragique de ce temps, l’Autheur de laquelle eſt le
        <lb/>truchement de l’Enfer, ſon ſupoſt &amp; ſa gloire, autant
        <lb/>de pas &amp; dégradations qu’il faict autant de pieges
        <lb/>qu’il dreſſe aux humains, parmy leſquels il regne
        <lb/>comme vn tyran, &amp; pour ne me rendre prolixe n’y
        <lb/>confus. Ie m’adreſſe à la plus maieſtueuſe pour ſano
        <lb rend="¬" break="no"/>bleſſe; plus immenſe, pour ſon entendue, plus illu.
        <lb/>ſtre, par ſes fais, plus recommandable par ſes glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieuſesentrepriſes; plus tromphantes par ſa valeur,
        <lb/>&amp; d’autant plus quelle eſt l’appuy de toute la France,
        <lb/>c’eſt pour elle, que cette fameuſe Cité́ c’eſt mis ſoüs
        <lb/>les armes, pour terraſſerl’ennemy commun, &amp; le fai
        <lb rend="¬" break="no"/>re euaporer comme vn poiſon qui trauaille le corps
        <lb/>humain. Ce hydre &amp; ſerpent venoneux eſt ce cruel <pb n="4"/>
        <lb/>3
        <lb/>Mazarin, ce ſale Ethiopien, qui ne ceſt pas contente
        <lb/>d’auoir butiné &amp; rendu deſerte la France par ſes de
        <lb rend="¬" break="no"/>predations, mais cet inſatiable, a de plus derobé par
        <lb/>deux fois le plus innocenr de tous les Rois, duquel eſt
        <lb/>dict quo iuſtior alter, nec pietate fi ir, naec bellmaaior &amp; armis.
        <lb/>Le pre mier larcin fut au temps des Baricades.
        <lb/>Mais ie madreſſe maintenant aà vous illuſtres Conci
        <lb rend="¬" break="no"/>toyens, on ne peut trop loïer voſtre zele l’Affetion.
        <lb/>qu’auez pout le Roy, &amp; pour voſtre chere patrie, on
        <lb/>publira voſtre generoſité au temple de memoire &amp;
        <lb/>toutes les nations publiront les effets de Vs heroiï
        <lb rend="¬" break="no"/>ques entrepriſes, qui ont braué le Sicilien &amp; ſescom
        <lb rend="¬" break="no"/>plices, qui ont rendu ſes efforts auſſi inutils que ſes
        <lb rend="¬" break="no"/>loins, auſſi voſtre bras, c’eſt troaué plus nerueux,,
        <lb/>plusfort &amp; plus robuſts que ce luy de Sanſon &amp; voſtre
        <lb/>courage ajex cedé́ celuy d’Alexandre en vn moment,
        <lb/>plus de quatre cent millehommes parurent quidon
        <lb rend="¬" break="no"/>nerent a ce cruel Lurin autantde terreur, de crainte
        <lb/>&amp; deſpouuante que d’admiration aux Eſtcangers, &amp;
        <lb/>en deux heures de temps, on vit paroiſtre plus de
        <lb/>quatorze mille chaiſnes tenduë̈s &amp; bien autant de
        <lb/>baricades.
        <lb/>Mais ce ſiniſtres Eſtranger, &amp; depraué́ Tyran, ce!
        <lb/>ſubtilgripeur, ce ruzéennemy, ce cauteleux ſerpent
        <lb/>Theſſalien, ce Renard humaniſé́, ou Demon incar
        <lb rend="¬" break="no"/>né voyant que ſon deſſein eſtoit rompu, commevne
        <lb/>eau croupie &amp; relante, ila conſpiré dans ſon eſpritle
        <lb/>plus impie attentat qu’aucun ſacrilege ait fait, qui:
        <lb/>fut denleuer derechef noſtre ieune Monarque, &amp;.
        <lb/>pour paruenira ſes perniceux deſſeins a enchanté les
        <lb/>Princes par ſes promeſſos, afin de ſacrifier à ſa van¬ <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/> 5
        <lb/>geance auſſi bien qu’a ces peſions, ceux qui ce ſont
        <lb/>oppoſé a ſes deſſeins &amp; afin de tyranniſer &amp; acheuer
        <lb/>de brigander le peu qui reſte à la France &amp; qui luy a
        <lb/> échappé des mains.
        <lb/>Ces complots eſtans faits, il enleua cet Aſtre bril
        <lb rend="¬" break="no"/>lant, ce Soleil rayonnant, ce ſecond Mobil la nuict
        <lb/>des Roys, &amp; le iour eſtans venu tous les Pariſiens ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>pris d’apprendre que Mazarin, auoit clandeſtine
        <lb rend="¬" break="no"/>ment &amp; furtiuement enleué leur Monarque, mais
        <lb/>cette laſche action, fut bien-toſt ſuiuie d’vne autre,
        <lb/>eſtant emparé de quelque poſte, il a donné lieu
        <lb/>aceux de ſa milice d’exercer tous actes d’ennemis, &amp;
        <lb/>d’hoſtilité, où ce recognoiſt mnifeſtement qu’il n’eſt
        <lb/>pas ſeulement ennemy du peuple, mais encore du
        <lb/>Roy,veu qu’il opprime ſon Royaume, le rend deſert
        <lb/>ainſi qu’il ce voit a preſent au pres de Paris, qui porté
        <lb/>de rage, de furie &amp; cruauteé, voiant cette incornpara
        <lb rend="¬" break="no"/>blevilleſous les armes,a permis plus de licence à ſes
        <lb/>ſoldats, plus de ferocité, plus de barbarie &amp; inhuma
        <lb rend="¬" break="no"/>nité que ne fit autrefois Philaris le Tiran, il nec’eſt
        <lb/>contenté de permettre le vol &amp; l’incendie, mais en
        <lb rend="¬" break="no"/>core: le violement ſuiuy decruauté.
        <lb/>Il entage, il inuectiue &amp; vomit mille imprecations
        <lb/>contrece monde racourcy, voyant vn ordre bien ob
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerué conduit par vne prudence &amp; ſageſſe digne d’vn
        <lb/>tel Senat qui eſt annobly des plus iudicieux plus ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>ges, prudens &amp; vertueux Senateurs du monde, mais
        <lb/>ce qui glace ſon cœur &amp; congele ſes vaine eſt qu’il ce
        <lb/>voit deſceu de ſon eſperance, quicroioit qu’il y auroit
        <lb/>de la diuiſion &amp; deſordre, le pauure ſe ietant ſur le
        <lb/>iche pour butiner, y eſtantcenuié &amp; pouſſé par la
        <lb/>ſaim, ou par la neceſſité, mais tant s’en faut, il voit vn <pb n="6"/>
        <lb/>procedé auſſi prodigieux qu’extraordinaire, l’indi
        <lb rend="¬" break="no"/>gent ſubſiſter ſans murmure auec vne reſolution in
        <lb rend="¬" break="no"/>uiolable de perir pluſtoſt que de ſouffrir d’auantage
        <lb/>l’autheur de ſa perte, lacauſe deſon infortune &amp; ſon
        <lb/>oppreſſeur.
        <lb/>Mais ce qui altere ces forces, diminuë ſon courage, abbaiſſeſ
        <lb/>reolrion &amp; ancanty ſes proiets, eſt dc voir que plus de ſix cent
        <lb/>mille hommes perſiſtent ſous les armesſans qu’ils forment aucun
        <lb/>chacrin &amp; faſſe paroſtre aucun mecontentemenr. Ils ſç̧auent que
        <lb/>leur cauſe eſtant iuſte valide &amp; bonne, Dieu eſt pour eux, qui
        <lb/>ſecondera leur deſſeins &amp; ſera auxiliaires à ſes Hercules ou Mas
        <lb/>&amp; Heros indomtable, qui ont épouſé la iuſte querelle de la France
        <lb/>&amp; qui s’enrendent pr leut valleur, &amp; magnanmmité́ de leur coursa
        <lb rend="¬" break="no"/>ge les protecteurs, ceſtinuincibles guerriers ne ſont autres que
        <lb/>Meſſieurs de Beaufort, de la Mothe d’Audencourt, de Boollon,
        <lb/>d’Elbeuf &amp; ces deux fils, &amp; principalement e ſage Prince &amp; glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieux conquerant Monſieur de Longueuillo qui receuant les or
        <lb rend="¬" break="no"/>dres ſe ce hon ’rince de Conty, on voit tous les iours de grand
        <lb/>progres, lesennemis ſont contrans de prendre detres honteules
        <lb/>fuites, mas ilsſe voyent maintenant inueſtis de toutes parts &amp;
        <lb/>rudement batues, &amp; ſion n’auoit pitié d’eux ils trouueroiene leur
        <lb/>cimetiere dans le Chan de Mars.
        <lb/>Neantmoins ie diray que plſieurs d’entr’eux ont eſſuié plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs combatsſans eſtre vulnere dans ſes dernieree Campagae
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp; en cete occaſion, ils ont eſteé ſi violemmens batus que qu
        <lb/>quelu ſore ai eſle ioine auee leur uaileur, ils onteiſueniu
        <lb/>moin Moafieur de Chaſtillon &amp; Monſieur du Pleſſis Pralin, qui
        <lb/>furent tuez a Charenton auec plus de quatre cent, on fait venir li.
        <lb/>brement des conuoys de routes parts, &amp; de iour aautre, eſcortez e
        <lb/>ourre les ſoldats ordinaire, de plus de cent ou ſix mil pariſens qui
        <lb/>ſans trompette n’y tambour prennent les armes &amp; auce gaieté de
        <lb/>cœur courrent par emulat ion droit a la porte ou le eonuoy doit
        <lb/>paſſer, vont ſur les lieux ſans commandemeut n’y ſans conduite
        <lb/>de Capitaine, cant il eſt vray que le Dieu des armécs preſide dans
        <lb/>leurs cœurs, l’ennemy ne ſçait, comme l’on dit, de quelbois faire
        <lb/>breſche, il n’a pour partage que le deſeſpoir, qui l’oblige de faire
        <lb/>des actes d’inhumanité &amp; barbarie, ces forcesſont ſopriméesece ’ <pb n="7"/>
        <lb/>g¬
        <lb rend="¬" break="no"/>1
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>yoit abſorbé dans vn precipice, &amp; n’a aucun eſpoir de s’on
        pouoir
        <lb/>rerirer, mais ce qui genne dauantage ſon ame, c’eſt de voir que ſa
        <lb/>meſchante cauſe ne peut trouuer d’aide, &amp; que ſes entreprſes ne
        <lb/>ſe borneront que par le honte, anſſi ceux qui ſont morts pour
        <lb/>cctte auſſi iniuſte qu’nique querelle, n’ont regretté ſion de
        <lb/>n’eſtre pas morts dans vne bonne occaſion, mais de uou
        <lb rend="¬" break="no"/> rir baraillans contre leur propre patrie contre la jaſtice &amp;
        <lb/>contre leur conſcience; Et que d ’autant plus que leur gene
        <lb rend="¬" break="no"/>reux exploits ce ſont rendus recomuandables dans d’aures oe
        <lb rend="¬" break="no"/>caſions, cette derniere qui coronne les autres; les rend aurant luſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pects, que leur aemoire auroit eſté eternelle dans le cœur des
        <lb/>hommes: ce ſont les detnieres paroles de Monſieur de Chaſtilon,
        <lb/>qui dit a Monſieur le Prince qu’il mouroit par vne iuſte punition
        <lb/>de Dieu pour s’eſtre amuſe à croire trop legerement &amp; a e elaiſſer
        <lb/>ſuadercontre ſa conſcience, &amp; qu’il auoit vn tres ſenſibleregret
        <lb/>qu’eſtant le dernier de ſa tace il mouroit dams la cenſure des peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples &amp; partant dans l’infamie.
        <lb/>Pluſieurs grands Sceigneurs ont trouué dans ce funeſte lict la fin
        <lb/>de leur courſe belliqueuſe, &amp; par vne mort preeipiteé, ce ſont
        <lb/>rendus tributaires à la mort auec des reſſentimens dignes de
        <lb/>Compaſion. Neantmoins ce tygre de Mazarin, cela ne fat aucu
        <lb rend="¬" break="no"/>ne npreſſionſur ſon elprit, il eſt fait auſang &amp; au carnage,
        &amp;e la
        <lb/>mort quoy que terrible eſt tellement apriuosse upresle luy, qu’il
        <lb/>l’enuilage pluſtoſt aueeſerenité &amp; dou eur, qu il ne fe roit vn bien
        <lb/>faicteur, rant il eſt vray que ſon ame eſt critique, aantine &amp; in
        <lb rend="¬" break="no"/>flexibles.
        <lb/>Si Iupiter à iamais eu des foudres &amp; fait gronder les Tan.
        <lb/>neres, ie puis dire que l’engeance Mazarine n’a eu que de
        <lb/>ſons effroyable non des Tambours, mais des Canons, e
        <lb/>vettu deſquels, il a fait trembler les Prouinces entieres &amp; ſup
        <lb rend="¬" break="no"/>ptimé toutes lcs nations, mais maintenant n’a pls que des ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>pits, des plaintes &amp; des larmes, voyant ſa fortune bornée &amp;
        ces
        <lb/>deſirs aneantis. Les Pariſiens luy font la nique, &amp; ne luy promet
        <lb rend="¬" break="no"/>tent que funeſtes hazards, &amp; ne quitteront iamais les armes qe
        <lb/>ſon bonnet ne ſoit renuerſé, auſſi bien que le mouuem nt de la
        <lb/>toüie de fortune, toute la Francece rend denonc arice contre luy,
        <lb/>ne luy promet aueune retra:cte, n ’y de lui donner aucun quartier,
        <lb/>il ne pourra trouuer d’Oruietan, ny d’Antidote, triacle ou Mati
        <lb rend="¬" break="no"/>dar, pour guerir ſonmal, quieſt inuetereé, pous moy ie deſeſpere
          <pb n="8"/>
        <lb/>deſon ſalub&amp; croy qu’en luy ce verifiera, ce verſet de Dauid,
        <lb/>Mors pe caoranm peſis.
        <lb/> le ne puis aſſez riſaſier mon eſprit à la veuë d’vn ſi excellent &amp;
        <lb/>genereux Senat qui donnele branle &amp; le mouucment &amp; fortifie le
        <lb/>aorage de tous les bons Francçois, qui eſtans fidels à leur Patrie,
        <lb/>en veulents extermlner le tyra.
        <lb/>Ie e puis trop attentiuement conſiderer des yeux de l’eſprit la
        <lb/>conſtance, le ſoin &amp; la vlance des Eſcheuins, Ciroyens &amp;
        <lb/>Bourgeois de cette floiſlante ville, ie ne puis m’empeſcher de
        <lb/>dire qu’ainſi que l’hſto-re ſanct nous apprend, qu il n y a qu’vn
        <lb/>hœnix en Arbie, auſſi n’y a qu’vn Paris dans toute la hreſtien
        <lb rend="¬" break="no"/>te, qu enferme en loy, vn peuple tres-frane, tres pieux, tres
        <lb rend="¬" break="no"/>genereux &amp; recomnandble, toute la France luy a de l’obliga
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, de ſa lberte, franchſe &amp; de ſon repos
        <lb rend="¬" break="no"/>Ariſtote, voulant loüier fon dſciple Alexandre, ce contanta de
        <lb/>dire qu’il s’appelloit Grand, &amp; moy m’adreſſant a vous peuple in.
        <lb/>comparabe, ie dis que c’eſt aſſez que faicte vn heureux ſeiousr
        <lb/>dans le miracle du monde, l’ ſtonnement des Eſtranges &amp; le
        <lb/>receptacle de toutes ls ſciences grand Senat, vous eſtes ſonot
        <lb rend="¬" break="no"/>nement, ſa Couronne &amp; ſon Diadeſme, c’eſt vn ruiſſeau, qui ſort
        <lb/>de cette ſource, c’et vn Soleil lans achple, &amp; vn Ciel ſans nuage,!
        <lb/>qi n’a que de bemgues inuences &amp; vne terre fecoande, les hom
        <lb rend="¬" break="no"/>nes la combleront de beneditions &amp; la poſterité en conſeruera2
        <lb/>le ſouenir? Arriere donc Mazarin, arriere, auee taſquelle &amp;
        <lb/>ceux deta caba’e, tu n’eſt pas digne d y faire ta demcure, tu infe
        <lb rend="¬" break="no"/>cte l’air par ou tu paſſe, &amp; la terre ſeche ſous res pieds,
        &amp; ne peux
        <lb/>eſtre purgée que par les eaux, tu as des yeux de Baſilique, vne teſte
        <lb/>de Dragon, vn eſprit deemon, des mains de Larron, des pieds de
        <lb/>Geans, ſituſuis mon aduis que iete laiſſe à la fin de certe Haran
        <lb rend="¬" break="no"/>gue tu te retireras dans quelque lieu ſolitaire &amp; gouffreux,
        mais
        <lb/>à quoy bon, veu que ſi tu eſchape de la capture des hommes, tu
        <lb/>omberas ſous la grffe des oyſeaux, ou ſous les dents des Lyons.
        <lb/>ou pour ſeruir de paſture aux Serpens, ou aux Corbeaux, ou lace
        <lb rend="¬" break="no"/>re par les Ongles de quelqu’affamez oyſeaux, tu as fait ton Teſta
        <lb rend="¬" break="no"/>nment, ie l’approuue, mas i improuue l’article de ta Sepulture, car
        <lb/>tu n’eſt ps plus nmme de bien, que ceux qui ont eſté mangé dei
        <lb/>be tes les plus im odes ou trainé à la voirie, on ne peut euiter,
        <lb/>vn ſort qus oua merité.
        <lb/>F IN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
