<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1597_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Harangue faite au roy par monsieur le prévost des
          marchands à Saint-Germain-en-Laye, en la dernière députation de messieurs du
          Parlement.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=H0pke9atMSAC&amp;hl=fr"/>
          <author ref="viaf:24917929">
            <persName>
              <forename>Antoine</forename>
              <surname>Le Febvre</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Harangue faite au roy par monsieur le prévost des marchands à
            Saint-Germain-en-Laye, en la dernière députation de messieurs du Parlement.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000077000229" xml:id="IL_LeferonAntoine.xml">
            <persName>
              <forename>Antoine</forename>
              <surname>Le Feron</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309426</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">1597. Harangue faite au roy par monsieur le prévost des marchands à
          Saint-Germain-en-Laye, en la der nière députation de messieurs du Parlement. Paris,
          Antoine Le Féron, 1652, 8 pages. Fausse, insignifiante et rare.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">harangue</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_77" source="Moreau">
          <p>Députation du duc de Rohan, de Chavigny et de Goulas à Saint-Germain</p>
          <date when="1652-04-28">1652-04-28</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-22" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>HARANGVE
        <lb/>FAITE
        <lb/>AV ROY
        <lb/>PAR MONSIEVR
        <lb/>LE PREVOST
        <lb/>DES MARCHANDS
        <lb/>A S. GERMAIN EN LAYE :
        <lb/>EN LA DERNIERE DEPVTATION
        <lb/>de Meſſieurs du Parlement. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez ANTOINE LE FERON, ruë S. Iacques.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>AU ROY
        <lb/>SIRE,
        <lb/>Voſtre bonne Ville de Paris ſe voyant en lan
        <lb rend="¬" break="no"/>gueur, &amp; tous ſes Membres extenuez par vne mi
        <lb rend="¬" break="no"/>e déplorable, a conuoqué tous ſes Habitans pour
        <lb/>eohſulter auëe eux les noyens d’apportei remeda à
        <lb/>ne Ii grande calamité? Ele eſtane tous aſſemblee, <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>ils ontcommencé leur Entretien par ces lamenta
        <lb rend="¬" break="no"/>tions.
        <lb/>Eſt-ce iey cette Ville d’vne beauté accomplie, la
        <lb/>joye de toute la Terte! Eſt-ce icy te Throſne da
        <lb/>Sodeil de la france, deuant lequel ous auions los
        <lb/>yeux duuerts, comme des oſeauxl ſolitaireés., gat
        <lb/>l’alpet duqél nous guarſſons nos foibleſſes ſ’&amp;
        <lb/>langueurs Eſt-ce icy cette Ville que toute l’Europe
        <lb/>regardit omaeouteſameruéſeu ande.
        <lb/>Non, non celh’eſfpus elle i beatrês’eſt éua
        <lb rend="¬" break="no"/>nouye; Ceux qui l’eſfimioient l’ont meépriſee, voyant
        <lb/>ſa miſere &amp; ſa honte apreés ces lamen tations publi¬...
        <lb/>ques; Ceux qui conuiſoient ce Vaiſſeau deſolé, oae
        <lb/>dit qu’il eſtoit emporté delatempeſte, que la voi des
        <lb/>Pilotes n’eſtoit plus entenduë, que l’on cyoit tout
        <lb/>haut qu’il ne s’y falloit plus fiet, &amp; que leC. Maz.
        <lb/>eſtoit l’aſtre qui le conduiſoit.
        <lb/>Les Magiſtrats ont dit que les Ordannances n’é
        <lb rend="¬" break="no"/>toient plus executées, que l’authorité Royale eſtoit
        <lb/>violé́e, &amp; que ceux qui s’y vouloient oppoſer n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient qu’à s’écrier que c’eſtoient des ordres du C. M.
        <lb/>pour ſoû̂leuer tout le Peuple contre les Loix &amp; la
        <lb/>lasſtite.
        <lb/> Les Eeclſiaſtiques, ons dit qu’ils ne pouuoient
        <lb/>eſtre entendusſans couble, quand ils diſoient que la
        <lb/>Euiſſaace des Roys venis deDieu, &amp; qu’il ſe falloit
        <lb/>ſaû̂sdetre,e que l’on leur eprochoi qu’ils vou
        <lb rend="¬" break="no"/>loient <pb n="5"/>
        <lb/>loient peſudet lai ſubrmaiſdion au C..
        <lb/> Les Boargéois ont dit que leurs maiſons auoient
        <lb/>eſté piés, Ia eculture de leurs terres abandonnées,
        <lb/>leus cheuaux prils, &amp;leuts beſtiaux enleutz, Et que
        <lb/>toint los eſes de la guete cauſee par le retous
        <lb/>du C. M.2
        <lb/>Les Marehands fe font plaints de la ceſſation de
        <lb/>le Conetes, des violences qu’ls ſoufroienrpar
        <lb/>Met &amp;e p Terre; Que le nbn de Fn ç̧ois qui fiſoit
        <lb/>remblet les Nations, eſtoit miépnis à toûe le Mde;
        <lb/>Qu’ils n’auoient plus de ptorection; Qu’ls eſtoiene
        <lb/>ontraints de quitter le negoce, &amp; d’abandonner le
        <lb/>Soa de ’ces grande Vſte; Qus lee’Ar ſan qui
        <lb/>rauailloiens foas eux n’auoient plusd’enploy; Qu’ls
        <lb/>eſtoient contraints deehdee lun meobſes, &amp; ſeur
        <lb rend="¬" break="no"/>ouils, pour ſoulagr leurs eeeſſitez; Que le menu
        <lb/>Peuple toir eduiamendieiur Et gcous ces maux
        <lb/> etoietcoſes pail bo teoue dei
        <lb/> Au mdieu de celtnftas iſtõurs, Mtr laDue d’Os.
        <lb/> ans, aceompagné d Mr le Ptince, eſt venu’en ete
        <lb/>Aſſemblée, où apresque les raſpects deubs à ſa Naiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>anepode lupont elué dadu la demand́ que
        <lb/> l’on oegitre de la Doclaron q’ faſpin Qu’auſ
        <lb rend="¬" break="no"/>S-oſtquedœ Miſdrou bors diRoyaunle, qu’iiſe
        <lb/>rendroit prés de V. M. &amp; luy remetteoit ſes Troupes
        <lb/> eae lermaias pos les oppoſer aux Ennemis Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gers q ud neaentd vrdirudibndalgereuſe: <pb n="6"/>
        <lb/>Mr le Prince a fait ſemblable Declaration.
        <lb/>Si V. M. SIRE, y euſt eſté preſnte, ainfi qu’elle.
        <lb/>l’auoit fait entendre par ſes Lettres de Cachet, noui
        <lb/>euſſions veu fans doute à l’iaſtant la fin denaos al.
        <lb/>heurs; Cette parole Royale contenuë en ſa Decda
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, regſtreée en ſon Parlement, euſt eſté coufirmée
        <lb/>de ſa bouche, la btiêueté du temps ne l’a pas pernis, &amp;
        <lb/>les formes des Aſſembleées publiques qui e maintin¬.
        <lb/>ent l’ordre, n’ont pû ſouffrir qu’vne Aſſemblés oo
        <lb rend="¬" break="no"/>aencée fuſt diſcontinuée. Ce déplaiſir demiurane
        <lb/>meantmoins dans l’ame de sous ds ſuiets, d’auoinſûté
        <lb/>contraints de paſſer ſoubs ſilence les ordres particu
        <lb rend="¬" break="no"/>liers de V. M. pour ae as bleſſer les publies, auecre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolution d’en faire leuxs cnes-humbles euſes, qu’elle
        <lb/>eſt ſupplié́e de receuoir en bonne pert.:
        <lb/>Cette Aſſembleée, SIRE, s’eſt paſſée de laſone,
        <lb/>e apreés que ceux qui la compoſoientoat pcn
        <lb rend="¬" break="no"/>teſté de viure &amp; noutir en l’obeyſfance de V.M. lba
        <lb/>eſteé conclud qu’elle eroit tresrhumahlemea ſuppliée
        <lb/>dererourner en ſa bonne Ville de Pais, eloigede
        <lb/>ſa peſonue &amp; de ſon Royaume, ſans eſpesaace de e
        <lb rend="¬" break="no"/>tour, le C. M. &amp; donner la Palx àſes Suies; &amp; que les
        <lb/>-Deputez qui ſont aupeds de V. M. ſeiiendroieot
        <lb/> letua à fes gonux, pout en fairo lers inſfaoes n
        <lb/> route humilité.
        <lb/> &amp;et le ſuiet de aoſtr voyage, RE. qoaela
        <lb/> bonté de V. M. readarhaureux ail lay plaift: Le <pb n="7"/>
        <lb/>aut-poiſſaatauee vne patobaea le nde &amp;ſo
        <lb/>Iiageeui Terre auec repaodle le conſeruera.
        <lb/> Nous n’expliquons point dauaage, SlRE, l
        <lb/>ufe de no tres- hunables ſupplidatidus, V. M. les
        <lb/>ooanoiſt aſſea,. Eille les ai ſouuent nonduéës de viu
        <lb/>ix, &amp; par écrit ndous l fupplins ſeuleneaû da
        <lb/>aous permoerdeluy dire queiamais la France neſe.
        <lb/>aheureuſe, &amp; en repos, tantque C. M. yeca.
        <lb/> t et inpoſſiblo que les Cltalclos ſoieaoreſpoctez
        <lb/>qui ſocésdnohouhduepriſe, &amp;ſansreſpectiln
        <lb/>aintd’aurharité, tout arisrerentit de ceitoauſié
        <lb/>uboliqae; les Grands &amp;e les Peuics, les leunes &amp;laes
        <lb/>’iens, les: Hldmnmes les ’enuas, ’e peuuent
        <lb/>ſoufftir le aaim, nan. pasdeſies da penfée...
        <lb/> Il impoe plas quoe Vcb lacoogeie, onao
        <lb rend="¬" break="no"/>iré ’y eſft point bleſſée, pais quelle demeure Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>uoſſe :abſolu.. Mnle ba l’Otleansſerend aupns
        <lb/>d’elle; Mr le Princeſaſalaanex leeſpargaeloſamg
        <lb/>de uanx de oaoasſfrmcois lquaplpaoaudôura
        <lb rend="¬" break="no"/>-geufeme pour laconſerahatibdeſooaae;
        <lb/>de ſa reputatioalſElle donlefai Paud à lafrante, &amp;e
        <lb/>la ioyede leepotà. fidiaaeillopEllodous det en
        <lb/>ftat de reeenois des! aondsncoleaheanodßibios
        <lb/>que leCieb aus prahou lefnſganolouos
        <lb/>miſeres. Nous oonioins, SR E; ahqaueſlboné,
        <lb/> par ſa tendreſſe, &amp; par ſon humaniteé́, qu’elle prenne
        <lb/>pitié de ſes pauures Suielt, lqua’lle ſe laiſſe é́mouuois à <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>mcopaſſion pat le recitdi leurs malheurs &amp; calanitz.
        <lb/>Et ſi mes paroles ne ſontaſfez efficaces, que les pri
        <lb rend="¬" break="no"/>res &amp; les larmes de mes Conciroyens, l’obriénent, qui
        <lb/>proteſtent deuantV. M. de ne les point oſſuyet qu’ils
        <lb/>n’ayent obtenu d’elle ſon! Retour en a bonne Ville
        <lb/>de Paris, l’eloignement du C. M. la. Paix dans ſon
        <lb/>Royaume, &amp; le Reétabliſſement de l’honneur &amp; l’eſti
        <lb rend="¬" break="no"/>me de ſa Vile Capiale.
        <lb/> Voſte Maieſté, Sl E, aous a commandéde ſfaire
        <lb/>étrablit les Bont, nous ouſſions eu. grandioye d’y
        <lb/>pouuoir ſatisfaire, rous yauons employeé tout ce qu
        <lb/>eſtit en nosmains Les Oudonaances que nous
        <lb/>auons rendus ſont conhoiſtte à . M. ue hous n’al
        <lb rend="¬" break="no"/>uons pas oubliéhoſtre deuit, leſurplus viendra de
        <lb/>ſotaathorié, :quir fead tdulloup focondeée de la fide
        <lb rend="¬" break="no"/>lité de ſes hons Suicts;iqui l’aſſeuent qug ſi les Ponts
        <lb/> luy anit eſté ferméz, Ele trointera. ouſiours leur
        <lb/>vcœursmuueispddr lsnceuitl.
        <lb/>-, bbousasoos ait prandrearoomdnademeu
        <lb/>les rme pur la Gaadedes Poresl, que ſt vncom
        <lb rend="¬" break="no"/>enceientide rboſtnefeoréré! Maits la preſence de
        <lb/>V, -a. erfata l colaſdmanin, &amp; tSàolet François
        <lb/> fadabunrhoà os yoao y diſſipcrai ous lrs lauages
        <lb/>qui hous offſqane &amp; qlnetotqs les doiges’dopt
        <lb/> eulſomaa mectz toaus les ious!
        <lb rend="¬" break="no"/>in: </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
