<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="recueil" xml:id="Moreau1507_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le grand conseil tenu, tous les diables assem blée ,
          touchant le refus de Mazarin, avec la lettre escritte à Caron sur ce sujet.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=gudC4tzQ828C&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Grand (le) conseil tenu, tous les diables assem blée (sic),
            touchant le refus de Mazarin, avec la lettre escritte (sic) à Caron sur ce
            sujet.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01209" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50105"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">431-A</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Discours incluant le texte d'une lettre de Lucifer à Charon. Deux états
          (A/B) : p. 1, l. 2 "TENV" / "TENV," (A/B). </p>
        <p source="Moreau">1507. Grand (le) conseil tenu, tous les diables assem blée (sic),
          touchant le refus de Mazarin, avec la lettre escritte (sic) à Caron sur ce sujet. Sans
          Lieu, 1651, 8 pages.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">prosopopée</term>
          <term type="subject">Diable</term>
          <term type="subject">Mythologie romaine</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-06" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="17"/>
        <lb/>LE GRAND
        <lb/>CONSEIL TENV,
        <lb/>TOVS LES DIABLES AS
        <lb rend="¬" break="no"/>ſemblée, Touchant le refus de
        <lb/>Mazarin.
        <lb/>AVEC LA LETTRE ESCRITTE
        <lb/>à Carron ſur ce Sujet.
        <lb/>M. DC.LI. <pb n="18"/>
        <pb n="19"/>
        <lb/>1
        <lb/>la AN L1 IN IIlL
        <lb/>tenu, tous les Diables aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/> r
        <lb/>bleé́es, touchant le refus de
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/> r
        <lb rend="¬" break="no"/>Mazarin.
        <lb/>AVEC LA LETTRE ESCRITE A
        <lb/>CARO SVR CE SVIET.
        <lb/>JESSIEVns,
        <lb/> I eſtoie a preiuger qu’apres de
        <lb/>grands crimes Commis, des Barbaries r
        <lb/>inouyes, &amp; des inhiumanitez qui fſeront horreur aux
        <lb/> plus ſaronuchies Habitans de cet Vniuers, vn Scelelat
        <lb/> ne pouroit trouuer aucun refuge en ce monde, puis
        <lb/>que nous voyonsauiourd’huy que les Dlables meſmes
        <lb/>ont en ſi grand ’horreur ſes forfaits, qu’ils ne veulenr
        <lb/>pas le receuoir dans leurs plus obſures cachots, qui
        <lb/>nous ſembloit les lieux les plus propres pourpunir 1
        <lb/>il y auoit vn chaſtiment aſſez grand quelque partie
        <lb/>de ſes cruautez: Mais n’ayant point reſolu de vous de
        <lb rend="¬" break="no"/>duire ny les crimes que na bouthe n’oſetoit pronon
        <lb rend="¬" break="no"/>ce. py ma plume declarer par ſes traits ſielle n’y
        <lb/>eſtoit contrainte. Ie me contenteray de vous dire ce
        <lb/>qui a eſte reſolu touchant vn hommie (ſi ainſ nous
        <lb/>A ii <pb n="20"/>
        <lb/>l’oſons appeller) dans les ſieux qui ſerent de retraite
        <lb/>a ſes ſecmblables, vous vous eſtonnerez comme nt on
        <lb/>peut ſçauoir en terre ce qui ſe paſſe en ſes lieu; imais
        <lb/>ie ne puris vous reſpondre autre choſe, ſi non que ſi Enée
        <lb/>y a eſté autrefois on y peut aller à preſent auec vne
        <lb/>plus grande faciliteé, les routes eſtant ſi commuues &amp; ſi
        <lb/>fiequentes.
        <lb/>Le loy de ſes lieux ayant donné ordre qu’on fit
        <lb/>aſſembler tous les Diables ſes fſujets: Quatre de ſes
        <lb/>principaux dont i’ay oublié le nom, ayant fait prepa
        <lb rend="¬" break="no"/>rer l’illuſtre Chaire ſur laquelle il poſſe ſon fſameux
        <lb/>derriere lors qu’il a quelque Sentence de grande im
        <lb rend="¬" break="no"/>portance a ptononeer, tous ſes fidelles qu’il nomme
        <lb/>ſes Compa gnons de fortune, s’eſtant trouuez à l’he u
        <lb rend="¬" break="no"/>re donnée, firent que Cerbere ſe mit plaſie urs fois
        <lb/>en deffence, eſtendant ſon large cul ſur le carreau, &amp;
        <lb/>croyant que ce fut quelque ſecond Alcide qui voulut
        <lb/>luy faire voir encor vne fois la lumiere du Soleil, ce
        <lb/>qui luy eut cauſe encor de plus chaudes alarmes, ſir le
        <lb/>gãd Cacodemon n’ayant monté ſur ſon Tribunal plus
        <lb/>brillant de feu que u’eſtoit celuy du Soleil qu’Ouide
        <lb/>nous rapporte, commença ſon diſcours par ſes paroles,
        <lb/>auec des poſtures qui euſſent fait fuir vne centaine
        <lb/>des plus aſſeuŕes Bourgeois.
        <lb/> Fidels ſujets de qui la conſeruation m’eſt plus chere
        <lb/>que ne ſecroit vn Carabin du Pont-neuf, celle d’vne
        <lb/>eſcaillée de Potage, voyant le trouble qu’vn certain
        <lb/>Iule homme de grand merite a cauſé en toute laTerte,
        <lb/>&amp; que mon Septre ne ſeroit pas en ſeuteté, ſi vn tel a
        <lb rend="¬" break="no"/>nimal e ntroit en nos Regions, i’ay reſolu de vous deé
        <lb rend="¬" break="no"/>clarer les cauſes qui m’ont port́e à la reſolution que
        <lb/>i’ay fait de le refuſer, &amp; à vous faire tous aſſembler, a
        <lb rend="¬" break="no"/> fin que vous ne doutiez point de mes ſoins, qui ont
        <lb/>eſte tuſiours ſi grands lors qu’il s’eſt agiſt de noſtre
        <lb/> repos &amp; du mien. Sçachés dont qu’il n’aſquiſt en Ita
        <lb rend="¬" break="no"/>lie proche vn des grands chiemins qui conduit en ce
        <lb/>lieu, <pb n="21"/>
        <lb/>5
        <lb/>ien, ce qui me ſait d’autant plus craindre qu’il en ſcait
        <lb/>mieux les routes, il fuſt de tres-noble extraction, ſon
        <lb/>Pere eltoit Charlatan, &amp; luy eſtudia long-teups pour
        <lb/>compoſer vne ſauonette: Bref il deuint grand Poly
        <lb rend="¬" break="no"/>tique en ce meſtier, &amp; s’acquit tant de ſcience qu’il a
        <lb/>rouue des moyens capables pour deſtruire ruyner vn
        <lb/>des plus floriſſauts loyaumes de l’Vniuers: ll a ſaict
        <lb/>grande proſeſſion de l’art militaire, &amp; a exerce des
        <lb/>cruautez d’autantplus grandes qu’elles n’ont point eu
        <lb/>de pareille dans la Payenne Antiquité; puis que nous
        <lb/>voyons dans ſes liures que les pus genereux Gnerriers
        <lb/>ont touſiours receu leurs vaincus a pardon, &amp; les ont
        <lb/>uraitté auec vne humanité pareille, qu’ils euſſent peu
        <lb/>faire à leurs plus proches alliez: Mais en celuy-cy on
        <lb/>’a iamis eu rouuer aueu de douceurs que ctuau
        <lb rend="¬" break="no"/>ez, ie dis enluy, parce que quoy qu’ils n’allaſt pas luy
        <lb/>meſme aux. armé́es, &amp; qu’il creuſt contre l’opinion
        <lb/>de tous, que il n’eſtoit pas neceſſaire que la teſte con
        <lb rend="¬" break="no"/>duiſit. les bras. ant d’inhumanite, tant de violes,
        <lb/>ant de ſang reſpendu, &amp; tant de-villes doſteuites &amp;
        <lb/>ruynées, e l’on. eſte que par ſes ordres: c’e ſt luy qui
        <lb/>a mis àſac Charenton lieu ſi cher à noſtre venerable
        <lb/>Conmpognis., qui a meſme cauſé la perte de labarque
        <lb/>à Caron lors quepour eſtre trop chargee des ames qu’il
        <lb/>onuoyoit en ſeslieux e nfonça dans l’oau, &amp; fitqu’ou
        <lb rend="¬" break="no"/>rre vn ſi- grand nauftage le Pilote futrois iours dans
        <lb/>la bourbe du fleuue ſans ſe pouuoir retiror, ce qu’il
        <lb/>n’euſt neantmoins iamais pu faire ſans ſa grande bar¬
        <lb rend="¬" break="no"/>be chenue, laquelle il couppa pour faire vne maniere
        <lb/>de ecorde qu’il ietta à bord en tenant vn bout pour
        <lb/>ſe faire retirer par plus de trente millions d’anes
        <lb rend="¬" break="no"/>qui eſtoient ſurue nus depuis ſon nauftage, de ſorte que
        <lb/> l’on n’a rappotté epuis ce temps-là,-qu’il auoit la
        <lb/>vaeye mine qd’in chaſtré, ne luy eſtant teſté de la Bar,
        <lb/>a ſimple meut qu’aux ſourçils. <pb n="22"/>
        <lb/> 6
        <lb/> Se pourroit il donc faire que nous euſſions aſſez de
        <lb/>temeiteé pour receuoir vn Animal, different des au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres en ce qu’il a quatre cornes, qu’il eſt rouge &amp; qu’il
        <lb/>a des innentions quetous autres ’auroientiamais pûi
        <lb/>conceuoir, non pas nous meſmes qui ſommes eſtimes
        <lb/>grands naiſtres en eét Art, &amp; qui non ſeule ment a eſteé
        <lb/>ſaisfait de troublér la ſuperficie de la terre, mais a vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lu pe netrer’iuſque au centre pour ous faire cõuoiſtre
        <lb/>que s’il auoit eu aſſez de ruſes &amp; de fneſſe pour deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>truire vn des plus eſtimez Royaumes, pour auoir pro
        <lb rend="¬" break="no"/>duit tant de rares eſprits &amp; auoir eſte la conqueſte de
        <lb/>tant de fameux Heros: il trouueroit aſſez demoyen
        <lb/>pour mettre la diſcorde enceux cy, qui n’ont pû autre
        <lb/>fois reſiſter à la force d’vn Hercule,ny au courage d’vn
        <lb/>Alecide; Tenons nous donc preſt afin de repouſſeér
        <lb/>cette fureur Mazàrine, quiſera contraint d’aborder en
        <lb/>Les lieux, ne trouuant aucûn Azile aupres des morte ls
        <lb/>ouù il ſe paiſſe refugier; faiſons, faiſons paroiſtre que
        <lb/>Hercule a pû vaincre noſtre portier Cerbere, ça eté
        <lb/>-entant qu’il eſtoit couuert de la peau duRoy des beſtes
        <lb/>propres veſtement à ſon courage, auquel vn Chien ne
        <lb/>pouuoit reſiſter, puis que la force meſme des plus puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſants Animaux ne ſeruoit que de diuertaſſement à ſa
        <lb/>valeur, deffendons ces lieux deſquels la conſeruatio
        <lb/>nons eſté touſiours ſi chiere, repouſſons vne ſi meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>chante beſte, &amp; montrons que les fineſſes n’ont iamais
        <lb/>pû ſurmonterſa valeur.
        <lb/> Ces paroles eſtant proferez auec des grimaces ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blables a celles que fait vn pendu lors qu’il ſent la cor
        <lb rend="¬" break="no"/>de qui cõmeniçe à le chatouiller, on vit vn Oobſtupuere
        <lb/>onnes, qui euſſent fſait croire aux ieux les plus ſubtiles
        <lb/>que tous le; Miniſtres d’Enſer eſtoient deuenus mar¬
        <lb rend="¬" break="no"/>bres: mais coõme ce n’eſt pas la couſtume-des De mons
        <lb/>d’eſtte log-tempa oyſifs, ayant touſiouts aſſez d’af
        <lb rend="¬" break="no"/>faires qui les preſſent, ce ſilencefinit bien-toſt par des <pb
          n="23"/>
        <lb/>1
        <lb/> 7
        <lb/>hurlemens qui cauſerent de ſi grands tt emble ment de
        <lb/>Terre, qu’ils firont abyſmer deux où trois Iſles au coſfte
        <lb/>du Leuant, &amp; ayant député a Starot pour faire con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre à leur Ptince qu’ils ſouhaittoient inſtammene
        <lb/>qu’il eſcriuiſſe à Canon: Le Secretaire ayant apreſté
        <lb/>les tablettes, deſquels il a couſtume de ſe ſeruir pour
        <lb/>ſemblables ſujets,il eſctiuis ainſi.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>LETTRE DE LYCIFER ESCRITE
        <lb/>e y 7 e
        <lb/> aà Caron.
        <lb/>J Oyal Suiee de qui les longs &amp; aſſidus ſeruices ont.
        <lb/> aſſez fait connoiſtre, l’amour que tu auois pour la’
        <lb/> conſeruation de mon Sceptre, c’et a preſent que ie te
        <lb/>demande vn teſmoignage de cette ſi grande affcction
        <lb/>que tu mas touſiours téêmoigné; quoy qu’il ſe mbl que
        <lb/>ione la dois plus teuoquer en doute a preſent, de ſe
        <lb/>qu’il s’en offre la pſusbelle oceaſion que tu aye iamais
        <lb/>eœue, en apportant vnſoin dautant plus grand qu’il et
        <lb/>ne coſſaire pour :le ſalut &amp; le repos de ces lieux Soutai
        <lb/>ralns, a ce que te te vas déliurr: Sçache donc’qu’ayãt
        <lb/>apris qu’vn Noané lule, homne deſi rare vertu &amp; de
        <lb/>probité ſi grande qu’il ne peuſt trouuer aucun lieu ſus
        <lb/> la terre pour luy ſeruir de retraite; ayant eſté banny du
        <lb/>lieu qui luy teſtoitſeul our reſdenoeſstoit contraint
        <lb/>de venir en ces lieux, &amp; Pronoſtiquant les troubles
        <lb/>qu’il y cauſeroit ſi il y pouuoit auoir vne fois entrée:
        <lb/>Iet’ay mandé cecypout luyrefuſer t’a Barque, qua nd
        <lb/>bie meſme il r’offtiroit de l’agent neceſſaire pour e
        <lb/>faire vne ſemblable à celle que tu ’as perdu par ſop
        <lb/>moyen; ce que ie te commande d’autant plus expreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement, qu’il nous cauſeroit de grande miſeres, nous
        <lb/>ſurpaſſans de beaucoup tant que nous ſommes, en ma
        <lb rend="¬" break="no"/>tiere de ruſes &amp; diniquitez, repouſſe donc cs compo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeur de Mithridar, cs grand faiſeur de Sauonettes, de. <pb n="24"/>
        <lb/>„.
        <lb/> 8
        <lb/>quels tu n’asplusbeſoin?ſi ce n’eſt pour la Barbe de tes
        <lb/> yeu,ſçachant que tu n’en as plus au menton? Repouſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fe-le dis-je, à moins que d’expoſer noſtre oyaume au
        <lb/>plus éuident peril qu’il aye ianais eſté, c que ie te
        <lb/>commande cõme à celuy quai doit eſûre oufiours proſt
        <lb/> Aye ſoin de ne.te
        <lb/> de m’obeyr
        <lb/>point laiſſer choir dans ton Fleuus.
        <lb/> ¬ E
        <lb/>D’vn des mois de l’Année
        <lb/>LVCIFER.
        <lb/>OV PLVTON.
        <lb/> Ie me ſuis enquis de Mazarin, ’il ſeuoit quelque
        <lb/>Armée pour forcer ces lieux, il ne m’a vonlu reſpon
        <lb rend="¬" break="no"/>dre;. mais i’ayiugé àſa mine qulil eſtoit fort enmpeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ché, &amp; méditoit quelque funeſte ſtratageme pour faire
        <lb/> piece à Pluton: Mais i’ay peina acroire qu’il y reü¬;
        <lb/>ſiſſe, &amp; luy conſeillerois s’il me vouloit croire de de
        <lb rend="¬" break="no"/>meurer paiſible ſur les riues du Six, taſchant peu àpeu
        <lb/>à faireſa paix, &amp; fourniſsan pour-ae ſujet vne demie
        <lb/>douxaine de ſes meilleurs Sauoete à chaques Diable,
        <lb/>&amp; les gueriſsant de oour de ventre &amp; de deſcente de
        <lb/>boyaux fi l’occafion laroquiet, ie ne lay voulupas dire
        <lb/>à dieu amon dé́pareratant queie ſçauoiaque las Dla
        <lb rend="¬" break="no"/>bſen’en vouloint point, &amp; que cõnsil a’auroitpoint.
        <lb/>apcore trouué de finefsepour abordar en ces lieux qui
        <lb/>lIuy ſonſi comus, il ne pourroit ianais trouuer ccux
        <lb/>pér leſque ls on. n’aaCiel, qu’il n’auoiea iamais fre
        <lb rend="¬" break="no"/>piensé,
        <lb/> Si vous auez quelque coſe a uty commuuique, ie
        <lb/>pous-çoſeille de l’allentrouueraapluûtoſt, eneane que
        <lb/>des aproſenſi ſo BoneuRouge ne luy dooaoie quel¬
        <lb rend="¬" break="no"/> qu4 eouleur, aheptoodroitpour v’eſpaſſé.
        <lb/> IN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
