<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1565_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Harangue faite à la reine par un révérend père Chartreux
          pour la paix.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=lEh5kM74j2EC"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Harangue faite à la reine par un révérend père Chartreux pour la
            paix.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:000000007740264X" source="Mazarine" xml:id="IL_LeRatJean.xml">
            <persName>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Le Rat</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1652-05-20">à partir du 20 mai 1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM00835" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49704"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 309126</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Pastiché par la "Harangue faicte à la Royne, par un reverend pere
          cordeliers sur le sujet de la paix." (BM01346), Paris, Nicolas Lerrein, 1652, 7-[1 bl.] p.
          et la "Harangue d'un R. P. celestin a la Reine. Sur la jonction de l'armée de l'archiduc
          Leopold, conduite par le duc de Vithemberg, avec celle des Princes." (BM01345), Paris,
          1652, 7-[1 bl.] p. 2 états p. 6, l. 21 : "elle luy fit" (A) et "elle lui fit" (B). Autre
          éd. : "Harangue faite à la Reyne par le reverend pere D. I. chartreux, pour la paix",
          publiée à Paris par Pierre Ronsart la même année. En réponse a été publié : "La response
          du pere Faure, predicateur &amp; confesseur de la Reyne. Sur la Harangue à elle faicte par
          un reverend pere chartreux, pour la paix." (BM00839). Adresse de Jean Le Rat (Alain
          Riffaud, L'aventure éditoriale du théâtre français au XVIIe siècle, Paris, 2018, p.
          137-138). D'après Hubert Carrier, texte paru à partir du 20 mai 1652 (Bibliothèque
          Mazarine, Ms 4682-3, f. 39 v.).</p>
        <p source="Antonomaz">La dernière page est manquante dans la numérisation.</p>
        <p source="Antonomaz">Ce document est pastiché par la <ref target="Moreau1566_GBOOKS.xml"
            >"Harangue faicte à la Royne, par un reverend pere cordeliers sur le sujet de la
            paix"</ref>.</p>
        <p source="Moreau">1565. Harangue faite à la reine par un révérend père Chartreux pour la
          paix. Paris, 1652, 7 pages. « Me voici de retour. » Le père chartreux avait donc déjà dit
          ou écrit quelque chose ? La harangue n'est pas bonne. Cependant elle devint l'occasion
          d'une polémique assez vive; et l'on publia successivement la Réponse du père Favre (sic),
          prédicateur et confesseur de la reine , puis l'Apologie du révérend pere chartreux contre
          le père Favre, etc. Il y eut bientôt deux autres pièces imitées de la première , mais qui
          n'eurent pas le même succès. L'une est :</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">harangue</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_97" source="Moreau">
          <p>Premier édit d’amnistie</p>
          <date when="1652-08-26">1652-08-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-05-15" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>HARANGVE
        <lb/>FAITE A LA
        <lb/>REYNE,
        <lb/>PAR UN REVEREND
        <lb/>PERE CHARTREVX,
        <lb/>POVR LA PAIX. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS
        <lb/>Ruë d'Ecoffe aux trois Cremailleres.
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>RANGVE FAITE A L
        <lb/>Reye, par un Renerend Pers Chartreu,
        <lb/> pour la Paixs.
        <lb/> J E voiecy de retour, Madans, pour vos an
        <lb/>J noncer que Dieu eſt faſché de l’aflition de
        <lb/>ſon peupl, &amp; qu’il ne peutplus voir lar Erance dans le
        <lb/>faag; il veut que les triſteſſaes&amp; les lamenaeions Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>çoiles ceſſent; Il ne veut plus auoir de contredits; il
        <lb/>eut etre le Seigneur &amp; Maiſtre, le fort &amp; robuſte
        <lb/>dbellateus, &amp; l’vnique puiſſanc de l’Vniuers; Il n’eſt
        <lb/>plasloiſible deregimber contreſonayguillon; il veut
        <lb/>ilveus, il vout, que vos Sujes viuent eu Paix. L’affli
        <lb rend="¬" break="no"/>tion du peuple eſt montée iuſques au troſne de ſa Iu
        <lb rend="¬" break="no"/>lce: la mort la prié de ceſſer ſon couroux le ſang in
        <lb rend="¬" break="no"/>iuſtehent teſpandu a crieé vangeance deuant ſaface.
        <lb/>Les veufues ons pleuré́, &amp; leur larmcs ont cauſeé vne
        <lb/>inondation és environsde ſon ſiege; l’orphelin a geſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ny &amp; il en apris compation. Quoy, Madame, ſerez
        <lb rend="¬" break="no"/>vousſi ehdcre que de: ne pas ceſſer voſtre ire, puit
        <lb/>qu’vn Dieu meſtuocourouéas’appaiſe &amp; ſe rocncilie
        <lb/>auec nous Aymerez-vs le ſang, puis qu’il e cheit
        <lb/>que lelait. La Ouerre vous eſt elle plus propre que la <pb n="4"/>
        <lb/>Paix leauuleeque latanquliue, &amp; leruail que le
        <lb/>.
        <lb/>répoa: Crté,lli’eſt plus de ſaiſon d’enuoyer les ames
        <lb/>da fulas uaeafrs ;ile regorge, &amp; eſt honen:
        <lb/>de lesy reçeuoi. nya4plus de feu capable de les con
        <lb rend="¬" break="no"/> ſoniier, depuls que voſtre fauory la ſiardemment al
        <lb rend="¬" break="no"/>lumeſu la terre à eſ’leele que vous auiez iadls?
        <lb/>où eſt cetre humilité ulerbsloit en vous extraordi
        <lb rend="¬" break="no"/>naire? où eſt cette pieteé &amp; deuotion maieſtueuſe qui à
        <lb/>ſe longtemps paru ſu votre iſage? Dira- ton, qe
        <lb/>toueln’aſtbit que fainiſe, que e n’oſtoit qu’vne
        <lb/>bdvuë, ou nl lſages fanyaique, ou bien vn appa
        <lb/>pou trompee tonus les liomes de la terre. Non, Mada
        <lb rend="¬" break="no"/> ne, il nevous fut pointpbrdre le luſtre de cette can
        <lb rend="¬" break="no"/>deur que le: Ciel vous a ſi lougr-temps conſeruéa. u
        <lb/>l’augmentcra tat plus i ous auez recours à celuy qui
        <lb/>conſerue les Scepcges &amp; lesCouronnes. Ne ſçaua
        <lb rend="¬" break="no"/>vous pas que Dieu eſt ialou, Qu’il ne peut auoir de
        <lb/>compagnon :’Qu’ilet robnſte &amp; que nul ne luy peu
        <lb/>reſiſter Qu’il eſt ſage, &amp; queſaſapiene eſt immanſa.
        <lb/>Ita tout fait, &amp; il peut oot deſtouire. Il eſt le Iieu de
        <lb/>la guerre, &amp; la pernet pout haſtierſo peuple, ſoyz
        <lb/>humble. autremenſou bras tombera ſut vous: Songe
        <lb/>vn pou qu’il vous a fai ce que vous eſtes, &amp; que ſana
        <lb/>luy vous a ſeriez riene n. monde vous eſt aſſuiy,
        <lb/>maisiln’eſt pas queſtion de le tycanniſtr; Voſtrecorps,
        <lb/>Madame, doit eſtre ſemblable à œluy de vos ſuiets;i¬i
        <lb/>voug eſtes brme,ils ſeronhons; ſvoueſtes malicieu¬ <pb n="5"/>
        <lb/>le, ils feront malieieux; ſi vous eſtes fortes, ils ſeront
        <lb/>forts, i vous eſtes chaſte, ils ſeront chaſtes, ſi vous
        <lb/>less tonnandez, ils vous obeyront, pourueu que
        <lb/>vous vreudiez douce en leur endroit. Que deirez
        <lb/>voudauantage d’vn peuple qui eſt, qui ſera, &amp; qui fut
        <lb/>touours franc. Ne voyez vous pas que ce que ie vous
        <lb/>y-aoneeé ey-deuant eſft arriue, Quel aduantage auez
        <lb/>vus tité de SaintCloud ? quels profits de ſainct De
        <lb rend="¬" break="no"/>ais Inevois point queſes dégats ayt mis voſtre Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ee plssb ſon ayſe. Ie vous prie dites moy lequel à plus
        <lb/>perdu de vous, ou de vos ſuiets, (quoy qu’ils ayent eſté,
        <lb/>ainſi quà Charenton rahis) C’eſt que les voſtres qui
        <lb/>ontlas noſtres, &amp; les noſtre qui ſont les voſtres, ſont
        <lb/>demeuré ſur les place. Sont des effets de la guerre,
        <lb/>dites vous, mais ſongez que ce diuorce ne peut tom
        <lb rend="¬" break="no"/>’ber queſur vos eſpaules. Hé! Madame, que l’on vous
        <lb/>appelle pluſtoſt gubernatrice, &amp; conſolatrice, que de
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoſatrico &amp; minatrice de la Prance. De qui ſerez vous
        <lb/>Reyne quand il n’y auraaueun qui vous veulent recla
        <lb rend="¬" break="no"/>mer par ce tiltre enainent? La femme ſage edifie la
        <lb/> ailon; &amp; il ſemble que vous la voulie deſtruire?
        <lb/>Quoy? vn éſtranger eſt-il capable de ſubuertir vos ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>timens? Eſt-il néen meſme air &amp; Climat que vous?
        <lb/>N’eſtes-vous pas la Reynedes François, &amp; luy n’eſt il
        <lb/>pas la ruyne deſa patrie? Quoy ’permettez vous qu’vn
        <lb/>deſolateur de Villes, de Prouinces &amp; de Royaumes?
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>ous ſuiue: Si dans vn iardin, ou vous meſme auriés
        <lb/> pns plſir de cultiuer &amp; y faire naiſtre les plus belles
        <lb/>fleurs qui ſe peuuent rencontrer dans le monde, &amp; que
        <lb/>ſous l’vne d’icelle, en la penſant cueillir ouadorer, vous
        <lb/>viſſiés ſortir ou paroiſtre à vos yeuxvnaſpievn ſerpent
        <lb/>ou vn baſilic; Ne quiterés vous pas la priſe ? Ne cede
        <lb rend="¬" break="no"/>riez vous pas à̀ l’vn de ſes foibles animaux, qui vous
        <lb/>auroient eſpouuentée? Ie le croy, Madame, c’eſt donc
        <lb/>maintenant qu’il faut que vous ſoyez la Mere &amp; noa
        <lb/>pas l’amer de la France; Que vous chaffiés ce ſerpent,
        <lb/>ce baſilie, &amp; cét aſpic, qui s’eſt depuis ſi long-temps
        <lb/>caché parmy nos Fleurs-de-lys, afin de les deſtruircs,
        <lb/>Il n’en à iuſques à preſent pû venir à bout, &amp; ne pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ra iamais les fleſtrir. Car cette fleur eſt enuoyée du
        <lb/>Ciel, &amp; la terreà cormmandement expré́s de la con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruer. Ie ſç̧ay que vous n’auez point de repos, mais
        <lb/>ie ſuis certain qu’il netient qu’a vous de le tenir proche
        <lb/>de voſtre perſonne, la Reine de Saba eſtoit prdente,
        <lb/>c’eſt pourquoy elle prit la peine de venir vor le trelor
        <lb/>de Sapienſe &amp; de luſtice Salomon, elle fut rauie quand
        <lb/>elle le vid, &amp; quand elle l’entendit parler, elle lui fit
        <lb/>des preſens &amp; fut contente.
        <lb/>Paris, Madame, eſt Salomon: Ne contient-il pas
        <lb/>en luy toutes les ſciences? N’eſt-ce pas le Siege des
        <lb/>Roys? N’eſt-ce pas le lieu principale de leur Empire;
        <lb/>Venes y donc, comme vne ſeconde Saba en Ieruſalem, <gap/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
