<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1526_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La guerre déclarée au cardinal Mazarin.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=AWf1xFNGFy4C"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Guerre (la) déclarée au cardinal Mazarin.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1650">1650</date>
          <date source="Carrier" when="1650-09-07">7 septembre 1650</date>
          <extent>
            <measure quantity="8" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01250" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50146"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310517</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">La seconde partie est un "billet", en fait un discours plaidant pour la
          paix avec l'Espagne. Texte paru le 7 septembre 1650 d'après Hubert Carrier suivant une
          note ms. sur la p. de titre d'un exemplaire de la Bibliothèque Mazarine coté 4° 19103-49
          (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-3, fol. 24v-25).</p>
        <p source="Moreau">1526. Guerre (la) déclarée au cardinal Mazarin Sans Lieu, 1650, 8 pages.
          Indigeste fatras, composé de lambeaux arrachés à divers pam phlets. On en trouve des
          exemplaires s. l. n. d. R, II</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-07" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA GVERRE
        <lb/>DECLAREE
        <lb/>AV CARDINAL
        <lb/>MAZARIN.
        <lb/>M. DC. L. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/> 3
        <lb/>LA GVERRE DECc LARE
        <lb/>a. Cardinal MaZarin,
        <lb/> rme s’eſtoit iadis vne cutnme vſirêe: de iette vhé le
        <lb rend="¬" break="no"/> che dans le pays auquel on enuoyoit declarer l guerre,
        <lb/>4qeux qui l deont au Cardia aazarin luy pôrtent le
        <lb/>repce da ces ations-pour luy eRre vneflecha dans ſon eœur, &amp;
        <lb/>denonçengà, toqut le aode le uſte morifqui leur oat fàit pren
        <lb rend="¬" break="no"/> de les- agaes our la liberté de seſſiases les Frinces, &amp;
        pourcelle
        <lb/>de aadane&amp; aadameiſelle de Buillonme afin que par lai cognoiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ance desraiſos qu’a dſe deffendre deces iolences,v e hb
        <lb/> ſoit inuitéde prendre cepary
        <lb/>C’eſt au Cardinal aayin ſeul qu’ondeclare la, gaerte, pufs que
        <lb/>les armes’qui ont pour but la liberté́ de Princes &amp; Princeſſe n’ont
        <lb/>d’autre penſée que le ſeje u Roy, quede ſe garantir de l’oppreſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſionde celuy qui en la mainoyit du Roy a vſurpé l’aûthoriré ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uecaine, &amp; que de maintenir les. Lo du Royume, &amp; les Decla
        <lb rend="¬" break="no"/>rations de ſa aaieſté donnée a mois d’Octobie648. &amp; en ars
        <lb/>164. Et de fait l’arnee que onſiear deTuronnecomnande s’eſt
        <lb/>portée auec at, de moderaion que de pourde dosoer le moindre
        <lb/>ſpnpy: que fpsoupre de ſedeclarer ennenmry do Cardinal aaz
        <lb rend="¬" break="no"/>in, eIle confpndit lereſpet qu’elle porte ana Roy. auec le iuſte ſu
        <lb rend="¬" break="no"/>bie de haine cotre le Carinl, elle ſe tienctoufiours hors les li.
        <lb rend="¬" break="no"/>mirtes du Royaume, &amp; y demeura tant qae ronſieur de Turenne
        <lb/>ut qpe ſa-aieſté feroit relection ſor les tras humbles remo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrapé́es qu’l luy 9upu faites pliurs faàs des maux que la deren
        <lb rend="¬" break="no"/>tion des Princesalloiscauſer à la Franee.
        <lb/>ais le conſeil de l’ennemy des Princes du Sang &amp; de lEſtat
        <lb/>l’ayant emport ſur l’eſprjt de la Rein, il a efté́ necefſaire enfin
        <lb/>de s’oppſer àes uijogqes, &amp; dientrer ’à’ maio armée contrs l’in!
        <lb/>frateut des, Loigdu, oyaume &amp; des Delarationsde ſa daleſté!
        <lb/>&amp; copge la apg-ſue déa euple al la partutbateurs du’ repo
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>4.
        <lb/>public qui a deſ-ja eſteé declaré tel par Arreſt du Parlemenr. &amp;
        <lb/>que l’on iugera cet encor à preſene n’ynt ren changé en la
        <lb/>forme de ſon miniſtre tyrannique, eſtant certiin &amp; viſible à tout
        <lb/>-le monde que leRoy ’a point de plus dangereu ennemy. de ſa
        <lb/>Coufonne que le Cardinal Mazrin: car dans le temps que le
        <lb/>Conſeil d’Eſpagneneoſoit poſnt la paix, quand le plus paſſionné
        <lb/>&amp; afide de tous ceux qui y aſſiſtent ſeroit venu pour auoir le mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtere en Francoil n’euſtſoeu fare ps &amp; l’iſtat que faſt le
        Cardinal
        <lb/>.
        <lb/>azain.!
        <lb/> Pour preuue: dccette verite. quel eoaſeil fuſt ce an ’miljeu des
        <lb/>proſperite donat Dieuauoit bey la France par le mye de Mbn¬’
        <lb/>ſieur le Pgiace, eelly deruiner la Vle Cpieattei conné e Cae
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal Mazajny auſe induit la Reine, ’conſeil que l’é ſçaini’eſtre
        <lb/>procedqed uy &amp;, ce qui s’eneſt exeeué pat Monſier e
        <lb/>Duc d’Drleans&amp; Monſieue le Peince eſé vnefaut peut trbu.
        <lb/>uer quelque excuſe par l’obeiſſance ’auengle qu’ils oônt-rendu’’au
        <lb/>commalomene de ſa Reine, dont la poonté auit eſté dtpriſe ur
        <lb/> 3.l
        <lb/>les artifices de eEſtaange?
        <lb/>1
        <lb/>Quel çonſeil fuſt-ecoreceluy dleubeir- ſjtte offit
        <lb/>par leſie de, Br le pillage de la Chanpagae à l’atmee que lo!
        <lb/>appelloit d’Erlac pour luy ſeruir de payenenr, qui euſt eſté l’en
        <lb rend="¬" break="no"/>tiere ruie de ceteProuince? auſſi ſe deſſein dui Cardilral az
        <lb rend="¬" break="no"/>rin n’eſt il que deleſtuule le oyauae, comel’patlit’ eneore
        <lb/>auiourd’huy, qi fai faine, va dong &amp; perſéuxv̂yage a’Rôy
        <lb/>pour le repdre tpetaterde la deſoſarion qu’ilvetrt fafre d’Viies
        <lb/>plus conſiderable EProbince; laquelle il pfeten&amp;d ſacrlfier à ſa’ ven¬
        <lb rend="¬" break="no"/>geauet pous Quoie done rouraireeA ullame a Peeſſe, &amp; à
        <lb/>onſieur le Duc d’anguin 1
        <lb/>:12
        <lb/>Sur tout que peut-o erbire d’vn iniſtre qu it ’perte ’lese
        <lb/>alliances, &amp; qui peietce ceſes qui ’ofrene, c’t ce que faſt le Ca’
        <lb/>dinal mazarin, car on ſçait en quel branſle eſt Ialſiairée des Sjfi
        <lb/>ſes, on ſçait en queldangeo eſt la Caralogne, &amp; ceé qui dous eſte.
        <lb/>ea lealie, &amp;x comme il a laiſſé peérdre l’affaire de Naples; &amp; de
        <lb/>Liegé combie de ſubietde maſcontencemeat les Eſtats des Prs¬?
        <lb/>uines i,nede nou &amp; qu’ a obligé enfin les Eléteurs
        <lb/>de mayape de -Teu dahbaadonor aos ntereſts à la con¬ <pb n="5"/>
        <lb/>concluſion du Traicté́ de la paix d’Allemagne, &amp; pour comble de
        <lb/>tous les malheurs de la France il eſloigne la paix geoerale.
        <lb/>Et comme il a veu que la France eſt ſi puiſſante, qu’l ne la pou
        <lb rend="¬" break="no"/>umt entierement perdre que par ſa diuiſion, c’eſt à quoy il a tra
        <lb rend="¬" break="no"/>uaillé par l’emprſonement des Princes du Sang, car il a bien
        <lb/>iugé́ que les vrays ſeruiteurs du Roy, &amp; les parens &amp; amis des
        <lb/>Princes prendroient les armes pour procurer la liberté &amp; fe.
        <lb/> roient vn party, &amp; par ce moyen il ioindroit vne guerre ciuile &amp;
        <lb/>inteſtine à celle de dehors, ou que ſi les courages eſtoient ſi ab
        <lb rend="¬" break="no"/>battus, que perſonne ne vouluſt entreprendre la deffence des Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces du Sang mal-traictés ſans auoir commis aucun crime, il en
        <lb/>reiendroit neantmoins cet aduantage aux ennemis de l’Eſtar
        <lb/>que ceux qui ſont les vrays appuys &amp; le ſoutien de la Couronne,
        <lb/>&amp; qui y ont plus d’intereſt que perſonne ne leur ſeroient plus op
        <lb rend="¬" break="no"/>poſez, ny ne ſeroient plus à la teſte des armées où ils ont eſte
        tou.
        <lb/>iours -victorieux:
        <lb/>A quelle fin peut-on croire auſſi que l’on ne paye plus les armées
        <lb/>ny les garniſons, ny la Maiſon du Roy, ny les rentes, &amp; neant.
        <lb/>moins les Prouinces &amp; la ville de Paris ſont eſpuiſées d’argen
        <lb/>par les leuées qu’on fait ſous ce pretexte que c’eſt pour les affaire,
        <lb/>del’Eſtar, &amp; au fond ne ſont que pour faire celles du Cardinal Ma
        <lb/>arin, &amp; broüiller tout le Royaume.
        <lb/>Or pour ce que les Princes ne ſont empriſonnez qu’aeauſe de
        <lb/>l’ennemy de l’Eſtat &amp; le leur, la demande que l’on fait de leur li
        <lb rend="¬" break="no"/>berreé eſtant fondée ez Declara:ions du Roy, deſquelles on de.
        <lb/>mande l’obſeruation, tant à̀ leur eſgard, qu’à celuy de Madame m
        <lb/>Madamoiſelle de Buillon ſera iugee ſi iuſte, que la Cour de Par.
        <lb rend="¬" break="no"/>lement qui a verifié ces Declarations ne peut qu’elle ne s’y ioi
        <lb rend="¬" break="no"/>gne, car ſi elles ont eſté iugées loix neceſiaires à l’Eſtat,
        &amp; que
        <lb/>l’on les violeaſſi-toit qu’eſles ont eſte publiées, quelle ſeureté
        <lb/>ya-t’il plus poar la Nobeſie &amp; pour le peuple, ſi on abandonne
        <lb/>l’execution des loix pour ſe ſubmettre la violence d’vn Eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ger, lequel on void dans le Conſeil ſupreme trompant des Prin.
        <lb/>ces du Sang de nos oys, à qui on oſte la place qu’ils y doiuent
        <lb/>tenir, perſoane ne peut faire difficulté́ d’auouer que ſi la pu bli
        <lb rend="¬" break="no"/>cation de ſes Declarations fit mettre bas les armes au Parlemen;
        <lb/>B <pb n="6"/>
        <lb/>&amp; eſloigner les Eſpagnols qu’il auoit fait venir à leur ſecours l’an
        <lb rend="¬" break="no"/>nee paſſee, leur infraction les obligent à les reprendre &amp; à
        rece
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir des Eſpagnolles le meſme ſecours qu’il leur auoit deman
        <lb rend="¬" break="no"/>deé, le Parlement eſtant obligé par ſon ſerment de faire obſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uer les loix. C’eſt pour cela qu’l eſt eſtably de Dieu &amp; des
        Roys
        <lb/>&amp; pour procurerl bien &amp; le repos du Royaume, comme preſente
        <lb rend="¬" break="no"/>ment il le peut en failant la pax generale, que les Eſpagnols vien
        <lb rend="¬" break="no"/>nent offrir, &amp; ceux qui pour cet effet ſe ſont ioints auec eux
        <lb/>&amp; pour demander la deliurance des Princes &amp; des Princeſſes
        <lb/>&amp; de cous ceux qui ſouffrent la perſecurion du Cardinal Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin, qui eſt le ſeul but qui a fait prendre les armes à Mona ſieur
        de
        <lb/>Boullon &amp; aà Mt. de Turene &amp; à tous ceux qui ſont de ce pa rty, qui
        <lb/> eſperét bien que les generaux peuples de Paris qui l’anneée paſſẽe
        <lb/>crioiẽt auec tant de vigueur contre le Mazarin, &amp; qui s’expoſoient
        <lb/>ſi vaillamment pour ſe deliurer de cet ennemy de la France, ne
        <lb/>voudra pas auiourd’huy changer ſa genereuſe reſolution, &amp; par
        <lb/>ſa propre ruine eſleuer des crophées à celuy qui la procure, mais
        <lb/>auront encor la meſme langue &amp; la meſe force qui leur fit
        <lb/>deliurer Monſieur de Beuxelle pour obtenir vne choſe qui leur
        <lb/>eſt bien plus importante &amp; à tout le Royaume, qui eſt la paix ge
        <lb rend="¬" break="no"/>aeralle &amp; la liberté de leurs Princes du ſang, &amp; ne
        manqueront
        <lb/>point de ſeconder la ville de Bourdeaux dans ſon glorieux deſſein,.
        <lb/>dont l’execurion ſera vne eſpece de la benediction de Dieu pour le
        <lb/>repos &amp; la tran quillité de la France.
        <lb/>Ee les Gens des-intereſſez uſqaels principalement les Amis des Prri
        <lb rend="¬" break="no"/>es s’addreſent, en penmuent rendre iagemens par ce Billet.
        <lb/> Oys ne vous appellons pas des-jatereſſez dans la croyan ce
        <lb/>L que les choſes vous ſeront indifferentes. Nous ſç̧auons au
        <lb/>contraire que vous prenez beaucoup de part à̀ ce qui touche
        <lb/>’Eſtar &amp; que vous auez vne etreme paſſion pour le repos de la
        <lb/>France: mais comme nous ſç̧auons auſſi que ny les Artifices ny
        <lb/>les Caballes ne ſurprennent point voſtre iugement &amp; que vous
        <lb/>ſuiuez touſiours la verité pluſtoſt que l’opinion, c’eſt pour cela
        <lb/>que ne doubrant pas que les Emiſſaires du Cardinal Mazarin ue
        <lb/>mettent tont en vſage afin de calomnier le traicté que nous auons <pb n="7"/>
        <lb/> 37
        <lb/>fair auee l’Efpagne &amp; de publier par rout qu’il eſt contraire
        <lb/>lEſtat. Nous nous addreſſons à vous co mme a des perſonnes in
        <lb rend="¬" break="no"/>dicieu ſes &amp; incapables de ſe laiſſer ſurprendre pour vous
        inſtrui
        <lb rend="¬" break="no"/>re de la veriteé &amp; pour vous monſtrer par le but que l’on s’eſt
        pro
        <lb rend="¬" break="no"/>poſeé en ce rtreicté que rien ne ſçauroit eſtre ny plus hon eſte
        ny
        <lb/>plus vtile pour les deux Couronnes. Les François deſirent la
        <lb/>paix. Les Eſpagnols la ſouhaittent. Les vns &amp; les anrres en ont.
        <lb/>beſoin. Les Eſpagnols ne trouuent point de ſeurete à̀ la t aicte
        <lb/>auec le Cardinal Mazarin, ils y treuuent de la honte, nus ne
        <lb/>ſç̧aurions non plus conſentir que ce Miniſtre qui l’a touſiours
        <lb/>empeſcheé, qui allume la Guerre Cile qu eſt ennemy de la
        <lb/>Maiſon Royalle, la Nogotie, dans cette conformiré́ d’inrtenons
        <lb/>nous nous obligeons reciproquement par vn rraicté́ lolemnel
        <lb/>de ne poſer iamais les armes &amp; de n’entendre iamais à autre pro
        <lb rend="¬" break="no"/>poſition d’accommodement que les Princes ne ſoient hibres,
        <lb/>comme auſſi les Eſpagnols declarent que dés le moment qu’ils,
        <lb/>ſeront libres &amp; ſortis de priſon, ils ſe remettront entierement
        <lb/>quand aux conditions de la concluſion de la paix à aonſieur le
        <lb/>Duc d’Orleans &amp; à ouſieur le Prince qu’i ls en feront les Arbi
        <lb rend="¬" break="no"/>tres, rout ce traicte ſe rapporte à ces deux point l, ſi n veut
        vous
        <lb/>en donner quelque impreſſion elle eſt fauce, ainſi doncques
        <lb/>puiſque le; repos des peuples, &amp; l’vnion des deux Couronnes
        <lb/>ſont artachez à la perſonne de monſieur le Prince &amp; que deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>mais ces choſes dependent de ſa libetté. Il faut neceſſairement
        <lb/>que ceux qui l’empeſcheront ſe declarent ennemis de la France
        <lb/>&amp; qu’ils ſe rendent odieux a tonte la Chreſtienté, c’eſt pourquoy
        <lb/>nous proreſtons deuant Dieu &amp; deuant les hommes que ſi apres
        <lb/>auoir pris les armes pour vn deſſen ſi neceſſaire &amp; ſi glorieux
        <lb/>&amp; qui n’a point d’autre fin que le repos de l’Europe &amp; la deli
        <lb rend="¬" break="no"/>urance des Princes, nons trouuons des obſtacles à̀ le faire reuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſir, ce ſera au Cardinal azarin &amp; aà ccux de ſa faction qui s’y
        <lb/>oppoſeront, qu’il faudra impurer tous iles malheurs &amp; tous les
        <lb/>deſordres que la Guerre Ciuile &amp; Eſtrangcre ſont incapables de
        <lb/>cauſer, pour vous comme vous ſçauez que les intentions deſre
        <lb rend="¬" break="no"/>glé́es que les factions inſpirent, nous ne doubtons point que
        <lb/>ous ne vous employerez fortement a haſter vn ſi graud bien, &amp; <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>que vons ne voulliez partiperauee nous à: la-golre de remettre la:
        <lb/>pa.x dans l’Eſtat &amp; derenre la libertô aà des Prlnces iniuſtement
        <lb/>perſecutez. C’eſt ce que nous attendons de l’honneur dont vous
        <lb/>faittes profeſſion &amp; de ce que vous debuez a voſtre Roy, a vos Fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ailles &amp; a voſtre l’atrie, Adieu. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
