<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1586_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Harangue faite au roi et à la reine régente, au nom de
          toute la France, par les députés de ses provinces.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=C089EeESgNsC&amp;hl=fr"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Harangue faite au roi et à la reine régente, au nom de toute la
            France, par les députés de ses provinces.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau">Sans Date</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-08-18">après le 18 août 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="32" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01565" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50437"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 310462</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">En prose et en vers. 2 états du cahier A (A/B) : p. de titre "Harangue
          faite au Roy et a la Reyne regente, au nom de toute la France. Par les deputez de ses
          provinces." / "Harangue faite au Roy et a la Reyne regente, au nom de toute la France par
          les deputez de ses provinces." ; titre de départ "Harangue faite au Roy et a la Reyne
          regente. Au nom..." / "Harangue faite au Roy et a la Reyne regente, au nom..." ; p. 3, l.
          18 "acause" / "a cause" ; p. 4, l. 1 "Estat," / "Estat" , l. 23 "recompen-/ses" /
          "recompen-/sées" , l. 25 "eamour" / "amour" , l. 26 "perfectiōs" / "perfections" , l. 30
          "dc publier" / "de publier" , réclame "des-/poüillé" / "des-poullé". D'après Hubert
          Carrier, texte paru après le 18 août 1649 (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-3, f. 45v).</p>
        <p source="Moreau">1586. Harangue faite au roi et à la reine régente, au nom de toute la
          France, par les députés de ses provinces. (S. l. n. d.), 32 pages. Il y est parlé du roi
          rentrant à cheval dans Paris. C'est donc de 1652. Affreux mélange de prose et de vers, qui
          a cependant un mé rite, celui de la rareté. .</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">vers</term>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">harangue</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_104" source="Moreau">
          <p>Entrée du roi dans Paris</p>
          <date when="1652-10-21">1652-10-21</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-22" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>HARANGVE
        <lb/>FAITE AV ROY
        <lb/>ET A LA REYNE
        <lb/>REGENTE,
        <lb/>AV NOM DE TOVTE
        <lb/>LA FRANCE,
        <lb/>PAR LES DEPVTES DE SES
        <lb/>Prouinces. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <l>
          <lb/>1</l>
        <l>
          <lb/> pepoptopposs</l>
        <l>
          <lb/>HARANGVE</l>
        <l>
          <lb/> FAITE AV ROY</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>ETA LARE YNE</l>
        <l>
          <lb/> T </l>
        <l>
          <lb/> E</l>
        <l>
          <lb/> ANL </l>
        <l>
          <lb/>AV NOM DE TOVTE</l>
        <l>
          <lb/> ¬</l>
        <l>
          <lb/>LA FRANCE</l>
        <l>
          <lb/>paR LES ErrE2 E SES</l>
        <l>
          <lb/> Prouinces.</l>
        <l>
          <lb/>n1</l>
        <l>
          <lb/> re poeas lh parole pourles Depu¬</l>
        <l>
          <lb/> a’ds ma prouiea, uai i</l>
        <l>
          <lb/>V net fale hommage prendee</l>
        <l>
          <lb/>ara ui edoim douaidinnl liil eue</l>
        <l>
          <lb/>tes chargee des trophée de vos Victoires -de’ vo¬</l>
        <l>
          <lb/>tiomphes; L’enrbom-poine pareſtſurrmon viſa ge, pui¬.</l>
        <l>
          <lb/>que les voſtre rtene ſoyla clemence, ma grandeu</l>
        <l>
          <lb/>’a poin de nmites puiiſque lés Voſtres n’oat pont da</l>
        <l>
          <lb/>bornes: L’Eſtranger me craint acauſo qu’ilvousnédox</l>
        <l>
          <lb/>ée,&amp; nos fajei m'ayimeni para qua’ils vous affetion¬</l>
        <l>
          <lb/>elieaeiereeme</l>
        <l>
          <lb/>aent eſuis inſeparable e. vos intereſts genercluax Mo¬!</l>
        <l>
          <lb/>id olicie ſout independantes des voltres¬</l>
        <l>
          <lb/> Aij</l>
        <pb n="4"/>
        <l>
          <lb/>Pluſieurs Ennemis de la Veru &amp;e de voſte Eſtas,</l>
        <l>
          <lb/>m’ont rendué tantot malade, &amp; tantoſt nourante,</l>
        <l>
          <lb/>pour faire reuſſir les permicieux deſſeins de quelque</l>
        <l>
          <lb/>Eſtrangers qui ne cherchené que ma diuiſion : &amp; dont le</l>
        <l>
          <lb/>prp fit ne conſiſte qu’en maruine ; mais le huage de l’i¬</l>
        <l>
          <lb/>gnorance qui les a iuſques-icy plongez dansl’auenagle¬</l>
        <l>
          <lb/>nent, &amp;- les tenabses d’vne mauaiſe conduite, les </l>
        <l>
          <lb/>priuez des noyene d’alrerer ma bdnne diſpoſiction, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>venins qu’ils me preparoientſe ſont tournez en antido¬</l>
        <l>
          <lb/>tes ſouuerains, qui n’ont fai qu’augmenter ma ſanté.</l>
        <l>
          <lb/>Ce ſont des Medecihs nmalades, qul ſe meûlent d’or¬</l>
        <l>
          <lb/>donners desremedes à ceux qui n’en ont autuue neceſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>té, &amp; qui ne les prennent pas pour’eux-meſmes, ou</l>
        <l>
          <lb/>pluſtoſt des Epicuiens qui ſe mocque de la Prouiden.</l>
        <l>
          <lb/>Ce diuine, &amp; veulant qua voueschofes roulen à l’auan</l>
        <l>
          <lb/>ture pour eſtablir leur feficité beſtiale.</l>
        <l>
          <lb/>n’y a que voſtre Majeſté, S ra, certe grande Rey.</l>
        <l>
          <lb/>ne voſtre mere, &amp; ceux de voſtre Conſeil, depoſitaires</l>
        <l>
          <lb/>de vos ſecrets, qui puiſſent connoiſtre ma diſpoſition</l>
        <l>
          <lb/>res parfaite. &amp; la joye exraordinireqs is roçois. en</l>
        <l>
          <lb/>riomphant dans vos triompies deme reſioue dans vo3</l>
        <l>
          <lb/>felicitez, d’eſtre vertueuſe par vos vertus, coarageuſe</l>
        <l>
          <lb/>en voſtre courage, bonne en voſtre bonté, recompe¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes, en vos recompenfes, iuſte en voſtre iuſtice, charita¬</l>
        <l>
          <lb/>ble en voſtr eamour, blle, an voſtre heauté, &amp; parfa</l>
        <l>
          <lb/>e envos perfetie; hien loind’aaoir ſujet de me plains¬</l>
        <l>
          <lb/>dte de votre. Majeſté ’aſt par rous, grand Roy, que</l>
        <l>
          <lb/>ie me vois eſleué en hoac âÉ daſus eoes les bMo¬</l>
        <l>
          <lb/>narchios de l’Vniaers.</l>
        <l>
          <lb/>Aures fois, à la vericé;, on auoiequalquafujet dc publie</l>
        <l>
          <lb/>mon iafirrrité fous le Regnede Iean, livn de mes Roya.</l>
        <l>
          <lb/>als aifoé de Pnilppe V. lars quiil fopia &amp; aoduiei¬</l>
        <l>
          <lb/>ſonnicr an Aogletetne..</l>
        <l>
          <lb/> I’anais paeilleasent aiſon de phaindns aes mal¬</l>
        <l>
          <lb/>heurs, da ermaps de factioas d’rleans &amp; de Bourgogn</l>
        <l>
          <lb/>ous Charles. V. &amp; oas a Chadle VI. peſqas de¬</l>
        <l>
          <lb/> poûillé</l>
        <pb n="5"/>
        <l>
          <lb/>deſpoüillé de Sceptre &amp; de Couronne, fut miraculeuſe¬</l>
        <l>
          <lb/>ment ſecouru par la generoſité́ de Ieanne d’Arques Pucel¬</l>
        <l>
          <lb/>le d’Orleans: Mais maintenant que ie me puis dire la plus</l>
        <l>
          <lb/>ſaine, la plus pure la plus heureuſe, &amp; la plus contente Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ceſſe de la Terre, comblé́e de magnificence, couuerte de</l>
        <l>
          <lb/>laur iers, enuironneé́e de palmes &amp; d’oliues; également</l>
        <l>
          <lb/>puiſſante &amp; redouté́e dans la guerre &amp; dans la paix, tran¬</l>
        <l>
          <lb/>quille dans mes Eſtats, &amp; victorieuſe chez mes voiſins.Sur¬</l>
        <l>
          <lb/>quoy fonder ces plaintes imaginaires; &amp; pourquoy ces</l>
        <l>
          <lb/>Ennemis de mon repos font-ils courir des bruits ſi perni¬</l>
        <l>
          <lb/>nicieux &amp; preiudiciables à ma gloire?</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt de tout temps, grand Roy, que le vice s’eſt porté</l>
        <l>
          <lb/>contraire à la Vertu, qu’il taſche de ternir &amp; d’infecter par</l>
        <l>
          <lb/>le venin de ſes reproches &amp; de ſes calomnies: Mais comme</l>
        <l>
          <lb/>ces outrages ſont conceus dans les tenebres, ils ne</l>
        <l>
          <lb/>meritent pas d’eſtre mis au iour, &amp; doiuent eſtre eſtouffez</l>
        <l>
          <lb/>ſoubs le ſilence : au lieu que la Vertu, qui n’a que la Raiſon</l>
        <l>
          <lb/>pour motif, eſt touſiours dans vn eſtat glorieux, &amp; pareſt</l>
        <l>
          <lb/>plus eſclatante par cette oppoſition; elle laiſſe vne ſuaue</l>
        <l>
          <lb/>odeur de toutes ſes actions, &amp; ſes ouurages balacez par la</l>
        <l>
          <lb/>iuſtice, ſont d’vn pois ireſtimable dans les eſprits. C’eſt.¬</l>
        <l>
          <lb/>elle qui ſe communique parmy les gens de bien, &amp; qui paſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſaut des peres à leurs enfans, les fait heritiers de leur bon¬</l>
        <l>
          <lb/>heur &amp; de leur gloire, &amp; leur ſert comme d’eſchelons à</l>
        <l>
          <lb/>l’immortalité.</l>
        <l>
          <lb/>Par les degrez de cette Vertu, S , qui vous eſleue au</l>
        <l>
          <lb/>deſſus de voſtre âge, il ſemble que les celeſtes Intelligences</l>
        <l>
          <lb/>vous communiquent les ſecrets duCiel, &amp; rous vos deſſeins</l>
        <l>
          <lb/>reiſſiſſent auec tanrt de iuſteſſe, que les plus rompus aux</l>
        <l>
          <lb/>afaires du monde ſont contrains d’aduoer que Dieu ſe</l>
        <l>
          <lb/>porte viſiblement pour voſtre Protecteut, comme vous</l>
        <l>
          <lb/>eſtes mon deffenſeur auguſte. Vous poſſedez eminemment</l>
        <l>
          <lb/>tout ce que les plus grands Heros des ſiecles paſſez ont eu</l>
        <l>
          <lb/>de plus recommandable, vous auez l’heur d’Alexandre, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>l’aſſeurance de Ceſar; &amp; ſi vos Victoires continuënt le</l>
        <l>
          <lb/>cours qu’elles ont commencé, Alexandre &amp; Caſar tien¬</l>
        <pb n="6"/>
        <l>
          <lb/>dront à gloire de quitter leurs noms pour celuy de Lo v1s,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; l’eſtenduë de mes Eſtats n’aura point d’autres bornes,</l>
        <l>
          <lb/>que:</l>
        <l>
          <lb/>o l’Euphrare preod ſa ſource,</l>
        <l>
          <lb/>Où le Gange prend ſa courſe,</l>
        <l>
          <lb/>Et par rout ou le Soleil</l>
        <l>
          <lb/>Mouſtre le feu de ſon œil.</l>
        <l>
          <lb/>Qui peut doreſnauant s’oppoſer à vos deſſeins ( grand</l>
        <l>
          <lb/>Prince) puiſque à l’ombre de voſtre Royalle Majeſte mes</l>
        <l>
          <lb/>Ennemis diſparoiſſent, &amp; ne ſe monſtrent plus; Voſtre œil</l>
        <l>
          <lb/>eſt l’Orilamme de vos Predeceſſeurs, dont l’eſciat aueugle</l>
        <l>
          <lb/>les temeraires qui s’en approchent de trop pres; Voſtre</l>
        <l>
          <lb/>nom ſeul eſtonne les armées, &amp; voſtre preſence donne vne</l>
        <l>
          <lb/>face riante à toutes choſes; &amp; bien que la Iuſtice de vos ar¬</l>
        <l>
          <lb/>mes vilorieuſes ſe puiſſe ſeruir de l’eſpée; la Miſericorde</l>
        <l>
          <lb/>iointe à voſtre courage ſe contente de triompher du camp,</l>
        <l>
          <lb/>ſans eſpandre le ſang, à l’imitation de l’Aigle &amp; du Lion,</l>
        <l>
          <lb/>qui dédaignent de punir leurs ennemis lors qu’ils les</l>
        <l>
          <lb/>voyent abbarus, &amp; que leur ſoibleſſe les rend indignes de</l>
        <l>
          <lb/>leur cholere.</l>
        <l>
          <lb/>A la verité, Sae, la Clemence eſt neceſſaire aux</l>
        <l>
          <lb/>grands Monarques comme vous, pour s’attirer l’amour du</l>
        <l>
          <lb/>peuple, la voix duquel eſt la voix de Dieu. La plus forte ci¬</l>
        <l>
          <lb/>tadelle d’vn Prince eſt la bien-veillance de ſes ſujets; le</l>
        <l>
          <lb/>peuple eſt la garde du bon ’Prince, comme le Prince garde</l>
        <l>
          <lb/>le cœur du peuple par la raiſon; &amp; ce meſme peuple l’ap¬</l>
        <l>
          <lb/>pelle ſon Pere, la Nobleſſe ſon Chef, la Reli gion ſon Def¬</l>
        <l>
          <lb/>fenſeur, l’Egliſe ſon ’Protecteur, les Loix leur Gardien &amp;</l>
        <l>
          <lb/>leur Tuteur, &amp; les Armes leur Mars, par le moyen deſquel¬</l>
        <l>
          <lb/>les il peut brider les plus mauuais, tant au dedans comme</l>
        <l>
          <lb/>au dehors de ſon Royaume. Cette miſericordicuſe Vertu</l>
        <l>
          <lb/>eftoit en telle eſtime chez les Atheniens, que dans le Tem¬</l>
        <l>
          <lb/>ple qui luy eſtoit conſacré dans leur ville principale, aucun</l>
        <l>
          <lb/>n’euſt oſé mettre le pied ſans exprés conſentement du Se¬</l>
        <l>
          <lb/>nat; &amp; les ſeules ſtatués des Princes pitoyables auoient</l>
        <l>
          <lb/>droit d’y eſtre eſleubes ſur de ſuperbes pie-d’eſtaux. Mais</l>
        <pb n="7"/>
        <l>
          <lb/>que peut-on dire de voſtre Clemence (tres-auguſte Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narque) qui ſurpaſſe, non ſeulement celles des Princes</l>
        <l>
          <lb/>d’Athees, mais tous ceux qui ſe ſont iamais rendusre¬</l>
        <l>
          <lb/>commandablecs par cette Vertu; la Majeſté dcs Roys eſt</l>
        <l>
          <lb/>tellement delicate qu’on ne peut en aucune façon ſortir des</l>
        <l>
          <lb/>Reſpects qui luy ſont deubs ſans choquer ſon inuiolable au¬</l>
        <l>
          <lb/>thorité, &amp; toutestois apres les troubles &amp; les diuiſions de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre peuple, l’animoſité des Puiſſances &amp; Princes à main¬</l>
        <l>
          <lb/>nir leurs intereſts les vns contre les autres, au preiudice de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Couronne &amp; l’armement general de tous vos ſujets</l>
        <l>
          <lb/>auoir rendu lerepos &amp; le calme dans voſtreRoyaume, ou¬</l>
        <l>
          <lb/>blié les choſes paſſeées, &amp; reuenir dans vne ville, qui ſous</l>
        <l>
          <lb/>quelques pretextes s’eſtoit apparamment portée contraire</l>
        <l>
          <lb/>à vos iuſtes volontez: c’eſt vne Clemence qui n’a point</l>
        <l>
          <lb/>d’exemple dans l’antiquité, &amp; qui doit ſeruir de guide à̀ la</l>
        <l>
          <lb/>premiere rouë du Char ſur lequel voſtre Majeſté me fait</l>
        <l>
          <lb/>triompher auiourd’huy.</l>
        <l>
          <lb/>Si l’amour eſt admirable en ſes effets, eomme il eſt vray</l>
        <l>
          <lb/>ſcmblable, ie le prendray pour la ſeconde rouë de mon</l>
        <l>
          <lb/>Char de triomphe; mais, S i, ouù̀ pourois-ie trouuer</l>
        <l>
          <lb/>plus d’amitié qu’en V. M. voſtre belle ame en eſt toute en¬</l>
        <l>
          <lb/>flammée, &amp; cette vertu s’empare de toutes les facultez de</l>
        <l>
          <lb/>vôtre entendement. Ou puis-je chercher vn Prince ſi doux,</l>
        <l>
          <lb/>affable &amp; debonnaire, &amp; qui porte plus d’affection à ſes ſu¬</l>
        <l>
          <lb/>iets; voſtre lront eſt l’Image de la douceur, &amp; voſtre cœur</l>
        <l>
          <lb/>qui ne dement point cette apparence conſerue vne incli¬</l>
        <l>
          <lb/>nation particuliere à l’auancement de vos fidelles ſerui¬</l>
        <l>
          <lb/>teurs; La pieté́ enuers la Reyne voſtre mere vous eſt ſi natu¬</l>
        <l>
          <lb/>relle, que bien qu’en qualité de Roy elle vous ſoit ſouſmiſe</l>
        <l>
          <lb/>en quelque façon; voſtre Majeſté conduitte par la nature,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; charmée par les vertus de cette grande Princeſſe luy</l>
        <l>
          <lb/>porte tous les reſpets &amp; l’affection qu’vne mere peut deſi.</l>
        <l>
          <lb/>rer d’vn bon fils; &amp; l’on remarque viſiblement ce zele</l>
        <l>
          <lb/>croiſtre &amp; s’enflammer auec l’âge de plus en plus, qui doit</l>
        <l>
          <lb/>eſtre infailliblcment recompenſé de la benediction diuine,</l>
        <l>
          <lb/>par qui vous viendrez à bout glorieuſcment de toutes vos</l>
        <l>
          <lb/>entrepriſes.</l>
        <pb n="8"/>
        <l>
          <lb/>Ie trouue, S i , que depuis voſtre naiſſance iuſques</l>
        <l>
          <lb/>à preſent vous auez ſuiuy l’exemple de l’amitié des plus</l>
        <l>
          <lb/>grands Roys de la Terre, Iules Cſar aymoit tant la mere</l>
        <l>
          <lb/>Aurelie qu’ils ſe ſouſmettoit entierement à luy rendre</l>
        <l>
          <lb/>obeiſſance; Charlemagne affectionna ſi particulierement</l>
        <l>
          <lb/>la Reyne Berthe ſa mere, qu’il bruſloit du deſir de luy teſ¬</l>
        <l>
          <lb/>moigner le zele qu’il auoit a luy rendre ſes deuoirs; Sainct</l>
        <l>
          <lb/>Louys cherit ſi paſſionnément la Reyne Blanche, qu’il la</l>
        <l>
          <lb/>laiſſa Regente dans ſon Royaume au voyage qu’il fit outre¬</l>
        <l>
          <lb/>mer pour la conqueſte de la Terre Saincte; l’Empereut</l>
        <l>
          <lb/>Conſtantin paruenu à la majorité deſpartit le Gouuerne¬</l>
        <l>
          <lb/>ment de ſon Empire à la Reyne Zoeé ſa mere, femme de</l>
        <l>
          <lb/>l’Empereur Leon V. &amp; ſe ſeruit de la lumiere de ſon Eſprit,</l>
        <l>
          <lb/>comme d’vn Phnal pour mieux conduire la Barque de ſon</l>
        <l>
          <lb/>Eſtat: Agnes mere de l’Empereur Henry III. gouuerna</l>
        <l>
          <lb/>long-temps l’Empire auec le Roy ſon fils d’vne pareille</l>
        <l>
          <lb/>vnion de cœurs &amp; conformité de deſirs, comme ſi ce n’euſt</l>
        <l>
          <lb/>eſté que deux ames en vn meſme corps, ou deux corps en</l>
        <l>
          <lb/>vne meſme ame; l’Empereur Tibere permit durant plu¬</l>
        <l>
          <lb/>fieurs années que ſa mere Liuie veufue du graid Auguſte</l>
        <l>
          <lb/>qui s’eſtoit bien acquiutté de cette grande charge durant la</l>
        <l>
          <lb/>vie de ſon mary, ombrageaſt ſa teſte des lauriers de l’autho¬</l>
        <l>
          <lb/>rité Imperialle; luy permettant que toutes les depeſches &amp;</l>
        <l>
          <lb/>patentes fuſſent ſignées &amp; ſcellées auſſi bien de ſon ſceau</l>
        <l>
          <lb/>comme du ſien. Et ie voy, Si, que vous auez auiour¬</l>
        <l>
          <lb/>d’huy cette meſme armitié de Tibere enuers Liuie; &amp; d’au¬</l>
        <l>
          <lb/>re part cette genereuſe Liuie ſi bien conſeruer le droit de</l>
        <l>
          <lb/>cette Couronne, que tous ces monſtres &amp; ces peſtes</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſtat, qui comme vne Hydre renaiſſante pallulent tous</l>
        <l>
          <lb/>les iours dans voſtre Royaume, ne peuuent attendre que</l>
        <l>
          <lb/>leur perte &amp; leur ruyne de la main de cotte prudente Am¬</l>
        <l>
          <lb/>2onne. Voila, S i , les effets de voſtre amitié filiale.</l>
        <l>
          <lb/>Ceux de l’amitié matcrnelle imirent la mere de To¬</l>
        <l>
          <lb/>bie, qui fondoit toute en larmes de. douleur au deſpart</l>
        <l>
          <lb/>de ſon fils, qu’elle appelloit le baſton de ſes mains, la lu¬</l>
        <l>
          <lb/>miere de ſes yeux, &amp; l’œil deſa lumiere; amitié maternelle</l>
        <l>
          <lb/>au</l>
        <pb n="9"/>
        <l>
          <lb/>9</l>
        <l>
          <lb/>auſſi coura geuſe que Tomiris Reine des S cythes, qui ayma</l>
        <l>
          <lb/>tellement ſon fils Sergapiſe, defait &amp; tué par le oy Cy¬</l>
        <l>
          <lb/>rus, qu’ayant pris quelque temps apres ce Roy da ns vne</l>
        <l>
          <lb/>bataille, elle luy fit trencher la teſte, &amp; pour mieux vanger</l>
        <l>
          <lb/>la mort de ſon fils bien aymé, la fit plonger dans vn vaze</l>
        <l>
          <lb/>plein de ſang, en luy reprochant cette ſoif cruelle de ſang</l>
        <l>
          <lb/>humain dont il auoit eſté alteré toute ſa vie; Amitié mater¬</l>
        <l>
          <lb/>nelle qui n’a pas moins de generoſité qu’Arſinoé, le corps</l>
        <l>
          <lb/>de laquelle ſeruit de bouclier pour la defence de ſes enfans,</l>
        <l>
          <lb/>les traicts de ſon amour eſtans plus forts que les poinctes</l>
        <l>
          <lb/>de fer, dont les aſſaſſins gagez de la fureur du Roy Plolo¬</l>
        <l>
          <lb/>mée ſon frere, tranſpercerent leur ſein, ils moururent en la</l>
        <l>
          <lb/>baiſant &amp; tirerent l’ame de leur bouche, pour l’enfſermer</l>
        <l>
          <lb/>dans le corps d’où ils auoient pris la vie.</l>
        <l>
          <lb/>Ce qui ſe remarque encor en vous, Auguſte Prince, eſt</l>
        <l>
          <lb/>l’eſtroicte vnion d’amitié, dont vous affectionnez Monſei¬</l>
        <l>
          <lb/>gueur voſtre Frere, &amp; l’obeiſſance que ce ieune Prince,</l>
        <l>
          <lb/>miracle de natare, &amp; l’ouurage des graces reciproque à</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Maieſte: Il eſt vray qu’il y eſt naturellement obligé,</l>
        <l>
          <lb/>mais il y a ie ne ſçay quoy de releué qui paſſe les amitiez</l>
        <l>
          <lb/>ordinaires, &amp; ſon viſage où l’amour &amp; la valeur diſputent</l>
        <l>
          <lb/>de l’aduãtage, ioint aà ſon education &amp; eleuation vertueuſe,</l>
        <l>
          <lb/>donnent des arres infaillibles, de vous ſoulager vn iour</l>
        <l>
          <lb/>dans vos illuſtres trauaux, ſon deſir ne ſouhaitte rien tant</l>
        <l>
          <lb/>que voſtre repos &amp; le mien, &amp; ſes deſſeins glorieux con¬</l>
        <l>
          <lb/>duits de la Diuinité, me-font croire que bien-toſt ſous vos</l>
        <l>
          <lb/>auſpices</l>
        <l>
          <lb/>Vfrr-e Sceptre &amp; ma Couroue,</l>
        <l>
          <lb/>Iouyront non ſeuleent</l>
        <l>
          <lb/>Du C’limsat de abidone,</l>
        <l>
          <lb/>Mais du monde enierement.</l>
        <l>
          <lb/>Il ſe voit des exemples de cette concorde fraternelle. Hie¬</l>
        <l>
          <lb/>roſme de Siracuze ayma tellement ſcstrois freres, que ſans</l>
        <l>
          <lb/>s’eſtre donnez l’vn à l’autre aucun ſuiet de meſcontento¬</l>
        <l>
          <lb/>ment, ils paſſerent leur vie dans vne parfaite vnion; Lu¬</l>
        <l>
          <lb/>cule cherit de telleſorte ſonfrere Mare, qu’il ne voulut ac¬</l>
        <l>
          <lb/>c</l>
        <l>
          <lb/> 9</l>
        <pb n="10"/>
        <l>
          <lb/>ceprer aucunes charges ny dignitcz qu’il n’e fuſt partici¬</l>
        <l>
          <lb/>pant, &amp; l’honnora de cette faç̧on plus que l’honneur mef¬</l>
        <l>
          <lb/>me, en le preferant à ces houneurs &amp; dignitcz ; erces &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ſon frere Ariamenc, Clcomene Roy de Sparte, &amp; Eucli¬</l>
        <l>
          <lb/>de; Dagobert Roy de France &amp; Ariperte; amire loy</l>
        <l>
          <lb/>d’Eſpagne &amp; dom Garſie, ſe ſont aymez de pareille affe¬</l>
        <l>
          <lb/>tion, &amp; ſe firent part de leurs Sceptres &amp; de leurs Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronnes. Mais celle dont vous cheriſſez cét aymable Prince</l>
        <l>
          <lb/>a quelque choſe d’autant plus releué, que le bas age oi</l>
        <l>
          <lb/>vous eſtes encore vous le fait aymer ſans intereſt, &amp; ſans</l>
        <l>
          <lb/>mettre en ligne de compte ny connoiſtre qu’en cette vnion</l>
        <l>
          <lb/>conſiſte le principal appuy de voſtre Eſtat.</l>
        <l>
          <lb/>Outre cét amour fraternel ie voy ſortir des yeux de vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Maieſté vn nuoõbre infiny de traicts d’amitie; tant ſur les</l>
        <l>
          <lb/>’rinces de voſtre Sang, que ſur les autres Scigneurs, dont</l>
        <l>
          <lb/>les merites égalent la valeur. Ouy, grand Roy, ie voy des</l>
        <l>
          <lb/>yeux de l’ame voſtre Cœur ouuert ſans fraude, ny deſgui¬</l>
        <l>
          <lb/>ſement, pour receuoir à tous momens les vœtx, les ſer</l>
        <l>
          <lb/>mens, lcs ſeruices, &amp; la fidelité de ceux que le Ciel a fait</l>
        <l>
          <lb/>naiſtre pour voſtre ſeul appuy, &amp; les eleuer de de gré en de¬</l>
        <l>
          <lb/>gré au plus au poinct de voſtre fauorable bien-veillance,</l>
        <l>
          <lb/>où leur condition &amp; leur generoſité les appelle: C’eſt en</l>
        <l>
          <lb/>quoy, Si ae, voſtre Maieſté eſt principalement digne de</l>
        <l>
          <lb/>louange de ietter les yeux de voſtre faueur, ſur cenx qui</l>
        <l>
          <lb/>prodiguent leur vie &amp; meſpriſent la mort, quand il agit de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre ſeruice, &amp; du bien cét Eſtat; auſſi la mort n’eſt rien</l>
        <l>
          <lb/>lors que l’ons’y expoſe pour ſon Prince, mais vne gloire qui</l>
        <l>
          <lb/>nous rend dignes de l’immortalité.</l>
        <l>
          <lb/>Mais ie paſſe encor plus outre, grand Roy, pour teſ¬</l>
        <l>
          <lb/>moigner les effects de voſtre amour, puis qu’il ſe commu¬</l>
        <l>
          <lb/>nique à toutes ſortes d perſonnes; Les Aſtres n’cm¬</l>
        <l>
          <lb/>puntent leur lumiere que du grand flambeau des Cieux,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; lc luſtre de vos ſuiects ne priouicnt que de voſtre brillante</l>
        <l>
          <lb/>Maieſt:; Le Soleil ſe communique non ſeulement à tous.</l>
        <l>
          <lb/>lcs Aſtres qui ont leur mouuemẽt dans l’Hemiſphere, mais</l>
        <l>
          <lb/>encor ſur la Terre &amp; ſous les Eaux; Et les rayons de voſtre</l>
        <pb n="11"/>
        <l>
          <lb/>bonté ſe communiquent non ſeulement aux narureſs</l>
        <l>
          <lb/>François, mais encores aux Eſtrangers, que le bon natu.</l>
        <l>
          <lb/>rel de voſtre Maieſté a eſleuez ſelon leurs merites, obſer¬</l>
        <l>
          <lb/>uant en cela nonſeulement la lIuſtice dſtributie, qui don¬</l>
        <l>
          <lb/>ne à chacun ce qui luy appartient, mais encor le droict</l>
        <l>
          <lb/>d’hoſpitalité, iuſques-là que l’on peut dire à̀ l’aduantage</l>
        <l>
          <lb/>de la France au reſpect des autres Couronnes</l>
        <l>
          <lb/> oi a ſoifalle ̀ l Fonraine,</l>
        <l>
          <lb/>Qu veur paroſtre aille à l Cour,</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt aa hzad prenez en la peine,</l>
        <l>
          <lb/>Chacun y va faire ̀ ſon rour,</l>
        <l>
          <lb/>Et le rout en eſperauce,</l>
        <l>
          <lb/>D’eſtre vn des premie s de France.</l>
        <l>
          <lb/>La plus grande marque d’vn Prince Souuerain eſt la libera¬</l>
        <l>
          <lb/>lité, &amp; cette ſeule vertu a fſait aux ſiecles paſſez acquerir des</l>
        <l>
          <lb/>Royaumes ſans combattre, à̀ des Princes dont les prenten¬</l>
        <l>
          <lb/>tions n’alloient pas iuſques aà la Couronne: Il n’y a rien qui</l>
        <l>
          <lb/>rende vn Prince ſi recommandable que ſes bien-faicts;</l>
        <l>
          <lb/>Alexandre diuiſa tout le domaine des Roys de Macedoine</l>
        <l>
          <lb/>a recompenſer ſes Soldats &amp; Capitaines, ne ſe reſeruant</l>
        <l>
          <lb/>pour luy que l’eſperance, baſtie ſur le deſeſpoir de ſes enne¬</l>
        <l>
          <lb/>mis. Cyrus donna la pluſpart de ſes biens à ſa Nobleſſe, fai¬</l>
        <l>
          <lb/>ſant ſon Threſor de leur fidelité́; Agefilaus auoit couſtu¬</l>
        <l>
          <lb/>me de dire, que l’office d’vn bon Empetéur cſtoit de’ne ſe</l>
        <l>
          <lb/>point entichir quant au regard de ſa perſonne, mais plu¬</l>
        <l>
          <lb/>toſt ſa Nobleſſe &amp; ſon Armé́e, qui luy deuoit eſtre plus</l>
        <l>
          <lb/>chere que ſoy-meſme; Auguſte Cæſar faiſoit preſent aux</l>
        <l>
          <lb/>plus genereux de ſon Armée, de chaiſnes d’or &amp; de colliers,</l>
        <l>
          <lb/>pour les recompenſer de leurs exploicts militaires, ou plu¬</l>
        <l>
          <lb/>toſt pour enchaiſner leur cœurs, &amp; les attacher au ſien,</l>
        <l>
          <lb/>dont vray-ſembiablement les colliers de Cheraliers de</l>
        <l>
          <lb/>l’Ordre ont pris leur origine. L’Empereur Seuere fort ac¬</l>
        <l>
          <lb/>coſtable enuecrs les Nobles, ioingnoit à ſes magnifiques pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſens des louanges, qui en augmentoient beaucoup la va¬</l>
        <l>
          <lb/>cur.</l>
        <l>
          <lb/>Vos liberalitez, Si e, ſurpaſſent tous cesexemples„</l>
        <pb n="12"/>
        <l>
          <lb/>puis qu’elles s’eſtendent non ſeulement ſur voſtre Nobleſſe,</l>
        <l>
          <lb/>mais ſur quantité de particuliers, dont voſtre àge ne vous</l>
        <l>
          <lb/>pouuoit pas donner connoiſſance, des bons ſeruices qu’ils</l>
        <l>
          <lb/>rendent à voſtre Couronne, &amp; voſtre Maieſté ne ſe conten¬</l>
        <l>
          <lb/>te pas de les auoir eſleuez au plus haut faiſte de la fortune,</l>
        <l>
          <lb/>mais elle fait gloire de les y maintenir, malgré l’enuie &amp; la</l>
        <l>
          <lb/>meſdiſance. Tout ce qui plaiſt à vn grand Roy comme</l>
        <l>
          <lb/>Vous, doit agréer’à̀ ſes ſuiets, &amp; quoy que vous ſoyez le</l>
        <l>
          <lb/>premier en excellence, pluſieurs ont precedé voſtre Maie¬</l>
        <l>
          <lb/>ſté dans cette vertu. C’eſt l’ordinaire des puiſſans Princes,</l>
        <l>
          <lb/>de fauoriſer les vns plus que les autres, &amp; d’attacher leurs</l>
        <l>
          <lb/>affections ſur ceux qui ſympatiſent mieux à leur humeur.</l>
        <l>
          <lb/>L’Empereur Gratien tenoit en cét eſtime Macedonius,</l>
        <l>
          <lb/>Valentinian Calligone, Theodoſe Ruffin, Honorius</l>
        <l>
          <lb/>Stillicon, le Roy Pyrrhus Cineas, Alarie Sichla¬</l>
        <l>
          <lb/>rius.</l>
        <l>
          <lb/>Voſtre inclination naturelle vous porte à cette vertu, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>ces faueurs que vous communiquez à vos fidels ſuiets re¬</l>
        <l>
          <lb/>ialliſſent ſur ma perſonne, ce qui me donne plus de ſuiet</l>
        <l>
          <lb/>de teſmoigner de la ioye dans mon triomphe, vos preſens</l>
        <l>
          <lb/>me font porter les perles &amp; les diamans, vos bien-faits en¬</l>
        <l>
          <lb/>tretiennent mes Palais, &amp; vos penſions maintiennent mon</l>
        <l>
          <lb/>equipage, mais quoy que ie louë grandement la liberalité,</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Maieſté poſſede des vertus plus eminentes, comme</l>
        <l>
          <lb/>elle deriue de l’amitié dont elle eſt partie, par la raiſon, que</l>
        <l>
          <lb/>Zqui n’ayme ne donne rien) ic la comprendray ſous le</l>
        <l>
          <lb/>nom de cette meſme vertu.</l>
        <l>
          <lb/>La Iuſtice ſeruira de troiſieſme rouë, pour ayder à rou¬</l>
        <l>
          <lb/>ler mon chariot par tous les cantons de la terre, vous eſtes</l>
        <l>
          <lb/>le fils d’vn Prince ſi luſte, qu’il s’acquiſt le ſurnom ſur tous</l>
        <l>
          <lb/>ces autres attributs, &amp; voſtre Maieſté donne deſia des eſpe¬</l>
        <l>
          <lb/>rances &amp; des apparances qu’elle eſt heritiere de cette vertu</l>
        <l>
          <lb/>comme de toutes les autres, auſſi eſt-elle digne d’vn Prin¬</l>
        <l>
          <lb/>ce comme Vous. Pour eſtre appellé Iuſte, il faut preferet</l>
        <l>
          <lb/>ſonpropre intereſt au bien de ſon Royaume, recompenſer</l>
        <l>
          <lb/>les bons &amp; punir les meſchans, eſcouter les ſages &amp; fer mer</l>
        <l>
          <lb/>l’oreille</l>
        <pb n="13"/>
        <l>
          <lb/>Toreille aux latteurs, aymer les ſiens, auoir l’humilité pro¬</l>
        <l>
          <lb/>fondement dans l’ame, &amp; chaſſer plutoſt par ſes bonnes</l>
        <l>
          <lb/>mœurs le vice de ſes terres, que par la rigueur des loix &amp;</l>
        <l>
          <lb/>des ſupplices: mais ſur tout il eſt neceſſaire de commander</l>
        <l>
          <lb/>à ſes paſſions, car vn veritable Roy le doit eſtrc de ſoy-meſ¬</l>
        <l>
          <lb/>me, debonnaire, affble, gracieux, prodigue de recom¬</l>
        <l>
          <lb/>penſes &amp; tres-auare de chaſtimens, entrcprendre froide¬</l>
        <l>
          <lb/>ment vne iuſte guerre, &amp; la battre chaudement, eſtre</l>
        <l>
          <lb/>Chef &amp; Soldar, puis qu’il n’y a point de ſi laàche combat¬</l>
        <l>
          <lb/>tant qui ne ſoir vn foudre de guerre en la preſence de ſon</l>
        <l>
          <lb/>Prince, à la reſte compagnon de fortupe, &amp; qui iuge de ſes</l>
        <l>
          <lb/>coups; Vn Prince veritablement Iuſte venge les iniures</l>
        <l>
          <lb/>publiques, &amp; ne punit celles qui luy ſont faites qu’auecque</l>
        <l>
          <lb/>grande circonſpection; eſcoute les pleurs &amp; les cris des</l>
        <l>
          <lb/>perſonnes affligées pour leur rendre iuſtice; ne prend point</l>
        <l>
          <lb/>l’intereſt des grands contre les petits, &amp; donne audiance</l>
        <l>
          <lb/>au moins conſiderable, eſtabliſſant des Iuges &amp; des Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>giſtrats qui viuent ſelon les maximes de Dieu, &amp; non pas</l>
        <l>
          <lb/>çelles du monde. Voylà̀, grand Roy, les qualitez qui font</l>
        <l>
          <lb/>nommer vn Prince luſte, que vous imitez entant que vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre â̂ge le peut permettre, &amp; dont voſtre Maieſté donne des</l>
        <l>
          <lb/>effects tres-remar quables. Et vous ſerez vn iour nommé</l>
        <l>
          <lb/>comme Tite Veſpaſian, les Delices du genre humain, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me Othon qui fut ſurnommé l’Amour du monde, comme</l>
        <l>
          <lb/>Vexores Roy d’Egypte, &amp; Tanais Roy Scythie qui ne</l>
        <l>
          <lb/>cherchoient leur gloire que dans l’henneur, &amp; leur bien</l>
        <l>
          <lb/>qu’au profit de leurs ſuiets. Enfin vous ſurpaſſerez en cette</l>
        <l>
          <lb/>vertu l’toomée Roy de la meſme Egypre qui s’acquiſt le</l>
        <l>
          <lb/>nom d’Euergite &amp; de bien-facteur de ſon peuple, n’ayant</l>
        <l>
          <lb/>iamais voulu porter de dommage à perſonne.</l>
        <l>
          <lb/>Mais comment ne reconnoiſtroit on voſtre Maiſté pour</l>
        <l>
          <lb/>Iuſte, puis que vous donnez tous les teſmoignages poſſi¬</l>
        <l>
          <lb/>bles, que cette fille da Cicl eſt le plus bel ornement de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Cour: cõment ne ſeriez vous pas Iuſte puis que vous</l>
        <l>
          <lb/>eſtes eſleué dans la Iuſtice, &amp; que cette meſme Vertu vous</l>
        <l>
          <lb/>Eouuerne, vous nourrit, vous entretient &amp; vous fait regner.</l>
        <pb n="14"/>
        <l>
          <lb/>14</l>
        <l>
          <lb/>Comment ne ſeriez vous point Iuſte, puis que Themis</l>
        <l>
          <lb/>vousS enuitonne de toutes patt,, &amp; queile vous ſert de gui¬</l>
        <l>
          <lb/>de, en la conſeruation de voſtrc antnorité́ oyalle Cette</l>
        <l>
          <lb/>Deeſſe conduit le doict de vos mes ontrc vos ennemis</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les miens, &amp; maitiert la traquiilite de voſtre Eſtat &amp;</l>
        <l>
          <lb/>l’eſclat de ma ſplendeur, coatre les penrbateurs di repos</l>
        <l>
          <lb/>public, qui taſchent vainement de me rendre malade.</l>
        <l>
          <lb/>Se pourroit-il fiaire, SRs, que vous n’euſſiez pas cctte</l>
        <l>
          <lb/>qualite eſtant le Soleil de Iuſtce, ou poſiſedanténez yous</l>
        <l>
          <lb/>la Iuſtice meſme? comment n ſriez-ous pas Iſte ayant</l>
        <l>
          <lb/>autour de vous tant de ScnateursRonains, &amp; tant de Iuges</l>
        <l>
          <lb/>Areopages, les meries deſquels ſont auſſi bien connus tant</l>
        <l>
          <lb/>dedans que dehors le Royaume? Le moyen, dis-ic, que</l>
        <l>
          <lb/>vous ne fuſſiez pas Iuſte, voyant dedans vos Parlemens</l>
        <l>
          <lb/>tant d’Aſtres brillans, communiquer auecque voſtre uſti¬</l>
        <l>
          <lb/>ce, eſtnt enuironré dc ces lampes ardantes, qui brnſlent</l>
        <l>
          <lb/>&amp; trauallent inceſſamment en voſtre Conſeil d’Eſtat, à ſe¬</l>
        <l>
          <lb/>parcr la lumicre des tencbres, &amp; le vray d’auecque le faux.</l>
        <l>
          <lb/>Aſtres tellement vellans au bien de l’ſtt, que leur bien</l>
        <l>
          <lb/>meſine ne les en peut ſeparer. Le Cheſ du Conſeil de vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Mieſté &amp; voſtre illnltre Chanceler, obſeruent cette</l>
        <l>
          <lb/>Iuſtecc aucc tant de ſplendeur, que l’on peut dire aſſeure¬</l>
        <l>
          <lb/>met, que la prudence de l’vn &amp; de l’aurre, ne cede ̀ pas vn</l>
        <l>
          <lb/>d ceux qui les ont ptecedez; vos Coſellers d’Eſtar, ſont</l>
        <l>
          <lb/>ſi caphles das ieurs chges, que leurs Conſcils ſe peu¬</l>
        <l>
          <lb/>uen dire autant d’Oracles. C’eſt vne mer eille de voir</l>
        <l>
          <lb/>cette troupc aſſemlec, aſſi ſurvos l leurs-de- Lys, rcce¬..</l>
        <l>
          <lb/>uoir les plaintcs des vns &amp; des autres, donneraudiance aux</l>
        <l>
          <lb/>petits &amp; aux ga ds, preſter l’oreille à la raiſon, balancer</l>
        <l>
          <lb/>les contraictcz, peſer l’quité, parlr hardiment, conſul¬</l>
        <l>
          <lb/>ter meuement, opiner ſaictement, &amp; ptononccr auee</l>
        <l>
          <lb/>franclſe das vne inuiolable prbite. C’ſt, dis-ic, vne</l>
        <l>
          <lb/>chole ligncd’admiaio de voir cett illuſtre ſſenbléc,</l>
        <l>
          <lb/>vous leruir de cœu &amp; d’affection, pir les nucts à l’ex¬</l>
        <l>
          <lb/>pcdition de os aſfics, &amp; s’acqueri par leuts ſatigucs non</l>
        <l>
          <lb/>ſeulement voſtic bicn-vcillance qui nc le ur peut anquer,</l>
        <pb n="15"/>
        <l>
          <lb/>15</l>
        <l>
          <lb/>mais encor letiltr de Iucs cquitables, pour ne point rou¬</l>
        <l>
          <lb/>gir deuant la face de Dieu, no pu, quils font deua nt ies</l>
        <l>
          <lb/>hommes. Hla! S1nE, le plus grand bon-heut que nous</l>
        <l>
          <lb/>puiſſions auoir vons &amp; moy, eſt de oir cvne nous</l>
        <l>
          <lb/>voyons triomphe la luſticc cn voſtre Conſcil, &amp; das vos</l>
        <l>
          <lb/>Parlemens: car ſi nous croyons ſaict Auguſti:qu ſeroit¬</l>
        <l>
          <lb/>ce d’vn Royaume ſans cete Vertu, qu’vn brindage &amp;</l>
        <l>
          <lb/>taniere de voleurs; ſi les ſupplices n’eſtoient ordonez pour</l>
        <l>
          <lb/>les meſchans, ſi le fott pur les vaganonds, les roues pour</l>
        <l>
          <lb/>les aſſaſſins, les gibets pour les larrons &amp; les faux témoiugs,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; les feux pour les ſaenleges, le nombre des meſchans</l>
        <l>
          <lb/>viendroit à l’infiny, les Republiques &amp; les Royaumes ne</l>
        <l>
          <lb/>ſeroient peuplés que de crimincls.</l>
        <l>
          <lb/>Entre les Loix que le grand Legiſlateur Moyſe ordon¬</l>
        <l>
          <lb/>na tres-eſtroictement aux Hcbreux, cé́t article eſt le plus</l>
        <l>
          <lb/>remarquablc: La Sentence, dit-il, des Iuges &amp; Gouuer¬</l>
        <l>
          <lb/>neurs, doit eſtre entierement eecntée, en tout ce qui leur</l>
        <l>
          <lb/>aura ſemblé bon de iuger, à̀ mois que l’on connoille mani¬</l>
        <l>
          <lb/>fſeſtement que la faueur ou l’argecn les ait en quelque ſacon</l>
        <l>
          <lb/>corrompus: car il faut iuger lans auoir eſgatd à̀ l’intereſt,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ſans faire diſtinction de la qualité des peſones, prefe¬</l>
        <l>
          <lb/>rant l’equité à toutes les conſiderations humines: car c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>vne iniure &amp; v meſpris qui bleſſe l’authorité Diuie, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>comme ſi l’o l’eſtimoit plus foible &amp; moins puila tc, que</l>
        <l>
          <lb/>ceux deſquel on redoute la dſgrace, car la uſtiec ſt la</l>
        <l>
          <lb/>puiſſance de Dieu, &amp; celuy qui ſe montre prcuariecateur</l>
        <l>
          <lb/>pour acquerir la gracc &amp; la faucur des plus gtade, fait les</l>
        <l>
          <lb/>hommes plus firts &amp; plus puiſlans que Die Que ſil I¬</l>
        <l>
          <lb/>ges n’ont pas aſſez de connoiſſancc &amp; de capae té pour</l>
        <l>
          <lb/>poonccr ſurvnc maticre qui leur eit couniſs, u’ile en¬</l>
        <l>
          <lb/>uoyent la cauſec tic à ia ſaint Cité, ls, que leo¬</l>
        <l>
          <lb/>uerain Sacriicrcu &amp; les gens de luſtice decidet aomime</l>
        <l>
          <lb/>ile tuuernt àr ps.</l>
        <l>
          <lb/> Ces les l ſincte Cité ſont repreſentezSrx,</l>
        <l>
          <lb/>par voePlen, &amp; notammt par celuy de Paris, ui</l>
        <l>
          <lb/>1e ſas coripuiou quilconque, les procez &amp; les aupcl¬</l>
        <pb n="16"/>
        <l>
          <lb/>16</l>
        <l>
          <lb/>lations qui s’y preſentent. Là dedans, grand Roy, ie vois</l>
        <l>
          <lb/>ſept Eſcarboucles qui éblouiſſent les coupables, &amp; don¬</l>
        <l>
          <lb/>nent lumiere aux innocens; ie vois vne infinité́ de ſages</l>
        <l>
          <lb/>Conſeillers, que la vertu &amp; le merite ont inſtallez en cette</l>
        <l>
          <lb/>illuſtre Compagnie; Voſtre Parlement eſt vn autre Con¬</l>
        <l>
          <lb/>claue où l’on fait eſlection des gens de bien, dont la capa¬</l>
        <l>
          <lb/>cité ne peut eſtre reuoquée en doute; Aſſenblée qui ne</l>
        <l>
          <lb/>cede en rien aux antiques Senats; qul ſert de refuge aux</l>
        <l>
          <lb/>plus grands de la terre, lors qu’ils implorent le ſecours de</l>
        <l>
          <lb/>leur probité iudicieuſe. L’Empereur Frideric II. remit en</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Parlement, le differend qu’il auoit contre le Pape</l>
        <l>
          <lb/>Innocent IV. touchant le Royaume de Naples, &amp; s’enra</l>
        <l>
          <lb/>porta à l’equité́ de ſes Iugemens. Philippe Prince de Ta¬</l>
        <l>
          <lb/>rente, obtint Areſt à ſon profit en ce meſne lieu, contre le</l>
        <l>
          <lb/>Duc de Bourgongne, touchant le rembourſement des frais,</l>
        <l>
          <lb/>qu’il luy demandoit pour le recouurement de l’Empire de</l>
        <l>
          <lb/>Grece: Les Roys de Caſtille, de Portngal &amp; Luſitanie, fi¬</l>
        <l>
          <lb/>rent emologuer en ce meſme Parlement, lcs Articles de</l>
        <l>
          <lb/>leur appointement de Paix. Finallement grand Prince, les</l>
        <l>
          <lb/>Parlcmens ſont les Colomnes de voſtre Eſtat, les Tuteurs de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Royaume, les Depoſitalres de voſtre Couronne, les</l>
        <l>
          <lb/>Fils aiſnez des Muſes, les Caducées de la Paix &amp; les Aſtres</l>
        <l>
          <lb/>d’Aſtrée, qui touſiours ont ſeruy de guide au grand vaiſſeau</l>
        <l>
          <lb/>de cette âoriſſants Monarchie, bien que quelques broïil¬</l>
        <l>
          <lb/>lons ennemis de la tranquillité publique, ayent oſeé publier</l>
        <l>
          <lb/>contre certte veriuté des libelles ſeditieux, pleins de ridicu¬</l>
        <l>
          <lb/>les calomnies, à quoyS e, voſtre Maieſté ne doit aucu¬</l>
        <l>
          <lb/>nement adherer ny preſter l’oreille, dans la connoiſſance</l>
        <l>
          <lb/>que vous deuez auoir que ce ſont des effeéts de l’enuie &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de la meſdiſance, qui s’attaoue ordinairement à la Vertu.</l>
        <l>
          <lb/>L’Empereur Auguſte paſſant dans le Senat, portoit tant</l>
        <l>
          <lb/>de reſpect aux Senareurs, qu’il les ſalioit l’vn apres l’autre</l>
        <l>
          <lb/> par leur nõ̃, ſans qu’il permit qu’ils ſc bougeaſſent de leurs</l>
        <l>
          <lb/>ſieges. En effect vous voyez, S 1, ſi ie n’ay pas ſuiet de</l>
        <l>
          <lb/>proudre la Iuſtice pour m’aider à triompher deuant voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Maieſté, puis qu’elle eſt l’Emperiere de l’Vniuers, la Tu¬</l>
        <l>
          <lb/> rice</l>
        <pb n="17"/>
        <l>
          <lb/>17</l>
        <l>
          <lb/>trice des Roys, la Perle des Couronnes, l’Intelligence &amp;</l>
        <l>
          <lb/>l’Eprit mouuant des Roy aumes, l’Arc-boutant &amp; la baze</l>
        <l>
          <lb/>fonda mentale qui donne le poids &amp; l’aſſeurance à coutes les</l>
        <l>
          <lb/>Monarchies, &amp; que cette Vertu eſt perpetuecllement à vos</l>
        <l>
          <lb/>orcilles dans voſtre Conſeil d’Eſtat &amp; parmy tous vos Par¬</l>
        <l>
          <lb/>lemens. Il ne reſte donc, S i n, que de prendre la dernie¬</l>
        <l>
          <lb/>re rouë de mon chariot, pour me faire aller en aſſeurance.</l>
        <l>
          <lb/>La force eſt grandement neceſſaire, grand Roy, à celuy</l>
        <l>
          <lb/>qui porte la Couronne ſur la teſte, &amp; le Sceptre en la main,</l>
        <l>
          <lb/>tant pour la conſeruation de ſcs frontieres, que pour s’opo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſer aux ennemis ſecrets ou découuerts de ſon Royaume.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt donc cette quatrieſme Vertu, que voſtre Maieſté́ poſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſede eminemment, qui prend la peine de rouler auiour¬</l>
        <l>
          <lb/>d’huy mon char de Triomphe auec voſtre Clemence, vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Amour &amp; voſtre Iuſtice, par tous les climats de la ter¬</l>
        <l>
          <lb/>re, car mes cheuaux ne ſe contentent pas de faire voir mes</l>
        <l>
          <lb/>magnificences dans l’eſtenduë de voſtre Monarchie; mais</l>
        <l>
          <lb/>aux lieux les plus eſloignez ou vos Predeceſſeurs ont glo¬</l>
        <l>
          <lb/>ricuſement planté les Fleurs-de-Lys: mais il faut voir au¬</l>
        <l>
          <lb/>parauant ſi nous trouuerons en voſtre force, les qualitez re¬</l>
        <l>
          <lb/>quiſes &amp; neceſſaires, afin que l’on ne croye pas qu’en vos</l>
        <l>
          <lb/>flattant ie me flatte moy-meſme: mais pluroſt pour faire</l>
        <l>
          <lb/>reconnoiſtre en la Vertu de la choſe, la verité de mos pa¬</l>
        <l>
          <lb/>roles.</l>
        <l>
          <lb/>Selon mon iugement, Srs, il ny a que deux princi¬</l>
        <l>
          <lb/>pales choſes neceſſaircs pour affermir vn Monarque, main¬</l>
        <l>
          <lb/>tenir ſon Royaume en paix, ou pours’aſſuiettir les Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronnes eſtrangeres. La premiere l’vnion de la Nobleſſe, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la ſeconde la fidelité au maniment de ſes Finances. La</l>
        <l>
          <lb/>Nobleſſe, S i a n, eſt voſtre bras droict, &amp; vos Finances</l>
        <l>
          <lb/>font le gauche, &amp; ſont le vcritable nerf de voſtre Eſtat;</l>
        <l>
          <lb/>Pour la Nobleſſe de voſtre Royaume, on ne peut mettre en</l>
        <l>
          <lb/>doute les exploits de guerre qu’ils ont fait depurs peu, &amp; le</l>
        <l>
          <lb/>deſir que vos guerriers teſmoignent tous les iours d’acque¬</l>
        <l>
          <lb/> rir des Lauriers, en expoſant genereuſement leurs vies au</l>
        <l>
          <lb/>eruice de voſtre Maieſté: ce n’eſt point la flatter par d’i¬</l>
        <l>
          <lb/>E</l>
        <pb n="18"/>
        <l>
          <lb/>18S</l>
        <l>
          <lb/> maginaires figures, puis que ces choſes luy ſont claire¬;</l>
        <l>
          <lb/>ment deſcouuertes. Si toſt que vous auez commencé de</l>
        <l>
          <lb/>regner, vous auez remporte de gloricſes victoires. R0¬</l>
        <l>
          <lb/>croy, Thionuille, Graueline, Dnxerque &amp; Lens, outre </l>
        <l>
          <lb/>ue iſiniue e un e pl es, e npounueesſir s eneunis.</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de batailles gagntes, ſont des teſmoings irreprochables l</l>
        <l>
          <lb/>du zele &amp; de l’ardeur des genereux François, au maintien</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre Couronne, &amp; que tous les Seigneurs de voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Cour, à l’imitation des mouches à micl, ſelon le raport des</l>
        <l>
          <lb/>Naturaliſtes, leſquelles y ont vn Ioy qu’ils portent des</l>
        <l>
          <lb/>aiſles de l’amour iuſques au Ciel de la Gloire; e mployent</l>
        <l>
          <lb/>leur induſtrie à le ſeruir, leur ſoin à luy complaire, leur di¬</l>
        <l>
          <lb/>ligence à le garder, leur miel à l’adoucir, &amp; leur aiguillon</l>
        <l>
          <lb/>duquel il eſt ſeul priué́, à̀ combattre courageuſement pour</l>
        <l>
          <lb/>luy, &amp; les Abeilles qui ne flechiſſent point ſous l’obciſſan</l>
        <l>
          <lb/>ce de leur Roy, ſe font mourir de leur propre aiguillon. Ces</l>
        <l>
          <lb/>Seigneurs, dis-ie, à leur imitation, vous ſeruent auec tant</l>
        <l>
          <lb/>d’ardcur &amp; de generoſite, que leurs derniers exploits effa¬</l>
        <l>
          <lb/>cent les premiers par leur grandeur, batiſſent tous les iours</l>
        <l>
          <lb/>des trophées à la gloire de voſtre Maieſté. Auſſi pour recom</l>
        <l>
          <lb/>penſe de leur fidele valeur, ils ſont honorez des plus beaux</l>
        <l>
          <lb/>tiltres de voſtre Couronne; &amp; vous adiouſtez à la gloire de</l>
        <l>
          <lb/>leurs belles actions, celles des Charges les plus honnora¬</l>
        <l>
          <lb/>bles, meſmes au de là de leurs eſperances.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt donc, S1s, l’vnion de voſtre Nobleſſe, &amp; la fi¬</l>
        <l>
          <lb/>delité qui eſt l’vne des deux choſes principales de voſtre</l>
        <l>
          <lb/>force, anec laquelle ie triomphe, il ne faut plus qu’exami¬</l>
        <l>
          <lb/>ner la ſeconde qui concerne la fidelle integrité de vos Fi¬</l>
        <l>
          <lb/>nanciers, au maniment de vos Finances: les plaintes que</l>
        <l>
          <lb/>l’on fait ordinairement contre ceux qui ſont cmployez en</l>
        <l>
          <lb/>ces charges ne doiuent pas eftre conſiderées, les plus iuſtes</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de probité ont eſté fuiets à ces reproches, quiprocedent</l>
        <l>
          <lb/>la pluſpart du temps de quelques meſcontens, qui faute</l>
        <l>
          <lb/>d’eſtre payez à poinct nommé pour des torſiderations</l>
        <l>
          <lb/>bien legitimes, terniſſent leur repution par d’iniuricuſes</l>
        <l>
          <lb/>calomnies. Ce n’eſt pas que par cette iuſtification ie pre¬</l>
        <pb n="19"/>
        <l>
          <lb/>tende oſter la connoiſſance à voſtre Maieſté de l’exercice</l>
        <l>
          <lb/>de leurs charges: car il eſt res-iuſte, Si e, que vos Fi¬</l>
        <l>
          <lb/>nanciers rendent compte du faict de leurs charges, &amp; du</l>
        <l>
          <lb/>maniment de vos deniers; Mais ie croy que voſtre Cham¬</l>
        <l>
          <lb/>bre des Compres eſt aſſez vigilante pour faire rendre les</l>
        <l>
          <lb/>comptes, verifications de leurs acquits, &amp; voir enfin ſi tout</l>
        <l>
          <lb/>eſt dans l’ordre &amp; la fidelité neceſſaire.</l>
        <l>
          <lb/>Ce fur, S , la neceſſité́ ou manque de finance qui</l>
        <l>
          <lb/>cauſa la perte de la bataille de Pauie contre Charles.- Le¬</l>
        <l>
          <lb/>quint, &amp; la deplorable priſe du grand Roy Franç̧ois, pour</l>
        <l>
          <lb/>n’auoir ps dequoy ſatisfaire aux montres deuës aux Suiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſes, qui tournerent caſaque au fort de la bataille, nonob¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtant le ſerment dont ils s’eſtoient obligez, ce qui pourroit</l>
        <l>
          <lb/>donner ſuiet de dire aux ennemis de cet Eſtat, que les guer¬</l>
        <l>
          <lb/>res continuës ayant épuiſſé vnepartie de vos finances, mon</l>
        <l>
          <lb/>triomphe ne peut eſtre qu’inparfait, par le manque de deux</l>
        <l>
          <lb/>poincts que i’ay propoſez neceſſaires à voſtre force: mais il</l>
        <l>
          <lb/>eſt aiſé de répondre à ces obiections malicieuſes, quevo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Couronne eſt plus riche en threſors qu’elle ne fut ia¬</l>
        <l>
          <lb/>mais, &amp; qu’il n’y a pas vn François qui n’expoſe de grand</l>
        <l>
          <lb/>cœur ſes biens &amp; ſa vie au ſeruice de voſtre Maieſté, en la</l>
        <l>
          <lb/>neceſſité des affaires preſentes. Approchez de moy, SiRr,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; vous verrez que ie porte en mon ſein de plus belles ri¬</l>
        <l>
          <lb/>cheſſes que les minecs des Indes, les odeurs de Sabée, &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>toiſons de Thyr. Ie n’emprunte rien des Eſtrangers que des</l>
        <l>
          <lb/>parfums &amp; des eaux de ſentenr, qui ne ſont pas abſolu¬</l>
        <l>
          <lb/>ment neceſſaires: ic poſſede en moy tout ce quc ie puis de.</l>
        <l>
          <lb/>ſirer, mon coprs eſt ioint &amp; ſi bien vny danstoutes ſes par¬</l>
        <l>
          <lb/>ties, que l’on n’en peut attaquer aucune, que les autres ne</l>
        <l>
          <lb/>ſoient preſtes à ſe vanger de cette violence: bref ie me puis</l>
        <l>
          <lb/>dire ſans vanité,</l>
        <l>
          <lb/>e Phanix des climats la Perle du monde,</l>
        <l>
          <lb/>Abandaore e richeſße chaabt en beauré,</l>
        <l>
          <lb/> Qui n’a point de ſeconde,</l>
        <l>
          <lb/>Par tout où le Soleil fait brller ſa clarté.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt le dernier poinct, S E, que i’auois à̀ reſoudre, pour</l>
        <pb n="20"/>
        <l>
          <lb/>320</l>
        <l>
          <lb/>monſtrer la përfection devoſtre force, pour acconplir le</l>
        <l>
          <lb/>char de mon triomphe, &amp; ie puis librenent me promener</l>
        <l>
          <lb/>de toutes parts, puis que ie ſuis portée des aiſles de voſtra</l>
        <l>
          <lb/>Clemence, du flambeau de voſtre Amour, des balances de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Iuſtice, &amp; des bras de voſtre Force. Mais grand Roy,</l>
        <l>
          <lb/>ce n’eſt pas aſſez, iettez les yeux de voſtre Ame ſur ces qua¬</l>
        <l>
          <lb/>tre Deeſſes, qui me font cét honneur de tirer mon char de¬</l>
        <l>
          <lb/>uant voſtre Maieſté; celuy du Soleil n’eſtant tiré que par</l>
        <l>
          <lb/>des cheuaux, quoy que brillant &amp; lumineux doit ceder à la</l>
        <l>
          <lb/>gloire du mien. Mais puis que voſtre Maieſté́ bruſle du de¬</l>
        <l>
          <lb/>ſir d’aprendre le nom de ces Nimphes, elle ſçaura que la.</l>
        <l>
          <lb/>premiere eſt la l’aix, la ſeconde l’Eloquence, la troiſieſme</l>
        <l>
          <lb/>la Fortune &amp; la quatrieſme la Renommée.</l>
        <l>
          <lb/>La Paix, grand Roy, m’a tellement aymée de tout</l>
        <l>
          <lb/>temps, qu’elle n’a iamais abandonné le Palais de ma gloi¬</l>
        <l>
          <lb/>re, malgré les troubles &amp; les brouilleries de quelques mu¬</l>
        <l>
          <lb/>cins &amp; ſeditieux, qui ne ſont pas venus à bout de leurs mau¬</l>
        <l>
          <lb/>uais deſſeins; Sans cette aymable Fille du Ciel, la beauté de</l>
        <l>
          <lb/>mes par-tcrres ſeroit fleſtrie, mon Soleil ſeroit en ſon cou¬</l>
        <l>
          <lb/>chiaut, mon iour plein de tencbres, mon viſage bazané &amp;</l>
        <l>
          <lb/>mon corps ſi changeé, que ie ſerois meſconnoiſſable aux</l>
        <l>
          <lb/>plus fidelles François. C’eſt la Paix, Si, qui me rend</l>
        <l>
          <lb/>toute belle &amp; toute pompeuſe, c’eſt elle qui tapiſſe les</l>
        <l>
          <lb/>chemins ou ie paſſe, de draps d’or &amp; de ſoye; &amp; qui ionche</l>
        <l>
          <lb/>la terre des plus belles fleurs que la nature ait produit, c’eſt</l>
        <l>
          <lb/>elle, mon Prince, qui couure voſtre teſte des lauriers de</l>
        <l>
          <lb/>Mars &amp; de Bellone; c’eſt elle quitoute charmante &amp; bril¬</l>
        <l>
          <lb/>lante de richeſſes embellis &amp; comble debiens les Prouin¬</l>
        <l>
          <lb/>ces de voſtre Royaume, qui prodiguec liberallement mille</l>
        <l>
          <lb/>ſortes de plaiſirs &amp; de contentemens, qui fait les machines</l>
        <l>
          <lb/>des balets, les appreſts des feſtins, l’harmonie des concerts,</l>
        <l>
          <lb/>qui fait fleurir les Arts&amp; triompher dans les triomphes. La</l>
        <l>
          <lb/>Paix eſt la ſource de tous les plaiſirs, elle fait renaitre le ſiccle</l>
        <l>
          <lb/>d’or, fait rire les champs, ré iouyt les Laboureurs, eſt l’eſpe¬</l>
        <l>
          <lb/>rance des bons &amp; la terreur des vicieux &amp; des meſchans:</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt cette belle Deeſſe qui reunit les cœurs de la Nobleſſe,</l>
        <l>
          <lb/>remet</l>
        <pb n="21"/>
        <l>
          <lb/>rémet letrafic énvogue, reſtab lit la Iuſtice, &amp; fait leurir</l>
        <l>
          <lb/>les Loix, appaiſe les querelles, repare les ruiues de la guer¬</l>
        <l>
          <lb/>re, remplit les villes d’Artiſans, les plaines de Villageois,</l>
        <l>
          <lb/>les coſteaux de Bergers, &amp; les valons de beſtail: bref lle eſt</l>
        <l>
          <lb/>la mere des contentemens &amp; du repos, la tutrice des Arts, la</l>
        <l>
          <lb/>ourrice des Muſes, la colomne des Loix, la perle des Cou¬</l>
        <l>
          <lb/>ronnes, le Sceptre des Roys, l’Aſtre des Empires, &amp; l’ame</l>
        <l>
          <lb/>qui donne le mouuement &amp; la vie aux plus loriſſantes Mo¬</l>
        <l>
          <lb/>narchies, le Ciel de la grandeur &amp; la grandeur de la Gloire,</l>
        <l>
          <lb/>la gloire du trionmphe, le triomphe du deſir, le deſir du re¬</l>
        <l>
          <lb/>pos, &amp; le repos de la felicité.</l>
        <l>
          <lb/>C’eſt cette belle Fille celeſte, puiſſant Monarque, qui</l>
        <l>
          <lb/>deuance le char pompeux de mon triomphe, defirant re¬</l>
        <l>
          <lb/>gner auec vous, comme elle regne dans le Ciel : elle a le</l>
        <l>
          <lb/>ſang en horreur, les combats l’epouuantent, les aſſauts</l>
        <l>
          <lb/>luy déplaiſent, les armes luy font peur, les canons la fone</l>
        <l>
          <lb/>pâmer, &amp; les cris des vaincus , bleſſez ou mourans font</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle ſe retire au Ciel, pour ne poinrt voir les hommes ſe</l>
        <l>
          <lb/>traicter auec tant de barbarie.Entre les capitulatiõs de paix</l>
        <l>
          <lb/>accordées entre Porſenna Roy de Toſcane &amp; les Romains,</l>
        <l>
          <lb/> il fut expreſſement arreſté, qu’aucun des deux parties ne</l>
        <l>
          <lb/>ſe ſeruiroit doreſnauant d’inſtrumens de fer qui peut nuire</l>
        <l>
          <lb/>en quelque façon, ou qui ne peut ſeruir à combattre los</l>
        <l>
          <lb/>necéſſitez de la vie enl’appliquant ſimplement au laboura¬</l>
        <l>
          <lb/>ge de la terre: pleuſt à Dieu, que les meſmes conditions</l>
        <l>
          <lb/>s’b ſeruaſſent inuiolablement dans voſtre Royaume, com¬</l>
        <l>
          <lb/>me nous en auons beaucoup d’eſperance, afin que cette</l>
        <l>
          <lb/>ſaincte Deeſſe qui vient auiouard’huy me tenir compagnie,</l>
        <l>
          <lb/>rouue ſon ſiege en voſtre Louure, afin que nous puiſſions</l>
        <l>
          <lb/>dire à cous vos ſuiets, qui ſoupirent apres cette paix, laſſez</l>
        <l>
          <lb/>des incommoditez d’vne gaerre ſi ſaſcheuſe;</l>
        <l>
          <lb/>Efi voas obeeez l’efe de vas prieres,</l>
        <l>
          <lb/>Penples il ’eft plns emps de repandre des pleus,</l>
        <l>
          <lb/>as Priaees eſelairez des diines lumieres,</l>
        <l>
          <lb/>Oat pava ſait aceard dßipé́ nasmal-heas</l>
        <l>
          <lb/>F</l>
        <l>
          <lb/>’</l>
        <pb n="22"/>
        <l>
          <lb/>’.</l>
        <l>
          <lb/>2</l>
        <l>
          <lb/> cette Fille da Ciel ſi long temps defiree,</l>
        <l>
          <lb/>En reparant les maux que la guerre auoit fairs,</l>
        <l>
          <lb/>D’vn regne floriſſaat rend ſa France aſſeurée,</l>
        <l>
          <lb/>L’Eſpagne eu ſa ſp’endeur, &amp; ’Allemagne en paix.</l>
        <l>
          <lb/>L’Eloquence eſt la ſeconde Deeſſe dont mon char eſt</l>
        <l>
          <lb/>honoré, elle a touſiours eſté la bien venuë dans touites mes</l>
        <l>
          <lb/>Prouinces, les François l’ont de tout temps honorablement</l>
        <l>
          <lb/>recueillie, mais elle n’a iamais paru plus eſclatãte qu’à pre¬</l>
        <l>
          <lb/>ſent, elle ſe fait admirer dans les Chaires Sacrées, dans les¬</l>
        <l>
          <lb/>Barreaux des Cours Souueraines: &amp; dans les Acadamies.</l>
        <l>
          <lb/>des Sciences, les productions d’eſprit groſſiſſent tous les</l>
        <l>
          <lb/>iours les Bibliotheques, &amp; les ouurages des Sçauans du ſie¬</l>
        <l>
          <lb/>cle effacent la gloire de tous les anciens Autheurs. Cette.</l>
        <l>
          <lb/>merueilleuſe Eloquence vient auiourd’huy, grand Roy,</l>
        <l>
          <lb/>ſe preſenter à voſtre Maieſté : puis qu’elle trouue deſia place</l>
        <l>
          <lb/>dans voſtre cabinet &amp; dans voſtre bouche, &amp; quielle eſt ſi</l>
        <l>
          <lb/>familiere à tous vos fidelles ſuiets: ſa force &amp; ſa vertu, s’oſt</l>
        <l>
          <lb/>aſſez fait voir ſans la confirmer par des exemples. Le Phi¬</l>
        <l>
          <lb/>loſophe Heuxin remit en paix par l’eloquence de ſon diſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cours les Lacedemoniens auec ceux d’Athenes, bieu que</l>
        <l>
          <lb/>les premiers euſſent eſté deffaits. Ceſat à l’aâ̂ge de 6. ans,</l>
        <l>
          <lb/>par vne harangue qu’il prononça à la mort’de ſa tante</l>
        <l>
          <lb/>Cornelie, fit iuger de tous les Romains qu’il paruiendroit</l>
        <l>
          <lb/>à de grands honneurs; Vn ieune inconnu plaida ſi diſerte¬</l>
        <l>
          <lb/>ment deuant le Legat du Pape à Paris, en faueur de Gel¬.</l>
        <l>
          <lb/>berge ſœur du Roy de Dannemar, &amp; femme du Roy P’hi¬</l>
        <l>
          <lb/>lippe Auguſte, qui la vouloit rupudier, qu’il changea cette</l>
        <l>
          <lb/>volonté, &amp; fut perſuadé de la reprendre. La fable de Mer¬</l>
        <l>
          <lb/>cure, qui charma les cent yeux d’Argus, pour deliurer Io</l>
        <l>
          <lb/>de ſa captiuité, fit voir au Dieu Mars, que l’Eloquence ſur¬</l>
        <l>
          <lb/>paſſe la valeur par l’impuiſſance des armes, de ce meſme</l>
        <l>
          <lb/>Dieu à la defaite de la chimere qui gardoit Leucothoé,</l>
        <l>
          <lb/>bien qu’il euſt defia coupé 5o. de ſes teſtes, n’a poine de</l>
        <l>
          <lb/>ſens moral, qui ne ſoit à l’aduantage de tette Deeſſe: l’Elo¬</l>
        <l>
          <lb/>quenced’Vliſſe luy fit adiuger par les Grecs, les amaes d’Ae</l>
        <pb n="23"/>
        <l>
          <lb/>-ee</l>
        <l>
          <lb/>23</l>
        <l>
          <lb/>chilles , bien que la valeur d’Aiax qui luy diſputoit, furpaſ¬</l>
        <l>
          <lb/>aſt la ſienne infiniment: la Tragedie d’Antigone, acquiſt</l>
        <l>
          <lb/>à Sophocle ſon autheur le gouuernement de Samos, qui</l>
        <l>
          <lb/>luy fut donné par les Atheniens, charmez de la beauté de</l>
        <l>
          <lb/>cét ouurage, &amp; Ciceron par la force de ſon diſcours, ga¬</l>
        <l>
          <lb/>gnoit tellement les eſprits des Senateurs, qu’il emportoit</l>
        <l>
          <lb/>aſon aduantage toutes les cauſes qu’il entreprenoit. Cet¬</l>
        <l>
          <lb/>te ancionne fiction d’vn Hercule Gaulois, de la bouche</l>
        <l>
          <lb/>duquel ſortoient pluſieurs chaiſnes d’or &amp; d’argent, dont</l>
        <l>
          <lb/>il menoit en laiſſe des hommes attachez, par le cœur &amp; les</l>
        <l>
          <lb/>oreilles, fait voir clairement le merueilleux pouuoir de l’E.</l>
        <l>
          <lb/>loquence, à l’aduantage des François, auſquels elle ſen</l>
        <l>
          <lb/>ble eſtre infuſe par priuilege ſut toutes les autres na¬</l>
        <l>
          <lb/>tiens.</l>
        <l>
          <lb/>Il eſt donc bien raiſonnable, mon Prince, qu’elle pa¬</l>
        <l>
          <lb/>roiſſe en triomphe, puis que tant de doctes Predicareurs, at¬</l>
        <l>
          <lb/>tirent tous les iours par ſes charmes ſecrets, les ames au che¬</l>
        <l>
          <lb/>min de la grace, que tant de ſçauaus Aduocats, ſouſtien¬</l>
        <l>
          <lb/>nont par ſes raiſons, le droit des parſonnes oppreſſeées, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>que tant de fameux Eſcriuains nous communiquent das</l>
        <l>
          <lb/>leurs Ouura ges ſes plus ſecrettes faueurs;</l>
        <l>
          <lb/>L’Eloquence eſt enfin la Reine des Eſprits,</l>
        <l>
          <lb/>Qui ſar tous les beaux arts doit emporter le prix.</l>
        <l>
          <lb/>La troiſieſne Deeſſe qui ſert de guide à mon caroſſe eût</l>
        <l>
          <lb/>la Fortune, non pas cette inconſtante que depeint Marc</l>
        <l>
          <lb/>Aure lle, qui deſtruir les murs les plus haus eſleuez, rele¬</l>
        <l>
          <lb/>ue les mazures, peupie les deſerts inhabitez, dépeuple les</l>
        <l>
          <lb/>villes habirées, qui fait les ennemis amis, &amp; les amis en¬</l>
        <l>
          <lb/>nemis, qui vaic les victorieux, qui fait de traiſtres les fi¬</l>
        <l>
          <lb/>delles, &amp; des fidelles les porfides, quireuolte les Royaumes,</l>
        <l>
          <lb/>deœſait les armées, abbat les Roys, eſleue les ryrans, donne</l>
        <l>
          <lb/>vie aux moits, &amp; enrerre les viuans; Mais plutoſt cette for¬</l>
        <l>
          <lb/>tune dont parle Pauſanias, l’effigie de laquelle tenoit entre</l>
        <l>
          <lb/>ſes bras Plutus, fils de Cerez, &amp; de Iaſius en âge de peti</l>
        <pb n="24"/>
        <l>
          <lb/>24</l>
        <l>
          <lb/>enfant, parce que c’eſt elle qui tient tous les biens, lesri¬</l>
        <l>
          <lb/>cheſſes &amp; les faueurs en ſa diſpoſition. Cette Fortune qui</l>
        <l>
          <lb/>m’accompagne, grnd ’rince, eſt celle qui vous a fait re¬</l>
        <l>
          <lb/>douter des voſtre enfance, qui vous a fait connoiſtre à tous</l>
        <l>
          <lb/>vos ennemis, lors que vous ne pouuiez qu’aà peine auoir la</l>
        <l>
          <lb/>connoiſſance de vous-meſme, qui vous a fait riompher à</l>
        <l>
          <lb/>Rocroy, Fribourg, Norlingue &amp; Lens, qui vous a ſub¬</l>
        <l>
          <lb/>iugué des Prouinces entieres, &amp; porté la gloire de vos a¬</l>
        <l>
          <lb/>mes, au plus haut poinct de gloire, &amp; de bon-heur, que ie</l>
        <l>
          <lb/>pouuois pretendre &amp; deſirer. La fortune de Ceſar ne dura</l>
        <l>
          <lb/>qu’vne année dans ſa ſplendeur, celle du grand Amilcar</l>
        <l>
          <lb/>Capitaiue des Carthaginois, euſt le double de ſa durée,</l>
        <l>
          <lb/>Label Roy de Lacedemone, ſe conſerua cinqans enſa plus</l>
        <l>
          <lb/>grande puiſſance, le Roy des Caldeens eut vn an moins</l>
        <l>
          <lb/>de bon-heur, &amp; celuy de Semiramis augmenta d’vne an¬</l>
        <l>
          <lb/>née. Iln’en va pas de meſme de la voſtre, grand Roy, elle</l>
        <l>
          <lb/>ſurpaſſera nonſeulement celle de Belus, Roy des Aſſiriens,</l>
        <l>
          <lb/>qui dura ſoixanteans, mais elle vous aſſeure d’vn ſiecle de</l>
        <l>
          <lb/>proſperité. C’eſt cette Fortune, S 1 , qui rendit le Capi¬</l>
        <l>
          <lb/>taine Miltiades vainqueur de cent mille l’erſes, à la iournée</l>
        <l>
          <lb/>de Marathon; c’eſt celle qui conduit le bras de Marc Mar¬</l>
        <l>
          <lb/>cel, lors qu’auec cinqcens des ſiens, il defit le Roy des Mi¬</l>
        <l>
          <lb/>lanois, accompagné de dix mille ſoldats: c’eſt elle qui don</l>
        <l>
          <lb/>na la victoire au grand Annibal ſur les deux Scipions, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les Sagontins qui furent defaits apres la priſe de leur ville;</l>
        <l>
          <lb/>c’eſt elle qui redit le meſme Annibal vainqueur à la ba¬</l>
        <l>
          <lb/>taille de Cannes, qu’il donna contre les Romains, où l’vn</l>
        <l>
          <lb/>des Conſuls, trente Senateurs, ois cens Officiers du Se¬</l>
        <l>
          <lb/>nat, quarante mille hommes de pied &amp; trois mille cheuaux</l>
        <l>
          <lb/>furent defaits à platte couture: c’eſt elle qui ſous l’Empe¬</l>
        <l>
          <lb/>reur Baudoin, it mettre en déroute quarante mille Tarta¬</l>
        <l>
          <lb/>res par 4oo. l’année de la Croiſade : par elle le ſieur du</l>
        <l>
          <lb/>Bueil François, auec quarante des ſiens defit quinze cens</l>
        <l>
          <lb/>Anglois: c’eſt elle qui conduit la valeur de Meroée IlI.</l>
        <l>
          <lb/>Roy de voſtre Monarchie à la defaite des Huns, ouù furent</l>
        <l>
          <lb/>tués 8oooo. ennemis &amp; qui ſfut cauſe de la mort de 37ooo.</l>
        <l>
          <lb/>Sarraſins</l>
        <pb n="25"/>
        <l>
          <lb/>Sarraſins, qui furẽnt defaitsprés de, Tours par Charles</l>
        <l>
          <lb/>Martel, où il ne perdit que i5oo. des ſiens; c’eſt elle qui fit</l>
        <l>
          <lb/>entrer Charlemagne pompeuſement à Rome , où il fut</l>
        <l>
          <lb/>eſleu Patrice par le Pape Leon III. &amp; couronné Empereur</l>
        <l>
          <lb/>d’Occident, pendant que Nicephore l’eſtoit d’Orient: Ce</l>
        <l>
          <lb/>ſut cette meſme Fortune qui rcndit Philippe Auguſte en</l>
        <l>
          <lb/>l’an iat5. victorieux de la bataille contre l’Empereur O¬</l>
        <l>
          <lb/>thon &amp; Iean ſon nepueu Roy d’Angleterre, en la iourné́e</l>
        <l>
          <lb/>de Bouynes, ouùl es Aigles Imperialles ſurent ſouſmiſes au</l>
        <l>
          <lb/>Coq François; où Ferrand Comte de Flandres, &amp; Re¬</l>
        <l>
          <lb/>gnaud Comte de bologne, pris dans la bataille, ſuiuirent</l>
        <l>
          <lb/>le char de ce vainqueur iuſques à Paris, où confinez en</l>
        <l>
          <lb/>priſon perpetuelle, la Flandre par Arreſt du Parlement fut</l>
        <l>
          <lb/>confiſqué́e à ce victorieux Monarque, voſtre Pre deceſſeur;</l>
        <l>
          <lb/>&amp; comme dés voſtre naiſſance vous auez poſſedé le meſme</l>
        <l>
          <lb/>tiltre d’Auguſte, dont ſa vertu eſtoit honorée; les commen¬</l>
        <l>
          <lb/>cemens de voſtre regne nous promettent des exploits qui</l>
        <l>
          <lb/>ſurpaſſent ſes plus celcbres victoires. Ouy, mon Prince,vous</l>
        <l>
          <lb/>eſtes veritablemét Auguſte, voſtre port maieſtueux dans vn</l>
        <l>
          <lb/>âge ſitendre, l’air de voſtre viſage qui a quelque choſe de</l>
        <l>
          <lb/>plus qu’humain, voſtre parler, voſtre grace à tout ce que</l>
        <l>
          <lb/>vous taites, &amp; les actions qui ſe paſſent de iour en iour ſous</l>
        <l>
          <lb/>voſtre regne glorieux, nous teſmoignent bien que ce n’eſt</l>
        <l>
          <lb/>pas ſans vne inſpiration diuine, que l’on vous a donné cé́t</l>
        <l>
          <lb/>Auguſte tiltre ou le tiltre d’Auguſte, &amp; que cette fauorable</l>
        <l>
          <lb/>Fortune qui ſe preſente à vous, &amp; qui ſera touſiours inſepa¬</l>
        <l>
          <lb/>ble do voſtre Maieſteé, vous comblera de tant de victoires &amp;</l>
        <l>
          <lb/>de felicitez, que vos ſtatuës ſeront erigées au milieu de ce</l>
        <l>
          <lb/> grand Philippes, &amp; de Ceſar Auguſte, qui ſoront con¬</l>
        <l>
          <lb/>traincts d’auouër, que vous vous eſtes rendu plus digne de</l>
        <l>
          <lb/>ce ciltre, qu’aucun d’eux, par vos actions dignes de l’im¬</l>
        <l>
          <lb/>mortalité.</l>
        <l>
          <lb/>La Renommée eſt la quatrieſme Deeſſe, qui ſous voſtre</l>
        <l>
          <lb/>authoriteé Royalle honore le char de mon triomphe, afin</l>
        <l>
          <lb/>de publier de l’vn à l’autre pole, la grandeur de ma gloire, &amp;</l>
        <l>
          <lb/>la gloire de voſtre auguſte Grandeur: c’et vne fille toute</l>
        <pb n="26"/>
        <l>
          <lb/>26</l>
        <l>
          <lb/>cleſte qui deteſte le menſonge, &amp; touſiours ver itable en</l>
        <l>
          <lb/>ſes parolles: elle bruſle du deſir de deſployer ſes aiſles, pour</l>
        <l>
          <lb/>faire ſçauoir à tout de monde l’eſtat pompeux &amp; brillant</l>
        <l>
          <lb/>où vous m’auez mis, &amp; les memorables actions de voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Maieſté, pour conuaince d’vne malicieuſe fauſſeté les ſa¬</l>
        <l>
          <lb/>tyriques eſcrits, qui m’ont voulu faire paſſer pour infirne</l>
        <l>
          <lb/>&amp; panchante à ma ruine, afin d’aliener les cœurs de la par¬</l>
        <l>
          <lb/>faitc vnion, d’ou conſiſte le ſouucrain bien d’vne Monar¬</l>
        <l>
          <lb/>chie. Cctte diuine meſlagere n’eſcrit iamais ſur les regi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtres de l’eternité, ces ames doubles &amp; diſſimulées, qui ſe</l>
        <l>
          <lb/>ſeruet des maximes du monde, &amp; qui perdent tout pour</l>
        <l>
          <lb/>venir à̀ bout de leur deſſeins. C’eſt elle qui fait lire dans</l>
        <l>
          <lb/>les Hiſtoires le regne des Roys, la valeur des Capitaines,</l>
        <l>
          <lb/>l’vnion des gensde gierre &amp; la fidelité des ſuiets: c’eſt elle,</l>
        <l>
          <lb/>S1nE, qui conſerue malgré le temps, les noms &amp; les belles</l>
        <l>
          <lb/>actions de vos Predeceſſeurs, grauez au temple de memoi¬</l>
        <l>
          <lb/>re, &amp; qui commence à coucher en lettres d’or vos premie¬</l>
        <l>
          <lb/>res Victoires, pour vous rendre adnirable à la poſterité.</l>
        <l>
          <lb/>Sans cette Renommée les exploits des genereux Princes</l>
        <l>
          <lb/>de la terre ſeroient enſeuelis, les belles actions des Soldats</l>
        <l>
          <lb/>de fortun inconnuës, la memoire des hommes Illuſtres</l>
        <l>
          <lb/>entierement abolie, leur Hiſtoire qui ſert d’exemple &amp; de</l>
        <l>
          <lb/>motif, pour inciter les vertueux à marcher ſur leurs traces,</l>
        <l>
          <lb/>ſeroit eſtouffée ſous vn eternel ſilence, &amp; la meſdiſante</l>
        <l>
          <lb/>langue de l’enuie, noirciroit impunément la vertu les plas</l>
        <l>
          <lb/>irreprochables.</l>
        <l>
          <lb/>Voylà̀, S 1Re, la quatrieſme Deeſſe, qui ſert à la con¬</l>
        <l>
          <lb/>duite de mon char de triomphe, &amp; qui fait la huitieſme de</l>
        <l>
          <lb/>celles qui ſont deſcenduës du Ciel expreſſement pour</l>
        <l>
          <lb/>m’accompagner en cette pompe, &amp; paroiſtre aux yeux de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre Maieſté; Cette meſme fille diuine, a fait aſſembler</l>
        <l>
          <lb/>toutes les autres Deeſſe &amp; Nymphes de la terre, que vous</l>
        <l>
          <lb/>voyez à l’entour de moy, pour m’honorer en mon triom¬</l>
        <l>
          <lb/>phe, &amp; trainer publiquement captifs les ennemis de</l>
        <l>
          <lb/>voſtre repos &amp; du mien; Il ne faut pas que voſtre Maie¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtés’eſtonne de les voir toutes en nombre &amp; en ordre, puis</l>
        <pb n="27"/>
        <l>
          <lb/>27</l>
        <l>
          <lb/>EEE-E¬¬</l>
        <l>
          <lb/>qu’elles ſont toutes venuës pour m’accompagner, &amp; ioin¬</l>
        <l>
          <lb/>dre leurs actions de graces à celles que ie vous faits, de les</l>
        <l>
          <lb/>2 2</l>
        <l>
          <lb/>auoir fait triompher comme moy, de leurs ennemis parti¬</l>
        <l>
          <lb/>culiers:; Elles ont eſté deſia trop bien receuës de vos ſuiets,</l>
        <l>
          <lb/>pour ne pas veniren cc pompeux equipage; mais pour n’e¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre point ingrates de l’obligation qu’elles ont à voſtre Ma¬</l>
        <l>
          <lb/>ieſté, de les auoirremiſes &amp; reſtablies dans leurs droicts,</l>
        <l>
          <lb/>elles chantent ees Vers en teſmoignant leur ioye &amp; leur</l>
        <l>
          <lb/>ſatifaction,</l>
        <l>
          <lb/>Les troubles nous ausoient banies,</l>
        <l>
          <lb/>De l demeure des rançois,</l>
        <l>
          <lb/>Mais ces guerres eſtant finmies,</l>
        <l>
          <lb/>ous reuenons enfn pour vne bone fois.</l>
        <l>
          <lb/>La troupe qui marche deuant mon chariot, auguſfte</l>
        <l>
          <lb/>Monarque, ſont les neuf Muſes du Pernaſſe, conduites</l>
        <l>
          <lb/>par Apollon, leurs melodieuſes chanſons impriment la</l>
        <l>
          <lb/>ioye dans les cœars, &amp; charment les oreilles de vos ſuiets;</l>
        <l>
          <lb/>Phœbus-ſemble auoir pris des rayons plus eſclatans pour</l>
        <l>
          <lb/>eſclairer le iour de ma ma gnificence. Clio trace mon hi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtoire, Euterpe fait raiſonner la flutte &amp; le haut bois, Tha</l>
        <l>
          <lb/>lia montre la beauté de ſes plantes, Melpomene enton ne</l>
        <l>
          <lb/>ſes airs &amp; ſes chanfons, Therpficore fait merueille à la</l>
        <l>
          <lb/>dance, Erato compoſe ſes ballets, Polymniein truit les</l>
        <l>
          <lb/>laboureurs des plus beaux ſecrets de l’agriculture, Vranie</l>
        <l>
          <lb/>contemple les Aſtres, dont les influences promettent tou¬</l>
        <l>
          <lb/>tes ſortes de bon-heurs à voſtre Maieſté, &amp; Calliope qui</l>
        <l>
          <lb/>voit ſes ſeurs trauailler à la compoſition de vos concerts,</l>
        <l>
          <lb/>fait des Vers pour les animer, &amp; faire en ſorte que voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Muſique Royalle reponde à cette harmonie, pour rendre.</l>
        <l>
          <lb/>chacun participant de cette ioye pubiliques</l>
        <l>
          <lb/>Nous ſommes les ſœurs du Parnaſſe,</l>
        <l>
          <lb/>ui delaißons nostre ſeiour,</l>
        <l>
          <lb/>Pour admirer le pot, le viſage &amp; la grace,</l>
        <l>
          <lb/>Pe l’auguſte Louys, pour qui les cœurs de glate,</l>
        <l>
          <lb/>Sont enſtammez d’amonr;</l>
        <pb n="28"/>
        <l>
          <lb/>a8</l>
        <l>
          <lb/>Deſia nos auons des memoires,</l>
        <l>
          <lb/>Poar terniſer ſes leaux fairs,</l>
        <l>
          <lb/>Et oous allons remplir les fidelles hſtoires,</l>
        <l>
          <lb/>De ſes fameux exploirs, &amp; chantr ſes vicloiras,</l>
        <l>
          <lb/>Qui noas dannent l Paix.</l>
        <l>
          <lb/>Mais i’interromps voſtre plaiſir, grand Prince, pour</l>
        <l>
          <lb/>vous faire remarquer les trois Graces filles de lIupiter, qui</l>
        <l>
          <lb/>marchent apres ces nœuf ſœurs, &amp; font eſclatet à l’enuy</l>
        <l>
          <lb/>l’vne de l’autre, les attraicts d’vne beauté ſurnaturelle;</l>
        <l>
          <lb/>leurs beaux yeux iettent des traicts de feu, qui bruſlent le</l>
        <l>
          <lb/>cœur de ceux qui les regardent; leurs charmes ſont les filets</l>
        <l>
          <lb/>o s’engagent inſenſiblement les moins ſuſceptibles d’a¬</l>
        <l>
          <lb/>mour; leur ſein quoy qu’il ſemble de neige pour ſa blan¬</l>
        <l>
          <lb/>cheur, porte des flammes ſecretrtes à ceux qui s’arreſtent à le</l>
        <l>
          <lb/>conſiderer; leurs belles treſſes ondoyantes ſur leurs gorges</l>
        <l>
          <lb/>auec vne agreable negligence, ſont autant de chaiſnes</l>
        <l>
          <lb/>d’or qui captiuent les Amours; leur taille, leur port &amp; la</l>
        <l>
          <lb/> grauité́ de leurs pas, coniurent les belles dames de voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Cour d’accorder leur voix à la leur, pour chanter vnani¬</l>
        <l>
          <lb/>mement, apres le concert des Muſes, ce que Mincrue leut</l>
        <l>
          <lb/>a mis à la bouche.</l>
        <l>
          <lb/>BeauteZ qui verſe dans les ames,</l>
        <l>
          <lb/> Les braſiers des plus douces flmmes,</l>
        <l>
          <lb/>Veneg ioindre vos voixs aox douceurs de nos ſons;</l>
        <l>
          <lb/> Et lien qu’il s’y remarque vn peu de dffrence,</l>
        <l>
          <lb/>Vous croyons que la Frnce,</l>
        <l>
          <lb/>Eſcoutera mieux nos Chaſons.</l>
        <l>
          <lb/>os attraicts nis à nos charmes</l>
        <l>
          <lb/> Feront par tout rendre les armes,</l>
        <l>
          <lb/>Et remplit tous les cœnrs de reſpect &amp; d’ams ur,</l>
        <l>
          <lb/>Bien que voſtre beauté́ n’emprunreiei des aurres,</l>
        <l>
          <lb/>Vos grace &amp; les noſtres,</l>
        <l>
          <lb/>Vont captiuer toure l Cor.</l>
        <l>
          <lb/>Si voſtre Maieſteé iettc les yeux au coſté droict de mon</l>
        <l>
          <lb/>charior, elle verra les Vertus en bel ordre, pour augmenter</l>
        <l>
          <lb/>ma</l>
        <pb n="29"/>
        <l>
          <lb/> 293</l>
        <l>
          <lb/>ma pompe &amp; la magnificence de mon triomphe; l’Hnmii..</l>
        <l>
          <lb/>té marche la premiere, accompagné́e de quclques ſainctes</l>
        <l>
          <lb/>ames recommandables pour cetre vertu, qui tiennent en</l>
        <l>
          <lb/>chaiſńes la preſomption, la vaine gloire, la vanité, l’arto¬</l>
        <l>
          <lb/>gance, la rebellion &amp; le libertina ge, qui ſont les filles de</l>
        <l>
          <lb/>’orgueil directement oppoſées à cette fille celeſte.</l>
        <l>
          <lb/>La Foy, l’Eſperance &amp; la Charité marchent en ſuire,</l>
        <l>
          <lb/>auec ceux qui ſe ſont ſignalez en leurs exercices, &amp; traiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>nent en rriomphae l’idolatrie, le deſeſpoir &amp; l’auarice. La</l>
        <l>
          <lb/>Chaſteté enuironnée d’vne umiere plus brillante que les</l>
        <l>
          <lb/>autres, marche bellement auec vne troupe de fſainctes Vier¬</l>
        <l>
          <lb/>ges &amp; de Chaſtes dames, qui menent captiues l’adultere,</l>
        <l>
          <lb/>la fornication &amp; toutes les autres dependantes de la luxure.</l>
        <l>
          <lb/>La Concorde eſt apres ſuiuie d’vne infinité d’autrecs filles</l>
        <l>
          <lb/>du Ciel, qui foulent aux pieds la guerre, le deſordre, le</l>
        <l>
          <lb/>carnage, la ſedition, la cruauté, l’horrcur &amp; le deſeſpoir;</l>
        <l>
          <lb/>Ce ſont ces peſtes qui ſeruent d’aſile &amp; de retraicte aux me¬</l>
        <l>
          <lb/>chans, ce ſont les ennemis des gens de bien, la perte de</l>
        <l>
          <lb/>tous les Eſtats , la ruine des Prouinces,, les furies des En</l>
        <l>
          <lb/>fers, qui ne parlent que par l’horrible bouche des canons,</l>
        <l>
          <lb/>qui chaſſent les loix &amp; corrompent les mœurs, qui razent</l>
        <l>
          <lb/>les forts, deſtruiſcnt les villes, verſent le ſaug, bruſlent les</l>
        <l>
          <lb/>Palais, qui n’aymens que les pleurs, les gemiſſemens,</l>
        <l>
          <lb/>les pertes, &amp; les malheurs, qui ſeront doreſnauat baunis</l>
        <l>
          <lb/>de voſtre Monarchic. La Patience ſuit de prés la Concor¬</l>
        <l>
          <lb/>de, auec vn viſage triſte en apparence, mais ioycux en ef¬</l>
        <l>
          <lb/>fect; c’ſt elle qui vict à bour de toutes choſes, &amp; qui nous</l>
        <l>
          <lb/>rend infatigables das les trauaux, &amp; corftans dasles ad¬</l>
        <l>
          <lb/>uerſitez. L erité l’accompagne, ui doit eſtre cherc à̀ vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtr Maieſié, iſeparable de vos diſcours, &amp; l’ame des pa¬</l>
        <l>
          <lb/>roles que vous prononcez; Les filles ſectatrices de cette.</l>
        <l>
          <lb/>Vertu, ne chantent autre choſe que les louanes veritables</l>
        <l>
          <lb/>de ma floriſſante beanté, &amp; de la glorieuſe proſperité de vos</l>
        <l>
          <lb/>armes. Voyez, grand Roy, comme cles tiennent garot¬</l>
        <l>
          <lb/>tees, le menſonge, la mcdiſance &amp; la mocquerie, auec.</l>
        <l>
          <lb/>vne multitude de ſatyriees pernieieux, qai n’ont vomy</l>
        <l>
          <lb/>que du vein de leurs bouches infames, pour rnoircir &amp; dif¬</l>
        <l>
          <lb/>famer la reputation des perſonnes les plus conſiderables de</l>
        <pb n="30"/>
        <l>
          <lb/>30</l>
        <l>
          <lb/>eét Eſtat; &amp; les plus neceſſaires à voſtre Maieſté.</l>
        <l>
          <lb/>En ſuite de cette fille du temps, marchent quelques au</l>
        <l>
          <lb/>tres diuinitez, la Prudence, la Temperance, l’Innocence,</l>
        <l>
          <lb/>la Douceur &amp; la Magnanimité, qui tiennent captifs les vi¬</l>
        <l>
          <lb/>ces qui leut ſont oppoſez, ces Deeſſcs ſont ſi tranſporté́es</l>
        <l>
          <lb/>dans leur rauiſſement, qu’elles chantent coutinuellemene</l>
        <l>
          <lb/>ces Vers d’allegreſſe;</l>
        <l>
          <lb/>Puis qu’enfin par noſtre paiſſanee,</l>
        <l>
          <lb/>Nous anons riompb́ du vee, d- mal-heur,</l>
        <l>
          <lb/>Accompagnos ls France;</l>
        <l>
          <lb/>Afn de la porter das le Ciel de l’oonnuear.</l>
        <l>
          <lb/>Au coſteé gauche de mon caroſſe, vous y pouuez voir,</l>
        <l>
          <lb/>grand Roy, les Nereides de voſtre mer Oceane &amp; Mediter¬</l>
        <l>
          <lb/>ranée, les ora cles de vos Montagnes, les Nayades des eaux,</l>
        <l>
          <lb/>les Crenides des Fontaines, les Epipotamides des R iuieres,</l>
        <l>
          <lb/>les Ephinomides des Mareſcages, les Napées des Foreſts, les</l>
        <l>
          <lb/>Amadriades des Arbres&amp; les Alötides des Bocages, qui sõt</l>
        <l>
          <lb/>toutes venuës à l’enuy, pour accompa gner mon triomphe,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; ietter auec Pomone &amp; Flore, les fleurs &amp; les fruicts du</l>
        <l>
          <lb/>Printemps &amp; de l’Auconne, pour tapiſſer les licux de mon</l>
        <l>
          <lb/>paſſage; mais comme ces Nimphes chantent parfaitement</l>
        <l>
          <lb/>bien, ellecs ſont rauies de faire entendre à voſtre Maieſteé, la</l>
        <l>
          <lb/>douceur de leur voix &amp; de leurs inſtrumens, au recit de ces</l>
        <l>
          <lb/>Vers, qu’elles chantent en concert:</l>
        <l>
          <lb/>A ce eoup le Ciel leAges,</l>
        <l>
          <lb/>loigaens las cdanus ànſtre voix.</l>
        <l>
          <lb/>Qi de mille louianmgr,</l>
        <l>
          <lb/> Couronneae le Roy des Francoi.</l>
        <l>
          <lb/> douceur de cette Muſiqve,</l>
        <l>
          <lb/>Oue le luhs’accorde auax fredons,</l>
        <l>
          <lb/>De quelqne beu Canique,</l>
        <l>
          <lb/>’ut mieax que celes des canens.</l>
        <l>
          <lb/>La France dns cette parade,</l>
        <l>
          <lb/>Ae nemis de ſa beate,</l>
        <l>
          <lb/> Qu l feignens malade,</l>
        <l>
          <lb/>Reiette cete infirmsite.</l>
        <l>
          <lb/>Derriere les eſclaues quiſont attachez à mon caroſſe, vo¬</l>
        <l>
          <lb/>ſtre Maieſté peut remarquer vne troupe de Nimphes, que</l>
        <l>
          <lb/>l’on peut appeller tant pour leur vertu, que pour leur beau¬</l>
        <pb n="31"/>
        <l>
          <lb/>EeeeœE¬</l>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>té, les Anges tutelaires des Villes principalcs, où vos Par.¬</l>
        <l>
          <lb/> lemeusſont eſtablis; la premiere eſt celle du ’arlement de</l>
        <l>
          <lb/>Paris, qui luit entre tous les autres, come le Soleil entre les</l>
        <l>
          <lb/>Aſtres; celle du Parlement de Thoulouſe, la ſuit immedia¬</l>
        <l>
          <lb/>tement apres; celles de Bourdeaux, de Roiien, de Diion,</l>
        <l>
          <lb/> de Grenoble, d’Aix &amp; de Rennes, marchent en meſme or¬</l>
        <l>
          <lb/>dre, &amp; toutes leurs voix font vn accord ſi parfait, que cetre</l>
        <l>
          <lb/>harmonie charme les cœurs &amp; les oreilles, lors qu’ils fſont</l>
        <l>
          <lb/>entendre ces Vers;</l>
        <l>
          <lb/>oing d’iey monſtres de deſtables,</l>
        <l>
          <lb/>Nas ons banniſſons deſormais,</l>
        <l>
          <lb/>’main vos preede os rendre miſerables,</l>
        <l>
          <lb/>is qe’e fin nous auons la paix.</l>
        <l>
          <lb/>Par la douceur &amp; la diuerſité de ces concerts, il eſt ayſé</l>
        <l>
          <lb/>de iuger, grand Prince, ſi ie n’ay pas raiſon de me dire glo¬</l>
        <l>
          <lb/>rieuſe &amp; triomphante; puis que depuis douze cens ans &amp;</l>
        <l>
          <lb/>dauantage, que i’ay cét honneur d’eſtre en Monarchie, ie</l>
        <l>
          <lb/>n’ay iamais acquis de la gloire au poinct que ie fais auiour¬</l>
        <l>
          <lb/>d’huy, mais ie ſuis obligée de ces hautes faueurs à voſtre</l>
        <l>
          <lb/>Maieſté; c’eſt elle qui me fait triompher en triomphant elle</l>
        <l>
          <lb/>meſme, les triomphes que i’ay fait autresfois ont eſté́ de ſ</l>
        <l>
          <lb/>peu de durée, que i’en ay perdu inconrinent la connoiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>ſance, mais auiourd’huy que ie vous vois, mon Prince, ſi</l>
        <l>
          <lb/>pompeux &amp; brilant, ſi plein de gloire &amp; de maieſté, ſi</l>
        <l>
          <lb/>doux, ſi clement &amp; ſi iuſte, entrer auec toute voſtre Cour</l>
        <l>
          <lb/>dans la Reine de mes Villes, dans cét abregé de tout le</l>
        <l>
          <lb/>monde, dans voſtre ville de Paris, triſte de voſtre longue</l>
        <l>
          <lb/>abſence, &amp; que l’eſperance ſeule de reuoir voſtre Maieſte,</l>
        <l>
          <lb/>faiſoit viure &amp; ſubſiſter, auiourd’huy que les cris de ioye &amp;</l>
        <l>
          <lb/>les acelamations de tous vos fidelles ſuiets, percent les airs</l>
        <l>
          <lb/>&amp; tranſportent les cœurs d’vne allegreſſe extraordinaire,</l>
        <l>
          <lb/>lors que vous pareſſez à cheual auec autant de grace, qu’A¬</l>
        <l>
          <lb/>lexandre en eut iamais ſur Bucephale,&amp; que vous iettez des</l>
        <l>
          <lb/>regards pleins d’amour &amp; de douceur ſur ce peuple 2elé,</l>
        <l>
          <lb/>&amp; teſmoignez vne humilité toute Royalle, en ſaliant de</l>
        <l>
          <lb/>tous coſtez ceux que l’amour &amp; le deuoir obligent de vous</l>
        <l>
          <lb/>rendre leurs reſpects &amp; leurs ſoumiſſions; quand ie me vois</l>
        <l>
          <lb/>’r moa enr dnanificenc accompaznée</l>
        <l>
          <lb/>aa ¬</l>
        <pb n="32"/>
        <l>
          <lb/>3</l>
        <l>
          <lb/>32</l>
        <l>
          <lb/>de ran d’illutres Priceſſes, dans vn char eſelatrant ſuper¬</l>
        <l>
          <lb/>bement parée, &amp; dans cét eſtat glorieux &amp; triomphant, ie ne puis</l>
        <l>
          <lb/>eſperer deſrmais qu’vne eternelle proſperité, &amp; que ie demeure¬</l>
        <l>
          <lb/>ray belle, magnifique, floriſſante, agreable à mes amis &amp; redoura¬</l>
        <l>
          <lb/>blc aux eſtrangers ennemis de ma loire.</l>
        <l>
          <lb/>Les lys de mes parterres ont eſteé quelquesfois leftris, &amp; lenr</l>
        <l>
          <lb/>blancheur a ſoufert quelques taches, mais le Ciel ous a fait nai¬</l>
        <l>
          <lb/>ftre indubitablement, mon Prince, paur les remettre en leur pre¬</l>
        <l>
          <lb/>mier lnſtre; C’eſt à vous ſeul apres Dieu, à qui ie ſuis redeuable,</l>
        <l>
          <lb/>non ſeulement de mon triomphe, mais de ma bonne diſpoſition</l>
        <l>
          <lb/>&amp; de ma ſanté florſſante. Auſſi la diuine Bonté vous prodigue ſes</l>
        <l>
          <lb/>graces &amp; ſes faueurs auec iuſtice, il n’eſt pas poſlſible que Dieu ne</l>
        <l>
          <lb/>vous ayme, puis que vous portez tant d’amour aà̀ vos ſuiets, &amp; que</l>
        <l>
          <lb/>ces meſmes ſuiets implorent tous les iours par leuits ardentes prie¬</l>
        <l>
          <lb/>res, la beuediction de toutes vos entrepriſes, pour la proſperité de</l>
        <l>
          <lb/>vos armes &amp; le repos de vos peuples.</l>
        <l>
          <lb/>Pardonnez moy, grand Roy, ſi le diſcours de montriomphe s’eſt</l>
        <l>
          <lb/>vn peu trop eſtendu, &amp; ſi ir’aytrop abuſé de voſtre patience Royalle;</l>
        <l>
          <lb/>le rauiſſcment me tranfporte telſement en conſiderant vos vertus &amp;</l>
        <l>
          <lb/>vos perfections., que ie ne puis retenir mon vaiſſeau dans vne mer ſi</l>
        <l>
          <lb/>vaſte &amp;lc ſi grãde eſtéduë, &amp; ie trouue encor apres tout cc diſcours,</l>
        <l>
          <lb/>que ie n’ay fait que commencer à̀ dire vne partie de vos loiianges</l>
        <l>
          <lb/>mais, mon Prince, que vous puis-ic offrir, &amp; quels hommages aſſez</l>
        <l>
          <lb/>dignes de voſtre Maieſté, vous puis-ie faire, pour teſmoignage de</l>
        <l>
          <lb/>mes fidelles affetions, ie ne vous puis rien preſenter qui ne vous</l>
        <l>
          <lb/>appartienne: mais bien que ie fois tout à vous, voſtre Maeſté peut</l>
        <l>
          <lb/>choiſir dansmesiardins qu elle a rendus ſifcconds &amp; dehcieux, ce</l>
        <l>
          <lb/>qu’elle y rrouuera de plus doux &amp; de plus agrc able;c’eſt à̀ vous,</l>
        <l>
          <lb/>mon ’rince, à gouſter des fruicts les plus ſauoureux que mon ſeinm</l>
        <l>
          <lb/>puſſe produirc, &amp; de prendre dans Patis la merueiiſ du monde,</l>
        <l>
          <lb/>les plaiſirs d’vn repos aſſeuré, afin que nous ſoyons perpetuelle¬</l>
        <l>
          <lb/>ment vnis d’vn ſi fet me lien de paix &amp; d’affection, que les meſdi¬</l>
        <l>
          <lb/>ſans &amp; les ennemis de ma gloire ne puiſſent iamais alterer la feaiſ¬</l>
        <l>
          <lb/>cheur de monteint, &amp; que ie puiſſe grauer pour l’erernté ces Vers.¬</l>
        <l>
          <lb/>quc ie donne à̀voſtre Maieſté, pour la fin da montriomphe;</l>
        <l>
          <lb/> Prince quieh riſe ls gloire,</l>
        <l>
          <lb/>Le mundi anl ai n, l Cil’a ’aprms </l>
        <l>
          <lb/>¬</l>
        <l>
          <lb/>omphz d ves eneis,</l>
        <l>
          <lb/> n e</l>
        <l>
          <lb/>Et ae donnaez la pax aprercete iffoire.</l>
        <l>
          <lb/>FI N.</l>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
