<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1559_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Harangue du député de la ville de Lyon à nos seigneurs du
          Parlement et à messieurs les prévôt des marchands et échevins de la ville de
          Paris.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=1trp9SuJ1iIC"/>
          <author role="speaker">
            <persName>
              <addName type="pseudonyme">le député de la ville de Lyon</addName>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Harangue du député de la ville de Lyon à nos seigneurs du Parlement
            et à messieurs les prévôt des marchands et échevins de la ville de Paris.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000063027789" xml:id="IL_MorlotClaude.xml">
            <persName>
              <forename>Claude</forename>
              <surname>Morlot</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1649-02" notAfter="1649-03">février ou mars 1649</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01477" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50377"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">Rés 350305</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">D'après Hubert Carrier, texte paru en février ou mars 1649
          (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-3, f. 36v).</p>
        <p source="Moreau">1559. Harangue du député de la ville de Lyon à nos seigneurs du Parlement
          et à messieurs les prévôt des marchands et échevins de la ville de Paris, Paris, Claude
          Morlot, 1649,7 pages. Le député offre dix mille cavaliers armés et équipés; il annonce
          quinze mille muids de blés que les Lyonnais ont mis sur la Loire !</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">discours adressé</term>
          <term type="genre">harangue</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_28" source="Moreau">
          <p>Avant la paix</p>
          <date when="1649-03-01">1649-03-01</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-15" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>HARANGVE
        <lb/>DV DEPVTÉ
        <lb/>DE LA VILLE
        <lb/>DE LION,
        <lb/>A NOSSEIGNEVRS
        <lb/>DE PARLEMENT,
        <lb/>ET A MONSIEVR LE PREVOST DES
        <lb/>Marchands, &amp; Eſcheuins de la ville de Paris. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez CLAVDE MORLOT, ruë de la Bucherie, aux
        <lb/>vieilles Eſtuues.
        <lb/>M. DC. XLIX.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PERMISSION.</imprimatur>
        <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>HARANGVE
        <lb/> DI
        <lb/>L1V IL 1 1 L
        <lb/>DE LION, A NOSSEIGNEVRS
        <lb/> de Parlement, &amp; à Monſieur le Preuoſt des
        <lb/> Marchands &amp; Eſcheuins de la ville de
        <lb/> Paris.
        <lb/>A Pv ncE qui corrige nos
        <lb/>mœurs, regle nos ations &amp; con
        <lb rend="¬" break="no"/>duit nos appetits, nous enſeigne &amp;
        <lb/> nous apprend que le moyen de
        <lb/> maintenir vne ville floriſſante dans
        <lb/>ſon luſtre &amp; dans ſon eſclat, &amp; l’eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>loignement des perſonnes qui luy ſont preiudi
        <lb rend="¬" break="no"/>ciables en cette conjonſture, nous ſommes bien
        <lb/>aiſe de vous faire reſouuenir, que Troye ſeroit en
        <lb rend="¬" break="no"/>core ſur pied, ſi les Citoyens de cette ville en euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent chaſſé Heleiué; &amp; que Babilone dont la force
        <lb/>&amp; la heaut pouuoient eſtoufſer l’ambitionà me
        <lb rend="¬" break="no"/>ſure qu’elles la faiſoient naiſtre dans l’eſprit des
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>¬2.. ..
        <lb rend="¬" break="no"/>4
        <lb/> Conquerants, auroit reſiſté contre Cyrus ſans
        <lb/>la perfidie &amp; la pernicieuſe induſtrie d’vn de
        <lb/>ſes habitans, la peſte n’eſt pas plus preiudiciable à
        <lb/> vn eſtat qu’vn meſchant homme qui n’eſtudie que
        <lb/>ſon propre intereſt, qui ne recherche que ſes plai
        <lb rend="¬" break="no"/>ies onſeſi ne que pour doy ne ſne releſie oire
        <lb/>Mazarin, qui porte d’vne inſolente ambition de
        <lb/>regner ſans conſiderer ſon origine ny ſa naiſſance,
        <lb/>recherche tous les iours des nouueaux moyens &amp;
        <lb/>medite des nouuelles inuentions pour ce ſujet; &amp;
        <lb/>comme il n’ignore point que les treſors ſeruent
        <lb/>d’outil &amp; d’orgueil à l’homme pour s’eſleuer au
        <lb/>deſſus de ſacondition, il a remply ſes coffres de
        <lb/>l’argent du Royaume; &amp; a deſpoüillé pluſieurs
        <lb/>grands Prelats de leur benefices; &amp; pour paruenir
        <lb/>au but de ſon inicque deſſein; ils’eſt acquis les
        <lb/>bonnes gtaces de quelques vns de nos Princes
        <lb/>par ſa flaterie; d’où vient que Bias auoit raiſon de.
        <lb/>dire que d’entre toutes les beſtes priuées le fla
        <lb rend="¬" break="no"/> teur eſt la pire: Mais ômalheur eſtrange ! ce mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heureux conſiderant que s’il pouuoit diſpoſer de
        <lb/>l’authioritéde la Reine Regente, que ſans doute il
        <lb/>luyferoit fort facile de couronner ſon entrepriſe,
        <lb/>lors qu’il a veu que toutesſes ruſes &amp; ſes fineſſes’
        <lb/>eſtoient iuitiles, il s’eſt ſeruy des artifices des de.
        <lb rend="¬" break="no"/>mons. Cette grande Reine le mirois de pieté́,&amp; le
        <lb/>viuant <pb n="5"/>
        <lb/>5
        <lb/>viuant tableau de la Vertu, eſt contrainte par ſes
        <lb/>charmes de luy laiſſer manier les affaires de la
        <lb/>France, &amp; joüir de ſon authoriteé Royalle aupre
        <lb rend="¬" break="no"/>iudice de tout ſon peuple, &amp; au détriment de la
        <lb/>gloire de cette Empire, nous experimentons que
        <lb/>le dire d’vn des Sages de Grece eſt tres-veritable,
        <lb/>que l’on ne doit pas iamais mettre le bien &amp;
        <lb/>l’honneur de ſa patrie entre les mains d’vn Eſtran.
        <lb/>ger: Nous pouuons adjouſter encore moins d’vn
        <lb/>Italien qui prent la fidelité pour le plus grand cri
        <lb rend="¬" break="no"/>me du monde; &amp; à qui la perfidie &amp; la trahiſon
        <lb/>ſemblent eſtre du droict de nature. L’hiſtoire nous
        <lb/>apprent que les Italiens ſont naurellement en
        <lb rend="¬" break="no"/>clain &amp; attachez à leur intereſts; De telle ſorte
        <lb/>qu’ils tromperoient Dieu s’ils pouuoient, ils pal
        <lb rend="¬" break="no"/>lient tous leur inicques deſſeins, &amp; meſchante
        <lb/>actions du voile de pieté &amp; de religion, qui n’eſt
        <lb rend="¬" break="no"/>en effect qu’vne illuſion, ou pluſtoſt vne abomina
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, ce qui a obligé les Citoyens, &amp; les Habitans
        <lb/>de la tres-puiſſante ville de Lion, de prendre vo
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre party, &amp; d’eſpouſer voſtre querelle: à quoy ils
        <lb/>ſe reſſentent obligez par le droict des gens pour
        <lb/>voſtre merite, &amp; pour le commun bien de la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ypy y ; 1
        <lb/> VILLE o
        <lb/>ce..
        <lb/> Ils m’ontfné charge, &amp; recommandé ex
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſement de vous declarer le juſte reſſentiment
        <lb/>qu’ils onet du bien que voſtre rare candeur &amp; vo
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="6"/>
        <lb/>s
        <lb/>ſtre fideſité ont praecuré à la France, laquelle vous
        <lb/>doit à bon tiltre rcognoiſtre pour ſes peres &amp;.
        <lb/>pour ſes Anges tutelaires, vous la deliurez par vos
        <lb/>ſoings &amp; vos trauaux d’entre les mains de ce Pha¬.
        <lb/>raon qui la vouloit tenir en ſeruitude, ou pluſtoſt
        <lb/>de ce Phaeton, qui ſans doure par ſa mauuaiſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite, auroit renuerſé le bel ordre de ceét Empire
        <lb/>pour le mettre dans vn cahos, &amp; dans vne confu
        <lb rend="¬" break="no"/> ſioneſtrange, tous les bons François vous doiuent
        <lb/>dreſſer des Autels, &amp; grauer vos illuſtres noms
        <lb/>dans vos cœurs comme dans des Temples conſa¬!
        <lb/>crées à voſtre memoire, voſtre genereuſe entre¬:
        <lb/>priſe ſeruira de paradoxe à nos nepueux, quiayant
        <lb/>apris par l’oracle de la verité des arcs triomphants
        <lb/>à voſtre gloire, attandans l’accompliſſement de
        <lb/>vos deſſeins, nous dreſſons mille vœux au Ciel
        <lb/>pour voſtre proſperité de laquelle deſpend la
        <lb/>gloire &amp; le bon-heur de la France, qui ſans voſtre
        <lb/>prompt ſecours eſtoit ſur le point d’entrer en eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>clauage, &amp; de ſeruir de diuertiſſement à vn Baſte.
        <lb/>leur Italien, qui n’a que trop long-emps joüy de
        <lb/>ſes delices, mais ſers ſapiuns phryges, en effect, il
        <lb/>vaut mieux tard que iamais; D’auantage il n’eſt
        <lb/>pas trop tard, puiſque il y a encore aſſez de temps
        <lb/>pour remedier à nos matheurs; Et la Francœ a’eſt
        <lb/>pas encore ſ? affligée, qu’elle ne ſoit ecapable de
        <lb/>donner pluſtoſt de l’enuie, que de la compaſſion, <pb n="7"/>
        <lb/>puis que le Roy ſe porte bien, que les ennemis é́
        <lb rend="¬" break="no"/>rangers n’ont rien profité de cette occaſion, &amp;
        <lb/>que tous les autres Parlemens, Villes &amp; Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nemens du Royaume ſont touſiours vnis &amp; con
        <lb rend="¬" break="no"/>formes à vos deſſeins; Nous vous ſupplions de
        <lb/>n’attendre plus long-temps à reſipiſcence le Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>arin, que s’il ne s’en veut pas retourner en Sicille
        <lb/>de ſon propre gré que vous deuez vſer de con
        <lb rend="¬" break="no"/>trainte, &amp; la foree doit eſtre du coſté de la luſtice:
        <lb/>nous ſommes certains que vous n’auez pas beſoi n
        <lb/>d’armes ny des ſoldats, neantmoins nous vous of
        <lb rend="¬" break="no"/>frons dix mille caualiers payez &amp; ſoldoyez: Et
        <lb/>nous auons mis ſur le Loire quinze mille muids de
        <lb/>bled, dont nous vous faiſons vn preſent, &amp; le zele
        <lb/>que vous auez pour le bien commun des fauoris,.
        <lb/>&amp; voſtre ſinguliere prudence nous fait eſperer de
        <lb/>voir regner le ſiecle d’or, dont vous haſtez le re
        <lb rend="¬" break="no"/>rour par le fer &amp; par l’argent que vous employer
        <lb/>contre ce fauoris, de l’aueugle fortune, quipou
        <lb/>ne merirer pas tant de bien, &amp; des faueurs qu’il a
        <lb/>receu de la France, il ne ſçait point en cognoiſtre
        <lb/>la valeur, ny en vſerà ſon aduantage, ſi bien qu’il
        <lb/>merite d’en eſtre deſpoüillé́; C’eſt ce que nous
        <lb/>ſouhaittons pour l’honneur de la France, la gloire
        <lb/>du Roy &amp; repos de ſon peuple, &amp; le bien du pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blie.
        <lb/>FI N. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
