<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau1530_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">La guerre mourante par la nécessité de faire la paix,
          prouvées par les meilleures maximes du gouvernement des États.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0001-5815-9506" role="intern">Faure Margaux</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=2dhBAAAAcAAJ"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Guerre (la) mourante par la nécessité de faire la paix, prouvées
            (sic) par les meilleures maximes du gouvernement des États.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="19" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM01266" cert="low"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm50158"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2867714">Munich</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l'Etat de Bavière</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">4 Gall.g. 192 k</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Texte dédié à "Cleobule". Deux états (A/B) : p. de titre, l. 6
          "prouvées"/"prouvée", p. 5, l. 11 "celle cy"/"celle-cy". Texte paru la troisième semaine
          d'octobre 1652 d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms. 4682-3, fol. 25v).</p>
        <p source="Moreau">1530. Guerre (la) mourante par la nécessité de faire la paix, prouvées
          (sic) par les meilleures maximes du - gouvernement des États. Paris, 1652,19 pages. Rare.
          On disputait sur l'amnistie. Le parti des princes qui se sentait abandonné, ne gardait
          plus de ménagements, même envers ses al liés : « Pour ce qui est de messieurs de Paris et
          de nos seigneurs du Parlement, on ne peut voir des têtes plus préparées à la servitude.
          »</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">maxime</term>
          <term type="genre">formes gnomiques</term>
          <term type="subject">Conti, Armand de Bourbon, prince de, 1629-1666</term>
          <term type="subject">Condé, Louis de Bourbon, prince de, 1621-1686</term>
          <term type="subject">Orléans, Gaston, duc d', 1608-1660</term>
          <term type="subject">Longueville, Henri, duc de, II d'Orléans, 1595-1663</term>
          <term type="subject" ref="institution/parlement_de_paris.xml">Parlement de Paris</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
      <settingDesc>
        <setting xml:id="evt_Moreau_100" source="Moreau">
          <p>Deuxième déclaration d’amnistie</p>
          <date when="1652-09-26">1652-09-26</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-04-07" who="MF"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>LA
        <lb/>GVERRE
        <lb/>MOVRANTE
        <lb/>PAR LA NECESSITÉ
        <lb/>DE FAIRE LA PAIX.
        <lb/>PROVVÉES PAR LES MEILLEURES
        <lb/>Maximes du Gouuernement des Eſtats.
        <lb/>A PARIS
        <lb/>M. DC. LII. <pb n="2"/>
        <pb n="3"/>
        <lb/>LL L
        <lb/>* rE
        <lb/>MOVRANTE
        <lb/>PAR. LA NECESSITE
        <lb/> DE FAIRE LA PAIX.
        <lb/> LEOBVLE.
        <lb/> I ne fau point s’eſtonner, cher
        <lb/>4 Amy, ſi nosi deſirs pour la Paix
        <lb/> ſons ſi vehemens, &amp; nos plai
        <lb rend="¬" break="no"/>rt
        <lb/>A es ſi fortes &amp; ſi generales dans le
        <lb/>eN
        <lb/> déplaiſix de voir que lors que
        <lb/>eot es deln lne e au ue nr ile de
        <lb/>de a touchar &amp; de la faiſir, elle nous fuit com
        <lb rend="¬" break="no"/>me lse pommes de Tantale, qui s’éloignent de la
        <lb/>bouche de ce malheureux, lors que laté par leurs
        <lb/>charmes, &amp; leur boune odeur, les voyants qui
        <lb/>panchseut ieſquey ſor ſes léures, il hauſſe la mai
        <lb/>.L1 <pb n="4"/>
        <lb/>pour les i&amp;e nejreeonterouious que du
        <lb/>4 aa „
        <lb/>ene eNeees e ef, ſq tpne peril
        <lb rend="¬" break="no"/>leuſes auigriosaili ſe ttouaene encor batius de
        <lb/>l’orage à la veuë dupor, ’o paint taut de ſuiet
        <lb/>de le deſirer, quedans le trouble où nous ſommes,
        <lb/>nous en auons de ſouûipireiaprés ce calme, afin qu’il
        <lb/>nous ayde areuarer nc lpuines &amp; les naufra
        <lb rend="¬" break="no"/>ges que nous aaons fitdurmttette ſaibn, defe.
        <lb/>deionsi, d camnage, &amp;de pleéries ſans exemple.
        <lb/>Il eſt vray qu’on ne ſepeu ſiger de regne plus
        <lb/>ecruel, plis ſanglat, &amp; lus iuhaimaſn, qua eluy que
        <lb/>nous auons-ueu des quelques aennées : Mais ſi
        <lb/>ce regne a des hiorreurs incompafabſes;&amp; ſi la
        <lb/>poſterté doit ugit pour nous de l’indignité de
        <lb/>nos dernieres ſouftrantes; Ce que nous auons
        <lb/>ſouffert auparauait, lrs que la guerte ne déchi
        <lb rend="¬" break="no"/>roit pas encor, pour ainſi dire, les entrailles du
        <lb/>Royaume, &amp; que nou ’entteteuionsſeulement
        <lb/>au dehots:; aſtantsbhlhigez de eofteprer l’auarice
        <lb/>&amp; ’anbitinn de ceux qlla ouldoient, d pas
        <lb/>eu moins derigueunl&amp; de truutd. C’eſt poutcd
        <lb/>que n’ayantsvcu dansnosiouis que des miſeres
        <lb/>des act dajarmio inolorbl mals dvne ty
        <lb rend="¬" break="no"/>ran nie qui ſe déchite &amp;ſbdéht eifit ele- m-
        <lb/>me’cmns leis Soldars de Cadmu: Et qu’ayants
        <lb/>ſçeu de nonpres qu’il ot toulé dans vn autre
        <lb/>ſieele queſquos arlnees pArmy les dehieds&amp; l’abon
        <lb rend="¬" break="no"/>dance- qllun lempohiodabl poeßt le dou
        <lb/> nou <pb n="5"/>
        <lb/>om de Paix; nous ſouhaittons leretour de ee
        <lb/>bien auec des vœux ſi preſſants &amp; ſi gencraux, que
        <lb/>le Ciel ne ſemble receuoir noſtre encens que pour
        <lb/>ce ſeul bien, &amp; que tout ce qui nous le retarde nous
        <lb/>ſemble produit par l’Enfer, pour adiouſter à noſtre
        <lb/>malheur. Sans mentir, puis qu’vn contraire rend
        <lb/>témoignage de l’autre, quand nous n’aurions
        <lb/>point d’autres preuues des biens que la paix fait
        <lb/>uaiſtre que par les maux que la Guerre cauſe, nous
        <lb/>la deurions croire tout à fait ſouhaitable, puis que
        <lb/>celle-cy qui nous tient comme accouſtumées à ſa
        <lb/>ſouffrance n’a rien que de funeſte &amp; d’affreux, &amp;
        <lb/>nenous fait voir que des monſtres &amp; des prodiges.
        <lb/>Ie n’ay point beſoin d’éclaircir ce poinct aux lieux
        <lb/>où nous ſommes, puiſque le Peuple de Paris eſt
        <lb/>aſſez inſtruit par ſes pertes &amp; par les maſſacres &amp;
        <lb/>les embraſemens qu’il a veus autour de ſes mu
        <lb rend="¬" break="no"/>railles, que lai Guerre eſt le plus rigoureux &amp; le
        <lb/>plus redoutable des leaux du Ciel, en ce qu’il
        <lb/>traiſne’apreés ſoy neceſſairement. les deux autres:
        <lb/>Et c’eſt ainſi qu’on ne peut doutor que la Paix
        <lb/>pour eſtre infinimen deſirable, oe ſoittoute plai
        <lb rend="¬" break="no"/>ne de charnex &amp; de douceurs; &amp; que comme la
        <lb/>Guerre fait archer à ſa ſuite les plus cruelles
        <lb/>d’entte les furies, celle-cy ne ſoit accompagnée
        <lb/>ds graces &amp; des amours,&amp; de ce qu’il y a de
        <lb/>plus iiaht &amp; de plus delicieux dans la nature, puis
        <lb/>quielle eſt le ſouuerain remede à ce mal qui nous <pb n="6"/>
        <lb/>6
        <lb/>fait ſouffrir tant de diſgraces. Ie puis d’ailleuss
        <lb/>ſouſtenir que comme la ſanteé́ paroiſt le fondo
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de tous les biens que nous depart la Natu
        <lb rend="¬" break="no"/>re, la Paix eſt le vetrirable principe de tous ceux
        <lb/>que. la Fortune ſe plaiſt de nous communiquet
        <lb/>&amp; que comme les dons du corps &amp; de l’eſprit ſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blent inutles ſans cette force interieure, qui reſul
        <lb rend="¬" break="no"/>tant du bon temperament de nos humeurs, &amp; des
        <lb/>qualitez qui le compoſent,. donne la grace au
        <lb/>teint, &amp; le coloris au viſage, &amp; nous rend adroitsl
        <lb/>&amp; diſpos pour exercer toutes les fonctions de la l
        <lb/>vie, les richeſſes, les charges, les benefices, &amp;
        <lb/>les autres aduantages que poſſedent les perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes plus qualifieé́es ne ſeruent de rien ſans cette
        <lb/>Paix, qui naiſſant de la bien-veillance que les
        <lb/>parties qui compoſent l’Eſtat ou le corps politi
        <lb rend="¬" break="no"/>que ont ont les vnes pour lesautres, &amp; d’vne par
        <lb rend="¬" break="no"/>faite concordance &amp; ’hatmonie, pand vn édat
        <lb/>merueillux ſut toute ſaſuperfieie quleſt ontr’ells,
        <lb/>qui donne de l’amour aà tous ceux qui le conſiderét.
        <lb/>ll reſulte de là que la paix ne compatit pointaueel
        <lb/>haine que l’vne de ceslpacies porte à l’aut quand
        <lb/>elle en a receu quelque offene; &amp; que. la pto
        <lb rend="¬" break="no"/>miere ſe voyant touſiours la plus forte, redou
        <lb rend="¬" break="no"/>ble l’outrage pour repouſſer l’iniure qu’elle crois
        <lb/>receuoir de cette haine de l’autre, toute impuiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſante qu’elle eſt. C’eſt pour dire qu’en vn Eſtat ò
        <lb/>les ſuicts ſont opprimez pan le Prince, bien qu’il <pb n="7"/>
        <lb/>paroiſſe tranquile au dehors, il n’y peut iamais
        <lb/>auoir de calme qui ſoit digne du nom de Paix,
        <lb/>puis que cette tranquilliré́ h’eſt veritablement
        <lb/>comparable qu’aà ce ſilence contraint que des Mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres rigoureux obtiennent à force de coups ſur des
        <lb/>Eſclaues outragez qui l’v’cere dans le cœur, ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tent d’autant plus de trouble dans l’ame que leurs
        <lb/>reſſentiments captiuez y referment toute leur
        <lb/>violence qut ſe change enfi en rage &amp; fureur.
        <lb/> lIe ne doute point, cher Amy, que vous ne
        <lb/>ſçahiez pfaitement qu’né paix de cette nt
        <lb rend="¬" break="no"/>re a plus de tignueur, qu’vne Guerre quelle qu’el
        <lb/>le ſoit, &amp; que Tacite meſme eſt d’aduis, que
        <lb/>l’échange meſme en eſt avantageux, pour vn
        <lb/>peuple qui n’eſt pas tout à fait depoureu de ge
        <lb/>neroſité́, puiſque t’eſt de luy que nous tenons ce
        <lb/>beau ſentiment, malas pacenm vel bello bene hautar.
        <lb/>Vous ne douté pas auſſi que nous n’ayons de.
        <lb/>pais peu fait l’eépreuue de-llv &amp; de l’autre. Le
        <lb/>feu Cardinal, d’heureuſe memoire par ſa condui
        <lb rend="¬" break="no"/>re eane loü̈ée depuis, &amp; qu’il! regla ſur celle de
        <lb/>Tybere, &amp; de qelques autres Tyrans, fiſt duret
        <lb rend="¬" break="no"/>cette afftouſe Paix, dont ſon ſucceſſeuir -l’emiinen
        <lb rend="¬" break="no"/>eiſirna lule Miearin nous fiſt vne guerre oûuer
        <lb rend="¬" break="no"/>e, quand il trouua bon d’enleuer de nuict no
        <lb rend="¬" break="no"/>tre-iaune- Moarque de ſa bonne Ville de Paris.
        <lb/>Le Patlemepee auſſi-feignnt d leuet les armes
        <lb/>poua leduire la tyrannie,; &amp;dans les ermesd’vne <pb n="8"/>
        <lb/>1
        <lb/>iuſte puiſſance, &amp; n’oppoſant que des prieres ſer
        <lb/>uiles aà la rigueur de ſes outrages, aprés qu’on veit
        <lb/>des eſcadrons formez de part &amp; d’autre, rendit
        <lb/>la playe plus gran le, &amp; l’vlcere beaucoup plus
        <lb/>profonde. Tous les Traitez, les lntrigues, &amp; les
        <lb/>efforts qu’on a faits depuis des deux coſtez, n’ont
        <lb/>fait qu au gmenter le mal, &amp; tandis que les vns
        <lb/>vſants d’vne fauſſe politique qui leur perſuade
        <lb/>qu’il eſt permis au Souueran de tout promettre
        <lb/>à ſes Sujets pour les remetre ſous ſon obeyſſance
        <lb/>lors qu’ls ſe ſont vne fois ſoû leuez, &amp;e de ne rie
        <lb/>tenir de ce qu’il a promis, ne ſe veulent point
        <lb/>relaâcher de la rigueur qu’ils exerçoient ſur eux
        <lb/>auparauant, &amp; que les autres portent impatiem
        <lb rend="¬" break="no"/>ment le ioug de cette affreuſe ſeruitude, &amp; tiene
        <lb/>nent leurs ſentiments balancez entre la reuolte&amp;
        <lb/>l’obeyſſance forceé́e, vne querelle émeuëentreles
        <lb/>princpaux Chefs de la Maiſon oyale pour des
        <lb/>intereſts particuliers, a porté les choſes dans l’e
        <lb rend="¬" break="no"/>tremiteé, &amp; ré́ueillé tous les reſſentimens des deux
        <lb/>partis. Le pretexte que Meſſieurs les Princes n’ont
        <lb/>manqueé́ de prendre en témoignant qu’ils ten
        <lb rend="¬" break="no"/>doient à l’expulſion de Mazarin, l’ancien Enne
        <lb rend="¬" break="no"/>my de la France,a ietté de leur coſté la faueur
        <lb/>de la Ville de Paris, &amp; de tous les Peuples. Et
        <lb/>ſi l’on a eſté forcé de faire en public des prieres
        <lb/>pour la proſperité́ des armes du party contrair,
        <lb/>l’on en a fait en ſecret pour cetuy-cy;&amp; l’on à
        <lb/>toû: <pb n="9"/>
        <lb/>9
        <lb/>touſiours eraint la victoire de l’autre, comme vne
        <lb/>reſdurce de malheurs, &amp; vn renouuellement de
        <lb/>tyrannie: Mais enfin l’on a reconnu par diuers
        <lb/>émoignages qu’ont rendu de leurs intentions les
        <lb/>Chefs du party le plus fauorable, qu’ils n’auoient
        <lb/>gueres de meileurs deſſeins que les autres, &amp;
        <lb/>que s’ils auoient vn iour l’avantage, ce ſeroient,
        <lb/>comme dit Tacite, d’autres hommes, &amp; non d’au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres mœrs. L’on a veu que tout ce qui les te
        <lb rend="¬" break="no"/>noit en armes, n’étoit que le dépit de ne donner
        <lb/>pas à leur gré le branſle à l’Eſtat, de voir vn
        <lb/>Eſtranger diſpoſer à leur preéiudice des principa
        <lb rend="¬" break="no"/>les charges, &amp; des reuenus de tout l’Empire, ſans
        <lb/>que l’ntereſt du public, &amp; du bien des Peuples,
        <lb/>ſe mélaſt à leur paſlion, pour les obliger de pren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre noſtre cauſe en main pour ſe rendre plus fa
        <lb rend="¬" break="no"/>uorables; C’eſt ce qui ſans doute auroit détaché
        <lb/>tous les cœurs du deſir de ſe ſacrifier pour leur
        <lb/>ſeruice, ceux du party de la Cour n’auoient
        <lb/>voulu nous traltter touſiours en eſclaues; &amp; ne
        <lb/>s’eſtoient monſtrez ſi fort inſolents dans les moin
        <lb rend="¬" break="no"/>dres avantages qu’ils obtenoient ſur leurs enne
        <lb rend="¬" break="no"/>mis, qu’ils ne nous menaçoient de rien moins que
        <lb/>de ſac, &amp; des dernieres extremitez: D’ou vnt
        <lb/>que comme natutellement noſtre inclinat nous
        <lb/>porte à fauoriſer toufiours le paiy des p’us foi
        <lb rend="¬" break="no"/>bles, &amp; que noſtre haine agt plus forcment
        <lb/>contre vne rigueur opaiaſte &amp; eprouuée que <pb n="10"/>
        <lb/>contre vn mal aà venir, &amp; qui ne nous eſt pas tout
        <lb/>à fait connu: Nous auons touſiours porteé nos
        <lb/>vœx au bien des Princes, au préiudice des inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſts de la Cour, dans la croyance que nous ne
        <lb/>nous pouuions éprouuer vn ioug plus rude que
        <lb/>celuy du Mazarin; Et que ces ieunes Seigneun
        <lb/>que leur courage eéleue aà des choſes plus hautes
        <lb/>&amp; des entropriſes plus heroiques, ne s’amuſeroieat
        <lb/>pas à maltraitter les miſerables comme c coquin
        <lb/>d’étranger:Et s’ils auoient beſoin d’argent, le cher
        <lb rend="¬" break="no"/>cheroient genereuſement dans les bourſes des Pan
        <lb rend="¬" break="no"/>tiſans, où ils le trouueroient en amas, &amp; ſeroient
        <lb/>loüez de s’en ſaiſir. Cependant il faut auoiü̈er que
        <lb/>les vns &amp; les autres ont perdu tant d’occaſions de
        <lb/>metrre le pany contraire à bas; &amp; nous ont fait
        <lb/>éprouuet tant de dſgraces, qu’il nous eſt arriué plu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſieurs fois de dire comme Domitian ennuyé da
        <lb/>recit des foudres prelageans ſa mort, qui tom
        <lb rend="¬" break="no"/>boient ſans ceſſe ſur la Ville de Rome, friet iam
        <lb/>quem voler,
        <lb/>En effet, tantoſt les vns &amp; tantoſt les autres,
        <lb/>venants iuſques aux portes de Paris piller &amp; faire
        <lb/>des courſes, &amp; détrouſſans de tous coſtez les paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſants, ont monſtré que leur principal deſein étoit
        <lb/>de faire la guerte au payſan, qu’ils ont reduit pou
        <lb/>la pluſpart à l’Hoſpital; mais les vns &amp; les autres
        <lb/>ſe ſont ſi fort laſſez dans ces pilleries, &amp; les Pai¬ <pb n="11"/>
        <lb/> ns ont monſe ſi pai d’elgagnuut enuen
        <lb/>11
        <lb/>l’vn ou l’antre party, qu’an voit bien qu’ayvants
        <lb/>toulicurs attendu de tecoaoi laloy du vainqueur,
        <lb/>&amp; ne voyants ny vairiqueur ny vaineu de l’vn ny
        <lb/>de l’autre coſté́, ils tendent à remertre les choſes
        <lb/>au prenmier eſtat, auec vne ardeur d’autant plus
        <lb/>grande, qu’ils ne peuuent voir ce qu’ils pourroient
        <lb/>eſperer dans la victoire meſme des Princes.
        <lb/>le ſcay bien qua la Cour qui flare ſon orgueil
        <lb/>des indignes ſoûmiſſions des Pariſiens, ne veut
        <lb/>point de paix ſi elle n’en fair elle-même les con
        <lb rend="¬" break="no"/>ditions; qu’elle écoute tout à condition de n’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>corder rien, ou de ne tenir rien de ce qu’elle aura
        <lb/>promis, &amp; qu’elle croit que ſon Prinee ſt la Loy
        <lb/>viuante &amp; animé́e qui iuſtifie tout ce qu’il luy
        <lb/>plaiſt: Mais ſi ie ne me trompe dans les iugements
        <lb/>que ie fais, fondé ſur de puiſſntes coniſectures,
        <lb/>vn plus puiſſant Ennaemy que les Princes la com
        <lb rend="¬" break="no"/>bat; Et ceét Ennemy qui commence à punir ſes
        <lb/>iniuſtices paſſées par ſon aueuglement, &amp; par ſes
        <lb/>erreurs, n’eſt point autre que le Ciel, qui ne peut
        <lb/>plus. ſouffrir qu’elle tienne les innocents dans l’op
        <lb rend="¬" break="no"/>preſſion, cependant qu’elle éleue les coupables
        <lb/>dans les honneurs &amp; les plus grandes dignitez.
        <lb/>Il luy permet en effet d’auoir des faulſes ioyes,
        <lb/>e de vaines eſperances, comme de douces illu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſionsà ſa vanité; mais lors qu’elle ſe croit au poinct <pb n="12"/>
        <lb/>12
        <lb/>de ſaiſir le bien qu’elle s’eſt ptomis,’elle ſent que
        <lb/>ſa main qui la tient autachoe à des filets inſibles,
        <lb/>la retire ſou dain en arriere, &amp; la replonge dans la
        <lb/>crainte &amp; dans la terreur. Mais laiſſant à part ces
        <lb/>veriez qul ſemblent ſentin la viſion &amp; le ſonge,
        <lb/>n’eſt-il pas vray que c’eſt par la continuation de
        <lb/>ſes iniuſtices qu’elle eſt tombé́e dans le labyrin
        <lb rend="¬" break="no"/>the où elle eſt à preſent, &amp; dont. elle ne croit
        <lb/>pouuoir ſartir qu’aue l’ayde du fil qu’elle de
        <lb rend="¬" break="no"/>inande aux Pariſiens pour l’en tirer? Que fera
        <lb rend="¬" break="no"/>’elle. autrement qui luy ſoir honorable &amp; ſalu
        <lb rend="¬" break="no"/>raire à la fois.: ſi voulant ſauuer ſon authoriteé
        <lb/>qu’elle crois engaǵe en cette entrepriſe, ellerui
        <lb rend="¬" break="no"/>ne ſon’empire &amp; les Suiets? Et ſi voulant ſorit
        <lb/>d’vn danger elle tombe en n beaucoup plus
        <lb/>grand, il taut qu’elle reconnoiſſe que ſes deſſeins
        <lb/>ne ſont combatus d’enhaut, que parce qu’ils ſont
        <lb/>veritablement tyranniques, &amp; que ſes forces ſont;
        <lb/>inégalles à celles du Ciel &amp; de la Terre vnies pou
        <lb/>la choquer, à moins qu’elle prenne des reſolu
        <lb rend="¬" break="no"/>tions plus iuſtes &amp; plus equitables. Il faut
        <lb/>qu’elle ſe ſouuienne que par vne longue ſuite
        <lb/>d’outrages qu’elle nous a faits, elle a preſque
        <lb/>deſracinae l’amour que nous aions pour no
        <lb rend="¬" break="no"/>nre Roy, &amp; qu’elle taſche à̀ le rérablir par des
        <lb/>bienfats auſſi nombreux &amp; auſſi grands. C’eſt
        <lb/>ce qui fait que les Chefs des Troupes Eſpagno <pb n="13"/>
        <lb/>15
        <lb/>les ſont auſſi bien-venus parmy nous, que les ſiens
        <lb/>y ſont hays &amp; redoutez; parce que nous ne voy
        <lb rend="¬" break="no"/>ns point de remede, pour cruel qu’il ſoit, qu’il
        <lb/>ne nous paroiſſe agreable, quand il nous promet
        <lb/>quelque allegement à la rigueur du mal que nous
        <lb/>ſouffions; Et que nous ſommes rauis de veoir
        <lb/>que ceux qui ſe ſont laſſez à nous mal-traiter
        <lb/>ſoient eux-meſmes dans le trouble &amp; l’embaras.
        <lb/>C’eſt ainſi que nos maux eſtans en quelque fa
        <lb rend="¬" break="no"/>gon ſoulagez par la connoiſſance de ce qu’elle
        <lb/>ſouffre, nous oſons eſperer que ce double reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentiment de ſa ſouffrance &amp; de la ſatisfaction
        <lb/>ue nous en receuons, l’obligera d’entrerdans des
        <lb/>lentimens plus humains &amp; plus raiſonnables pout
        <lb/>uous rendre le calme, en le rendant à ſes peuples qui
        <lb/>ne ſoûpireut qu’apreés ce bien. Elle penſera que
        <lb/>l’oppreſſion des innocents eſt la veriable cauſe
        <lb/>de la ſubuefion ou reuolution des Eſtats, &amp; ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ra les pointes d’yne cuiſante douleur, à voir ſon
        <lb/>Royalme en proye aux Eſpagnols, aux Alle
        <lb rend="¬" break="no"/>mands, &amp; aux Anglois; ſç̧achant que ce mal n’ar
        <lb rend="¬" break="no"/>ue que pac ſon-obſtinatiou &amp; ſa faute;en ce
        <lb/>qu’elle. veur touûiours faire des exactions impu
        <lb rend="¬" break="no"/>nemedt, :&amp; conſeruer vn homme que la France
        <lb/>a ſuiet de hayr comme le perturbateur du repos
        <lb/>public, &amp; l’enaemy de rous ſes Peuples.
        <lb/> Il. eſt tertain en effet. que les Princes quipé <pb n="14"/>
        <lb/> 14
        <lb/>font aucune declaration en noſtre faueur, n’en
        <lb/>auroient pas rencontré tanrt qu’ils ont fait pamy:
        <lb/>nous, ſi nous n’auions hay ſur tout le gouuerne¬,
        <lb/>ment de la Cour, dont le conſeil n’eſtant comej
        <lb/>poſé que d’Eſtran gers, de vagabonds, &amp; de fu
        <lb rend="¬" break="no"/>gicifs, ne peurt ten dre au ſoulagomé́nt de nos Pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces, puis qu’il n’a point d’intereſt en nos mi¬!
        <lb/>ſeres; qu’il regarde d’vn œil indifferent, ou qui
        <lb/>le charment d’autant plus que ceux qui le com¬ l
        <lb/>poſent, tirene leur gloire &amp; leurs avantages de
        <lb/>nos diſgraces &amp; de nos pertes. Quoy donc? ſe¬!
        <lb/>ra-t’elle touſiours vagabonde comme elle eſt, re
        <lb/>duite aà prier qu’on la prie, &amp; briguer dans Paris,!
        <lb/>ou pluſtoſt faire achepter la voix de quelquesl
        <lb/>malheureux qui publient ſa foibleſſe &amp; ſa hote,
        <lb/>en craignant de former le cry de iue le Roy, pa
        <lb/>ce qu’il leur eſt preſcrit d’y adiouſter, point de Pris¬!.
        <lb/>ces, comme ſi c’eſtois deſormaisvn larcin de iettes
        <lb/>ce premior cry; d’autant que qui dit hautemen
        <lb/>Viue le Roy, ſemble dire ſecretement viue Ma
        <lb rend="¬" break="no"/>rin, &amp; ſon conſeil : ne faut-il pas cnoire pluot
        <lb/>qu’elle. a. bien-toſt acheué ſa penience; puis qu’il
        <lb/>y a plus- de neuf mois qu’elle rodein cnsaine au
        <lb rend="¬" break="no"/>tour de Paris, &amp; que par conſequoar ſaneufuains
        <lb/>eſt paſſéa, fi ce n’oſt qu’elle la doiue continue
        <lb/>autant de temps qu’elle en a mis à fotmer u
        <lb/>deſordres &amp; nos ſupplicea. Mais en fin n’-t’el <pb n="15"/>
        <lb/>pas bienatoſt fait le tour de la peiite France. qui
        <lb/>eſt Paris: puis que S. Getmain, Chdly, Corbe,
        <lb/>Melun, S. Denys, Pontoiſe, Meulan, &amp; Manre,
        <lb/>ou eſté our à rour honorez de ſa preſence; Ò
        <lb/>fera-t’el le encor ſes ſtations auan qu d’entrer à
        <lb/>Paris ou n’y raoiendra-t’lle point que la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/> neſoit tous à fair ruinée N ’a-e’elle pas aſſez cauſeé
        <lb/>de mines &amp;ſouffert aſſeaz de fatigues: Et la mali
        <lb rend="¬" break="no"/>gne honte qui l’empeſche de ceder aux puiſſantep
        <lb/>enaoes duCial, &amp; à la eolre de la Terre, ne
        <lb/>touuet’elle pas.on excuſe, l ſon preraxre ſ4
        <lb/>diſpence, dans les inſtantes prieres que luy font
        <lb/>os principaon Bour geois dereuenir en cette bôn
        <lb/>Ville, quiéſt ſon eitable ſeipun N on, non, ilaſt
        <lb/>mpis, ou iamais, qu’elle deuianne plus ſagé à
        <lb/>es deſpans, puis qu’elle ne peut en abuſer deſo
        <lb rend="¬" break="no"/>mais ſans ſe confondte, &amp; qu’il y va. d’v bie
        <lb/>qui h’aſ pas d’n prix qomlun , puis: qui y va
        <lb/>de la peata du Rhyaune, &amp;lelCurdnnqui
        <lb/>anv montit a depuis pe de mois perdu bleaueoup
        <lb/>de ſon brillant &amp; de ſon écla.!
        <lb/> Meſſieups les Priuces, d’ailleut onttoop d-
        <lb/>mou poun laFrauce: pout ouffris agoi’ele do
        <lb/>ionne la praye ou a conqueſta d’vn Eſtranger.
        <lb/>&amp;e trop de.cœurpour en dé́endra ſetuilement..
        <lb/>ils n’an veulene qu’au hMaœarin, ilsfçauent quis
        <lb/>e court pas moias a iſque ’paiqu’4- gl <pb n="16"/>
        <lb/>16
        <lb/>re; Ee ’ils deſirent quelque choſe de plus quils
        <lb/>n’oſent témoigner ouuertement, ils voyent clai
        <lb rend="¬" break="no"/>rement que leur prétention eſt inutile de ce coſté́
        <lb rend="¬" break="no"/>là, puis qu’ils n’ont point d’aurres forces que cel
        <lb rend="¬" break="no"/>les de l’Eſpagnol., qui n’a pour but que d’entre
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir la guerre en France, &amp; non de les roidre
        <lb/>maiſtres de quelque Prouinc du Royaume. Er
        <lb/>effet, des Chefs ſi braues &amp; ſi remuants ne luy
        <lb/>plairoient pas pour voiſins, &amp; ne luy donneroient
        <lb/>pas tant de priſe ſur œux, que é́eluy. qui tient à
        <lb/>pteſentle tymon: lls’voyeae que les Prouinces
        <lb/>ne prennent point leur party, comme elles l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>aoient fait eſperer d’abord: En quoy certes elles
        <lb/>forlt paroiſtre vne prudnce non mediocre, puis
        <lb/>quilles ont conn depuis, que Meſſieurs les. Prin
        <lb rend="¬" break="no"/>ces ne ptennent point depart en leurs afflictions
        <lb/> pour les proeeget. Dailleuts,ſi ceux-laà ne ue
        <lb rend="¬" break="no"/>ent pointi qui diſnoprés Mucian he Taci
        <lb rend="¬" break="no"/>e, que laspiſbollesſout les nerfs des guerres c
        <lb rend="¬" break="no"/>ailles: .y a peu. d’apparence que le party de
        <lb/>Meſſieurs les Princes’ qui. maquent en quelque
        <lb/>façon;dacét appuy, puiſf long-emps ſubſitter,
        <lb/>outremqiivn cofps dans. le quelplſieun ames sa
        <lb rend="¬" break="no"/>gitene, ſe’diſſout facilement: oomme vne nueée
        <lb/>dans laquelle il ly a plufieurs foudres, qui font
        <lb/>qu’ielle ſerompt hien-cdſt lars qull vienuent à
        <lb/>ſg choquer dans ſoa ſeplmeſmeen1
        <lb/> Mis <pb n="17"/>
        <lb/>1y
        <lb/> Mais-quels obſtacles empeftcfenqte cetcre Paix
        <lb/>ue s’acheua au gré detoute la Frasnce, puis qu’on
        <lb/> aaſiſte nullemenaeſae e foulagement des Peu
        <lb rend="¬" break="no"/>les, &amp;t la panitidn des Parciſans, dônt on n’a
        <lb/>ſeulement ipas faic mention en cerd derniere
        <lb/>gaerre, &amp; fort peu ſar l’éloignemene de Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>rin. Cerus des ſniets fort legers ea apparence,
        <lb/>o pluſtot des bogatelles, omaaevne exception
        <lb/>qu’o veut mettre dans l’Aurmniſtis touchant Mar
        <lb rend="¬" break="no"/>cia &amp;. le Comte. du Daugnmon, l’on auquel on
        <lb/>apute la deſertian de la Caalogne, &amp; l’autre
        <lb/>o aceuſe de conlfſionis! de brigandagei
        <lb/>ſut las Saietsdu Roy, e quelquesacres illuſions.
        <lb/>de pareille étoffe, auee quelques fornalitez qu’on
        <lb/>deſite de part &amp; d’autre, pour l’oſtentation &amp;
        <lb/>pour mins ſeulement, mais en verité, des con
        <lb rend="¬" break="no"/>ideations importantes ducoſté dela Cour, qui
        <lb/>oat pout fondemens lai precaurion de la Reyne
        <lb/>dans la ecrainte q’elle ſoit ermpeſché́e en ſuite
        <lb/>d’ntter au Conſcil, qu’on n’en change toutes
        <lb/>e peſonnes qui ſont de fa fation, &amp;e qu’on
        <lb/>aéloigne toue à fialt Maarn duouuernement
        <lb/>Et eouſiour cette honte de ceder &amp; de paroiſtre
        <lb/>rainuië, aprés auoie fait: tantlde bruit pour ne
        <lb/>l’eſtre pas: Maisr boucsies onfidtrations ſoe
        <lb/>uible acopaaoa des:hienqui: peuuent
        <lb/>naiſtre de la Paix: Et c’eſt ce qui me fai efpe¬ <pb n="18"/>
        <lb/>2
        <lb/>rer que eette Rejue u’on voit ſousene ea pis
        <lb/>au pié des autels, y preadr quelque ſentiuentÀ
        <lb/>noſtre avanage, &amp; ue roudna pls ſouffir que
        <lb/>l’intereſt de ſa paſſio faſe oboltacle au bien de
        <lb/>tout ſon Epira. Pour ce qui eſt de Meſſieurs
        <lb/>de Paris &amp; Noſſeigneurs du Parlement, on ne
        <lb/>peut voir des teſtes plus preparées à la ſernuitude.
        <lb/>On a beau rebuer en Couo leus Dlepute, ilsy
        <lb/>volent touſiours duoc ioye;&amp; ne leur impotus
        <lb/>ils sexpoſen tous aux rigouars de la yrnnle
        <lb/>azarine, pourueu- qu’ils ayant leur Roy dans
        <lb/>leurs murailles. Miſenibles qui eroyaens que l
        <lb/>Roy vienne ſans la Ryme, la Reyne fai leMa
        <lb rend="¬" break="no"/>arin, &amp; le Mazarin ſans ſon eſprie de vengean
        <lb/>ce, de deſordreé,; d’auarice, &amp; de ſedition Mais
        <lb/>que dis-ie, l’hyuer approhe, &amp; la riuiere qui leusj
        <lb/>apporoit le bois de fſote les autres années, aeté
        <lb/>tout aét Eſté touſiours glacéa naalgré les cbaleun
        <lb/>depnis pluſieurs mois, ſans leur fournir aucane
        <lb/>comnmodité da coſté d’enlaut; c’eſt ee qui cauſevue
        <lb/>des vrgentes. ueceltezde faire la paix, à laquelle
        <lb/>nous deuons huaſter d’appludit pour l’obligear
        <lb/>nous venir veoir biea-toft, &amp; l’enchaiſner aue
        <lb/>des chaijſnes de diamants, afu qu’elle ſoit ferme
        <lb/>de durable, ſi alle ſe reſout à mous venir rouuer,
        <lb/>comme ie l’oſe croire foadé ſ, ooaes ea bella
        <lb/>pparences. <pb n="19"/>
        <lb/>l Voil, cher Amy, coue ee que ie pais te dire
        <lb/>19
        <lb/>ſr vn ſuict d’vne ſi grande importance, ſans que
        <lb/>ie preſume de mes foibles raiſons, qu’elles ayent.
        <lb/>lE pouuoir de te perſuader ce que i’ay mis en auant
        <lb/> veritablement connoiſſant la viciſitude &amp; l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>abilité́ des choſes homaines, comme ie fais, ie
        <lb/> me voudrois pas rendre la caution de ma pro
        <lb rend="¬" break="no"/>eſſe: mais comme il faut touſiours incliner en
        <lb/>lbonne par, ie ſeny par out loue de cee p
        <lb rend="¬" break="no"/>e, &amp;e ieee pnie d’e uoniſr le peage, &amp; d’n
        <lb/>preter en ma faneur ces termes de ie ne ſcay
        <lb/>el endroit dans la Sainte Eſeriture: O quas ſpe
        <lb rend="¬" break="no"/> ſu paedes eaugelizamiau paoaa euaagelinmi
        <lb/> Maias en venute la guere de la facon qu’on
        <lb/>l ſaiu l pſns, u ſbi teile pas deia pore
        <lb/> uiſage de paix, pour aous fauire eſperer qu’ele
        <lb/>ſe dpen e d ue ſne en ſon o
        <lb rend="¬" break="no"/>ios n quoy aon ſomme obolige- d reas
        <lb/>guu A lua or&amp;ſl onigmi du diaaurde
        <lb/> i mpe aanſi uipnt &amp;e rhormau d
        <lb rend="¬" break="no"/>aſalu pluſ unu &amp; pu mibl
        <lb rend="¬" break="no"/>FIN. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
