<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3suppl56_MAZ">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettres du Roy escrites à messieurs les prévôt des
          marchands et échevins de la ville de Paris sur les affaires présentes.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName role="engineer" ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2022-03-02">2 mars 2022</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://mazarinum.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/mz14707"/>
          <author ref="isni:0000000383255772" source="Mazarine">
            <persName>Louis XIV</persName>
          </author>
          <title source="Mazarine">Lettres du Roy. Escrites à messieurs les prevost des marchands
            &amp; eschevins de sa bonne ville de Paris. Sur les affaires presentes. De Saumur des
            10. &amp; 11. fevrier 1652.</title>
          <pubPlace source="Mazarine" ref="geonames:2988507">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000008903969" xml:id="IL_RocoletPierre.xml">
            <persName>
              <forename>Pierre</forename>
              <surname>Rocolet</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Mazarine" when="1652">1652</date>
          <date source="Carrier" notBefore="1652-02-14" notAfter="1652-02-21">troisième semaine de
            février 1652s</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="BM49210" cert="high"
            target="https://mazarinades.bibliotheque-mazarine.fr/ark:/61562/bm49210"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque Mazarine</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">M11526</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine">Lettres contresignées "De Guenegaud". Texte paru la 3e semaine de
          février 1652 d'après Hubert Carrier (Bibliothèque Mazarine, Ms 4682-3, f. 306v).</p>
        <p source="Moreau">56. Lettres du Roy escrites à messieurs les prévôt des marchands et
          échevins de la ville de Paris sur les affaires pré- sentes. De Saumur, des 10 et 11
          février 1652. Paris, P. Ro- colet, 1652, 8 pages. La première lettre est pour rassurer les
          bourgeois contre toute pensée de réduction des rentes; la seconde pour an- noncer le
          retour du roi à Paris aussitôt après la soumission d'Angers.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
          <term type="subject" ref="institution/fiscalite.xml">Rentes</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-03-07" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="9"/>
        <lb/>LETTRES
        <lb/>DV ROY.
        <lb/>Eſcrites à Meſsieurs les Preuoſt des
        <lb/>Marchands &amp; Eſcheuins de
        <lb/>ſa bonne Ville de Paris.
        <lb/>SVR LES AFFAIRES PRESENTEs.
        <lb/>De Saumur des 10. &amp; 11. Fevrier 1652 <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez P. ROCOLET &amp; Libraire ordinaire
        <lb/>du Roy, &amp; de la Maiſon de Ville, au Palais, aux
        <lb/>Armes du Roy, &amp; de la Ville.
        <lb/>
        <imprimatur>Auec Priuilege de ſa Maieſté.</imprimatur>
        <pb n="10"/>
        <pb n="11"/>
        <gap/>
        <pb n="12"/>
        <lb/>4.
        <lb/>expediens que vous iugefiez les plus proptes pour cela, elt
        <lb/>vn telmognage que noſtre principal ſong ne tend quà
        <lb/>donner ſujet à noſtre Ville de ’aris de pérſeuerer danis
        <lb/>lafleton qu’ee a pour noſtre perſonme &amp; pour noſte
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtruice, &amp; à luy faire cognoiſtre que nous ſommes entiere
        <lb/>ment latisfaits de ſa conduire; Nous ſçauons bien qu’on
        <lb/>aà donnpé de mauuaiſes interpretations aà noſtre deſſeing,
        <lb/>Mais. nous ſç̧auons auſſi qu’auec vos ſoings &amp; veſtte
        <lb/>prudence vous auez remis les eſprits qu’on auoit eſmeus,
        <lb/>Voſtre Lettre du 22.du mois paſſé nous confrme ce qu’b
        <lb/>Nous en auoit apris: Et pour ne vous taire pas plus long
        <lb/>emps le bon greé que Nous vous en ſçauons, Nous vos
        <lb/>faiſons cette Lertre, que Nou vouilohs vous ſeruir de
        <lb/>confirmation à touresles aſſeurances que Nous vous auo
        <lb/>données, de liamour que nous conſeruons pour noſtre
        <lb/>bonne Vlede Raris, de lareſolution inuiolableé que Nous
        <lb/>auons priſe de pouruoir ſur toutes choſes au payemen?
        <lb/>des Rentes, à quoy la Maiſſon de Ville -eſt oligée, &amp; d’y
        <lb/>retourner auſſitoſt que nos affaires Nous le pernettront.
        <lb/>Cependant pour ne laiſſer pas fans effect les projects qui!
        <lb/>ont eſté canuerſez pour le remplacaanent da fords deſdſite?
        <lb/>Rentes, Nous deſirons que vous en conferiez ifceſſan
        <lb rend="¬" break="no"/>ment auec noſtre Couſin le Mareſchalde Lhoſpital, &amp; les
        <lb/>ſieurs d’Haligre &amp; de Morngis, &amp; que pour l’accommo
        <lb rend="¬" break="no"/>demnt qu’on nous en a fait eſperer, Vous yeappoirtiez?
        <lb/>toute la facilité que nous deuons attendre de voſtre ptu
        <lb rend="¬" break="no"/>dence, &amp; de voſtre affe ction; llsſçauent particuherement
        <lb/>quelles ſont nos intentions ſur ce ſubiet, &amp; vous ne pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uezfaillir d’auoir vne enciare croance aà ce qu’ls vous en
        <lb/>feront <pb n="13"/>
        <lb/>5
        <lb/>feront entendre de noſtre patrt. Donné à Saumur le ro
        <lb/>iout de Fevrier6; Signé LOVIS, Et plus bas,!
        <lb/>D GEGAD.
        <lb/>Et fur la ſuſeripion. nos tres chers &amp; bien amez les Preuoſt’
        <lb/>des Marchands &amp; Eſtheuins de noſtre!
        <lb/>bonne Ville de Paris.
        <lb/>d go opdsa.
        <lb/>DAT
        <lb/>r 1
        <lb/>2 V
        <lb/>1 8 N
        <lb/>L I.
        <lb/>E
        <lb/>8
        <lb/>RES CHERSET BIEN AEZ,.
        <lb/>Nous auons appris uet beaucoup de qe
        <lb rend="¬" break="no"/>plaiſir, que le Prince de Condeé cdoitinant
        <lb/>ſes pernicieux deſſeins, non content d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir exciteé nos Subijets à la reuoltre en di
        <lb rend="¬" break="no"/>uers endroies de noſtre oyaune, d’aoit
        <lb/>débautlé nos trouppes, &amp;e ceux auſquels à ſa priert nous
        <lb/>auions confié a conduitte, de s’eſtre ligué aue les
        <lb/>Eſpagnols, ennemis de noſtre Eſtat, qu’il a eſtablis en.
        <lb/>plufieurs fieux de noſtre Prouiuie du’Guyefhel: ’e
        <lb rend="¬" break="no"/>ces eoye depuis peu le Due de Nemours, ’d ?
        <lb/>ſoſfeet ſairedbdlſloi, potltpeſſer les Eſpigyld de Piir
        <lb/>mret vn eorp de leus ttouper de tldr dan’noltee!
        <lb/>Rosaume, &amp; le faire aumeer vers ioſtre bonne jl de
        <lb/>Ptis Ce qui nous eſtonlepls et,que dive féhir
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="14"/>
        <lb/>tre de cette importance, il ſe trouue de mauuais eſprits,
        <lb/>leſquels abuſans du nom de noſtre tres-cher &amp; tres-amé
        <lb/>Oncle le Duc d’Orleans, ſont aſſez hardis pour l’employer
        <lb/>contre ſon intention, afin de haſter &amp; fauoriſer l’entrée &amp;
        <lb/>les progrez deſdits Eſpagnols dans la France. L’affection
        <lb/>paternelle que nous auons pour les peuples que Dieu a
        <lb/>ſouſmis à noſtre obeyſſance, &amp; le ſenſible re gret dont nous
        <lb/>ſommes touchez de les voir expoſcz par ceux qui ſeroient
        <lb/>plus obligez de trauailler pour leur conſeruation à la mer
        <lb rend="¬" break="no"/>cy des forces eſtrangeres, que l’eſperance du pillage attire
        <lb/>plus dans noſtre Royaume en cette ſaiſon, qu’aucun aurre
        <lb/>intereſt, nous a obligé de laiſſer en Guyene noſtre Couſin
        <lb/>le Comte d’Harcourt auec toutesles forces qu’il a coman
        <lb rend="¬" break="no"/>dées iuſques a preſent, pour continuer ce qu’il a ſi heureu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement commenceé: &amp; en conſeruant noſtre authorite, de
        <lb rend="¬" break="no"/>liurer nos ſujets de ce pays-la des violences que ledit Prin-,
        <lb/>ce leur fait ſouffrir, afin de retourner en diligence vers
        <lb/>noſtre bonne ville de Paris, &amp; garantir par noſtre preſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; meſmes auec les forces qui nous accompagnent, s’il
        <lb/>en eſt beſoin, tous nos bons ſujets, tant de ladiee ville,que
        <lb/>des Prouinces voiſines, des maux dont ils ſont menace
        <lb/>par le rauage des troupes eſtrangeres, &amp; de celles qui les
        <lb/>fauoriſent: Nous aurions deſia cxecuté cetre reſolution, ſi
        <lb/>la rebellion du Duc de Rohan ne nous euſt retenu icy pen
        <lb rend="¬" break="no"/>dant quelques iours pour l’eſtouffer dans ſa naiſſance: Mais
        <lb/>comme ſon entrepriſe temeraire ne luy a reüſſi iuſques à
        <lb/>preſent que par le pouuoir que nous luy auons donné dans
        <lb/>cette Prouince, dont par vn artifice digne de chaſtiment
        <lb/>il ’eſt ſeruy, pour ſeduire vne partie de nos peuples, &amp;
        <lb/>.
        <lb/>
        <pb n="15"/>
        <lb/>7
        <lb/>es porter à la deſobeyſance par diuerſes ſuppofirionai
        <lb/>Noasnous promettons dan peu de emps dy auoit teſtae,
        <lb/>oly le ealme parnoſlre audonité, toutei les Viles qui la
        <lb/>compoſent nous ayantdeſia rendu ànoſtre ariúe vne cn
        <lb/>raereobeyſſance &amp; executé auec beaucoup de ele tous,
        <lb/>les Ordrés que nous y auons voulu enuoyer llne reſte plu
        <lb rend="¬" break="no"/>que celle d’hAngers, oupar le moyen de quelques ſeditieu
        <lb/>du menu peupe quil à engge dans là reuolre, &amp; qu’l
        <lb/>uſh encores dy retenir par l’apprehenſion qu’il leur
        <lb/>alumn de nnſnineuar quni leur a ſai neier ilioſle aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quensa preſlent aux prnoipaux Hlabians, tant Ofieiens que
        <lb/>Bourge ois, quoy qu’en beaucoup plus grand nombre, la
        <lb/>liberte de nous rendre l’obeyſſance qu’ils nous doiuent,
        <lb/>dont ils nous ont enuoyé teſmoigner leur déplaiſit par di
        <lb rend="¬" break="no"/>uers Deputez. Cependant reconnoiſſant bien que ce mou:
        <lb/>uement quin’a point d’appuy ſolide, &amp; n’en peut receuoi,
        <lb/>ne ſauroit plus durer qu’autant qu’il nous faut de temps
        <lb/>pour faire marcher nos rouppes iuſqu’aux portes de ladie
        <lb/>Vle: Nous eſperons d’eſtré bien toſt en eſtat de repren
        <lb rend="¬" break="no"/>dre le chemin de Paris, &amp; d’aller en perſonne garentir la
        <lb/>Capitale de noſtre Royaume, que nous aymona tendre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, des maux qu’on a proiette de luy faire ſouffrir par
        <lb/>l’approche des Elpagnols; les nouueaux teſmoignages que
        <lb/>ſes Habitans nous ont rendus depuis peu de leur affection
        <lb/>&amp; fidelité à noſtre ſeruice, ayant encores augmenté de
        <lb/>becaucoup l’amour, &amp; la tendreſſe que nous auos touſiours
        <lb/>eu pour eux, dont ils receuront des preuues en certe con
        <lb rend="¬" break="no"/>joncture, &amp; en toutes celles où il s’agira de leur bien: Vous
        <lb/>pouuez reconnoiſtre par la reſoluuion que nous prenons <pb n="16"/>
        <lb/>1
        <lb/>..
        <lb rend="¬" break="no"/>’ſleloit que ns audns- &amp;e la conduite des Hbi
        <lb rend="¬" break="no"/>tans de hoſtre bonne ville: àlaquele nos reconnoiſſons
        <lb/>bien que vous contribuez bencoup par vos ſoins &amp; par
        <lb/>l’affe&amp;lo que vous auer à noſtte ſeruiice, nous ne dou
        <lb rend="¬" break="no"/>tons poinft quo vousé cbntinuyez d’agit -auec la meſme
        <lb/>igdeut oir empeſeher qe pos ennems ne prennent au
        <lb rend="¬" break="no"/>in aduantagre preiudiciable à noſtre Efta, &amp; à voſtre re
        <lb rend="¬" break="no"/>pos; Lans cette confiance, Nous priony Dlou quil vous
        <lb/>ai tres chiets &amp; ’bieh amez enſa ſaincte garde Eſcriaa
        <lb/>Saumuf, le vnefme iour de Febler muil ſix cens cin
        <lb rend="¬" break="no"/>E pus ba.
        <lb/>quante deux. Signé, LOVIS; </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
