<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3suppl58_GALL">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Le ministère victorieux de l'envie, par M. du Faur,
          prédicateur du Roy.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-3327-3967" role="intern">Cappe Zoé</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1520548g"/>
          <author ref="isni:0000000122809183">
            <persName>
              <forename>François</forename>
              <surname>Faure</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Ministère (le) victorieux de l'envie, par M. du Faur, prédicateur
            du Roy.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000423421174" xml:id="IL_CramoisySebastien.xml">
            <persName>
              <forename>Sébastien</forename>
              <surname>Cramoisy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <publisher ref="isni:0000000072475890" xml:id="IL_CramoisyGabriel.xml">
            <persName>
              <forename>Gabriel</forename>
              <surname>Cramoisy</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1653">1653</date>
          <extent>
            <measure quantity="95" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2988507">Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>département Arsenal</repository>
            <idno type="cote">4-H-3042</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">58. Ministère (le) victorieux de l'envie, par M. du Faur, prédicateur du
          Roy. Paris, Sebastien et Gabriel Cramoisy, 1653, 9 pages. « Marquant également et ce qu'a
          dit la calomnie contre ce grand ministre, et ce qu'a fait la vertu par cet incompa- rable
          ministère, sans être flatteur, j’admire celle-ci; sans faire le censeur, je bläme l’autre,
          et, faisant en quelque facon l’office de juge, je rends justice à toutes les deux ; où je
          ne m'instruis que sur ce que je vois, et où je n'ai de témoins que mes yeux, etc. »
          Préface. L'auteur réunit les accusations formulées contre le cardi- nal sous quatre chefs
          principaux : 1° sa naissance, il est étran- ger ; 2° son imprudence, 1l est rentré dans le
          royaume malgré les arrêts du parlement ; 3° son avarice, il a pillé les finances de
          l'État; 4° son orgueil, il a empêché la paix par la seule considération de son intérêt.
          Les réponses ne sont certes pas concluantes. Pourtant la pièce est curieuse.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">non renseigné</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-08-09" who="ZC"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="2"/>
        <lb/>LE
        <lb/>MINISTERE
        <lb/>VICTORIEUX
        <lb/>DE L’ENVIE.
        <lb/>Par Mr DV FAVR, Predicateur du Roy. <figure type="decoration"/>
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>chez SEBASTIEN CRAMOISY, Imprimeur
        <lb/>ordinaire du Roy, &amp; de la Reyne
        <lb/>Et GABRIEL CRAMOISY, ruë S. Iacques,
        <lb/>aux Cicognes.
        <lb/>M. DC. LIII.
        <lb/>
        <imprimatur>AVEC PRIVILEGE DV ROY.</imprimatur>
        <pb n="3"/>
        <pb n="4"/>
        <lb/>edee ludu
        <lb/>aedoe eleſedte
        <lb/>lelts
        <lb/>Ededeſeoeolſeia
        <lb/>i
        <lb/>PREFACE
        <lb/>s r
        <lb/>Je e Cardinal Marinaeſte
        <lb/>&amp;e la matiere d’on grand nonm
        <lb rend="¬" break="no"/>e bre d ldeles, &amp; l prerer
        <lb rend="¬" break="no"/>i te de beaucoup de trouble.
        <lb/>la calomnie écriuoit cone
        <lb/>ſa rputation, tandis que la ſureur
        <lb/>moit contre ſa perſonne.
        <lb/>La nerbode que ie iens pour le iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>fers s onrir ̀ edle quiunse rue pu
        <lb/>le noirmirs l’eſons n ecpri de paie, dunne
        <lb/>e p,a ſle dieſte par eluy de dui ſion
        <lb/>dſindnt’inmoene is ’eſin ſe pas npſe
        <lb/>e ſe fanis mn ounnge ne ne ſl
        <lb/>a point d’enuieux, encore moins d’ene
        <lb rend="¬" break="no"/>mis.
        <lb/>J’ay horreur de la faction, ſans entrer en
        <lb/>onmoiſaner ds ſatieue , ie nen pren
        <lb/>aux actions, ſans toucher aux perſonne,
        <lb/>ã ij <pb n="5"/>
        <lb/>PREFACE.
        <lb/>&amp; fais des proee, ſans fairs des infor
        <lb rend="¬" break="no"/>mations; mon deſſein eſt de tout recon
        <lb rend="¬" break="no"/>eilier, &amp; de ne rien aigrir; i’agis auec cha
        <lb rend="¬" break="no"/>leur pour la iuſtice, &amp; auec retenue
        <lb/>contre la defection.
        <lb/>Mais pour vſer de tant de reſerue, ie
        <lb/>n’apporte pas moins de fidelité; marquant
        <lb/>également &amp; ce qu’a dit la calomnie con
        <lb rend="¬" break="no"/>re ce grand Miniſtre, &amp; ce qu’a fait la
        <lb/>vertu par cet incomparable Miniſtere;
        <lb/>ſans eftre flateur, i’admire celle-y; ſans
        <lb/>faire le cenſeur, ie llaſme l’autre; &amp; fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant en quelque façon l’office de Iuge, ie
        <lb/>rends iuſtice à toutes les deux; ou ie ne
        <lb/>m’inſtruis, que ſur ce que ie vois; &amp; où
        <lb/>ie n’ay de témoins que mes yeux; ie puis
        <lb/>adiouster foy à leur rapport, car l’eſpe
        <lb rend="¬" break="no"/>rance ne m’a point éblouy, &amp; la paßion
        <lb/>ne m’a point aueuglé; Ie ſuis peu delicat,
        <lb/>mais ie ne ſuis pas laſche; &amp; pour trou
        <lb rend="¬" break="no"/>uer la verite, ’ay ſuiuy mon humeur, ſans
        <lb/>chercher mon intereſt.
        <lb/>L <pb n="6"/>
        <lb/>ede lteledeueedee &amp; ledeoeſleeeedtoelle
        <lb/>tôsô
        <lb/>s qo oo de e aai
        <lb/> VYV CT D L
        <lb/>1 J
        <lb/>1 l
        <lb/>1 H
        <lb/>VLILN ID L IL I L.
        <lb/>T D I 7
        <lb/>1
        <lb/>V LLLA ILV A
        <lb/>DE L’ENVIE.
        <lb/>T T2
        <lb/>I nous auons eſté iuſques à
        <lb/>Q preſent dans le ſilence, c’eſt
        <lb/>i que nous auons touſiours eſté
        <lb/>, dans l’orage: l’excés d’vn com
        <lb rend="¬" break="no"/>y mun malheur nous auoit re
        <lb rend="¬" break="no"/>duit dans l’impuiſſance de
        <lb/>faire des diſcours en faueur de l’innocence
        <lb/>combattuë, &amp; ne nous donnoient que la li
        <lb rend="¬" break="no"/> berté de faire des vœux pour le ſuccés de ſes
        <lb/> deſſeins. Le temps de la tempeſte n’eſt pas ce
        <lb rend="¬" break="no"/> luy de parler aux hommes, lors que la paſ
        <lb rend="¬" break="no"/> ſion &amp; le trouble les empeſchent d’écouter
        <lb/> la raiſon: mais Dieu qui nous donne en ce
        <lb/> cmps le mouuement de le prier, nonobſtant le <pb n="7"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>bruit de la tourmente, ne perd iamais le pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir, non plus que la bonté, de nous enten
        <lb rend="¬" break="no"/>dre. La triſteſſe aſſoupit quelquefois nos
        <lb/>ſens, mais elle réueille touſiours noſtre pieté,
        <lb/>&amp; nous oſtant l’vſage de la parole, nous laiſſe
        <lb/>le ſentiment de la religion.
        <lb/>Ce grand orage eſtoit vn grand theatre, où
        <lb/>l’on diſputoit à vne Reyne incomparable, la
        <lb/>plus grande partie de ſon autorité, où l’on
        <lb/>cont eſtoit à vn ieune Monarque les plus beaux
        <lb/>droits de ſa Couronne, &amp; où l’on rauiſſoit à
        <lb/>vn Eſtat victorieux l’eſperance d’vne paix ſi
        <lb/>long-temps attenduë, &amp; le fruict de tant de
        <lb/>guerres ſi iuſtement entrepriſes-&amp; ſi heureu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement pourſuiuies. De tous ces attentats, le
        <lb/>Miniſtere d’vn ſage Cardinal n’en eſtoit qu’vn
        <lb/>mauuais pretexte; mais l’ambition de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques particuliers, &amp; l’aueuglement de tous les
        <lb/>autres en general en eſtoient la veritable cauſe.
        <lb/>Ce digne Prince de l’Egliſe aprés auoir eſté
        <lb/>l’inſtrument de nos plus belles victoires, eſt
        <lb/>deuenu l’obiect de leurs haines les plus iniu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes: ils ont commencé de le haïr, lors qu’ils
        <lb/>auoient plus d’obligation de l’aimer, &amp; pour
        <lb/>mieux imprimer cette auerſion dans leurs
        <lb/>cœurs, ils ont auparauant arraché la raiſon de
        <lb/>¬ <pb n="8"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 3
        <lb/>leurs eſprits, ils s’en ſont priuez, de crainte
        <lb/>d’en eſtre cenſurez; &amp; pour eſtre ſans honte,
        <lb/>ils ont voulu eſtre ſans iugement. Falloit-il
        <lb/>ruiner tant de prouinces, &amp; n’en vouloir qu’à
        <lb/>vn ſeul homme? ils ont ſacrifié vn million de
        <lb/>teſtes pour ne faire qu’vne victime, renou
        <lb rend="¬" break="no"/>uellant contre vn innocent ( qui pourtant
        <lb/>a euité leur colere la meſme barbarie qu’e
        <lb rend="¬" break="no"/>Xerça iadis Herode contre l’Innocence meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me, qui ne laiſſa pas d’échapper à ſa rage.
        <lb/>On euſt iugé par les diſcours de ce Tyran qui
        <lb/>reſſemblent à leurs manifeſtes, qu’il ne vouloit
        <lb/>eſtre le parricide que d’vn ſeul innocent; &amp; on
        <lb/>connut bien par ſes effects, qui ſont à peu prés
        <lb/>comme les leurs, qu’il fut le bourreau de tous:
        <lb/>ſous ombre de ſe défaire d’vn Riual, il enſan
        <lb rend="¬" break="no"/>glanta tout vn Eſtat;ces reſſentimens que nous
        <lb/>auons veus, ſembloient ſe borner à vne ſeule
        <lb/>perſonne, &amp; ils ſe ſont eſtédus iuſques aux plus
        <lb/>reculées extremitez de tout vn Royaume. Le
        <lb/>Cardinal eſt tellement ioint d’honneur &amp; d’in
        <lb rend="¬" break="no"/>rtereſt auec toute la France, qu’on ne pouuoit
        <lb/>faire ſemblant d’attaquer l’vn, qu’on ne fiſt
        <lb/>ſeigner l’autre: comme il ſe voit dans ces corps
        <lb/>bien compoſez, lors qu’vne des principales par
        <lb rend="¬" break="no"/>ties eſt attaquée, toutes les autres ſouffrent, &amp;
        <lb/>A ij <pb n="9"/>
        <lb/>LE MINISTER E
        <lb/>comme elles prennent part à ſes aiſes, elles ſe
        <lb/>chargent auſſi de ſes maux. Le meſme rap
        <lb rend="¬" break="no"/>port eſtoit depuis long-temps entre le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal &amp; la France; aprés auoir ioüy ſi paiſi
        <lb rend="¬" break="no"/>blement des fruits de ſes ſeruices, elle s’eſt
        <lb/>veü tout à coup couuerte des armes de ſes
        <lb/>ennemis: Mais aller contre leurs deportemens
        <lb/>eſt aller contre mon deſſein; ie ne pretens
        <lb/>que iuſtifier la conduite de ce grand Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal, &amp; non pas de blaſmer celle de ſes en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis: il en defend luy meſme l’exagera
        <lb rend="¬" break="no"/>tion pour marque de ſa modeſtie, &amp; en ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>haitte l’oubly pour la conſeruation de leur
        <lb/>honneur. Il aime mieux qu’on taiſe ſes ver
        <lb rend="¬" break="no"/>tus, ſi l’on ne peut pas autrement taire leurs
        <lb/>defauts; pour leur faire grace, il ſe fair iniu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice; &amp; pour épargner leur honte, il cache
        <lb/>l’éclat de ſon merite. Ie ne fais qu’appuyer
        <lb/>ſon innocence contre l’atrocité de leurs li
        <lb rend="¬" break="no"/>belles, aprés que Dieu a conſerué ſi ſouuent ſa
        <lb/>vie, contre la violence de leurs armes.
        <lb/>Tellement que cette Apologie n’eſt pas
        <lb/>tant vn acte de iuſtice, qu’vn acte de reli
        <lb rend="¬" break="no"/>gion, où ie ne m’intereſſe que pour celuy que
        <lb/>Dieu protege; c’eſt vne impieté, que de n’i
        <lb rend="¬" break="no"/>miter point la Diuinité; &amp; c’eſt vne iniuſtice, <pb n="10"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 5
        <lb/>que de ne defendre pas l’innocence. Dieu
        <lb/>veut en cette rencontre que ie l’imite, &amp; l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>nocence veut que ie la defende; ie ne puis
        <lb/>ny ne veux m’en diſpenſer, il me faut obeï̈r à
        <lb/>l’vn, &amp; acquieſcer à l’autre.
        <lb/>Quand on blaſmera mon deſſein, on ne ſur
        <lb rend="¬" break="no"/>prendra pas mon eſprit, qui s’attend d’auoir
        <lb/>du moins autant de Cenſeurs de ſon ouura
        <lb rend="¬" break="no"/>ge; que celuy qui eſt à preſent le ſubiet de
        <lb/>ma plume, a eu d’enuieux de ſa fortune. Pleuſt
        <lb/>à Dieu que ie ſceuſſe auſſi bien l’art de re
        <lb rend="¬" break="no"/>futer mes Cenſeurs, qu’il ſçait celuy de
        <lb/>vaincre ſes ennemis, &amp; que mon eloquence
        <lb/>égalaſt ſa generoſité! On me reprochera que
        <lb/>parlant d’vn Miniſtre d’Eſtat, ie loü̈e ſa con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite ſans auoir iamais approché ſa perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, qui eſt vne temerité ridicule, dira-t’on; que
        <lb/>me meſlant de ſes affaires, i’en exagere le pro
        <lb rend="¬" break="no"/>grez, ſans en ſçauoir le ſecret, qui eſt vne
        <lb/>haute ignorance; &amp; que plaidant ſa cauſe i’en
        <lb/>aſſeure le bon droict, &amp; en ignore la queſtion,
        <lb/>qui eſt vne entrepriſe fort indiſcrette. I’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>uouë que ie n’ay iamais approché la perſonne
        <lb/>de ce ſage Miniſtre, que i’ignore le ſecret de ſes
        <lb/>affaires, &amp; que meſme ie n’ay iamais eu l’oc
        <lb rend="¬" break="no"/>caſion de m’informer beaucoup du fonds de
        <lb/>A ij <pb n="11"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>ſa cauſe. Si ie parle de ſon merite, ce n’eſt
        <lb/>pas meſme ſur la foy de ſa renommée, mais
        <lb/>ſur la conſideration de ſa conftance: ie ne
        <lb/>puis pas dire s’il eſt prudent dans le Cabinet;
        <lb/>mais ie ſçay bien auec tout le monde qu’il eſt
        <lb/>ineſbranlable dans le champ de bataille:
        <lb/>i’ignore s’il eſt ſubtil en ſecret, mais ie puis
        <lb/>bien aſſeurer qu’il ne plie iamais en public:
        <lb/>les prodigieuſes tempeſtes qui ont aſſiegé ſa
        <lb/>perſonne, ſont les ſeuls memoires ſur leſ
        <lb rend="¬" break="no"/>quels i’ay dreſſé ſon Apologie: i’ay leu ſur
        <lb/>la fermeté de ſon courage l’innocence de ſa
        <lb/>vie; &amp; d’vne conſtance ſans exemple, i’en
        <lb/>ay inferé vne conduite ſans reproche: Ie
        <lb/>n’ay pû compter toutes ſes perſecutions, ſans
        <lb/>faire le dénombrement de toutes ſes vertus.
        <lb/>Lors que le ſainct Eſprit voulut informer ſes
        <lb/>Prophetes du merite de leur Meſſie, il ne le
        <lb/>fit pas voir dans le ſecret de ſa demeure,
        <lb/>mais au fort de ſa ſouffrance; pour leur en
        <lb/>donner bonne opinion, il ne leur monſtra
        <lb/>que ſa croix: ils n’eurent pas pluſtoſt conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>deré la quantité de ſes aduerſaires, qu’ils pu
        <lb rend="¬" break="no"/>blierent celle de ſes perfections; que ſes vi
        <lb rend="¬" break="no"/>cCtoires mettroient les vns dans le tombeau,
        <lb/>&amp; eſleueroient les autres ſur le throſne; <pb n="12"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENvIE. 7
        <lb/>&amp; in ſignum
        <lb/>que l’aſſeurance qu’il en donne eſt la contra- eui contradi
        <lb rend="¬" break="no"/>dction qu’il ſouffre.
        <lb/>La Reyne de Carthage dans le Poëte n’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſure pas la diuinité du Prince de Troye, pour
        <lb/>auoir connu ſa parenté; mais pour auoir
        <lb/>veu ſa conſtance: elle ne fut point charmée
        <lb/>par ſa bonne mine, mais par ſa mauuaiſe
        <lb/>fortune; ſon courage &amp; ſa fermeté à mépri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer les hazards, eſtoient ſes attraits, &amp; ſes
        <lb/>charmes pour gagner les cœurs; &amp; l’Afrique
        <lb/>Luc. 2. V. 34
        <lb rend="¬" break="no"/>ne luy donna rang parmi les Dieux, que par
        <lb rend="¬" break="no"/>ce que ſa vertu le mertoit au deſſus des hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes.
        <lb/>Ie fais le meſme iugement de noſtre Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal, que firent autrefois les Prophetes de
        <lb/>leur Meſſie, &amp; vne Reyne de ſon Prince: ie
        <lb/>le tiens incomparable, non pas tant par le
        <lb/>ſuccés de ſes affaires, que par le nombre de
        <lb/>ſes perſecutions; ie ne le cognois point à ſes
        <lb/>entretiens, mais à ſes dangers: ſes enuieux
        <lb/>penſant l’eſbranler, l’ont affermy; en effet
        <lb/>ſon grand éclat ne vient que de leur mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uaiſe humeur, qui donnant de l’exercice à
        <lb/>ſa fortune, a donné matiere à ſes vertus.
        <lb/>Eſt-ce pour la perfection des grandes affai
        <lb rend="¬" break="no"/>res ſeulement, que Dieu fait naiſtre les grands <pb n="13"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>hommes; ou pluſtoſt, n’eſt-ce pas pour la
        <lb/>gloire des grands hommes, que Dieu ſuſcite
        <lb/>les grandes affaires? Ie ne ſçay quels des
        <lb/>deux ſont les premiers dans ſon deſſein, mais
        <lb/>du moins ſuis-ie bien aſſuré qu’ils ne vont ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais les vns ſans les autres en ce monde. Les
        <lb/>affaires d’importance ſont des monſtres d’im
        <lb rend="¬" break="no"/>perfection, ſi ces perſonnages de haut me
        <lb rend="¬" break="no"/>rite ne les manient, &amp; ils ne ſont eux-meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes que des monſtres d’oiſiueté, ſi les affai
        <lb rend="¬" break="no"/>res de conſequence ne les exercent. Vn
        <lb/>grand eſprit eſt vn beau feu, mais qui meurt
        <lb/>lors qu’il manque de matiere pour s’entrete
        <lb rend="¬" break="no"/>nir; &amp; vne grande affaire eſt vne belle
        <lb/>matiere, mais qui ſe pourrit, ſi on l’oſte du
        <lb/>feu qui la fait luire.
        <lb/>Les vertus éclatantes ne ſubſiſtent que dans
        <lb/>les occaſions glorieuſes, &amp; le merite eſt
        <lb/>dans le tombeau dés qu’il n’eſt plus ſur le
        <lb/>theatre, puiſqu’il y a peu de difference d’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne vertu cachée auec vne oiſiueté enſeuelie;
        <lb/>mais ce n’eſt pas tout d’vnir les affaires aux
        <lb/>hommes, il les faut meſurer; ce n’eſt pas aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez qu’il y ait de la liaiſon, il faut qu’il y ait
        <lb/>de la conformité, &amp; on doit touſiours pro
        <lb rend="¬" break="no"/>portionner la capacité des vns à l’importan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce des autres.
        <lb/>Les <pb n="14"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVI. 9
        <lb/>Les Romains ne procedoient iamais à l’é
        <lb rend="¬" break="no"/>lection de leurs Magiſtrats, qu’aprés auoir
        <lb/>deliberé ſur l’eſtat de leurs affaires. Si le temps
        <lb/>eſtoit calme, ils permettoient à l’amitié &amp; au
        <lb/>ſang de les élire. Mais s’il eſtoit broüillé, il n’y
        <lb/>auoit que la vertu qui euſt droit de les faire; a
        <lb rend="¬" break="no"/>lors ils eſtoient auſſi reſeruez à creer vnConſul,
        <lb/>qu’à donner vne bataille, &amp; ils n’apportoient
        <lb/>pas moins de prudence au lieu de l’élection
        <lb/>qu’à celuy du combat: car de la precaution
        <lb/>qu’ils auoient dans l’vn, dépendoit le bonheur
        <lb/>qu’ils eſperoient de l’autre. De meſme il y doit
        <lb/>bien auoir de la difference de nos Miniſtres d’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat qu’on choiſit en temps de guerre, &amp; de
        <lb/>ceux qui ſe font en temps de paix; en celuy
        <lb rend="¬" break="no"/>cy la faueur les peut appeller, durant l’autre
        <lb/>c’eſt ſeulement le merite qui les nomme.
        <lb/>C’eſt par la pratique de cette belle maxi
        <lb rend="¬" break="no"/>xime, que Louys le Iuſte couronna les der
        <lb rend="¬" break="no"/>niers momens de ſa vie triomphante. La ma
        <lb rend="¬" break="no"/>ladie qui l’auoit mis en eſtat de ne pouuoir
        <lb/>plus donner des marques de ſa valeur, ne peut
        <lb/>pourtant l’empeſcher d’en donner de ſa pru
        <lb rend="¬" break="no"/>dence, lors qu’il appella ſi ſolemnellement
        <lb/>le Cardinal Mazarin au maniment des af
        <lb rend="¬" break="no"/>faires aprés ſa mort, qu’il auoit déia recon¬ <pb n="15"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>10
        <lb/>nu ſi neceſſaire au progrez de ſes victoires du
        <lb rend="¬" break="no"/>rant ſa vie. Il s’eſtoit autresfois ſi bien trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ué de ſon Miniſtere hors de l’Eſtat, pour y
        <lb/>ménager ſes intereſts parmy les eſtrangers,
        <lb/>qu’il veut que deſormais ce meſme Miniſtere
        <lb/>ſerue à ſon fils dans le cœur de l’Eſtat, pour
        <lb/>affermir ſon aurorité parmy ſes ſuiets. Laiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant à vn Royaume plein d’affaires vn eſprit
        <lb/>infatigable pour les débroüiller; à vn
        <lb/>Roy ieune d’années, vn homme plein d’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>perience pour ſuppléer au defaut de ſon àge;
        <lb/>&amp; à vne Reyne dont le courage ſe ſentoit
        <lb/>abbatu par les ennuis, vn Miniſtre gene
        <lb rend="¬" break="no"/>reux qui fortifieroit ſes reſolutions par ſes
        <lb/>conſeils.
        <lb/>Le Roy partagea ce rare eſprit entre ces
        <lb/>trois obiets de ſon affection, deſtinant ſes
        <lb/>ſoins pour ſon Eſtat, ſes inſtructions pour
        <lb/>ſon fils, ſes conſeils pour ſon épouſe. Son
        <lb/>Eſtat eſtoit malade, &amp; il auoit beſoin d’eſtre
        <lb/>ſoigné par cét Agent incomparable; ſon fils
        <lb/>eſtoit ieune, &amp; il falloit qu’il fuſt inſtruit
        <lb/>par ce genereux Intendant de ſon education;
        <lb/>&amp; ſon épouſe alloit eſtre vefue, &amp; par
        <lb rend="¬" break="no"/>tant qui ne pouuoit ſe paſſer des importans
        <lb/>aduis d’vn ſi digne chef de ſon Conſeil. Il <pb n="16"/>
        <lb/>VICT ORIEVX DE L’ENVIE. 11
        <lb/>fe trouua dans l’eſprit d’vn grand homme tout
        <lb/>ce qu’il falloit pour ſubuenir à tous les be
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoins d’vn grand Royaume.
        <lb/>Le feu Roy qui voyoit que la minorité
        <lb/>de ſon fils ne ſe paſſeroit iamais ſans de tres
        <lb rend="¬" break="no"/>dangereuſes trauerſes, donne ordre qu’elle
        <lb/>ne fuſt pas auſſi ſans de tres-puiſſans appuis. Il
        <lb/>voyoit bien la difference qu’il y auoit, de la
        <lb/>minorité de ſon fils auec la ſienne qui ſe ren
        <lb rend="¬" break="no"/>contra dans la paix &amp; dans l’abondance; au lieu
        <lb/>que ſon fils ne trouue dans ſa minorité, que
        <lb/>les deſordres qui ont banny la paix, &amp; les pro
        <lb rend="¬" break="no"/>fuſions qui ont épuiſé l’abondance. A la mi
        <lb rend="¬" break="no"/>norité du feu Roy, tous les Monarques
        <lb/>eſtrangers deputerent leurs Ambaſſadeurs
        <lb/>pour honorer les funerailles de ſon pere:
        <lb/>mais à celle de ſon fils ils n’ont tous enuoyé
        <lb/>que leurs armées, pour faire les obſeques de ſon
        <lb/>Royaume. Ils parurent alors comme des pi
        <lb rend="¬" break="no"/>toyables amis qui nous apportoient leurs lar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes; &amp; ils ont paru depuis comme des be
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes feroces, qui vouloient boire noſtre
        <lb/>ſang.
        <lb/>Repreſentez vous donc Louys le Iuſte dans
        <lb/>les derniers momens de ſa vie, &amp; dans les
        <lb/>plus grandes marques de ſa prudence, peſer
        <lb/>B ij <pb n="17"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>dans vne meſme balance l’eſprit de ſon Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal, &amp; la minorité de ſon fils; les grands
        <lb/>conſeils de l’vn, &amp; les prodigieuſes affaires
        <lb/>de l’autre: qui voit comme ils ont vn parfait
        <lb/>rapport, &amp; admire comme ils ſont de meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me poids.
        <lb/>Le Cardinal n’a eſté conſacré au ſeruice de
        <lb/>la minorité, qu’aprés auoir eſté peſé dans la
        <lb/>balance de la Iuſtice; il n’a eſté appellé qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>prés auoir eſté iugé: &amp; ce rigoureux exa
        <lb rend="¬" break="no"/>men où on l’a reconnu, a precedé tant d’hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neurs dont on l’a gratifié.
        <lb/>Vous le ſçauez, grands Princes, qui don
        <lb rend="¬" break="no"/>naſtes des loüanges ſi iuſtes au choix que le
        <lb/>Roy fit de ſa perſonne, &amp; preſtates vn conſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tement ſi authentique à l’agréement que la
        <lb/>Reyne fit de ſon ſeruice:les Parlemens approu
        <lb rend="¬" break="no"/>uerent vos inclinations; le peuple ſuiuit vos
        <lb/>penſées: &amp; celuy-cy eſtoit fort eſloigné de
        <lb/>faire des ſouſleuemens, l’autre de donner des
        <lb/>Arreſts, comme vous de prendre les armes,
        <lb/>pour deſtruire le choix d’vn Roy, &amp; choquer
        <lb/>les volontez d’vne Reyne. Vous accuſerez vous
        <lb/>vous meſmes d’auoir mal iugé, comme peut
        <lb rend="¬" break="no"/>eſtre vous accuſez le feu Roy d’auoir mal choi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſi? Mais permettez moy de vous defendre <pb n="18"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 13
        <lb/>eontre vous, &amp; d’eſtrevoſtre Aduocat en vne
        <lb/>cauſe où vous eſtes vos parties. Ie vous
        <lb/>declare innocens pour le meſme ſuiet, pour
        <lb/>lequel vous vous eſtes declarez criminels. Ie
        <lb/>ne puis iuſtifier le Cardinal dans la con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite qu’il a euë, que ie ne iuſtifie les Princes
        <lb/>dans le iugement qu’ils en ont fait.
        <lb/>Ces infames faiſeurs de libelles, non point
        <lb/>par amour qu’ils portent à la memoire du
        <lb/>Cardinal de Richelieu; mais pouſſez de la
        <lb/>haine qu’ils ont conceué contre le Cardinal
        <lb/>Mazarin: pour auilir le Miniſtere de celuy
        <lb/>qui nous reſte, releuent touſiours la pruden
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de l’autre qui n’eſt plus.
        <lb/>C’eſt le propre de l’enuie de louü̈er la vertu
        <lb/>lors qu’elle eſt giſante dans le tombeau, &amp;
        <lb/>la perſecuter tandis qu’elle eſt aſſiſe ſurle throſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ne: elle luy donne des eloges lors qu’elle eſt
        <lb/>dans l’impuiſſance de sen aduantager, &amp; les
        <lb/>luy refuſe lors qu’elle eſt en eſtat de les rece
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir. La ſeule année de 1o6. produiſit plus
        <lb/>de libelles diffamatoires conrre le Cardinal de
        <lb/>Richelieu, que quatre anneées n’en ont fait nai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre contre le Cardinal Mazarin: l’enuie n’a
        <lb/>fait paix auee l’autre qu’aprés ſa mort; elle
        <lb/>reſſemble bien aux Corbeaux quant à la cou
        <lb rend="¬" break="no"/>B ij <pb n="19"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>14
        <lb/>leur, mais non pas quant à l’inclination: car
        <lb/>elle n’aime pas à ſe repaiſtre dans les ceme
        <lb rend="¬" break="no"/>tieres, mais dans les Palais; elle ne deuore pas
        <lb/>les morts, mais elle déchire les grands. Il eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>vray que touſiours elle déterre les morts,
        <lb/>mais pour les comparer malicieuſement aux
        <lb/>viuans; fait honneur à ceux qui n’ont plus
        <lb/> de vie, pour ternir lavie de ceux qui ſont en
        <lb/>honneur.
        <lb/>Puiſque nous ſommes tombez ſur cette ma
        <lb rend="¬" break="no"/>tiere, contraignons l’enuie de. s’en taire, &amp;
        <lb/>obligeons la verité d’en parler. La comparai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon de ces deux illuſtres eſt malicieuſe dans
        <lb/>la bouche de l’enuie, elle ſera tres-raiſonna
        <lb rend="¬" break="no"/>ble dans celle de la verité: L’vn a eu tous les
        <lb/>auantages de la fortune, &amp; l’autre ceux de la
        <lb/>vertu. Le Cardinal de Richelieu n’a rencon
        <lb rend="¬" break="no"/>tré que des obſtacles tres-foibles qui ſe ſont
        <lb/>preſentez à ſa faueur: le Cardinal Mazarin
        <lb/>a trouué des contradictions preſque inſoûte
        <lb rend="¬" break="no"/>nables qui ont choqué ſon courage. L’vn
        <lb/>auoit l’autorité d’vn Roy maieur ſans parta
        <lb rend="¬" break="no"/>ge, &amp; ioüiſfoit de tous les droits de ſa Couron
        <lb rend="¬" break="no"/>ne preſque ſans reſerue, &amp; ainſi les Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>mens n’eſtoient ny en poſſeſſion, ny en pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir de le çontredire; les Princes eſtoient <pb n="20"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’EVIE. 15
        <lb/>dans l’impuiſſance de le contrarier, les grands
        <lb/>reduits dans la neceſſité de l’honorer, &amp; les
        <lb/>peuples qui reſpectent vn Roy pourueu qu’il
        <lb/>parle, n’oſent s’eſleuer contre celuy qu’il au
        <lb rend="¬" break="no"/>toriſe, tant la maiorité ſe fait reſpecter, auſſi
        <lb/>bien en ſa perſonne qu’en ſa creature.
        <lb/>L’autre ne pouuoit auoir qu’vn Miniſtere
        <lb/>tres-foible, ſous vne minorité ſi peu abſo
        <lb rend="¬" break="no"/>luë; dont vne Reyne eſt Regente par la qua
        <lb rend="¬" break="no"/>lité de Mere, dont les Princes ſont Lieute
        <lb rend="¬" break="no"/>nans par le droit de leur naiſſance, dont les
        <lb/>Parlemens pretendent eſtre les tuteurs par le
        <lb/>titre de leurs charges, &amp; dont les peuples s’i
        <lb rend="¬" break="no"/>maginent deuoir eſtre les cenſeurs par l’inſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lence de leur humeur, qui leur perſuade ſou
        <lb rend="¬" break="no"/>uent que la minorité des Roys eſt la feſte des
        <lb/>Bacchanales, qui durant vn certain temps don
        <lb rend="¬" break="no"/>ne droit aux valets de faire les maiſtres, &amp;
        <lb/>oblhige les ſeigneurs de ſouffrir tout de leurs
        <lb/>eſclaues.
        <lb/>Lors que les vagues de l’orage s’eſleuent
        <lb/>contre vn Miniſtre, il n’a qu’à leur oppoſer
        <lb/>la preſence d’vn Roy maieur, &amp; elles vont ſe
        <lb/>briſer aux pieds de ſa Maieſté, bien loin
        <lb/>d’aller fondre ſur le chef de ſon Conſeil. Mais
        <lb/>vn Roy mineur n’a pas touſiours les bras <pb n="21"/>
        <lb/>16
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>aſſez roides, pour arreſter le cours des tor
        <lb rend="¬" break="no"/>rents qui enleuent ce qu’il embraſſe; ny le
        <lb/>pouuoir aſſez grand, pourrechaſſer la tempeſte
        <lb/>qui engloutit ce qu’il aime; ny les poulmons
        <lb/>aſſez forts, pour relancer le ſouffle des vents
        <lb/>qui malgré luy renuerſent tout ce qu’il appuie.
        <lb/> Vn Roy dans la maiorité eſt vn Soleil dans
        <lb/>ſon midy, deuant lequel les nuages les plus
        <lb/>eſpais ſe diſſipent; &amp; vn Roy mineur eſt vn
        <lb/>Soleil leuant, à qui les plus foibles exhalai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſons meſme reſiſtent.
        <lb/>Quel bon-heur au Cardinal de Richelieu,
        <lb/>d’eſtre venu au Gouuernement d’vn Eſtat
        <lb/>où toutes les Finances eſtoient remplies, où
        <lb/>tous les Gentils-hommes eſtoient riches, où
        <lb/>toutes les villes eſtoient opulentes, où tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes les campagnes eſtoient cultiuées, &amp; où
        <lb/>toutes les familles eſtoient heureuſes!
        <lb/>On ſcait bien que la France auoit dé-ia
        <lb/>changé de face, lors qu’elle changea de Mini
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre, &amp; que le Cardinal Mazarin n’a trouué
        <lb/>que la diſette dans les prouinces, la deſola
        <lb rend="¬" break="no"/>tion dans les villes, les pleurs dans les famil
        <lb rend="¬" break="no"/>les, &amp; la pauureté dans les Finances: les Gen
        <lb rend="¬" break="no"/>tils-hommes y eſtoient fort rares, &amp; le peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ple fort éclaircy; le malheur du temps auoit
        <lb/>conſom¬ <pb n="22"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 17
        <lb/>conſommé toute noſtre opulence, &amp; la
        <lb/>continuation des guerres auoit fait eclipſer
        <lb/>toutes nos ioyes. Il eſt vray, me dira-t’on, que
        <lb/>nos triomphes nous conſoloient de nos per
        <lb rend="¬" break="no"/>tes; &amp; que l’obiet de nos conqueſtes nous
        <lb/>oſtoit le ſouuenir de nos maux; que la
        <lb/>France ſe voyant ſi fort accruë, ſe ſoucioit
        <lb/>fort peu d’auoir eſté ſi affligée. Puiſqu’on
        <lb/>loüe le Cardinal de Richelieu pour auoir
        <lb/>dans vne ſi grande abondance fait de ſi gran
        <lb rend="¬" break="no"/>des choſes; qu’on admire donc le Cardinal
        <lb/>Mazarin, qui de quelques malheureux reſtes de
        <lb/>cette abondance, en a fait tant de miracles,
        <lb/>&amp; n’ayant pas eu les auantages que ſon pre
        <lb rend="¬" break="no"/>deceſſeur auoit trouuez, il a toutefois enche
        <lb rend="¬" break="no"/>ry pardeſſus les conqueſtes qu’il a faites; il
        <lb/>n’a pas eu ſes aydes, &amp; a ſurpaſſé ſes efforts;
        <lb/>&amp; a plus fait de noſtre foibleſſe, que l’autre
        <lb/>n’a fait de nos forces? Thionuille, Philiſbourg,
        <lb/>Duncquerque, &amp; tant d’autres places d’im
        <lb rend="¬" break="no"/>portance conquiſes durant le Miniſtere de
        <lb/>ce Cardinal, effacent, ou conteſtent du moins
        <lb/>la gloire de tout ce qui s’eſt paſſé ſous le
        <lb/>Miniſtere de l’autre, qui auoit cét auantage
        <lb/>dans cette guerre, qu’il l’auoit entrepriſe par
        <lb/>ſon propre mouuement, &amp; que celuy-cy la.
        <lb/>¬¬¬a <pb n="23"/>
        <lb/>LE MIISTRR E
        <lb/>continuë par vne pure neceſſité: l’vn a tron
        <lb rend="¬" break="no"/>ué les moyens de la commencer, l’autre cher
        <lb rend="¬" break="no"/>che les expediens pour la finir: l’vn nous a
        <lb/>fait entrer dans vn labyrinthe, l’autre nous
        <lb/>en doit trouuer l’iſſuë: mais en matiere d’af
        <lb rend="¬" break="no"/>faires de cette importance, la difficulté ne
        <lb/>conſiſte pas à les ébaucher, mais à les termi
        <lb rend="¬" break="no"/>ner; l’entrepriſe n’en eſt pas faſcheuſe, c’eſt
        <lb/>la ſortie qui en eſt penible.
        <lb/>Quatre années s’eſtoient déia écoulées de
        <lb/>ſon Miniſtere &amp; de nos proſperitez. Le Roy
        <lb/>ſe loiuioit de la conduite de ſon Miniſtre, &amp; la
        <lb/>France ſe felicitoit elle meſme de la continua
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de ſes victoires, admirant que ſans rien
        <lb/>adiouſter à ſes maux, on adiouſtoit touſiours
        <lb/>à ſes conqueſtes; &amp; qu’elle ſe voyoit à la veil
        <lb rend="¬" break="no"/>le de bannir le malheur par le retour d’vne
        <lb/>paix glorieuſe, &amp; couronner ſes victoires par
        <lb/>la fin d’vne ſi longue guerre.
        <lb/>Si ces quatre premieres années nous ont eſté
        <lb/>ſi glorieuſes par la vigilance de noſtre grand
        <lb/>Miniſtre, celles qui ont ſuccedé nous ont eſté
        <lb/>bien funeſtes par la violence de ſes ennemis.
        <lb/>Les autres nous auoient donné des victoires,
        <lb/>adle oe eue nuneſe leſes i eleſe <pb n="24"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’EnvIE. 19
        <lb/>eés il ſufit que Dieu ſe ſoit ſerui de l’eſprit
        <lb/>de ces inconſiderez pour nous humilier à ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais, ſans que nous employons le noſtre
        <lb/>pour nous affliger dauantage. Souhaittons
        <lb/>à tous ces iours, ce que Iob ſouhaittoit à
        <lb/>vne nuict, qu’elle reuinſt dans le neant, ou du
        <lb/>moins qu’elle fuſt enſeuelie dans l’oubly.
        <lb/>La fortune ſe plaignoit à nos peuples, de
        <lb/>la violence que nous faiſions à ſes inclina
        <lb rend="¬" break="no"/>tions; que nous l’obligions comme par for
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de nous eſtre deſormais contraire, aprés
        <lb/>nous auoir eſté iuſqu’à preſent ſi fauora
        <lb rend="¬" break="no"/>ble; que les cours de nos diuiſions empeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>choit la continuation de ſes graces; &amp; que
        <lb/>le commencement de nos troubles eſtoit la
        <lb/>fin de ſes faueurs; qu’elle n’auoit plus moyen
        <lb/>de nous aider, dans le deſſein que nous for
        <lb rend="¬" break="no"/>mions de nous détruire; qu’elle ne peut
        <lb/>trauailler à nos proſperitez, ſi nous ne con
        <lb rend="¬" break="no"/>tribuons à ſes deſſeins; &amp; qu’elle a beau
        <lb/>s’attacher à nos intereſts, ſi nous nous opi
        <lb rend="¬" break="no"/>niaſtrons à noſtre perte. Ces raiſons tirées d’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne profonde &amp; veritable politique, qui faiſoit
        <lb/>voir qu’amenant dans le cœur de l’Eſtat la
        <lb/>guerre ciuile, nous en banniſſions pour ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais la bonne fortune, ne furent pas d’aſſez
        <lb/>C ij <pb n="25"/>
        <lb/>2C
        <lb/>LE
        <lb/> oo¬¬¬¬¬dſ-¬,,,
        <lb/>MINISTERE
        <lb/>puiſſans motifs pour arracher des mécon
        <lb rend="¬" break="no"/>rentemens imaginaires de leurs cœurs, &amp; oſter
        <lb/>d’iniuſtes armes de leurs mains.
        <lb/>Les Princes meſmes durant quelque temps
        <lb/>oppoſerent leur autorité &amp; leur courage à
        <lb/>la boutade de ces mécontens, &amp; ne les ayant
        <lb/>pû rendre capables de raiſon, les rendirent
        <lb/>ſuſcepribles de crainte. Dieu, que les ſouſle
        <lb rend="¬" break="no"/>uemens ſont contagieux! ces Princes gene
        <lb rend="¬" break="no"/>reux vinrent à imiter ceux qu’ils venoient
        <lb/>de vaincre, &amp; aprés s’eſtre chargez de leurs
        <lb/>dépoïilles, ils ſe chargerent de leurs defauts;
        <lb/>aprés auoir repris leur manquement, ils ont
        <lb/>pris leur humeur.
        <lb/>Il en eſt des ſouſleuemens qui ſe font con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre l’Eſtat, comme des pechez qui ſe com
        <lb rend="¬" break="no"/>mettent contre Dieu, lors qu’ils commen
        <lb rend="¬" break="no"/>cent par la partie inferieure, ils aboutiſſent
        <lb/>enfin à celle qui eſt ſuperieure. Ces deſor
        <lb rend="¬" break="no"/>dres aprés auoir croupi ſeulement parmi la
        <lb/>plus vile populace, s’eſleuerent peu à peu de
        <lb/>la bouë, &amp; paruinrent imperceptiblement iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques aux teſtes plus illuſtres, qui renoncerent
        <lb/>au nectar, pour s’enyurer de lie. Ie n’auray
        <lb/>iamais la hardieſſe de les blaſmer, mais ie
        <lb/>prens la liberté de les plaindre; leur condi¬ <pb n="26"/>
        <lb/>VITORIEVX DE L’ENVIE. 21
        <lb/>tion me defend de cenſurer leur conduite,
        <lb/>mais mon deuoir m’oblige de compatir à
        <lb/>leur malheur. Si i’eſtois d’vne qualité à pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir faire des queſtions à des Princes, &amp; à de
        <lb rend="¬" break="no"/>mander raiſon de leurs actions: Pourquoy,
        <lb/>dirois-ie, blaſmez vous le Cardinal vn mo
        <lb rend="¬" break="no"/>ment aprés l’auoir loüé depuis tant d’années?
        <lb/>Pourquoy improuuer tout à coup ſa con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite, aprés auoir &amp; par vos armes, &amp; par vos
        <lb/>diſcours eſtably ſi ſolemnellement ſa fortune?
        <lb/>I’aime mieux accuſer le malheur du temps, que
        <lb/>l’eſprit des Princes, imputer tout aux ca
        <lb rend="¬" break="no"/>prices de l’vn, &amp; rien au changement des
        <lb/>autres: auſſi bien ne ſe ſont-ils meſlez dans
        <lb/>ces affaires que par hazard, comme les au
        <lb rend="¬" break="no"/>tres par intereſt: ils en eſtoient eſloignez,
        <lb/>&amp; chacun le ſçait, par leur propre inclination,
        <lb/>&amp; ils n’y ont eſté artirez que par vne fatale
        <lb/>contagion.
        <lb/>La cauſe de tous ces maux eſt auſſi hon
        <lb rend="¬" break="no"/>teuſe, que les effets ont eſté funeſtes; l’auarice
        <lb/>de quelques particuliers les a enfantez, &amp; l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſolence des guerres les a eſtallez; l’intereſt
        <lb/>leur a donné vne honteuſe naiſſance, &amp; la
        <lb/>fureur vn épouuentable progrés. La ſuſpen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion des gages de quelques particuliers pour
        <lb/>C ij <pb n="27"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>la ſubuention des affaires publiques a cauſe
        <lb/>tant de deſordres, &amp; le delay de quelques
        <lb/>payemens peu conſiderables a fait venir tous
        <lb/>ces orages: comme ſi la detention de nos
        <lb/>gages eſtoit vn crime qu’on ne peut expier que
        <lb/>par la deſolation de tout vn Royaume. L’in.
        <lb/>commodité d’vne famille doit-elle appeller
        <lb/>la ruine d’vn Eſtat Ne valoit-il pas mieux
        <lb/>employer ces grands reſſentimens pour em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher les maux publies, que pour détour
        <lb rend="¬" break="no"/>ner les pertes particulieres? auoir ce zele pour
        <lb/>la conſeruation de nos frontieres, &amp; pour
        <lb/>celle de nos priuileges; &amp; non pas pour l’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>croiſſement de nos petites fortunes, &amp; les
        <lb/>aiſes de noſtre meſnage ?
        <lb/>C’eſt l’ordinaire des partieuliers, de ne iuger
        <lb/>iamais des miſeres d’vn Eſtat que par celles
        <lb/>de leur maiſon. Ils ne peuuent s’imaginer
        <lb/>que tout ne manque en l’vn, lors qu’il man
        <lb rend="¬" break="no"/>que quelque choſe en l’autre, &amp; ſe figurent
        <lb/>qu’il y a du deſordre par tout, lors qu’il y a
        <lb/>de l’incommodité chez eux. La reflexion que
        <lb/>fit autresfois Hannibal ſur l’humeur des
        <lb/>Carthaginois, eſt celle que ie viens de faire
        <lb/>ſur celle de nos peuples: ils virent le raſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment de leurs murailles ſans murmurer, l’in¬ <pb n="28"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 23
        <lb/>cendie de leur flotte ſans ſe plaindre, &amp;
        <lb/>l’aneantiſſement de tous leurs priuileges
        <lb/>ſans pleurer; &amp; ils ne peurent voir qu’on
        <lb/>oſtaſt quelque argent de leurs bourſes, qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uec des murmures indiſcrets, qu’auec des
        <lb/>plaintes hors de temps, &amp; auec des pleurs
        <lb/>ſans raiſon. Il valoit mieux, diſoit ce grand
        <lb/>homme riant de leur ſottiſe, &amp; pleurant
        <lb/>leur malheur, verſer ces larmes au temps
        <lb/>qu’on dépeuploit voſtre ville, que les garder
        <lb/>pour vne rencontre, où h’on ne touche qu’à
        <lb/>vos coffres. Vn petit tribut impoſé ſur les
        <lb/>particuliers fait plus de bit, qu’vne grande
        <lb/>tourmente ſuruenuë dans les affaires publi
        <lb rend="¬" break="no"/>ques ne cauſe de frayeur. Nos François auſſi
        <lb/>bien que les Carthaginois ne ſe ſont apper
        <lb rend="¬" break="no"/>ceus que trop tard, que de fort legeres pei
        <lb rend="¬" break="no"/>nes les auoient fait crier, &amp; que de plus
        <lb/>grands malheurs les forceroient bien toſt de
        <lb/>ſe lamenter.
        <lb/>Ces libelles que compoſoit alors la calom
        <lb rend="¬" break="no"/>nie, coante la probiteé du Cardinal Mazarin,
        <lb/>n’eſtoient que les preſages de tant de dégats,
        <lb/>que douoit apporter la violence dans toutes
        <lb/>les contrées du Royaume. Nos médiſances ont
        <lb/>attiré nos maux, &amp; nous auns irité le Ciel <pb n="29"/>
        <lb/>24 LE MINISTER
        <lb/>pour auoir perſecuté l’innocence.
        <lb/>Ces vermines, dit-on, lezards, ſerpens, che
        <lb rend="¬" break="no"/>nilles, &amp; autres inſectes, qui ſe forment dans
        <lb/>nos campagnes, ſont tout autant d’auantcou
        <lb rend="¬" break="no"/>reurs des dangereuſes maladies qui vſent nos
        <lb/>corps: quand ces venimeuſes beſtes naiſſent
        <lb/>en foule, ces maux ſuruiennent ſans nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre. Qu’eſtoient tous ces libelles remplis de
        <lb/>fauſſetez, que de petits monſtres pleins de
        <lb/>venin; vilaines chenilles qu’on ne pouuoit
        <lb/>toucher ſans s’infecter; &amp; qui aprés auoir re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceu le poiſon des mains de l’impoſture, le
        <lb/>portoit dans les oreilles de la credulité Ces
        <lb/>petits inſectes preſageoient nos grandes guer
        <lb rend="¬" break="no"/>res; le concours de ces beſtes venimeuſes
        <lb/>dans toutes nos villes, eſtoit vn augure cer
        <lb rend="¬" break="no"/>tain de cét abord furieux de tant de ſoldans
        <lb/>eſtrangers, qui comme beſtes carnacieres de
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient bien toſt aprés s’eſpandre par nos pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces.
        <lb/>On dit qu’il n’y a rien de plus mortel à ces
        <lb/>hideuſes vermines dans leur naiſſance, que
        <lb/>l’aſpect du Soleil dans ſon renouueau, qui re
        <lb rend="¬" break="no"/>goiuent leur mort en receuant ſa lumiere. Le
        <lb/>Cardinal paroiſſant auſſi éclattant dans ſon
        <lb/>retour, que le Soleil l’eſt dans ſon renou
        <lb rend="¬" break="no"/>ueau, <pb n="30"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 25
        <lb/>nouueau, produira les meſmes effets contre
        <lb/>ces vermiſſeaux, que produit le Sole il ſur des
        <lb/>chenilles: ie leur fais trop d’honneur d’op
        <lb rend="¬" break="no"/>poſer vn Soleil ſi vigoureux à des inſectes ſi
        <lb/>mépriſables; ſans attendre ſes rayons, ils ſe
        <lb/>ſont eux meſmes confondus dans leurs tene
        <lb rend="¬" break="no"/>bres.
        <lb/>Ces libelles ſont ſi mal faits, ces deſſeins ſi mal
        <lb/>conceus, ces iniures ſi mal exprimées, &amp; tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tes ces railleries ou extremément froides &amp;
        <lb/>fort groſſieres; que bien loin de laiſſer de
        <lb/>mauuaiſes impreſſions contre ſa perſonne
        <lb/>dans leurs eſcrits, nous ſommes obligez d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir bonne opinion de ſon Miniſtere aprés
        <lb/>en auoir fait la lecture. Vn homme à qui ſes
        <lb/>ennemis ne ſçauroient donner le moindre
        <lb/>blaſme, qu’en tombant en vne infinité de foi
        <lb rend="¬" break="no"/>bleſſes, merite que tous les ſages entrepre
        <lb rend="¬" break="no"/>nent de luy rendre l’honneur, lors que tous
        <lb/>les fols pretendent le luy rauir.
        <lb/>Rondeaux &amp; chanſons ont eſté les ſary
        <lb rend="¬" break="no"/>res les plus vigoureuſes que l’impoſture a dé
        <lb rend="¬" break="no"/>ployées pour noircir vn Miniſtere ſi ſage, &amp;
        <lb/>vne vie ſi illuſtre; ſur le rapport des chanſons,
        <lb/>faut-il intenter des procez? &amp; ſur le confron
        <lb rend="¬" break="no"/>tement des rondeaux, faut-il iuger des in¬ <pb n="31"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>nocents, &amp; faut-il croire à l’extrauagance,
        <lb/>meſme lors qu’elle parle burleſque?
        <lb/>L’enuie dans cette occaſion a voulu paroiſtre
        <lb/>fort enioüée, &amp; elle s’eſt monſtrée tres ridi
        <lb rend="¬" break="no"/>cule: il faut aduoüer qu’elle agiſſoit en geant,
        <lb/>tant ſes effets furent terribles, mais elle par
        <lb rend="¬" break="no"/>loit en enfant, tant ſes diſcours eſtoient dé
        <lb rend="¬" break="no"/>raiſonnables. Tous ces médiſans n’auoient
        <lb/>point d’autre mouuement que celuy de leur
        <lb/>enuie, ny d’autre langage que celuy de leur
        <lb/>nourrice: à lire leurs eſcrits, ie ne les
        <lb/>euſſe iamais pris que pour des petits enfans;
        <lb/>mais à voir les chaſtimens, que Dieu leur
        <lb/>a fait porter, ie iuge que c’eſtoient de grands
        <lb/>criminels.
        <lb/>L’hiſtoire ſaincte nous témoigne que les
        <lb/>enfans outragerent la perſonne d’vn grand
        <lb/>Prophete, auec la meſme inſolence, que ceux
        <lb rend="¬" break="no"/>cy viennent d’attaquer l’honneur d’vn grand
        <lb/>Cardinal. Leurs railleries quoy que pueri
        <lb rend="¬" break="no"/>les attirerent la vengeance de Dieu ſur leurs
        <lb/>teſtes, qui ſur le champ ſuſcita des ours fu
        <lb rend="¬" break="no"/>rieux pour deuorer ſes enfans, &amp; vanger ſon
        <lb/>Prophete. Nos calomniateurs non plus que
        <lb/>ces enfans, n’auoient que des iniures pueriles
        <lb/>on la bouche au deshonneur de ce grand Mini¬ <pb n="32"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 27
        <lb/>ſtre, lors que les armées eſtrangeres à guiſe de
        <lb/>troupes d’ours, par l’ordre de Dieu ſans dou
        <lb rend="¬" break="no"/>te, les ont ſurpris dans leur malice, &amp; les
        <lb/>ont chaſtiez pour leurs médiſances.
        <lb/>Dieu les a punis, &amp; le Cardinal les a pleurez,
        <lb/>ayant touſiours eu plus de compaſſion de leur
        <lb/>aueuglement, que d’apprehenſion de leur hai
        <lb rend="¬" break="no"/>ne; quoy que l’vn &amp; l’autre fuſt dans l’excés
        <lb/>&amp; allaſt au delà de toutes bornes. Ils ont eſté
        <lb/>ſi tranſportez de haine, qu’ils ont perſecuté
        <lb/>le Cardinal quoy que le premier Miniſtre de
        <lb/>leur Roy; &amp; ont eſté ſi fort dans l’aueugle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment, que receuant l’Eſpagnol, ils n’ont pas
        <lb/>veu que c’eſtoit le glus grand ennemy de leur
        <lb/>Eſtat.
        <lb/>Ils eſtoient aux priſes auec le Cardinal, qui
        <lb/>defendoit l’autorité de ſonMaiſtre, &amp; les autres
        <lb/>ſouſtenoient les caprices de leurs eſprits. L’Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnol arriue ſur leurs differens, en intention
        <lb/>de profiter de leurs querelles; les ennemis du
        <lb/>Cardinal l’embraſſent, &amp; oublient leur haine
        <lb/>ſans ſe ſoucier de leur hõneur, qui les obligeoit
        <lb/>dans cette rencontre de ſe défaire de leurs
        <lb/>nouuelles aigreurs contre ce fidele ſeruiteur
        <lb/>de la Couronne, &amp; renouueller leurs ancien
        <lb rend="¬" break="no"/>nes haines contre cét ennemy iuré de la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>D ij <pb n="33"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>ce. Pour faire dépit à celuy qu’ils s’imaginoient
        <lb/>eſtre leur ennemy, &amp; ne le fut iamais; ils
        <lb/>ont receu celuy qu’ils ſe perſuadoient n’eſtre
        <lb/>plus leur ennemy, &amp; qui pourtant ne peut,
        <lb/>&amp; ne pourra iamais eſtre autre.
        <lb/>L’oracle diuin a fait meſme remarquer à
        <lb/>l’hiſtoie profane, que toute la terre fit la
        <lb/>paix, lors que Ieſus- Chriſt y fit ſon entrée;
        <lb/>mais cette paix, comme ie penſe, ne proce
        <lb rend="¬" break="no"/>doit pas d’vn veritable amour, mais des ſecrets
        <lb/>mouuemens d’vne profonde rage: les hom
        <lb rend="¬" break="no"/>mes ne vouloient plus auoir de differens entre
        <lb/>eux, pour n’en auoir deſormais qu’auec Ie
        <lb rend="¬" break="no"/>ſus-Chriſt. Le monde qui ſentoit que ſon en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemy mortel s’approchoit pour le défaire,
        <lb/>porta ſes enfans à l’oubly de leur haine, &amp; au
        <lb/>renouuellement de leurs affections pour le
        <lb/>combattre.
        <lb/>Le Cardinal n’eſtant en France, que pour
        <lb/>imiter le meſme deſſein qu’eut le Meſſie ve
        <lb rend="¬" break="no"/>nant en terre, reſtablir la paix, &amp; appuyer
        <lb/>la iuſtice, a trouué deux grands ennemis en
        <lb/>grand diuorce, qui ont eſté pourtant de bon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne intelligence, aprés auoir conneu ſa bon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne volonté.
        <lb/>On n’a pû regarder qu’auec horreur, l’v¬ <pb n="34"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 29
        <lb/>nion de deux partis mal intentionnez pour la
        <lb/>France, pout en abatr vn roiſieme ſi af
        <lb/>fectionné au bien de l’Eſtat: vn ſeul Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal paroiſſoit l’obiet de tant d’auerſions;
        <lb/>c’eſtoit l’intereſt qui animoit les Eſpagnols
        <lb/>contre la prudence de ſa conduite, qui rui
        <lb rend="¬" break="no"/>noit leurs affaires; c’eſtoit l’enuie qui portoit
        <lb/>les autres contre l’eſclat de ſa fortune, qui
        <lb/> ébloüiſſoit leur veuë; l’erreur fut auſſi de la
        <lb/>partie, luy ſuſcitant des ennemis qui ne pri
        <lb rend="¬" break="no"/>rent deſſein de le trauerſer, que parce qu’ils
        <lb/>ne s’eſtoient iamais donné le loiſir de le con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſtre. Voilà vne grande armée ſouldoyée
        <lb/>par l’intereſt, renforcée par l’enuie, &amp; groſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſie par l’erreur: ces trois puiſſans motifs fi
        <lb rend="¬" break="no"/>rent vn grand party. L’Afrique ne porta ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais de monſtre ſi hideux en ſon tout, ny ſi
        <lb/>bigearre en ſes parties. Le Cardinal deuoit
        <lb/>eſtre ſon Hercule, il ne pouuoit pas eſtre ſa
        <lb/>proye; il n’auoit garde de luy ceder, Dieu
        <lb/>ne l’ayant fait naiſtre que pour le vaincre.
        <lb/>Il faut donc admirer ce que l’antiquité n’a
        <lb/>iamais pû voir, &amp; ce que la poſterité fera dif
        <lb rend="¬" break="no"/>ficulté de croire. Nos ſiecles ont veu cet ob
        <lb rend="¬" break="no"/>iet de conſtance, ce miracle de fermeté, ce
        <lb/>Cardinal incomparable eſtre ſeul, &amp; ſe de
        <lb rend="¬" break="no"/>D iij <pb n="35"/>
        <lb/>t
        <lb/>0
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>fendre contre deux formidables partis, qui
        <lb/>n’en firent qu’vn, &amp; qu’on ne ſçauroit autre
        <lb rend="¬" break="no"/>ment diſtinguer que par le nom d’ennemis,
        <lb/>c’eſtoient les Eſpagnols, &amp; par celuy d’aduer
        <lb rend="¬" break="no"/>ſaires, qualifions de ce nom tous les autres: ie
        <lb/>ne ſçay quel des deux eſtoit plus à redouter
        <lb/>au Cardinal. Il eſt vray qu’il n’auoit à com
        <lb rend="¬" break="no"/>batre les vns, que dans le champ de bataille;
        <lb/>mais qu’il auoit à ſe démeſler des autres, tan
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt dans les villes, dont il les falloit deſloger
        <lb/>par prudence; tantoſt dans les campagnes,
        <lb/>dont il les écartoit à viue force; ſouuent meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me dans le cabinet, où il les diſtinguoit auec
        <lb/>dexterité. Combien de fois les a-t’il remar
        <lb rend="¬" break="no"/>quez dans le conſeil, où il les falloit eluder a
        <lb rend="¬" break="no"/>uec eſprit? il les voyoit approcher du Roy,
        <lb/>&amp; il faiſoit ſemblant d’ignorer leur inten
        <lb rend="¬" break="no"/>tion; il les voyoit meſme à ſes coſtez, &amp; il
        <lb/>témoignoit agréer des ciuilitez ſi officieuſes;
        <lb/>il s’apperceuoit de toutes leurs feintes &amp; en
        <lb/>tiroit auantage; tout ce que l’enuie tramoit
        <lb/>pour ſa perte, ſa prudence l’employoit pour
        <lb/>ſon eſtabliſſement. Toutes leurs actions,
        <lb/>leurs paroles, leurs démarches eſtoient au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant d’actes d’hoſtilité dont il ſe defendoit.
        <lb/>Contre les Eſpagnols, il ne luy falloit que <pb n="36"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 31
        <lb/>l’eſpée; mais contre les autres, il n’eſtoit ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais ſans le bouclier. Leurs regards &amp; leurs
        <lb/>mines eſtoient meſme des embuſcades pour
        <lb/>le ſurprendre, comme tous les lieux eſtoient
        <lb/>tout autant de champs de bataille pour l’at
        <lb rend="¬" break="no"/>taquer. On euſt creu que cét aduis eſtoit pour
        <lb/>luy ſeul, que l’oracle donne pour tous: Regar¬?
        <lb/>de que tu mets touſiours tes pas ſur tes pie¬?
        <lb/>ges, &amp; que tu ne ſçaurois paſſer ton chemin
        <lb/>ſans riſque de ta vie.
        <lb/>Paul Emile dans la iournée de Cannes
        <lb/>eſtoit ſeul, &amp; il luy fallut reſiſter à deux; il
        <lb/>eut deux ennemis à ſouſtenir, l’vn eſtrange,
        <lb/>l’autre domeſtique; il redoutoit à la verité la
        <lb/>valeur d’Hannibal, mais bien plus l’impru
        <lb rend="¬" break="no"/>dence de ſon compagnon; il n’eut pas aſſez d’a
        <lb rend="¬" break="no"/>dreſſe pour empeſcher les foibleſſes de l’vn, &amp;
        <lb/>fut obligé de ceder aux ſtratagemes de l’autre.
        <lb/>Noſtre Cardinal n’a pas eſté moins adroit, que
        <lb/>ce Conſul fut infortuné; il auoit plus de deux
        <lb/>ſortes d’ennemis à combatre. Premierement
        <lb/>ceux qui eſtoient armez, tant d’autres qui
        <lb/>eſtoient abuſez; il a fait tomber les armes
        <lb/>des mains des vns, leur faiſant voir les ef
        <lb rend="¬" break="no"/>fets de ſon courage; &amp; a tiré de la bouche
        <lb/>des autres la confeſſion de leurs erreurs, leur <pb n="37"/>
        <lb/>Maleo te ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>312
        <lb/>LE MINISTBRE
        <lb/>repreſentant la ſincerité de ſes actions; Car il
        <lb/>ſçait auſſi bien deſabuſer ceux qui n’ont fail
        <lb rend="¬" break="no"/>ly que par imprudence, qu’il ſçait terraſſer!
        <lb/>ceux qui pechent par malice.
        <lb/>Quelques ennemis donnerent de l’exercice
        <lb/>.
        <lb/>à ſa valeur, mais plus d’vn million à ſa pa
        <lb rend="¬" break="no"/>tience. Il ne falloit ſeulement pas combatre
        <lb/>les armées à la campagne, mais auſſi les ca
        <lb rend="¬" break="no"/>lomnies dans la ville. La victoire qu’il en rem
        <lb rend="¬" break="no"/>porta, fut le mépris qu’il enfit. Les diſcoursl
        <lb/>de Paris ne l’ont non plus eſtonné que les ar
        <lb rend="¬" break="no"/>mes de Bourdeaux, &amp; il paroiſſoit touſiours
        <lb/>auſſi ferme contre la rebellion, que contre la
        <lb/>médiſance: il eſt touſiours armé pour ne
        <lb/>laiſſer point prendre aduantage aux forces
        <lb/>eſtrangeres, &amp; n’eſt pas moins attentif pour ne
        <lb/>donner pas occaſion aux deſordres inteſtins.
        <lb/>Tandis que les Eſpagnols craignoient ſa pru
        <lb rend="¬" break="no"/>dence, ſur les frontieres; les Colporteurs dé
        <lb rend="¬" break="no"/>crioient ſa vie ſur le Pont-neuf: mais il ſe
        <lb/>mettoit plus en peine de ce qui ſe faiſoit en
        <lb/>Picardie, que de ce qu’on diſoit aux Halles:
        <lb/>e il auoit la maxime auſſi bien que la patience
        <lb/>a eiues d’vn grand heros, qui aimoit mieux eſtre craint
        <lb/>laudent.
        <lb/>Liuius ee. des ennemis qui fuſſent ſages, que loüé des
        <lb/>liha citoyens lors qu’ils eſtoient extrauagans.
        <lb/>Le <pb n="38"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 33
        <lb/>Le temps des troubles n’eſt pas celuy de la
        <lb/>gloire, la trop forte paſſion qui nous offuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>que, empéche qu’on ne la diſcerne; elle n’eſt
        <lb/>de ſaiſon que dans le calme, où la raiſon la
        <lb/>diſtingue, &amp; où la vertu la donne: c’eſt ce
        <lb/>qui a rendu iuſques à preſent noſtre Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal plus exceſſif à ſon mépris, qu’à ſa recher
        <lb rend="¬" break="no"/>che: il ne ſe prenoit iamais garde que d’vn
        <lb/>ennemy armé, &amp; non pas d’vn aduerſaire
        <lb/>médiſant; apprehendant plus les efforts d’vne
        <lb/>armée contre l’Eſtat, que les attentats de la
        <lb/>calomnie contre ſa reputation. Il ſe ſoucioit
        <lb/>fort peu que ſa renommée fuſt dechirée par
        <lb/>l’impoſture, pourueu que l’autorité Royale
        <lb/>ne fuſt point affoiblie par la reuolte.
        <lb/>Mais quoy qu’il ne s’en mette pas en pei
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, nous ſommes obligez d’en auoir ſoin,
        <lb/>s’il laiſſe ſa renommée à l’abandon pour la
        <lb/>gloire de l’Eſtat: Nous auons de l’obliga
        <lb rend="¬" break="no"/>tion à la releuer pour l’honneur de noſtre
        <lb/>nation, &amp; nous deuons auoir autant de gra
        <lb rend="¬" break="no"/>titude pour reconnoiſtre ſes bienfaits, qu’il
        <lb/> a eu de courage à ſouſtenir nos intereſts. S’il
        <lb/>a ſacrifié ſa reputation à noſtre vtilité, nous
        <lb/> ne pouuons pas moins que de conſacrer nos
        <lb/>plumes à ſa defenſe. <pb n="39"/>
        <lb/>34
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>Lors qu’on agit auec l’impoſture, ce n’eſt
        <lb/>pas aſſez que de la mépriſer, il faut la con
        <lb rend="¬" break="no"/>fondre; il faut luy oppoſer le mépris pour
        <lb/>luy reprocher ſa baſſeſſe; mais il faut auſſi
        <lb/>luy oppoſer la verité, pour la conuaincre de
        <lb/>fauſſeté.
        <lb/>L’inclination que i’ay touſiours euë non
        <lb/>ſeulement de rechercher la verité, mais en
        <lb rend="¬" break="no"/>core de contenter mon eſprit, m’a fait aſſez
        <lb/>ſouuent ietter les yeux ſur vne partie de ces
        <lb/>Manifeſtes contre le Cardinal, que la paſſion
        <lb/>a enfantez, que la cabale a publiez, &amp; que
        <lb/>la curioſité a leus. Ce ne ſont que redites auſſi
        <lb/>vaines qu’importunes: leurs Auteurs ont fait
        <lb/>vn million de volumes, pour dire ce qui ſe
        <lb/>pouuoit comprendre en quatre paroles. La
        <lb/>calomnie m’a bien donné plus de peine à l’é
        <lb rend="¬" break="no"/>claircir, qu’à la conuaincre; iamais ie n’ay veu
        <lb/>tant de rimes, &amp; ſi peu de ſens: faiſons en
        <lb/>l’anatomie, auparauant que d’en entreprendre
        <lb/>la refutation.
        <lb/>Donc ces impoſtures ſans nombre, ces vo
        <lb rend="¬" break="no"/>lumes à milliers, aprés auoir eſté bien exami
        <lb rend="¬" break="no"/>nez, ne ſont que quatre foibles accuſations,
        <lb/>ne nieſe eſe ele, de ieſuen, eu lea
        <lb rend="¬" break="no"/> ¬. <pb n="40"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 35
        <lb/>La premiere taxe ſa naiſſance, ſur ce qu’il
        <lb/>eſt eſtranger.
        <lb/>La ſeconde luy reproche ſon impruden
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, qu’on prouue par ſon retour en France.
        <lb/>La troiſiéme repreſente ſon auarice, que
        <lb/>nos finances n’ont pû aſſouuir.
        <lb/>La quatriéme, qui ſeroit la plus ſenſible,
        <lb/>n’eſtoit qu’elle eſt la moins veritable, aſſeure
        <lb/>que ſon intereſt empeſche la paix, &amp; luy fait
        <lb/>vn eſprit porté à la diuiſion de l’Eſtat, &amp; à la
        <lb/>continuation des troubles.
        <lb/>On le fait infame, parce qu’il eſt eſtranger;
        <lb/>imprudent, parce qu’il eſt de retour; mé
        <lb rend="¬" break="no"/>chant, parce qu’il a épuiſé l’Eſtat; &amp; broüil
        <lb rend="¬" break="no"/>lon, parce dit-on qu’il empeſche la paix.
        <lb/>Les deux premieres accuſations taxent les
        <lb/> pretenduës mauuaiſes qualitez de ſa perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne, &amp; les deux autres pretendent nous repre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſenter ſes maluerſations dans l’Eſtat. ’ay vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lu répondre par ordre à tout ce que l’enuie
        <lb/>n’a pû iamais obiecter qu’auec confuſion.
        <lb/>Voilà ſommairement en quatre chefs, ce qui
        <lb/>a eſté redit en tant de tomes, publié par
        <lb/>tous les Colporteurs, &amp; rebattu par toutes
        <lb/>les harangeres; qui a tant trauaillé l’eſprit des
        <lb/>fols, tourné l’imagination des foibles, exer
        <lb rend="¬" break="no"/>E ij <pb n="41"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>cé la memoire des faineans, &amp; enroüé le go
        <lb rend="¬" break="no"/>zier des ſeruantes; qui a eſté mis en rime, é
        <lb rend="¬" break="no"/>crit en burleſque, afin qu’on ſçache mieux
        <lb/>que ces accuſations aprés tout ne ſont que des
        <lb/>chanſons, que ie ne daignerois honorer d’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne refurationſerieuſe, n’eſtoit que parmi vn ſi
        <lb/>grand nombre de libelles ridieules, il s’eſt
        <lb/>trouué quelque peu d’écrits auſſi aigres que ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rieux, qui ont dit en termes aſſez elegans de
        <lb/>tres-mauuaiſes raiſons, &amp; qui n’eſtans que di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſerts, ont pourtant paſſé à la faueur de la paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion publique pour raiſonnables.
        <lb/>Eſt-il poſſible qu’vn Prince de l’Egliſe ſoit
        <lb/>reputé pour eſtranger, chez le fils aiſné de
        <lb/>l’Egliſe; &amp; qu’il ne ſoit pas veritable citoyen,
        <lb/>où l’autre eſt legitime Roy? qu’vn Roy, &amp;
        <lb/>vn Cardinal ayent vn ſi grand rapport, &amp;
        <lb/>vne ſi ſaincte alliance dans l’Egliſe, &amp; toute
        <lb rend="¬" break="no"/>fois qu’ils ne ſe ſoient rien en France?
        <lb/>Eſt-il poſſible que Louys XIV. en qualité
        <lb/>de Souuerain ne puiſſe pas donner droit de
        <lb/>bourgeoiſie dans ſon Eſtat à vn Cardinal, du
        <lb rend="¬" break="no"/>quel il auoit receu comme de ſon parrain, droit
        <lb/>de bourgeoiſie pour le Ciel. Il y a preſcription
        <lb/>pour les domiciles comme pour les biens:
        <lb/>aprés qu’on les a poſſedez quelque temps, <pb n="42"/>
        <lb/>vIcCTORIEVX DE L’ENVIE. 37
        <lb/>on en demeure iuſte proprietaire: de meſme
        <lb/>aprés qu’on a fait reſidence en vn lieu durant
        <lb/>vn temps raiſonnable, on a droit d’y paſſer
        <lb/>pour legitime citoyen. Il y a ſi long temps
        <lb/>que nos Roys luy ont donné l’entrée dans
        <lb/>leurs cœurs &amp; dans leur cabinet; de quel
        <lb/>droict leurs ſuiets la luy pourront-ils refuſer
        <lb/>dans leurs villes? La qualité de concitoyen
        <lb/>des ſuiets eſt-elle plus releuée, que celle de
        <lb/>Miniſtre d’Eſtat de leur Roy? Ce meſme ob
        <lb rend="¬" break="no"/>iet qui reuient tant au Roy dans ſon Lou
        <lb rend="¬" break="no"/>ure, bleſſe les yeux de ſes ſuiets quand ils le
        <lb/>rencontrent dans les ruës: ont-ils droit d’eſtre
        <lb/>plus delicats que leur Souuerain, &amp; auoir tant
        <lb/>de dégouſt pour la preſence de celuy, dont le
        <lb/>Roy gouſte ſi fort le merite? Ils ont ſi long
        <lb rend="¬" break="no"/>temps eux meſmes ioüy des auantageux effets
        <lb/>de ſon eſprit, &amp; ils ne veulent à preſent
        <lb/>que ſon abſence? n’eſt-ce pas imiter les Iuifs,
        <lb/>qui vouloient receuoir la manne des mains de
        <lb/>Dieu, &amp; fuyoient la rencontre de ſon viſage?
        <lb/>ils imitoient l’animal, dont ils haïſſoient l’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ſage, qui ſe courbe touſiours pour prendre
        <lb/>le glan qui le nourrit, &amp; ne veut iamais ſe
        <lb/>tourner pour voir l’arbre qui le luy enuoye.
        <lb/>L’Arreſt donné contre le Mareſchal d’An
        <lb rend="¬" break="no"/>E ij <pb n="43"/>
        <lb/>LE MINISTER E
        <lb/>cre par le Parlement, ne fut donné qu’aprés
        <lb/>ſa mort, qu’on ſe perſuadoit auoir eſté pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mierement ordonnée par le Roy. Le Parle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment n’oſa luy faire ſon procés, lors que le
        <lb/>Roy agrea ſon Miniſtere, &amp; ne le declarain
        <lb rend="¬" break="no"/>digne de la vie, qu’aprés auoir creu que le Roy
        <lb/>l’auoit iugé digne de mort. On peut faire des
        <lb/>Arreſts contre les eſtrangers qu’on croit que le
        <lb/>Roy vient de condamner, mais non pas contre
        <lb/>ceux qu’il perſiſte d’aimer. Si cét Arreſt contre
        <lb/>les eſtrangers indifferemment eſt iuſte, la
        <lb/>plus illuſtre Nobleſſe de France eſt entiere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment degradée, ſon origine eſtant eſtrange
        <lb rend="¬" break="no"/>re, il faut que ſa poſterité ſoit infame; les
        <lb/>deſcendans ſont notez, lors que leurs anceſtres
        <lb/>ſont condamnez. Certes pour vn eſtranger qui
        <lb/>dans la minorité de Louys XIII. s’eſt peut-eſtre
        <lb/>oublié, n’eſtédons pas la rigueur de nos Arreſts
        <lb/>ſur ceux qui ſont venus au ſeruice de nos Rois,
        <lb/>&amp; que le bon genie de la France doit appel
        <lb rend="¬" break="no"/>ler à l’aduenir pour la gloire de leurs ſucceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeurs. Comme la vertu peut naiſtre par tout,
        <lb/>on la doit receuoir par tout; &amp; lors qu’elle eſt
        <lb/>eſtrangere par ſa naiſſance, il la faut rendre
        <lb/>Françoiſe par noſtre accueil. Numa &amp; Tar
        <lb rend="¬" break="no"/>quin n’eſtoient pas Romains, Seruius meſ¬ <pb n="44"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 39
        <lb/>me fut eſclaue; &amp; ils furent Roys, où ils eſtoient
        <lb/>eſtrangers; ils commanderent, où ils n’eſtoient
        <lb/>pas nais, &amp; eurent leur throſne où ils n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoient pas eu leur berceau. Ce fut la Politique
        <lb/>de Rome dans ſon commencement, &amp; qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le pratiqua dans ſon declin, ayant ſi ſouuent
        <lb/>appellé la vertu eſtrangere, pour commander
        <lb/>à l’Aigle Romaine. Dans ſa vigueur elle luy
        <lb/>confia ſon Conſulat, dans ſa naiſſance ſa
        <lb/>Royauté, &amp; dans ſa vieilleſſe ſon Empire;
        <lb/>pourquoy trouuera-t’on mauuais, que la Rey
        <lb rend="¬" break="no"/>ne luy confie ſes ſecrets, l’Eſtat ſes conſeils,
        <lb/>&amp; le Roy ſon education.
        <lb/>Le Cardinal eſt plus François, qu’il n’eſt
        <lb/>Romain; car on eſt bien plus d’vn pais, où
        <lb/>l’on apporte la vertu, que de celuy, où l’on a
        <lb/>pris la naiſſance. Le Soleil eſt bien plus du Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>dy, que de l’Orient; il naiſt icy, mais il pro
        <lb rend="¬" break="no"/>duit là; icy eſt ſon berceau, là ſon theatre;
        <lb/>il ne monſtre icy que ſa foibleſſe, il monſtre
        <lb/>là toute ſa force. Le Cardinal, comme le So
        <lb rend="¬" break="no"/>leil, tient que ſa plus veritable patrie, eſt où
        <lb/>a paru ſa plus haute vertu.
        <lb/>Les Tribuns du peuple, qui faiſoient à Rome
        <lb/>ce que font les ennemis du Cardinal en Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, émotions populaires, troubles d’Eſtat, ba¬ <pb n="45"/>
        <lb/>40
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>ricades, &amp; ſaiſies de forts; voyant que la fa
        <lb rend="¬" break="no"/>mille des Appiens eſtoit celle, qui voyoit leplusl
        <lb/>clair dans leurs deſſeins, qui ſous pretexte
        <lb/>d’aller au bien public&amp; à la diminution des im
        <lb rend="¬" break="no"/>poſts, tendoient à l’affoibliſſement de l’aurori
        <lb rend="¬" break="no"/>té du Senat, &amp; au changement de la Re publi
        <lb rend="¬" break="no"/>que, s’aduiſerent de la rendre coupable, en
        <lb/>l’appellant eſtrangere; &amp; accuſerent ſon ori
        <lb rend="¬" break="no"/>gine, ne trouuant rien à redire à ſa condui
        <lb rend="¬" break="no"/>te. Le Cardinal ſouſtenant l’autorité Roya
        <lb rend="¬" break="no"/>le contre les factieux, auec le meſme zele,
        <lb/>que toute cette famille appuyoit celle du
        <lb/>Senat contre les Tribuns, ayant eu comme
        <lb/>elle de meſmes ennemis, a eſté accueilli de
        <lb/>meſmes iniures, parce qu’il auoit les meſmes
        <lb/>deſſeins; ſes enuieux le traittent touſiours
        <lb/>d’eſtranger en leurs diſcours, pour le rendre
        <lb/>ſuſpect en ſes actions, s’imaginant pouuoir
        <lb/>plus facilement ternir ſa vie, aprés qu’ils au
        <lb rend="¬" break="no"/>ront fleſtry ſa naiſſance: quand on veut de
        <lb rend="¬" break="no"/>crediter vne vertu, on décrie ſa ſource, &amp;
        <lb/>Paree uote peut hlaſmer ſon eſela, on
        <lb/>taxe ſon principe.
        <lb/>lLes Phariſiens redoutans la reputation de
        <lb/>Ieſus Chriſt, fondée ſur la ſainteté de ſa vie,
        <lb/>&amp; autoriſée par la grandeur de ſes miracles,
        <lb/>ne <pb n="46"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 41
        <lb/>ne pouuant le conuaincre d’eſtre criminel, di
        <lb rend="¬" break="no"/>rent qu’il eſtoit eſtranger, &amp; s’en prirent à ſes
        <lb/>parens, ne pouuant s’en prendre à ſes mœurs.
        <lb/>Le Cardimal eſt eſtranger en France pour
        <lb/>les meſmes raiſons, que les Peres de l’Egliſe ont
        <lb/>dit, que la verité eſtoit eſtrangere ſur la terre:
        <lb/>les perſecutions qu’ils ſouffrent tous deux
        <lb/>pour vne meſme cauſe, leur font porter à tous
        <lb/>deux vn meſme reproche.
        <lb/>Cét homme qualifié du nom de Samari¬ue. 1o
        <lb/>tain dans le recit que l’Euangile nous en fait,
        <lb/>&amp; de celuy d’eſtranger dans l’interpretation
        <lb/>que S. Auguſtin luy donne, ſe chargea d’vn
        <lb/>corps malade, que les vns auoient bleſſé, les
        <lb/>autres negligé; &amp; aprés auoir écouté ſon Dieu
        <lb/>entreprit ſa ſanté. Le Cardinal eſt cét eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ger charitable, qui obeiſſant à la voix de ſon
        <lb/>Roy, s’eſt chargé de ſon Eſtat, &amp; rend peu
        <lb/>à peu la ſanté à ce corps languiſſant par la
        <lb/>continuation de ſes ſoins, que tant d’autres
        <lb/>luy ont raui, tant par leur cruauté, que par
        <lb/>leur negligence.
        <lb/>N’eſt-il pas eſtrangeren France, comme cét
        <lb/>autre l’eſtoit dans l’Euangile. Dieu faiſoit
        <lb/>des graces à tous, il fut de leur nombre, mais
        <lb/>non pas de leur inclination: les autres tom
        <lb rend="¬" break="no"/>ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>&amp;s <pb n="47"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>42
        <lb/>e l nenr dan lenrpnnſde rnue ſnil ſe
        <lb/>uentus, qui re
        <lb rend="¬" break="no"/>diree, &amp; ’daiet qui demeura dans la reconnoiſſance. Le Roy
        <lb/>ie e e ee
        <lb/>gloriam De0,
        <lb/>ieiulen- ne ſe ſignale que par ſes bienfaits, comme
        <lb/>,,. Dieu par ſes graces. Preſque tous le mécon
        <lb rend="¬" break="no"/>gena.
        <lb/>tres-honteuſes marques; ce ſeul eſtranger lej
        <lb/>leie
        <lb/>reconnoiſt, tant de malheurs eſſuyez pour
        <lb/>ſon ſeruice, en ſont de glorieuſes preuues.
        <lb/>eſtrangers, qu’ils en font le ſemblant; leurs de
        <lb rend="¬" break="no"/>n nenenner peie enoe enen
        <lb/>ner nos prouinces; mais ils ont en horreur
        <lb/>cét eſtranger qui ſe ſacrifie pour les veritables
        <lb/>intereſts de la Couronne. Nos loix abolies,
        <lb/>nos villes priſes, nos prouinces emportées,
        <lb/>ſont les cruels excés de ces maudits eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gers qu’on aime&amp; qu’on appelle. Noſtre gloire!
        <lb/>maintenuë, nos traittez auantageux, nos en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis ſurpris, &amp; nos frontieres defenduës,ſont
        <lb/>les actions aſſez connuës par tout le monde
        <lb/>de ce genereux eſtranger qu’on perſecute. Les
        <lb/>Arreſts ne deuroient proſcrire, que ces eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>gers, qui entrent dans l’Eſtat pour deſoler nos
        <lb/>peuples; &amp; non pas ceux, qui ſe tiennent au
        <lb rend="¬" break="no"/>prés du Roy pour obeir à tous ſes ordres. <pb n="48"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 43
        <lb/>Mais ſes ennemis qui le veulent offenſer
        <lb/>l’appellant eſtranger, adiouſtent qu’il eſt Sici
        <lb rend="¬" break="no"/>lien, croyant que ce dernier reproche enche
        <lb rend="¬" break="no"/>rit de beaucoup pardeſſus le premier: com
        <lb rend="¬" break="no"/>me s’ils diſoient, que non ſeulement il n’eſt
        <lb/>pas François eſtant eſtranger, mais qu’il eſt
        <lb/>meſme dans l’incapacité de le deuenir, eſtant
        <lb/>Sicilien. Ie vous laiſſe à penſer comme là deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſus ils font haut ſonner le premier &amp; le ſecond
        <lb/>coup des veſpres Siciliennes, &amp; forcent noſtre
        <lb/>hiſtoire de parler conformément à leur paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſion Quoy que le Cardinal ſoit Romain, il
        <lb/>conſent toutefois qu’on le nomme Sicilien: il
        <lb/>luy importe fort peu, qu’on prenne le lieu de
        <lb/>ſon origine, pour celuy de ſa naiſſance: ſes an
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſtres y ont veſcu de tout temps auec éclat,
        <lb/>&amp; pourquoy n’en ſeroit-il iſſu qu’auec hon
        <lb rend="¬" break="no"/>te? L’argument que ie fais, eſt contraire à ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy que les ennemis du Cardinal ont fait: S’il
        <lb/>eſt Sicilien, dis-ie, il ne nous eſt pas eſtranger;
        <lb/>Dieu l’ayant fait originaire de cette Iſle, l’a
        <lb/>mis en droit d’eſtre ſuiet de noſtre Prince.
        <lb/>La Sicile a tant de beautez, que de tout temps
        <lb/>elle a dõné de l’amour aux plus puiſſans Eſtats;
        <lb/>reni e le oeſelni ueſoe nooee
        <lb rend="¬" break="no"/>F ij <pb n="49"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>44
        <lb/>riuaux. Ce n’eſtoit pas de petits Eſtats qui
        <lb/>ei
        <lb/>auoient des pretentions pour ſa beauté, il
        <lb/>n’appartint iamais qu’aux plus hardis &amp; aux
        <lb/>plus redoutables, d’aſpirer à ſa conqueſte.
        <lb/>Rome, &amp; Carthage, les deux plus puiſſantes
        <lb/>Republiques du monde, ſe ſont vſées de vieil
        <lb rend="¬" break="no"/>leſſe, &amp; épuiſées de ſang à ſa recherche. Ie
        <lb/>ne m’eſtonne pas ſi la Sicile s’eſt tellement
        <lb/>auſſi longs que funeſtes.
        <lb/>Elle n’a non ſeulement pas donné de l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>mour aux deux plus nobles Republiques du
        <lb/>Paganiſme; mais depuis elle ne s’eſt pas moins
        <lb/>fait rechercher des deux plus auguſtes Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narchies de la Chreſtienté; ſes puiſſans attraits
        <lb/>firent naiſtre ces meſmes deſirs de la poſſeder
        <lb/>dans le cœur des François, &amp; des Eſpagnols; ils
        <lb/>Sicile que commencerent ces contagieuſes
        <lb/>haines, qui ſe ſont répanduës par tant de pro
        <lb rend="¬" break="no"/>uinces; c’eſt dans cette Iſle qu’eſt cette ſour
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de guerres Françoiſes &amp; Eſpagnoles, qui
        <lb/>font ſouuent des torrens qui inondent,
        <lb/>S’ils ne noyent toute la terre.
        <lb/>La Sicile donc eſtant touſiours l’obiet de
        <lb/>leurs deſirs &amp; de leurs conqueſtes, les Siciliens
        <lb/> .¬¬ <pb n="50"/>
        <lb/>VIeTORIVX DE L’ENVIE. 45
        <lb/>en leur particulier, croyent eſtre en droit de ſe
        <lb/>donner à celuy de deux conquerans, dont
        <lb/>ils approuuent plus la recherche, &amp; dont ils
        <lb/>cheriſſent plus la cauſe. Le Cardinal s’eſt voüé
        <lb/>au ſeruice de celuy qu’il croit eſtre ſon Roy,
        <lb/>n’ayant iamais regardé l’autre que comme
        <lb/>vn Vſurpateur,; s’il n’a pas la liberté d’eſtre
        <lb/>François en Sicile, pourquoy le veut-on em
        <lb rend="¬" break="no"/>peſcher de l’eſtre en France? c’eſt rebuter
        <lb/>toutes les nations qui veulent retourner
        <lb/>ſous noſtre obeiſſance, que de bannir leurs
        <lb/>enfans auec tant de cruauté de nos terres.
        <lb/>Cette politique eſt non ſeulement pas rem
        <lb rend="¬" break="no"/>plie d’imprudence, qui détourne tous les peu
        <lb rend="¬" break="no"/>ples qui nous demandent: mais qui plus eſt, elle
        <lb/>eſt pleine de barbarie, puiſqu’elle traitte ſi mal
        <lb/>ceux qui nous viſitent. C’eſt la gloire du Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal d’auoir quitté ſon pays pour viure ſous
        <lb/>ſon Roy; &amp; au hazard d’eſtre pris pour vn
        <lb/>banny, il ne veut point paſſer pour vn Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnol: ce ſeroit reconnoiſtre les droits de
        <lb/>I’Eſpagne ſur la Sicile, que de mettre vn ſi ge
        <lb rend="¬" break="no"/>nereux Sicilien hors de la France; le faire eſtran
        <lb rend="¬" break="no"/>ger auſſi bien contre la raiſon, que contre ſon
        <lb/>gré, c’eſt détruire nos droits, en choquant
        <lb/>ſes inclinations.
        <lb/>F iij <pb n="51"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>Ce neſt pas aſſez de dire que le Cardinal
        <lb/>eſt François de ſon gré, il l’eſt auſſi par neceſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſité, &amp; qui ſçaura l’hiſtoire de la Sicile, ſçau
        <lb rend="¬" break="no"/>ra la neceſſité de cette inclination.
        <lb/>Durant les conteſtations des maiſons d’An
        <lb rend="¬" break="no"/>iou &amp; d’Arragon, ce grand Aloimus Leon
        <lb rend="¬" break="no"/>tius, &amp; ſon neueu Mazarin fils de ſon frere,
        <lb/>au rapport des hiſtoriens, Zurita, Maurolic,
        <lb/>&amp; Phaſel, ſe firent remarquer pour auoir me
        <lb rend="¬" break="no"/>rité les plus hautes charges de cét Eſtat par
        <lb/>les effets de leur valeur; mais encore plus
        <lb/>pour auoir ſignalé leur affection au party de
        <lb/>la France par la perte de leur vie; toute leur
        <lb/>famille ne fut alors qu’vne victime; mourans
        <lb/>par la cruauté de l’Eſpagne, ils voüerent leur
        <lb/>poſterité au ſeruice de la France;tellement que
        <lb/>la haine qu’a touſiours conceuë le Cardinal
        <lb/>contre les Eſpagnols, n’eſt qu’vne commiſſion
        <lb/>qu’il execute par l’ordre de ſes ayeuls; qui di
        <lb rend="¬" break="no"/>rent ſans doute, lors qu’on eſtouffa leur vie
        <lb/>dans les eaux, ce que le Poëte fait dire à v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne Reyne qui ſe conſumoit dans les flam
        <lb rend="¬" break="no"/>mes:
        <lb/>Exoriare aliquis noſtris ex oſſibus vltor,
        <lb/>Qui face Dardanios ferrõque ſequare Colonos.
        <lb/>Lors que les ennemis du Cardinal parlent des <pb n="52"/>
        <lb/>VICPORIEVX DEL’ENVIE. 47
        <lb/>veſpres Siciliennes, ils s’imaginent luy repro
        <lb rend="¬" break="no"/>cher la cruauté de ſa patrie, &amp; ils ne font que
        <lb/>luy repreſenter la gloire de ſa naiſſance.
        <lb/>Ce fut par ſon pere qu’Annibal fut obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gé par ſerment de perſecuter les Romains; &amp;
        <lb/>c’a eſté par tous ſes ayeuls, que le Cardinal a
        <lb/>eſté conſacré pour haïr les Eſpagnols: telle
        <lb rend="¬" break="no"/>ment que les haines de ces deux illuſtres ne
        <lb/> ſont pas à proprement parler des paſſions de
        <lb/>l’ame, mais des obligations de la religion.
        <lb/>Ces veritez, que l’hiſtoire nous a laiſſées, ſont
        <lb/>bien eſloignées des contes que la calomnie nous
        <lb/>a faits; qui n’ayant pû trouuer de veritables cri
        <lb rend="¬" break="no"/>mes, a ſuppoſe defauſes genecalegies, apés a
        <lb/>uoir forgé des ayeuls inconnus au Cardinal, elle
        <lb/>luy donne auec vne effronterie ſans exemple
        <lb/>des niepces roturieres, Faut-il s’eſtonnerſi elle a
        <lb/>perdu le reſpect, que tous les gens d’honneur
        <lb/>doiuent à ce ſexe; aprés auoir oublié celuy
        <lb/>qu’on doit à la pourpre? pourquoy feroit-el
        <lb rend="¬" break="no"/>le ſcrupule deſtre inciuile, n’en faiſant point
        <lb/>d’eſtre impie? Peut-elle ignorer combien
        <lb/>ſont illuſtres &amp; anciennes, les maiſons de
        <lb/>Mancini &amp; de Martinoſſi, dont ces Damoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ie ſenſnoe oene un ne le lele.
        <lb/>¬¬ <pb n="53"/>
        <lb/>48
        <lb/>LE MIISTERE
        <lb/>eſté Gentilshommes, mais qu’il y a eu de
        <lb/>lelile
        <lb/>grands Seigneurs de tout temps de la mai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon de Mancini: Et aprés que la Religion de
        <lb/>eie e e e e ieoene e e
        <lb/>y a eu des Commandeurs Preſidens dans ſes
        <lb/>aſſemblées, de l’ancienne famille de Martinoſſi:
        <lb/>ſtoire?
        <lb/>lleie
        <lb/>La haute nobleſſe de ces genereuſes Da
        <lb rend="¬" break="no"/>moiſelles ne ſe lit pas ſi bien dans l’hiſtoire,
        <lb/>qu’on la voit ſur leur viſage: on apperçoit ſous
        <lb/>la douceur de leurs traits la maieſté de leurs
        <lb/>anceſtres; &amp; aprés auoir veu quelle eſt leur
        <lb/>vertu en France, nous auons bien iuge quel
        <lb rend="¬" break="no"/>le eſt leur naiſſance en Italie: cette meſme
        <lb/>meriter à l’aiſnée d’eſtre l’eſpouſe d’vn grand
        <lb/>Prince, donne droit aux autres d’eſperer vn
        <lb/>auſſi grand parti.
        <lb/>Ce genereux Mancini couſin de l’vne, &amp; fre
        <lb rend="¬" break="no"/>re des autres, par vne mort ſi precipitée &amp; vne
        <lb/>vie ſi courte, donnant des preuues ſi extraordi
        <lb rend="¬" break="no"/>naires de ſon courage; &amp; de ſon zele pour le
        <lb/>ſeruice du Roy, n’en donna que de trop con¬ <pb n="54"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 49
        <lb/>uaincantes de ſa nobleſſe; c’eſt vne beatitude,
        <lb/>dit le Poëte, de mourir en la preſence de ſes
        <lb/>proches: donc ce ieune Seigneur d’vne mort
        <lb/>ſi glorieuſe en a fait ſa plus grande felicité; il
        <lb/>perdit la vie, ou pluſtoſt fit ſon apotheoſe ( s’il
        <lb/>m’eſt permis de parler ainſi en la preſence
        <lb/>de ſon Roy, &amp; en celle de ſon oncle: il s’é
        <lb rend="¬" break="no"/>toit monſtré digne de la faueur de l’vn, &amp; du
        <lb/>ſang de l’autre durant ſa vie; &amp; il le fut de
        <lb/>leurs regrets aprés ſa mort.
        <lb/>Ces beaux reiettons d’vne ſi noble tige, que
        <lb/>le Cardinal a donnez à la France, ſont au
        <lb rend="¬" break="no"/>tant de iuſtes démentirs qu’il donne à la
        <lb/>calomnie.
        <lb/>C’eſt le deſtin de tous les fauoris, &amp; auſſi
        <lb/>bien ailleurs qu’en France; lors que le Roy les
        <lb/>eſleue, l’enuie les rauale; tandis que le Roy
        <lb/>cherit leur merite, &amp; recompenſe leurs ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, l’enuie déterre leurs anceſtres &amp; desho
        <lb rend="¬" break="no"/>nore leurs cendres. Si faut-il aduoüer aprés
        <lb/>tout, que quand bien nous ſerions en droict
        <lb/>de haïr la qualité d’eſtranger en la perſonne
        <lb/>de tous les autres, nous auons pourtant obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gation de l’aimer en celle du Cardinal.
        <lb/>Si quelques particuliers s’en faſchent, qu’ils
        <lb/>ſe ſouuiennent que le fils de Dieu rentrant
        <lb/>G <pb n="55"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>ei
        <lb/>en l’adminiſtration de ce monde, prendla qua
        <lb rend="¬" break="no"/>lité d’eſtranger, en prenant celle de maiſtres &amp;
        <lb/>ſubſtituant à ſon depart les Apoſtres en ſa
        <lb/>place, il ne les y eſtablit ſouuerains, qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>prés les y auoir rendus eſtrangers; &amp; les fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſant iuges du monde, il leur defendit en meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>me temps d’eſtre citoyens du monde. Les
        <lb/>ſas ou Gouuerneurs ſoient Turcs de nom, ils
        <lb/>ſont preſque tous eſtrangers de naiſſance: le
        <lb/>progrez de leur fortune iuſtifie l’excellence
        <lb/>de leur conduite. Les deux plus grandes Mo
        <lb rend="¬" break="no"/>narchies du monde, celle des Perſes eſtablie
        <lb/>ſur les ruines des Aſſyriens &amp; des Medes, &amp;
        <lb/>celle des Syriens faite du plus beau débris
        <lb/>de la fortune d’Alexandre, n’ont veu les en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis dans leur Eſtat, que pour auoir refuſé
        <lb/>d’admettre les eſtrangers dans leur Conſeil.
        <lb/>Darius Roy de Perſe fermant ſon Cabinet
        <lb/>aux eſtrangers, ouurit ſon Royaume aux en
        <lb rend="¬" break="no"/>nemis; &amp; Antiochus perdit le Royaume d’A
        <lb rend="¬" break="no"/>ſie, pour auoir refuſé le Conſeil d’Afrique; &amp;
        <lb/>eut les Romains pour ſes maiſtres, n’ayant
        <lb/>pas voulu auoir Annibal pour ſon Conſeil
        <lb rend="¬" break="no"/>ler. <pb n="56"/>
        <lb/>m¬¬¬. o¬
        <lb rend="¬" break="no"/>VICTORIEVX DE L’ENVIE.51
        <lb/>Ce n’eſt pas ſans ſuiet que l’hiſtoire mé
        <lb rend="¬" break="no"/>priſe ces deux Rois, &amp; c’eſt auec iuſtice que
        <lb/>toute la poſterité admirera noſtre grande
        <lb/>Reyne, qui aux armes de France a ioint les
        <lb/>Conſeils d’Italie, ſe ſeruant des maximes d’vn
        <lb/>Romain plein d’experience pour la conſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uation d’vn Royaume accablé d’affaires.
        <lb/>L’enuie ne ſe contente pas d’aller iuſques
        <lb/>en Sicile pour y rechercher ſa naiſſance, elle
        <lb/>reuient à la Cour pour y quereller ſa con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite: ſon deſſein eſt de le bannir de l’Eſtat,
        <lb/>nous apprenant qu’il eſt eſtranger; ou l’ex
        <lb rend="¬" break="no"/>clure du moins des affaires, s’efforçant de
        <lb/>monſtrer qu’il eſt imprudent. C’eſt ſa ſecon
        <lb rend="¬" break="no"/>de accuſation, qui ſouſtient que ſon retour
        <lb/>en France eſt vne marque de ſon incapacité
        <lb/>aux affaires; &amp; faiſant ſemblant de s’intereſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſer pour le party du Roy contre la defection
        <lb/>des meſcontans, elle dit que ce retour a oſté la
        <lb/>victoire à l’vn, pour la donner aux autres; &amp; l’a
        <lb/>fait tourner du coſté de la reuolte, lors qu’elle
        <lb/>penchoit entierement dans le party de la iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtice.
        <lb/>C’eſt icy qu’on voit clairement, que de tous
        <lb/>ces troubles le Cardinal n’en a eſté que le
        <lb/>pretexte, mais non pas la cauſe. Le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>G i <pb n="57"/>
        <lb/>LEMINISTERE,
        <lb/>nal s’eſt eſloigné, &amp; les troubles n’ont pas
        <lb/>ceſſé.
        <lb/>On ſçait bien que la defection qui ſe mi
        <lb rend="¬" break="no"/>nutoit lors qu’il eſtoit à la Cour, n’a oſé é
        <lb rend="¬" break="no"/>clatter que lors qu’il a eſté hors de France;
        <lb/>ſa preſence faiſoit ſon prerexte, &amp; ſon abſen
        <lb rend="¬" break="no"/>ce à fait ſon progrez.
        <lb/>e eoenue eleſ nde
        <lb/>ſans reſolution, elle euſt eſté bien toſt ſans re
        <lb rend="¬" break="no"/>ee
        <lb/>ſiſtance. Le Cardinal en s’écartant donnoit
        <lb/>cette ſatisfaction pluſtoſt au publiec, qu’à ſa
        <lb/>conſcience. Le public s’imaginoit que cette
        <lb/>abſence feroit la paix, &amp; le Cardinal voyoit
        <lb/>auec regret qu’elle allumeroit la guerre; n’im
        <lb rend="¬" break="no"/>porte, il ayma mieux flatter nos imaginations
        <lb/>en quittant la France; &amp; certes il eut tort, il
        <lb/>la Cour.
        <lb/>leie
        <lb/>Il ſe bannit volontairement à l’exemple de
        <lb/>Ionas, qui ſe ietta hors du vaiſſeau pour le de
        <lb rend="¬" break="no"/>liurer de la tempeſte; mais le Cardinal pour
        <lb/>s’eſtre ietté hors de la France ne fit pourtant
        <lb/>pas ceſſer l’orage. Les ſeuls pechez de Ionas
        <lb/>appelloient la tempeſte ſur le vaiſſeau, &amp; ſa <pb n="58"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 553
        <lb/>ſeules vertus du Cardinal écartoient l’orage
        <lb/>de l’Eſtat, où ſa preſence eſtoit abſolument
        <lb/>neceſſaire. Si pour deuenir luy-meſme victi
        <lb rend="¬" break="no"/>me, ſes ennemis euſſent pû deuenir ſages; il
        <lb/>euſt volontiers ſacrifié ſa vie, pour changer la
        <lb/>leur.
        <lb/>Mais ces ennemis repliquent, que quand
        <lb/>bien la conſideration des affaires l’euſt obli
        <lb rend="¬" break="no"/>gé à retourner, pourtant les Arreſts du Par
        <lb rend="¬" break="no"/>lement luy defendoient meſme d’y penſer:
        <lb/>que s’il n’eſt pas coupable pour ſa conduite,
        <lb/>il l’eſt du moins pour ſa deſobeyſſance.
        <lb/>Vn ancien diſoit que Rome n’eſtoit pas Eerodian.
        <lb/>proche du Tybre, mais prés de l’Empereur; &amp;
        <lb/>que ſi elle n’eſtoit pas là, il ne la falloit pas
        <lb/>chercher ailleurs. De meſme nous ne con
        <lb rend="¬" break="no"/>noiſſons point de Parlement qu’entant qu’il
        <lb/>eſt auec le Roy; &amp; n’obeiſſons aux Arreſts
        <lb/>de l’vn, qu’entant qu’ils ſe donnent par les or
        <lb rend="¬" break="no"/>dres de l’autre. Le Cardinal eſtant touſiours
        <lb/>auprés du Roy, ſçauoit ſes ordres; &amp; n’y ayant
        <lb/>point veu le Parlement, il a deu ignorer ſes
        <lb/>Arreſts.
        <lb/>Mais ie veux qu’il ait pû les entendre &amp;
        <lb/>qu’il ait deu leur obeyr, puiſque vous le vou
        <lb rend="¬" break="no"/>lez en ſon deuoir; conſentez donc à ſon
        <lb/>G iij <pb n="59"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>J4
        <lb/>e eleie
        <lb/>retour. Pourquoy le Cardinal ſeroit il hors
        <lb/>de France, ſi on le condamne dans la France?
        <lb/>le criminel ne doit -il pas eſtre où ſa partie
        <lb/>l’accuſe, &amp; où ſon iuge le condamne? ne
        <lb/>ſont-ce pas les formalitez de Iuſtice, qu’il
        <lb/>ſoit confronté à ſes parties, &amp; preſenté à ſes
        <lb/>Iuges? Il eſt de retour dans le deſſein de fai
        <lb rend="¬" break="no"/>pour l’entendre, il rencontre par tout les paſ
        <lb rend="¬" break="no"/>eei
        <lb/>ſages fermez pour l’arreſter. Si vous eſtes
        <lb/>mes iuges, diſoit-il, qu’on m’écoute: Si vous
        <lb/>eſtes mes ennemis, que ie vous combatte. Où
        <lb/>eſt la Iuſtice? On me bannit de la preſence
        <lb/>de mes iuges, &amp; de celle de mes ennemis. Ie
        <lb/>ſuis également criminel tant pour alleguer
        <lb/>la raiſon pour ma iuſtification, que pour op
        <lb rend="¬" break="no"/>cedé! On ne me donne pas le moyen de me
        <lb/>iuſtifier, on me refuſe vn lieu pour me van
        <lb rend="¬" break="no"/>ger, &amp; on m’oſte toute occaſion de me re
        <lb rend="¬" break="no"/>concilier tant auec mes ennemis, qu’auec
        <lb/>mes Iuges. Ie demande iuſtice, vous pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tendez me la refuſer, ie ſuis en droit de me
        <lb/>lſne eneoune on eoſen eneſeue <pb n="60"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 51
        <lb/>ou on me donnera la mort; ie cherche
        <lb/>mon honneur en riſquant ma vie. Si ie ne
        <lb/>puis pas preſenter mes plaintes à la Iuſtice, ie
        <lb/>donneray mon ſang à l’enuie.
        <lb/>Adiouſtez à la neceſſité de ſa defenſe l’in
        <lb rend="¬" break="no"/>tereſt de ſa reputation. Nous ne pouuons
        <lb/>pas diſpoſer de noſtre honneur non plus que
        <lb/>de noſtre vie: ce ſont deux biens que Dieu
        <lb/>nous donne à condition de n’en eſtre que les
        <lb/>depoſitaires, &amp; non pas les maiſtres; conſen
        <lb rend="¬" break="no"/>tir à leur perte, eſt s’abandonner au deſeſ
        <lb rend="¬" break="no"/>poir. Son retour le fait accuſer d’impruden
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, mais ſeulement par les enuieux; au lieu
        <lb/>que ſon depart le faiſoit ſoupçonner de laſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cheté par tous les habils. Auoir tenu le gou
        <lb rend="¬" break="no"/>uernail de l’Eſtat durant le calme, &amp; l’auoir
        <lb/>relaſché au premier bruit de la tempeſte? A
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir la bonne cauſe, &amp; ceder à l’iniuſtice?
        <lb/>Eſtre appuié de l’autorité du Roy, &amp; ſuc
        <lb rend="¬" break="no"/>comber ſous les efforts de quelques mutins?
        <lb/>N’eſtre que menacé, &amp; s’enfuir? Conſentir à
        <lb/>ſon banniſſement, &amp; autoriſer la reuolte? On
        <lb/>n’euſt iamais pû croire que ce fuſt laſcheté, &amp;
        <lb/>il y euſt eu plus de ſuiet de penſer que c’é
        <lb rend="¬" break="no"/>roit vne trahiſon: On euſt dit qu’il eſtoit im
        <lb rend="¬" break="no"/>poſſible que le Cardinal fuſt ſi laſche, &amp; qu’il <pb n="61"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>eee
        <lb/>falloit neceſſairement qu’il fuſt vn traiſtre.
        <lb/>Mais ie veux qu’il falluſt ſacrifier la reputa
        <lb rend="¬" break="no"/>tion d’vn particulier au bien du public; ſi ne
        <lb/>falloit-il pas abandonner la gloire de ſon Roy,
        <lb/>qui conſiſte dans l’indépendance de ſes ſuiets.
        <lb/>Le Cardinal ne pouuoit fuir, que le Roy ne
        <lb/>vinſt à décheoir; ſi le Miniſtere de l’vn eſtoit
        <lb/>uoir porter vne Couronne; toute autre main
        <lb/>lieiei
        <lb/>que la ſienne, qui renuerſe vn fauory, eſbran
        <lb rend="¬" break="no"/>le fort ſon throſne. Sans parler des exemples
        <lb/>paſſez, les malheurs ſuruenus il y a quelques
        <lb/>années en Turquie, &amp; renouuellez depuis
        <lb/>peu en Angleterre au ſuiet des Roys, mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrent qu’à l’oppoſition qu’on fait à leurs in
        <lb rend="¬" break="no"/>clinations, ſuccede l’abolition qu’on fait
        <lb/>touſiours par les attentats qu’on fait ſur leur
        <lb/>vie. Il en eſt des faueurs des Roys, comme
        <lb/>des graces de Dieu; c’eſt vne temerité que de
        <lb/>s’informer ſeulement de la cauſe qui meut
        <lb/>leurs ſacrées volontez à les faire. S’il eſt de
        <lb rend="¬" break="no"/>fendu d’en rechercher le principe, à plus for
        <lb rend="¬" break="no"/>te raiſon d’en quereller l’obiet. Vn ancien di
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoit, que du bonheur qui nous arriue, ſoit de <pb n="62"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. e
        <lb/>la part de Dieu, ſoit de celle du Roy, on ationem
        <lb rend="¬" break="no"/>n’en rend iamais la raiſon, &amp; partant qu’on lieitatis ueme
        <lb/> reddit.
        <lb/>n’en peut iamais auoirla connoiſſance. A l’e ſcras.
        <lb/>xemple de Dieu, le Roy qui luy eſt ſi pro Bes, e,ln,
        <lb/>Deus &amp; qui
        <lb/>che ne répandiamais des graces, qu’il n’en ca eia noui
        <lb/>che la ſource; parce qu’l veut s’attirer noſtre bins fuo
        <lb/>ruim benefi
        <lb rend="¬" break="no"/>admiration, &amp; non pas s’aſſuietir à noſtre e
        <lb/>cenſure; &amp; lors qu’il fait vn fauory, il veurt edf
        <lb/>gnatus per ho
        <lb rend="¬" break="no"/>que nous croyons qu’il a fait vn miracle. a le leſie
        <lb/>Quand le Cardinal ſeroit auſſi criminel, qu’il s deauie m
        <lb/> raculuim.
        <lb/>eſt innocent; quand au lieu de la calomnie ln
        <lb/>qui l’accuſe, la verité meſme ſeroit ſa partie;
        <lb/>eſtant dans l’eſprit de ſon Roy, il n’eſt plus
        <lb/>dans le reſſort de noſtre iuriſdiction; celuy qui
        <lb/>l’a mis dans ſon cœur, l’a mis au deſſus de nos
        <lb/>iugemens.
        <lb/>Certes l’honneur du Roy autant que
        <lb/>le ſien, le rappelloit à la continuation d’vn
        <lb/>Miniſtere dont il luy auoit confié le ſecret; &amp;
        <lb/>le ſouuenir meſme du feu Roy l’exhortoit ſans
        <lb/>ceſſe, à ne quitter point vn Eſtat, dont il
        <lb/>luy auoit autrefois comme donné le timon.
        <lb/>Le Cardinal ne pouuoit oublier ſon deuoir,
        <lb/>quand il ſe repreſentoit ſon Roy; il ſe ſen
        <lb rend="¬" break="no"/>toit auſſi excité par ſa memoire, qu’il auoit
        <lb/>eſté autrefois animé par ſa preſence. L’hiſtoi
        <lb rend="¬" break="no"/>H <pb n="63"/>
        <lb/>58 LE MINISTERE
        <lb/>e
        <lb/>re nous dit que Martius n’oſant ſe promettre
        <lb/>de reüſſir dans la conduite d’vne armée que
        <lb/>les deux Scipions luy auoient laiſſée deuant
        <lb/>leur mort, fut conſeillé par ſa crainte de s’en
        <lb rend="¬" break="no"/>fuir; mais qu’il fut obligé par leur ombre
        <lb/>de s’arreſter: l’ombre dis-ie de ces deux illu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres morts le ramena dans le camp, &amp; quel
        <lb rend="¬" break="no"/>ques iours aprés au triomphe. Ie me repre
        <lb rend="¬" break="no"/>Iuſte, qui va chercher le Cardinal ſur nos
        <lb/>ee
        <lb/>frontieres pour le rappeller au maniment de
        <lb/>neilnu e en neiene e e e eie
        <lb/>Que l’on conſidere quelle eſtoit la face
        <lb/>de cét Eſtar, &amp; on connoiſtra le beſoin qu’on
        <lb/>auoit de ce Miniſtre: à ſa reſerue &amp; de quel
        <lb rend="¬" break="no"/>aume, preſque tous ceux que l’experience
        <lb/>des affaires auoit rendus capables du Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtere, prenoient party, ou dans la maiſon
        <lb/>d’Orleans, ou dans celle de Condé, &amp; n’ap
        <lb rend="¬" break="no"/>ede ie le eor le oe dlue eree
        <lb/>affidez de quelqu’vn de nos deux Princes.
        <lb/>La Reyne n’auoit que trop d’obligation de
        <lb/>retenir celuy qui eſtoit en ſa dépendance, &amp; <pb n="64"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’EVIE. 5o9
        <lb/>reietter ceux qui eſtoient en leur confidence;
        <lb/>ne deuoit-elle pas en conſcience preferer ce
        <lb rend="¬" break="no"/>luy que le feu Roy ſon eſpoux luy auoit
        <lb/>donné, à tous ceux que les Princes mécon
        <lb rend="¬" break="no"/>tens luy preſentoient?
        <lb/>C’eſtoit donc vne neceſſité que de le rete
        <lb rend="¬" break="no"/>nir, &amp; c’euſt eſté vne deſobeiſſance que de
        <lb/>l’éloigner: La Reyne eſt trop prudente, pour
        <lb/>rien faire contre l’intereſt du Roy ſon fils; &amp;
        <lb/>trop religieuſe, pour rien entreprendre con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre les ordres du Roy ſon eſpoux. Le Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal a deu reuenir pour ſatisfaire à ſon hon
        <lb rend="¬" break="no"/>neur; &amp; la Reyne a deu luy commander, pour
        <lb/>dégager ſa conſcience. Cependant ce glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieux &amp; neceſſaire retour, eſt ſon vnique cri
        <lb rend="¬" break="no"/>me. Les Commiſſaires apres auoir parcouru
        <lb/>les Prouinces pour y trouuer ſes maluerſa
        <lb rend="¬" break="no"/>tions, n’ont pû faire inuentaire que de ſes
        <lb/>vertus: ils en ont fait la matiere de leur Arreſt,
        <lb/>&amp; pris le ſuiet de ſa condamnation.
        <lb/>Ce ne fut iamais à proprement parler la
        <lb/>volonté de la Cour, ce n’eſtoit qu’vn effet
        <lb/>de la brigue; ce ne fut iamais vn coup de
        <lb/>foudre lancé par le Parlement; ce n’eſtoit
        <lb/>qu’vn coup de fronde tiré fort mal à pro
        <lb rend="¬" break="no"/>pos par la cabale. I’en parle d’autant plus
        <lb/>H ij <pb n="65"/>
        <lb/>60
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>librement, que cét Auguſte Senat ne l’appelle
        <lb/>pas vn Arreſt de Cour Souueraine, mais vne
        <lb/>violence faite à la Cour &amp; vne entrepriſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre ſa ſouueraineté.
        <lb/>Dieu! que de façons pour le faire, que de
        <lb/>gens de guerre pour l’arracher, que de gens de
        <lb/>faction pour le minuter, que de Commiſſaires
        <lb/>en campagne pour le colorer, que de cabales
        <lb/>dans la ville pour le ſolliciter, que de bruits
        <lb/>&amp; de ſeditions pour le ſignifier, que d’inuen
        <lb rend="¬" break="no"/>eie
        <lb/>tions &amp; de machines pour le promener! Il a
        <lb/>eſté dreſſé ſur les memoires de la calomnie;
        <lb/>fait à coups d’eſpées; concerté au ſon des
        <lb/>fifres’ &amp; des tambours; &amp; prononcé parmi
        <lb/>la fanfare des clairons &amp; des trompetes, par
        <lb/>des gens ſans doute, qui n’auoient iamais porté
        <lb/>la cornete, &amp; qui portoient touſiours l’eſchar
        <lb rend="¬" break="no"/>nr de en eie i en elu lſou i ſa
        <lb/>Quel eſt le crime qu’il condamne? le re
        <lb rend="¬" break="no"/>tour d’vn ſuiet qui vient au ſecours de ſon
        <lb/>Roy contre la reuolte. Quel eſt le chaſtiment
        <lb/>qu’il ordonne? la proſcription d’vn Cardinal
        <lb/>(choſe inoüie) qu’on diſoit venir contre les or
        <lb rend="¬" break="no"/>dres du Roy, &amp; qu’on ſçauoit pourtant n’eſtre <pb n="66"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’EvIE. 61
        <lb/>iamais venu ſans les ordres exprés du Roy.
        <lb/>Si vn Tamerlanes brigand ſorti du fond
        <lb/>de la Scythie; ſi vn Attila incendiaire d’vne
        <lb/>partie de l’Vniuers; ſi vn Totila violateur des
        <lb/>Temples; ou vn Theodoric parricide des iu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtes, ſecouroient vn Roy auec leurs armées; qui
        <lb/>leur defendroit l’entrée du Royaume ſans cri
        <lb rend="¬" break="no"/>me? bien loin de les rechercher, il les fau
        <lb rend="¬" break="no"/>droit iuſtifier Si les hommes les plus criminels
        <lb/>armez pour l’intereſt du Roy, ſeroient reſta
        <lb rend="¬" break="no"/>blis en l’innocence; pourquoy vn Cardinal
        <lb/>auſſi innocent que genereux &amp; fidele, qui re
        <lb rend="¬" break="no"/>tourne &amp; qui arme ſi à propos pour ſa que
        <lb rend="¬" break="no"/>relle, ſeroit-il en crime?
        <lb/>Vous donc, qui appellez ſon retour ſa
        <lb/>plus haute imprudence; aprés en auoir re
        <lb rend="¬" break="no"/>connu la veritable cauſe, ne le qualifierez
        <lb/>vous pas du titre d’vne diuine &amp; toute ad
        <lb rend="¬" break="no"/>mirable conduite: les motifs en ont eſté ſi
        <lb/>iuſtes, les reſſorts ſi bons, les inſtrumens ſi
        <lb/>puiſſans, les moyens ſi heureuſement con
        <lb rend="¬" break="no"/>certez, &amp; tous les momens ſi bien com
        <lb rend="¬" break="no"/>paſſe, que la prudence humaine n’ayant
        <lb/>iamais rien fait d’égal à l’entrepriſe de ce glo
        <lb rend="¬" break="no"/>rieux retour, la ſeule prouidence de Dieu
        <lb/>peut ſe l’approprier comme ſon chef d’œuure.
        <lb/> H iij <pb n="67"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>ie
        <lb/>Differentes perſonnes y ont contribué; mais
        <lb/>c’eſt Dieu ſeul qui l’a fait. Grand Cardinal,
        <lb/>comment pouuiez vous ne venir pas, &amp; ne
        <lb/>point conſentir à voſtre retour; l’autorité
        <lb/>du Roy vous en a fait les premiers comman
        <lb rend="¬" break="no"/>demens, les cendres de ſon pere vous en ont
        <lb/>donné les plus puiſſans deſirs, les coniu
        <lb rend="¬" break="no"/>eſté les plus preſſants motifs, &amp; voſtre honneur
        <lb/>e
        <lb/>inſeparable de l’intereſt du Roy, vous y a ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>ui de puiſſant aiguillon; mais c’eſt Dieu ſeul
        <lb/>qui vous en a donné les moyens, &amp; facilité
        <lb/>l’entrepriſe.
        <lb/>Où la calomnie s’imaginoit auoir trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ué l’imprudence du Cardinal, i’y remarque la
        <lb/>prouidence de Dieu; n’eſt-elle pas bien aueugle
        <lb/>d’vn homme, &amp; vne action ſi prudemment
        <lb/>Sei
        <lb/>concertée, pour vne temerité qui tient de la
        <lb/>folie? Aprés l’auoir perſecuté dans ſon pays, où
        <lb/>elle luy fait vne parenté à ſa poſte, elle n’a
        <lb/>garde de l’épargner dans le Conſeil, où elle
        <lb/>luy ſuppoſe vne Politique à ſa mode. <pb n="68"/>
        <lb/>vICTORIE VX DE L’ENVIE. 63
        <lb/>mais de ſtile, à meſure qu’elle change de place.
        <lb/>La voicy qu’elle fait ſon entrée dans le lieu des
        <lb/>Finances, pour y commencer la troiſiéme
        <lb/>de ſes impoſtures. A l’entendre parler vous
        <lb/>diriez que l’Eſtat n’a iamais fait de dépenſes,
        <lb/>mais ſeulement des reſerues; qui aprés auoir
        <lb/>eſté ſi bien meſnagées par tous les Sur-Inten
        <lb rend="¬" break="no"/>dans, ont eſté depuis ſi hardiment enleuées
        <lb/>par vn ſeul Cardinal. On ne parle pas de la
        <lb/>continuation des guerres, qui les ont preſque
        <lb/>conſommées; de l’auarice de tant de particu
        <lb rend="¬" break="no"/>liers qui ſe les ſont appropriées; du luxe de
        <lb/>tant d’autres, qui les ont diſſipées; du nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre des penſionnaires dans l’Eſtat, &amp; hors
        <lb/>du Royaume, qui les ont partagées; des gages
        <lb/>d’vne infinité d’Officiers tant des anciens
        <lb/>que de ceux de nouuelle creation, qui les ont
        <lb/>attirées; &amp;de l’vſage iuſte &amp; ordinaire qu’en fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoient nos Princes Lieutenans Generaux de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtat. Non, dit la calomnie, le ſeul Cardinal a
        <lb/>eſté le ſeul gouffre, qui les a toutes englouties.
        <lb/>Ie n’ay iamais eſté Miniſtre d’Eſtat pour
        <lb/>auoir ſceu ce grand ſecret, i’ay appris pour
        <lb rend="¬" break="no"/>tant les plaintes des Parlemens; i’ay feüille
        <lb rend="¬" break="no"/>té les Manifeſtes des Princes du ſang; i’ay leu
        <lb/>les Remonſtrances des Cours Souueraines bien <pb n="69"/>
        <lb/>4,
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>64
        <lb/>ſe
        <lb/>long-temps auparauan que le Cardinal vinſt
        <lb/>au Miniſtere; qui ſe plaignoient hautement,
        <lb/>que toutes les Finances eſtoient ſans fonds,
        <lb/>l’Eſtat ſans argent, &amp; les peuples ſans ſang. Cer
        <lb rend="¬" break="no"/>tes il vaut mieux adiouſter foy à la verité, qui
        <lb/>parloit à vn Roy Iuſte, du brigandage de tant
        <lb/>de ſangſues par labouche des Princes duſang
        <lb/>&amp; des Parlemens; que non pas à la calom
        <lb rend="¬" break="no"/>par l’organe de quelques mutins, les maux
        <lb/>lile
        <lb/>que tant d’autres auoient deſ-ia faits, lors
        <lb/>qu’il n’eſtoit, ny en eſtat, ny en droit des’appro
        <lb rend="¬" break="no"/>cher des Finances. Effrontez que vous eſtes;
        <lb/>les Princes du ſang, les Parlemens, &amp; tout ce
        <lb/>que nous auons de teſtes auguſtes, donnent
        <lb/>vn démentir à voſtre calomnie, déchargeant
        <lb/>le Cardinal de voſtre accuſation. Ils l’ont iu
        <lb rend="¬" break="no"/>e
        <lb/>&amp; ſon innocence eſtoit à couuert de vos oppro
        <lb rend="¬" break="no"/>bres, lors que vous n’auiez pas encore fait
        <lb/>éclorre vos malices. Ne direz vous pas que de
        <lb rend="¬" break="no"/>puis ce temps, le ſang eſt reuenu dans les vei
        <lb rend="¬" break="no"/>nes du peuple, que l’abondance a eſté rame
        <lb rend="¬" break="no"/>née en France, &amp; que l’argent eſt reſuſcité
        <lb/>dans l’Eſpargne? car à moins que de nous per¬ <pb n="70"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 65
        <lb/>ſçauriez donner quelque couleur à vos im
        <lb rend="¬" break="no"/>poſtures. Le Cardinal n’a pû enleuer des biens
        <lb/>qui eſtoient conſumez, s’ils ne ſont reſuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>citez.
        <lb/>Qu’on diſe que ce peu qui pouuoit enco
        <lb rend="¬" break="no"/>res reſter dans l’Eſpargne, aprés tant de pro
        <lb rend="¬" break="no"/>fuſions faites; &amp; ce peu qui s’eſt leué ſur le
        <lb/>peuple aprés tant d’exactions reïterées, ait eſté
        <lb/>mal ménagé; pourueu qu’on ſe ſouuienne
        <lb/>que les premieres conqueſtes ont eſté conſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uées, &amp; que les nouuelles ont eſté en plus
        <lb/>grand nombre, &amp; d’autre importance que
        <lb/>les anciennes: Grauelines, Courtray, Piom
        <lb rend="¬" break="no"/>bin &amp; Portelongone, &amp; tant d’autres pla
        <lb rend="¬" break="no"/>ces, ne ſe prennent point ſans finances, non
        <lb/>plus que ſans canon; dans vn ſiege il ſe con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſume plus d’or, qu’il ne svſe de fer; &amp; ce
        <lb rend="¬" break="no"/> l nue doure y cſt bien moins en vſage
        <lb/>La valeur de nos grands Princes, &amp; bra
        <lb rend="¬" break="no"/>ues Mareſchaux a fait à la verité ces con
        <lb rend="¬" break="no"/>queſtes; mais c’a eſté à la prudence de noſtre
        <lb/>grand Miniſtre, de leuren fournir les moyens;
        <lb/>les autres y payoient deleurs perſonnes, &amp; luy
        <lb/>de ſon eſprit; ils y ont apporté leurs courages
        <lb/>&amp; le Cardinal ſa preuoyance. <pb n="71"/>
        <lb/>5
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>Aprés auoir fait des dépenſes ſi neceſſai
        <lb rend="¬" break="no"/>res auec des finances ſi épuiſées, peut-on l’ac
        <lb rend="¬" break="no"/>cuſer de ces pretendus enleuemens pour ſa
        <lb rend="¬" break="no"/>tisfaire à ſon luxe, &amp; aſſouuir ſon auarice? Qui
        <lb/>le croira qu’vn fond ſi épuiſé ait pû ſuffire
        <lb/>à tant de conqueſtes ſi viſibles, &amp; à des priſes
        <lb/>de villes ſi conneuës, &amp; en meſme temps
        <lb/>auſſi à tant d’enleuemens controuuez, &amp; de
        <lb/>larcins ſuppoſez?
        <lb/>Meſſieurs les ennemis du Cardinal, pardon
        <lb rend="¬" break="no"/>nez moy, ſi ie vous dis que de la calomnie
        <lb/>vous eſtes tombez en l’égarement. Voſtre
        <lb/>paſſion ne ſe contente pas de vous aueugler,
        <lb/>elle vous fait extrauaguer; &amp; aprés vous auoir
        <lb/>mis hors de voſtre deuoir, elle vous a mis
        <lb/>hors de voſtre ſens: Donnez des impoſtures
        <lb/>vrayſemblables, celles-ey ſont trop fabu
        <lb rend="¬" break="no"/>leuſes.
        <lb/>Mais ces millions ſans nombre que vous
        <lb/>faites enleuer de l’Eſpargne du Roy par l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>uarice du Cardinal, furent-ils employez par
        <lb/>le luxe? Vous ne luy reprochez pourtant pas
        <lb/>qu’il ait fait des baſtimens en France, ny mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtré des ſomptuoſitez à l’ltalie.
        <lb/> aiſeneſnunroe e e neneue puene <pb n="72"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 67
        <lb/>qu’il n’eſt pas exceſſif en feſtins. Tient-il des
        <lb/>perſonnes infames à ſes gages, &amp; voit-on en
        <lb/>ſa maiſon des obiets de ſenſualité, &amp; des in
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrumens de débauche?
        <lb/>Eſt-ce pour l’agrandiſſement d’vne famil
        <lb rend="¬" break="no"/>le que ces millions furent pris? où ſont les
        <lb/>Duchez, Marquiſats, Baronnies, &amp; Gouuer
        <lb rend="¬" break="no"/>nemens qu’il achepte en France; ou qui pour
        <lb rend="¬" break="no"/>ra monſtrer les Principautez acquiſes en Ita
        <lb rend="¬" break="no"/>lie?
        <lb/>Peut-eſtre les a-t-il tirezde l’Eſpargne, pour
        <lb/>les mettre à la banque? Quoy donc cent mil
        <lb rend="¬" break="no"/>.
        <lb rend="¬" break="no"/>lions volez, plus ou moins, ſelon le calcul
        <lb/>des fols, &amp; la ſuppuration des enragez, ſe
        <lb/>mettent-ils auſſi facilement au trafic de la
        <lb/>banque, qu’ils ſont dans l’Eſpargne de l’Eſtat?
        <lb/>Mais quand bien ces tranſports ſeroient
        <lb/>auſſi aiſez, qu’ils ſont impoſſibles; tous les
        <lb/>papiers &amp; actes ſont venus au pouuoir du
        <lb/>Parlement, aprés auoir eſté arrachez par for
        <lb rend="¬" break="no"/>ce des mains des Banquiers: Toutefois dans
        <lb/>ces informations quoy que violentes on n’a
        <lb/>trouué que l’innocence du Cardinal parfaite
        <lb rend="¬" break="no"/>ment auerée, &amp; la calomnie de ſes ennemis
        <lb/>entierement reconnü.
        <lb/> Certes s’il euſt eſté dans vne ſi grande opu
        <lb rend="¬" break="no"/>I ij <pb n="73"/>
        <lb/> LE MINISTERE
        <lb/>lence, il n’euſt iamais eſté reduit dans vne ſi
        <lb/>grande neceſſité: ſon indigence ne pouuoit
        <lb/>eſtre feinte, puiſque ſes malheurs eſtoient ſi
        <lb/>euidens: on faiſoit des coniurations contre
        <lb/>ſa vie, des attentats à ſon honneur, &amp; des
        <lb/>entrepriſes ſur ſa fortune.
        <lb/>A la foule de tant de maux, il n’y auoit
        <lb/>qu’vn ſeul remede, qui eſtoit d’oppoſer ces
        <lb/>prodigieuſes richeſſes à ces épouuentables
        <lb/>diſgraces: Mais elles n’auoient garde de ſe
        <lb/>ei
        <lb/>trouuer dans les coffres du Cardinal, ne s’é
        <lb rend="¬" break="no"/>tant iamais trouuées que dans l’imagination
        <lb/>des fols.
        <lb/>Ie n’ay iamais ny leu, ny entendu de bon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes réponſes à des queſtions ſi raiſonnables;
        <lb/>ie n’ay iamais oüy que des voix confuſes, qui
        <lb/>ſcandaliſent les vertueux, &amp; eſtourdiſſent les
        <lb/>Italie, de millions ſans nombre. Ses enuieux
        <lb/>meſmes diſent que ſa perſonne n’y trouueroit
        <lb/>point d’azile, &amp; ſon argent y ſeroit en ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>reté; des montagnes d’or n’auroient point
        <lb/>de ſauuegarde en vn païs, où leur maiſtre
        <lb/>n’auroit point de retraite: cét or qui ne
        <lb/>paſlit, dit vn ancien, qu’à cauſe des grandes
        <lb/>embuſches qu’on luy dreſſe par tout dans le <pb n="74"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 69
        <lb/>monde, qui ſont meſme en plus grand nom
        <lb rend="¬" break="no"/>bre, que celles qui ont eſté faites au Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal Mazarin dans noſtre France, diffici
        <lb rend="¬" break="no"/>lement pourroit-il eſtre caché, dans vn pais
        <lb/>où il eſt ſi fort aimé.
        <lb/>Cette pompeuſe Bibliotheque, qui mar
        <lb rend="¬" break="no"/>quant l’extréme paſſion, qu’il auoit touſiours
        <lb/>euë pour les lettres, ne marquoit pourtant
        <lb/>qu’vne opulence aſſez mediocre, qui eſtoit
        <lb/>venuë dans ſa maiſon: encores faiſoit-il
        <lb/>voir, qu’il n’eſtoit deuenu mediocrement ri
        <lb rend="¬" break="no"/>che, que pour eſtre vtilement liberal; deſti
        <lb rend="¬" break="no"/>nant au profit du public, ce qu’il auoit baſty
        <lb/>pour la gloire des lettres; &amp; rendant à la
        <lb/>France par vne eſpece de gratitude, vne par
        <lb rend="¬" break="no"/>tie de ce qu’il auoit receu de ſon Roy, par vn
        <lb/>effet de iuſtice: mais ce bienfait a eſté dé
        <lb rend="¬" break="no"/>fait, la Iuſtice ne pouuoit faire le procés à ſa
        <lb/>vie, l’enuie l’a fait à ſa Bibliotheque; &amp; l’v
        <lb rend="¬" break="no"/>ne &amp; l’autre, tant ſa Bibliotheque que ſa vie,
        <lb/>eſtoient pourtant voüées au ſeruice du public;
        <lb/>on n’en a voulu à toutes les deux, que parce
        <lb/>qu’elles profitoient à tous.
        <lb/>Lors que ie conſiderois ces excez contre vne
        <lb/>Bibliotheque innocente, qui meſme nous ſer
        <lb rend="¬" break="no"/>uoit; ie me ſouuenois de la fureur des fou
        <lb rend="¬" break="no"/>I iij <pb n="75"/>
        <lb/>70
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>dres qui ruinent tout, meſme les temples où
        <lb/>on les ſert. Que la poſterité ſçache pour la
        <lb/>gloire du Cardinal, qu’on n’a pû haïr ſes vertus
        <lb/>ſans maltraiter les lettres. Il faut aduoüer qu’il
        <lb/>y a du moins autant de bizarerie, que d’ani
        <lb rend="¬" break="no"/>moſité dans la guerre qu’on luy declare: On
        <lb/>l’accuſe d’auarice au meſme temps, qu’on con
        <lb rend="¬" break="no"/>damnt ſa lberaite ſe rangea t’il’ducoſtéde
        <lb/>coulpablesſe mettra-t-il auec les gens de bien?
        <lb/>Quel des deux partis qu’il embraſſe, il trou
        <lb rend="¬" break="no"/>leie
        <lb/>uera par tout ſa partie, &amp; ne ſera iamais à l’a
        <lb rend="¬" break="no"/>bry de la violence.
        <lb/>Ie ne pretends pas nier, que le Cardinal
        <lb/>n’ait receu de grandes richeſſes, car ce ſeroit
        <lb/>confeſſer que le Roy n’a pas eu de grandes
        <lb/>reconnoiſſances; dire que l’autre eſt pauure,
        <lb/>ſeroit reprocher à celuy-cy qu’il eſt ingrat.
        <lb/>preſent par ſes bien-faits les ſeruices de ſon
        <lb/>e eeie
        <lb/>Miniſtre. Ces liberalitez à la verité ont fait
        <lb/>honneur à ſa vertu, mais elles ont auſſi mis
        <lb/>en danger ſa perſonne; &amp; donnant de l’éclat
        <lb/>à ſes ſeruices, ont attaché l’enuie ſur ſes per
        <lb rend="¬" break="no"/>Neron, &amp; n’en auoit pas tant merité que le
        <lb/>Cardinal; ces richeſſes furent vn moyen à <pb n="76"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’EVIE. 7
        <lb/>l’Empereur de le reconnoiſtre, &amp; à ſes en
        <lb rend="¬" break="no"/>uieux vn ſuiet de le perſeeuter; &amp; Seneque
        <lb/>qui aimoit autant ſa ſatisfaction, qu’il crai
        <lb rend="¬" break="no"/>gnoit l’enuie; voyant que tant de biens appel
        <lb rend="¬" break="no"/>loient celle-cy, &amp; empeſchoient l’autre;deman
        <lb rend="¬" break="no"/>doit inſtamment que la meſme main qui les
        <lb/>luy auoit donnez, les luy oſtaſt; il ſouhaittoit
        <lb/>d’en eſtre deliuré pour ſon repos; &amp; le Car
        <lb rend="¬" break="no"/>dinal a trouué vne occaſion de s’en déchar
        <lb rend="¬" break="no"/>ger pour ſon honneur.
        <lb/>Lors que le Roy manquoit de finances, &amp;
        <lb/>non pas d’ennemis, que ſes villes eſtoient
        <lb/>débauchées &amp; ſes coffres vuides; le Cardinal
        <lb/>luy remet ſes recompenſes au fort de ſes be
        <lb rend="¬" break="no"/>ſoins; le Roy les auoit données à la vertu du
        <lb/>Cardinal, &amp; le Cardinal les employe à l’inte
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt du Roy; le Roy luy en auoit fait vn pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent, l’autre luy en fait vn ſacrifice.
        <lb/>Grand Cardinal, Abel veritable de noſtre
        <lb/>ſiecle, qui n’as attiré l’enuie meurtriere ſur
        <lb/>ton innocence, qu’à cauſe de ton ſacrifice, in
        <lb rend="¬" break="no"/>comparablement plus genereux que le ſien;
        <lb/>car il ne donnoit à ſon Dieu, qu’vne par
        <lb rend="¬" break="no"/>tie de ce qu’il auoit receu de ſon Dieu; &amp; tu
        <lb/>rends à l’intereſt de ton Roy ſans diminu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion, &amp; ſans partage, tout ce que tu auois <pb n="77"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>receu de la bonté de ton Roy: pour a
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir autrefois receu de la main du Roy ces
        <lb/>iuſtes liberalitez, il ſe fit des enuieux; &amp;
        <lb/>nue ne neſe ſi l ruei eonein en
        <lb/>mis.
        <lb/>C’eſtoit au temps, auquel les ſuiets non
        <lb/>ſeulement empeſchez par la neceſſité, mais
        <lb/>intimidez par la violence, bien loin d’aſſiſter
        <lb/>le Roy de leurs moyens &amp; de leurs perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>eei
        <lb/>nes, n’oſoient pas meſme fauoriſer ſa cauſe
        <lb/>de leurs vœux &amp; de leurs prieres; La Rebel
        <lb rend="¬" break="no"/>lion ſe faiſoit autoriſer par la Superſtition, &amp;
        <lb/>on faiſoit naiſtre le Scrupule pour faire mou
        <lb rend="¬" break="no"/>rir l’Obeiſſance: Les autels eſtoient deuenus
        <lb/>impies, &amp; les temples irreligieux: lors qu’on
        <lb/>ce, &amp; la Fidelité quis’en eſtoient fuyes des riua
        <lb rend="¬" break="no"/>ges de la Charante, &amp; des pais de la Garon
        <lb rend="¬" break="no"/>ne.
        <lb/>Nonobſtant les formidables &amp; inouys
        <lb/>obſtacles de la defection, qui trauerſoit l’v
        <lb rend="¬" break="no"/>nion de ſes forces aux troupes du Roy, &amp;
        <lb/>celles de ſa prudence à la neceſſité de ſes af
        <lb rend="¬" break="no"/>faires; Il amena ſes troupes, &amp; rapporta ſes
        <lb/>conſeils, <pb n="78"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 73
        <lb/>conſeils, à celuy qu’il n’auoit iamais quitté
        <lb/>d’eſprit, &amp; auquel il auoit touſiours laiſſe ſon
        <lb/>cœur. Luy peut-on reprocher à preſent la
        <lb/>dſſipation des finances de l’Eſtat? l’impoſi
        <lb rend="¬" break="no"/>bilité y eſt trop formelle: luy pourra-t-on ob
        <lb rend="¬" break="no"/>iecter le meſuſage qu’il a fait des liberalitez du
        <lb/>Roy? l’employ en eſt trop viſible: ſa fideli
        <lb rend="¬" break="no"/>té a dépenſé en cette occaſion, tout ce que ſa
        <lb/>vigilance auoit autrefois merité par tant de
        <lb/>rencontres.
        <lb/>Auoüons que la fortune du Cardinal eſt
        <lb/>la plus haute gloire du Roy, que tout le mon
        <lb rend="¬" break="no"/>de louë pour auoir fait choix d’vn ſerui
        <lb rend="¬" break="no"/>teur, dont la moderation a paru dans le bon
        <lb rend="¬" break="no"/>heur, &amp; dont la reconnoiſſance ſe trouue toû
        <lb rend="¬" break="no"/>iours au beſoin; &amp; qui rend auec tant de cou
        <lb rend="¬" break="no"/>rage, ce qu’il n’a iamais receu qu’auec beau
        <lb rend="¬" break="no"/>coup de retenuë.
        <lb/>La calomnie donc l’accuſe d’auoir enleué
        <lb/>les finances, pour le rendre coupable du ſang
        <lb/>de nos peuples; le taxant aprés d’auoir em
        <lb rend="¬" break="no"/>péché la paix, pour luy attribuer la deſola
        <lb rend="¬" break="no"/>tion de nos Prouinces. I’ay fait voir que leur
        <lb/>accuſation eſtoit ſi fort contre la verité, qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le eſtoit meſme ſans vray-ſe mblance; &amp; ie
        <lb/>me promets de monſtrer que celle-cy, qui eſt <pb n="79"/>
        <lb/>7
        <lb/>74
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>la plus malicieuſe de toutes, comme eſtant la
        <lb/>couronne des autres, eſt tellement ſans rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon, que l’apparence meſme n’y peut eſtre.
        <lb/>Attaquer la Paix eſt s’en prendre à Dieu;
        <lb/>luy defendre l’entrée eſt arreſter ſa grace.
        <lb/>Les faueurs de Dieu ne viennent qu’en ſa com
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnie, &amp; l’abondance de l’Eſtat ne porte
        <lb/>point d’autre qualité, que celle de ſuiuante de
        <lb/>la Paix. La Vertu meſme, qui eſt la Reyne
        <lb/>de ce monde, tient à honneur d’eſtre dépen
        <lb rend="¬" break="no"/>ei
        <lb/>dante de cette Paix, qui ne ſçauroit regner, ſi ſa
        <lb/>bonne ſœur ne la peut autoriſer, car la Vertu
        <lb/>n’eſt iamais reconnuë, ſi ce n’eſt dans les lieux
        <lb/>où la Paix eſt admiſe; il faut que celle-cy
        <lb/>ſoit premierement abſoluë, auparauant que
        <lb/>l’autre ſoit maiſtreſſe.
        <lb/>Si cette accuſation contre le Cardinal é
        <lb rend="¬" break="no"/>fut impudemment controuuée, il ſeroit a
        <lb rend="¬" break="no"/>uec iuſtice la victime de toutes les coleres
        <lb/>de la terre, &amp; l’obiet de tous les carreaux du
        <lb/>Ciel. Ses ennemis n’ayant pû luy oſter la fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ueur du Roy, aſſurans qu’il a détruit ſon
        <lb/>Eſtat; s’imaginent qu’ils luy oſteront la gra
        <lb rend="¬" break="no"/>ce de Dieu, diſans qu’il a banny la Paix. Ils
        <lb/>ont cru que le Roy eſtoit capable de foibleſ¬ <pb n="80"/>
        <lb/>VICTRIEVX DE L’ENVIE. 75
        <lb/>ſe, &amp; Dieu de ſurpriſe. Vne forte paſſion ne
        <lb/>croit rien d’impoſſible, &amp; pretend impoſer à
        <lb/>Dieu auec la meſme facilité, qu’elle trompe
        <lb/>les hommes. Le Cardinal ne diſpoſe pas de
        <lb/>la paix, comme ils penſent diſpoſer de ſa re
        <lb rend="¬" break="no"/>leneunu deue e de le eepn e ie pe
        <lb/>ramener en terre; s’il veut l’accorder à nos
        <lb/>vœux, le Cardinal ne pourroit s’oppoſer à ſon
        <lb/>retour. Mais ces diſcours ſont trop religieux,
        <lb/>pour ſatisfaire à des eſprits paſſionnez; ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais la calomnie ne ſe paya de religion, non
        <lb/>plus que de raiſon; taſchons pourtant de luy
        <lb/>faire comprendre celle-cy, aprés le refus qu’el
        <lb rend="¬" break="no"/>le a fait d’entendre l’autre.
        <lb/>La paix a eſté reſoluë à noſtre auantage,
        <lb/>dit-on; le Cardinal l’a refuſée à noſtre grand
        <lb/>malheur; il y a fait naiſtre tant d’obſtacles,
        <lb/>qu’il en a fait rompre les articles; ſa malice
        <lb/>défaiſoit à la Cour, tout ce que la prudence
        <lb/>des Plenipotentiaires faiſoit à Munſter.
        <lb/>Premierement cette accuſation ne peut
        <lb/>eſtre ſouſtenuë, aprés que le Cardinal l’a ſi ſo
        <lb rend="¬" break="no"/>lemnellement démentie: il eſt d’autant plus
        <lb/>receuable à la nier, que les autres ſont inca
        <lb rend="¬" break="no"/>pables de la prouuer.
        <lb/>R ij <pb n="81"/>
        <lb/>76
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>¬¬¬ ¬--rg-,
        <lb/>Ce n’eſt pas à moy d’appuyer la iuſtice de
        <lb/>ce démentir par la force de mes raiſons;
        <lb/>des grandes affaires, n’en ſçachant pas le ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>cret, ie ne ſuis pas tenu d’en donner l’é
        <lb rend="¬" break="no"/>clairciſſement. Dans ce diſcours, ie ne pre
        <lb rend="¬" break="no"/>tends iuſtifier que les choſes qui ſont indiffe
        <lb rend="¬" break="no"/>remment connueës à tous, &amp; non pas rendre
        <lb/>conte de celles, qui pour leur importance
        <lb/>n’ont iamais eſté communiquées qu’à peu de
        <lb/>perſonnes.
        <lb/>Si le témoignage du Cardinal n’eſt pas re
        <lb rend="¬" break="no"/>ceuable, celuy d’vn Prince chefde l’Ambaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſade ne pourra pas eſtre ſuſpect. A grand pei
        <lb rend="¬" break="no"/>ne le Duc de Longueuille eſtoit ſorty de pri
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon, que les ennemis du Cardinal voulurent
        <lb/>l’engager dans leur paſſion; ils le preſſerent
        <lb/>de declarer de viue voix, &amp; meſme de don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner par écrit, qu’il n’auoit tenu qu’au Cardi
        <lb rend="¬" break="no"/>nal de faire la paix. La réponſe de ce Prince
        <lb/>fut, qu’il ne pouuoit faire cette declaration,
        <lb/>ſans faire vne fauſſeté; &amp; qu’imputer à ce Mi
        <lb rend="¬" break="no"/>niſtre la rupture d’vn traitté qui ſe faiſoit, ſe
        <lb rend="¬" break="no"/>roit luy attribuer vn crime que les ſeuls Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pagnols ont fait.
        <lb/>Quoy que ſa detention paſſée luy conſeil
        <lb rend="¬" break="no"/>laſt alors d’eſtre ſon ennemi, ſa conſcience <pb n="82"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 77
        <lb/>luy defendit d’eſtre ſon accuſateur; s’il auoit
        <lb/>ſuiet de le hair, il ne creut pourtant pas eſtre
        <lb/>en droict de l’accuſer.
        <lb/>Adiouſtons au témoignage d’vn ennemi
        <lb/>qui le décharge, celuy d’vn indifferent qui le
        <lb/>iuſtifie: le Plenipotentiaire Contarini n’aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeura-t-il pas dans Veniſe ce que le Duc de
        <lb/>Longueuille nous auoit proteſté à Paris; que
        <lb/>la paix auoit eſté recherchée de la France, &amp;
        <lb/>reiettée par l’Eſpagne. Il ne ſe contenta pas
        <lb/>de mettre cette verité dans les archiues, lors
        <lb/>qu’il en rendit conte à la Republique; mais il
        <lb/>la mit dans ſes actes &amp; ſes papiers,lors qu’il ren
        <lb rend="¬" break="no"/>dit ſon ame à Dieu.
        <lb/>Eſt-il poſſible que ſous tant de ſauuegar
        <lb rend="¬" break="no"/>des, le Cardinal ne puiſſe pas encore mettre
        <lb/>ſa reputation en ſeureté?
        <lb/>Il ne faut dit le ſainct Eſprit, que trois
        <lb/>témoignages tout au plus, pour appuyer la
        <lb/>verité; &amp; en voicy trois authentiques, qui
        <lb/>prouuent ſon innocence.
        <lb/> Vn Prince non ſuſpect &amp; bien informé le
        <lb/>décharge en la preſence de ſes ennemis; vn
        <lb/>Plenipotentiaire inconnu le iuſtifie deuant
        <lb/>les Eſtrangers; &amp; la voix &amp; l’eſcrit d’vn Chre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtien mourant, lors qu’il ne peut ny n’oſe
        <lb/>R iij
        <lb/>¬ <pb n="83"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>mentir, le louë à toute la poſterité.
        <lb/>eire
        <lb/>Ie ſçay de bonne part que le Cardinal ne
        <lb/>peut pas encore diuulguer le ſecret de cette
        <lb/>paix, qui ſeroit la plus haute apologie de
        <lb/>ſon innocence: l’intereſt de la France, &amp; ce
        <lb rend="¬" break="no"/>de ſe taire; &amp; ne luy permet pas de ſe defen
        <lb rend="¬" break="no"/>dre: il eſt contraint, auſſi bien que reſolu de
        <lb/>ſouffrir la calomnie, iuſques au temps qu’il
        <lb/>puiſſe publier la verité.
        <lb/>Mais ie veux que le Cardinal ait refuſé la
        <lb/>paix, &amp; en ait empeſché le traicté; quoy qu’il
        <lb/>n’en tombe pas d’accordauec moy, qu’il ſouffre
        <lb/>que i’en tombe d’accord auec ſes ennemis.
        <lb/>Ie croirois que ce refus de la paix ſeroit plû
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt vn acte de prudence, qu’vn ſuiet de ca
        <lb rend="¬" break="no"/>lomnie; &amp; qui meriteroit pluſtoſt nos loüan
        <lb rend="¬" break="no"/>ges que nos cenſures.
        <lb/>Peut-eſtre que nous en ſerions au repentir,
        <lb/>comme les Hollandois en ſont au deſeſpoir;
        <lb/>cette paix qu’ils ont faite auec l’Eſpagne, eſt
        <lb/>la mere de tous les deſordres qui les ruinent;
        <lb/>&amp; a enfanté vne autre guerre qui les occupe.
        <lb/>La guerre, dis-ie, qu’ils ont diſcontinuée, les
        <lb/>auoit rendu libres; &amp; la paix qu’ils ont con
        <lb rend="¬" break="no"/>cluë les rend malheureux; ils ſont aprés à re¬ <pb n="84"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’EVIE. 793
        <lb/>mettre leurs anciens traictez auec la France,
        <lb/>maudiſſant leurs nouuelles intelligences auec
        <lb/>l’Eſpagne.
        <lb/>L’Eſpagnol offre touſiours le bien qu’il ne
        <lb/>veut pas donner, &amp; cache le mal qu’il veut
        <lb/>faire; il vſe du meſme artifice pour perdre
        <lb/>ſes ennemis, dont on ſe ſert pour chaſtier les
        <lb/>chiens, d’vne main on leur preſente le pain
        <lb/>pour les attirer, &amp; on cache de l’autre le bâ
        <lb rend="¬" break="no"/>ton qui les doit fraper.
        <lb/>Ce fut en cette poſture que Dom Gabriel
        <lb/>de Tolede nous rendit ſes funeſtes viſites; il
        <lb/>offroit la paix, &amp; ſemoit la diuiſion; il pro
        <lb rend="¬" break="no"/>mettoit de nous reconcilier à ſon maiſtre,
        <lb/>pour nous deſunir du noſtre; il nous pacifioit
        <lb/>en apparence, &amp; nous débauchoit en effet; il
        <lb/>nous tendoit la main, &amp; nous coupoit la gor
        <lb rend="¬" break="no"/>ge. La depuration d’vn Religieux auoit pre
        <lb rend="¬" break="no"/>cedé l’Ambaſſade de ce Courtiſan; Car l’Eſpa
        <lb rend="¬" break="no"/>gnol prend touſiours des habits differents, &amp; ne
        <lb/>veut pourtant iamais ioüer qu’vn perſonnage.
        <lb/>Les Frondeurs aueuglez par leur paſſion,
        <lb/>ou enſorcelez par ce frere, prenoient vn capu
        <lb rend="¬" break="no"/>chon pour vn caducée. Il faut aduoü̈er que
        <lb/>le Roy d’Eſpagne les attrapa plaiſamment,
        <lb/>Car, pour dire ainſi, au lieu de leur donner la <pb n="85"/>
        <lb/>¬¬¬¬-¬¬¬¬¬¬¬-m-m¬¬¬¬¬¬--¬¬
        <lb rend="¬" break="no"/>LE MINISTERE
        <lb/>paix, il leur donna le moine: Fuenſeldaigne en
        <lb/>penſa paſmer de rire, mais ſa raillerie décou
        <lb rend="¬" break="no"/>urit ſa trahiſon; peut-eſtre qu’ayant horreur
        <lb/>de ſa malice, il eut compaſſion de noſtre fa
        <lb rend="¬" break="no"/>cilité: il dit ſi haut, qu’on l’a bien entendu,
        <lb/>qu’ils n’euſſent voulu la paix de Munſter, que
        <lb/>pour nous amuſer, &amp; non pour la tenir; &amp;
        <lb/>que ſi on l’euſt faite ſi fort à noſtre aduantage,
        <lb/>ce n’euſt eſté que pour mieux larompre vniour
        <lb/>à nos dépens.
        <lb/>On obiecte que les Eſpagnols y conſentoient
        <lb/>auec ioye; &amp; c’eſt pour ce ſuiet, qu’il fallort
        <lb/>s’en défier aueciuſtice; mais ils y donnoient les l
        <lb/>mains, c’eſt pour cela qu’il en faloit éloi
        <lb rend="¬" break="no"/>gner nos eſprits..
        <lb/>une aquo quafoiuuis de la pere del
        <lb/>tout ſon ſang, non pas tant par vn excés
        <lb/>ne aur e oe pe ni ei d pn u
        <lb/>voulut auec ardeur la guerre: parce, diſoit-elle,
        <lb/>ene eie
        <lb/>dnibal p qu’Annibal veut inſtamment la paix. Son rai
        <lb rend="¬" break="no"/>cem peto.
        <lb/>3. lib. 2.
        <lb/>uantage de Rome.
        <lb/>eieie eie e
        <lb/> Sans doute les Eſpagnols ne ſouhaitoient
        <lb/>pas tant la paix, qu’ils attendoient vn temps
        <lb/>s’abſte¬ <pb n="86"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 8
        <lb/>s’abſtenoient du ieu pour attendre la chancei
        <lb/>Ils ne quittoient la partie, que pour ne la pas
        <lb/>perdre ſur l’heure, &amp; la renouër aprés.
        <lb/>L’Eſpagnol ne ſe fut reconcilié auec la
        <lb/>France, que iuſqu’au temps qu’il ſe fut re
        <lb rend="¬" break="no"/>concilié auec la fortune. Il en eſt de ceux qui
        <lb/>ſont malheureux en guerre, comme de ceux
        <lb/>qui le ſont en procéss les vns &amp; les autres ſe
        <lb/>voyans rigoureuſement preſſez par leurs par
        <lb rend="¬" break="no"/>ties, de crainte de perdre le tout dans vne lon
        <lb rend="¬" break="no"/>gue guerre, conſentent à la perte d’vne moi
        <lb rend="¬" break="no"/>tié par vn traitté frauduleux, où ils donnent
        <lb/>ouuertement des paroles de paix, &amp; y inſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rent auec addreſſe des ſemences de guerre; Ils
        <lb/>ne ſignent pas ſi bien leur accord, qu’ils ne
        <lb/> ſe reſeruent vn droit de retourner à leurs dif
        <lb rend="¬" break="no"/>ferents.
        <lb/>Tous les traittez entre François I. &amp; Char
        <lb rend="¬" break="no"/>les Quint, qui furent en ſi grand nombre,
        <lb/>n’eſtoient à proprement parler que des délais,
        <lb/>&amp; non pas des Arreſts; quoy qu’ils promiſſent,
        <lb/>ils differoient la guerre ſans arreſter la paix;
        <lb/>ils vouloient reſpirer vn peu de leurs pertes,
        <lb/>&amp; non pas conſentir entierement à leurs dom
        <lb rend="¬" break="no"/>mages.
        <lb/>On ne manque iamais de pretexte pour <pb n="87"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>rompre, quand on a moyen de reüſſir: la
        <lb/>guerre ciuile que fait maintenant la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, &amp; qui a eſté le plus grand vœu qu’ait ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais fait l’Eſpagne, l’euſt bien toſt obligé de
        <lb/>ſe dédire de la paix, &amp; rentrer en la guerre;
        <lb/>elle euſt violé ſon ſerment, ayant trouué ſon
        <lb/>occaſion; elle euſt mieux ſecouru nos factieux
        <lb/>aprés seſtre rafraiſchie par quelques années
        <lb/>de paix, qu’elle ne fait à preſent, ſi fort acca
        <lb rend="¬" break="no"/>blée du fardeau d’vne meſme guerre.
        <lb/>lleie
        <lb/>Elle ne demandoit la paix, que pour auoir
        <lb/>le loiſir de débaucher nos alliez, &amp; entre
        <lb rend="¬" break="no"/>tenir nos factieux, &amp; nous preparer la guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re, quand nous n’aurions plus nos intelligen
        <lb rend="¬" break="no"/>ces au dehors, &amp; n’aurions que des deſordres
        <lb/>au dedans. Il valoit donc mieux viſtement
        <lb/>aneantir leurs forces, pour étouffer leurs deſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ai e n n oe e nue ie euenueenuerue
        <lb rend="¬" break="no"/>qui couuoit tous nos malheurs.
        <lb/>La paix pour ſe faire receuoir de Scipion,
        <lb/>luy apportoit vne infinité de Prouinces; mais
        <lb/>ce genereux Politique luy ferma la porte, iuſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ques au temps qu’elle reuint auec les ruines
        <lb/>de Carthage. Vne guerre ne peut pas eſtre à
        <lb/>ſa fin, tandis qu’elle a ſa ſource. <pb n="88"/>
        <lb/>-a--aaaa¬ -ar¬.
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 83
        <lb/>Il ſemble qu’il ne faut iamais faire ſa paix
        <lb/>qu’aprés auoir conſulté ſa fortune; il faut
        <lb/>entrer meurement en deliberation auec celle
        <lb rend="¬" break="no"/>cy, auparauant qu’entrer en traitté pour l’autre:
        <lb/>faiſant le traitté de Munſter, il falloit pre
        <lb rend="¬" break="no"/>mierement ſe conſeiller auec la fortune de la
        <lb/>France, elle n’euſt iamais manqué de nous dire:
        <lb/>Si ie vous donne des victoires, ie puis bien
        <lb/>vous donner des auis; &amp; ſi i’entre ſi fort dans
        <lb/>voſtre intereſt, vous pouuez bien m’admettre
        <lb/>dans voſtre conſeil: pourquoy penſez-vous
        <lb/>à la paix, vous ay-ie ſi mal ſeruy dans la guer
        <lb rend="¬" break="no"/>re? vos ennemis ſont demy défaits, que n’a
        <lb rend="¬" break="no"/>cheuez vous leur défaite? Ils ſont hors d’ha
        <lb rend="¬" break="no"/>leine, mettez les hors de combat; ce n’eſt pas
        <lb/>aſſez qu’ils ne ſoyent plus en eſtat de vaincre,
        <lb/>il faut les reduire dans l’impuiſſance de reſ
        <lb rend="¬" break="no"/>pirer; Ne pourſuiure pas vne victoire, c’eſt
        <lb/>la perdre; &amp; manquer vne occaſion con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre voſtre ennemy, c’eſt la donner à voſtre
        <lb/>ennemy contre vous; vne occaſion per
        <lb rend="¬" break="no"/>due, dis-ie, oſte le fruit de cent victoires, qui
        <lb/>fait profeſſion de ſe retirer, lors qu’on ceſſe
        <lb/>d’en vſer; vous mettant bien auec l’Eſpagne,
        <lb/>vous vous mettez mal auec voſtre fortune;
        <lb/>apprehendez ſon inconſtance pour l’aduenir,
        <lb/>L ij <pb n="89"/>
        <lb/>84
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>elie
        <lb/>&amp; ſeruez vous de ſa belle humeur pour le pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſent; Ie ne vous reſponds pas que l’Eſpagne
        <lb/>ne vous trompe dans cette paix, &amp; ie vous
        <lb/>ay deſ-ia donné trop de preuues de mon ami
        <lb rend="¬" break="no"/>tie, pour ne vous la point continuer en cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te guerre. Craignez la mauuaiſe foy d’vn an
        <lb rend="¬" break="no"/>reté, ne reiettez pas les careſſes d’vne ſi puiſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſante amie.
        <lb/>Ie ſçay bien qu’à ces ſpecieuſes promeſſes,
        <lb/>ee
        <lb/>que nous faiſoit la fortune pour nous décon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeiller la paix, on oppoſera le délaiſſement
        <lb/>qu’elle a fait de nos affaires, aprés nous auoir
        <lb/>engagé dans la guerre.
        <lb/>Ce n’eſt pas la fortune qui nous a laiſſez,
        <lb/>c’eſt pluſtoſt la fidelité qui nous a manqué:
        <lb/>ſont des ouurages de la trahiſon: ce n’eſt pas
        <lb/>la fortune, qui a vendu la France; c’eſt la Fran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce, qui s’eſt elle meſme venduë à l’Eſpagne.
        <lb/> Laſches ennemis, nous vous auons enfin
        <lb/>releuez, aprés vous auoir ſi long-temps battus;
        <lb/>nous vous auions donne la mort, &amp; nous
        <lb/>vous rendons la vie, vous ne la tenez que
        <lb/>de nos deſordres; &amp; vous ne ceſſez maintenant <pb n="90"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’EVTE. 85
        <lb/>d’eſtre miſerables, que parce que nous nous
        <lb/>ſommes ennuyez d’eſtre ſi long-temps heu
        <lb rend="¬" break="no"/>reux. Ces auantages vous ſont pourtant hon
        <lb rend="¬" break="no"/>teux, que vous ne deuez point à la grandeur
        <lb/>de vos courages, mais à l’inquietude de nos
        <lb/>eſprits: certes il vous eſtoit plus honorable,
        <lb/>d’auoir tant de fois eſté portez par terre
        <lb/>par noſtre valeur, que de vous eſtre releuez
        <lb/> tant ſoit peu à la faueur de nos caprices;
        <lb/>voſtre profit, eſt voſtre honte; rougiſſez à
        <lb/>iamais de voſtre victoire, comme les François
        <lb/>de leur deſordre; &amp; ne vous glorifiez pas
        <lb/>d’vn effect ſi auantageux, qui a vne cauſe ſi
        <lb/>le eo ieiee
        <lb/>infame.
        <lb/>L’Enuie qui n’eſt pas aſſez effrontée, pour
        <lb/>attribuer tous ces maux au Cardinal, &amp; qui
        <lb/>faire; mais qu’il les a pû éuiter.
        <lb/>Si l’on entend les guerres eſtrangeres, ie
        <lb/>viens d’y ſatisfaire par ma reſponſe. Si l’on
        <lb/>parle des ciuiles, le Cardinal y auoit ſuffi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſamment pourueu par ſes ordres: a-t-il rien
        <lb/>obmis encores, ou pour en étouffer le prin
        <lb rend="¬" break="no"/>cipe, ou pour en empeſcher le progrez, ou
        <lb/>pour en trouuer la fin. Le Grands ont demandé
        <lb/>L iij <pb n="91"/>
        <lb/>86 LE MINISTERE
        <lb/>les premiers employs dans les armées, &amp; dans
        <lb/>l’Eſtat; on leur accorde: les autres ont voulu la
        <lb/>diminution des ſubſides, &amp; le ſoulagement des
        <lb/>peuples; on y a conſenty: Le miniſtere de
        <lb/>quelques- vns auoit dépleu; on l’a fait aufſſi
        <lb rend="¬" break="no"/>toſt ceſſer: la detention de quelques perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes d’Eſtat cauſoit du trouble; on a ſigné
        <lb/>leur élargiſſement: l’adminiſtration des In
        <lb rend="¬" break="no"/>tendans de Iuſtice dans les Prouinces eſtoit
        <lb/>odieuſe; on en a fait la ſuppreſſion.
        <lb/>Aprés auoir rendu toutes les deferences
        <lb/>imaginables pour gagner l’opiniaſtreté, on en
        <lb/>eſt venu par force, iuſqu’à des rigueurs faſ
        <lb rend="¬" break="no"/>cheuſes, mais neceſſaires pour empeſcher la
        <lb/>felonie; on les a commencées, pour auoir
        <lb/>Ee er
        <lb/>la paix; on les a quittées, pour éuiter la
        <lb/>guerre.
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>aene ende ee n en oneie an eni on
        <lb/>eſté tous mis en vſage par celle du Cardinal,
        <lb/> pour obliger les factieux, &amp; ſupprimer la fa
        <lb rend="¬" break="no"/>ction.
        <lb/>Vous me répondrez, que bien que la rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon ſemble iuſtifier ce que i’aſſeure, tou
        <lb rend="¬" break="no"/>tesfois l’euenement vous enſeigne tout le con
        <lb rend="¬" break="no"/>traire de ce que ie vous dis; &amp; ie vous repli¬ <pb n="92"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. S7
        <lb/>a, z aaaama
        <lb rend="¬" break="no"/>que auec vn ancien, que l’euenement eſt le l oue
        <lb/>maiſtre des fols; que des cas fortuits ne euentus
        <lb rend="¬" break="no"/>Liuius.
        <lb/>ſont pas de valables inſtructions; &amp; que les
        <lb/>ſages ne prenent leçon que de la raiſon, qui
        <lb/>eſt immuable, &amp; iamais de l’euenement, qui eſt
        <lb/>touſiours incertain.
        <lb/>A moins que le Cardinal fuſt auſſi parfait
        <lb/>deuin, qu’il eſt excellent politique, pouuoit
        <lb rend="¬" break="no"/>il deuiner que les François iroient chercher
        <lb/>les Eſpagnols à Bruxelles, pour faire le dégaſt
        <lb/>deuant Paris; qu’ils iroient mandier à la por
        <lb rend="¬" break="no"/>te de leurs ennemis leur propre deſolation,
        <lb/>comme vne faueur fort ſignalée?
        <lb/>Ce ſont des accidens, dont les hiſtoires
        <lb/>n’ont iamais parlé, que les hommes n’ont ia
        <lb rend="¬" break="no"/>mais veus, &amp; que le Cardinal n’a point predits;
        <lb/>Dieu ne l’a pas gratifié du don de prophetie,
        <lb/> mais de l’eſprit de preuoyance.
        <lb/>On preuoit les choſes qu’on croit faiſables,
        <lb/>mais non pas celles qu’on tient impoſſibles:
        <lb/>qui n’euſt creu que le Soleil eſtoit plûtoſt
        <lb/>capable de rebrouſſer contre ſon Orient, les
        <lb/>riuieres de retourner contre leurs ſources;
        <lb/>que les François d’aller ſi fort contre leur rai
        <lb rend="¬" break="no"/>ſon &amp; contre leur conſcience?
        <lb/>Conſiderez noſtre Monarchie, &amp; iettez <pb n="93"/>
        <lb/>88
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>les yeux ſur toute ſa durée: elle n’a iamais
        <lb/>e e eie
        <lb/>eſté ſous la Regence, qu’elle n’ait eſté bien
        <lb/>auant dans le trouble. Sous la minorité de nos
        <lb/>e eieiſe eiei
        <lb/>guerres ciuiles ne fut-elle pas trauerſée? du
        <lb rend="¬" break="no"/>rant les pitoyables recheutes de Charles VI.
        <lb/>nage, ne fut-elle pas enſanglantée? Et du
        <lb rend="¬" break="no"/>rant les empriſonnemens de Iean chez les
        <lb/>eſtrangers, nonobſtant la ſageſſe d’vn fils ſi
        <lb/>accompli, ne fut-elle pas parmi les deſordres
        <lb/>&amp; les factions comme preſque ſubmergée?
        <lb/>Si le deſtin n’auoit pas prononcé cét Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>reſt irreuocable contre les Regences, qui les
        <lb/>condamne generalement toutes ſans exce
        <lb rend="¬" break="no"/>ption, à la neceſſité de la diuiſion, &amp; les aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſuiettit à la cruauté des troubles; certes nous
        <lb/>euſſions pû eſperer que la Regence d’Anne
        <lb/>d’Auſtriche ſeroit priuilegiée, &amp; miſe auſ¬i
        <lb/>bien hors du pair, que hors du malheur des
        <lb/>autres, par la prudence de ce Cardinal in
        <lb rend="¬" break="no"/>comparable. Mais le deſtin a eſté ialoux de
        <lb/>ſa grandeur, &amp; s’eſt rendu riual de ſa gloire.
        <lb/>S’il n’euſt pas eu cét aduerſaire en teſte, il euſt
        <lb/>mis le monde ſous ſes pieds. Les victoires con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre cét ennemy ſont impoſſibles, comme cel¬ <pb n="94"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENvIE. 89
        <lb/>les qu’il a emportées ſur les autres, ne luy ont
        <lb/>pas eſté malaiſées.
        <lb/>A Cazal il a triomphé de la politique &amp;
        <lb/>de la ſubtilité des Eſpagnols; à Rome de l’ad
        <lb rend="¬" break="no"/>dreſſe &amp; des intrigues des Italiens; à laCour
        <lb/>des pieges, &amp; des ruſes des enuieux; en Pi
        <lb rend="¬" break="no"/>cardie, &amp; en Champagne de toutes les for
        <lb rend="¬" break="no"/>ces des ennemis; à Paris des factions &amp; mu
        <lb rend="¬" break="no"/>tineries des boutefeux; à Rethel de la valeur
        <lb/>&amp; conduite des plus grands Capitaines;à
        <lb/>Bourdeaux de la reſolution des peuples, &amp; des
        <lb/>menées des cſtrangers; &amp; tant de fois par
        <lb/>tout ailleurs de la mauuaiſe fortune. Mas
        <lb/>dans la Regence il luy a fallu ceder à la ſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>le neceſſité du deſtin qui fait les troubles, &amp;
        <lb/>aux ordres du Ciel qui permet la diſcorde.
        <lb/>Nous luy auons touſiours cette obligation
        <lb/>dans cét ineuitable rencontre de tant de maux,
        <lb/>ques il n’a pas eu le pouuoir de les détourner,
        <lb/>il a eu du moins aſſez d’addreſſe pour les re
        <lb/>arders nous deuions eſtre malheureux par
        <lb/>ore deſuins &amp;e nous pe lauons pus ede ſ
        <lb/> toſt par ſon addreſe il a prolongé le plu
        <lb/>qu’il a pû, le temps de nos proſperitez; &amp;,
        <lb/> e r on iuſques a leremire conure cedluy
        <lb/>M <pb n="95"/>
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>ele eieieieie
        <lb/>Toutefois nous voyons bien que la mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uaiſe humeur du deſtin contre nous eſt enfin
        <lb/>grand Homme nous approche, noſtre mal
        <lb rend="¬" break="no"/>heur s’éloigne: comme noſtre proſperité n’a
        <lb/>eſté trauerſée, que lors que ſa conduite a eſté
        <lb/>ee eie e eieuee
        <lb/>tune reprend ſa premiere place.
        <lb/>el lei
        <lb/>Ce n’eſt pas mon deſſein de ſurprendre le
        <lb/>peuple, ie ne veux que luy repreſenter ſon
        <lb/>bien; le coniurant de comparer les actions
        <lb/>du Cardinal auec celles de ſes ennemis; tant
        <lb/>de l’vn, que des autres, il en peut reconnoi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtre la difference, aprés en auoir fait l’eſſay;
        <lb/>que le ſeul motif de ſon intereſt ſoit l’vnique
        <lb/>pin ne ere e le e ſe eune lnie
        <lb/>uoit laiſſée tres-bonne.
        <lb/>Les recits que font les peuples de leurs mi
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeres, &amp; l’adueu qu’ils font de leurs manque
        <lb rend="¬" break="no"/>mens, ſont les deux irreprochables témoigna
        <lb rend="¬" break="no"/>ges de ſa ſincerité; auſſi bien loin d’allerà
        <lb/>preſent deuant les tribunaux ſoliciter ſa con
        <lb rend="¬" break="no"/> aa¬ <pb n="96"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 91
        <lb/>damnation, on ne les verra plus que dans les
        <lb/> eieneoeoe e fee
        <lb/>Au lieu que la fureur de quelques-vns ne luy
        <lb/>deſtinoit qu’vne ſellette, pour eſtre iugé; la
        <lb/>eueur pblque ne luy pr denrena de ſorn is
        <lb/>que nos plus pompeux tribunaux pour y
        <lb/>e ie l ne e e lnrenr ee i ne
        <lb/>point que l’Italie le luy conteſte; elle luy
        <lb/>donne rang parmy ſes plus illuſtres enfans, &amp;
        <lb/>fait le procés à l’enuie, pour l’auoir mis
        <lb/>ne e eli peune eoe
        <lb/>S’il n’eſtoit François par ſon inclination,
        <lb/>comme il eſt Romain par ſa naiſſance, à
        <lb/>l’obiet de ces admirables qualitez qu’il poſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>de, nous tiendrions le meſme langage à ce
        <lb/> grand Cardinal, que tint vn Prince de Perſe
        <lb/>à vn Roy de Grece, eſtant ſi accompli comme vous Cum talis
        <lb/> ſis, vtinam
        <lb/>eſtes, pluſt à Dieu que vous fuſſiez noſtre.
        <lb/>Par vn changement qui vient du Ciel, &amp;
        <lb/>, ſes.
        <lb/>qui ſe voit en terre, ſes plus irreconciliables
        <lb/>ennemis ſont deuenus ſes plus grands admi
        <lb rend="¬" break="no"/>rateurs; &amp; confeſſans l’auoir haï ſans cauſe,
        <lb/>ils commencent à l’aimer auec iuſtice: ceux
        <lb/>qui s’opiniaſtrent à le haïr, ne ſçauroient non
        <lb/>plus que les autres ſe defendre de l’admirer,
        <lb/>&amp; font à ſon égard, ce que les demons fe
        <lb rend="¬" break="no"/>M ij
        <lb/>noſter eſ¬ <pb n="97"/>
        <lb/>92
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>ront touſiours à l’égard de Dieu; ils le blaſ
        <lb rend="¬" break="no"/>phement, mais ils l’adorent; ils ne peu
        <lb rend="¬" break="no"/>e ere e ie ee eieiee
        <lb/> ſe ene enenueue einen nuee
        <lb/>eſprit.
        <lb/>le Ccardnl fair ee meſnes &amp; amoureu
        <lb/>cpnoehes a ſes peſeueurs que peu ven
        <lb/>de changer, que fit autrefois ce debonnaire
        <lb/>ele
        <lb/>Patriarche à ſes enuieux, aprés que le meſme
        <lb/>Dieu les eut touchez, ne paroiſſant plus en la
        <lb/>qualité d’vn innocent perſecuté, mais en cel
        <lb rend="¬" break="no"/>Ego ſum
        <lb/>tte le d’vn frere reconnu, Voioy donc enfin parmy
        <lb/>, vous celuy que vous auiez liuré.
        <lb/>orun Il eſt, dis-ie, ce veritable Ioſeph, qui com
        <lb rend="¬" break="no"/>Gen. 4. 4.
        <lb/>me l’autre ioint, auec tant d’éclat la qual ité
        <lb/>vn meſme merite, ne doit-il pas auoir vne
        <lb/>meſme autorité? &amp; aprés auoir couru comme
        <lb/>luy de ſi grands dangers, ne doit-il pas com
        <lb rend="¬" break="no"/>me luy poſſeder auec autant d’approbation
        <lb/>d’auſſi grands honneurs?
        <lb/>Il fera comme l’autre ſucceder à ces miſe
        <lb rend="¬" break="no"/>rables années, que nos pechez ont amenées,
        <lb/>celles qui ſeront entierement heureuſes, &amp; <pb n="98"/>
        <lb/>VICTORIEVX DE L’ENVIE. 93
        <lb/>que ſa ſage conduite nous promet.
        <lb/>Comme fit autrefois ce fils de Iacob, il
        <lb/>fait voir à preſent qu’il a de l’autorité, &amp; n’a
        <lb/>point de paſſion; &amp; qu’ayant le pouuoir en
        <lb/>main il n’a point la vengeance ſur le cœur:
        <lb/>il ne fait vſage de ſon credit, que pour don
        <lb rend="¬" break="no"/>ner des marques de ſa generoſité; il n’implo
        <lb rend="¬" break="no"/>1e ſon Roy, que pour reſtablir ſes ennemis; &amp;
        <lb/>ſans ſe ſouuenir des iniures qu’il en a receuës,
        <lb/>il ne s’applique qu’à les retirer des peines où
        <lb/>ils ſont.
        <lb/>Ils admirent auec combien d’empreſſe
        <lb rend="¬" break="no"/>ment l entre dans leurs intereſts, &amp;auec quel
        <lb/>dégagement il ſort des ſiens.
        <lb/>Non non, il ne s’eſt iamais veu de con
        <lb rend="¬" break="no"/>duite ſi reglée, de vertu plus reconnuië, ny d’in
        <lb rend="¬" break="no"/>nocence mieux iuſtifiée.
        <lb/>La iuſtice en fait tout ſon appuy, aprés auoir
        <lb/>defait l’iniuſtice, qui le vouloit rendre ſa vi
        <lb rend="¬" break="no"/>time; &amp; tous nos peuples qui malheureu
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement ſeduits le prenoient pour leur ennemy,
        <lb/>commencent de le reconnoiſtre pour leur
        <lb/>veritable conducteur; la parfaite obeiſſance
        <lb/>qu’ils rendront à l’aduenir, eſt le meilleur deſf
        <lb/>aueu de tout ce qu’ils ont fait par le paſſé.
        <lb/>Le Cardinal ne demande pour ſa latisfa
        <lb rend="¬" break="no"/>M ij <pb n="99"/>
        <lb/>94
        <lb/>LE MINISTERE
        <lb/>ction que leur reſtabliſſement. Il croit que
        <lb/>l’infamie qu’on luy a voulu procurer, eſt aſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſez abolie, ſi le mal qu’on leur a fait eſt entiere
        <lb rend="¬" break="no"/>ment effacé; comme il ne paroiſt point afſoi
        <lb rend="¬" break="no"/>bly de ſes fatigues, tant il a l’eſprit inuincible;
        <lb/>auſſi n’eſt-il pas touché de ces iniures, tant
        <lb/>il a l’ame debonnaire.
        <lb/>Il n’a rien à contrecœur, que les nouueaux
        <lb/>auantages de l’Eſpagne, &amp; les nouuelles per
        <lb rend="¬" break="no"/>tes de la France; &amp; il ne ſe contente pas que
        <lb/>ſon innocence l’en décharge, mais il ne veut
        <lb/>iamais s’en conſoler, ſi ſon courage ne les re
        <lb rend="¬" break="no"/>pare: il ſe promet de remettre les affaires dans
        <lb/>leur premier train, nous remettant tous en nos
        <lb/>premieres couſtumes; celle des Eſpagnols
        <lb/>eſtoit d’eſtre vaincus, &amp; celle des François de
        <lb/>leiae nonne l on au
        <lb/>vaincre.
        <lb/>dont on l’accuſe, perſeuerant dans la prati
        <lb rend="¬" break="no"/>que des meſmes choſes qu’il a faites. La con
        <lb/>tinuation de ſes ſeruices eſt la meilleure apo
        <lb rend="¬" break="no"/>logie de ſes actions; &amp; ce diſcours n’eſt pas
        <lb/>tant la defenſe de ſa conduite, qu’vn repro
        <lb rend="¬" break="no"/>che fait à l’iniuſtice de noſtre ſiecle; qui n’
        <lb/>chocqué l’innocence, que pourtémoigner ſoi
        <lb/>euine ene e ener e e nude le
        <lb/>-a¬¬¬ <pb n="100"/>
        <lb/>v
        <lb/>VICTORIEVX DE L’Ev1E. 95
        <lb/>de bien-faits pour de grands crimes, a mis la
        <lb/>vertu dans la neceſſité de ſe defendre dans
        <lb/>les meſmes lieux, où elle eſtoit le plus en
        <lb/>droict de ſe faire reconnoiſtre.
        <lb/>FIN.
        <lb/>Fs
        <lb/>fpedeſel
        <lb/>tqeu
        <lb/>¬.¬.¬¬! <pb n="101"/>
        <lb/>1
        <lb/>Extraict du Priuilege du Roy.
        <lb/>D A grace &amp; Priuilege du Roy, donné à Pa
        <lb rend="¬" break="no"/> ris le 16. May 1653. &amp; ſigné par le Roy en ſon
        <lb/>Conſeil, CRAMOIsSY, il eſt permis à Sebaſtien
        <lb/>Cramoiſy, Marchand Libraire Iuré en l’Vniuerſi
        <lb rend="¬" break="no"/>té de Paris, Imprimeur ordinaire du Roy &amp; de la
        <lb/>Reyne, &amp; Directeur de l’Imprimerie Royale du
        <lb/>Louure, Bourgeois &amp; ancien Eſcheuin de cette vil
        <lb rend="¬" break="no"/>le de Paris, d’imprimer ou faire imprimer vn liure
        <lb/>intitulé: Le Miniſtere victorieux de l’Enuie, par Monſieur
        <lb/>DV FAVR Predicateur du Roy, &amp; ce pendant le temps
        <lb/>&amp; eſpace de neuf années couſecutiues, auec defen
        <lb rend="¬" break="no"/>ſes à tous Libraires &amp; Imprimeurs d’imprimer ou
        <lb/>faire imprimer ledit Liure, ſous pretexte de dégui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſement ou changement qu’ils y pourroient fai
        <lb rend="¬" break="no"/>ae tei e onſiſnaion &amp; de lamende pore
        <lb/>par ledit Priuilege. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
