<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3suppl77_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Relation véritable de la mort du roi de la
          Grande-Bretagne, avec la harangue faite par Sa Majesté sur l’échaffaud immédiatement avant
          son exécution.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName role="XML_Encoding">Roblin Camille <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="XML_Encoding">Lecha Mélanie <affiliation>
              <roleName type="status">Stagiaire</roleName>
            </affiliation>
          </persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0001-9518-1040">Abiven Karine</persName>
          <persName role="Project_manager" ref="orcid:0000-0002-4795-2362">Lejeune Gaël</persName>
          <persName role="OCRisation" ref="orcid:0000-0002-0007-1664">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2026-04-20">26 avril 2021</date>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref
            target="https://www.google.fr/books/edition/Relation_veritable_de_la_mort_du_roi_de/AEdKAAAAcAAJ?hl=fr&amp;gbpv=0"/>
          <author/>
          <title source="Moreau">Relation véritable de la mort du roi de la Grande-Bretagne, avec la
            harangue faite par Sa Majesté sur l’échaffaud immédiatement avant son exécution.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom</persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1649">1649</date>
          <extent>
            <measure unit="page" quantity="8"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2761369">Vienne</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale d'Autriche</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"> 127477-B ALT MAG</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>False</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">77. Relation véritable de la mort du roi de la Grande- Bretagne, avec la
          harangue faite par Sa Majesté sur l’échaf- faud immédiatement avant son exécution. S. l.
          n. d., 1649, 8 pages. Même pièce que l'Execution de mort de Charles Stuart, etc.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">narration</term>
          <term type="genre">harangue</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-10-11" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="1"/>
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/>1
        <lb/> Z
        <lb/> r T
        <lb/>RELATION
        <lb/>l I
        <lb/>
        <lb/>D1 T s
        <lb/>VERITABLE DE
        <lb/>r
        <lb/> L
        <lb/>LA MORT DVROY DELA
        <lb/>Grand Bretaigne.
        <lb/>AELa H RN GE FITE
        <lb/>par S Majeſté́ ſaur l’Eſcbaffaut imoadusc
        <lb rend="¬" break="no"/> oeat aaut ſou execuo,
        <lb/> E neufiéme iour de Feburier ſur les
        <lb/> dix heures du matin le Roy fut con
        <lb rend="¬" break="no"/>l duir de S amsapied par ddansl.
        <lb/> Parc, au millieu d’vn Regiment.
        <lb/>dInfanterie, Tmbour bartant &amp; Enſeaines de
        <lb rend="¬" break="no"/> ployeées, auecſa garde ordinaire armée de pertui
        <lb rend="¬" break="no"/>ſanes, quelques-vns de ſes Gentilshõmes deuant
        <lb/>&amp; apres luy la teſte nuë. Le ſieur Iuxſon Docteur
        <lb/>en Theologie, cy-deuant Eueſque de Londres, le
        <lb/> ſuiuoit, &amp; le Colonel Thomlinſon, qui auoit la
        <lb/> charge de Sa Majeſleé, parlant à luy la teſté nuë
        <lb/> depuis ledit Parc de ſaint Iames, au trauers de 1e o
        <lb/>la galerie de VVhitehall, iuſques e la chambr i
        <lb/>mndé le
        <lb/>de ſon cabinet, où̀ il couchoit ordinairement &amp; eu.
        <lb/>faiſoit ſes prieres, où̀ eſtant -arriué, il refuſa de diſ- &amp; la pe
        <lb rend="¬" break="no"/>ire chas
        <lb rend="¬" break="no"/>ner, pourautantque (ayant communie enuiron ,
        <lb/>vne heure auparauant) il auoit beu, en ſuitte vn ebaine.
        <lb/>verre de vin &amp; magé vn morceau depain.
        <lb/> Delà l fut accompagné par ledit ſieur Iuxſon,
        <lb/> le Colonel Thomlinſon &amp; quelques autres Offi
        <lb rend="¬" break="no"/> r1 , ty r,
        <lb/>I27-B <pb n="2"/>
        <lb/>Ses qui auoiont carge do le ſuiure, &amp; de ſa gar
        <lb rend="¬" break="no"/> de du Corps, enuironné; de Mouſquetaires de
        <lb rend="¬" break="no"/>c’eti puis la Salle à banqueter, joignant laquelle
        <lb/>pbe e l’Eſchaffaut eſtoit dreſſé́, teadu de deuil, auec la
        <lb/>e ce lie
        <lb/>L hache &amp; le chouquet aa miliau: Plufieurs conmpa
        <lb rend="¬" break="no"/>que lepre gnies de Caualerie &amp; d’Infanterie eſtoient an
        <lb rend="¬" break="no"/> gées aux deux coſtez de l’Eſchaffaut, aueeconfu
        <lb rend="¬" break="no"/>rere ſion de peuple pouir voir ce ſpectacle. Le Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>eef eſtant moneé fur l’Eſchaffaut jetta les yeux at
        <lb rend="¬" break="no"/>efpanda
        <lb/>ſ , tentiuement ſur la hache &amp; le chouquet, &amp; de
        <lb rend="¬" break="no"/>ns du manda au Colonel Haer, s’il n’y en auoit point
        <lb/>Roy tee
        <lb/>’ de plos haut, puis pala comme il s’enſuit,
        <lb/>oeis adreltant ſes paroles particudlieremnent au Colo
        <lb rend="¬" break="no"/>T’t nel Tbomlnſon,
        <lb/>ſerent 3o.
        <lb/>1
        <lb/>res
        <lb rend="¬" break="no"/>.l G VE.
        <lb/> ’ay fot peu de ’eheſe dire,c’eſt pourquoy
        <lb/>ie m’adreſſe à vous, &amp; vous diray que ie me tai
        <lb rend="¬" break="no"/> Eois ort voloatiers,ſ ie ne craignois que mo ſi
        <lb rend="¬" break="no"/>dence ne dennaft ſubjet à̀ quelques-vns de croire
        <lb/>que ie ſubis la faute, comme ie fais le ſupplice:
        <lb/>Mais ie croy que por m’acquitter enuers Die
        <lb/>&amp; mon pay, ie ds me iuſtifer conmme bon
        <lb/>Chreſtien &amp; bon Roy, &amp; finaloment comme
        <lb/>homme de bien.
        <lb/>Ie commeceray premierement par mon in
        <lb rend="¬" break="no"/>!
        <lb/>nocence, &amp; en verité́, ie croy qu’il ne m’eſt pas
        <lb/>heceſaire de vous entretenir long-temps ſur ce
        <lb/>eie eereiere e ee
        <lb/>Padlement, &amp; i’appele Die à teſmoin ( auquel <pb n="3"/>
        <lb/>3
        <lb/>3
        <lb/>2?
        <lb/>e dois bien oſt rendre compte) quee n’ay
        <lb/>uais eu intention d’ſurper ſur leurs priuileges,
        <lb/>eu ontraire ils cnmencrenteuax-naſmesen ſe
        <lb/>ſaiſiſſax des Arſenaux, ds confeſſent qu’ils m’a
        <lb rend="¬" break="no"/>partienent: mas ils iugeret qu’il leur eſtoit ne
        <lb rend="¬" break="no"/>ceſſaire de me les olter, &amp; pour le faire court,
        <lb rend="¬" break="no"/>quelqu’vn veut regarder les dabtes des Commi
        <lb rend="¬" break="no"/>ons de leurs Deputez &amp; des miens, -comme
        <lb/>des Decdarations, il verra éuidemment qu’ilsont
        <lb/>commencé ces malheureux deſordres, &amp; non pa
        <lb/>moyDe ſorte que i’eſpere que Dieu vengera mo
        <lb rend="¬" break="no"/>innocence. Non ie ae le veux pas ! i’ay de la char
        <lb rend="¬" break="no"/>té, à Dieu ne plaiſe que i’en impute lafaure aux
        <lb/>deux Chambres dù Parlement, il n’eſt pas beſoin
        <lb/>n’y de l’vn n’y de l’autre, i’eſpere qu’ils ſont
        <lb/>eaxempts de ce crime, car iecroy que les mauuais
        <lb/>Miniſtres d’entr’eux &amp;- moy, ont eſté les cauſes
        <lb/>principales de tout ce ſang reſpandu.Tellement
        <lb/> que par maniere de parler, comme ie m’en trou
        <lb rend="¬" break="no"/>ue exempt, i’eſpere ( &amp; prie Dieu qu’ainſi ſoit)
        <lb/>qu’ils le ſont auſli. Neantmoins à Dieu ne plaiſe
        <lb/>que ieſois ſi mauuais Chreſtien, que ie ne con
        <lb rend="¬" break="no"/>feſe que les iugemens de Dieu ſont iuſtes contre
        <lb/>moy: car ſouuentefois il puanit iuſtement par vne
        <lb/>iniuſte ſentence, cela ſe void ordinairement. Ie
        <lb/>diray feulement qu’vn iniuſte Arreſt que i’ay Lre
        <lb/>ſouffert eſtre executé, eſt puny à̀ preſent par vn r
        <lb/>autre iniuſte donné contre moy-meſme. Ce que
        <lb/>i’ay dit iuſques icy eſt pour vous faire voir mon, are.
        <lb/>innocence.
        <lb/>Maintenant pour vous faire voir que ie ſuis
        <lb/>A ij <pb n="4"/>
        <lb/>4
        <lb/>s
        <lb rend="¬" break="no"/>on’Chreſtien, voila vn honneſte home
        <lb/>ee e e e lire,
        <lb/>monſtrant au doigt le ſieur uxſon ) lequel
        <lb/>portera teſmoignage que i’ay pardonné à tout
        <lb/>autheurs de ma mort, quels ils ſont Dieu le ſçait,
        <lb/>e ne deſire pas de le ſçauoir, ie prie Dieu de leur
        <lb/>pardonner: Mais ce n’eſt pas tout, il faut bien
        <lb/>ue ma chariteé́ paſſe. plus auant, ie ſouhaitte
        <lb/>qu’ils ſe repentent, car veritablement ils ont com
        <lb rend="¬" break="no"/>mis vn grand peché en cette occurence. Ie prie
        <lb/>Dieu auec S.Eſtienne, qu’ils n’en reçoiuent pas
        <lb/>l punition, non ſeulement cela: mais encore
        <lb/>qu’ils puiſſent prendre la vraye voye d’eftablir
        <lb/>la paix dans le Royaume, car la charité me com
        <lb rend="¬" break="no"/>mande non ſeulement de pardonner aux perſon
        <lb rend="¬" break="no"/>nes particulieres: mais auſſi de taſcher iuſques
        <lb/>aà mon dernier ſoupir, de mettre la paix dans
        <lb/>le Royaume, ainſi (Meſſieurs ie le ſouhaitte de
        <lb/> toute mon ame, &amp; eſpere qu’il y a quelques vns
        <lb/>qas icy qui le feront cognoiſtre plus loing, afn d’aider
        <lb/> Pl à la pacification du Royaume. Mainmtenant
        <lb/>. hoaes
        <lb/>,, Meſſieurs il vous faut faire vair eõme vous eſtes
        <lb/>ſos.
        <lb/>nen n nue e e une uonr nene
        <lb/>oion ce en vn mauuais chemin, &amp; vous remettre en vn
        <lb/>gu’il d
        <lb rend="¬" break="no"/>J
        <lb/>que vous vous deétounez de la Huſtice, ie vous
        <lb/>diray que tout ce que vous auez iamais fait àce
        <lb/>que i’en ay peu conceuoir, à̀ eſté parvoye de con
        <lb rend="¬" break="no"/>queſte; certainement c’eſt vne fort mauuaiſe
        <lb/>voye: Car vne conqueſte, Meſſieur, n’eſtiamais
        <lb/>iuſte, s’il n’y à quelque bonne &amp; legitime cauſe,
        <lb/>foit pour quelque tort receu, ou en ayat droir le
        <lb rend="¬" break="no"/>gitime <pb n="5"/>
        <lb/>1
        <lb/> 3
        <lb/>11
        <lb/>gitime, &amp; alors ſi vous outrepaſſez cela, lapree
        <lb/>re conteſtation que vous en auez-rend voſtrecau
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe iniuſte à la fin, quoy qu’elle fuſt iuſte au cos.
        <lb/>mencomét;mais ſi ce n’eſt par conqueſte, c’eſtvno
        <lb/>grande volerie. cõme vn Pirate, reproeha vn jour
        <lb/>iAlexdre, qu’il eſtt le grand voleur&amp; pour luy
        <lb/>qu’il ſe contétoit d’auoir le nom de petit, de ſrte
        <lb/>M, que ie trouue la voye que vous prenez fort
        <lb/>auuaiſe à preſent. M, pour vous mertre envn
        <lb/>bonchemin, ſoyez aſſeurez que vous ne fere
        <lb rend="¬" break="no"/>ais bien &amp; que Diaune vous aſiſtera iamais, que
        <lb/>vous ne donniez à Dieu, ce qui apparient à Die,
        <lb/>&amp; auRoy ce qui appartient au Roy(eveux dire?
        <lb/>mes ſuceeſſeurs &amp; au peuple ce qui appartienx
        <lb/>au peuple. le ſuis autant pour le pouple qu’aueun
        <lb/>de vous; ll vous faut donner à Dieu ce qui appar
        <lb rend="¬" break="no"/>jent à Dien en reiglant ſon Egliſe droitemen
        <lb/>delon l’Eſeriture ) laquelle eſt à preſent en de
        <lb/>,,
        <lb/>loerdre. Pour vous en die la voye en deſtail pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſentement, ie ne le puis faire, ie vous diray ſeula.
        <lb rend="¬" break="no"/> mẽt qu’il ſeroit bon d’aſſembler vnSynode nat
        <lb rend="¬" break="no"/>nal où chacun pourroit dſputer auee toute libe
        <lb rend="¬" break="no"/>5é, &amp; que les opinions quiparoiſtroyent ́uidem.
        <lb/>ment bonnes fuſſent ſuiuis.
        <lb/>Qandauar enveireie ne veun pauat a
        <lb rend="¬" break="no"/>puis le tournant vers vn Gentil homme qui rou Al
        <lb/>choit la hache, di e gaſles pas lache yQuanmd en
        <lb/> et ln loin dui ourme voenen aiſhuinomn lee
        <lb/>pal re¬.
        <lb/>elairemene, &amp; partant., d’autant que cela me to,
        <lb/> cnpartieulier, ie ne vous en dis qu’vn moten
        <lb/>-paſſant.
        <lb/>! <pb n="6"/>
        <lb/>S
        <lb/> Pour le peple, certainement ie defire autane
        <lb/>leur liberteé &amp; franchiſe, que qui que ſe ſoit, mais il
        <lb/>faut que ie vous die qu’elle conſiſte a eſtre con
        <lb rend="¬" break="no"/>ſeruée par des Loix, par leſquelles ils foyent aſſeu
        <lb rend="¬" break="no"/>rez de leurs vies &amp; de leurs biens, ce n’eſt pas qu’
        <lb rend="¬" break="no"/>faille qu’ils ayent part au gouuernement, Meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſienrs, cela ne leur appartient pas. Vn Souuerain
        <lb/>&amp; vn ſubiet ſont bien difſerens l’vn de l’autre, &amp;
        <lb/>partant iuſques à ce que vous faciez cela, ie veux
        <lb/> dire, que vous mettiez le peuple en ceſte ſorte de
        <lb/>liberté, certainement ils n’en auront iamais.
        <lb/> Meſſieurs, c’eſt pour ce ſubjet que ie ſuis iey, ſi
        <lb/>j’euſſe voulu donner lieu à vn arbitrage afin de
        <lb/>changer les Loix ſelon la puiſſace du glaiue, i’euſ
        <lb rend="¬" break="no"/>ſe peu é́uiter cecy, &amp; partant ie vous dis(&amp; prie
        <lb/>Dieu qu’il en deſtourne ſon chaſtiment de deſſus
        <lb/>vous3 que ie ſuis nmartiriſe pour le peuple.
        <lb/>Veritablement Meſſieuts, ie ne vous tiendray
        <lb/>pas plus long-temps, ie vous diray ſeulement que
        <lb/>i’euſſe bien pû demander quelque peu de temps
        <lb/>pour mettre cecy en meilleur ordre, &amp; le digerer
        <lb/>mieux partant i’eſpere que vous m’excuſerez.
        <lb/> I’av deſcharge ma conſcience, ie prie Dieu que
        <lb/>vous preniez les voyes les plus propres pour le
        <lb/>bien du Royaume, &amp; voſtre propre ſalut. Alors
        <lb/>le ſieur luſon dit au Roy.
        <lb/>Plaiſt il à̀ voſtre Majeſté encor que l’affection
        <lb/>qu’elle à̀ pour la Religion ſoit aſſez cognuë) di
        <lb rend="¬" break="no"/>re quelque choſe pour la ſati, fation du peuple.
        <lb rend="¬" break="no"/> Ie vous remercie de tout tmon cœus, Monſei
        <lb rend="¬" break="no"/>gneur, parce que ie l’auois preſque oublié. Ce¬ <pb n="7"/>
        <lb/>
        <lb/>L.
        <lb/>tainement Meſſieurs, ie croy que ma conſeine
        <lb/>&amp; ma Religion eſût fort bien eogneuë de tout le
        <lb/>naonde, &amp; partantie declare deuant vous tous, que
        <lb/>ie meurs Chreſtien, profeſſant la Religion de l’E
        <lb rend="¬" break="no"/> gliſe Anglicane, en l’eſtat que mon pere me la
        <lb rend="¬" break="no"/>laiſſée, &amp; ie croy que cet honneſte homme ( mon
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtrant le ſieur Iuxſon) le teſnoignera. Puis ſe
        <lb/>tournant vers les Officiers, dit, Meſſieurs, excuſez
        <lb/>oy en cecy, ma cauſe eſt iuſte, &amp; mon Dieu eſt
        <lb/>bon, ie n’en diray pas dauantage, puis il dit au
        <lb/> Colonel HRer, ayez ſoin s’il vous plaiſt, que l’on
        <lb/>ne me face point l’anguir. Et -alors vn Gentil
        <lb rend="¬" break="no"/>homme approchant au pes de la hache, Le Roy
        <lb rend="¬" break="no"/>luy dit prenez gatde à la hache, ie vous prie pre
        <lb rend="¬" break="no"/>nez garde à̀ la hache. En ſuite dequoy le Roy par
        <lb rend="¬" break="no"/>lant à̀ l’executeur dit, ie feray ma priere fort cour
        <lb rend="¬" break="no"/>te, &amp; lors que i’eſtendray les bras........ puis
        <lb/>e Roy demanda ſon bonnet de nuict au ſieur
        <lb/> Iuxſon, &amp; l’ayant mis ſur ſa teſte, il dit à l’exe
        <lb rend="¬" break="no"/>cuteur, mes cheueux vous empeſchent-ils? lequel
        <lb/>le pria de les mettre ſous ſon bonnet, ce que le
        <lb/>Roy fit eſtant aydé de l’Eueſque &amp; de l’eeou
        <lb rend="¬" break="no"/> teur. Puis le Roy ſe tournant derechefvers le ſieur
        <lb/>Iuxſon dit ma cauſe eſt iuſte, &amp; mon Dieu eſt bon.
        <lb/>Le fieur Iuxſon Il n’y a plus qu’vn pas, mais ce
        <lb/>pas eſt faſcheux, il eft fort court, &amp; pouuez conſi
        <lb rend="¬" break="no"/>derer qu’il vous portera bien loingpromptement,
        <lb/> il vous tranſportera de la terre au Ciel, &amp; laà vous
        <lb/>trouuerezbeaucoup de jove &amp; de reconfort.
        <lb/> L Roy. le vay d’vne Couronne corruptible à
        <lb/> vne incorruprible, où il ne peut pas y auoir de <pb n="8"/>
        <lb/>8
        <lb/>-oible, non aucun trouble du monde.
        <lb/>Iuxſon. Vous changez vne Couronne tempo
        <lb rend="¬" break="no"/>relle a vne Eternelle, vn fort bon change.
        <lb/>Le Roy. Dit aà l’executeur mes cheueux ſont ile
        <lb/> bien? Le Roy olta ſon manteau &amp; donna ſon cos¬.
        <lb/>L’an eo on bleu, qui eſt l’ordre de Sainct Georges, audit
        <lb/>pl e ſieut luxſon, diſans ſouuenez vous............. puis
        <lb/> le oy oſta ſonpourpoint, &amp; eſtant en chemiſe
        <lb rend="¬" break="no"/> ee de te, remi ſon manteau ſur ſes eſpaules, puis regar
        <lb rend="¬" break="no"/>adle dant le chouquet, diut à̀ l’execureur, il vous le faut
        <lb/>bien attacher.
        <lb/>L’execaeur, Il eſt bien attaché..
        <lb/> Le Roy. On le pouuoit faire vn peu plus haut.
        <lb/> L’executeur, ll ne ſçautoit eſtre plus haut, Sire.
        <lb/>Le oy. Quand j’eſtendray. les bras ainſi alors
        <lb/>2... apres quoy ayant dit deux outrois paroles
        <lb/>tout bas, debout, les mains &amp; les yeux leuez en
        <lb/>haut, s’agenoüilla incontinent, mit ſon col ſur le
        <lb/>chouquet, &amp; lors l’executeur remettant encore ſes
        <lb/>cheueux ſous ſon bonnet, le Roy dit ( penſat
        <lb/> qu’il l’allaſt frapper) attendez le ſig ne.
        <lb/> L’executeur, Ie le feray s’il plaiſt à̀ V. Majeſté.
        <lb/>Et vne petite pauſe apres, le Royv eſtendit les
        <lb/>bras. L’executeur ſepara la teſte de ſon corps d’vn
        <lb/>ſeul coup, &amp; quand lateſte du Roy futtrencheée,
        <lb/>l’erecuteur la priſt en ſa main &amp; la monſtra aux
        <lb/>ſpectateurs, &amp; lon corps fut mis en vncoffre cou
        <lb rend="¬" break="no"/>uert pour ce ſubjet de velours noir. Le corps du
        <lb/>Roy eſt à̀ preſent en ſa Chambre à V Vitthaile..
        <lb/>Sie tranſit gloria mundl. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
