<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3suppl27_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Censure d'un livre intitulé Remontrances faites au roy
          sur le pouvoir et l’authorité que Sa Majesté a sur le temporel de l’état
          ecclésiastique.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=uSuXb5JtKnIC"/>
          <author>
            <orgName>Assemblée des évêques</orgName>
          </author>
          <title source="Moreau">Censure d'un livre intitulé Remontrances faites au roy sur le
            pouvoir et l’authorité que Sa Majesté a sur le temporel de l’état
            ecclésiastique.</title>
          <pubPlace source="Moreau">Sans Lieu</pubPlace>
          <publisher>
            <persName>Sans Nom </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau">Sans Date</date>
          <date source="BM_Lyon" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="6" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2996944">Lyon</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote">339655bis</idno>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">27. Censure d'un livre intitulé Remontrances faites au roy sur le pouvoir
          et l’authorité que Sa Majesté a sur le temporel de l’état ecclésiastique. S. 1. n. d. 7
          pages. C’est la pièce dont il est parlé sous le n° 3329 de la Bibliographie des
          Mazarinades. Elle est signée des archevêques et évêques présents et contre-signée Tubeuf,
          secrétaire.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">rhétorique délibérative</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <lb/>CENSVRE DV LIVRE INTITVLE,
        <lb/>Remonſtrances faites au Roy ſur le pouoir &amp; autho
        <lb rend="¬" break="no"/>rité que ſa Majeſté́ a ſur le temporel de l’Eſtat Eccle
        <lb rend="¬" break="no"/>ſiaſtique.
        <lb/>Extrait du procés verbal de l’Aſſemblee generale.
        <lb/>Du Lunmdy vingtieſme Fevrier r65r.
        <lb/> ſJEsssrcvs les Prelats de dehors ſe
        <lb/>LVſont rendus auiourd’huy en l’Aſſemblee,
        <lb/>comme ils y auoient eſté inuitez ſur le ſujet de la
        <lb/>cenſure qui auoit eſté reſoluë auec eux contre le
        <lb/>liure intitulé, Remonſtrances faites au Roy ſur le pou
        <lb rend="¬" break="no"/>uoir &amp; authorité que ſa Majeſté a ſur le temporel de
        <lb/>l’Eſtat Eccleſiaſtique. Et apres que tous ont pris leurs
        <lb/>places, ſuiuant le rang de leur ſacre, Monſeigneur
        <lb/>de Rheims a dit, Que la Compagnie les auoit priez
        <lb/>de venir en l’Aſſemblee pour leur communiquer la
        <lb/>cenſure que le ſieur Meuſnier Doyen d’Orleans <pb n="184"/>
        <lb/>Quelques reſolutions
        <lb/>72
        <lb/>auoit eſté chargeé́ de dreſſer contre le liure intitulé,
        <lb/>Remonſtrances, &amp;c. afin d’en auoir leur approba
        <lb rend="¬" break="no"/>tion par la ſouſcription qu’il leur plairoit en faire.
        <lb/>Et comme ce qui ſe preſentoit en l’Aſſemblee
        <lb/>eſtoit d’examiner la cenſure dreſſee par le ſieur
        <lb/>Meuſnier, il a eſté prié d’en faire la lecture: apres
        <lb/>laquelle la Compagnie l’ayant trouuee dans ſon
        <lb/>ſens, elle a eſté́ ſignee de tous Meſſeigneurs les
        <lb/>Prelats &amp; desſieurs du ſecond Ordre, en la forme
        <lb/>qui ſuit;
        <lb/>LES ARCHEVESQVES, EVESQVES,
        <lb/>&amp; autres Eccleſiaſtiques Deputez en l’Aſſem
        <lb rend="¬" break="no"/>blee generale du Clergeé, tenuë à Paris l’an i65j1.
        <lb/>Et encore tous les Archeueſques &amp; Eueſques
        <lb/>eſtant en cette ville de Paris, extraordinaire
        <lb rend="¬" break="no"/>ment mandez.
        <lb/>AVX ARCHEVESQVES, EVESQVES,
        <lb/> autres Eccleſfaſtiques du Royaume de France:
        <lb/>Charité vnion en nmoſtre Seigneur.
        <lb/> ’Egliſe a beau foudroyer des monſtres, il en
        <lb/>renaiſtra touſiours de nouueaux: c’eſt pour
        <lb/>elle vn exercice qui luy durera juſques à la fin.
        <lb/>L’Arreſt en eſt prononcé. Il faut qu’il y ait des he
        <lb rend="¬" break="no"/>reſies:&amp; l’ennemy qui ſeme l’yvroye dans le champ
        <lb/>du pere de famille, ne manquera jamais d’emiſſai
        <lb rend="¬" break="no"/>res qui meſlent pour luy cette ſemence auec le
        <lb/>froment. Mais c’eſt vne choſe bien eſtrange, qu’en
        <lb/>nos jours &amp; dans noſtre France, il en trouue de plus
        <lb/>inſolents <pb n="185"/>
        <lb/>de l’Aſſemblee generale de r̃5r.
        <lb/>73
        <lb/>inſolents que luy meſme, pour faire en plein midy
        <lb/>&amp; pendant que les Eccleſiaſtiques aſſemblez veil
        <lb rend="¬" break="no"/>lent aux affaires de l’Egliſe, ce qu’il n’a couſtume
        <lb/>d’entreprendre qu’en tenebres, &amp; comme dit l’Eſ
        <lb rend="¬" break="no"/>criture ſainte, quand les hommes ſont endormis. Pen.
        <lb/>dant vne Aſſemblee generale du Clergé́ de France
        <lb/>nous auons veu, &amp; nous ne l’auons puû̂ voir ſans
        <lb/>horreur, vn ouurage intitule, Remonftrance faite an
        <lb/>Roy ſur le pouuoir &amp; l’authorité que ſa Majeſté a ſur le
        <lb/>temporel de l’Eſtat Eccleſiaſtique, pour le ſoulagement de
        <lb/>tous ſes autres Sujes, tant Nobles que du Tiers-Eſtat.
        <lb/>François Paumier, Autheur vray ou ſuppoſeé de cet
        <lb rend="¬" break="no"/>te mauuaiſe copie, pouuoit en moins de paroles
        <lb/>luy donner pour tiltre celuy que Iean Hus donna
        <lb/>autrefois à ſon original: Traitté pour monſtrer que les
        <lb/>Princes doiuent oſter le bien au Clergé. Auſſi- bien ne
        <lb/>fait-il que ramaſſer quelques mal-heureux lam
        <lb rend="¬" break="no"/>beaux du débris de cet Hereſiarque, condamné
        <lb/>auec ſon maiſtre Viclef par le ſaint Concile de
        <lb/>Conſtance. Il ne fait que déguiſer, ſous les pre
        <lb rend="¬" break="no"/>textes d’vne ſouueraineté toute-puiſſante &amp; des
        <lb/>neceſſitez publiques de l’Eſtat, les reſtes d’vne ſi
        <lb/>horrible doctrine, pour ſeruir de fondemens à̀ la
        <lb/>diuiſion qu’il s’efforce de ſemer parmy les trois
        <lb/>Ordres, deſquels ce Royaume eſt compoſé. Mais
        <lb/>à quoy ſeruent ces déguiſemens, quand ſon mau
        <lb rend="¬" break="no"/>uais deſſein le découure de toutes parts? S’il parle
        <lb/>des ſubuentions du Clergé, il pretend que par
        <lb rend="¬" break="no"/>deſſus les ſacrifices &amp; les prieres qu’il compte pour
        <lb/>ien, ce Corps n’a juſqu’à preſent aſiſté le Roy <pb n="186"/>
        <lb/>Quelques reſolutions
        <lb/>74
        <lb/>d’aucuns deniers: &amp; les quatre- vingts millions
        <lb/>qu’il reconnoiſt auoir eſteé liberalement accordez,
        <lb/>&amp; qui ont eſté payez au double, ne paſſent pas en
        <lb/>ſon compte ſeulement pour des oboles. S’il s’agit
        <lb/>des immunitez de cet Ordre: que les terres des
        <lb/>Beneficiers ſoient aſſujetties, comme tout le reſte,
        <lb/>aux injures du mauuais temps: que leurs fermiers
        <lb/> ſouffrent toutes les ſortes de deſolations par le
        <lb/>moyen des logemens &amp; des paſſages des gens de
        <lb/>guerre: que les ornemens &amp; les biens Eccleſiaſti
        <lb rend="¬" break="no"/>ques ſoient abandonnez au pillage: enfin, que les
        <lb/>choſes les plus ſaintes ſoient venduës &amp; employees
        <lb/>en des vſages prophanes, ce n’eſt pas encore aſſez
        <lb/>pour contenter cet Autheur. Il veut que l’Egliſe
        <lb/>ſoit aſſeruie: que le premier Ordre du Royaume
        <lb/>ſoit eſclaue: qu’il ne poſſede rien que par toleran
        <lb rend="¬" break="no"/>ce: &amp; qu’au lieu que les Pepins &amp; les Charlemagnes
        <lb/>faiſoient gloire autrefois de tenir à precaire de
        <lb/>l’Egliſe, à peine luy ſoit-il permis de poſſeder ſon
        <lb/>bien à̀ ce tiltre ſous leurs ſucceſſeurs. Il veut que le
        <lb/>patrimoine de cette Egliſe paſſe pour vn domaine
        <lb/>du Prince: que le bien deſtiné à̀ la nourriture des
        <lb/>pauures ſoit le comptant de ſes finances: &amp; que les
        <lb/>deniers conſacrez à Dieu pour l’entetien des Pre
        <lb rend="¬" break="no"/>ſtres, qui offrent tous les jours le Sang de I es vs
        <lb rend="¬" break="no"/>CHRIs, faſſent le prineipal fonds; &amp; s’il en eſt
        <lb/>crû̂, le ſeul qui doit maintenant ſeruir à verſer le
        <lb/>ſang des Chreſtiens: &amp; puis oſer ſur cela faire Re
        <lb rend="¬" break="no"/>monſtrance au Roy, pour luy inſpirer la perſecu
        <lb rend="¬" break="no"/>tion contre l’Egliſe, &amp; luy faire changer la qualité <pb
          n="187"/>
        <lb/> de l’Aſſmblee generale de 65r.
        <lb/>ey 4
        <lb/>qu’il porte à ſi juſte tiltre de ſon Fils aiſné &amp; de
        <lb/>Tres- Chreſtien, en celle à laquelle. on n’oſeroit
        <lb/>ſeulement penſer. Mais dequoy n’eſt capable vn
        <lb/>homme qui oſe s’attaquer à Dieu &amp; eécrire ce
        <lb/>blaſpheme, qu’il a commis vn inique &amp; injuſte
        <lb/>abandonnement de ſon Fils au myſtere de noſtre
        <lb/>redemption? Le Clergeé n’a puû paſſer ſous ſilence
        <lb/>tant d’exceés; &amp; l’Aſſemblee qui les ajugez dignes
        <lb/>de cenſure, pour empeſcher les mauuais efſets d’vn
        <lb/>ſi dangereux poiſon, a declareé que ce liure qui
        <lb/>porte pour tiltre, Rcmonſtrance faite au Roy, &amp;c.
        <lb/>contient pluſieurs propoſitions reſpectiuement
        <lb/>captieuſes, fauſſes, temeraires, ſcandaleuſes, qui
        <lb/>tendent à troubler la paix de l’Egliſe, &amp; ſont con
        <lb rend="¬" break="no"/>traires au droit naturel &amp; aux bonnes mœurs; meſ
        <lb rend="¬" break="no"/>mes qu’il y en a de ſacrileges, d’impies, d’erronees,
        <lb/>de ſchiſmatiques &amp; d’heretiques. Nous attendons
        <lb/>de voſtre zele pour la deffenſe de l’Egliſe &amp; pour
        <lb/>l’amour de la verité, que vous employerez voſtre
        <lb/>authorité à trauailler d’vn meſme eſprit auec nous
        <lb/>à l’exrirpation d’vne ſi pernicieuſe &amp; ſi deteſtable
        <lb/>doctrine: que vous en interdirez la lecture: que ¬i
        <lb/>l’Autheur ſe rencontre en vos Dioceſes, vous exer
        <lb rend="¬" break="no"/>cerez voſtre charité enuers luy, &amp; trauaillerez de
        <lb/>tout voſtre pouuoir à ſa conuerſion. Mais s’il arriue
        <lb/>ce que Dieu ne veüille) qu’il ait le cœur endurey
        <lb/>&amp; n’eécoute point l’Egliſe; vous ſç̧auez ce que le Fils
        <lb/>de Dieu nous enſeigne, Qu’il doit eſtre alors reputé́
        <lb/>comme vn Payen &amp; vn Publicain. La grace de
        <lb/>noſtre Seigneur Iesvs-ChrisT demeure auec
        <lb/> j <pb n="188"/>
        <lb/>6
        <lb/>Quelques reſolutions
        <lb/>voſtre eſprit. Fait en l’Aſſemblee generale du
        <lb/>Clergeé de France, tenuë̈ à Paris au grand Convent
        <lb/>des Auguſtins le a;. Ianvier 1651. Et ont leſdits Sei
        <lb rend="¬" break="no"/>gnaeurs de l’Aſſemblee fſigné comme cy-apres.
        <lb/>o L. Da s ra p as, Arch. Duc de Rheims.
        <lb/>- G. Da vsvs s on, Arch. d’Ambrun.
        <lb/>o. V1cToR, Arch. de Tours.
        <lb/>oa Lovis Hena dns Gon rr, A. de Sens.
        <lb/>a I. L. FL1aRs, Eueſque de Saint Ponts.
        <lb/>o La ao n, E. de Valence &amp; Die.
        <lb/>a Son a Gas, Eueſque de Soiſſons.
        <lb/>. G1LLEs, Eueſque d’Evreux.
        <lb/> L. n a SV 2, E. de Viuiers.
        <lb/>e LOVs, E. de Mirepoix.
        <lb/> B. o’Ba s, Eueſque d’Agen.
        <lb/>e L. p Ma1o o, Eueſque &amp; Comte de Liſieux.
        <lb/> S. V. Eueſque de Lauaur.
        <lb/>F Fovyr, Eneſque &amp; Comte d’Agde.
        <lb/>ea P. s Baoc, E. d’Auxerre.
        <lb/>o Ia c v s, E. de Toulon.
        <lb/>oe Robar, nommé à l’Eueſché de Dol.
        <lb/> Fn a iann, E. de Saint MaIo.
        <lb/> a G 1 G a, Euefque de Saint Pau
        <lb/>o R. Davonr, E. d’Avranches.
        <lb/>oa ls a ac, E. de Vabres.
        <lb/>e o nT, E. de Comenge.
        <lb/> A. n ’BN 2, Eueſque d’Orleans.
        <lb/>e F aa ņois, Eu. d’Angouleſme.
        <lb/> L. a A Roec naove v, E. de Lectoure.
        <lb/>H L. D’AnN LVa , E. d’Aire.
        <lb/> LA n pa V a n pov, nom. Areh. de Bounges.
        <lb/>Fn. Haar Abbé de Iumieges. L’Abbe Dn Bsoeun..
        <lb/>L’Abe pLavun. H unt n Lv . ’aboi o
        <lb/>Cno. D. Cons Fannove. L’Abbe n Mv vr,
        <lb/>Tno EaV Doyen de Poitiers. D Bavssnr Preuoſt de <pb n="189"/>
        <lb/>de lAſſemblee generale de1651. 377
        <lb/>Marſeille. G. Go, Archidiacre. AnToi La Core.
        <lb/>Ealin. L’Abbé bv Tay. Baarneenx Abbé
        <lb/>d’Aune. Mavsnrea. Lavaaar, Agent du Clergé. L’Abbé
        <lb/>Da Maaassa Agent du Clergé. L’Abbé ba Vnzaas.
        <lb/>Par Noſſeignenrs de l’Aſſemableée, M. TVvavn Secretaire. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
