<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://relaxng.org/ns/structure/1.0'?>
<?xml-model href='https://raw.githubusercontent.com/Antonomaz/ODD/main/Schema/ODD_Antonomaz.rng' type='application/xml' schematypens='http://purl.oclc.org/dsdl/schematron'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Moreau3suppl54_GBOOKS">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" source="Moreau">Lettre de la princesse Élisabeth envoyée au roi
          d’Angleterre, son frère, sur les entreprises faites avec le duc Charles.</title>
        <title type="sub">Édition Antonomaz</title>
        <respStmt>
          <resp>Chaîne de traitement</resp>
          <persName ref="orcid:0000-0001-9518-1040" role="Project_manager">Abiven Karine</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-4795-2362" role="Project_manager">Lejeune Gaël</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0002-0007-1664" role="OCRisation">Tanguy
            Jean-Baptiste</persName>
          <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266" role="engineer">Bartz Alexandre</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet ANTONOMAZ / Sorbonne Université</publisher>
        <ref target="https://github.com/Antonomaz"/>
        <date type="file_creation" when="2021-11-02">2 novembre 2021</date>
        <availability n="cc-by" status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="https://books.google.fr/books?id=6vpmAAAAcAAJ"/>
          <author role="speaker" ref="isni:0000000080907163">
            <persName>
              <forename>Elisabeth</forename>
              <surname>Stuart</surname>
            </persName>
          </author>
          <title source="Moreau">Lettre de la princesse Élisabeth envoyée au roi d’Angleterre, son
            frère, sur les entreprises faites avec le duc Charles.</title>
          <pubPlace ref="geonames:2988507" source="Moreau">Paris</pubPlace>
          <publisher ref="isni:0000000077171175" xml:id="IL_LePorteurSimon.xml">
            <persName>
              <forename>Simon</forename>
              <surname>Le Poteur</surname>
            </persName>
          </publisher>
          <date source="Moreau" when="1652">1652</date>
          <extent>
            <measure quantity="7" unit="page"/>
          </extent>
          <note type="format">in-4</note>
          <relatedItem source="Mazarine" type="identifier" subtype="none" cert="low" target="none"/>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="geonames:2643743">Londres</settlement>
            <institution>The British Library</institution>
            <repository/>
            <idno type="cote"/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <provenance>
              <stamp>True</stamp>
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Cette édition a été réalisée dans le cadre du projet ANTONOMAZ. Son objectif principal
          est de fournir un texte destiné à l'exploration avec des outils électroniques. De ce fait,
          ce n'est ni une édition philologique, ni une édition pédagogique ou de redécouverte d'un
          auteur oublié.</p>
        <p>Les textes encodés dans le cadre du projet ANTONOMAZ sont issus de numérisations de
          bibliothèques numériques publiques et de Google livres.</p>
        <p>L'édition présentée ici est issue d'un processus d'OCRisation réalisé avec Kraken.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Document en français</language>
      </langUsage>
      <abstract>
        <p source="Mazarine"/>
        <p source="Moreau">54. Lettre de la princesse Élisabeth envoyée au roi d’Angleterre, son
          frère, sur les entreprises faites avec le duc Charles. Paris, Simon le Porteur, 1652, 7 p.
          Aussi mauvais que rare.</p>
        <p source="Antonomaz">En 1652, le frère d'Élisabeth Stuart, Charles Ier, était déjà
          mort.</p>
      </abstract>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">prose</term>
          <term type="genre">lettre</term>
          <term type="subject"/>
          <term type="handwritten_note" subtype="no"/>
          <term type="table_of_content" subtype="no"/>
          <term type="illustration" subtype="no"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change status="corrected" when="2022-09-14" who="AB"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="14"/>
        <lb/>LETTRE
        <lb/>DE LA
        <lb/>PRINCESSE
        <lb/>ELISABETH.
        <lb/>Enuoyee au Roy d’Angletere
        <lb/>ſon Frere.
        <lb/>SVR LES ENTREPRISES FAITES
        <lb/>Auec le Duc Charles.
        <lb/>A PARIS,
        <lb/>Chez SIMON LE PORTEVR, au Mont
        <lb/>ſaint Hilaire. 1652. <pb n="15"/>
        <lb/>3
        <lb/>LETTRE
        <lb/>DE LA PRINCESSE
        <lb/>ELISABETH
        <lb/>EvoyE A x ’ANETeae
        <lb/>, Son Fnere.
        <lb/> Sur les entrepriſes faies auee l ue Charles.,
        <lb/>Mosn e
        <lb/>1 e ſuffit-ilpasde me voieplonge dansdes
        <lb/>déplaiſr quine ſant paolmaginblas; ians pour
        <lb/>1h moce du feu Roy mo Perequo pour le faſ
        <lb rend="¬" break="no"/>lreux eſoigneeat de ma Mere ſans’que vois
        <lb/>ayeaz l caufa qu’vn: nuuaau. ouble ſe jerte
        <lb/>ncoedas mon Anmae par v prejagé́queioifais
        <lb/>que qulque rmauuais éusnement nevous aeunte
        <lb/>À cauſe du mauuais Coaſeil que vous donnez
        <lb/>au Roy de Frane, qui eſt de ne pas aire la
        <lb/>Pairauee fon Peuple, vous eſtes horsduſens &amp;
        <lb/>e iugement de vous rende enneny desFran¬ <pb n="17"/>
        <lb/>
        <lb rend="¬" break="no"/>eois, voyant que vous viuez ſous leur uſpice,
        <lb/>n’auez vous pas eſté tout heureux que la Franoe
        <lb/>vous ayt mis a l’abry des malheurs dont l’Angle
        <lb rend="¬" break="no"/>terre vous menaçoit, car il eſt certain qu’il n’y
        <lb/>fai pas. ſeur ppar vous, d’autant que les An.
        <lb/>glis deeurent dans leur opiniaſtreté &amp; ſour
        <lb/>reſolus de demeurer comme ils ſont, c’eſt ce qui
        <lb/>fait queie necçroy pat iamais que hoſtre raece s’y
        <lb/>retabliſſe, vous ne ſȩauez pas conſiderer qu’n
        <lb/>Royauné neſRt iarhais ſ- ſfeore ny ſi puiſſahl qu’a
        <lb rend="¬" break="no"/>lors que l’on y voit raigder vne parfaicte vnion
        <lb/>entre le Roy &amp; ſes ſujets, le mal-heu de mon
        <lb/>Pere n’eſt arriué́que pour n’auoir pas maintenu
        <lb/>la Paix auec ſon Peuple, &amp; ie m’eſtonne-eome
        <lb/>vous prenez le party du Cardinal Mazarin, le
        <lb rend="¬" break="no"/>quel a cauſé tous les troubles de la France, ie
        <lb/>vous aurois creu auoir plus de çur., &amp; bien
        <lb/>lingt de ſupporter les Français par qui vobs
        <lb/>viaea, vous padez conmtre eux à l’occaſion d’
        <lb rend="¬" break="no"/>Eſtranger, de qui houteuſemeat ois prenez la
        <lb/>eel
        <lb/>querelle, vaus deuriez auoir la tbgeat fir les
        <lb/>joües, la hone fur le froat, quand vous pr
        <lb/>fere le mot de Mazarn, mais tant sen faut
        <lb/>que ie ne ſerois y penſer qu’auce des eſtonné
        <lb rend="¬" break="no"/>mens- oftrangs, que dirons les François devois,
        <lb/>ils <pb n="18"/>
        <lb/>ie dirons que vous abuſez de la faueur qu’ils vus
        <lb/>font,&amp; que ſans eux vous niourri: z de faim, car
        <lb/>pour en dire vray qu’euſſi-vous faict ſans leur ſe.
        <lb/> ours, ou euſſiez vous rouueé vn lieu de reffuge,
        <lb/>cela vous doit-il pas obliger de leur proeurer la
        <lb/>bien-vueillance du Roy aoſtre Couſin, &amp; le prier
        <lb/>de leur donner la Paix &amp; ſe deffaire du Cardinal
        <lb/>Mazarin, comme laſource de tous leurs maux,
        <lb/>ais bien aua contraire vous conſeillez au Roy de
        <lb/>ne poincât faire de Paix auec eux, &amp; qu’il ſe doit
        <lb/>nendre ls Maiſtre, &amp; ne pas s’afſujettir ſous ſes
        <lb/>ſujets, &amp; qu’ils font des rebelles, &amp; qu’il faut les
        <lb/> chaſties &amp; endepit deux retenir le Cardinal aa
        <lb rend="¬" break="no"/>ari, enfiu voyla les mauuais diſcours deſquels.
        <lb/> ous ſeduiſez la ieuneſſe du Roy de qui la bonté
        <lb/>ſe laiſſe facilement parſuader, il eſt bien ayſé de
        <lb/> voit que vous eſtes gaigné de l’eſprit de Maza
        <lb rend="¬" break="no"/>n, ar -vous parlez contre voſtre conſcience
        <lb/>quand vous dires quie les Franois ſont rebelles
        <lb/>a leur Roy, on ae peut iuſtement leur faire ce
        <lb/> eproehe, car ils ont trop de zelle &amp; d’affetion
        <lb/>pour ſon ſeruice, ſi les Anglois leur auoient reſ
        <lb rend="¬" break="no"/> emblé noſtre Pere ſeroit viuant, &amp; noſtre Mere¬.
        <lb/>&amp; nous, ſerions remis dans noſtre premiere
        <lb/> plandeur, pour. moy ie ne coanois point de
        <lb/> Nation plus humaine ny plus courtoiſe comme
        <lb rend="¬" break="no"/> ſont les François, &amp; que s’ils ont pris les Ar
        <lb rend="¬" break="no"/>B <pb n="19"/>
        <lb/>mnes ce n’a eté́ que contre le Cardinal mazari
        <lb rend="¬" break="no"/>afia de leur vanger du tort qu’il leur fait, car
        <lb/>combien ces homme ne leur eſt-il poinct preiu
        <lb rend="¬" break="no"/>diciable en quelle extremité ne les a-il poinét
        <lb/>reduits, &amp; encore vousparlé pour luy &amp; vous
        <lb/>vous rendez ennemy de vos bien-faiteurs, ſi
        <lb/>vous conſentez a leur ruine, de qui ſeres-vous
        <lb/>entretenu, vous ne cherchez qu’à vous fſaire
        <lb/>joüer quelque. mauuais tour, ne ſont-ils pas
        <lb/>aſſez affligez ſans que vous leur ſoyez contraire,
        <lb/>doit-onpayer des bien-faits auec des ingratitu
        <lb rend="¬" break="no"/>des &amp; meſconnoiſſances, car il ne faut point
        <lb/>vous flater, ie vous dis encore vne fois que ſans
        <lb/>eux ie ne ſç̧ay ce que vous auriez fait, car
        <lb/>bien que vous ſoyez Roy de naiſſance vous ne
        <lb/>poſſedez rien &amp; n’auez pas meſme dequoy viure,
        <lb/>&amp; bien que ie ſois voſtre Sœur ie ne veux rien
        <lb/>vous feindre, car ie ſçait tout ce qui eſt, &amp; vous
        <lb/>deuriez pluſtoſt taſcher à viurs comme vous eſtes
        <lb/>&amp; deſirer vne bonne Paix en France. affin que
        <lb/>vous peuſſiez mieux y paſſer veſtre vie:car a mon
        <lb/>ſentimeat ie ne croypas iamais vous voir reſtably
        <lb/>dans l’Angleterre, car les Anglois ſont rop
        <lb/>mutins &amp; reſolus de demeurer commae ils ſont,
        <lb/> &amp; ie croy bien qu’il ny feroit pas bon pour vous,
        <lb/> &amp; ſi vous nm’en croyez vous vous remettrez en
        <lb/>grace auecles François, car vousne ſç̧auez pas <pb n="20"/>
        <lb/>ce que c’eſt de ſe faire hai d’vn Peuple, le nmoye.
        <lb/>donc de vous remettre dans leur bien-vueillan
        <lb rend="¬" break="no"/>ce e’eſt comme autant que vous auez parleé con
        <lb rend="¬" break="no"/>tre eux vous deuez intereeder enuers leur Roy
        <lb/>&amp; leur Reyne vne bonne vnion, que ie ſouhaite
        <lb/>autant pour vous que pour eux, car ſare voſtre
        <lb/>profit autant que leleur.
        <lb/>eee er s
        <lb/>ELISABET STVART.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
